{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=625&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-BB0431A0-DF9E-42EC-9D51-79842A2F0E3D", "internalArchiveId": "BB0431A0-DF9E-42EC-9D51-79842A2F0E3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle r\u00e9ponse suisse au retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris? : D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat n'en finit pas de provoquer des r\u00e9actions. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a assur\u00e9 que la Suisse maintenait ses engagements.", "durationSec": 791, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654431", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique", "protection de l'environnement", "accord international", "r\u00e9chauffement climatique"], "alternativeTitle": ["Quelle r\u00e9ponse suisse au retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris? / FOR_2017-06-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat n'en finit pas de provoquer des r\u00e9actions. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a assur\u00e9 que la Suisse maintenait ses engagements. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-8654431"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:15Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris sur le climat, n'en finit pas de provoquer des r\u00e9actions, l'ancien maire de New York Michael Bloomberg, a lanc\u00e9 une coalition qui compte plusieurs dizaines de maires de gouverneurs de pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 et une centaine d'entreprises lors d'une rencontre impromptue hier \u00e0 Paris avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, Michael Bloomberg, a assur\u00e9 que les engagements des \u00c9tats-Unis seraient tenus en d\u00e9pit des choix de Donald Trump et puis aujourd'hui c'est le 1er ministre indien qui a affirm\u00e9 \u00e0 l'issue d'une rencontre avec le m\u00eame Emmanuel Macron que son pays s'engageait \u00e0 aller au-del\u00e0 de l'accord de Paris hier sur notre antenne, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris avec tarte a assur\u00e9 que la Suisse maintenait ses engagements, un non- sens, une aberration selon certains \u00e9lus parmi lesquels vous Beno\u00eet Genecand, bonsoir, bonsoir, conseiller national PLR g\u00e9nevois, \u00e9galement avec mod\u00e8le Torrent bonsoir bonsoir, \u00e7a concerne nationale verte vaudoise Beno\u00eet Genecand premi\u00e8res questions \u00e0 vous, vous pensez donc, vous dites qu'il ne sert \u00e0 rien qu'un petit pays comme la Suisse, fasse des efforts en mati\u00e8re de CO2 alors que les grands comme les \u00c9tats-Unis ont cess\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors, j'ai toujours pens\u00e9 que la l'accord de Paris \u00e9tait d\u00e9cisif en mati\u00e8re de lutte remplac\u00e9 aux 2 passe \u00e0 la premi\u00e8re tentative de de d'aligner les int\u00e9r\u00eats des grandes nations pollueuses et aider plus petit pays pour un petit pays comme la Suisse, toute fa\u00e7on, son impact sur la mise, \u00e9missions de CO2 \u00c9cologie nul, hein, c'est un milli\u00e8me donc seul sur ce plan- l\u00e0, on n'arrivera pas \u00e0 grand chose, c'est pour \u00e7a que finalement la r\u00e9action des \u00c9tats-Unis extr\u00eamement inqui\u00e9tante et r\u00e9v\u00e9latrice puisque si vous avez un pays qui est le 2\u00e8me plus gros pollueurs de la plan\u00e8te qui quitte la sc\u00e8ne, malgr\u00e9 tout, les cris qu'on a entendu ces derniers jours, vous pouvez penser que ce cet accord -l\u00e0 est plus ou moins mort et que les autres vont faire de m\u00eame, il faut souligner d'ailleurs pour nos auditeurs que le plus gros pollueurs est la Chine, qui est signataire des accords de Paris ne s'est engag\u00e9 \u00e0 rien d'autre qu'a continu\u00e9 d'augmenter ses \u00e9missions de CO2 jusqu'\u00e0 2031 r\u00e9duire ensuite \u00e7a c'est une autre dimension dans ce probl\u00e8me, qui est un peu compliqu\u00e9, c'est qu'on a affaire \u00e0 des donn\u00e9es temporel extr\u00eamement longue bien finalement s'engager au-del\u00e0 de 2030, bon ben \u00e7a finalement pas et normalement d'impact imm\u00e9diat moi ce que je dis, c'est que la Suisse, petit pays n'a aucun int\u00e9r\u00eat si c'est par le biais de l'imp\u00f4t sur les combustibles \u00e0 augmenter encore, alors qu'on est d\u00e9j\u00e0 le pays qui taxe le plus la tonne de CO2 \u00e0 84 ans \u00e0 augmenter encore notre taxation dans un esp\u00e8ce d'efforts, un peu comme \u00e7a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e pour diminuer la la la, le nombre de tonnes qu'on aimait parce que au niveau mondial, \u00e7a n'aura pas d'effet Sarah Kinsale fait diminuer notre prosp\u00e9rit\u00e9 local et puis de d\u00e9localiser aider industries qui sont en c'est l\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\n\u00e0 la cl\u00e9 un m\u00eame je dirais, la clef de votre argumentaire, c'est-\u00e0-dire, au fond, on sera au on ne on sera en train de de p\u00e9naliser la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises avec face justement \u00e0 des Am\u00e9ricains qui eux vont pratiquer ce qu'on appelle le dumping environnemental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [91%] :\r\nC'est, c'est exactement le probl\u00e8me : le en fait le probl\u00e8me le le le d\u00e9fi du CO2, c'est qu'on a aujourd'hui trop d'\u00e9nergie fossile, contrairement \u00e0 ce qu'on nous avait annonc\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 la raret\u00e9 ne s'est pas produit, donc le prix ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du risque, la seule mani\u00e8re de faire correspondre c'est d'ench\u00e9rir cette \u00e9nergie fossile par une taxe sur le CO2, si cette taxe est mondiale, moi j'ai absolument rien contre elle peut m\u00eame faire 200 francs la tonne la Suisse trouvera toujours les moyens dans un environnement comme \u00e7a d'\u00eatre comp\u00e9titive, en revanche, si les sols \u00e0 s'imposer une taxe de ce type -l\u00e0 sont les petits Suisses \u00e9videmment qui vont souffrir sur la sc\u00e8ne internationale, c'est une diminution une d\u00e9t\u00e9rioration assez claire de nos conditions cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [93%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, il y a cette question de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, y a pas que le climat mais la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, j'aimerais bien vous entendre l\u00e0- dessus, les \u00c9tats-Unis prennent un Avantage sur les autres pays clairement en \u00e9vitant les contraintes \u00e9cologiques, ce qu'on appelle justement le dumping environnemental, la Suisse n'a -t-elle pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9viter de p\u00e9naliser son \u00e9conomie en se soumettant \u00e0 des r\u00e8gles strictes, des r\u00e8gles co\u00fbteuses qu'une grande puissance commerciale comme les \u00c9tats-Unis refusent de s'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [92%] :\r\nAlors je crois que l\u00e0 il y a une incompr\u00e9hension totale en d\u00e9saccord absolu sur le point \u00e9conomique entre mon coll\u00e8gue et moi- m\u00eame, se croit au contraire que cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une chance pour notre \u00e9conomie, et je pense que l'erreur historique de Trump, hein, c'est pas seulement une erreur pardon \u00e9thique c'est pas seulement une erreur, erreur \u00e9cologique, bien s\u00fbr, mais c'est aussi une erreur \u00e9conomique actuellement aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump essayent de sauver 60000 postes qui sont li\u00e9s \u00e0 l'industrie du charbon, or depuis le d\u00e9but de la transition \u00e9cologique qui a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte dans les \u00c9tats et dans les villes et qui va d'ailleurs continuer quoi qu'on pense Trump il y a eu la cr\u00e9ation de 770000 emplois dans les \u00e9nergies renouvelables, donc plus de 10 fois plus que ses employes pass\u00e9 de sauf dans la question \u00e9conomiquement accord le d\u00e9bat comme uniquement la transition \u00e9cologique est une chance et c'est pour \u00e7a que la Suisse je viens, c'est pour \u00e7a que la Suisse doit imp\u00e9rativement continuer \u00e0 s'engager dans cette transition, justement parce que nous sommes un petit pays parce que nous sommes un pays qui est tr\u00e8s ax\u00e9e sur l'innovation et parce que c'est une chance pour notre comp\u00e9titivit\u00e9 cette transition \u00e9cologique, elle va cr\u00e9er des emplois en Suisse, elle va nous faire \u00e9conomiser de l'argent, parce que c'est aussi dans la politique climatique, il s'agit aussi de cesser de gaspiller l'\u00e9nergie qu'elle soit fossiles ou c'est vraiment un Avantage, ce serait tout \u00e0 fait stupide d'un point de vue \u00e9conomique de ralentir cette transition cette erreur de train et avant tout une erreur \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [94%] :\r\nJe l'accord Beno\u00eet Genecand effectivement la la Suisse, on la conna\u00eet pour, surtout pour sa capacit\u00e9 \u00e0 innover dans des technologies d'avenir, or on estime aujourd'hui un qu'on veuille ou pas, que les \u00e9nergies renouvelables sont quand m\u00eame un secteur d'avenir est -ce que c'est plut\u00f4t en \u00e9tant offensif, c'est pas plut\u00f4t en \u00e9tant offensif dans ce secteur -l\u00e0 que la Suisse a des chances d'am\u00e9liorer justement sa comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [89%] :\r\n\u00e9videmment que la pays, la Suisse est un pays d'innovation et puis pays de recherche, c'est pas \u00e0 discuter, on fait souvent un peu des, des, des, des raccourcis et des amalgames dans cette discussion, et on parle souvent de postes cr\u00e9\u00e9s qui sont cr\u00e9\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des subventions en Suisse, c'est assez typique, on nous dit que les postes cr\u00e9\u00e9s et puis si on fait le calcul des subventions RPCR de, de, de vieux favoriser les renouvelables, on se rend compte que ces postes co\u00fbte 250 \u00e0 275000 francs d'argent public pour les cr\u00e9er, \u00e7a, \u00e7a, c'est pas si vous voulez, \u00e7a, c'est pas la Suisse tels que moi, je la connais, la Suisse, telle que je la connais, c'est que si et je r\u00e9p\u00e8te parce que je crois vraiment que ce d\u00e9fi climatique est un vrai d\u00e9fi, si les que les pays du monde s'entendent l\u00e0- dessus, c'\u00e9tait le voeu de l'accord de Paris que vient de NIN est compl\u00e8tement Donald Trump et que tout le monde doit payer une taxe carbone aujourd'hui la Suisse 84 je r\u00e9p\u00e8te peut-\u00eatre qu'un horizon serait 250 francs la tonne, alors l'innovation Suisse fera merveille \u00e0 aucun souci l\u00e0- dessus, tout le monde serait sur la m\u00eame condition d'd\u00e9part et tout le monde pourrait lutter avec les m\u00eames armes, et l\u00e0 j'aurais aucun probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que l'\u00e9nergie rendent dans tous les processus et que si vous avez des gens qui ont une \u00e9nergie qui est 30 \u00e0 40 pourcent moins moins cher, forc\u00e9ment qu'ils auront un Avantage comp\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [89%] :\r\nAlors justement pour, pour contre cet Avantage qu'on peut \u00eatre comp\u00e9titif Ad\u00e8le Torrent rouler Vert vous dites plut\u00f4t que de faire comme les Am\u00e9ricains, taxons plut\u00f4t les produits import\u00e9s, pas seulement am\u00e9ricains mais les les produits import\u00e9s d'une taxe CO2 c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire maintenant et c'est pas seulement valable pour la Suisse, et je pense m\u00eame, et l\u00e0 je suis d'accord avec mon coll\u00e8gue, il y a une salle de mesures qui doivent \u00eatre prises \u00e0 l'\u00e9chelle globale, je pense qu'il faut maintenant r\u00e9fl\u00e9chir et c'est le sens de notre postulat c'est un postulat une demande d'\u00e9tude au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00e9tudier les moyens de sanctionner le non- respect de cet accord par un certain nombre de pays, pour le moment, il y en a 3 ans Nicaragua Syrie \u00c9tats-Unis : il faut arr\u00eater de dire que l'accord Paris est menac\u00e9, au contraire, je crois que le d\u00e9sistement Trump a d\u00e9clench\u00e9 une \u00e9norme d'une mobilisation \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, y compris dans son propre pays, donc l'id\u00e9e c'est de dire si une s\u00e9rie de pays ne jouent pas le jeu et se met au ban de la communaut\u00e9 internationale, ces pays l\u00e0 doivent payer pour leurs \u00e9missions de CO2 et l\u00e0- dessus, mon coll\u00e8gue Genecand est d'accord, on a un probl\u00e8me de taxation du CO2, il faut, il faut que finalement le co\u00fbt r\u00e9el de ces mati\u00e8res premi\u00e8res soit refl\u00e9t\u00e9 dans leurs prix, j'aimerais rappeler compte monsieur Genecand 17 c'est pas bien parce qu'on subventionne les \u00e9nergies renouvelables, \u00e0 la cha\u00eene mondiale c'est 500 milliards de francs qui subventionnent les \u00e9nergies fossiles, et je pense qu'une des probablement des mesures que Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 prendre, c'est encore de renforcer ses subventionnement aux \u00c9tats-Unis, donc on n'est pas dans un march\u00e9 libre, o\u00f9 il y a des NRJ salles qui sont pas subventionner des \u00e9nergies propres, qui sont subventionn\u00e9s, tout est subventionn\u00e9, et l'id\u00e9e c'est de raids tr\u00e8s tablir un \u00e9quilibre en disant : la communaut\u00e9 internationale, pas que la Suisse d\u00e9favorise maintenant les pays qui ne jouent pas le jeu et \u00e7a pourrait passer effectivement par une taxe sur les le CO 2 pour les les produits dans Universal en quelque sorte ou internationale en tout cas moi, la vraie, que ce soit un ensemble de pays : la Suisse est un tout petit march\u00e9 qui apporte voix par rapport aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [93%] :\r\nBeno\u00eet Genecand \u00e0 condition que cette taxe effectivement cette forme de sanction \u00e0 l'\u00e9gard des BD des \u00c9tats-Unis soit appliqu\u00e9e par un certain nombre de pays on va dire cl\u00e9 est -ce que vous y seriez favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le but de l'accord de Paris, l'accord de Paris en f\u00eate a pour objectif finalement de rench\u00e9rir le le CO 2 par diverses mesures qui sont actionnaires par de sanctions plut\u00f4t un an \u00e7a change rien \u00c9tats-Unis je crois que la la la, finalement la proposition des des des Verts ici par la la TVA change rien au probl\u00e8me, il faut savoir si on arrive au niveau mondial \u00e0 taxer la tonne de CO2, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, aujourd'hui, on a fait un pas en arri\u00e8re assez important parce que les \u00c9tats-Unis qui sont le 2\u00e8me plus gros pollueurs nous disent non, mais maintenant si si les les les Verts peuvent encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 aller dans ce sens, moi je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re nettement l'attitude qui consiste \u00e0 dire : nous voulons que tout le monde respecte, y compris les \u00c9tats-Unis qu'une attitude qui consiste \u00e0 dire, comme la Suisse, quelle que soit la position des autres pays, nous, de toute fa\u00e7on, on ira notre chemin parce que cette attitude, la 2\u00e8me est irresponsable, la premi\u00e8re me va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [85%] :\r\nOn pourrait avoir un esp\u00e8ce de consensus qui pourrait se d\u00e9gager, \u00e0 condition qu'il mais dans le petit pays de la Suisse, on peut d'accord avec de renseignements, voyez ce qu'il y a pas eu la dans un train hier, on en discute et on en d\u00e9bat avec Philippe Lambert le le le pr\u00e9sident du groupe des Verts : ce ne sont que les Verts, hein, vous me direz europ\u00e9en tout de m\u00eame au niveau europ\u00e9en, l'id\u00e9e d'sanctions l'id\u00e9e des sanctions quand m\u00eame commencer \u00e0 \u00e9nergie humaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me des sanctions, \u00e7a vous retrouvez tout de suite avec les interdictions faites par les accords internationaux et notamment de l'OMC et et et l'accord de Paris lui- m\u00eame n'est pas un accord juridiquement contraignant qui pr\u00e9voit des sanctions a \u00e9t\u00e9 donc il y a un pas en dessous de \u00e7a et ce pas dessous aujourd'hui les Am\u00e9ricains alors que cet accord est finalement assez facile \u00e0 mettre en application ou \u00e0 contourner, ils ne veulent m\u00eame pas l'accord alors d'ici \u00e0 ce qu'ils veulent 200 francs la tonne il y a encore un sacr\u00e9 bout de femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [92%] :\r\nAd\u00e8le Torrent franchement la Suisse p\u00e8se moins de0,2 pourcent des des \u00e9missions de CO2 dans le monde contre 18 pourcent pour pour les \u00c9tats-Unis, est-ce que compte tenu du fait que, bon, ben, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame difficile d'imaginer un de, de, d'imposer une sanction de taxes, on va dire universel contre les \u00c9tats-Unis contre les produits justement qui est qui qui qui font du dumping du dumping environnemental contenu de tout cela est -ce que \u00e7a n'a, \u00e7a fait sens de prendre des mesures en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [93%] :\r\nOui, bien entendu, \u00e7a fait sens d'abord c'est une question responsabilit\u00e9, on est tous sur la m\u00eame plan\u00e8te m\u00eame si on est un petit pays, on est aussi sur cette plan\u00e8te et moi je suis d'avis qu'on ne peut pas demander aux autres de s'engager si on ne le fait pas soi -m\u00eame, on n'est pas coh\u00e9rent, donc si on veut que les autres pays s'engagent, on doit commencer par le faire soi -m\u00eame je crois ensuite \u00e0 ce que Bertrand Piccard appelle l'esprit pionnier, je pense qu'on Suisse nous avons l'esprit pionnier et que c'est vraiment dans notre enterrait que de r\u00e9aliser cette transition \u00e9cologique ind\u00e9pendamment du du rythme de d\u00e9veloppement des autres pays, au contraire, les pionniers dont d'innovations dans les technologies sont r\u00e9compens\u00e9s, et je pense qu'on a absolument \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0, on voit aujourd'hui que le peuple est avec nous, on vient d'avoir un un vote positif sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qu'il pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 quelques mesures dans le sens de l'accord de Paris sur le climat et je suis convaincu du fait que ce sera pas si difficile de continuer dans ce je jour juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [86%] :\r\nC'\u00e9tait dangereux, non pas du juste rajouter une chose sur le, sur le fait qu'on donne une responsabilit\u00e9 individuelle, je partage \u00e0 nouveau la vie d'Ad\u00e8le Thorens, la grande diff\u00e9rence entre elle et moi, c'est qu'elle, elle veut confier cette responsabilit\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat, moi, je r\u00e9p\u00e8te, chaque fois que c'est possible que les individus, vous, moi, ceux qui nous \u00e9coutent ont tous la possibilit\u00e9 de faire des gestes en faveur de la plan\u00e8te en diminuant leurs d\u00e9placements, on habite hors des \u00e9tudes en chauffage, etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [81%] :\r\nLes journaux aujourd'hui on pour faire \u00e7a, c'est que la guerre, vous prenez votre v\u00e9lo pour aller au travail, les mains des Renault cyclables, par exemple, alors que les motards non le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [82%] :\r\nLes gens se se disent que la taille pourvoira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [92%] :\r\nMerci, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat concernant donc la r\u00e9action suisse et laquelle, surtout face \u00e0 cette d\u00e9cision, donc des \u00c9tats-Unis, de se retirer de l'accord de Paris, Beno\u00eet Genecand, esp\u00e9rant merci merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale Verte genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFC7ACE8-3E84-499C-8200-1E54826D8771", "internalArchiveId": "FFC7ACE8-3E84-499C-8200-1E54826D8771", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil NE et membre du GTIH\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/USA REAX CHINE DIALOGUE 8H) Avec ou sans les Etats Unis... Il faudra bien que le monde travaille \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions carbone... Voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le journal Chine Nouvelle ce matin...\r\nLe quotidien r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de sortir de l'accord de Paris sur le climat... \r\nAvec les Etats Unis, P\u00e9kin avait \u00e9t\u00e9 l'un des artisans de cet accord... Et ce matin, la Chine premier \u00e9metteur mondial de gaz \u00e0 effet de serre se montre d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre ses efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Rapha\u00ebl Grand...\r\n(((La Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne vas pas revenir sur ses engagements. LA pollution en Chine.. i lfaut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays..  la population \u00e9touffe dans les villes chinoises.  et  elle attend du changement.. \r\nEn Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9.. \r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping  s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2.. Un revirement serait vu, sans doute, comme une erreur politique.. Le PCC joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.. D'O\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat a se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique.. L'un des leaders.. pr\u00e9cise la presse chinoise ce matin.. La Chine attend du soutien des autres pays.\r\nEt le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances... \r\nOui l'annonce de Donald Trump intervientau milieu d'une visite du PM chinois \u00e0 Bruxelles. La Chine et l'Union Europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique.. Au fond.. si les Etats-Unis reculent. \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale.. IL y a la luttre contre le r\u00e9chauffement climatique.. mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation.. Avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes.. Qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies. Qui innove. L'isolement progressif des Etats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle. vu de Chine...)))\r\n(D2/TRUMP ABANDONN\u00e9 NEW TECH DI 8H) Peut \u00eatre pas une mauvaise nouvelle vue de Chine...\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des Etats Unis... pour une partie des am\u00e9ricains... et bien la d\u00e9ception est immense... \r\nLes milieux \u00e9conomiques sont constern\u00e9s... et beaucoup n'entendent pas en rester l\u00e0, Estelle Braconnier... \r\nDe l'industrie p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 l'automobile, plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur d\u00e9terminaton \u00e0 poursuivre les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2.\r\nPatron embl\u00e9matique du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de luxe, Tesla, Elon Musk n'a pas attendu longtemps avant de juger sur Twitter que la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump n'est pas bonne \"pour l'Am\u00e9rique ou pour le monde\".\r\nArdent d\u00e9fenseur des \u00e9nergies renouvellables, Il quitte sur le champ les groupes de conseils autour de Donald Trump auxquel il participait.\r\nLe patron de Disney lui a embo\u00eet\u00e9 le pas.\r\n***Et il n'est pas le seul \u00e0 prendre ses distances...\r\nLe num\u00e9ro 1 am\u00e9ricain de l'automobile, General Motors, campe fermement sur ses positions et entend d\u00e9fendre encore et toujours, publiquement, l'action et la prise de conscience sur le climat.\r\nLe patron de G\u00e9n\u00e9ral Electrique, Jeff Immelt s'est dit quant \u00e0 lui \"d\u00e9\u00e7u\" affirmant, selon ses int\u00e9r\u00eats on le comprend que \"l'industrie doit montrer l'exemple et ne pas \u00eatre d\u00e9pendante du gouvernement\".\r\nCes groupes qui investissent contre la pollution misent beaucoup sur un retour \u00e9conomique bien \u00e9videmment.\r\n***On assiste \u00e0 une nouvelle rupture avec les grands acteurs \u00e9conomiques du pays...\r\nM\u00eame les grandes majors p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines on fait part de leur d\u00e9sapprobation !\r\nExxonMobil continue de d\u00e9fendre officiellement cet accord et son rival Chevron campe sur la m\u00eame ligne tout en insistant sur l'union crucial avec la Chine ou l'Inde.\r\nApr\u00e8s la querelle sur l'immigration, cette lev\u00e9e de boucliers marque un nouvel accroc dans la lune de miel que vivaient Donald Trump et les milieux des affaires, s\u00e9duits par la promesse pr\u00e9sidentielle de baisses d'imp\u00f4ts massives de d\u00e9r\u00e9gulation.\r\nLe consensus n'est toutefois pas total, le puissant lobby patronal de l'US Chamber of Commerce qui dit repr\u00e9senter 3 millions de grandes entreprises et de PME d\u00e9clare avoir h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident et permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux.\r\nEstelle Braconnier, merci... \r\nEt puis, dans ce domaine de l'immigration... \r\nLa Maison Blanche annonce qu'elle saisit la Cour supr\u00eame... pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti-immigration... Un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans...\r\n(07/HNE ITV KAPETANOVICH) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... les tensions toujours tr\u00e8s vives \u00e0 Neuch\u00e2tel...autour de l'h\u00f4pital...\r\nLe groupe de travail interparti pour les h\u00f4pitaux... demande le renvoi de Pauline de Vos Bolay, la pr\u00e9sidente du Conseil d'Administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\nLe groupe charg\u00e9 de faire des propositions pour mettre en oeuvre le vote du peuple de f\u00e9vrier, \u00e0 savoir... le maintien de deux h\u00f4pizaux, estime que la pr\u00e9sidente n'est pas de bonne volont\u00e9... \r\nElle d\u00e9clarait hier que plusieurs d\u00e9parts de m\u00e9decins \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'incertitude sur ce dossier hospitalier... La d\u00e9claration de trop, selon Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 P.O.P au Grand Conseil et membre du groupe de travail... \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(9/GE/GC TPG PA) A Gen\u00e8ve, les \u00e9lus s'inqui\u00e8te d'une diminuation des prestations des TPG, les transports publics genevois... \r\nSuite au NON, sorti des urnes \u00e0 une augmentation du prix du billet, plusieurs  projets de loi sont actuellement en discussion en commission du Grand Conseil. Mais sans l'assurance d'un v\u00e9ritable r\u00e9sultat. \r\nTania Sazpinar...\r\n((Suite au vote du 21 mai dernier, les Verts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9actifs. Hier soir au Grand Conseil ils voulaient faire voter en urgence un cr\u00e9dit de 7,7 millions en faveur des TPG pour \u00e9viter la baisse de l'offre pr\u00e9vue pour le d\u00e9but du mois prochain. Rat\u00e9 puisque la proposition a manqu\u00e9 de justesse la discussion imm\u00e9diate et a bel et bien renvoy\u00e9e en commission, par le PLR, l'UDC et le MCG.\r\nLe texte sera donc discut\u00e9 parral\u00e8llement \u00e0 un autre projet de loi plus \"jusqu'au boutiste\" d\u00e9pos\u00e9 justement par le MCG, mais aussi le PS et Ensemble \u00e0 Gauche. Il propose une hausse des subventions syst\u00e9matique pour compenser toute baisse de tarif. Un texte qui crispe la droite.\r\nLe temps des d\u00e9cisions a donc \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9. La majorit\u00e9 du Grand Conseil s'accorde pourtant sur la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de ne pas voir les prestations diminu\u00e9e une fois de plus, mais chacun a sa propre solution. A un an des \u00e9lections cantonales c'est visiblement la strat\u00e9gie politique qui va l'emporter sur le pragmatisme.))\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la police sera mieux \u00e9quip\u00e9e... Le grand conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 million et demi demand\u00e9 par le gouvernement. \r\nIl permettra d'acheter de nouveaux gilets pare-balles, casques balistique, blindages mobiles et des armes. \r\nPierre Maudet, le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, a salu\u00e9 cette d\u00e9cision.\r\n(17/UK/MAY EN DIFFICULTE) A une semaine des l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, Theresa May a tent\u00e9 de reprendre la main hier...\r\nen se posant en seul leader cr\u00e9dible, pour n\u00e9gocier la sortie de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa Premi\u00e8re ministre conservatrice, en baisse dans les sondages, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour son parti afin de concr\u00e9tiser la promesse du Brexit...  \r\nA Londres, Catherine Ilic...\r\n  1'05 ((FIN DE PAROLE 59''))\r\n((Alors que sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9raille, Theresa May se raccroche au Brexit comme \u00e0 une bou\u00e9e de sauvetage. La Premi\u00e8re ministre a tent\u00e9 hier de dramatiser l'enjeu de la sortie de l'Union europ\u00e9enne, en martelant qu'elle \u00e9tait la seule capable de mener \u00e0 bien le divorce avec Bruxelles.  Elle a une nouvelle fois mis en garde contre l'arriv\u00e9e au pouvoir de Jeremy Corbyn, pas \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che, selon elle.  Mais son discours, aux accents patriotiques, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire taire les persiflages concernant son absence la veille au grand d\u00e9bat \u00e9lectoral. Accus\u00e9e de fuir la confrontation, la Premi\u00e8re ministre est d\u00e9sormais tax\u00e9e par ses adversaires de l\u00e2che et faible. Et pour ajouter \u00e0 la tourmente, une chanson satirique accusant Theresa May d'aligner les mensonges, s'est immisc\u00e9e dans la campagne. Le clip, qui a \u00e9t\u00e9 vu pr\u00e8s de 1 million et demi de fois sur le net, pourrait m\u00eame terminer la semaine en t\u00eate des ventes outre-manche. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt puis, juste apr\u00e8s ce journal...  Reportage de Patrick Chaboudez \u00e0 Leeds, sur la fa\u00e7on dont le Brexit a influenc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale britannique.\r\n(Philippines) Aux Philippines... Au moins 36 personnes ont perdu la vue la nuit derni\u00e8re dans l'attaque d'un casino de la caputale, Manille... \r\nUn homme a incendi\u00e9 l'\u00e9tablissement avant de se suicider... La piste est terroriste est \u00e9cart\u00e9e...\r\n(foot) En football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie hier soir 1 \u00e0 0 lors d'un match amical, disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel... Le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri.\r\nL'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9, pour y disputer le 9 mai, son sixi\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du Monde. \r\nEn t\u00eate du classement de son groupe, la Suisse reste sur cinq succ\u00e8s dans cette phase qualificative.\r\n(Rolland Garros) Et puis, en tennis, \u00e0 Rolland Garros, Tim\u00e9a Bascinsky affronte cet apr\u00e8s midi, la tunisienne Ons Jabeur, au troisi\u00e8me tour du tournoi... Match \u00e0 suivre... vers 16h30 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) **** .. La Chine se montre d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 poursuivre les efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Raphael Grand... \r\nLa Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne vas pas revenir sur ses engagements. LA pollution en Chine.. i lfaut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays..  la population \u00e9touffe dans les villes chinoises.  et  elle attend du changement.. \r\nEn Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9.. \r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping  s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2.. Un revirement serait vu, sans doute, comme une erreur politique.. Le PCC joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.. D'O\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat a se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique.. L'un des leaders.. pr\u00e9cise la presse chinoise ce matin.. La Chine attend du soutien des autres pays.\r\nEt le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances... \r\nOui l'annonce de Donald Trump intervientau milieu d'une visite du PM chinois \u00e0 Bruxelles. La Chine et l'Union Europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique.. Au fond.. si les Etats-Unis reculent. \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale.. IL y a la luttre contre le r\u00e9chauffement climatique.. mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation.. Avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes.. Qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies. Qui innove. L'isolement progressif des Etats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle. vu de Chine...", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652086", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8652103", "ece-8652086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:44:28Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite les \u00c9tats-Unis hors de l'accord de Paris consternation g\u00e9n\u00e9rale ce matin, avec peut-\u00eatre un gagnant, la Chine qui se profile en nouveau leader de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique consternation \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, des milieux \u00e9conomiques qui se d\u00e9sole de la d\u00e9cision de mal Trump, les grandes entreprises qui ont beaucoup \u00e0 perdre dans ce journal aussi les tensions autour de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois avec des appels au d\u00e9part de sa pr\u00e9sidente et puis Theresa May en difficult\u00e9, \u00e0 une semaine des l\u00e9gislatives, une chanson satirique lui reproche des mensonges avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nO\u00f9 sont les \u00c9tats-Unis, il faudra bien que le monde travaille \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions carbone, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le journal, Chine Nouvelle ce matin le quotidien r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de sortir de l'accord de Paris sur le climat et ce matin, la Chine, premier \u00e9metteur mondial de gaz \u00e0 effet de serre se montre d\u00e9termin\u00e9 tout de m\u00eame \u00e0 poursuivre ses efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [96%] :\r\nOui, la Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne va pas revenir sur ses engagements, la pollution en Chine, il faut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays la population \u00e9touffe dans les villes chinoises et elle attend du changement en Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2 Un revirement serait vu son doute comme une erreur politique, le Parti communiste chinois joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9, d'o\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique, l'un des leaders, pr\u00e9cise la presse chinoise, ce matin, La Chine attend du soutien des autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nEt le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [96%] :\r\nAlors, l'annonce de Donald Trump intervient au milieu d'une visite du 1er ministre chinois \u00e0 Bruxelles, la Chine et l'Union europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique au fond si les \u00c9tats-Unis reculent, \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale, il y a la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes, qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies qui innove, l'isolement progressif des \u00c9tats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle vue de Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre pas une mauvaise nouvelle, vue de Chine mais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des \u00c9tats-Unis pour une partie des am\u00e9ricains et bien la d\u00e9ception est immense, les milieux \u00e9conomiques sont tr\u00e8s constern\u00e9s et beaucoup n'entendent pas en rester l\u00e0, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [96%] :\r\nDe l'industrie p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 l'automobile plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, patron embl\u00e9matique du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de luxe Tesla Elon Musk n'a pas attendu longtemps avant de juger surtout 8 heures que la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump n'est pas bonne pour l'Am\u00e9rique ou pour le monde, ardent d\u00e9fenseur des \u00e9nergies renouvelables, il quitte sur-le-champ les groupes de conseils autour de Donald Trump auxquel il participait, le patron de Disney lui a embo\u00eet\u00e9 le pas et il n'est pas le seul \u00e0 prendre ses distances, le num\u00e9ro un am\u00e9ricain de l'automobile General Motors campe fermement sur ses positions et entend d\u00e9fendre encore et toujours publiquement l'action et la prise de conscience sur le climat, le patron de General Electric j'aime Hamlet, s'est dit quant \u00e0 lui d\u00e9\u00e7u affirmant selon ses int\u00e9r\u00eats, on le comprend que l'industrie doit montrer l'exemple et ne pas \u00eatre d\u00e9pendante du gouvernement, ces groupes qui investissent contre la pollution misent beaucoup sur un retour \u00e9conomique, bien \u00e9videmment, mais on assiste \u00e0 une nouvelle rupture avec les grands acteurs \u00e9conomiques du pays, m\u00eame les grandes Meiser p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines ont fait part de leur leur d\u00e9sapprobation ExxonMobil continue de d\u00e9fendre officiellement cet accord et son rival Chevron campe sur la m\u00eame ligne, tout en insistant sur l'union crucial avec la Chine ou l'arabe apr\u00e8s la querelle sur l'immigration, cette lev\u00e9e de boucliers, marque un nouvel accroc dans la lune de miel que vivaient Donald Trump et les milieux des affaires s\u00e9duits par la promesse pr\u00e9sidentielle de baisses d'imp\u00f4ts massives et de d\u00e9r\u00e9gulation, le consensus n'est toutefois pas total, le puissant lobby patronal de l'US Chan bat of commerce, qui dit repr\u00e9senter 3 millions de grandes entreprises et de PME d\u00e9clare avoir h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident et permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [96%] :\r\nEstelle Braconnier merci et puis dans le domaine de l'immigration, la Maison Blanche annonce qu'elle saisit la Cour supr\u00eame pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti- immigration, un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans dans l'actualit\u00e9 en Suisse, les tensions toujours tr\u00e8s vives \u00e0 Neuch\u00e2tel autour de l'h\u00f4pital, le groupe de travail interpartis pour les h\u00f4pitaux, demande le renvoi de Pauline de vos Bolay, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois le groupe charg\u00e9 de faire des propositions pour mettre en oeuvre le vote du peuple de f\u00e9vrier, \u00e0 savoir le maintien de 2 h\u00f4pitaux et estime que la pr\u00e9sidente n'est pas de bonne volont\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 hier que plusieurs d\u00e9parts de m\u00e9decins \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'incertitude sur ce dossier hospitalier c'\u00e9tait la d\u00e9claration de trop selon Armin d\u00e9put\u00e9P.O.P. au Grand Conseil et membre du groupe de travail. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [92%] :\r\nLa lecture qu'on en fait ce fait une d\u00e9claration \u00e0 charge en filigrane, on peut lire que l'initiative en ce serait la cause alors que, selon nos informations, c'est, c'est loin d'\u00eatre le cas il y a des dettes pas il y a d'autres raisons, qu'elles soient financi\u00e8res, qu'elles soient familiale, enfin il y a d'autres raisons que l'initiative et nous pensons en effet que, venant d'une personne qui a toujours dit qu'il n'y a, il n'y avait pas de plan B \u00e0 son compte, projet \u00e0 elle, que ce n'est pas la bonne personne pour appliquer l'initiative et que son attitude, disons qu'on productive Beinfest allonger la p\u00e9riode transitoire alors que nous aimerions une mise en place tr\u00e8s rapide de l'initiative pour justement amener de la stabilit\u00e9 au syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lus s'inqui\u00e8tent d'une diminution des prestations des TPG, les transports publics Genevois suite au NON sorti des urnes \u00e0 une augmentation du prix du billet, plusieurs projets de loi sont actuellement en discussion en commission au Grand Conseil, mais sans l'assurance d'un v\u00e9ritable r\u00e9sultat Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [95%] :\r\nSuite au vote du 21 mai dernier, les Verts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9actifs hier soir au Grand Conseil, ils voulaient faire voter en urgence un cr\u00e9dit de7,7 millions de francs en faveur des TPG pour \u00e9viter la baisse de l'offre, pr\u00e9vue pour le d\u00e9but du mois prochain rat\u00e9 puisque la proposition a manqu\u00e9 de justesse la discussion imm\u00e9diate et a bel et bien \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission par le PLR, l'UDC et le MCG, le texte sera donc discut\u00e9 parall\u00e8lement un autre projet de loi plus jusqu'au boutiste d\u00e9pos\u00e9 justement par le MCG mais aussi le PS et Ensemble \u00e0 gauche, il propose une hausse des subventions syst\u00e9matique pour compenser toute baisse de tarif, un texte qui crispe la droite, le temps des d\u00e9cisions, a donc \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 la majorit\u00e9 du Grand Conseil s'accorde pourtant sur la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas voir les prestations des transports publics et diminuer une fois de plus, mais chacun a sa propre solution : \u00e0 un an des \u00e9lections cantonales, c'est probablement la strat\u00e9gie politique qui va l'emporter sur le pragmatisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [94%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la police sera mieux \u00e9quip\u00e9e Le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 millions et demi de francs demand\u00e9e par le gouvernement, il permettra d'acheter de nouveaux gilets pare- balles, casques balistique blindages mobiles et des armes Pierre Maudet le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, a salu\u00e9 cette d\u00e9cision, \u00e0 une semaine des l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, Theresa May, il a tent\u00e9 de reprendre la main hier en se posant en seul leader cr\u00e9dible pour n\u00e9gocier la sortie de l'Union europ\u00e9enne, de la sortie de l'Union, la Premi\u00e8re ministre conservatrice en baisse dans les sondages, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour son parti, afin d'en 2 concr\u00e9tiser la promesse du Brexit Londres Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [94%] :\r\nAlors que sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9raille, Theresa May se raccroche au Brexit comme \u00e0 une bou\u00e9e de sauvetage, la Premi\u00e8re ministre a tent\u00e9 hier de dramatiser l'enjeu de la sortie de l'Union europ\u00e9enne en martelant qu'elle \u00e9tait la seule capable de mener \u00e0 bien le divorce avec Bruxelles, elle a une nouvelle fois mis en garde contre l'arriv\u00e9e au pouvoir de J\u00e9r\u00e9my Corbyn pas \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che, selon elle, mais son discours aux accents patriotiques n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire taire les persiflages concernant son absence la veille au grand d\u00e9bat \u00e9lectoral accus\u00e9 de fuir la confrontation, la Premi\u00e8re ministre est d\u00e9sormais tax\u00e9e par ses adversaires de l\u00e2che et faible et, pour ajouter \u00e0 la tourmente une chanson satirique accusant Theresa May d'aligner les mensonges s'est immisc\u00e9 dans la campagne. \r\nLe clip qui a \u00e9t\u00e9 vue pr\u00e8s d'un 1000000 et demi de francs sur le Net pourrait m\u00eame terminer la semaine en t\u00eate des ventes outre- Manche Catherine Ilic, rtsinfo non et puis juste apr\u00e8s ce journal Reportage de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [92%] :\r\nPatrick Chaboud\u00e9 \u00e0 Leeds sur la fa\u00e7on dont le Brexit a influenc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale britannique se fera dans tout un monde en football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie, hier soir, un 11 1 \u00e0 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri, l'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour y disputer le 9 mai son sixi\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du monde en t\u00eate du classement de son groupe : la Suisse reste sur 5 succ\u00e8s dans cette phase qualificative et puis en tennis \u00e0 Roland Garros Tim\u00e9a Bachinski affronte cet apr\u00e8s- midi la tunisienne, on ne s'Jabeur au 3\u00e8me tour du tournoi Match \u00e0 suivre vers 16 heures 30 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information, de la beaut\u00e9 \u00e0 votre habitude, Blandine vous allez regarder sur sur le fromage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [94%] :\r\nMerci pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A603D785-4637-414C-B6F8-5F8E4629B40B", "internalArchiveId": "A603D785-4637-414C-B6F8-5F8E4629B40B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord de Paris: faut-il sanctionner les Etats-Unis? D\u00e9bat entre Philippe Lamberts et James Foley", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Suite au retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, certains demandent des sanctions \u00e0 l'encontre du pays, telles qu'une taxe sur les importations. D\u00e9bat entre Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge et James Foley, porte-parole des Republicans Overseas Switzerland.\r\n\r\n* * Accord de Paris: faut-il sanctionner les Etats-Unis? D\u00e9bat entre Philippe Lamberts et James Foley 18h Accord de Paris : faut-il sanctionner les Etats-Unis ?\r\nAlors depuis hier soir, les Etats-Unis sont d\u00e9cri\u00e9s par tous... \"C'est extr\u00eamement regrettable, c'est une erreur\" crient en choeur la plupart des pays engag\u00e9s dans l'accord de Paris...\r\nEt certaines voix ne se contentent pas de prendre acte, elles r\u00e9clament carr\u00e9ment des sanctions contre les Etats-Unis...\r\nC'est votre cas, Philippe Lamberts, bonsoir... Vous dirigez le groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en...\r\nEt en direct de notre studio de Gen\u00e8ve, James Foley est avec nous, bonsoir... Vous \u00eates le porte-parole des Republicans Overseas.\r\n- Philippe Lamberts, vous dites : il faut taxer les importations am\u00e9ricaines... Pourquoi pr\u00e9conisez-vous une telle mesure de r\u00e9torsion ?\r\n- James Foley, que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cet argument selon lequel la sortie de l'accord de Paris va cr\u00e9er une distorsion de concurrence et que par cons\u00e9quent il est l\u00e9gitime d'introduire une taxe aux importations ?\r\n- Philippe Lamberts, des sanctions, n'est-ce pas la meilleure fa\u00e7on de convaincre les Am\u00e9ricains que le monde entier veut leur voler leurs jobs ?\r\n- James Foley, Donald Trump n'est-il pas en train de tromper le peuple am\u00e9ricain en pr\u00e9tendant que sa d\u00e9cision va cr\u00e9er des emplois alors que plusieurs grands groupes am\u00e9ricains ont plaid\u00e9 pour le maintien des Etats-Unis dans l'accord de Paris pour les m\u00eames motifs : c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9nergie renouvelable est un r\u00e9servoir d'emplois ?\r\n- Philippe Lamberts, est-ce que taxer les importations est une mesure compatible avec les r\u00e8gles de l'OMC ?\r\n- James Foley, cette sortie de l'accord ne se fera pas avant la fin du mandat de Donald Trump... Donc les Etats-Unis pourraient revoir leur position en cas d'alternance...\r\n- Philippe Lamberts, m\u00eame question... Les Etats-Unis ne sortiront pas de l'accord de Paris imm\u00e9diatement... Est-ce judicieux de leur d\u00e9clarer une guerre commerciale avant la fin du mandat de Donald Trump ?", "durationSec": 794, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652058", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Accord de Paris: faut-il sanctionner les Etats-Unis? D\u00e9bat entre Philippe Lamberts et James Foley / FOR_2017-06-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["Suite au retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, certains demandent des sanctions \u00e0 l'encontre du pays, telles qu'une taxe sur les importations. D\u00e9bat entre Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge et James Foley, porte-parole des Republicans Overseas Switzerland."], "variantIds": ["ece-8652058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:13Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Chine, alors depuis hier soir, jeudi, les \u00c9tats-Unis sont d\u00e9cri\u00e9s par tous, c'est extr\u00eamement regrettable, c'est une erreur, crient en choeur la plupart des pays engag\u00e9s dans l'accord de Paris et certaines voix ne se contente pas de prendre acte de la d\u00e9cision de Washington, elles r\u00e9clament carr\u00e9ment des sanctions contre les \u00c9tats-Unis, c'est votre cas, Philippe Lamberts, bonsoir, vous dirigez le groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en et en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, James Foley est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le porte- parole des pas une Overseas alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Philippe Lamberts, vous dites : il faut taxer les importations am\u00e9ricaines pourquoi pr\u00e9conisez -vous une telle mesure de r\u00e9torsion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [96%] :\r\nCe que j'ai dit exactement hier sur France Inter, c'est que le le retrait am\u00e9ricain et des accords de Paris doit \u00eatre l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mise en place. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [96%] :\r\nCe qu'on peut appeler des droits de douane. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [93%] :\r\nEnvironnement, autrement dit d'une taxe carbone \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, peut-\u00eatre pas sp\u00e9cialement pour les \u00c9tats-Unis, mais pour l'ensemble du pays, qui joue le dumping environnemental je pense tr\u00e8s honn\u00eatement que la seule chose que que Donald Trump semble comprendre c'est le rapport de force et je pense que les Europ\u00e9ens doivent sortir d'une certaine na\u00efvet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis et on a bien entendu la la sensuelle Merkel d\u00e9but de semaine, je pense que le le temps des mamours et r\u00e9seaux est r\u00e9volu et que maintenant il va falloir jouer en effet du rapport de force, je pense que \u00e7a, c'est la seule chose que l'administration am\u00e9ricaine sera capable de comprendre, d'ailleurs on l'a bien vu dans le cadre de de ses premiers 100 jours, le gouvernement am\u00e9ricain, l'administration Trump a fait marche arri\u00e8re par exemple vis-\u00e0-vis de la Chine, dont on parlait il y a un instant parce qu'elle se rend bien compte que la Chine ne va pas cesser, je pense qu'il une certaine vision aux \u00c9tats-Unis de d'Europ\u00e9ens comme des moutons b\u00ealants et je pense qu'il faut qu'on sorte de cette attitude, si les Am\u00e9ricains cherchent le rapport de force, et bien ils vont trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [86%] :\r\nMais c'est pas, c'est, c'est c'est c'est pas une r\u00e9action simplement d'orgueil, vous estimez -vous que \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une distorsion, une distorsion \u00e0 la concurrence, ce dumping de rempiler environnementale commodit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [86%] :\r\n\u00e0 moyen et long terme, l'investissement dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique et un Avantage \u00e9conomique mais il suppose et c'est bien pour \u00e7a comme \u00e7a fait pas, il suppose en avan\u00e7ant en avance de cycle d\u00e9j\u00e0 investissements assez important. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [95%] :\r\nEt ces investissements \u00e9videmment risque \u00e0 court terme de plomber la comp\u00e9titivit\u00e9 prix de votre \u00e9conomie et donc c'est \u00e9vident que si les \u00c9tats-Unis font le choix qui je pense est un choix \u00e9conomiquement stupide de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 court terme, il faut pas leur laisser le b\u00e9n\u00e9fice de ce de de ce choix de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [89%] :\r\nSur nos march\u00e9s, voil\u00e0, c'est tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [91%] :\r\nUne une m\u00e9thode de r\u00e9\u00e9quilibrage, si vous voulez entre les \u00e9conomies am\u00e9ricaine et europ\u00e9enne, nous faisons le pari de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui suppose que les Europ\u00e9ens investissent notoire, nos entreprises et en particulier nos entre nos entreprises intensives en \u00e9nergie doit faire des investissements importants, si elles veulent \u00eatre capable de faire face \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, h\u00e9 bien il n'est pas question de laisser leurs leurs concurrentes am\u00e9ricaines finalement acc\u00e9der aux march\u00e9s europ\u00e9ens de mani\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rentielle, tout simplement parce qu'vous auraient acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9nergies fossiles, bon march\u00e9, tout simplement parce que l'administration am\u00e9ricaine, mais le pied au plancher sur les \u00e9nergies li\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [96%] :\r\nJames Foley, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cet argument, selon lequel la sortie de l'accord de Paris va cr\u00e9er ou cr\u00e9er \u00e0 court terme une distorsion de concurrence et que par cons\u00e9quent il est l\u00e9gitime pour les Europ\u00e9ens, ou d'autres de de taxer les importations am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [82%] :\r\n\u00e7a c'est une bonne question, je devrais commencer au moins parce que les et les \u00c9tats-Unis, c'est un producteur d'\u00e9nergie mondiale et il est all\u00e9 fort le fioul maintenant sont en tr\u00e8s bon march\u00e9 compar\u00e9 avec les honneurs, les ann\u00e9es j'c'est pour \u00e7a que la ai verte sont pas tellement soutenable ni auront Tarbes dans les march\u00e9s actuellement est : est-ce que \u00e7a, c'\u00e9tait merveilleux, r\u00e9pandant des derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, \u00e7a c'est clair, mais il y a, il va jamais arriver au niveau pourront placer l'effort sur le fioul dans les march\u00e9s pour les besoins d'\u00e9nergie que les pour les pays diff\u00e9rentes m\u00eame le, le, comment s'appelle l'Agence internationale \u00e9nergie et d'une fille, ils ont estim\u00e9 que, il y a que 0, veille du 5 pourcent que que les besoins d'\u00e9nergie des pays mondial soit couvert par les par les \u00e9nergies vertes et d'ici 2040, \u00e7a va pas grimper plus qu'un vague 5 pourcent donc donc il y a des am\u00e9liorations, mais il y a toujours pas une addiction mais disons un besoin, un vrai besoin pour les \u00e9nergies des grandes exportateurs biologiques, comme les \u00c9tats-Unis, soit c'est Patrol soit ces charbons sont assez fracking, voil\u00e0 les autres chose vous ne r\u00e9pondez pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [96%] :\r\nQuestion de la distorsion de concurrence est -ce que en sortant de l'accord de Paris, les entreprises am\u00e9ricaines ne vont pas b\u00e9n\u00e9ficier d'un Avantage comparatif \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [82%] :\r\nBah \u00e7a c'est bien possible, \u00e7a, c'est aussi un peu que Trump avait dit dans son dans son speech, l'autre jour, je lis son promis du parmi eux \u00e0 devoir composer dans \u00c9tats-Unis c'est pour ses protecteurs et c'est se prot\u00e9ger le peuple et prot\u00e9ger les enfants de l'emploi aux \u00c9tats-Unis cette cette cette Paris y accorde c'est c'est c'est une grande ignorer s'continuation de Kyoto accorde qui est, qui demande un syst\u00e8me de taxation et de et de soup\u00e7ons comment souvent science subventions sud pour les pays diff\u00e9rentes jusqu'\u00e0 100 milliards de dollars qui va commencer d'ici quelques ann\u00e9es, par tous les signatures des signataires de l'Institut de cette rature l\u00e0 les \u00c9tats-Unis voulaient pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:17) [95%] :\r\nNon, oui, mais attendez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [83%] :\r\nSi, si, mais les, les, les pays europ\u00e9ens ne veulent taxer pour punir les MTS j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [80%] :\r\nC'est un Okitundu tu n'est pas tendre avec moi sur le conclu d'accord voil\u00e0 se terminer, James Foley, un peu, on \u00e9tait, on a bien compris, si \u00e7a va, \u00e7a va toucher les plut\u00f4t parce que si vous vous allez rendre vous allez rendre plus cher pour pour les pour les dans le monde et \u00e7a, \u00e7a n'a absolument pas si voulez taxer oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:45) [86%] :\r\nNe pas laisser les entreprises am\u00e9ricaines, faire profiter du dumping et de souhaiter qu'am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [70%] :\r\nC'est un horizon percussif c'est pas dire une finale a j'ai voulu taxer \u00e7a c'est votre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:55) [93%] :\r\nL'\u00e9conomie am\u00e9ricaine n'est pas capable d'entr\u00e9e et d'investir dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, autrement dit, c'est vraiment du dumping \u00e7a du dumping environnemental, \u00e0 la limite, \u00e0 la limite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [89%] :\r\n\u00eatre l'argument de la part d'un pays pauvre, qui aurait quelques ressources p\u00e9troli\u00e8res \u00e0 bon march\u00e9 qui ne n'aurait pas de th\u00e9matique, mais de la part des des \u00c9tats-Unis, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais l'argument n'a pas, ne tient pas une demi- seconde, autrement dit le pr\u00e9sident Trump jeudi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:22) [76%] :\r\nTendre les int\u00e9r\u00eats des Am\u00e9ricains, c'est \u00e9videmment du beau chiite. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:26) [71%] :\r\nRegard\u00e9, c'est son boulot, mais sur le fiscal sont de gros. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [79%] :\r\nD\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des riches Am\u00e9ricains, il s'agit absolument pas d'effort l'des les pauvres am\u00e9ricains, c'est \u00e9vident, regardez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:35) [87%] :\r\nSans \u00e7a, \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a vient de se son mari taxation sera pas d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [95%] :\r\nJames Foley, juste une question, Donald Trump n'est -il pas en train quelque part quand m\u00eame de tromper le peuple am\u00e9ricain, en pr\u00e9tendant que sa d\u00e9cision va cr\u00e9er des emplois, alors que plusieurs grands groupes am\u00e9ricains ont plaid\u00e9 pour le maintien des \u00c9tats-Unis dans l'accord de Paris pour les m\u00eames motifs, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9nergie renouvelable est un r\u00e9servoir d'emplois certes \u00e0 court terme, mais en tout cas \u00e0 moyen et long terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [78%] :\r\nDans tous les pays, les \u00e9nergies, vraiment on va bleu renouvelable, c'est bien un porteur de pourra dans certains pays, si c'est bien de seconde, si on est soit vous regardez bien les panneaux solaires, soit vous \u00e9gal cela dit Groulx beaucoup ici \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse, ces solvants sur D\u00e9ak r\u00eav\u00e9 par le gouvernement, moi comme taxe pay\u00e9e comme tous buveurs comme contribue, j'ai, je veux pas totalement ensemble vente sur les les grandes jouer des gens riches pourcent qui pour roule dans une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [80%] :\r\n\u00e9nergies renouvelables c'est pas seulement les voitures de luxe, rassurez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [86%] :\r\nOui, mais c'est les c'est c'est les \u00e9nergies renouvelables, qui va, qui va, qui va faire, \u00e9lectricit\u00e9 et \u00e7a c'est formidable mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [80%] :\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9 sur le march\u00e9, c'est soutenable sur le march\u00e9, je suis pour mais c'est souvent sur la r\u00e9parer quand biochimique entre c'est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:45) [73%] :\r\nIls sont massivement subventionn\u00e9 vous obliger le vote oubli\u00e9 de ob\u00e9ir, donc c'est la malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle avait arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [98%] :\r\nPhilippe Lamberts des sanctions est -ce que ce n'est pas la meilleure mani\u00e8re de convaincre les Am\u00e9ricains que finalement le monde entier veut leur voler leur job. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:59) [96%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [78%] :\r\nNon mais, je dirais, tactiquement parlant, c'est le symbole on Laurent qu'on leur adresse toutes maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [91%] :\r\nJe pense que le message qu'on doit adresser est un message que vous voulez, le rapport de force, h\u00e9 bien, nous sommes capables de supporter et de cr\u00e9er un rapport de force aussi, autrement dit, lorsque la Chine qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 Donald Trump il sent rentre chez lui, il rentre chez lui, passez -moi l'expression, la queue entre les jambes et la Chine, qui \u00e9tait un manipulateur de monnaie subitement ne l'est plus, h\u00e9 bien je pense que il faut que les Europ\u00e9ens fassent comprendre ramifications dont on ne rentre pas dans l'Europe comme dans du beurre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [73%] :\r\nBen voil\u00e0 monsieur tout Lamberts lourd, les \u00c9tats-Unis et les autres entreprises aid\u00e9s et attendait qu'elle que l'\u00e9nergie moi augmentons prix et tous vos \u00e9lecteurs en Europe, ils vont gueuler parce que la magie \u00e9trang\u00e8re Yvon vont vous tous sous Todor insolite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [96%] :\r\nCette sortie de l'accord ne se fera pas avant la fin du mandat d'Donald Trump, donc les \u00c9tats-Unis pourraient revoir leur position en cas d'alternance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [83%] :\r\nAh ben \u00e7a, je suppose que j'ai parce que. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:00) [75%] :\r\nJames Collins, la question s'adresse rappelle autrement la question je vous souhaite une semaine je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:04) [83%] :\r\nParce que le le tout est n\u00e9gociable, \u00e7a, c'est des trucs que Anne Jama\u00ef avec 30 tout est n\u00e9gociable, le 30 tout le monde avait parl\u00e9 avant l'\u00e9lection que tremp\u00e9 Canteloup boulot, fruits frais, il n'est pas qu'il faut -il cr\u00e9er et les contre le la grand- m\u00e8re, ce qui est mauvais pour les \u00c9tats-Unis, et n'est pas contre clean Energy et les contre le le syst\u00e9matiquement taxation mondiales de CO2 qui est rien d'autre, Kellock moyen pour les pour les, pour les banques et pour les gouvernements grimp\u00e9 dans la poche c'est c'est au moins a fait avec la protection de clients que taxation mondiale tremp\u00e9 pour Anne Deval Nagyova ouverte mais pas dans le syst\u00e8me et pas dans les moyens confond le fait maintenant, c'est trop cher, c'est trop subventionn\u00e9e, \u00e7a doit \u00eatre support\u00e9e par le march\u00e9 et \u00e7a doit \u00eatre rentable sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [93%] :\r\nPhilippe Lamberts m\u00eame question \u00e0 vous les \u00c9tats-Unis sortent ne sortiront pas de l'accord de Paris imm\u00e9diatement, est-ce que c'est judicieux franchement de leur d\u00e9clarer une sorte un de guerre commerciale avant la fin du mandat de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:58) [91%] :\r\nJe dis simplement qu'il faut cr\u00e9er un rapport de force avec l'administration qui, comme on ne sait pas si le gosse il le pr\u00e9sident Trump ira au bout de son mandat, on voit bien que c'est une personne \u00e0 l'\u00e9quilibre, on va dire un Star. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:09) [78%] :\r\nEt on pratique plut\u00f4t douteuse, mais peu importe car d'm\u00eame il ira au. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:12) [88%] :\r\nSon art \u00e0 ce que une administration am\u00e9ricaine a fait une autre administration am\u00e9ricaine peut d\u00e9faire d'ailleurs ce que craint peut-\u00eatre en train de s'employer \u00e0 faire avec une s\u00e9rie de mesures pro- climat prises par l'administration Obama est donc clairement il y a, il y a un changement de cap, l'argument de Monsieur Foley maintient \u00e9videmment pas une seconde la route parce que s'il s'agissait de justice fiscale, je pense que on observerait alors cela dans les r\u00e9formes de la sant\u00e9, la r\u00e9forme fiscale, de la mis\u00e8re si on craint pour on a bien compris que le Pre la 1\u00e8re pr\u00e9occupation de l'administration, c'est \u00e9videmment d'assurer, d'assurer l'enrichissement des riches, alors il n'a pas \u00e9cout\u00e9 certaines grandes entreprises am\u00e9ricaines y compris Exxon, qui est assez surprenant, puisqu'on sait qu'Exxon \u00e0 financer, pendant des ann\u00e9es, les climato-sceptiques apparemment le management actuel d'Exxon, est convaincu de la la transition \u00e9nerg\u00e9tique est une bonne chose, mais sur ce coup- ci, visiblement, Donald Trump a voulu \u00e9couter ces ultras, c'est peut-\u00eatre un gage qui donne \u00e0 Steven banal. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:13) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la France. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:14) [84%] :\r\nL'extr\u00eame droite, celle de ces conseils, qui a, il faut bien dire plut\u00f4t plut\u00f4t humili\u00e9 publiquement par certains autres retournement de, de, de, par rapport \u00e0 son discours de campagne peut-\u00eatre ici voulait leur donner des gages en montrant pas, vous voyez je ne, je ne sens pas chemise sur tous les sujets et ici, apparemment, \u00e7a ne co\u00fbte pas cher de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [91%] :\r\nCela dit, il a tenu une de ses promesses \u00e9lectorales, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:37) [84%] :\r\nToute oui on est aujourd'hui, il faut prendre, je vous rappelle Monsieur meilleur que tous les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [90%] :\r\nTous les syst\u00e8mes de r\u00e9forme de de taxes et de de l'assurance sociale et de sant\u00e9, \u00e7a c'est tout bloqu\u00e9 par les d\u00e9mocrates, la gauche aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:50) [71%] :\r\nIl y a bonne raison puisque \u00e7a donc d'outils sont toujours fait je vais que \u00e9tait hors du c'est \u00e7a je comprends \u00e9videmment qu'une partie du Congr\u00e8s, les blocs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question, James Foley, certains disent que finalement la la d\u00e9cision de la trame peut \u00eatre une d\u00e9cision qui \u00e9tait prise sur un coup de de t\u00eate, c'\u00e9tait une r\u00e9action d'orgueil apr\u00e8s son apr\u00e8s son voyage, notamment le G7 en Sicile, puisque dans ce au sein m\u00eame de son administration et on l'a dit, certains groupes, grands groupes am\u00e9ricains \u00e9taient contre cette sortie de l'accord qu'est -ce que qu'est -ce que vous en pensez, m\u00eame si vous \u00eates pas le psychologue personnelle de 2 trains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:26) [82%] :\r\nC'est, je crois que cette sa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise il y a, il y a pas longtemps parce que \u00e7a arrive, mais m\u00eame ce 100 sites internet il avait beau marqu\u00e9 quelque chose de Paris s'accordent et qui ne il n'\u00e9tait pas tellement fana de \u00e7a, il n'est pas fan de, des choses qui va co\u00fbter les aides et les \u00c9tats-Unis et les autres pays oui, disons, les autres pays d\u00e9velopp\u00e9s pousse souvent si on un syst\u00e8me de taxation chez pas quoi pour ceux mentionn\u00e9s d'NRJ et \u00e7a va faire dans l'accord, \u00e7a va faire moins de moins tr\u00e8s tr\u00e8s peu de diff\u00e9rence avec le avec le nettoyage de l'envoyer en mer, m\u00eame le le le on voulait monter Alistair Bioland Lamboley avait dit que le pari s'accordent, c'\u00e9tait plus ou moins un \u00e9chec et \u00e7a fait parce que un peu, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [93%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Philippe Lamberts les je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foley, James", "role": "Porte-parole de la section suisse des Republican Overseas", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 belge, Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9900F37-F5FC-4422-8363-6685BD44D30C", "internalArchiveId": "B9900F37-F5FC-4422-8363-6685BD44D30C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Pas de retour en arri\u00e8re\" de l'UE et de la Chine concernant le climat", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benazet\r\nR\u00e9unies \u00e0 Bruxelles pour un sommet annuel consacr\u00e9 au climat et au commerce, l'Union europ\u00e9enne et la Chine ont r\u00e9affirm\u00e9 vendredi qu'elles ne reviendraient pas sur leurs engagements en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n* * \"Pas de retour en arri\u00e8re\" de l'UE et de la Chine concernant le climat 12h30 BXL r\u00e9ac Trump \r\nLa d\u00e9cision des Etats-Unis de se retirer de l'accord de Paris a entra\u00een\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res critiques \u00e0 travers le monde. Du c\u00f4t\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes, Donald Trump se prend une vol\u00e9e de bois vert. Il  accomplit l'exploit de mettre d'accord au parlement europ\u00e9en la droite, la gauche et les \u00e9cologistes. L'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens \u00e9tait palpable depuis la semaine derni\u00e8re. En marge du mini-sommet de l'Otan puis du G7, la question climatique a \u00e9t\u00e9 de toutes les discussions entre Donald Trump et ses homologues. Bruxelles. Pierre Benazet... \r\n  0'59''\r\n((Le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a r\u00e9ussi \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 contre lui au sein des institutions europ\u00e9ennes. Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qualifie cette d\u00e9cision de \u00ab\u00a0gravement erron\u00e9e\u00a0\u00bb. Il affirme qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, une fin de non-recevoir \u00e0 la proposition de ren\u00e9gociation \u00e9mise par Donald Trump.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes on envisage m\u00eame des sanctions carbone sur l'importation de produits am\u00e9ricains en Europe car Donald Trump entame selon eux \u00a0une guerre commerciale en voulant profiter des avantages \u00e0 court terme de continuer sans efforts \u00e0 utiliser des \u00e9nergies fossiles.\r\nL'ambition affich\u00e9e par tous dans l'Union europ\u00e9enne est en tout cas de maintenir une application compl\u00e8te de cet accord international sur le climat. L'Union europ\u00e9enne se veut en pointe et s'appr\u00eate \u00e0 relancer la mobilisation climatique avec la Chine \u00e0 l'occasion du sommet sino-europ\u00e9en en cours. Il devrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration commune en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'application des accords de Paris, ainsi que sur un engagement \u00e0 mettre sur la table les fonds n\u00e9cessaires au soutien des efforts climatiques des pays en d\u00e9veloppement\r\nPB Bxl RTS info))\r\nAngela Merkel a r\u00e9affirm\u00e9 ce matin l'engagement de l'Allemagne en faveur de l'accord de Paris sur le climat, \"pierre angulaire\" de la lutte contre le\r\nr\u00e9chauffement. Dans une courte allocution au Bundestag, la chanceli\u00e8re\r\nallemande a pr\u00e9dit qu'il n'y aurait pas de retour en arri\u00e8re sur la voie trac\u00e9e d\u00e8s 1997 par le protocole de Kyoto sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et prolong\u00e9e par l'accord \"historique\" sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Paris.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Pas de retour en arri\u00e8re\" de l'UE et de la Chine concernant le climat / 12H30_2017-06-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unies \u00e0 Bruxelles pour un sommet annuel consacr\u00e9 au climat et au commerce, l'Union europ\u00e9enne et la Chine ont r\u00e9affirm\u00e9 vendredi qu'elles ne reviendraient pas sur leurs engagements en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-8652034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T02:36:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de se retirer de l'accord de Paris hier soir, a entra\u00een\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res critiques \u00e0 travers le monde du c\u00f4t\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes, ce matin, Donald Trump se prend une vol\u00e9e de bois Vert, il faut le dire, il accomplit l'exploit de mettre d'accord au Parlement europ\u00e9en, la droite, la gauche et les \u00e9cologistes, l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens \u00e9tait palpable depuis la semaine derni\u00e8re en marge du mini- sommet de l'Otan, puis du G7, la question climatique a \u00e9t\u00e9 de toutes les discussions entre Donald Trump et ses homologues Bruxelles Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a r\u00e9ussi \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 contre lui au sein des institutions europ\u00e9ennes, Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qualifie cette d\u00e9cision de gravement erron\u00e9, il affirme qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, une fin de non- recevoir \u00e0 la proposition de ren\u00e9gociation \u00e9mise par Donald Trump, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes, on envisage m\u00eame des sanctions carbone sur l'importation de produits am\u00e9ricains en Europe car Donald Trump entame selon une guerre commerciale en voulant profiter des avantages \u00e0 court terme de continuer sans efforts \u00e0 utiliser des \u00e9nergies fossiles, l'ambition affich\u00e9e par tous dans l'Union europ\u00e9enne est en tout cas de maintenir une application compl\u00e8te de cet accord international sur le climat, l'Union europ\u00e9enne se veut en pointe, elle s'appr\u00eate \u00e0 relancer la mobilisation climatique avec la Chine \u00e0 l'occasion du sommet sino- europ\u00e9en en cours, il devrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration commune en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'application des accords de Paris ainsi que sur un engagement \u00e0 mettre sur la table les fonds n\u00e9cessaires au soutien des efforts climatiques des paysans d\u00e9veloppement Pierre B\u00e9nazet, Bruxelles pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [97%] :\r\nEt Angela Merkel, a r\u00e9affirm\u00e9 ce matin, l'engagement de l'Allemagne en faveur de l'accord de Paris sur le climat, Pierre angulaire de la lutte contre le r\u00e9chauffement, dans une courte allocution au Bundestag, la chanceli\u00e8re allemande a pr\u00e9dit qu'il n'y aurait pas de retour en arri\u00e8re aussi sur la voie trac\u00e9e en 97 par le protocole de Kyoto sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et prolong\u00e9e ensuite par l'accord historique sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015, du c\u00f4t\u00e9 de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0682EC8C-345A-4724-95B4-4116A953E3DE", "internalArchiveId": "0682EC8C-345A-4724-95B4-4116A953E3DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions en cascade apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le climat", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7ais\r\nLes r\u00e9actions sont nombreuses depuis l'annonce de la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Les mots sont forts, les r\u00e9actions vives et parfois plus temp\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n* * R\u00e9actions en cascade apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le climat LANCEMENT 1 / TRUMP-CLIMAT - RP INTER\r\n***Avant de retrouver Peter Maurer... les r\u00e9actions en cascade depuis l'annonce de Donald Trump qui retire les Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Vous avez entendu dans le journal ce qu'en pensent des grands patrons am\u00e9ricains...\r\nLes mots sont forts, les r\u00e9actions vives et parfois plus temp\u00e9r\u00e9es, vous allez voir...\r\nDominique Choffat, on commence avec les d\u00e9clarations des chefs d'Etat \u00e9trangers, et l\u00e0, c'est tr\u00e8s n\u00e9gatif:\r\n DIR STU LS\r\nLa d\u00e9ception est sans doute le terme le plus souvent \u00e9voqu\u00e9, depuis hier soir. \r\nD\u00e9ception des Nations unies, du Canada, de la Hollande, du Br\u00e9sil, pour ne citer qu'eux.\r\nLa Chine, de son c\u00f4t\u00e9, n'est pas en reste. La Chine qui qualifie ce choix de Donald Trump de \"revers mondial\", tout en r\u00e9futant les justifications du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui dit vouloir cr\u00e9er des emplois aux Etats-Unis.  \r\nAngela Merkel regrette \u00e9galement ce retrait des Etats-Unis de l'accord sur le climat. Pour la chanceli\u00e8re allemande, cette d\u00e9cision va nuire au monde entier.\r\nEt c'est ce m\u00eame sentiment qui est exprim\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. \r\n***oui et c'est d'ailleurs une premi\u00e8re pour un pr\u00e9sident fran\u00e7ais, comme \u00e7a, \u00e0 l'Elys\u00e9e... il l'a fait en anglais:\r\n  DIGAS Macron\r\nOn l'a entendu, Emmanuel Macron reprend le slogan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald trump pendant sa campagne \u00e9lectorale, \r\nMake our planet great again. Rendez sa grandeur \u00e0 notre plan\u00e8te.\r\nPour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine est une faute pour l'avenir de notre plan\u00e8te, tout simplement parce qu'il n'y a pas de plan\u00e8te B. \r\nVous l'avez compris, aujourd'hui, les dirigeants europ\u00e9ens refusent de re-n\u00e9gocier un accord moins ambitieux sur le climat. \r\n***Dominique, vous avez aussi parcouru la presse et les sites d'information internationaux... on commence avec le Guardian...\r\nLe quotidien britannique l'affirme: cette d\u00e9cision sera surtout dommageable pour les Etats-Unis. \r\nEt m\u00eame si elle entra\u00eene un risque pour le reste du monde, l'unit\u00e9 affich\u00e9e depuis hier tout autour de la plan\u00e8te donne des raisons d'esp\u00e9rer. \r\nTout comme la d\u00e9gringolade des co\u00fbts des \u00e9nergies vertes. \r\nGoodbye America, titre Lib\u00e9ration. \r\nLa sortie de l'accord de Paris est une victoire pour le lobby le plus f\u00e9roce de l'industrie fossile. Et pour le conseiller en strat\u00e9gie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Steve Bannon, un climato-sceptique convaincu, nous dit le quotidien fran\u00e7ais. \r\nLe Figaro d\u00e9cortique les raisons qui ont infl\u00e9chi Donald Trump \u00e0 sortir de cet accord sur le climat. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge que le texte n'est \u00abpas assez dur\u00bb avec l'Inde et la Chine, les deux autres grands pollueurs de la plan\u00e8te, au c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis.\r\n***Et les m\u00e9dias am\u00e9ricains ?\r\nTrump met en priorit\u00e9 l'\u00e9conomie, avant le climat, titre le New York Times. \r\nMais le quotidien d\u00e9plore que plusieurs affirmations se fondent sur des donn\u00e9es douteuses ou des rapports de recherche d\u00e9form\u00e9s.\r\nEt puis, le site d'information tr\u00e8s conservateur Breit-Bart rel\u00e8ve pour sa part, que pour Donald Trump, il est temps de mettre l'Ohio, le Michigan et la Pennsylvanie avant Paris !\r\n***Il faut lire certains quotidiens allemands pour \u00e9largir le d\u00e9bat...\r\nCe n'est pas enti\u00e8rement de la faute de Donald Trump. \r\nL'\u00e9ditorialiste de Die Zeit prend le contre-pied, il critique aussi l'Allemagne, qui doit faire le m\u00e9nage chez elle. \r\nLes Allemands n'ont pas suffisamment pris soin de leurs voitures et de leurs centrales \u00e9lectriques, par exemple.\r\nEt \u00e7a, \u00e7a n'est pas la responsabilit\u00e9 des Etats-Unis. \r\nEt puis Politico Europe se fait le relai de certains n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens, sous le couvert de l'anonymat. \r\nPour eux, cette d\u00e9cision choc de l'Am\u00e9rique, c'est aussi une opportunit\u00e9. Au m\u00eame titre que le Brexit. \r\nL'opportunit\u00e9 d'en finir avec des n\u00e9gociations syst\u00e9matiquement alourdies par les Am\u00e9ricains.\r\nL'opportunit\u00e9 de d\u00e9velopper d'autres alliances, avec la Chine notamment.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652068", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions en cascade apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le climat  / TUM_2017-06-02T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9actions sont nombreuses depuis l\u2019annonce de la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Les mots sont forts, les r\u00e9actions vives et parfois plus temp\u00e9r\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8652068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:59Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHoraires des r\u00e9actions en cascade depuis l'annonce de Donald Trump, qui retire les \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris sur le climat, vous avez entendu dans le journal de 8 heures ce qu'en pense notamment des grands patrons am\u00e9ricains, les mots sont forts, les r\u00e9actions sont vives, parfois un peu plus temp\u00e9r\u00e9es aussi, vous allez voir Dominique Choffat on commence avec les d\u00e9clarations des chefs d'\u00c9tat \u00e9trangers la secte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [95%] :\r\nTr\u00e8s n\u00e9gatif, la d\u00e9ception est sans doute le terme le plus souvent \u00e9voqu\u00e9 depuis hier soir, d\u00e9ception des Nations unies, du Canada, de la Hollande du Br\u00e9sil, pour ne citer que la Chine, de son c\u00f4t\u00e9 n'est pas en reste \u00e0 la Chine, qui qualifie ce choix de Donald Trump de revers, mondial, tout en r\u00e9futant les justifications du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui dit vouloir cr\u00e9er des emplois aux \u00c9tats-Unis, Angela Merkel, quant \u00e0 elle regrette \u00e9galement ce retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord sur le climat pour la chanceli\u00e8re allemande, cette d\u00e9cision va nuire au monde entier et c'est ce m\u00eame sentiment qui est exprim\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Mas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [88%] :\r\nOui, et c'est d'ailleurs une premi\u00e8re pour un pr\u00e9sident fran\u00e7ais comme \u00e7a \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il a fait en anglais mais Causeway ou lire oui oui oui au m\u00eame, mais il a en plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nOn vient de l'entendre, Emmanuel Macron, reprend le slogan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump pendant sa campagne \u00e9lectorale, mais qu'plan\u00e8te quoi \u00e9tait rendez sa grandeur \u00e0 notre plan\u00e8te pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine est une faute pour l'avenir de notre plan\u00e8te, tout simplement parce qu'il n'y a pas de plan\u00e8teB. vous l'avez compris aujourd'hui les dirigeants europ\u00e9ens refusent de ren\u00e9gocier un accord moins ambitieux sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [95%] :\r\nDominique, vous avez aussi parcouru la presse et les sites d'information internationaux, on commence avec le Guardian. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [95%] :\r\nLe quotidien britannique l'affirme, cette d\u00e9cision sera surtout dommageable pour les \u00c9tats-Unis, et m\u00eame si elle entra\u00eene un risque pour le reste du monde, l'unit\u00e9 affich\u00e9e depuis hier tout autour de la plan\u00e8te, donne des raisons d'esp\u00e9rer, tout comme la d\u00e9gringolade des co\u00fbts des \u00e9nergies vertes goodbye America, \u00e7a, c'est le titre de Lib\u00e9ration ce matin, la sortie de l'accord de Paris est une victoire pour le lobby le plus f\u00e9roce de l'industrie fossile et pour le conseiller en strat\u00e9gie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Steve Danone \u00e0 un climato-sceptique convaincu, nous dit le quotidien fran\u00e7ais Le Figaro d\u00e9cortique quant \u00e0 lui, et les raisons qui ont infl\u00e9chi Donald Trump \u00e0 sortir de cet accord sur le climat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge que le texte n'est pas assez dur avec l'Inde et la Chine, les 2 autres grands pollueurs de la plan\u00e8te, aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9tats-Unis, que disent les m\u00e9dias am\u00e9ricains alors Trump met en priorit\u00e9 l'\u00e9conomie avant le climat, titre le New York Times, mais le quotidien d\u00e9plore que plusieurs affirmations se fonde sur des donn\u00e9es douteuses ou des rapports de recherche d\u00e9form\u00e9s et puis de son c\u00f4t\u00e9, le site d'information tr\u00e8s conservateur Breitbart rel\u00e8ve que pour Donald Trump, h\u00e9 bien il est temps de mettre l'Ohio le Michigan et la Pennsylvanie avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [94%] :\r\nParis et alors Dominique, il faut lire certains quotidiens allemands pour \u00e9largir le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [96%] :\r\nCe n'est pas enti\u00e8rement de la faute de Donald Trump l'\u00e9ditorialiste de 10 Zeit prend le contre- pied, il critique aussi l'Allemagne, qui doit faire le m\u00e9nage chez elle, les Allemands n'ont pas suffisamment pris soin de leur voiture ou de leurs centrales \u00e9lectriques par exemple, et \u00e7a, \u00e7a n'est pas la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis et puis Politico Europe \u00e7a fait le relai de certains n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens sous le couvert de l'anonymat pour eux cette d\u00e9cision choc de l'Am\u00e9rique, c'est aussi une opportunit\u00e9 au m\u00eame titre que le Brexit mais oui, l'opportunit\u00e9 d'en finir avec des n\u00e9gociations syst\u00e9matiquement alourdies par les Am\u00e9ricains, l'opportunit\u00e9 de d\u00e9velopper d'autres alliances avec la Chine notamment merci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E7A4F34-45EE-4CC3-88ED-21029E098C6D", "internalArchiveId": "8E7A4F34-45EE-4CC3-88ED-21029E098C6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe M\u00fcller sera le candidat du PLR dans la course au gouvernement cantonal bernois en 2018", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Le PLR du canton de Berne a d\u00e9sign\u00e9 mercredi soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal en 2018. Sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture, les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen.\r\n\r\n* * Philippe M\u00fcller sera le candidat du PLR dans la course au gouvernement cantonal bernois en 2018 12h30 \u00e9lections bernoises \r\nLe PLR du canton de Berne a d\u00e9sign\u00e9 hier soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal l'ann\u00e9e prochaine. Sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture, les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen. Alain Arnaud, Philippe M\u00fcller a de fortes chances de succ\u00e9der au Conseiller d'Etat Hans-j\u00fcrg K\u00e4ser ...\r\n Oui, c'est Philippe avec un \"e\", \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e0 ne pas confondre avec le Philipp M\u00fcller sans \"e\", le conseiller aux Etats et ancien pr\u00e9sident du PLR Suisse. En choisissant ce candidat, le PLR bernois fait passer l'exp\u00e9rience avant la notori\u00e9t\u00e9. A 54 ans, Philippe M\u00fcller si\u00e8ge depuis 7 ans au Grand conseil, il pr\u00e9side le PLR de la ville de Berne, est vice-pr\u00e9sident de la section cantonale et apporte une solide exp\u00e9rience de gestionnaire, lui qui est membre de la direction d'une grande entreprise biotech. Le PLR m\u00e8nera campagne commune avec le PBD et l'UDC, avec pour objectif de maintenir la majorit\u00e9 bourgeoise au parlement, reconquise aux derni\u00e8res \u00e9lections apr\u00e8s 26 ans de domination rose-verte. Si les chances pour Philippe M\u00fcller sont tr\u00e8s grandes d'acc\u00e9der au Conseil d'Etat, la d\u00e9faite de Christian Wasserfallen est am\u00e8re. A 36 ans, celui que ses adeptes appellent le Macron du canton de Berne si\u00e8ge depuis 10 ans au national. Apr\u00e8s un d\u00e9but de carri\u00e8re fulgurant, il va maintenant de d\u00e9faite en d\u00e9faite. Celle d'hier soir s'explique aussi par le fait que s'il devenait conseiller d'Etat, c'est Claudine Esseiva qui le remplacerait sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Deux femmes jeunes et de l'aile gauche du PLR pour repr\u00e9senter Berne au national, un sc\u00e9nario catastrophe pour certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs, qui ont donc vot\u00e9 Philippe M\u00fcller.\r\net puis la directrice des finances B\u00e9atrice Simon, du PBD, a annonc\u00e9 ce matin qu'elle \u00e9tait candidate pour un 3\u00e8me mandat au gouvernement bernois.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Philippe M\u00fcller sera le candidat du PLR dans la course au gouvernement cantonal bernois en 2018 / 12H30_2017-06-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR du canton de Berne a d\u00e9sign\u00e9 mercredi soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal en 2018. Sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture, les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen."], "variantIds": ["ece-8649765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T20:32:37Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe PLR du canton de Berne d\u00e9sign\u00e9 hier soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal l'ann\u00e9e prochaine, sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture les lib\u00e9raux- radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen Alain Arnaud Philippe M\u00fcller, a de fortes chances de succ\u00e9der au conseiller d'\u00c9tat, Anne sur Kayser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, c'est d'ailleurs Philippe avec un E \u00e0 la fran\u00e7aise \u00e0 ne pas confondre avec le Philipp M\u00fcller sans e le conseiller aux \u00c9tats argovien et ancien pr\u00e9sident du PLR, Suisse en choisissant ce candidat le PLR bernois fait passer l'exp\u00e9rience avant la notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 54 ans, Philippe M\u00fcller, si\u00e8ge depuis 7 ans au Grand Conseil, il pr\u00e9side le PLR de la ville de Berne, il est vice- pr\u00e9sident de la section cantonale et apporte une solide exp\u00e9rience de gestionnaire, lui qui est membre de la direction d'une grande entreprise biotech, le PLR m\u00e8nera campagne commune avec le PBD et l'UDC avec pour objectif de maintenir la majorit\u00e9 bourgeoise au parler au gouvernement bernois majorit\u00e9 reconquise aux derni\u00e8res \u00e9lections, apr\u00e8s 26 ans de domination rose- verte si les chances de Philippe M\u00fcller sont tr\u00e8s grandes, d'acc\u00e9der au Conseil d'\u00c9tat, la d\u00e9faite de Christian Wasserfallen, elle est am\u00e8re \u00e0 36 ans, celui que ses adeptes appellent le Macron du canton de Berne si depuis 10 ans au national, il est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR, Suisse, apr\u00e8s un d\u00e9but de carri\u00e8re, fulgurant, il va maintenant de d\u00e9faite en d\u00e9faite, celle d'hier, celle d'hier soir s'explique aussi par le fait que s'il devenait conseiller d'\u00c9tat, c'est Claudine c'est, voil\u00e0 qu'il remplacerait sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec Christian Marquand Wahlberg 2 femmes plut\u00f4t jeunes et de l'aile gauche du PLR pour repr\u00e9senter Berne au national, un sc\u00e9nario catastrophe pour certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs qui ont donc vot\u00e9 Philippe M\u00fcller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF78D08F-B017-4851-BFDE-9C2F8B65E6F2", "internalArchiveId": "AF78D08F-B017-4851-BFDE-9C2F8B65E6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un pont pour la travers\u00e9e du Lac \u00e0 Gen\u00e8ve? L'interview de Daniel Zaugg", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "L'option d'un pont semble se dessiner pour la travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve, d'apr\u00e8s l'\u00e9tat actuel des travaux de la commission consultative. L'interview de Daniel Zaugg, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur du projet de travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n* * Un pont pour la travers\u00e9e du Lac \u00e0 Gen\u00e8ve? L'interview de Daniel Zaugg  \r\nIl est vraisemblable cependant qu'une majorit\u00e9 de la commission se raliera au choix du plus raisonnable, soit le Pont.\r\n SLV Daniel Zaugg en direct du studio Gen\u00e8ve ** 60\r\nOn accueille tout de suite Daniel Zaugg, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur de ce projet de Travers\u00e9e du Lac. Daniel Zaugg, bonsoir!\r\nLe pont, c'est la meilleure option \u00e0 vos yeux?\r\nMais on l'a entendu, les risques de recours sont tr\u00e8s importants, notamment sur la Rive Gauche...\r\nC'est le d\u00e9but d'un long chemin de croix?\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des routes vient d'\u00eatre auditionn\u00e9, il dit qu'au mieux, on ne verra rien avant 2040... Pas tr\u00e8s encourageant?\r\nDes millions de cr\u00e9dit d'\u00e9tude, \u00e7a aussi vous pensez que \u00e7a va passer la rampe?\r\nOn entendait hier Mathias Buschbeck, membre de la comission et d\u00e9put\u00e9 Verts dire sur nos ondes que le projet est mort. Vous ne voulez pas vous r\u00e9soudre \u00e0 tirer la prise?\r\n- Ou envisager plus simplement d'autres solutions plus rapides et moins co\u00fbteuses. Un bac par exemple, comme \u00e7a se fait pratiquement partout ailleurs (lacs italiens, suisses al\u00e9maniques...)?\r\n- Qu'est-ce qui nous dit que cet ouvrage servira encore \u00e0 quelque chose en terme de mobilit\u00e9 d'ici 20, 30, 40 ans?", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649782", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un pont pour la travers\u00e9e du Lac \u00e0 Gen\u00e8ve? L\u2019interview de Daniel Zaugg / FOR_2017-06-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019option d\u2019un pont semble se dessiner pour la travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tat actuel des travaux de la commission consultative. L\u2019interview de Daniel Zaugg, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur du projet de travers\u00e9e du lac."], "variantIds": ["ece-8649782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:10Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va accueillir tout de suite Daniel Saugues, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur de ce projet de travers\u00e9e du lac bonsoir bonsoir le pont, c'est la meilleure option \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nJ'ai j'ai aucune pr\u00e9f\u00e9rence personnelle, l'important pour moi, c'est d'aller de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'important c'est de boucler le contournement autoroutier et j'arrive absolument pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, du choix de la Commission pour pour tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [89%] :\r\nAlors vous \u00eates probablement le seul des seuls parce que beaucoup justement on clairement une pr\u00e9f\u00e9rence pour l'une ou l'autre option les les communes riveraines notamment sur la Rive gauche se sont clairement r\u00e9tive \u00e0 l'id\u00e9e d'un d'un d'un d'un pont il n'pas Quillardet comme on dit, alors il y a peut-\u00eatre un petit peu de \u00e7a, mais dans tous les torts, tous les cas, les risques de recours sont \u00e9videmment tr\u00e8s importants qu'est -ce qu'on fait de tout cela, Daniel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez \u00e0 l'heure actuelle, il y a des n\u00e9gociations en cours avec ces communes sur les mesures d'accompagnement qui je pense seront tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour justement mitig\u00e9 les \u00e9ventuelles nuisances que pourrait cr\u00e9er beaucoup seulement pour ces communes, c'est le d\u00e9but d'un long chemin de croix ah ben l'horizon pour la construction de ce pont ou tunnel cette travers\u00e9e, ces 2030 pour en en construire un, il faut environ 5 ans donc, il faut commencer les travaux en 2025, \u00e7a nous laisse encore un petit moment pour ergoter \u00e0 la genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [92%] :\r\nMais vous dites que l'essentiel est de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a l'impression qu'il sc\u00e9narios sont quand m\u00eame assez claire un tunnel, \u00e7a va co\u00fbter extr\u00eamement cher, vous obtiendrez sans doute pas les fonds suffisants pour tout financer du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale l'option d'un pont, \u00e7a semble quand m\u00eame \u00eatre la meilleure des options aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nAlors financi\u00e8rement clairement, je pense que le pont est moins cher que le tunnel et si c'est si c'est c'est ce crit\u00e8re -l\u00e0 qui est retenu, alors il faut construire un pont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nOn a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure des nouvelles de de la route, alors l\u00e0 c'\u00e9tait des animaux sur la chauss\u00e9e, les objets, je me rappelle pas, mais c'est vrai que presque tous les soirs dans cette \u00e9mission, on annonce des bouchons pour aller et revenir de Gen\u00e8ve, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'horizon 2030 ou 40 est -ce que du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, il y aurait pas moyen quand m\u00eame d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus pour trouver des solutions \u00e0 ne pas \u00eatre autant d\u00e9pendant de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nMais justement le le le projet que le peuple a vot\u00e9 comprend un volet tr\u00e8s int\u00e9ressant qui est le partenariat public- priv\u00e9 la loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, demande au Conseil d'\u00c9tat d'explorer les pistes du partenariat public- priv\u00e9, ce que je sais qu'ils sont en train de faire mais l\u00e0 aussi, \u00e7a prend un certain temps, il y avait une \u00e9tude en 2013 qui est o\u00f9 un certain nombre de partenaires, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 int\u00e9ress\u00e9, l'UBS Losinger les retraites Populaires pour n'en citer que 3 qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un financement priv\u00e9 et il y en a 2 autres notamment des caisses de pension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [97%] :\r\nC'est le cas encore aujourd'hui, il y a vraiment des priv\u00e9s qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'un partenariat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nAlors j'ai pas \u00e9t\u00e9 personnellement leur demander, je sais qu'il y a une expertise qui est en cours et que cette expertise, les r\u00e9sultats seront connus, quelque part au courant de l'\u00e9t\u00e9, je peux pas vous dire exactement quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [85%] :\r\nElle a quand la question du financement est quand m\u00eame tout \u00e0 fait central, hein, dans, dans, dans ce d\u00e9bat, il y a une \u00e9norme inconnue a notamment quand un financement f\u00e9d\u00e9raux f\u00e9d\u00e9ral mais pas seulement l\u00e0 vous vous devez quand m\u00eame admettre que \u00e7a fragilise \u00e9norm\u00e9ment le projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il y a 3 sources de financement possibles, il y a le canton de Gen\u00e8ve, qui peut payer une partie il y a le priv\u00e9 qui peut payer une partie il y a la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui peut payer une partie, on est d'ailleurs pas oblig\u00e9 d'en choisir un des 3, on peut tr\u00e8s bien faire un mix des 3, j'entends souvent l'argument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [80%] :\r\nTrois \u00e7a semblerait \u00e0 quoi par exemple le tunnel jusqu'au milieu apr\u00e8s on ressort, on prend un pont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nVous plaisantez je je parlais des sources de financement non, on me dit souvent que Gen\u00e8ve pas l'argent, il y a pas plus tard que quelques jours, je vois que Monsieur Longchamp va allonger4,7 milliards pour renflouer la caisse de retraite des fonctionnaires donc manifestement l'argent, on en a o\u00f9 on arrive \u00e0 en trouver quand on en a besoin, donc pourquoi pas pour un projet qui est utile \u00e0 tous les Genevois comme la travers\u00e9e du lac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [89%] :\r\nUn petit peu la question, c'est vrai qu'il y a aussi d'autres jeunes Genevois d'autres bords politiques qui, eux, disent que la n\u00e9cessit\u00e9 d'untel pendant 20, 30, 40 ans pour une infrastructure qu'elle va durer pour des g\u00e9n\u00e9rations que cette n\u00e9cessit\u00e9 n'est pas garanti qu'est -ce que vous leur r\u00e9torquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [92%] :\r\nJe leur r\u00e9torque d'ici l'horizon pour lequel a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu cet ouvrage et au-del\u00e0 toutes les pr\u00e9visions, aujourd'hui pour la mobilit\u00e9 transports individuels motoris\u00e9s donc essentiellement la voiture vont \u00e0 l'augmentation, on est dans un canton o\u00f9 notre influence s'arr\u00eate \u00e0 7 kilom\u00e8tres du centre apr\u00e8s c'est Paris qui est d\u00e9cid\u00e9 par il y a pas d\u00e9cid\u00e9 de faire plein de train plein de mois il y a un diff\u00e9rent donc on a 275000 personnes qui entrent tous les matins dans le canton et qui en ressort le soir et la plupart sortent par la route, donc si on arrive \u00e0 faire un contournement alors \u00e9viter le passage par le centre ville \u00e0 faire en sorte qu'ils rentrent au plus pr\u00e8s de l'endroit o\u00f9 ils vont, h\u00e9 ben on aura tout gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [85%] :\r\nQuand vous entendez certains parlaient de double id\u00e9e d'un bac comme \u00e7a peut se faire sur certains lacs al\u00e9manique comme \u00e7a peut se faire aussi, on a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 les bacs et pour vous, Gen\u00e8ve n'a pas pass\u00e9 sans bac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [90%] :\r\nPar Rexel oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 et un bac qui est int\u00e9ressant \u00e0 partir d'une certaine distance parce qu'un bac \u00e7a pr\u00e9suppose d'abord des nuisances aussi au bord parce qu'il y a des grandes aires de chargement qui doivent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s il y a des temps d'attente avec un bac, ce qui fait que si on \u00e9tait trop loin, si on \u00e9tait au niveau par exemple de du projet de travers\u00e9e du lac actuel \u00e7a serait absolument pas int\u00e9ressant ni rentable par compte plus loin, on peut en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la travers\u00e9e du lac, ce sera donc peut-\u00eatre un pont peut-\u00eatre un tunnel peut-\u00eatre un bac peut-\u00eatre m\u00eame si c'est rien du tout, visiblement, c'est pas ce que vous souhaitez Daniel Zaugg dans tous les cas en le remerciant plus alors on veut bien croire moi qu'non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [82%] :\r\nC'est sympa, il y a des mouettes, on peut traverser le lac pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [91%] :\r\nOui, \u00e7a serait en tout cas ce serait \u00e7a co\u00fbterait nettement moins d'argent et c'est probablement, rappelons -le, l'argent qui va quand m\u00eame \u00eatre le crit\u00e8re d\u00e9cisif dans ce d\u00e9bat Danielson, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR et auteur, on le rappel de ce projet de travers\u00e9e du lac, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T16:51:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaugg, Daniel", "role": "ancien d\u00e9put\u00e9 PLR GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6D5B4CC-EFB0-4C78-B6F4-4EB0DBFD1661", "internalArchiveId": "E6D5B4CC-EFB0-4C78-B6F4-4EB0DBFD1661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Un texte du Conseil de l'Europe contre les violences domestiques consid\u00e9r\u00e9 comme discriminatoire par certains", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cesalli, S\u00e9verine \r\nLa Suisse va ratifier la convention d'Istanbul qui vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique. Mais certaines associations de d\u00e9fense estiment que le texte est discriminatoire car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes. Interview de S\u00e9verine Cesalli, p\u00e9dopsychiatre, vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2.\r\n\r\n* * Un texte du Conseil de l'Europe contre les violences domestiques consid\u00e9r\u00e9 comme discriminatoire par certains  Invit\u00e9e: S\u00e9verine Cesalli, vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2 et p\u00e9dopsychiatre \u00e0 Martigny. ** 72 ** 24)\r\nLa Suisse va ratifier la convention d'Istanbul sur la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Les deux chambres du parlement ont approuv\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 ce texte issu du Conseil de l'Europe. La convention vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique. Mais les associations de d\u00e9fense sont divis\u00e9es. Si certaines applaudissent, d'autres, au contraire, estiment que le texte est discriminatoire, car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes.\r\nBonjour S\u00e9verine Cesalli (prononcer Tch\u00e9zalli). Vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre, et surtout vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2 (prononcer Donna Due), un collectif qui d\u00e9fend les femmes et les hommes qui constituent une famille recompos\u00e9e... pour r\u00e9sumer.\r\n-Votre association \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment nuanc\u00e9e vis-\u00e0-vis de cette convention d'Istanbul... Selon vous, ce texte rate sa cible? Il veut combattre les discriminations, mais il est discriminatoire en m\u00eame temps?\r\n-Mais c'est un fait: les femmes sont tout de m\u00eame plus souvent victimes de violences conjugales (par exemple) que les hommes? ((25% d'hommes victimes, selon l'OFS))\r\n-Pour vous, la convention d'Istanbul renforce donc les st\u00e9r\u00e9otypes \u00e0 l'\u00e9gard des hommes. C'est \u00e7a qui est probl\u00e9matique?\r\n-Mais est-ce que la Suisse aurait pu se permettre de refuser d'adh\u00e9rer \u00e0 cette convention? Quelle image vis-\u00e0-vis des pays \u00e9trangers? ((d'autant que la Suisse a particip\u00e9 activement \u00e0 la r\u00e9daction du texte))\r\n-On parle de violence conjugale, mais aussi de violences tout court... Y compris chez les jeunes hommes et les gar\u00e7ons. Un vrai probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9? Vous vous en rendez compte dans votre cabinet, vous qui \u00eates p\u00e9dopsychiatre?\r\n-Ces gar\u00e7ons en souffrent, de ces st\u00e9r\u00e9otypes?\r\n((D\u00e9p\u00eache ATS d'hier:\r\nBerne (ats) La violence faite aux femmes doit \u00eatre combattue selon des normes semblables en Europe. Apr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a soutenu par 123 voix contre 50 la ratification de la convention d'Istanbul du Conseil de l'Europe.\r\nTous les partis, hormis l'UDC, ont fait valoir mercredi que la violence domestique est un probl\u00e8me plan\u00e9taire dont la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e: 41 cas par jour ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en 2016, soit pr\u00e8s de 15'000 sur toute l'ann\u00e9e. Dix-neuf personnes, dont 18 femmes, en sont mortes.\r\n\"Lutter contre les violences faites aux femmes est un engagement n\u00e9cessaire\", ont d\u00e9clar\u00e9 les rapporteurs de la commission. En ratifiant la convention, la Suisse donne un signal fort et montre l'exemple aux autres pays.\r\nPour Yves Nidegger (UDC/GE), la violence n'est, au contraire, pas un probl\u00e8me helv\u00e9tique. La convention ne fait donc pas sens, d'autant plus que le droit suisse r\u00e9alise d\u00e9j\u00e0 tout ce que le texte demande. Il a \u00e9galement reproch\u00e9 le fait que les hommes et gar\u00e7ons soient \u00e9cart\u00e9s de la convention. Ce qu'a imm\u00e9diatement contest\u00e9 Mathias Reynard (PS/VS) en citant la page correspondante.\r\nEn ratifiant le texte, la Suisse s'enferme dans un sch\u00e9ma r\u00e9gressif, selon M. Nidegger. \"Au contraire, pour montrer l'exemple, on ne devrait pas signer la convention.\"\"Ce serait pitoyable\", a contre-argument\u00e9 Christa Markwalder (PLR/BE). En outre, la Suisse a largement contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de la convention.\r\nUne femme sur trois\r\n\"Ce serait tr\u00e8s dommageable pour l'image de notre pays\", a rench\u00e9ri la ministre de justice et police Simonetta Sommaruga. La Suisse ne peut pas simplement signer des conventions quand cela lui rapporte de l'argent, il faut \u00eatre solidaire.\r\nLa violence se trouve partout, dans toutes les cultures et parmi tous les \u00e2ges. Une femme sur trois y est confront\u00e9e au cours de sa vie. Lorsque l'on regarde les chiffres, il est difficile de croire que la Suisse n'a aucun probl\u00e8me, a-t-elle conclu.\r\nLa convention n'entra\u00eenera pas de modifications l\u00e9gislatives. Elle permettra de r\u00e9duire les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la violence faite aux femmes gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure coordination. Les Verts sont n\u00e9anmoins \u00e9tonn\u00e9s que les victimes qui se r\u00e9fugient en Suisse n'aient pas le droit d'y rester et comptent interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, a annonc\u00e9 Sibel Arslan (Verts/BS).\r\nToutes formes de violence\r\nLa Suisse a sign\u00e9 la convention en septembre 2013, elle est entr\u00e9e en vigueur l'\u00e9t\u00e9 suivant. Le texte vise \u00e0 prot\u00e9ger les femmes et les filles contre toutes les formes de violence. La violence psychologique, physique et sexuelle, le harc\u00e8lement, les mariages forc\u00e9s, les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines, les avortements et st\u00e9rilisations forc\u00e9s y sont d\u00e9clar\u00e9s punissables p\u00e9nalement.\r\nLa convention a aussi pour but d'\u00e9liminer la discrimination des femmes et de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes. Dans le domaine des migrations et de l'asile, elle demande des titres de s\u00e9jour ind\u00e9pendants pour les victimes.\r\nLes Etats qui ont adopt\u00e9 le texte doivent prendre des mesures pour pr\u00e9venir la violence et prot\u00e9ger les victimes. La convention encourage les programmes de sensibilisation, la formation de professionnels, les traitements pour les auteurs d'actes de violence et la collaboration avec les ONG. Un nombre suffisant d'h\u00e9bergements o\u00f9 trouver refuge et un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone national d'aide doivent \u00eatre mis sur pied.))", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un texte du Conseil de l'Europe contre les violences domestiques consid\u00e9r\u00e9 comme discriminatoire par certains / JDM_2017-06-01T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse va ratifier la convention d'Istanbul qui vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique. Mais certaines associations de d\u00e9fense estiment que le texte est discriminatoire car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes. Interview de S\u00e9verine Cesalli, p\u00e9dopsychiatre, vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2."], "variantIds": ["ece-8649806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T04:23:36Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 16 la Suisse va donc ratifier la convention d'Istanbul sur la violence faite aux femmes, les 2 chambres du Parlement ont approuv\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 ce texte issu, on le rappelle, du Conseil de l'Europe, la convention vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et ainsi que la violence domestique, mais les associations D\u00e9fense sont sont divis\u00e9s, si certaines applaudissent, d'autres au contraire estiment que ce texte est discriminatoire car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes avec nous quelques instants S\u00e9verine chez Ali, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre et surtout vice- pr\u00e9sident de l'association Donna2 Ouest, un collectif qui d\u00e9fend les femmes et les hommes qui qui constituent une famille recompos\u00e9e pour, pour r\u00e9sumer, en gros, alors vous vous \u00e9tiez enfin votre association \u00e9tait plut\u00f4t nuanc\u00e9e vis-\u00e0-vis de de cette convention d'Istanbul, selon vous, c'est un texte qui rate sa cible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [89%] :\r\nOui, exactement, enfin c'est-\u00e0-dire que il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que la convention d'Istanbul et apporterait une aide aux victimes vraiment importante et n\u00e9cessaire une prise en charge, meilleure donc tendance en ce sens, elle est vraiment tr\u00e8s positive par contre pour ce qui est de l'\u00e9galit\u00e9 homme femme en Occident, il y a quelque chose quand m\u00eame qui est qui est trop genre et dans cette convention, d\u00e9j\u00e0 au niveau du titre et puis le contenu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [83%] :\r\nTransgenre, h\u00e9 oui, c'est-\u00e0-dire qu'il vient, en fait, il est, il veut combattre les discriminations, il est en m\u00eame temps, discriminatoire, c'est ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [87%] :\r\nIl est discriminatoire dans le sens o\u00f9 la violence des hommes n'est pas suffisamment mentionn\u00e9 c'est tr\u00e8s anecdotique et puis au niveau de l'application ce ce pourquoi on avait envie de de se battre cette pour que l'application soit vraiment \u00e9galitaire qu'elle se elle puisse s'appliquer aussi aux hommes victimes mais pas seulement en fin de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nCela dit, c'est un fait, quand m\u00eame, les femmes sont plus souvent victimes de violences conjugales, que les hommes, 25 pourcent seulement seulement d'hommes victimes l\u00e0, vous ne pouvez pas ne pas tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que les hommes sont plus souvent des crimes en tout cas les donn\u00e9es enregistr\u00e9es montrent que les femmes sont plus souvent victimes que les hommes, mais si on regarde au niveau des donn\u00e9es non enregistr\u00e9es par exemple par questionnaire anonyme, etc, les \u00e9tudes montrent quand m\u00eame que les r\u00e9sultats sont un peu plus mitig\u00e9 et si on prend en compte de tout type de violence psychologique, physique, etc, la cellule \u00e9lire le aucun plus mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ce serait dans quelles proportions si on \u00e7a se r\u00e9\u00e9quilibre erraient dans dans quelles proportions selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [84%] :\r\nAlors moi, justement, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre et \u00e7a d\u00e9pend du type de violence mais dans certaines \u00e9tudes on trouve pour sa frappe films de violence d\u00e8s d\u00e8s violence sup\u00e9rieure exerc\u00e9e par les femmes que par les hommes, par exemple, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite en Suisse il y a quelque temps, en 2400 receveurs par questionnaire anonyme montrent que la violence psychologique, les menaces psychologique quand m\u00eame passablement plus exerc\u00e9e par les femmes que par les armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:57) [71%] :\r\nEn tenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait \u00e9videmment une une violence importante qu'est la violence psychologique, la pas la violence physique, pour vous, la convention d'Istanbul, renforce les st\u00e9r\u00e9otypes \u00e0 l'\u00e9gard des et des hommes, c'est \u00e7a qui est surtout probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:09) [92%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9gard des femmes aussi, parce que c'est pas tr\u00e8s \u00e9panouissant pour une femme de penser que c'est une victime, disons qu'on a tendance, c'est vrai que les femmes se sont beaucoup battus pour leurs droits, mais on a tendance \u00e0 oublier que elle, elle l'est, elles sont pas les seuls \u00e0 pouvoir \u00eatre discrimin\u00e9 victime non plus et puis c'est aussi important que les femmes auteurs de violence, cette prise en charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nS\u00e9verine ces ann\u00e9es est -ce que la Suisse peut se permettre, aurait pu se permettre puisque c'est fait de de refuser d'adh\u00e9rer \u00e0 cette convention, quelle image \u00e7a pourrait donner, nous \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:41) [88%] :\r\nBen oui, \u00e9videmment que \u00e7a puis pose un probl\u00e8me parce que \u00e7a aurait pu \u00eatre pris de plusieurs mani\u00e8res diff\u00e9rentes, donc, c'\u00e9tait d\u00e9licat, ce qui est surtout important apr\u00e8s les les avis sont pas tous les m\u00eames, des associations qui trouvait controvers\u00e9e, cette convention mais notre association avait surtout envie que \u00e7a, \u00e7a ne que \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [92%] :\r\nContinuer d'\u00eatre \u00e9galitaire quand m\u00eame dans l'application, c'est \u00e7a qui est important, parce que le texte lui- m\u00eame est est trop genre et pas \u00e9galitaire, mais au niveau de l'application, c'est \u00e7a qui est important, mais je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 entendu et que quand m\u00eame au niveau du discours jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les choses vont dans le sens de l'\u00e9galit\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [88%] :\r\nTous les partis au au Parlement, sauf l'UDC ont fait valoir que la violence des mots domestique \u00e9tait un probl\u00e8me plan\u00e9taire, etc, bon en fait vous vous retrouver de facto avec ce discours dans le camp de la de de de l'UDC, \u00e7a, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:41) [88%] :\r\nNon, non, mais on sait que c'est pour des raisons compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, moi je ne suis pas personnellement compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 la convention, moi je trouve qu'elle est un texte qui ne se sert, par contre, j'aurais aim\u00e9 qu'il y a des modifications et notre association r\u00e9animer qui des modifications dans le texte pour que le le titre d\u00e9j\u00e0 ne soit pas destin\u00e9 uniquement aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [94%] :\r\nUn dernier mot sur votre pratique hein vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre S\u00e9verine Cesalli on parle violence conjugale de violence tout court, y compris chez les jeunes hommes et les gar\u00e7ons, vous vous en rendez compte dans votre cabinet, c'est un vrai probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, c'est ce qui ce qui se passe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [90%] :\r\nOui, oui, oui alors bah c'est s\u00fbr que d'une part, les gar\u00e7ons sont tout aussi sensibles que les filles, mais il y a quelque chose de l'st\u00e9r\u00e9otypes qui fait que c'est beaucoup plus difficile pour un gar\u00e7on pour exprimer, exprimer sa sensibilit\u00e9 au service pour sa virilit\u00e9 quasiment ce qui est quand m\u00eame d\u00e9licat et puis d'autre part par exemple au niveau du du harc\u00e8lement mis scolaire les France aussi victimes d'harc\u00e8lement mais le probl\u00e8me c'est que. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:50) [86%] :\r\nEt pour, c'est plus difficile d'en parler, entre autres, parce que l'\u00c9lys\u00e9e r\u00e9action des autres peuvent \u00eatre discriminante du genre la banalisation du d\u00e9ni mais non mais qu'est-ce tu dis, mais enfin c'est normal. \r\nSon de se battre un peu ou alors carr\u00e9ment, mais si tu sais pas d\u00e9fendre n'est pas vraiment un homme enfin il est r\u00e9action assez assez violente en fait du aux st\u00e9r\u00e9otypes de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [94%] :\r\nEt que vous constatez dans votre, dans votre cabinet, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, S\u00e9verine Cesalli, p\u00e9dopsychiatre donc les vice- pr\u00e9sidente de cette association Donna2 et collectif qui d\u00e9fend les femmes et les hommes, a bien compris, merci et bonne journ\u00e9e \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2A28EBC-54BB-45EA-861B-4852485817B3", "internalArchiveId": "D2A28EBC-54BB-45EA-861B-4852485817B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mdou Moctar, le Prince de la musique touareg", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Le chanteur et guitariste nig\u00e9rien est l'une des t\u00eates d'affiche du festival Bourgeons/Ecoutes au Vert organis\u00e9 les 1, 4 et 5 juin 2017 \u00e0 la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve. Cet artiste est devenu une figure de la musique en Afrique de l'Ouest gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9change de ses musiques de portable en portable. \r\nMdou Moctar r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8631297", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Mdou Moctar, le Prince de la musique touareg / VER_2017-06-01T16:45:45_mdou-moctar-le-prince-de-la-musique-toua", "Vertigo du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le chanteur et guitariste nig\u00e9rien est l\u02b9une des t\u00eates d'affiche du festival Bourgeons/Ecoutes au Vert organis\u00e9 les 1, 4 et 5 juin 2017 \u00e0 la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve. Cet artiste est devenu une figure de la musique en Afrique de l'Ouest gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9change de ses musiques de portable en portable. \n\nMdou Moctar r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8631297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:56:44Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [89%] :\r\nHypnotique lancinant aussi croire et le feu br\u00fble dans un coin et nucl\u00e9aires faiblement le sable encore chauds du soleil qui l'a frapp\u00e9 toute la journ\u00e9e, le pick-up est un petit peu par la avec les les guitares ou sommes -nous de nous sommes dans le d\u00e9sert, quelque part au milieu du Sahara, allez savoir o\u00f9 nous sommes, on est en tout cas avec Moctar le chanteur et le guitariste, il joue ce soir la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, il est une des t\u00eates d'affiche du festival bourgeons qui s'y d\u00e9roule jusqu'\u00e0 lundi, Michel cette \u00e9v\u00e9nement repr\u00e9sente un large panorama des musiques de l'Afrique de l'Ouest, c'\u00e9tait l'occasion de plonger dans les musiques d'\u00c9thiopie, du Mali et du Niger oui depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, les musiques du d\u00e9sert passionne, on peut le dire, un public toujours plus large, le groupe Tinariwen a jou\u00e9 le r\u00f4le de pr\u00e9curseur et, plus r\u00e9cemment, des artistes comme bon o\u00f9 il Mahrane confirme v\u00e9ritablement l'effervescence d'une nouvelle sc\u00e8ne de musicien des musiciens passionn\u00e9s, tant par le blues ou le rock psych\u00e9d\u00e9lique par la tradition touar\u00e8gue mdou Moctar fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration comme Bambino, il est originaire de la r\u00e9gion d'Agad\u00e8s, c'est en plein coeur du dirigeant du d\u00e9sert nig\u00e9rien \u00e0 l'adolescence, il se met \u00e0 la guitare, puis quitte son pays pour vivre en Libye et se familiarise alors avec la musique r\u00e9volutionnaire touareg, avant de rentrer dans son pays \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, il enregistre son premier album en 2008 dans un Studio au Nigeria, tr\u00e8s vite, ces morceaux deviennent de gros succ\u00e8s dans tout le Sahel il s'\u00e9change en fichiers MP3 de portable en portable via des applications comme Bluetooth, un mode de diffusion naturelle quand on sait qu'Internet est alors tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans cette partie de l'Afrique, mais alors comment ces musique s'\u00e9tait fait conna\u00eetre en Occident, h\u00e9 bien gr\u00e2ce \u00e0 Christophe coeur cr\u00e9\u00e9e, c'est un Am\u00e9ricain passionn\u00e9 de musique du d\u00e9sert, c'est lui qui a d\u00e9couvert ces morceaux lors d'un voyage dans la r\u00e9gion, il d\u00e9cide d'en int\u00e9grer dans 2 compilation intitul\u00e9e mieux et \u00e7a Wansale la musique de \u00e9t\u00e9 revient de t\u00e9l\u00e9phones portables du Sahara ses albums f\u00e9d\u00e8re de nombreux amateurs tout autour du globe mdou Moctar multiplie alors les tourn\u00e9es, les exp\u00e9riences multiplie la \u00e9tait la t\u00eate d'affiche envie mais qui oui de p\u00e8lerines, vous savez le o\u00f9 il incarne justement pour une version touareg aujourd'hui mdou Moctar continue de de jouer dans les mariages et dans les f\u00eates populaires tout en s'appr\u00eatant \u00e0 sortir un 4\u00e8me, album qui sortira au mois d'ao\u00fbt sur celle Sound, le Label de ce fameux producteur am\u00e9ricain, j'ai demand\u00e9 \u00e0 \u00e0 mdou Moctar si 10 ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts, sa musique continuaient de s'\u00e9changer en Afrique de portable en portable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [87%] :\r\nLa musique continue toujours vraiment dossier distribu\u00e9 par le portable parce que nous avons vraiment des probl\u00e8mes de connexion, donc assez gr\u00e2ce au syst\u00e8me Bluetooth et non c'est ce syst\u00e8me qui vient justement de sortir qui s'appelle pharmacie qui facilite la t\u00e2che aux autres de faire le transfert entre eux d\u00e8s son ou bien de vid\u00e9os ou bien des trucs comme \u00e7a, et encore il y a un autre moyenne de r\u00e9seaux sociaux \u00e0 aux gens qu'ils ont vraiment de la connexion comme au comment Facebook et le Consort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [99%] :\r\nDonc ils envoient les fichiers via des messageries comme WhatsApp. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [77%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr que oui parce qu'il y a des groupes maintiennent \u00e0 des artistes et des groupes, des supporters des artistes touareg d\u00e9fi Porter africains, c'est pas tout ce si vous voulez donc ces g\u00e8nes Franck est vraiment faire des recherches sur des musiciens est en train de prendre leur son et distribu\u00e9 entre et faire des commentaires concernant le fait que la personne en train de dire d'baisser ce Samson et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nVos textes parlent de politique, de probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [95%] :\r\nJe suis quelqu'un qui parle trop, surtout sur la r\u00e9volution ne j'ai pass\u00e9 l'Islam et l'\u00e9ducation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [93%] :\r\nJustement, vous dites, vous parlez de l'Islam, j'imagine que la situation actuelle du Niger, du Tchad, de toute cette partie de l'Afrique, les les mouvements terroristes sont pr\u00e9sents cette situation doit directement nourrir vos textes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [85%] :\r\nOui, les gens que je suis en train de dire oui, voil\u00e0, dans le cas des taxes l\u00e0 o\u00f9 je pense, il est vraiment terrorisme et des autres choses comme des bocaux ramer etc ne sont pas les bienvenues dans l'Islam, c'est juste les gens qui sont en train de salir l'Islam, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une semaine les exploite d\u00e9cri\u00e9 la terre sont bien efforc\u00e9 de faire quelque chose horrible, ou bien c'est comme \u00e7a la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [80%] :\r\nOn ne soit terroristes nous parce que c'est \u00e7a qui g\u00e2che Lozis nos nos nos images \u00e7a donc vraiment d'histoire des terroristes n'est pas la bienvenue, c'est la jeunesse, espoir, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [87%] :\r\nLes premiers morceaux qu'on a entendu vous \u00e9taient enregistr\u00e9s au Nigeria de la guitare, des rythmes \u00e9lectroniques et une voix haute Autumn et pourquoi vous aviez choisi cet effet sur la voie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [79%] :\r\nJe suis quelqu'un qui est au c\u00f4t\u00e9 quelques morceaux des artistes de Nigel il y a avec la voix de Thoune, donc j'ai mis dit pourquoi pas notre musique, je vais un peu juste essayer pour voir comment \u00e7a va donner, donc voil\u00e0, j'ai fait \u00e7a c'est c'est pas un est -il, que j'ai pas car. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:35) [72%] :\r\nJe sais juste parfois pas mal d'\u00e9plucher et notre prot\u00e9ger des faire des changements voil\u00e0 mais c'est pas quelque chose que j'aime et suis d\u00e9cid\u00e9 que tous mes album seront Danone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [60%] :\r\nEt \u00e7a c'est il y a que je serai mais il \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [84%] :\r\nCe qu'on entend l\u00e0 Michel c'est une production r\u00e9cente de Moctar non c'est une production qui date de 2008 2009 qui est extraite d'ailleurs de cette compilation salsa appareils actuellement il fait, en fait, il est en train de travailler sur un nouvel album qui sortira au mois d'ao\u00fbt, et o\u00f9 il jouera en solo et l\u00e0 ce sera beaucoup plus de acoustique que Chris je viens donc vois origine vous savez que ces sonorit\u00e9s auto- tune c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans toute l'Afrique et que jusqu'au Niger, il y a toute une sc\u00e8ne passionn\u00e9 par \u00e7a, \u00e7a n'int\u00e9resse donc pas que d\u00e8s hip-hopeurs Cr\u00e9dit ouest il n'y avait ni Ouest apr\u00e8s \u00e7a, qui sait, il voudra peut-\u00eatre collaborer avec mdou Moctar on esp\u00e8re pourM. de Moctar je pas \u00e7a financi\u00e8rement \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, voir pour savoir s'il va changer de moto pour traverser le d\u00e9sert c'est bien apr\u00e8s, comme se coltiner Kenny Ouest bien de Bob Tahri, c'est le souhait 602 il est en concert ce soir, c'est \u00e0 la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, le Festival bourgeons se tient \u00e9galement \u00e0 la Cave 12 le festival solitude pr\u00e9cis\u00e9ment au bourgeons \u00e9coute au Vert mdou Moctar ses choix de Michel Masserey pour conclure cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F340D12-9482-4D7C-A1D6-A0BC6E6CB915", "internalArchiveId": "9F340D12-9482-4D7C-A1D6-A0BC6E6CB915", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retrait des USA de l'accord de Paris: interviews de Dominique Bourg et de C\u00e9dric Tille", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "summary": "Dominique Bourg est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des politiques environnementales. C\u00e9dric Tille est professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ils r\u00e9agissent au possible retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n* * Retrait des USA de l'accord de Paris: interviews de Dominique Bourg et de C\u00e9dric Tille   C\u00e9dric Tille, professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nH\u00f4tel Gaia : ** 13 (appeler avant pour connecter avec la chambre)\r\n** 42\r\nC\u00e9dric Tille, professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n-\tSe retirer de l'accord de Paris, est-ce \u00e9conomiquement compr\u00e9hensible ? Quelle est la logique sur le plan \u00e9conomique ?\r\n- est-ce que Donald Trump serait en train de subir des pressions du monde \u00e9conomique?\r\nplusieurs groupes industriels, dont les p\u00e9trolier BP, Shell, DuPont (agrochimie), Google, Walmart ont fait valoir dans une lettre qu'il fallait poursuivre la participation)\r\n- certaines entreprises am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 leur conversion \u00e0 l'\u00e9conomie verte, investissements massifs dans le solaire. Trop tard pour revenir en arri\u00e8re? \r\n(\u00e9oliennes...) \r\n- certains Etats (Californie,...) tr\u00e8s tourn\u00e9s vers \u00e9nergie verte. (m\u00eame Arizona...) Est-ce que \u00e7a pourrait changer qqch dans les investissements... \r\n- donn\u00e9 son feu vert \u00e0 l'ol\u00e9oduc g\u00e9ant Keystone XL (1900 kil \u00e0 travers am\u00e9rique Nord) ...s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \r\nAccord de Paris : \r\n-\tLa transition vers les \u00e9nergies vertes co\u00fbterait de l'argent aux entreprises am\u00e9ricaines?\r\nTrumponomics :\r\n-\tLes \u00ab Trumponomics \u00bb : le programme \u00e9conomique de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 un peu mis entre parenth\u00e8ses ces derni\u00e8res semaines, relay\u00e9es au second plan face aux affaires russes et \u00e0 la premi\u00e8re tourn\u00e9e internationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nMais si on fait un premier bilan : dans quel secteur a-t-il d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 sa signature ?\r\n-\tL'hebdomadaire britannique The Economist a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 les trumponomics de \u00ab capitalisme de salle de r\u00e9union \u00bb. Qu'est-ce qu'il faut comprendre par l\u00e0 ?\r\n-\tCes Trumponomics ont besoin d'une croissance \u00e9lev\u00e9e et durable pour \u00eatre appliqu\u00e9es. Les Etats-Unis semblent plut\u00f4t prendre le chemin d'une croissance bloqu\u00e9e \u00e0 2%. Est-ce que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine n'est pas assez forte pour que Trump applique ses baisses d'imp\u00f4ts massives et son protectionnisme ?\r\n-\tTrump estime que pour augmenter les emplois et la croissance, il faut d'abord avoir des accords commerciaux \u00e9quitables. Les Etats-Unis sont vraiment en position de faiblesse actuellement face \u00e0 leurs partenaires ?", "durationSec": 695, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8647097", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Retrait des USA de l\u2019accord de Paris: interviews de Dominique Bourg et de C\u00e9dric Tille / FOR_2017-05-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.05.2017"], "alternativeSummary": ["Dominique Bourg est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des politiques environnementales. C\u00e9dric Tille est professeur \u00e0 l\u2019Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ils r\u00e9agissent au possible retrait des Etats-Unis de l\u2019accord de Paris sur le climat."], "variantIds": ["ece-8647097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:08Z", "speechToTexts": ["06.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDominique Bourg est \u00e9galement avec nous, bonsoir Monsieur, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des politiques environnementales alors on sait pas ce que va faire Donald Trump on verra ces prochains jours, peut-\u00eatre qu'il ne sortira pas de la accord de Paris nous prenons le pari qu'il va tenir ses promesses de accompagner qu'est -ce qui se passe avec cet accord, quel impact s'il d\u00e9cidait d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [89%] :\r\nJ'ai frapp\u00e9 que s'il d\u00e9cide d'en sortir, selon l'article 28 ans, de l'accord, l'accord de Paris, il faut que cet accord soit en vigueur depuis 3 ans pour pouvoir en sortir qui attendent d\u00e9j\u00e0 3 ans hautes solution pour lui, c'est de sortir de la Convention Cadre des Nations unies sur le changement climatique, un qui date de 92 et donc l\u00e0 effectivement \u00e7a fait plus de 300 et l\u00e0, il faut simplement un an pour sortir, enfin, \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re remarque 2\u00e8me remarque \u00e7a c'est curieux parce que vous avez 70 pourcent de de la population nord- am\u00e9ricaine, c'est, c'est \u00e9tonnant, qui souhaite l'inverse, c'est-\u00e0-dire que les \u00c9tats-Unis restent dans l'accord de Paris et la quasi- totalit\u00e9 des \u00c9tats, vous l'avez rappel\u00e9 notre correspondant le rappeler aussi dans la plupart des des industriels autre chose, c'est qu'en fait de sa mani\u00e8re, il en est d\u00e9j\u00e0 sorti c'est-\u00e0-dire que de toute fa\u00e7on, et encore avec le nouveau projet de budget c'est pire, toutes les lignes concernant si voulez parlante et recherche sur le climat sont sont annul\u00e9s sont d\u00e9truites, il y a plus de cr\u00e9dit, donc en fait tout ce que l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral peut faire pour se conformer aux accords de Paris, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a n'aurait pas lieu reste ensuite l'accord des \u00c9tats de la f\u00e9d\u00e9ration et puis les villes, l'action des \u00c9tats et et des villes qui elle au contraire veulent aller de l'avant, donc voil\u00e0, c'est la situation tr\u00e8s tr\u00e8s paradoxale dans laquelle on est sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nPresque s'il d\u00e9cide de sortir, alors on a bien compris, c'est compliqu\u00e9, il faut voir si c'est l'accord les 3 ans etc mais il y a quand m\u00eame un signal tr\u00e8s n\u00e9gatif, qui serait, qui serait envoy\u00e9, est-ce que \u00e7a risquerait de pousser d'autres nations \u00e0 revoir leurs objectifs \u00e0 la baisse, ou en tout cas de redouter de E devoir en faire davantage, si un des plus gros pollueurs de la plan\u00e8te devait lui se retirer ou en faire moins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [90%] :\r\nNon, \u00e0 partir du moment, la la Chine la d\u00e9clarer tr\u00e8s nettement qu'en aucun cas elle ne sortira de l'accord de Paris \u00e0 elle toute seule, c'est un quart des \u00e9missions mondiales et en plus, la Chine est un pays qui, sur le plan des technologies de production propre est vraiment de l'avanc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire c'est eux qui ont les meilleures technologies au monde, par exemple pour le solaire photovolta\u00efque, vous pensez bien que la Chine ne va absolument pas sortir l'Europe ne va pas sortir ce moi je dirais c'est plut\u00f4t les \u00c9tats-Unis qui se mettent en marge, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 il y a une forme de d\u00e9clin de l'empire am\u00e9ricain, qui associe \u00e0 l'\u00e9lection Trump puis le constate presque toutes les semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [90%] :\r\nDonc, \u00e7a ne donnerait pas un mouvement Vert d'eau pour d'autres pays pour qu'il sorte mais que \u00e7a \u00e7a augmenterait peut-\u00eatre les, les, les, les objectifs pour pour pour atteindre l'objectif global fix\u00e9 par par l'accord de Paris ce qu'il faudrait que les pays fassent plus d'efforts, par exemple, la Suisse et ce qu'il faudra adapter aussi les efforts \u00e0 fournir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez de toute fa\u00e7on, tels que les les accords, les engagements des \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s, on est \u00e0 \u00e0 3 voire plus de 3 degr\u00e9s donc on est de toute fa\u00e7on, en-de\u00e7\u00e0 de l'objectif d'autant qu'en fait, comme vous le constatez le le d\u00e9but 2016 et \u00e0 l'unisson de 2017, excusez -moi, \u00e0 l'unisson 2016 alors que apr\u00e8s l'Union pourrait plut\u00f4t s'attendre \u00e0 une une redescente l\u00e9g\u00e8re des temp\u00e9ratures absolument pas le cas, donc de toute fa\u00e7on on va devoir tr\u00e8s probablement r\u00e9viser nos objectifs que les \u00c9tats-Unis sortent ou qu'ils ne sortent pas, et encore une fois, n'oubliez pas que l\u00e0 c'est l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne va pas emp\u00eacher certains \u00c9tats et, par exemple, la Californie, \u00e7a ne l'a pas emp\u00each\u00e9 certaines villes au contraire de continuer leur leur effort, donc \u00e7a ne va pas remporter la totalit\u00e9 des actions que les \u00c9tats-Unis peuvent faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [90%] :\r\nAlors, avec nous \u00e9galement, vous restez avec nous \u00e9videmment Dominique Bourg, mais nous avons un second invit\u00e9 C\u00e9dric Tille bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00e9coutez depuis depuis le d\u00e9but, c'est, c'est c'est interviews, on le voit, il y a des h\u00e9sitations quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de de Donald Trump, on sait aussi que qu'il y a des pressions Philippe revint le rappelait de du monde \u00e9conomique de groupes industriels dont dont 18 \u00e9mettre des des groupes p\u00e9troliers comme BP, Shell SIDA gros chimie est -ce que c'est justement parce qu'il en train de de subir des pressions de l'\u00e9conomie, pour ne pas se retirer de de cet accord qui, qui est assez h\u00e9sitation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:25) [88%] :\r\nOui, je pense alors, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s frappant de voir des directeurs de groupes p\u00e9troliers qui plaide la cause de l'accord de Paris en peut le monde \u00e0 l'envers, mais le risque, il a la C6 retire c'est qu'en fait les \u00c9tats-Unis rate le train de l'histoire technologique, on a des gros d\u00e9veloppement technique sur les \u00e9nergies vertes, c'est sans doute le dans les ann\u00e9es qui viennent, les d\u00e9cennies qui viennent, le secteur porteur : les \u00c9tats-Unis sont tr\u00e8s bien plac\u00e9s avec leur infrastructure de recherche et d\u00e9veloppement pour b\u00e9n\u00e9ficier de tout cela et s'il se met en marche, c'est quand m\u00eame qu'il avait renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la Silicon Valley, il y a de cela quelques d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame particulier C\u00e9dric Tille parce que toutes ces options -l\u00e0 sont connus d\u00e8s le d\u00e9part, il a fait campagne en disant qu'il voulait sortir de cet accord -l\u00e0 en disant que c'\u00e9tait mauvais pour la croissance am\u00e9ricaine et son son programme \u00e9conomique a toujours \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par le Wall Street par les march\u00e9s qu'on trouvait que c'\u00e9tait des options int\u00e9ressantes, comment expliquer que s'il y a autant faute dans sa vision qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:23) [91%] :\r\nAlors soit, que les march\u00e9s ont plut\u00f4t salu\u00e9 les coupures d'imp\u00f4ts qu'il annon\u00e7ait, je crois que \u00e7a reste \u00e0 \u00e9tablir s'ils ont eu raison, il y a quand m\u00eame une certaine forme d'euphorie et les derni\u00e8res semaines ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez volatile quant \u00e0 ses promesses de campagne, je suis pas s\u00fbr que lui- m\u00eame les comprennent quand il parle de renforcer le charbon, c'est pour faire appel \u00e0 un \u00e9lectorat par exemple en Virginie de l'Ouest, alors que les secteurs du charbon aux \u00c9tats-Unis microscopique qui en d\u00e9clin depuis des d\u00e9cennies, que c'est quelque chose qui a beaucoup plus, savoir que le progr\u00e8s technique tout le commerce, donc en fait je crois que Monsieur Trump beaucoup de d\u00e9c\u00e9der, annonce qu'il a pas vraiment de substances derri\u00e8re et on voit en fait qui qui fait des zigzags sur plusieurs dossiers, dont celui -l\u00e0 parce qu'il y a toujours tendance \u00e0 \u00eatre d'accord, d'accord avec la derni\u00e8re personne avec qui il a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [86%] :\r\nDominique Burg c'est vrai \u00e7a, le charbon aux \u00c9tats-Unis, c'est des promesses en l'air, les vraies capacit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques sur cette sur cet enjeu -l\u00e0 sont sont pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, je crois que je suis, je, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce que vient de dire votre pr\u00e9c\u00e9dent interlocuteur c'est plus assez triste enfin difficilement compr\u00e9hensible, on est sur un d\u00e9clin depuis des d\u00e9cennies, personne n'imagine que le charbon redevienne l'\u00e9nergie l'avenir \u00e7a c'est, c'est c'est relativement \u00e0 absurde et puis effectivement, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s son probl\u00e8me avant son acc\u00e8s au pouvoir, les 300 entreprises avec notamment Exxon qui ont pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 fait un 1er rappel pour qu'ils ne sortent pas de l'accord de Paris, donc effectivement \u00e7a serait une mani\u00e8re pour les \u00c9tats-Unis de se marginaliser encore une fois avec une large majorit\u00e9 la population contre lui et donc l\u00e0 on pourrait quand m\u00eame imaginer que \u00e7a fasse r\u00e9fl\u00e9chir mais ce que c'est vraiment le mot ad\u00e9quat, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [92%] :\r\nC\u00e9dric qui, on sait que certaines entreprises am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 leur conversion vers l'\u00e9conomie verte aussi parce que certains \u00e9tats sont tr\u00e8s tourn\u00e9s vers les \u00e9nergies vertes, il y a des investissements massifs, notamment dans dans le solaire est -ce que c'est, c'est trop tard pour revenir en arri\u00e8re et que finalement m\u00eame que, quoi que fassent les \u00c9tats-Unis cette cette transition, elle est d\u00e9j\u00e0 en route aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:29) [85%] :\r\nAlors je crois que l\u00e0 en route maintenant, l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral peut la ralentir, si on regarde par exemple le d\u00e9veloppement d'Internet et de de toute tout l'E-commerce a quand m\u00eame eu un r\u00f4le des politiques publiques a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme Internet \u00e0 la bas c'est un programme militaire, donc le l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain am\u00e9ricain joint r\u00f4le de catalyseur, tr\u00e8s important, mais 6 met \u00e0 la marge, oui, il y aura quand m\u00eame des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, qui vont faire qu'on va de l'avant, beaucoup \u00e7a Tille avant beaucoup des \u00c9tats dont la Californie sont tr\u00e8s impliqu\u00e9s, donc \u00e7a va pas emp\u00eacher le d\u00e9veloppement, mais savoir en tirer les Am\u00e9ricains pourraient ne pas avoir une position de leader qui irait du coup aux Chinois, aux Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [88%] :\r\nC\u00e9dric Tille, on sait que chaque pr\u00e9sident aimerait avoir la meilleure croissance pour son pays, c'est s\u00fbr qu'elle voit que la croissance risque d'\u00eatre la plus boost\u00e9 est -ce que c'est en en allant du c\u00f4t\u00e9 de ces nouvelles \u00e9nergies ou au contraire on privil\u00e8ge en charbon ou d'autres ou les ol\u00e9oducs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:22) [86%] :\r\nAssez clairement les nouvelles \u00e9nergies, porter la strat\u00e9gie \u00e9conomique sur pour des \u00e9nergies fossiles et compl\u00e8tement, compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [86%] :\r\nDominique Bourg, on a quand m\u00eame si peu de la peine \u00e0 comprendre, d'un c\u00f4t\u00e9, on comprend bien, on vous aime, qu'on vous \u00e9coutant les 2 vous et monsieur au niveau \u00e9conomique, au niveau environnemental, il y a que des points n\u00e9gatifs \u00e0 sortir malgr\u00e9 tout il y a quand m\u00eame maintenu ses promesses de campagne, il s'est pas laiss\u00e9 convaincre lors du G7 par ses diff\u00e9rents interlocuteurs qui tous ont plaid\u00e9 pour un maintien des \u00c9tats-Unis dans les accords de Paris qu'est -ce qui cherche alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:57) [88%] :\r\nC'est franchement j'ai j'ai j'aurais du mal \u00e0 fonctionner, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, il y a une part d'irrationnel qu'il va quand m\u00eame r\u00e9ussi un m\u00eame s'il n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans le le syst\u00e8me des grands \u00e9lecteurs, il y a une base \u00e9lectorale, ce que je sache qui est, en d\u00e9pit, si vous voulez des premiers mois relativement catastrophique de sa pr\u00e9sidence qui lui accordent toujours ce suffrage assez \u00e9tonnant et n'oubliez pas que c'est bas\u00e9, vous ne pouvez pas la comprendre sans une cha\u00eene comme ceux qui osent dire que, en fait une partie faire la grosse part, enfin une partie de la population am\u00e9ricaine vivement un univers imaginaire et le fait de vouloir retourner au charbon, c'est un des aspects de cet univers imaginaire qui n'a franchement pas grand- chose \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9, je rappelle que l'an dernier, c'\u00e9tait je crois quasi la moiti\u00e9 des installations de production d'\u00e9lectricit\u00e9 nouvelle qui relevait des renouvelables donc effectivement le trait mondial il est il est lanc\u00e9 aujourd'hui c'est pas les \u00c9tats-Unis qui vont l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [87%] :\r\nC\u00e9dric \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure le la question des p\u00e9troliers ExxonMobil notamment sait que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson, est l'ancien patron de l'entreprise, quels int\u00e9r\u00eats o\u00f9 ils peuvent avoir \u00e0 pousser, Donald Trump \u00e0 revoir sa position, revenir en arri\u00e8re et ne pas sortir de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:07) [92%] :\r\nJe, je pense que ce qui est la la chose la plus inqui\u00e9tante pour un industriel, c'est quand m\u00eame une incertitude or avec l'accord de Paris il y a une Zullino r\u00e9orientation g\u00e9n\u00e9rale qui est conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 toutes les nations de la terre et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien il y a une esp\u00e8ce de s\u00e9curit\u00e9 strat\u00e9gique dans vos investissements, si on fait des yo-yo sur la question climatique, c'est sans doute au bout du compte aussi tr\u00e8s n\u00e9gatif pour la vie \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [86%] :\r\nC\u00e9dric Tille comment, au fond, renoncer \u00e0 cette promesses \u00e9lectorales sans que \u00e7a paraisse pour une passe pour une dette, une d\u00e9faite pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:42) [86%] :\r\nBon, alors il pourrait tr\u00e8s bien renoncer il est pas un revirement pr\u00e8s de toute fa\u00e7on \u00e7a base c'est tellement fid\u00e8le et ancr\u00e9 \u00e0 lui qu'elle se trouvera des excuses pour pr\u00e9tendre que la promesse n'a pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, je crois qu'il veut, il peut tr\u00e8s bien \u00e7a en mettant sur le compte des d\u00e9pressions de l'\u00e9conomie et puis quand on a \u00e9t\u00e9 dit avant ce pr\u00e9c\u00e9dent l\u00e0 qu'on peut rester dans l'accord, juste pour la galerie d'art et sans vraiment faire les efforts qui sont impliqu\u00e9s dans l'accord qui est quand m\u00eame une base tr\u00e8s volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [91%] :\r\nEt on verra ces prochains jours, est ce que fait dans l'instrument qu'est -ce qui d\u00e9cide finalement rester ou sortir ce sera un peu le suspense jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, merci beaucoup en tout cas devrait avec nous quelques instants Dominique Bourg, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des questions environnementales et vous C\u00e9dric Tille, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:34) [69%] :\r\nOui, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tille, C\u00e9dric", "role": "professeur d'\u00e9conomie, \u00e9conomiste - HEI - (cf others) (ex-Fed)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3AB1FEB-0009-4381-B51B-38C185D2BDDB", "internalArchiveId": "B3AB1FEB-0009-4381-B51B-38C185D2BDDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Richard Ferrand intervient au plus mauvais moment pour Emmanuel Macron", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cautr\u00e8s , Bruno \r\nAlors que la France est en pleine campagne pour les l\u00e9gislatives, Richard Ferrand, un des piliers du parti d'Emmanuel Macron, la R\u00e9publique en Marche, est accus\u00e9 d'avoir profit\u00e9 de ses fonctions d'\u00e9lu pour avantager ses proches. Interview de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au CEVIPOF.\r\n\r\n* * L'affaire Richard Ferrand intervient au plus mauvais moment pour Emmanuel Macron  \r\nBonsoir Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au CEVIPOF (Centre d'\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise), responsable du barom\u00eatre de la confiance politique\r\nOn va revenir avec vous quelques instants sur l'affaire Richard Ferrand, qui fait couler beaucoup beaucoup d'encre ses jours en France. On le rappelle : le pays en pleine campagne pour les l\u00e9gislatives. Le pr\u00e9sident Macron cherche \u00e0 gagner une majorit\u00e9 au parlement. Un des th\u00e8mes cl\u00e9s : c'est la moralisation de la vie politique. Et patratras : Richard Ferrand, un des piliers de la R\u00e9publique en Marche, est accus\u00e9 d'avoir profit\u00e9 de ses fonctions d'\u00e9lu pour avantager ses proches. \r\n-\tvisiblement rien d'ill\u00e9gal, mais quand m\u00eame, ca ressemble au pire sc\u00e9nario possible pour REM, vu la place, le r\u00f4le et l'importance de Richard Ferrand .\r\n-\tComment continuer avec lui ??\r\n-\tMet en lumi\u00e8re des facettes moins connues ! de nouveau une relation ambigu\u00eb avec l'argent . \r\n-\tMacron avait pourtant pris un jour de plus pour v\u00e9rifier que tout \u00e9tait en ordre avec ces futurs ministres, comment cela a-t-il pu lui \u00e9chapper ?? il doit \u00eatre vert de rage.\r\n-\tMoralisation de la vie politique, projet phare . la preuve cette fois-ci par l'acte que c'\u00e9tait un dossier tr\u00e8s d\u00e9licat, et potentiellement boomrang !! pas un hasard que personne ne s'y est vraiment attel\u00e9 jusqu'ici . \r\n-\tMacron doit-il le l\u00e2cher ?\r\n-\tRisque de tomber dans l'autre extr\u00eame, plus rien ne sera tol\u00e9r\u00e9 . \r\n-\tQuel impact sur les l\u00e9gislatives ?\r\n-\tLes autres se frottent les mains.", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8647092", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019affaire Richard Ferrand intervient au plus mauvais moment pour Emmanuel Macron / FOR_2017-05-31T18:16:00_developpement-9", "Forum du 31.05.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la France est en pleine campagne pour les l\u00e9gislatives, Richard Ferrand, un des piliers du parti d\u2019Emmanuel Macron, la R\u00e9publique en Marche, est accus\u00e9 d\u2019avoir profit\u00e9 de ses fonctions d\u2019\u00e9lu pour avantager ses proches. Interview de Bruno Cautr\u00e8s, chercheur au CEVIPOF."], "variantIds": ["ece-8647092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:08Z", "speechToTexts": ["06.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous, Bruno Cautr\u00e8s, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates chercheur au Cevipof, responsable du barom\u00e8tre de la confiance politique, on va revenir avec vous quelques instants sur l'affaire Richard Ferrand qui fait couler beaucoup, beaucoup, beaucoup d'encre en France joueront, on le rappelle, hein, la France est en pleine campagne pour les l\u00e9gislatives, le pr\u00e9sident Macron cherche \u00e0 gagner une majorit\u00e9 au Parlement, un des th\u00e8mes cl\u00e9s c'est : la moralisation de la vie politique et patatras : Richard Ferrand, qui est un des des piliers de la R\u00e9publique en marche la Macron comme on dit parfois, h\u00e9 bien, est accus\u00e9 d'avoir profit\u00e9 de ses fonctions d'\u00e9lu \u00e0 l'\u00e9poque pour avantager ses proches alors visiblement il y a rien d'ill\u00e9gal, Bruno Cautr\u00e8s, mais, mais quand m\u00eame, \u00e7a ressemble un peu au pire sc\u00e9nario possible pour Macron Vu de la place, vu le r\u00f4le de l'importance d'un personnage comme Richard Ferrand. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [82%] :\r\nOui, le moins confus r\u00e9flexe attendent extr\u00eamement malheureux quelques et quelques jours, quelques semaines, en fait, des \u00e9lections l\u00e9gislatives et par ailleurs dans un congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [91%] :\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a vraiment mis en exergue la question de la moralisation de la vie politique et de la vie publique en France, qui est devenu vraiment quelque chose de tr\u00e8s important, on se souvient de l'affaire Fillon et l\u00e0 effectivement, alors m\u00eame que le pr\u00e9sident Macron a fait cette question l'une des pierres angulaires de son mandat, l'un de ses plus proches, h\u00e9 bien est -ce qu'effectivement l'accus\u00e9 \u00e7a tombe tr\u00e8s mal, par ailleurs, \u00e7a tombe d'autant plus mal que Richard Ferrand n'avait cess\u00e9 de souligner les difficult\u00e9s de Fran\u00e7ois Fillon, il avait \u00e9t\u00e9 un de ceux qui n'avaient cess\u00e9 de depuis de critiquer l'attitude de Fran\u00e7ois Fillon, l'attitude du parti, les r\u00e9publicains de soutenir Fran\u00e7ois Fillon, donc effectivement \u00e7a tombe d'autant plus mal aussi que h\u00e9 bien Richard Ferrand et par ailleurs dans le ouest tout \u00e0 fait essentiel un effectivement de l'ensemble du dispositif d'Emmanuel Macron, si les r\u00e9v\u00e9lations continuent \u00e0 prendre de l'importance si \u00e7a donnait une v\u00e9ritable chronique comme on l'a vu au moment de l'affaire qui quasiment tous tous les jours que rebondir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [89%] :\r\nOn ne voit pas rester, je ne pense pas qu'il soit possible de maintenir Richard Ferrand, gouvernement, pour le moment, mais du c\u00f4t\u00e9 de la de la de la du soutien du c\u00f4t\u00e9 du 1er ministre et du pr\u00e9sident, mais jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nIl doit \u00eatre tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, on imagine, Emmanuel Macron, parce qu'on rappelle qu'il avait diff\u00e9r\u00e9 aussi la pr\u00e9sentation de son gouvernement d'un jour pour v\u00e9rifier le pedigree de tous ces co\u00fbts futurs candidats Ministre pour \u00eatre s\u00fbr qu'il ait pas ce genre d'affaire qui viennent ternir la belle photo et l\u00e0 c'est exactement ce qui est en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [90%] :\r\nOui, alors qu'il avait pris beaucoup de soin, en particulier \u00e0 ce que ce que ce que ce soit les dossiers fiscaux de ciel ministre qui soit au clair, c'est-\u00e0-dire qu'on ne de d\u00e9couvrir qu'un nouveau cas Thomas Th\u00e9venoud dans le gouvernement fran\u00e7ais fait appel, cet ancien ministre socialiste, qui avait \u00e0 d\u00e9clarer ses imp\u00f4ts pendant plusieurs ann\u00e9es en France, donc c'\u00e9tait la situation fiscale et puis l\u00e0, on revient vers ce qui est de plus en pris dans la France le le coeur du probl\u00e8me qui la question des conflits d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 la question des conflits d'int\u00e9r\u00eats, elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup encadr\u00e9 en France depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur la question du lien entre les \u00e9lus et les milieux socio- \u00e9conomiques, mais par contre on a beaucoup moins \u00e0 la question des conflits d'int\u00e9r\u00eats, lorsqu'avait avantager un membre de sa famille et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le Nouvel le nouveau cheval de bataille et l'envoi de toute la difficult\u00e9 qu'il y a \u00e0 agir sur les 2 leviers en m\u00eame temps en France, le levier de la moralisation et donc des nouvelles r\u00e8gles du jeu et en m\u00eame temps si je puis on peut employer une expression typiquement Macron et en m\u00eame temps sur h\u00e9 bien faire \u00e9merger de nouveaux leaders politiques qui ne sont pas li\u00e9es \u00e0 ce pass\u00e9 Richard Ferrand, il est un proche d'Emmanuel Macron, mais en m\u00eame temps, il a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lu, il a \u00e9t\u00e9 un responsable politique appartenant \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration plus \u00e2g\u00e9e qu'Emmanuel Macron et donc on voit que c'est sur les 2 aspects qu'il va falloir en France si on veut que la France se mette un peu \u00e0 l'unisson de de d'autres d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes qui sont plus exemplaire que nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [89%] :\r\nBruno Cautr\u00e8s on sait que 2 \u00e9ch\u00e9ances importantes, une \u00e9ch\u00e9ance importante pour pour Emmanuel Macron, ce sont les l\u00e9gislatives Les 11 et 18 juin prochain il y a ce ce qu'Ferrand qui qui est un peu un caillou dans sa chaussure et avoir un impact justement sur les r\u00e9sultats, puisqu'ici c'est la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle qui est en jeu, le 18. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors, pour le moment pour le moment, les enqu\u00eates d'opinion de train dispara\u00eet, il y a un impact parce que nous sommes dans une p\u00e9riode qui est poste pr\u00e9sidentiel, on est donc toujours dans la dynamique de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, qui r\u00e9ussit pour le moment un parcours sans faute, non du point de vue de l'installation de son image de pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7aise, en particulier sur la sc\u00e8ne internationale, pour le moment, l'opinion est plut\u00f4t sur l'id\u00e9e qu'il faut donner Emmanuel \u00e0 Emmanuel Macron les moyens de gouverner de r\u00e9aliser son programme et pour le moment on n'a pas de on n'a pas de vote, on n'a pas de d'intentions de vote qui sont \u00e0 la baisse du c\u00f4t\u00e9 d'Emmanuel Macron mais bien s\u00fbr si la prenait de l'importance dans les 10 jours qui avait dit \u00e7a peut avoir bien s\u00fbr un effet on a le parti r\u00e9publicain qui d\u00e9j\u00e0 est en \u00e9tant vraiment essayer de, de trouver un nouvel angle sur cette question de la moralisation, parti qui est pour le moment \u00e0 terre apr\u00e8s la non qualification de Fran\u00e7ois Fillon pour le 2\u00e8me tour de raisons pr\u00e9sidentiel et donc bien s\u00fbr les effets maintenant de de revenir sur leur cheval de bataille, en en prenant ce th\u00e8me Emmanuel Macron est en porte-\u00e0-faux vis-\u00e0-vis de ses propres de ses propres objectifs de moralisation, mais pour le moment \u00e7a ne sont pas encore avoir d'impact dans l'option publique reste \u00e0 voir si \u00e7a va tenir dans les 10 jours qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [86%] :\r\nMais observer tout \u00e7a avec beaucoup d'attention, Bruno Cautr\u00e8s, comme on suit ces l\u00e9gislatives, vu que les Fran\u00e7ais de Suisse ont aussi vot\u00e9 notamment le 4 juin dimanche sera dimanche, on en parlera notamment dans notre \u00e9mission de forum dimanche Bruno Cautr\u00e8s merci beaucoup devraient avec nous quelques instants rappelle de chercheur au Cevipof, responsable dire barom\u00e8tre de la confiance politique, tout un programme, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:37) [87%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5BF3A25-C7BA-42FE-85DB-903E96D85F36", "internalArchiveId": "E5BF3A25-C7BA-42FE-85DB-903E96D85F36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amanda Gavilanes secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du GSSA;Balthasar Gl\u00e4ttli, Conseiller National Vert zurichois;Pierre-Antoine Hildbrand, charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lausanne;Francis Buckley, professeur \u00e0 Mason University en Virginie;Jean-Charles Brisard, Pr\u00e9sident du Centre d'Analyse du Terrorisme;Clara Bouveresse, auteure d'une th\u00e8se sur l'\u00e9volution de l'agence Magnum\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/AVIONS DE COMBAT GSSA PI) Quels avions de combats  pour remplacer les vieux FA-18 de l'arm\u00e9e d\u00e8s 2025 ?\r\nCombien ? Pour quel montant ?\r\n4 sc\u00e9narios sont d\u00e9sormais sur la table du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense...\r\nles groupes d'experts mandat\u00e9s par GUY PARMELIN ont remis leur rapport...\r\nl'option priviligi\u00e9e est celle de 30 avions... pour 8 milliatds de francs... inscrits dans le budget de l'arm\u00e9e...\r\net sans passer par la case votation...\r\nLe Groupe pour une suisse sans arm\u00e9e pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la contre.attaque...\r\nLes pacifistes du GSSA ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9s deux textes d'initiative populaire...\r\nL'un des deux ...recommande... - et c'est une premi\u00e8re - une police du ciel avec 12 jets. \r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n  1'01''\r\n((La proposition ne manque pas de piquant. Le GSSA qui s'est par deux fois battu contre l'achat d'avions de combat dans les urnes, propose que l'arm\u00e9e se dote de 12 appareils. Si le peuple devait finalement \u00eatre \u00e9cart\u00e9 du processus d\u00e9cisionnel comme le recommandent d'ailleurs les experts et le groupe d'accompagnement politique, alors le GSSA lancera son initative. Amanda Gavilanes secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du groupe. \r\nSON : 17''\r\n12 avions, \u00e0 la place des 30 ou 70 appareils selons les variantes des experts. C'est la strat\u00e9gie du GSSA qui esp\u00e8re ainsi surprendre ses adversaires avec cette proposition. Mais les pacifistes h\u00e9sitent encore avec une autre initiative dont le texte est plus attendu : exiger le r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire lors d'un achat d'avions de combat. Le GSSA pourrait mettre sa menace a execution d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0.  ))\r\nEt on rappelle que les  Verts, les Verts lib\u00e9raux, le PS et le PDC demandent eux aussi \u00e0 ce que le peuple soit consult\u00e9 dans le processus d'achat du nouvel avion de combat.\r\n(04/SRC MAURER IV GLAETTLI) SMD :  Que savait vraiement UELI MAURER dans l'affaire de l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne... le mois dernier ?\r\nle Parlement veut des r\u00e9ponses \u00e0 cette question... \r\nla d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion va lancer une inspection  pour connautre le role exact\r\njou\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque... et par le service de renseignement de la Cond\u00e9d\u00e9ration... \r\nPas suffisant pour le Vert  zuichois Balthasar Gl\u00e4ttli.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(13/VD LOCAL INJECTION IV HILDBRAND) SMD : Lausanne dit finalement oui \u00e0 un local d'injection ... \r\nle Conseil communal a accept\u00e9 hier soir \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9...\r\n71 oui contre 10 non et 1 abstention...\r\nla cr\u00e9ation d'un espace de consommation de drogue s\u00e9curis\u00e9...autrement dit un local d'injection\r\nla capitale vaudoise rejoint donc GENEVE BIENNE ou ZURICH...\r\nle vote \u00e9tait sensible.... \r\nil y a 10 ans, 55 % des Lausannois refusait un tel local...\r\nLe Le conseil communal a aussi refus\u00e9 par 61 non contre 18 oui de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9.\r\nS'il voit bien le jour, un  tel local n'est-il pas en contradiction avec la r\u00e9pression du trafic de drogue? \r\nMichel Eymann a pos\u00e9 la question au municipal Pierre-Antoine Hildbrand, charg\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9\r\ndes propos recueillis par MICHEL EYMANN\r\n(bv Afhanistan) \r\n(D1/USA-ALLEMAGNE CA CHAUFFE) SMD : La tension est mont\u00e9e d'un cran, hier, entre les Etats-Unis et l'Allemagne. \r\nDans un tweet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 le comportement allemand en mati\u00e8re d'\u00e9change commerciaux et de financement de l'OTAN. \r\nUne r\u00e9plique aux propos d'Angela Merkel... du  week-end dernier\r\nLa chanceli\u00e8re allemande estimait que le comportement am\u00e9ricain obligeait  l'Europe \u00e0 prendre son destin en mains. \r\nUne escalade verbale... qui \u00e9tait... pr\u00e9visible ... Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington, l'escalade verbale \u00e9tait pr\u00e9visible.\r\n((Angela Merkel s'attendait sans doute a une reaction du president americain. Mais elle a jug\u00e9 qu'elle pouvait se le permettre. Car rien ne garantit que les tweets de donald trump nsoient suivis d'effets. D'abord, une guerre commerciale contre l'Allemagne serait une guerre contre l'union europ\u00e9enne. Et surtout, ces premieres semaines de presidence aux etats-nis ont montr\u00e9 le poids des ministeres, du congr\u00e8s, et du parti repiublicain, qui soutiennent trump verbalement, mais peuvent  recadrer et entraver ses initiatives. \r\nParmi les partisans de donald trump par contre, on est pret au combat. pour eux, l'alli\u00e9 contre l'islamisme, ce n'est pas l'Allemagne, qui accueille des milliers de refugi\u00e9s musulmans, mais la russie de vladimir poutine. C'est la vision du conservateur francis buckley, professeur a la MASON university en virginie, il a redig\u00e9 des discours de trump durant la campagne et plaide pour l'axe washington-moscou.\r\nMAG\r\nSi c'est la vision de donald trump, alors angela merkel aura eu raison d'exprimer son inquietude. et si les grands projets de trump s'enlisent dans les meandres de la politique americaine, cela trahirait la faiblesse d'un president americain, avec lequel une chanceliere allemande peut se permettrre de se facher. \r\nPhr r w\r\n))\r\n(bv armes aux kurdes) Les Etats-Unis qui ont aussi commenc\u00e9 \u00e0 livrer des armes aux combattants kurdes qui luttent contre le groupe EI dans le nord de la Syrie...\r\nAnnonce hier soir du Pentagone...\r\nDonald Trump l'avait promis d\u00e9but mai... la col\u00e8re de la Turquie... qui consid\u00e9rent ces milices kudres comme une organisation terroriste...\r\n(16/FRANCE ELIMINATION DJIHADISTES) Et puis toujours en Irak,\r\nles  forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises participent activement \u00e0 l'\u00e9limination de djihadistes francophones \u00e0 Mossoul. \r\nla ville reprise aux mains de DAESH en octobre dernier... \r\nC'est le Wall Street Journal, qui le r\u00e9v\u00e8le...\r\nCes forces sp\u00e9ciales travaillent avec les unit\u00e9s antiterroristes irakiennes et s'appuyent sur une liste pr\u00e9cise\r\nIl s'agit d'emp\u00eacher ces ressortissants fran\u00e7ais et belges de retourner dans leur pays d'origine pour y commettre des attentats.\r\n Alexandre Habay\r\n  1'02''\r\n((La liste consult\u00e9e par le Wall Street Journal contient une trentaine de noms. Elle est mise \u00e0 jour \u00e0 chaque nouvelle \u00e9limination. Depuis des mois, les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises op\u00e8rent \u00e0 Mossoul. Elles se d\u00e9pla\u00e7ent parfois sous uniformes irakiens et collectent des informations permettant de localiser leurs cibles. Surveillance des communications, r\u00e9colte de donn\u00e9es ADN, mais aussi renseignement humain sont d\u00e9ploy\u00e9s pour mener \u00e0 bien cette traque. L'\u00e9limination proprement dite est confi\u00e9e aux forces irakiennes via leurs troupes au sol ou leur artillerie. Selon Jean-Charles Brisard, Pr\u00e9sident du Centre d'Analyse du Terrorisme, la France est de toute fa\u00e7on par\u00e9e sur le plan l\u00e9gal\r\nSON\r\nR\u00e9gler le probl\u00e8me l\u00e0-bas plut\u00f4t que risquer un retour avec des intentions hostiles, c'est donc l'objectif de la mission. Selon un coordinateur de l'arm\u00e9e irakienne cit\u00e9 par le Wall Street Journal les agents fran\u00e7ais s'int\u00e9ressent particuli\u00e8rement aux djihadistes ayant d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Mossoul des connaissances chimiques.))\r\n(bv centre djihad GE) Et du c\u00f4t\u00e9 de GENEVE,\r\nles candidats au djihad,\r\npourraient \u00eatre plac\u00e9s \u00e0 l'avenur dans un centre  ferm\u00e9 pour jeunes d\u00e9linquants radicalis\u00e9s ou perturb\u00e9s\r\nun centre qui pourrait voir le jour , selon LE TEMPS, dans le dernier pavillon de CURABILIS\r\nle projet port\u00e9  le conseiller d'Etat Pierre Maudet d,oit encore \u00eatre examin\u00e9 par les ministres romands et tessinois charg\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nLeur r\u00e9ponse est attendue et une d\u00e9cision sera prise au niveau du Concordat latin d'ici \u00e0 fin juin.\r\n(15/PANAMA PAPERS PA) SMD : Jean-Claude Juncker sur le banc des accus\u00e9s ... \r\nL'actuel pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... face aux d\u00e9put\u00e9s du parlement de Strasboirg... \r\nmais c'est son role d'ex PM du LUXEMBOURG qui int\u00e9ressait les \u00e9lus... \r\nIls l'ont questionn\u00e9 sur  la politique de son pays en mati\u00e8re d'optimisation fiscale et d'arrangement avec les entreprises.... \r\nr\u00e9cl\u00e9\u00e9 dans les dossiers LUXLEAKS...\r\nUn exercice d\u00e9licat mais au final moins p\u00e9rilleux que pr\u00e9vu.\r\nRomain Clivaz \r\n  1'00''\r\n((L'habit fait le moine !\r\nOu l'homme sans pass\u00e9 !\r\nCe sont les deux titres que l'on pourrait donner \u00e0 cette audition. \r\nL'ancien ministre des finance, puis premier ministre du Grand Duch\u00e9, a d\u00fb s'expliquer sur le mod\u00e8le \u00e9conomique de son pays, devenu une place financi\u00e8re de format mondial ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, malgr\u00e9 sa petite taille.\r\nJean-Claude Juncker a fait sourire les personnes pr\u00e9sentes en affirmant qu'un premier ministre ne pouvait pas savoir tout ce qui se passe dans son administration fiscale, notamment en mati\u00e8re d'arrangements avec des multinationales. Il a aussi affirm\u00e9 que le monde d'aujourd'hui est diff\u00e9rent, balayant du coup le pass\u00e9 et les arrangements fiscaux visant \u00e0 attirer des entreprises, plus boite au lettre que productives.\r\nLa relative cl\u00e9mence des \u00e9lus rose-verts s'explique probablement par le fait que Jean-Claude Juncker a pleinement endoss\u00e9 son nouveau r\u00f4le de pr\u00e9sident de la commission depuis 2014. Et dans ces habits de pr\u00e9sident il a lanc\u00e9 plus de 10 projets en mati\u00e8re de transparence bancaire et fiscale, et d'harmonisation de l'imp\u00f4t.\r\nJuncker veut livrer la preuve par l'acte pour s'affranchira de son pass\u00e9, une strat\u00e9gie qui semble peu \u00e0 peu porter ses fruits.\r\nRomain Clivaz ; RTS info ; Bruxelles))\r\n(D5/70 ANS DE L'AGENCE MAGNUM) Le portrait au cigare de Che Guevara... \r\nL'image d'un marine am\u00e9ricain sur les plages du d\u00e9barquement en Normandie.. \r\nou celle d'une jeune fille.. une fleur \u00e0 la main... face \u00e0 des soldats  pour dire non \u00e0 la GUERRE au Viteman\r\nAutant de photos iconiques sign\u00e9es  Magnum.. \r\n la c\u00e9l\u00e8bre agence f\u00eate... cette ann\u00e9e ses 70 ans...\r\nUne long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle ... qui a su r\u00e9suste aux  bouleversements technologiques et \u00e0 ceux de la presse.. eSylvie Lambelet...\r\n  1'41''\r\n((Oui,. c'est en 1947 que 3 reporters am\u00e9ricains, Robert Capa, George Rodger, David Seymour et un fran\u00e7ais,Henri Cartier-Bresson fondent leur coop\u00e9rative... d'apr\u00e8s la l\u00e9gende, en trinquant  autour d'un magnum de champagne, qui donnera son nom \u00e0 l'agence... Aujourd'hui UNE 50aine de photographes en sont actionnaires.. avec des bureaux \u00e0 Londres, Paris,  NY, Tokyo...\r\nClara Bouveresse auteure d'une th\u00e8se sur l'\u00e9volution de Magnum depuis sa cr\u00e9ation \r\nMAG 1\r\nMagnum est une \u00abutopie photographique\u00bb, affirmait Cartier-Bresson..  aujourd'hui encore, elle poursuit sa recherche de diversit\u00e9\r\nMAG 2\r\n\u00e0 l'heure du tout gratuit, o\u00f9 tout se partage sur les r\u00e9seaux... l'avenir de Magnum reste pr\u00e9caire...  mais \u00e0 70 ans l'agence continue \u00e0 se r\u00e9inventer))\r\nMagnum Manifeste: une exposition \u00e0 voir \u00e0 New-York, et un livre \u00e0 d\u00e9couvrir chez Actes Sud\r\n(Tennis) Un mot encore de tennis\r\napr\u00e8s le 1er tour r\u00e9ussi pour STAN WAWRINKA... hier \r\nl'heure du 2\u00e8me match auj pour Timea Bacsinszky \r\nla vaudoiseaffronte l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle. \r\nmatch \u00e0 suivre vers  15h30 sur RTS 2... et dans nos RV d'infos\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Il y a de l'orage dans l'air... Avec un temps assez ensoleill\u00e9 et lourd pour aujourd'hui... Des cumulus vont bourgeonner rapidement sur les cr\u00eates avec des averses ou des orages probables d\u00e8s ce matin...\r\nLocalement des orages violents seront possibles, avec d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations...\r\nIl fera 26 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s midi...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/DELOCALISATION GROUPE AMMANN PA (reprise 22h30)) SMD : 130 emplois sur 420 vont dispara\u00eetre d'ici l'\u00e9t\u00e9 2018 chez Ammann\r\nAnnonce hier du  le groupe industriel bernois.\r\n Il entend d\u00e9localiser en Allemagne et en Italie une partie de la production de composants fabriqu\u00e9s aujourd'hui sur son site de Langenthal. \r\nAmmann justifie sa d\u00e9cision par la chute de la demande europ\u00e9enne, qui a mis les prix sous pression, et l'impact du franc fort. \r\nOlivier Schorderet\r\n  0'50''\r\n((C'est une partie importante de sa production en Suisse que va abandonner le groupe bernois, propri\u00e9t\u00e9 de la famille de l'\u00e9pouse de Johan Schneider-Ammann. Aujourd'hui, la fabrication de composants est d\u00e9ficitaire. La direction a bien investi ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Langenthal, qui abrite aussi le si\u00e8ge du groupe, mais sans succ\u00e8s. Cette annonce survient quelques mois seulement apr\u00e8s la suppression d'une quarantaine de postes et l'arr\u00eat de la fabrication de machines destin\u00e9es \u00e0 l'asphalte coul\u00e9. Car pour Ammann, produire en Suisse co\u00fbte 30 \u00e0 40 % plus cher que dans ses usines allemandes et italiennes, appr\u00e9ciation du franc oblige. Et puis, la demande en Europe a baiss\u00e9: depuis la crise financi\u00e8re, les Etats se serrent la ceinture et d\u00e9pensent moins pour construire des routes. Le plan social sera en tout cas \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 par les syndicats: une entreprise dirig\u00e9e par le fils d'un actuel conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui en fut lui-m\u00eame le patron, n'est pas tout \u00e0 fait une entreprise comme les autres.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8647046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-05-31T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8647063", "ece-8647046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T05:10:16Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBienvenue cette Journal Yahmed 30 avions de combat pour remplacer les vieux FA/18 l'option est sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le GSSA pr\u00e9pare, lui, la riposte, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, pr\u00eat \u00e0 lancer une initiative si le peuple n'est pas consult\u00e9 et il pourrait surprendre avec une proposition iconoclaste recommand\u00e9 d'acheter 12 avions, une salle d'injection \u00e0 Lausanne, c'est oui, le conseil communal a largement approuv\u00e9 hier soir le principe, 10 ans apr\u00e8s le refus des Lausannois et non ce n'est pas contraire \u00e0 la r\u00e9pression du trafic de drogue, assure le municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9, vous l'entendrez aucun accord vaut mieux qu'un mauvais accord \u00e0 9 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Grande-Bretagne leur 1er ministre Theresa May appelle ses \u00e9lecteurs \u00e0 soutenir son gouvernement pour combattre, je cite l'agressivit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9gard de son pays alors est -ce qu'on va vers une crise ouverte entre Londres et Bruxelles, tout \u00e7a sur fond de Brexit Pierre Haroche enseignant au d\u00e9partement d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes du King, ce coll\u00e8ge de Londres, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 et puis \u00e0 7 heures et quart, reportage dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Birmingham, ville qui a souffert de la des industries, il y a eu des industrialisation, bastion traditionnel de l'h\u00e9liport d\u00e9sormais dans le viseur des conservateurs, la guerre des mots entre Donald Trump et Angela Merkel impute riposte du pr\u00e9sident am\u00e9ricain aux d\u00e9clarations d\u00e9\u00e7us de la chanceli\u00e8re allemande sur les relations trop sympathique, simple escalade verbale ou fractures plus r\u00e9elle entre Washington et Berlin d\u00e9cryptage \u00e0 suivre avec Philippe Revaz \u00e9limin\u00e9 des djihadistes fran\u00e7ais ou belges encore pr\u00e9sents \u00e0 Mossoul, la priorit\u00e9 des forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises sur place dans la ville irakienne, reprise \u00e0 Daech, objectif les emp\u00eacher de rentrer en Europe pour commettre de nouveaux attentats, une pratique l\u00e9gale, nous dira un expert du terrorisme, changer de nom pour une entreprise processus tr\u00e8s risqu\u00e9, la SNCF vient d'en faire la mer exp\u00e9rience en voulant rebaptiser ses TGV inou\u00ef, comment ne pas se planter dans le concept, une sp\u00e9cialiste du nez Ming viendra nous \u00e9clairer tout \u00e0 l'heure et puis un anniversaire \u00e0 la fin de ce journal, les 70 ans de la mythique agence de photo Magnum Sylvie Lambelet nous dira comment elle la un r\u00e9sister aux mutations technologiques et r\u00e9ussit \u00e0 se renouveler, quels avions de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [90%] :\r\nPour remplacer les vieux fait 18 de l'arm\u00e9e d\u00e8s 2025 combien et pour quel montant IV sc\u00e9narios sont d\u00e9sormais sur la table, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, les groupes d'experts mandat\u00e9s par Guy Parmelin ont remis hier le rapport l'option privil\u00e9gi\u00e9e est celle de 30 avions pour 8 milliards de francs inscrits dans le budget de l'arm\u00e9e et sans passer par la case votation le Groupe pour une Suisse temps arm\u00e9e pr\u00e9pare lui d\u00e9j\u00e0 la contre- attaque, les pacifistes du GSSA ont d\u00e9j\u00e0 2 textes de d'initiative populaire qui sont pr\u00eats et l'Inde 2 recommande St\u00e9phane Deleury et c'est une premi\u00e8re, une police du ciel avec 12 avions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [92%] :\r\nLa proposition ne manque pas de piquant, le GSSA qui s\u00e9pare 2 fois battu contre l'achat d'avions de combat dans les urnes, propose que l'arm\u00e9e se dote de 12 appareils, si le peuple devait finalement \u00eatre \u00e9cart\u00e9 du processus d\u00e9cisionnel, comme le recommande d'ailleurs, les experts et le groupe d'accompagnement politique alors le GSSA lancera son initiative amanda Gavilanes secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupe. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:07) [90%] :\r\nEntre 8 et 12 avions seraient largement suffisant pour mener cette t\u00e2che de police a\u00e9rienne que le GSSA consid\u00e8re comme \u00e9tant indispensable, donc pour nous tout achat sup\u00e9rieur \u00e0 12 avions de combat est du domaine du superflu et totalement d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s g\u00e9ostrat\u00e9giques de notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [96%] :\r\n12 avions de combat \u00e0 la place de 30 ou 70 selon les variantes des experts, voil\u00e0 la strat\u00e9gie du GSSA qui esp\u00e8re ainsi surprendre ses adversaires avec cette proposition, mais les pacifistes h\u00e9sitent encore avec une autre initiative dans le texte et plus attendu exiger le r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire lors d'achat d'avions de combat, le GSSA pourrait mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [94%] :\r\nEt puis les Verts, les Verts, lib\u00e9raux, le PS et le PDC demandent eux aussi \u00e0 ce que le peuple soit consult\u00e9 sur ce processus d'achat du nouvel avion de combat, la question se pose : que savait vraiment au libraire dans l'affaire de l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne le mois dernier et le Parlement veut des r\u00e9ponses \u00e0 cette question, la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion va lancer une inspection pour conna\u00eetre le r\u00f4le exact jou\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC qui \u00e9tait en charge de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque au r\u00f4le jou\u00e9 aussi par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ce n'est pas suffisant aux yeux du Vert z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [90%] :\r\nIl y a dans diff\u00e9rentes, articles de presse et les informations que la d\u00e9l\u00e9gation de la commission de gestion aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e sur la mise en oeuvre de cette op\u00e9ration autour de Daniel M et pour nous, cette op\u00e9ration on \u00e9trang\u00e8re n'a pas d\u00e9b\u00e2cle \u00e9gal alors si c'est vrai, \u00e7a voudrait dire que la commission de gestion ou bien la d\u00e9l\u00e9gation de la commission de gestion avait approuv\u00e9 une op\u00e9ration qui va contre la loi en vigueur, ce que j'attends, c'est vraiment une enqu\u00eate neutre et pour moi il y a beaucoup de questions qui sont ouverts, on a des informations qui ne correspond pas et c'est clair que, un, 2 ou 3 de ces r\u00e9cits ne peuvent pas \u00eatre correct parce qu'ils se contredisent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz et Lausanne qui dit donc finalement oui \u00e0 un local d'injection le conseil communal a accept\u00e9 hier soir une tr\u00e8s large majorit\u00e9, 71 oui 10, non une abstention \u00e0 la cr\u00e9ation, donc d'un espace de consommation de drogue s\u00e9curis\u00e9, autrement dit un local d'injection pour toxicomanes, la capitale vaudoise qui rejoint ainsi Gen\u00e8ve Vienne ou Z\u00fcrich, le vote est essentiel puisqu'on s'en rappelle, il y a 10 ans, 55 pourcent des des Lausannois refusait untel local le conseil communal qui a aussi refus\u00e9 de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9 alors si ce local voit bien le jour et ce qui n'est pas contraire avec la r\u00e9pression du trafic de drogue, Michel Hemman a pos\u00e9 la question au municipal Pierre-Antoine Hildbrand, il est charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [92%] :\r\nLa police garde pleinement la mission de lutter et de d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de vente de produits stup\u00e9fiants toutefois \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace de consommation s\u00e9curiser les consommateurs identifi\u00e9s pour pratiquer de l'\u00e9change \u00e0 but non- commercial pas raisonnement un peu j\u00e9suitique : nous nous sommes engag\u00e9s vis-\u00e0-vis de la population du quartier du Vallon \u00e0 lutter de fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e contre le deal \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'espace de consommation mais pour que celui -ci puisse atteindre ses buts vis-\u00e0-vis des consommateurs, pour des raisons sanitaires, pour des raisons sociales, nous devons bien laisser les consommateurs avoir leur propre consommation avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Michel \u00e9mane 7 heures 7 : la tension est mont\u00e9e d'un cran hier entre les \u00c9tats-Unis et l'Allemagne dans un tweet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a d\u00e9nonc\u00e9 le comportement allemand en mati\u00e8re d'\u00e9changes commerciaux et de financement de l'Otan, une r\u00e9plique en fait aux propos d'Angela Merkel du week- end dernier, la chanceli\u00e8re allemande, qui avait estim\u00e9 que le comportement am\u00e9ricain obligeait l'Europe \u00e0 prendre son destin en main, escalade verbale donc escalade qui \u00e9tait pr\u00e9visible, Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [93%] :\r\nAngela Merkel s'attendait sans doute \u00e0 une r\u00e9action du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais elle a jug\u00e9 qu'elle pouvait se le permettre, car rien ne garantit que les tweets de Donald Trump soit suivies d'effet bord une guerre commerciale contre l'Allemagne serait une guerre contre l'Union europ\u00e9enne et surtout ses premi\u00e8res semaines de pr\u00e9sidence aux \u00c9tats-Unis ont montr\u00e9 le poids des minist\u00e8res du congr\u00e8s du Parti r\u00e9publicain qui soutiennent Trump verbalement mais peuvent recadrer et entraver ses initiatives parmi les partisans de Donald Trump, par contre, on est pr\u00eat au combat pour eux l'alli\u00e9 contre l'islamisme, ce n'est pas l'Allemagne qui accueille des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s musulmans mais la Russie de Vladimir Poutine, c'est la vision du conservateur Francis Buckley professeur Alain Meyssonnier University, en Virginie, il a r\u00e9dig\u00e9 des discours de Trump durant la campagne et plaide pour l'axe Washington- Moscou. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [84%] :\r\nL'existence de l'Otan m\u00eame est en question, si il y a une vraiment une possibilit\u00e9 de ne rapprochement entre les \u00c9tats-Unis et l\u00e0- dessus, et la location et est -ce que c'est, c'est important pour nous qu'est -ce que un grand maire compte la r\u00e9action allemande est beaucoup moins, c'est important pour les semaines maintenant qu'il \u00e9tait il y a 30 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [96%] :\r\nSi c'est bien la vision de donald Trump alors Angela Merkel aura eu raison d'exprimer son inqui\u00e9tude et si les grands projets de Trump s'enlise dans les m\u00e9andres de la politique am\u00e9ricaine, cela trahirait la faiblesse d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec lequel une chanceli\u00e8re allemande peut se permettre de se f\u00e2cher Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis qui ont aussi commenc\u00e9 \u00e0 livrer des armes aux combattants kurdes qui luttent contre le groupe \u00c9tat islamique dans le nord de la Syrie annonce hier soir du pentagone Donald Trump l'avait promis, d\u00e9but mai, ce qui avait entra\u00een\u00e9 la la col\u00e8re de la Turquie, qui consid\u00e8re ces milices kurdes comme une organisation terroriste et puis toujours en Irak, les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises qui participent activement \u00e0 l'\u00e9limination de djihadistes francophones \u00e0 Mossoul, la ville reprise \u00e0 l'Automne dernier aux mains de Daech c'est le Wall-Street Journal qui le r\u00e9v\u00e8le, ces forces sp\u00e9ciales travaillent avec les unit\u00e9s antiterroristes irakiennes, elles s'appuient sur une liste pr\u00e9cise l'objectif, c'est d'emp\u00eacher ces ressortissants fran\u00e7ais ou belges de revenir dans leur pays d'origine, pour commettre des attentats, Alexandra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:29) [95%] :\r\nLa liste consult\u00e9e par le Wall Street Journal, contient une trentaine de noms et les mises \u00e0 jour \u00e0 chaque nouvelle \u00e9limination depuis des mois, les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises op\u00e8rent \u00e0 Mossoul, elle se d\u00e9place parfois sous uniformes irakiens et collectent des informations permettant de localiser leurs cibles, surveillance des communications r\u00e9colte de donn\u00e9es ADN mais aussi renseignement humain sont d\u00e9ploy\u00e9s pour mener \u00e0 bien cette traque l'\u00e9limination proprement dite est confi\u00e9e aux forces irakiennes via leurs troupes au sol ou leur artillerie selon Jean-Charles Brisard, pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme, la France et de toute fa\u00e7on, par\u00e9e sur le plan l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:04) [86%] :\r\nLa France, que ce soit en Irak ou en Syrie, intervient dans le cadre de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, individuelle ou collective pr\u00e9vue par les Nations unies, c'est pr\u00e9ventif tout \u00e0 fait la vall\u00e9e, les Fran\u00e7ais et pr\u00e9ventive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [95%] :\r\nR\u00e9gler le probl\u00e8me l\u00e0- bas plut\u00f4t que risquer retour avec des intentions hostiles, c'est l'objectif de cette mission, selon en coordinateur de l'arm\u00e9e irakienne, cit\u00e9 par le Wall Street Journal, les agents fran\u00e7ais int\u00e9resse particuli\u00e8rement aux djihadistes ayant d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Mossoul des connaissances chimiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les candidats au Djihad pourraient \u00eatre plac\u00e9s \u00e0 l'avenir dans un centre ferm\u00e9 pour jeunes d\u00e9linquants radicalis\u00e9s ou perturb\u00e9s, un centre qui pourrait voir le jour, selon le temps dans le dernier pavillon de Curabilis le porter le projet port\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet doit encore \u00eatre examin\u00e9 par les ministres romands et tessinois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, une r\u00e9ponse est attendue pour le mois prochain l'actualit\u00e9 internationale, c'est aussi cette information qu'on apprend \u00e0 l'instant, une voiture pi\u00e9g\u00e9e qui a explos\u00e9 ce matin \u00e0 proximit\u00e9 de l'ambassade d'Allemagne \u00e0 Kaboul dans un quartier de la capitale afghane, selon la police, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et les services de sant\u00e9 \u00e9voque une soixantaine de bless\u00e9s, l'attaque n'a pour l'instant pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 Jean-Claude Junker sur le banc des accus\u00e9s, l'actuel pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne face aux d\u00e9put\u00e9s du Parlement Strasbourg mais c'est son r\u00f4le d'ex- 1er ministre du Luxembourg qui int\u00e9ress\u00e9 hier les \u00e9lus, ils l'ont interrog\u00e9 sur la politique de son pays en mati\u00e8re d'optimisation fiscale et d'arrangement avec les entreprises, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans les fameux dossier Luxleaks un exercice d\u00e9licat, mais au final moins p\u00e9rilleux que pr\u00e9vu, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:37) [93%] :\r\nL'habit fait le Moine, ou l'homme sans pass\u00e9, ce sont les 2 titres que l'on pourrait donner \u00e0 cette audition, l'ancien ministre des Finances, puis 1er ministre du Grand Duch\u00e9 a d\u00fb s'expliquer sur le mod\u00e8le \u00e9conomique de son pays, devenu une place financi\u00e8re de format mondial ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, malgr\u00e9 sa petite taille, Jean-Claude Humbert a fait sourire les personnes pr\u00e9sentes en affirmant qu'un 1er ministre ne pouvait pas savoir tout ce qui se passe dans son administration fiscale, notamment en mati\u00e8re d'ententes avec des multinationales, il a aussi affirm\u00e9 que le monde d'aujourd'hui est diff\u00e9rent, balayant du coup le pass\u00e9, les arrangements fiscaux visant \u00e0 attirer des entreprises plus bo\u00eete aux lettres que productives, la relative cl\u00e9mence des \u00e9lus rose- Vert s'explique probablement par le fait que Jean-Claude Humbert a pleinement endoss\u00e9 son r\u00f4le de pr\u00e9sident de la commission depuis 2014 et dans ses habits de pr\u00e9sident, il a lanc\u00e9, plus de 10 projets en mati\u00e8re de transparence bancaire et fiscale et d'harmonisation de l'imp\u00f4t Youcai rebeu livrer la preuve par l'acte pour s'affranchir de son pass\u00e9, une strat\u00e9gie qui semble peu \u00e0 peu, porter ses fruits, Romain Clivaz RTS info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [94%] :\r\nLe portrait au cigare de Che Guevara, l'image d'un marine am\u00e9ricain sur les plages du d\u00e9barquement en Normandie ou celle d'une jeune fille une fleur \u00e0 la main face \u00e0 des soldats pour dire non \u00e0 la guerre au Vietnam, autant de photos iconiques sign\u00e9es Magnum, la c\u00e9l\u00e8bre agence photos f\u00eate cette ann\u00e9e ses 70 ans une long\u00e9vit\u00e9 plut\u00f4t exceptionnel qui a su pour une agence qui assure r\u00e9sister aux bouleversements technologiques Sylvie Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:59) [96%] :\r\nOui, c'est en 1947 que 3 reporters am\u00e9ricains Robert Capa, George Rodger, David Seymour et un fran\u00e7ais Henri Cartier-Bresson fondent leur coop\u00e9rative d'apr\u00e8s la l\u00e9gende en trinquant autour d'un magnum de champagne qui donnera son nom \u00e0 l'agence aujourd'hui une cinquantaine de photographes en sont actionnaires, avec des bureaux \u00e0 Londres, Paris, New-York, Tokyo Clara Bouveresse et l'auteur d'une th\u00e8se sur l'\u00e9volution de Magnum depuis sa cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:24) [87%] :\r\nC'est une grande diversit\u00e9 d'approches gr\u00e2ce \u00e0 au travail de ses nombreux photographes mais \u00e9galement une diversit\u00e9 de march\u00e9 qui sont exploit\u00e9es par l'agence \u00e9lire des expos, des commandes pour les entreprises de la bande de tirage des r\u00e9cits journalistiques, donc c'est cette diversit\u00e9 qui explique en partie que on Magnum a pu se red\u00e9ployer et faire face aux difficult\u00e9s du march\u00e9 de la presse notamment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:49) [98%] :\r\nMagnum est une utopie photographique affirmait Cartier-Bresson, aujourd'hui encore, elle poursuit sa recherche de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:56) [87%] :\r\nPar exemple, r\u00e9cemment No\u00ebl on sait la jambe de tirages le petit format \u00e0 100 dollars l'unit\u00e9 et ce genre de vente, l\u00e0, de nouvelles fa\u00e7ons de pr\u00e9senter les les tirages de toucher un large public et dans \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, il y a un jeune photographe de Magnum qui s'appelle Michael Christopher Brown qui est tr\u00e8s suivie sur Instagram et qui a publi\u00e9 un livre \u00e0 partir de photographies qui l'avait d'abord d\u00e9cid\u00e9 sur Instagram photographie la Libye, c'est un objet assez \u00e9tonnant, on a une dimension tr\u00e8s personnelle, tr\u00e8s peu de graffitis en m\u00eame temps elle ne qui se fait entre le format r\u00e9duit sociaux et le format papier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:32) [96%] :\r\n\u00e0 l'heure du tout gratuit o\u00f9 tout se partage sur les r\u00e9seaux, l'avenir de Magnum reste pr\u00e9caire, mais \u00e0 70 ans, l'agence continue \u00e0 se r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [92%] :\r\nUn mot encore de tennis apr\u00e8s le 1er tour r\u00e9ussi pour Stan Wawrinka hier c'est lors du 2\u00e8me match aujourd'hui pour Timea Bacsinszky la Vaudoise qui affronte l'Am\u00e9ricaine Madison Pringuez, match \u00e0 suivre vers 15 heures 30 sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'info merci Yann Amedro dans un instant, on part en Grande-Bretagne, les Britanniques ont des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans une semaine, Theresa May, la 1er ministre sous relativement haute pression, nous le verrons, il y a de l'orage dans l'air aussi en Suisse, avec un temps assez ensoleill\u00e9 mais tr\u00e8s lourd, aujourd'hui les cumulus vont bourgeonner rapidement sur les cr\u00eates, avec des averses ou des orages probables d\u00e8s ce matin localement des orages violents sont possibles avec d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations, il fera 26 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T05:35:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21B391FB-7B90-4F12-B349-4E57B33C89B9", "internalArchiveId": "21B391FB-7B90-4F12-B349-4E57B33C89B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier de Haller, Conseiller communal lausannois PLR;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR Genevois;Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Alexandre Malafaye, pr\u00e9sident de Synopia;Versieux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/VD LOCAL INJECTION PA) Le Conseil communal de Lausanne a accept\u00e9 hier soir la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomans... \r\nUn oui \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9... septante et une voix pour, 10 contre et une abstention...  \r\nIl y aura donc \u00e0 Lausanne un local d'injection, \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve, Bienne ou Zurich...\r\nUn dossier tr\u00e8s discut\u00e9...Puisque il y a dix ans, les lausannois avaient refus\u00e9 un tel projet par 55% de non...\r\nMais Michel Eymann, le climat politique a chang\u00e9, et le vote tr\u00e8s clair le montre... tout comme les d\u00e9bats d'hier soir... \r\n  0'57''\r\n((Les fronts politiques ont boug\u00e9 depuis 2007.. La gauche, les Verts et l'extr\u00eame-gauche approuvent ce projet pilote, alors que l'UDC et la scission du parti lib\u00e9ral-conservateur ont redit  leur opposition. mais c'est au sein du PLR que les esprits ont  beaucoup \u00e9volu\u00e9. \r\nLa majorit\u00e9 du  parti a en en effet soutenu le projet.contre l'avis de quelques combattants obstin\u00e9s. Le statu quo n'est plus supportable a dit un PLR ,  cela redonnera de la dignit\u00e9 aux toxicomanes a ajout\u00e9 une autre partisane. Pour sortir de la drogue, il ne faut pas \u00eatre mort s'est aussi exclam\u00e9 une conseill\u00e8re d'extr\u00eame-gauche. Enfin, un socialiste a d\u00e9clar\u00e9 que cr\u00e9er un tel espace n'est pas abdiquer dans la lutte contre la drogue.\r\nLes opposants ont aussi perdu sur leur proposition de faire voter les Lausannois  dans un r\u00e9f\u00e9rendum automatique....61 non contre 18 oui.\r\nPas question estime la gauche...le conseil communal dispose de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire sans un appel aux citoyens. Les perdants d'hier devront donc d\u00e9cider s'il lancent eux-m\u00eames un r\u00e9f\u00e9rendum...))\r\n(12OK/VD LOCAL INJECTION IV DE HALLER POUR 6 H APRES MON PAPIER) Et le PLR Xavier de Haller fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet et favorable \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9...Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas tout de m\u00eame de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nXavier de Haller, interrog\u00e9 par Michel Eymann...\r\n(02 OK/AVIONS DE COMBAT IV HILTPOLD) Dans l'actualit\u00e9 suisse \u00e9galement... Les avions de combats de retour \u00e0 l'agenda politique...\r\nHier le groupe d'experts a livr\u00e9 son rapport sur l'avenir de la d\u00e9fense a\u00e9rienne... \r\n***Il pr\u00e9conise l'achat de nouveaux avions de combats et une augmentation des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol air... le tout via le budget ordinaire de l'arm\u00e9e...\r\nQuatre options ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e pour renouveler les appareils... \r\nEt celle qui a les faveurs du groupe d'accompagnement politique mis sur pied par le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense Guy Parmelin, c'est une option \u00e0 huit milliards de francs... pour trente nouveaux avions qui remplaceraient les FA 18 \u00e0 l'horizon 2025 et une augmentation consid\u00e9rable des performances de la d\u00e9fense sol air...\r\nC'est la meilleure option \u00e9galement pour le Conseiller National PLR Genevois Hugues Hiltpold... \r\n 0'46''\r\nHugues Hiltpold avec St\u00e9phane Deleury... \r\n***Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense va proposer une premi\u00e8re discussion sur le financement au conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n(D3/ELECTRICITE LEUTHARD) ***Les m\u00e9nages suisses et les PME ne seront pas oblig\u00e9s de consommer du courant \u00e9lectrique issu des barrages... \r\nLe Conseil national ne veut pas, pour l'heure, soutenir de cette mani\u00e8re les exploitants de barrages qui souffrent des prix bas sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nRetour en commission donc. \r\nMais entre temps, une solution pourrait \u00e9merger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAvec cette id\u00e9e: all\u00e9ger les charges des exploitants, en r\u00e9duisant le montant de la redevance hydraulique... \r\nRedevance que les entreprises versent aux cantons et aux communes sur lesquels se trouvent des barrages. \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard est en charge de ce dossier. Elle doit livrer son projet avant l'\u00e9t\u00e9. Et elle n'exclut pas une baisse de cette redevance...\r\n  1'18''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D2/MORALITE DE L'EQUIPE DE MACRON) En France, c'est une affaire de plus en plus embarrassante pour Emmanuel Macron. \r\nRichard Ferrand, son ministre de la coh\u00e9sion des territoires, a fait acheter par les Mutuelles de Bretagne, un bien immobilier... \r\nRichard Ferrand \u00e9tait alors directeur de cette compagnie d'assurance. Jusque l\u00e0, rien de bien m\u00e9chant. \r\nSauf qu'Alain Franco, l'op\u00e9ration immobili\u00e8re a profit\u00e9 \u00e0 la compagne de Ferrand.\r\n  1'33''\r\n((C'est effectivement le premier \u00e9l\u00e9ment troublant. Mais il y en a d'autres, \u00e0 commencer par le montage financier autour de cette transaction : Sandrine Doucen, la compagne de Richard Ferrand, est devenue propri\u00e9taire d'un bien immobilier \u00e0 Brest gr\u00e2ce aux loyers vers\u00e9s par contrat par les Mutuelles de Bretagne. Valeur du bien : plus de 630 000 francs.\r\nDepuis quelques jours, les m\u00e9dias fran\u00e7ais enqu\u00eatent sur le ministre et soutien de la premi\u00e8re heure d'Emmanuel Macron. Et d'autres affaires remontent \u00e0 la surface, comme le fait d'avoir fait employer ses deux anciennes compagnes par ses m\u00eames Mutuelles de Bretagne. \r\nAlors, Pr\u00e9cisons qu'\u00e0 ce stade, rien de tout ceci n'est ill\u00e9gal. Un proche d'Emmanuel Macron me confiait sa g\u00eane, voire sa col\u00e8re. Cette affaire tombe au plus mal pour le pr\u00e9sident qui a promis une loi de moralisation de la vie publique, et qui esp\u00e8re une majorit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Ecoutez Alexandre Malafaye, pr\u00e9sident de Synopia, un think tank sur la bonne gouvernance.\r\nSON MALAFAYE FERRAND\r\nPour l'instant, les \u00e9l\u00e9ments ne permettent pas d'ouvrir d'enqu\u00eate, dit la justice. Le gouvernement, lui, soutient son ministre.))\r\nLe Premier Ministre Edouard Philippe a redit hier sa confiance en son ministre... sur France 2 tout en se disant parfaitement conscient de l'exasp\u00e9ration des fran\u00e7ais... \r\nEt l'interress\u00e9, Richard Ferrand a ni\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9 tout conflit d'int\u00e9r\u00eat... Il assure n'\u00eatre jamais intervenu en faveur de son ex-femme...\r\nEt puis, l'ancien ministre Edouard Balladur... rattrapp\u00e9 par l'affaire Karachi... Il a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans le volet financier de cette affaire... qui concerne le financement de sa campagne pr\u00e9sidentielle en 1995... \r\nLes magistrats soup\u00e7onnent un financement de cette campagne par des r\u00e9trocommissions ill\u00e9gales sur des contrats de sous marins vendus au Pakistan notamment... La fin du versement de ces commissions aurait abouti \u00e0 l'attentat de Karachi qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16 personnes en 2002...\r\n(14/ALLEMAGNE PROPOS TRUMP PA) Et un tweet de plus... Donald Trump a poursuivi hier son attaque en r\u00e8gle contre l'Allemagne... Le pr\u00e9sident Am\u00e9ricain s'en est pris une fois de plus aux exc\u00e9dents commerciaux de Berlin et \u00e0 ses faibles d\u00e9penses militaires. Et l'affaire prend de l'ampleur en Allemagne... A tel point que la relation transatlantique devient un sujet de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre...\r\nCorrespondance \u00e0 Berlin de Nathalie Versieux... \r\n  0'49''\r\n((\"Nous avons un \u00e9norme d\u00e9ficit commercial avec l'Allemagne et en plus elle paie bien moins qu'elle ne le devrait pour l'otan et le secteur militaire.\" Ce nouveau tweet de Donald trump post\u00e9 au petit matin mardi a irrit\u00e9 un peu plus la classe politique allemande, soud\u00e9e autour d'Angela Merkel pour d\u00e9noncer la d\u00e9t\u00e9rioration de la relation transatlantique, socle de la diplomatie germanique, d\u00e9t\u00e9rioration impos\u00e9e par un pr\u00e9sident am\u00e9ricain soucieux de remonter dans les sondages.\r\nAngela Merkel de son c\u00f4t\u00e9 est en campagne \u00e9lectorale, d'o\u00f9 la surench\u00e8re de commentaires n\u00e9gatifs \u00e0 l'attention des USA, tant du c\u00f4t\u00e9 de son parti, la CDU, que des Sociaux d\u00e9mocrates. Mardi angela Merkel a r\u00e9p\u00e9g\u00e9 l'urgence \u00e0 ses yeux que l'Europe prenne son destin en main.))\r\nEt outre Altlantique, le directeur de la communication de Donald Trump lui s'en va... La Maison Blanche annonce sa d\u00e9mission... Et le d\u00e9sormais ex communicant ne donne pas plus de pr\u00e9cisions sur les raisons de son d\u00e9part...\r\n(Theresa May) En Grande Bretagne, le parti conservateur de Theresa May pourrait perdre la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre des communes... \r\nC'est ce qu'indique le quotidien The Times qui s'appuie sur un sondage... Une enqu\u00eate Yougov qui contredit les autres sondages selon lequels les Tories conforteront leur majorit\u00e9. Selon l'\u00e9tude du Times, le Parti conservateur pourrait perdre 20 si\u00e8ges et les travaillistes en gagner 30... Il manquerait ainsi 16 si\u00e8ges aux conservateurs pour atteindre la majorit\u00e9 absolue au Parlement... L'enqu\u00eate se fonde sur un nouveau syst\u00e8me de mod\u00e9lisation circonscription par circonscription...\r\n(20/RG POLEMIQUE HAMOU) Tennis, Stan Wawrincka s'est qualifi\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour \u00e0 Rolland Garros... Il s'est d\u00e9fait en trois sets du slovaque Jozeph Kovalik...mais il a d\u00fb batailler dans la deuxi\u00e8me manche...  Au deuxi\u00e8me tour il affrontera l'ukrainien Alexander Dolgopolov...  \r\nEt cet apr\u00e8s midi Timea Bascinsky sera face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle... Match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n***Roland Garros qui a v\u00e9cu hier la fin des matchs du premier tour.. Mais le tournoi a aussi v\u00e9cu \u00e0 l'heure de la pol\u00e9mique... \r\nLe jeune tennisman fran\u00e7ais Maxime Hamou s'est vu retirer son acc\u00e8s au stade par le F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis qui organise le tournoi, en raison d'un comportement totalement d\u00e9plac\u00e9, envers une journaliste...\r\nA Paris, Bernardin All\u00e9mann.... \r\n((Si Maxime Hamou comptait sur Roland Garros pour se faire un nom. C'est r\u00e9ussi. Ce ne sera pas pour ses , prouesses dans le jeu. Bien qu' issu des qualifications, le Fran\u00e7ais de 21 ans, s'est fait \u00e9liminer au 1er tour. Ses  frasques dans le tournoi sont nombreues. Apr\u00e8s avoir \u00eatre venu r\u00e9pondre aux questions des radios fran\u00e7aises en mangeant des chips, il avait demand\u00e9 \u00e0 un arbitre de chaise pourquoi il \u00e9tait l\u00e0. Mais, hier, son comportement a pris une autre tournure. En r\u00e9poondant aux questions d'une journaliste en direct sur europsort, il l'a mebrass\u00e9 \u00e0 plusidurs reprises dans le cou et sur le jou, alorsque la journalsite essayait de se d\u00e9gager. Indignation a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nrale, M\u00e8eme la nouvelle ministre des osorts Laura Flessel a r\u00e9agi \"Non, une agression en direct n'a rien de dr\u00f4le. Ne jamais laisser faire, ne jamais banaliser de tels actes\", a-t-lelle c\u00e9rti sur twitter. Le joueur s'est finalment excus\u00e9, mais le mal est fait. Un mal rendu d'autant plus d\u00e9rangerant par les rires sur le plateau TV. Ou quand la violence ne para\u00eet pas en \u00eatre et devient banale, voir amusante. \r\nBA, RTSSport, Paris))\r\n(22/BIBLIOTHEQUE NORVEGE NIGERIA PA) Au rayon des biblioth\u00e8ques, c'est un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent... \r\nLa Norv\u00e8ge va num\u00e9riser la litt\u00e9rature du Nigeria, et cr\u00e9er ainsi le d\u00e9but d'une biblioth\u00e8que digitale du continent africain. Des fian\u00e7ailles num\u00e9riques entre les deux pays qui ne doivent rien au hasard, Simon Corthay...\r\n  0'54''\r\n((Entre la fra\u00eeche Norv\u00e8ge et le torride Nigeria, il y a en effet des liens insoup\u00e7onn\u00e9s, comme l'exportation de morue s\u00e9ch\u00e9e en Afrique - et surtout dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re norv\u00e9gienne, une forte communaut\u00e9 de Nig\u00e9rians. Les autorit\u00e9s d'Oslo ont l'obligation de leur fournir des publications dans leurs langues, comme le yoruba. Actuellement, moins de trente titres sont disponibles dans les rayonnages norv\u00e9giens. \r\nD\u00e8s l'accord sign\u00e9, la biblioth\u00e8que nationale du Nig\u00e9ria enverra en Scandinavie une partie de son fonds litt\u00e9raire. En retour, elle recevra les ouvrages sous forme num\u00e9rique. Les originaux de papier rejoindront sous terre un espace de stockage climatis\u00e9 o\u00f9 s'alignent d\u00e9j\u00e0 plus d'un million de livres au catalogue des biblioth\u00e8ques norv\u00e9giennes. Les textes africains seront num\u00e9ris\u00e9s par des robots dans l'usine futuriste du site, construite tout pr\u00e8s du cercle polaire.))\r\nEt la biblioth\u00e8que nationale s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 distingu\u00e9e il y a trois ans en annon\u00e7ant la mise en acc\u00e8s gratuit sur internet de  la quasi totalit\u00e9 de la litt\u00e9rature nationale publi\u00e9e avant 2001... gr\u00e2ce \u00e0 un accord novateur avec les auteurs et ayant droit sur la d\u00e9licate question des royalties...\r\nLa num\u00e9risation des oeuvres norv\u00e9giennes devrait \u00eatre achev\u00e9e dans le courant de cette ann\u00e9e...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Il y a de l'orage dans l'air... Avec un temps assez ensoleill\u00e9 et lourd pour aujourd'hui... Des cumulus vont bourgeonner rapidement sur les cr\u00eates avec des averses ou des orages probables d\u00e8s ce matin...\r\nLocalement des orages violents seront possibles, avec d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations...\r\nIl fera 26 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) La d\u00e9l\u00e9gation veut aussi savoir comment le SRC a mis au courant le chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque (Ueli Maurer, actuel ministre des finances), comment ce dernier a exerc\u00e9 sa surveillance sur le SRC et comment il en a inform\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(METEO SIMON) Un peu de soleil en matin\u00e9e, puis devenant orageux. M\u00eame type de temps demain.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 1 juin 2017 et tendance\r\nCe matin le ciel sera partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies. Puis d\u00e8s la mi-journ\u00e9e les nuages deviendront mena\u00e7ants. Des averses ou des orages \u00e9clateront, d'abord le long du Jura et des Pr\u00e9alpes, puis ils d\u00e9borderont localement sur le Plateau ainsi que dans les Alpes. Les orages seront parfois forts, avec d'importants cumuls de pluie. Il fera chaud, les maxima avoisineront 27\u00b0.\r\nCe temps, chaud, partiellement ensoleill\u00e9 avec une tendance orageuse persistera jusqu'\u00e0 samedi", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8647052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8647069", "ece-8647052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-06T05:19:37Z", "speechToTexts": ["06.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSeul journal de Blandine L\u00e9vite mais oui c'est oui, le conseil communal de Lausanne a vot\u00e9 hier en faveur de la cr\u00e9ation d'un local dans Section pour les toxicomanes, signe peut-\u00eatre que les temps ont chang\u00e9, il y a 10 ans, un projet similaire avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, mais aujourd'hui les opposants n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une affaire qui fait tache, elle concerne un ministre fran\u00e7ais soutiennent de la premi\u00e8re heure d'Emmanuel Macron, Richard Ferrand est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir favoris\u00e9 sa campagne, sa compagne, lorsqu'il \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral des Mutuelles de Bretagne affaire qui tombe mal alors que le pr\u00e9sident veut moraliser la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie d'Intercit\u00e9s consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de demain pr\u00e9pare -t-elle suffisamment les \u00e9l\u00e8ves aux nouveaux d\u00e9fis informatiques, rendez- vous dans 20 minutes avec Philippe Cudr\u00e9-Mauroux, il est professeur d'informatique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [89%] :\r\nQuand la Norv\u00e8ge num\u00e9rise des livres nig\u00e9rian de textes africains num\u00e9riser tout pr\u00e8s du p\u00f4le Nord, c'est ce que nous raconte Simon Corthay en toute fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nEt dans ce port matin nous d\u00e9couvrirons la mode du site jogging, c'est une fa\u00e7on ludique de faire du sport tout en d\u00e9couvrant des sites touristiques ou des villes, en compagnie d'un coach ou d'une application vocale, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui explose depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nLe conseil communal de Lausanne a acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nHier soir, la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomanes, oui, il y a une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, 71 voix pour, 10 contre et une abstention, oui, donc \u00e0 un local d'injection \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne Ouest- juridique, le dossier \u00e9tait tr\u00e8s discut\u00e9, puisqu'il y a disons les lausannois avaient refus\u00e9 untel projet par 55 pourcent de de non mais Michel Eymann le climat politique a chang\u00e9 et le vote tr\u00e8s clair le montre, tout comme les d\u00e9bats d'hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [94%] :\r\nLes fronts politiques ont boug\u00e9 depuis 2007, la gauche, les Verts et l'extr\u00eame gauche approuvent le projet pilote alors que l'UDC la scission du parti lib\u00e9ral- conservateur ont redit leur opposition, mais c'est au sein du PLR que les esprits ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, la majorit\u00e9 du parti en effet soutenu ce projet, contre l'avis de quelques combattants obstin\u00e9s le statu quo n'est plus supportable, a dit un PLR cela redonnera de la dignit\u00e9 aux toxicomanes, a ajout\u00e9 une autre partisane pour sortir de la drogue, il ne faut pas \u00eatre mort, s'est exclam\u00e9 une conseill\u00e8re d'extr\u00eame- gauche, enfin un socialiste, a d\u00e9clar\u00e9 que cr\u00e9er un espace n'\u00e9tait pas abdiquer dans la lutte contre la drogue, les opposants ont aussi perdu sur leur proposition de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum automatique 61 non, contre 18 oui, pas question, estime la gauche le conseil communal dispose de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire sans un appel aux citoyens les perdants d'hier devront donc d\u00e9cider s'il lancent eux- m\u00eames par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [95%] :\r\nEt le PLR Xavier de Haller fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet et favorable \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9 Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas, tout de m\u00eame de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [91%] :\r\nApr\u00e8s, discutons de ce soir, le temps de la concertation arrive, il faudra faire une \u00e9valuation \u00e9videmment des des forces en pr\u00e9sence des motivations \u00e9galement de voir finalement quels sont les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 convaincants ou non lors du de la de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [85%] :\r\nParce que \u00e7a n'est pas l\u00e9gitimise et un vote du conseil communal que qu'il y a une forte majorit\u00e9 que dire : on va quand m\u00eame demander son avis \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [92%] :\r\nNon, pas du tout dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, \u00e7a permet de l\u00e9gitimer encore plus \u00e0 un projet et en l'esp\u00e8ce, sachant que la population a vot\u00e9 il y a 10 ans, il me para\u00eet l\u00e9gitime et honn\u00eate de reposer la question \u00e0 la population lausannoise et \u00e7a permettrait d\u00e9finitivement d'assurer la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce local injection ou au contraire de d'enterrer d\u00e9finitivement le projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [94%] :\r\nXavier de Haller interrog\u00e9 par Michel Eymann dans l'actualit\u00e9 suisse \u00e9galement les avions de combat, de retour \u00e0 l'agenda politique, hier, le groupe d'experts a livr\u00e9 son rapport sur l'avenir de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [95%] :\r\nPr\u00e9conise l'achat de nouveaux avions de combat, une augmentation des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air le tout via le budget ordinaire de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [94%] :\r\nQuatre options ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e pour renouveler les appareils et celle qui a la faveur du groupe d'accompagnement politique mis sur pied par le chef de d\u00e9partement du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, c'est une option \u00e0 8 milliards de francs pour trente nouveaux avions qui remplaceraient Les FA- 18 \u00e0 l'horizon 2025 et une augmentation consid\u00e9rable des performances de la d\u00e9fense sol air, c'est la meilleure option pour le conseiller national PLR Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [89%] :\r\nOn va devoir faire des choix, dans le cadre global du programme d'armement alors c'est possible qu'on n'y arrive pas le budget ordinaire, j'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question l\u00e0, mais c'est vrai que globalement pas pouvoir passer une facture de lors de lumi\u00e8re de francs comme \u00e7a, c'est un investissement cons\u00e9quent et il faudra faire des choix, alors j'ai pas le d\u00e9tail complet de tous les vestiges des investissements qui vont venir dans le cas du des diff\u00e9rents programmes d'armement ces 20 prochaines ann\u00e9es, mais si on arrive \u00e0 la conclusion qu'il faut le passer par le budget ordinaire parfois leur faire \u00e7a tombe de choc, c'est vrai, ce sera l'occasion de d'augmenter durablement le budget de l'arm\u00e9e, donc je crois que le budget de l'arm\u00e9e, il a depuis quelques ann\u00e9es une majorit\u00e9 pour le voter \u00e0 5 milliards grosso-modo Samia par ann\u00e9e avec un un dotation de 100000 hommes et \u00e7a je crois que c'est une d\u00e9cision du Parlement qui est l\u00e0, qui est l\u00e0 depuis un certain temps et j'ai pas le sentiment que ces prochaines ann\u00e9es, selon passablement remont\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [94%] :\r\nHugues Hiltpold avec St\u00e9phane Deleury et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense va proposer une premi\u00e8re discussion sur le financement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [96%] :\r\nLes m\u00e9nages suisses et les PME ne sont pas oblig\u00e9s de consommer du courant \u00e9lectrique issu des barrages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [93%] :\r\nConseil national ne veut pas, pour l'heure, soutenir de cette mani\u00e8re, les exploitants de barrages, qui souffrent des prix bas sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, retour en commission, donc, mais entre temps, une solution pourrait \u00e9merger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec cette id\u00e9e, all\u00e9ger les charges des exploitants en r\u00e9duisant le montant de la redevance hydraulique une redevance que les entreprises versent aux cantons et aux communes sur lesquelles se trouvent les barrages, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Lecteurs d'\u00eatre en charge de ce dossier, elle doit livrer son projet avant l'\u00e9t\u00e9, et elle n'exclut pas une baisse de cette redevance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [88%] :\r\nL'utilisation de l'eau, un prix, c'est l\u00e9gitime que les communes re\u00e7oivent compensation d'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame regarder le march\u00e9 et qui \u00e9volue naturellement si on change le syst\u00e8me, on a aussi des solutions interm\u00e9diaires, c'est aussi possible que les comptes cherchent des solutions, \u00e7a on va pr\u00e9senter dans la consultation, mais il faut que les cantons et les communes concern\u00e9es se fasse \u00e0 l'id\u00e9e petit-\u00e0-petit que cette manne financi\u00e8re la n'existeraient plus forc\u00e9ment \u00e0 l'avenir, en tout cas pas dans la dimension actuelle en tout cas pas dans la dimension actuelle, je pense qu'on va arriver \u00e0 trouver la balance entre les int\u00e9r\u00eats, les r\u00e9gions montagnard avec l'int\u00e9r\u00eat de la production comp\u00e9titive pas au march\u00e9 de les trouvent \u00e9lectricit\u00e9 il y a le risque d'une guerre entre les r\u00e9gions de montagne qui touchent cette argent et les r\u00e9gions de plaine, actionnaires de ces entreprises- l\u00e0, si on regarde les contents avec ses dividendes, ils sont pas mal gagn\u00e9 dans le pass\u00e9 beaucoup d'argent, maintenant c'est plut\u00f4t la averse, avec la redevance en gagne 600 millions par an, c'est aussi quelque chose, alors tous finalement sont dans le m\u00eame bateau, il faut regarder que la production d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 reste un pilier fort \u00e0 un prix qui permet de produire en Suisse et pas importer de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [92%] :\r\nDoris l'\u00e9teindre avec Pietro Bugnon en France, c'est une affaire de plus en plus embarrassante pour Emmanuel Macron, Richard Ferrand, son ministre de la coh\u00e9sion des territoires a fait acheter par les Mutuelles de Bretagne, un bien immobilier Richard Ferrand \u00e9tait alors directeur de cette compagnie d'assurances alors jusque l\u00e0 rien de bien m\u00e9chant sauf Alain Franco que l'op\u00e9ration immobili\u00e8re a profit\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e0 la compagne de Richard Ferrand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [95%] :\r\nOui, c'est effectivement le premier \u00e9l\u00e9ment troublant, mais il y en a d'autres, \u00e0 commencer par le montage financier autour de cette transaction, Sandrine doucement la compagne de Richard Ferrand est devenu propri\u00e9taire d'un bien immobilier \u00e0 Brest de plus de 630000 francs gr\u00e2ce aux loyers vers\u00e9s par contrat par les Mutuelles de Bretagne, les m\u00e9dias fran\u00e7ais enqu\u00eatent sur le ministre et bras droit d'Emmanuel Macron et d'autres affaires remontent \u00e0 la surface, comme le fait d'avoir fait employer son ancienne compagne et l'actuel par ces m\u00eames Mutuelles de Bretagne alors pr\u00e9cisons qu'\u00e0 ce stade, rien de tout ceci n'est ill\u00e9gal, mais un proche d'Emmanuel Macron, me confiait toutefois sa g\u00eane, voire sa col\u00e8re parce que cette affaire tombe plut\u00f4t mal pour le pr\u00e9sident, qui a promis une loi de moralisation de la vie publique et qui esp\u00e8re une majorit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin \u00e9coutez, Alexandre Malafaye, pr\u00e9sident de Synopia, un think tank sur la bonne gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me \u00e9tait vraiment un probl\u00e8me de de morale et de rapport \u00e0 quel usage aupr\u00e8s du pouvoir, lorsque vous l'avez est -ce que vous le mettez autorise votre collectivit\u00e9 ou est -ce que vous mettez votre service, le Portugais vous nous donnez -moi la moiti\u00e9 d'Emmanuel Macron, je serai d'abord tr\u00e8s en col\u00e8re parce que j'ai fond\u00e9 une partie de ma communication de campagne sur la probit\u00e9 sur le renouveau et que l'un de mes proches finalement r\u00e9v\u00e8le des pratiques qui appartiennent \u00e0 un temps qu'on essaye de, de, de, de, de d\u00e9passer et je lui demandais : oui, je vais montrer en tout cas, de se mettre de mettre au Vert, un certain temps de prendre pour s'expliquer, vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais, je ne sortirai du jeu parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s perturbateur de la campagne men\u00e9e Macron et tout \u00e7a, finalement, commence \u00e0 faire un peu tache. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [93%] :\r\nAlors pour l'instant les \u00e9l\u00e9ments ne permettent pas d'ouvrir d'enqu\u00eate de la justice le 1er ministre soutient Richard Ferrand, lequel nie en bloc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [95%] :\r\nAlain Franco et puis l'ancien ministre \u00c9douard Balladur, rattrap\u00e9 par l'affaire Karachi, elle a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans le volet financier de cette affaire qui concerne le financement de sa campagne pr\u00e9sidentielle en 95 les magistrats soup\u00e7onnent un financement de cette campagne par des r\u00e9trocommissions ill\u00e9gales sur des contrats de sous- marins vendus au Pakistan notamment la fin du versement de ces commissions aurait abouti \u00e0 l'attentat de Karachi qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16 personnes en 2002 et un tweet de plus Donald Trump a poursuivi hier son attaque en r\u00e8gle contre l'Allemagne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'en est pris, une fois de plus aux exc\u00e9dents commerciaux de Berlin \u00e0 ses faibles d\u00e9penses militaires et l'affaire prend de l'ampleur en Allemagne a -t-elle point que la relation transatlantique devient un sujet de campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [94%] :\r\nNous avons un \u00e9norme d\u00e9ficit commercial avec l'Allemagne et en plus elle paye bien moins qu'elle ne le devrait pour l'Otan et le secteur militaire, ce nouveau tweet de Donald Trump post\u00e9 au petit matin, mardi, a irrit\u00e9 un peu plus la classe politique allemande soud\u00e9e autour d'Angela Merkel pour d\u00e9noncer la d\u00e9t\u00e9rioration de la relation transatlantique, socle de la diplomatie germanique d\u00e9t\u00e9rioration impos\u00e9e par un pr\u00e9sident am\u00e9ricain soucieux de remonter dans les sondages, Angela Merkel, de son c\u00f4t\u00e9 est en campagne \u00e9lectorale, d'o\u00f9 la surench\u00e8re de commentaires n\u00e9gatifs \u00e0 l'attention des \u00c9tats-Unis, tant du c\u00f4t\u00e9 de son parti, la t\u00e9l\u00e9 ou que des Sociaux d\u00e9mocrates mardi Angela Merkel a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 heure je danse \u00e0 ses yeux que l'Europe prenne son destin en main, Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [91%] :\r\nMais outre Atlantique, le directeur de la communication de Donald Trump, lui s'en va \u00e0 la Maison Blanche annonce sa d\u00e9mission et le d\u00e9sormais ex communicant ne donne pas plus de pr\u00e9cisions sur les raisons de son d\u00e9part en Grande-Bretagne, le Parti conservateur de Theresa May pourrait perdre la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre des communes, c'est ce qu'indique le quotidien de Times, qui s'appuie sur un sondage une enqu\u00eate Yougov qui contredit les autres sondages selon lesquels les Torys conforterait leur majorit\u00e9, selon l'\u00e9tude du Times, le Parti conservateur pourrait perdre 20 si\u00e8ges, les travaillistes en gagner 30 tennis Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour \u00e0 Roland-Garros, il y a, il s'est d\u00e9fait en 3 sets du slovaque Jozef Kovalik mais il a d\u00fb batailler dans la 2\u00e8me manche au 2\u00e8me tour, il affrontera l'Ukrainien Alexander Dolgopolov et cet apr\u00e8s- midi, Timea Bacsinszky sera face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Madison Bring elle, match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous n'formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [92%] :\r\nRoland Garros, qui a v\u00e9cu hier la fin des matchs du 1er tour mais le tournoi aussi v\u00e9cu \u00e0 l'heure de certaines pol\u00e9miques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [94%] :\r\nJouer avec le jeune tennisman fran\u00e7ais Maxime Hamou qui s'est vu retirer son acc\u00e8s au stade par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis, qui organise le tournoi en raison d'un comportement totalement d\u00e9plac\u00e9 envers une journaliste Paris Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [92%] :\r\nSi Maxime Hamou comptait sur Roland Garros pour se faire un nom, c'est r\u00e9ussi, mais ce ne sera pas pour ses prouesses dans le jeu, bien qu'issu des qualifications, le Fran\u00e7ais de 21 ans s'est fait \u00e9liminer au 1er tour ses frasques dans le tournoi sont nombreuses apr\u00e8s \u00eatre venu r\u00e9pondre aux questions des radios fran\u00e7aises en mangeant des chips, il avait demand\u00e9 \u00e0 l'arbitre de chaise pourquoi il \u00e9tait l\u00e0, mais hier, ce comportement, a pris une autre tournure, en r\u00e9pondant aux questions des journalistes en Direct sur Eurosport, il a embrass\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans le cou et sur la joue, alors que la journaliste, essayer de se d\u00e9gager indignation g\u00e9n\u00e9rale m\u00eame la nouvelle ministre des Sports, Laura Flessel a r\u00e9agi Non une agression en Direct n'a rien de dr\u00f4le, ne jamais laisser faire, ne jamais banaliser de tels actes, a -t-elle \u00e9crit surtout le joueur s'est finalement excus\u00e9, mais le mal est fait mal rendu d'autant plus d\u00e9rangeant par les rires sur le plateau TV ou quand la violence ne para\u00eet pas en \u00eatre et devient banale voir amusante Bernard Lehman RTL Sport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [94%] :\r\nAu rayon des biblioth\u00e8ques, c'est un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Norv\u00e8ge va num\u00e9riser la litt\u00e9rature du Nigeria et cr\u00e9er ainsi le d\u00e9but d'une biblioth\u00e8que digitale du continent africain des fian\u00e7ailles num\u00e9riques entre les 2 pays, qui ne doivent rien au hasard, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:02) [95%] :\r\nEntre la fra\u00eeche, Norv\u00e8ge et le torride Nigeria il y a en effet des Liens insoup\u00e7onn\u00e9s, comme l'exportation de morue s\u00e9ch\u00e9e en Afrique et surtout dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re norv\u00e9gienne une forte communaut\u00e9 de Nig\u00e9rians, les autorit\u00e9s d'Oslo ont l'obligation de leur fournir des publications dans leur langue comme le Yorouba actuellement moins de trente titres sont disponibles dans les rayonnages norv\u00e9giens d\u00e8s l'accord sign\u00e9 la Biblioth\u00e8que nationale du Nigeria enverra en Scandinavie, une partie de son fonds litt\u00e9raire en retour elle recevra les ouvrages sous forme num\u00e9rique, les originaux de papier rejoindront sous terre, un espace de stockage climatis\u00e9, o\u00f9 s'alignent d\u00e9j\u00e0 plus d'un 1000000 de livres au catalogue des biblioth\u00e8ques norv\u00e9giennes, les textes africains seront num\u00e9ris\u00e9s par des robots dans l'usine futuriste du site construite tout pr\u00e8s du cercle polaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [94%] :\r\nLa Biblioth\u00e8que nationale s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 distingu\u00e9 il y a 3 ans, en annon\u00e7ant la mise en ligne gratuitement sur Internet de la quasi- totalit\u00e9 de la litt\u00e9rature nationale publi\u00e9e avant 2001 gr\u00e2ce \u00e0 un accord novateur avec les auteurs et les ayants droit sur la d\u00e9licate question des royalties la num\u00e9risation des Oeuvres norv\u00e9giennes devrait \u00eatre achev\u00e9e dans le courant de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite il y a un peu d'orage dans l'air avec un temps assez ensoleill\u00e9 et lourd pour aujourd'hui Des cumulus vont bourgeonner rapidement sur les cr\u00eates, avec des averses ou dans des orages probables d\u00e8s ce matin localement des orages violents seront possibles avec d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations fera 26 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D8F91DF-EB8C-4261-8C32-B58ECCD9DF04", "internalArchiveId": "8D8F91DF-EB8C-4261-8C32-B58ECCD9DF04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sara Depallen, doctoresse;Pierre Bayenet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve;Ghezali;Xavier de Haller, conseiller municipal PLR lausannois;Pierre Frey, historien de l'art et professeur honoraire d'architecture \u00e0 l'EPFL;Doris Jakubec, professeur de litt\u00e9rature romande;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis vaudoise;Hannes Germann, s\u00e9nateur UDC schaffhousois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:10-08:00:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/STE SUISSE PEDIATRIE AGES MNA) Lourde responsabilit\u00e9 pour un m\u00e9decin...\r\nD\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un jeune requ\u00e9rant d'asile... \r\nMais certains s'y refusent...\r\nApr\u00e8s les radiologues, les endocrinologues, c'est la soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie qui recommande \u00e0 ses membres et \u00e0 tout m\u00e9decin de ne pas participer \u00e0 des tests pour d\u00e9terminer si un jeune est majeur ou mineur, faute de m\u00e9thode scientifique valable...\r\nElle vient d'exposer sa position dans le Bulletin des m\u00e9decin suisse et dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e Paediatrica, Philippe Nanzer.\r\n  1'46''\r\n((En soi, les p\u00e9diatres ne sont pas contre de tels test, lorsqu'il s'agit d'un cadre th\u00e9rapeutique. Mais dans le cadre d'un mandat non th\u00e9rapeutique, qui ressort de la m\u00e9decine l\u00e9gale, ils disent NON. Pourquoi? Les explications de la doctoresse Sara Depallen, co-auteur de cette article... D'abord sous son aspect scientifique.\r\nSon 1\r\nEt puis, il y a \u00e9galement l'aspect \u00e9thique.\r\nSon 2\r\nSi pour l'instant, une telle recommandation n'a pas de v\u00e9ritable impacte sur le plan politique, elle est d'un grande importance devant un juge qui doit statuer sur l'\u00e2ge suppos\u00e9 d'un jeune requ\u00e9rent d'asile. Pierre Bayenet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSon Bayenet\r\nEt les p\u00e9diatres veulent m\u00eame aller plus loin: aujourd'hui, la science a prouv\u00e9 que le cerveau d'un \u00eatre humain \u00e9volue jusqu'\u00e0 25 ans, la majorit\u00e9 \u00e0 18 ans n'est qu'une r\u00e8gle sociale qu'il va falloir d\u00e9passer pour tenir compte, avant tout de l'individu.  ))\r\n(24/KABOUL) Un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 Kaboul... dans le quartier des ambassades... \r\nIl aurait fait 9 morts, et 100 bless\u00e9s... selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 afghan... \r\nEt le bilan pourrait encore s'aloudir... \r\nUne explosion qui intervient quelques semaine, apr\u00e8s l'annonce du lancement de l'offensive de printemps par les talibans\r\nSonia Gazali, \u00e0 Kaboul...\r\n PAP\r\nEt puis, sur le terrain, en Syrie... Un navire de guerre et un sous marin russes ont tir\u00e9 des missiles contre des positions du groupe Etat Islamique pr\u00e8s de Palmyre... C'est ce que rapporte le ministre russe de la d\u00e9fense.\r\n(12/VD LOCAL INJECTION IV DE HALLER POUR 6 H APRES MON PAPIER) Retour en Suisse, le Conseil communal de Lausanne a accept\u00e9 hier soir \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomans... \r\nAutrement dit, un local d'injection, \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, \u00e0 Zurich. \r\nLe sujet est \u00e9pineux dans la capitale vaudoise... puisqu'il y a 10 ans, les Lausannois avaient refus\u00e9 un tel projet par 55% de non. \r\nHier, le conseil communal a aussi refus\u00e9 de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9...\r\nLe PLR Xavier de Haller fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet... Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum...il l'a dit \u00e0 Michel Eymann...\r\n(07/MARINE MARCHANDE PA) C'est l'une des plus importantes d\u00e9b\u00e2cles financi\u00e8res de ces derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nLa marine marchande suisse a besoin d'une rallonge... 215 millions de francs. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet cette enveloppe au Parlement... \r\nLe Conseil des Etats l'a accept\u00e9e hier... C'est au tour du National de se prononcer aujourd'hui. Mais au fond, les parlementaires n'ont pas vraiment le choix... Rouven Gueissaz...\r\n  0'57''\r\n((S'ils disent non, la Suisse continuera de payer plus d'un million de francs par mois d'int\u00e9r\u00eats aux banques, selon le ministre des finances Ueli Maurer. S'ils disent oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra couvrir le cautionnement de 13 bateaux destin\u00e9s \u00e0 la vente, en raison de la crise que traverse la marine marchande au niveau mondial.\r\nDe tous bords, on critique le manque d'anticipation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui cautionne cette marine marchande depuis pr\u00e8s de 60 ans, ceci afin de garantir l'approvisionnement du pays en cas de crise. Une cinquantaine de navires battent toujours pavillon suisse sur les Oc\u00e9ans, mais Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner progressivement la marine marchande.\r\nLe secteur reste n\u00e9anmoins important pour la Suisse, qui est le 23\u00e8me pays propri\u00e9taire de bateaux au monde, selon l'association faiti\u00e8re de la branche. Il s'agit d'attirer les armateurs, un secteur qui occupe plusieurs centaines de personnes en Suisse. Et apr\u00e8s l'\u00e9chec de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les discussions pourraient reprendre \u00e0 Berne pour qu'une taxe au tonnage soit adopt\u00e9e, un outil fiscal qui selon ses partisans permettrait d'attirer d'autres de ces soci\u00e9t\u00e9s.))\r\n(D4/MAISON RAMUZ PULLY) Les h\u00e9ritiers de l'\u00e9crivain Charles Ferdinand Ramuz veulent ouvrir sa demeure au public... \r\nLe projet d'espace mus\u00e9al, d\u00e9velopp\u00e9 avec la commune de Pully, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\nSeule une partie de la maison historique, qui comprend le bureau de l'\u00e9crivain, sera mise \u00e0 disposition. \r\nEt pour les opposants, c'est trop peu... le projet trahit la r\u00e9alit\u00e9 du lieu. \r\nA Pully... \"La Muette\" est une vieille batisse de vigneron... Mais elle est surtout au coeur des d\u00e9bats sur l'h\u00e9ritage de l'\u00e9crivain vaudois. Camille Degott... \r\n  1'37''\r\n((La Muette, c'est une maison rose... aux volets verts. Charles Ferdinand Ramuz y a habit\u00e9 de 1930, jusqu'\u00e0 sa mort en 1947. \r\nLa commune de Pully et les h\u00e9ritiers veulent y cr\u00e9er un espace restreint centr\u00e9 sur l'oeuvre de l'\u00e9crivain. Les \u00e9tages sup\u00e9rieurs seront r\u00e9nov\u00e9s et lou\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s. \r\nPour Pierre Frey, historien de l'art et professeur honoraire d'architecture \u00e0 l'EPFL... cette utilisation partielle de la maison est suffisante. \r\nLA MUETTE SON FREY 23''\r\nUn comit\u00e9 s'oppose \u00e0 ce projet. Selon lui, il est minimaliste et efface l'\u00e2me de la maison... un lieu indisociable de l'oeuvre litt\u00e9raure de Ramuz. Les opposants ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 1200 signatures. Doris Jakubec est professeur de litt\u00e9rature romande et elle partage cette avis...\u00e9voquant l'importance du lieu.\r\nLA MUETTE SON JAKUBEC 27''\r\n\"La Muette\" fait parler d'elle... et montre qu'au del\u00e0 des \u00e9crits... les lieux et les maisons font aussi parti du patrimoine litt\u00e9raire suisse romand.))\r\n(19/TENNIS BACSINSZKY PI) En tennis, Timea Bacsinszky dispute cet apr\u00e8s-midi son 2\u00e8me tour de Roland Garros... \r\nLa Vaudoise affronte l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle. Et Bernardin Allemann, la Vaudoise a un bon coup \u00e0 jouer...\r\n  0'51''\r\nEt ce match face \u00e0 Madison Brengle devrait commencer aux alentours de 15h30 - 16h00... \r\nStan Wawrincka lui affrontera l'ukrainien Alexander Dolgopolov demain... Hier, le vaudois s'est d\u00e9fait en trois sets du slovaque Jozeph Kovalik...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/MARINE MARCHANDE IV GERMANN) La rallonge budg\u00e9taire de 215 millions de francs destin\u00e9e \u00e0 la marine marchande suisse a franchi une premi\u00e8re \u00e9tape au Parlement. Le Conseil des Etats a accept\u00e9 ce suppl\u00e9ment destin\u00e9 \u00e0 couvrir le cautionnement de 13 bateaux qui seront vendus, en raison de la crise que traverse le secteur. L'UDC critique le manque d'anticipation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le s\u00e9nateur UDC schaffhousois Hannes Germann d'accepter la rallonge. Le vice-pr\u00e9sident de la commission des finances estime n\u00e9anmoins avoir \u00e9t\u00e9 mis devant le fait accompli.\r\n 0'20''\r\nExtro:\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz. Le National se prononce aujourd'hui (mer).", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8647036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8647054", "ece-8647036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-06T05:10:37Z", "speechToTexts": ["06.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re journal cantine vite vous mineur ou majeur, une question qui peut avoir de tr\u00e8s lourdes cons\u00e9quences sur la suite d'une vie pour un requ\u00e9rant d'asile et les p\u00e9diatres suisse ne veulent plus prendre cette responsabilit\u00e9 d'\u00e9valuer l'\u00e2ge d'un jeune, d'autant qu'teste fiable n'existe actuellement une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 ce matin \u00e0 Kaboul, faisant 9 morts et une centaine de bless\u00e9s selon un bilan encore provisoire, l'explosion a eu lieu dans le quartier des ambassades, c'est une maison rose aux volets vers une maison de vigneron et d'\u00e9crivain aussi accueilli celle de Ramuz Faut -il la conserver tels quels ou n'en conserver qu'une partie f\u00e9tichisme Patrimoine invisible le d\u00e9bat divise les amoureux de litt\u00e9rature lourde responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nPour un m\u00e9decin, d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un jeune requ\u00e9rant d'asile, certains s'y refusent, apr\u00e8s les radiologues, les endocrinologues, c'est la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie qui recommande \u00e0 ses membres et \u00e0 tout m\u00e9decin de ne pas participer \u00e0 des tests pour d\u00e9terminer si un jeune majeur ou mineur, faute de m\u00e9thode scientifique valable, elle vient d'exposer sa position dans le bulletin des m\u00e9decins suisses et dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e p\u00e9diatrique Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nEn soi, les p\u00e9diatres ne sont pas contre de tels test lorsqu'il s'agit d'un cadre th\u00e9rapeutique mais dans le cadre d'un mandat nos th\u00e9rapeutique qui ressort de la m\u00e9decine l\u00e9gale, l\u00e0 ils disent non, pourquoi les explications de la doctoresse Sara Depallen, co- auteur de cet article, d'abord sous son aspect scientifique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:27) [86%] :\r\nOn sait tr\u00e8s bien qu'entre 12 et 18 ans ou 15 invention dans la pubert\u00e9, elle peut arriver \u00e0 \u00e0 8 ans le jeunes qui est commun \u00e0 15 ans on a encore dans la norme, donc on imagine bien que le d\u00e9veloppement, ce qu'il d\u00e9pense ces hormones va \u00eatre totalement d\u00e9pendants justement de cette libert\u00e9 et c'est important, li\u00e9, fait que on n'a aucune base de donn\u00e9es d'\u00c9rythr\u00e9e et de Syrie d'Afghanistan pour valider justement des tests qu'on effectuera lors des pays, y a -t-il encore pour l'instant, on n'a aucun moyen de dire qu'on a des \u00e9tudes valable pour pouvoir estimer l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [99%] :\r\nEt puis il y a \u00e9galement l'aspect \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:02) [81%] :\r\nR\u00f4le du m\u00e9decin Paroles de soignants pas au monde qui doit faire des d\u00e9marches administratives Corona impact majeur sur la suite de la vie de ce que je n'avais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [94%] :\r\nSi pour l'instant une telle recommandation n'a pas de v\u00e9ritable impact sur le plan politique, elle est d'une grande importance devant un juge qui doit statuer sur la suppos\u00e9e d'un jeune requ\u00e9rant d'asile Pierre avocat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:22) [91%] :\r\nJuges sont sensibles \u00e0 la parole des scientifiques, les juges eux- m\u00eames ne sont pas des scientifiques, donc ils sont oblig\u00e9s de faire appel \u00e0 des scientifiques pour \u00e9tablir les faits et si les experts eux- m\u00eames disent que leur travail ne peut pas \u00eatre accompli de mani\u00e8re pr\u00e9cise et bien, les juges doivent s'incliner, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents o\u00f9 des juges ont cess\u00e9 d'utiliser des m\u00e9thodes parce que les experts disait que ce n'\u00e9tait pas assez fiable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [97%] :\r\nEt les p\u00e9diatres veulent m\u00eame aller plus loin aujourd'hui, la science a prouv\u00e9 que le cerveau d'un \u00eatre humain \u00e9volue jusqu'\u00e0 25 ans la majorit\u00e9 \u00e0 18 ans n'est donc qu'une r\u00e8gle sociale qu'il va bien falloir d\u00e9passer pour tenir compte avant tout de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [96%] :\r\nUn attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 Kaboul, dans le quartier des ambassades, il aurait fait 9 morts et 100 bless\u00e9s, selon le ministre, le minist\u00e8re de la sant\u00e9 afghan, le bilan pourrait encore s'alourdir, une explosion qui intervient quelques semaines apr\u00e8s l'annonce du lancement de l'offensive de printemps par les talibans, Sonia Ghazali \u00e0 Kaboul. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:15) [94%] :\r\n\u00e0 8 heures 30, une \u00e9norme explosion a retenti dans le centre de Kaboul, une voiture charg\u00e9e d'explosifs a explos\u00e9 pr\u00e8s de l'ambassade allemande \u00e0 quelques pas de l'ambassade de France dans le quartier Wazir Akbar o\u00f9 se trouve \u00e9galement la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration suisse qui d\u00e9pend du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res suisse des dizaines d'ambulances ont afflu\u00e9 ensuite \u00e0 l'h\u00f4pital le plus proche Emergency avec \u00e0 leur bord plusieurs bless\u00e9s, la d\u00e9flagration a quand elle caus\u00e9 d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 plus de 2 kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde dans le quartier voisin de chalets notamment toutes les vitres des commerces, des immeubles ont expos\u00e9 les rues sont jonch\u00e9es de d\u00e9bris de verre et de bois, montrant la violence de cette explosion, l'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 mais il intervient quelques semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive de printemps par les talibans, qui ont annonc\u00e9 vouloir s'en prendre en priorit\u00e9 aux forces gouvernementales et aux forces \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [93%] :\r\nEt puis, sur le terrain en Syrie en navire de guerre et un sous- marin russes ont tir\u00e9 des missiles contre des positions du groupe \u00c9tat islamique pr\u00e8s de Palmyre c'est ce que rapporte ce matin le minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, retour en Suisse le conseil communal de Lausanne a accept\u00e9 hier soir \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomanes au toit en Inde, autrement dit un local d'injection \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne, Z\u00fcrich, le sujet \u00e9tait Pinault dans la capitale vaudoise puisqu'il y a 10 ans et les Lausannois avaient refus\u00e9 untel projet par 55 pourcent de de non hier le conseil communal a aussi refus\u00e9 de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9, le PLR Xavier de fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, il l'a dit \u00e0 Michel Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:47) [92%] :\r\nApr\u00e8s, discutons de ce soir, le temps de la concertation arrive, il faudra faire une \u00e9valuation \u00e9videmment des des forces en pr\u00e9sence des motivations \u00e9galement de voir finalement quels sont les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 convaincants ou non lors du d\u00e9bat de ce soir est -ce que \u00e7a n'est pas des l\u00e9gitimise et un vote un conseil communal que qu'il y a une forte majorit\u00e9 que dire : on va quand m\u00eame demander son avis \u00e0 la population non pas du tout dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, \u00e7a permet de l\u00e9gitimer encore plus un projet, et en l'esp\u00e8ce, sachant que la population a vot\u00e9 il y a 10 ans, il me para\u00eet l\u00e9gitime et honn\u00eate de reposer la question \u00e0 la population lausannoise et \u00e7a permettrait d\u00e9finitivement d'assurer la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce local injection ou au contraire de d'enterrer d\u00e9finitivement le projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [95%] :\r\nC'est l'une des plus en importantes d\u00e9b\u00e2cles financi\u00e8res de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la marine marchande suisse a besoin d'une rallonge de 115 millions de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet cette enveloppe au Parlement, le Conseil des \u00c9tats la accept\u00e9 hier, c'est au tour du National de se prononcer aujourd'hui, mais au fond, les parlementaires n'ont pas vraiment le choix Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:48) [96%] :\r\nS'ils disent non, la Suisse continuera de payer plus d'un 1000000 de francs par mois d'int\u00e9r\u00eats aux banques, selon le ministre des Finances o\u00f9 Maurer horaire s'ils disent oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra couvrir le cautionnement de 13 bateaux destin\u00e9s \u00e0 la vente en raison de la crise que traverse la marine marchande au niveau mondial de tous bords, on critique le manque d'anticipation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui cautionne cette marine marchande depuis pr\u00e8s de 60 ans, ceci afin de garantir l'approvisionnement du pays en cas de crise, une cinquantaine de navires battent toujours pavillon suisse sur les Oc\u00e9ans mais Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner progressivement la marine marchande, le secteur reste n\u00e9anmoins important pour la Suisse qui est le 23\u00e8me pays, propri\u00e9taire de bateaux au monde, selon l'association fa\u00eeti\u00e8re de la branche, il s'agit \u00e0 pr\u00e9sent d'attirer les armateurs, un secteur qui occupe d\u00e9j\u00e0 plusieurs centaines de personnes en Suisse et apr\u00e8s l'\u00e9chec de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les discussions pourraient reprendre \u00e0 Berne pour qu'une taxe au tonnage soit adopt\u00e9e, il s'agit d'un outil fiscal qui, selon ses partisans, permettrait d'attirer d'autres de ces soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [95%] :\r\nLes h\u00e9ritiers de l'\u00e9crivain Charles Ferdinand Ramuz veulent ouvrir sa demeure au public le projet d'espace mus\u00e9al d\u00e9velopp\u00e9 avec la commune depuis \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 hier, seule une partie de la maison historique qui comprend le bureau de l'\u00e9crivain sera mise \u00e0 disposition et pour les opposants, c'est trop peu, le projet trahit la r\u00e9alit\u00e9 du lieu, puis la Muette est une vieille b\u00e2tisse de vigneron, mais elle est surtout au coeur de d\u00e9bats sur l'h\u00e9ritage de l'\u00e9crivain Vaudois Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:11) [96%] :\r\nLa Muette c'est une maison rose aux volets verts Charles Ferdinand Ramuz il y a habit\u00e9 de 1930 jusqu'\u00e0 sa mort en 1947 la commune depuis et les h\u00e9ritiers veulent y cr\u00e9er un espace restreint centr\u00e9 sur l'oeuvre de l'\u00e9crivain Vaudois, les \u00e9tages sup\u00e9rieurs seront r\u00e9nov\u00e9s et lou\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s pour Pierre Frey, historien de l'art et professeur honoraire d'architecture \u00e0 l'EPFL cette utilisation partielle de la maison est suffisante. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:35) [82%] :\r\nCette maison en elle- m\u00eame ne pr\u00e9sentent rigoureusement Cannes et ramener la rien fait cette maison il malgr\u00e9 l'appliquer pendant 9 jours de mais c'est une oeuvre litt\u00e9raire, si on peut l'appr\u00e9cier, il faut la lire, mais il y a avec le lieu o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 produite, il est quand m\u00eame pas stupide \u00e0 moins confettis chez les endroits o\u00f9 Raimu, c'est faire \u00e7a n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:57) [92%] :\r\nMais un comit\u00e9 s'oppose au projet, selon lui, il est minimaliste et efface l'\u00e2me de la maison un lieu indissociables de l'oeuvre litt\u00e9raire de Raimu, les opposants ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 1200 signatures Doris Jakubec et professeur de litt\u00e9rature romande et partage cet avis, elle \u00e9voque l'importance du lieu. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:14) [88%] :\r\nUne maison d'se garde et puis on peut y faire des expositions des ann\u00e9es les r\u00e9sidences, \u00e0 des \u00e9crivains la portance garder un certain esprit qui est li\u00e9 \u00e0 l'auteur \u00e0 son esth\u00e9tique \u00e0 sa mani\u00e8re de voir le monde, c'est une sorte de Patrimoine invisible qui est fortement inspir\u00e9 du Patrimoine Samia beaucoup d\u00e9crit le jardin, il a beaucoup d\u00e9crit la situation de la Muette dans son c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:42) [91%] :\r\nLa Muette fait donc parler d'elle, et montre qu'au del\u00e0 des \u00e9crits, les lieux et les maisons font aussi partie du Patrimoine litt\u00e9raire suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [94%] :\r\nEn tennis Timea Bacsinszky dispute cet apr\u00e8s- midi son 2\u00e8me tour \u00e0 Roland Garros, la Vaudoise affronte l'Am\u00e9ricaine Madison Brendel et Bernardin Lehman, la Vaudoise a un bon coup \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [92%] :\r\nMadison Brengle certes une joueuse de talent, mais elle n'occupe que le 82\u00e8me rang de la hi\u00e9rarchie mondiale, les 2 filles se sont affront\u00e9s une fois une seule et la Suissesse s'\u00e9tait impos\u00e9 sur le gazon de Wimbledon il y a 4 ans, peu d'ant\u00e9c\u00e9dents, donc peu de rep\u00e8res pour Timea Bacsinszky, ce sera une nouvelle fois une question de confiance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:18) [91%] :\r\nC'est en gagnant des matches aussi que cette confiance installe en fondant ce qu'il manquait voil\u00e0 ce certains nombre de matches gagn\u00e9s d'affil\u00e9e, c'est toujours bien de \u00e9videmment passer le 1er tour si on veut faire une s\u00e9rie donc pour cette confiance pas, il faudra que que m\u00eame des fois durant le match, m\u00eame durant peut-\u00eatre le 2\u00e8me tour que je puisse mettre certaines choses en place quand je vois que \u00e7a fonctionne pas comme je veux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [90%] :\r\nLa Suissesse reste sur une demi- et un quart du final \u00e0 Paris, elle a les moyens d'aller plus loin et d'honorer un rendez- vous prometteur au 3\u00e8me tour face \u00e0 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 6 la slovaque Dominika Cibulkova Bernard Lehman RTL Sport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [88%] :\r\nEt ce match face \u00e0 Madison bringue, elle devrait commencer aux alentours de 15 heures 30, 16 heures, Stan Wawrinka, lui, affrontera demain le craignant Alexander Dolgopolov et hier, le Vaudois s'est d\u00e9fait en 3 sets du slovaque Jozef Kovalik. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [90%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghezali, Sonia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1600037", "internalArchiveId": "AA1705600218", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 1898, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8667264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8667289.image", "backgrounds": ["Fumeuse manipulant cigarette IQOS de Philp Morris."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Accord de Paris: Donald Trump envisage le retrait de son pays", "Zurich: mise en service de la premi\u00e8re station de captage du CO2", "Parlementaires f\u00e9d\u00e9raux: c'\u00e9tait journ\u00e9e de check-up!", "Moutier: la campagne s'emballe sur une erreur de calcul", "Economie: l'Europe a r\u00e9sist\u00e9 aux chocs, \u00e0 pr\u00e9sent, elle rebondit", "UBS: pour \u00e9conomiser, la banque d\u00e9localise \u00e0 Bienne et Renens", "Nouvelle cigarette IQOS: donn\u00e9es remises en question", "Trump ne c\u00e8de rien: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "Stan Wawrinka: le succ\u00e8s fait la fortune", "Deuxi\u00e8me pilier: les Etats veulent stopper le retrait du capital", "La chronique photo: la pochette mythique des Beatles", "Le document: le Japon fait face \u00e0 une p\u00e9nurie de main d'\u0153uvre", "Monde musulman: un nouveau ramadan meurtrier", "Le sursaut europ\u00e9en: les explications d'Isabelle Ory", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette fois il cr\u00e9e le suspense sur l'accord de Paris sur le climat. La perspective d'un possible retrait am\u00e9ricain provoque d\u00e9j\u00e0 un toll\u00e9.", "Une technologie r\u00e9volutionnaire suisse issue de l'EPFZ permet de capter le surplus de CO2 dans l'air \u00e0 l'aide d'aspirateurs g\u00e9ants.", "C\u2019est une fa\u00e7on de soutenir la pr\u00e9vention. La manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par des repr\u00e9sentants du monde de la sant\u00e9.", "Le canton de Berne reconna\u00eet qu'il avait mal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales. Moutier rapporte beaucoup plus qu'on ne le croyait.", "Le contraste entre l'Europe et les Etats-Unis se marque sur les march\u00e9s boursiers. Les investisseurs reviennent sur ce march\u00e9 longtemps mal aim\u00e9.", "La banque vise des \u00e9conomies importantes dans des villes o\u00f9 les loyers sont beaucoup moins hauts.", "Le proc\u00e9d\u00e9 est fait pour chauffer et non plus br\u00fbler le tabac. Mais un groupe de chercheur lausannois publie la premi\u00e8re \u00e9tude ind\u00e9pendante.", "Selon Bilan, sa fortune reste tr\u00e8s au-dessous d'un Federer par exemple, mais elle atteint 50 \u00e0 100 millions.", "Le Conseil des Etats veut \u00e9viter le cas de figure d'une retraite dilapid\u00e9e trop t\u00f4t, o\u00f9 l'on recourt \u00e0 l'aide de l'Etat.", "Il y a 50 ans, exactement sortaient un album destin\u00e9 \u00e0 marquer l'histoire de la musique. Sa pochette est rest\u00e9e comme un mod\u00e8le rarement \u00e9gal\u00e9.", "Ce quasi plein emploi est d\u00fb surtout au d\u00e9clin dramatique du nombre de personnes en \u00e2ge de travailler.", "Le terrorisme a frapp\u00e9 Kaboul. On d\u00e9nombre au moins 90 morts et 400 bless\u00e9s. L\u2019attaque est commise au d\u00e9but du mois du je\u00fbne du Ramadan."], "variantIds": ["ece-8585796", "ece-8585814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:19:02\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:22:07\r\n Le changement aura un grand effet\r\n        pour nos retraites.\r\n\r\n19:30:22:09  19:30:23:16\r\n       Le Conseil des Etats\r\n\r\n19:30:23:18  19:30:28:00\r\nveut emp\u00eacher les retraits en capital\r\n    du 2\u00e8me pilier apr\u00e8s 65 ans.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:33:12\r\n Il veut \u00e9viter que les retrait\u00e9s\r\n  recourent \u00e0 l'aide de l'Etat.\r\n\r\n19:30:33:14  19:30:36:04\r\n La campagne s'envenime \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:30:36:06  19:30:39:19\r\n   Le canton de Berne reconna\u00eet \r\n  s'\u00eatre tromp\u00e9 dans ses calculs.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:42:04\r\n  Moutier rapporte beaucoup plus.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:46:11\r\n Les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent le poids\r\nde cette erreur sur le vote anticip\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:13  19:30:50:23\r\n     Le terrorisme qui frappe\r\n apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:10\r\n        Au moins 90 morts\r\n     et 400 bless\u00e9s \u00e0 Kaboul,\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:00\r\n       une attaque commise \r\n       au d\u00e9but du Ramadan.\r\n\r\n19:30:58:06  19:31:01:16\r\n   D.Trump versus les Europ\u00e9ens,\r\n       le conflit s'aggrave.\r\n\r\n19:31:01:18  19:31:06:17\r\n  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace\r\nde quitter l'accord sur le climat.\r\n\r\n19:31:06:19  19:31:09:08\r\n Cette d\u00e9cision provoque un toll\u00e9.\r\n\r\n19:31:09:10  19:31:12:12\r\n       P.Gobet \u00e0 Washington\r\n  racontera l'offensive de Trump\r\n\r\n19:31:12:14  19:31:16:02\r\n   et I.Ory, le sursaut europ\u00e9en\r\n        que cela acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:31:16:08  19:31:20:14\r\n   Au Japon, G.Baumgartner re\u00e7u\r\n par un robot dinosaure \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:23:20\r\n         Ce genre de sc\u00e8ne\r\n     se multiplie dans un pays\r\n\r\n19:31:23:22  19:31:26:08\r\n   qui manque de main d'oeuvre,\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:30:04\r\n et qui recourt le moins possible\r\n    aux travailleurs immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:32:10\r\n    Une sc\u00e8ne insolite \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:32:11  19:31:36:15\r\n  Les parlementaires se voyaient\r\ncontr\u00f4ler la tension ou la taille.\r\n\r\n19:31:36:17  19:31:38:13\r\n     Exemple Filippo Lombardi.\r\n\r\n19:31:38:15  19:31:41:10\r\n   Un kilo de plus chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:46:16\r\nUne journ\u00e9e organis\u00e9e pour rappeler\r\n   l'importance d'une vie saine.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:53:23\r\n    Les retrait\u00e9s qui prenaient\r\n    leur 2\u00e8me pilier en capital\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:56:07\r\n      ne le pourraient plus.\r\n\r\n19:31:56:09  19:31:59:22\r\n Le Conseil des Etats veut \u00e9viter\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:03:23\r\n    que les retrait\u00e9s recourent\r\n        \u00e0 l'aide de l'Etat.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:02\r\n         -La retraite,\r\n     l'adieu aux coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:09:08\r\n On s'en r\u00e9jouit, on la redoute.\r\n\r\n19:32:09:10  19:32:13:20\r\n    Pour beaucoup, un saut vers\r\nde grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:05\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires\r\n      aident les retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:18:23\r\n    Mais leur co\u00fbt augmente:\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:22:02\r\n       6,9 mias par ann\u00e9e\r\n    pr\u00e9vus \u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n19:32:22:04  19:32:24:15\r\n   Premi\u00e8re mesure d'\u00e9conomie:\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:20\r\n     il n'y a plus de choix \r\n    au moment de la retraite.\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:31:09\r\nAujourd'hui, apr\u00e8s avoir mis de c\u00f4t\u00e9\r\n        pendant sa carri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:34:12\r\n      chacun peut d\u00e9cider\r\nde toucher tout son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:32:34:14  19:32:36:23\r\n    Mais le Conseil des Etats\r\n        ne veut autoriser\r\n\r\n19:32:37:01  19:32:39:00\r\n     que la rente mensuelle.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:07\r\n      -Ca permettra de garder\r\n\r\n19:32:41:09  19:32:43:08\r\n      une retraite suffisante\r\n\r\n19:32:43:10  19:32:47:08\r\n   pour la dur\u00e9e de la retraite.\r\n\r\n19:32:47:12  19:32:51:10\r\n -Des gens retirent le 2\u00e8me pilier\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:54:22\r\n     au moment de la retraite\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:58:05\r\n         et le d\u00e9pensent.\r\n\r\n19:32:58:07  19:33:04:14\r\n   On doit ensuite financer des\r\n   prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:33:04:16  19:33:08:22\r\n    alors qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n          responsables.\r\n\r\n19:33:09:04  19:33:10:23\r\n     -En Suisse aujourd'hui,\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:15:08\r\n   320'000 personnes touchent\r\ndes prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:33:15:10  19:33:21:09\r\n   Pr\u00e8s d'une sur trois retire\r\n   son 2\u00e8me pilier en capital.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:24:06\r\n      -Les gens \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:28:20\r\nd\u00e9pensent moins que leurs r\u00e9serves.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:33:16\r\n   Limiter la libert\u00e9 de choix\r\n\u00e0 cause de quelques moutons noirs,\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:37:18\r\n         \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n19:33:37:23  19:33:41:07\r\n    -Retirer son 2\u00e8me pilier\r\n  pour se mettre \u00e0 son compte,\r\n\r\n19:33:41:09  19:33:44:06\r\n      le Conseil des Etats\r\n     veut aussi le limiter.\r\n\r\n19:33:44:08  19:33:48:13\r\n     Ce ne sera possible que\r\njusqu'au montant \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 50 ans.\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:51:16\r\n     Ne pas payer pour ceux\r\n    qui n'en ont pas besoin,\r\n\r\n19:33:51:18  19:33:55:06\r\n   mieux soutenir les autres,\r\nnotamment avec l'aide aux loyers.\r\n\r\n19:33:55:08  19:33:59:16\r\n   La philosophie d'une r\u00e9forme\r\nen chemin vers le Conseil national.\r\n\r\n19:34:00:05  19:34:03:21\r\n-Une nouvelle controverse envenime\r\n      la campagne \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:34:03:23  19:34:08:15\r\nLe canton de Berne reconna\u00eet avoir\r\nmal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales.\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:14:03\r\nLes s\u00e9paratistes d\u00e9noncent une erreur\r\nqui a pu influencer le vote anticip\u00e9.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:19:02\r\n           -La campagne\r\npour le vote de Moutier s'emballe.\r\n\r\n19:34:19:04  19:34:22:14\r\n     La guerre des chiffres\r\n prend une tournure inattendue.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:27:00\r\n Selon les autorit\u00e9s bernoises,\r\n  Moutier co\u00fbte 7 mios par an.\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:31:05\r\n    La direction des finances\r\n s'est tromp\u00e9e dans ses calculs.\r\n\r\n19:34:31:07  19:34:34:05\r\n    La ville rapporte 3 mios.\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:39:14\r\n     Pour les projurassiens,\r\n cette erreur est impardonnable.\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:42:18\r\n-Savoir que ces chiffres sont faux\r\n\r\n19:34:42:20  19:34:46:10\r\n      complique la situation.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:56:15\r\nLe Conseil ex\u00e9cutif est dans le r\u00f4le\r\n       d'un Etat en campagne.\r\n\r\n19:34:56:17  19:34:59:15\r\n  C'est le probl\u00e8me fondamental.\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:04:00\r\n-C\u00f4t\u00e9 probernois, on relativise,\r\n   car il y a eu des excuses.\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:08:00\r\nLes mouvements anti-s\u00e9paratistes\r\n   ont utilis\u00e9 ces chiffres.\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:12:02\r\n    Ils pr\u00e9voient de corriger\r\n       leurs informations.\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:16:19\r\n  -Ces chiffres ne repr\u00e9sentent \r\n qu'une partie de l'argumentaire.\r\n\r\n19:35:16:21  19:35:19:15\r\nCa ne fera pas pencher la balance.\r\n\r\n19:35:19:18  19:35:22:14\r\nIl y a d'autres arguments factuels,\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:27:20\r\n pris dans des rapports d'experts.\r\n\r\n19:35:27:22  19:35:33:02\r\n     Ils sont plus directs pour\r\nles Pr\u00e9v\u00f4tois et leur porte-monnaie.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:35:18\r\n-Berne, Jura et Moutier ont tout fait\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:40:12\r\n   pour que le vote ne soit pas\r\n remis en question juridiquement.\r\n\r\n19:35:40:14  19:35:45:16\r\n  La campagne sera responsable d'un\r\nr\u00e9sultat contest\u00e9 devant le tribunal.\r\n\r\n19:35:45:18  19:35:50:08\r\nOn \u00e9voque le fait de faire recours\r\n   suite \u00e0 l'erreur du calcul.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:55:17\r\n  Les probernois vont d\u00e9poser \r\n un recours suite \u00e0 un courrier:\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:59:20\r\n   l'\u00e9cole \u00e0 journ\u00e9e continue\r\n  n'est pas remise en question\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:03:12\r\n        en cas de d\u00e9part\r\n     dans le canton du Jura.\r\n\r\n19:36:04:15  19:36:07:14\r\n -C'est une d\u00e9localisation interne\r\n           \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:36:07:16  19:36:11:21\r\n L'UBS va d\u00e9placer des centaines \r\n d'emplois vers Bienne et Renens.\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:17:03\r\nPour \u00e9conomiser, elle vise les villes\r\n   o\u00f9 les loyers sont moins hauts.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:22:07\r\n      -Zuerich Paradeplatz:\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:25:18\r\n     la case la plus ch\u00e8re,\r\n   pas seulement au Monopoly.\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:29:08\r\n    Dans le canton, les loyers\r\nsont devenus trop \u00e9lev\u00e9s pour UBS.\r\n\r\n19:36:29:10  19:36:31:20\r\n       La banque a annonc\u00e9\r\n    vouloir r\u00e9duire ses co\u00fbts\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:14\r\n       de plusieurs mias\r\n     ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:36:34:19  19:36:37:04\r\n-Zurich est l'endroit le plus cher\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:39:01\r\n       de Suisse, d'Europe,\r\n\r\n19:36:39:03  19:36:41:11\r\n          voire du monde.\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:45:10\r\n    Nous allons nous d\u00e9placer\r\n  dans des r\u00e9gions comme Bienne,\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:49:14\r\n  pour am\u00e9liorer notre rendement.\r\n\r\n19:36:51:06  19:36:56:03\r\n        -La banque suisse\r\nva d\u00e9laisser son site historique.\r\n\r\n19:36:56:05  19:37:00:15\r\n   600 emplois cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Bienne,\r\n        500 \u00e0 Schaffhouse\r\n\r\n19:37:00:17  19:37:05:16\r\n    et un 3\u00e8me site est pr\u00e9vu\r\n      sur l'axe du Gothard.\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:11:00\r\nEnfin, 100 postes en plus \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:15:17\r\nA Bienne, UBS s'installera dans le\r\n  b\u00e2timent occup\u00e9 par Swisscom.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:21:15\r\n    7'700 m2 pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n19:37:21:20  19:37:24:01\r\n      -C'est un grand renfort\r\n\r\n19:37:24:03  19:37:26:12\r\n   du site \u00e9conomique biennois,\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:30:04\r\n      \u00e7a peut \u00eatre un renfort\r\n   du site d'habitation biennois\r\n\r\n19:37:30:06  19:37:34:09\r\n     si les gens s'installent,\r\n   et \u00e7a contribue \u00e0 diversifier\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:07\r\n   l'industrie et le tertiaire,\r\n\r\n19:37:37:09  19:37:41:11\r\n           moins soumis\r\n  aux changements conjoncturels.\r\n\r\n19:37:41:15  19:37:45:00\r\n-A Zurich, la promotion \u00e9conomique\r\n          reste sereine.\r\n\r\n19:37:45:05  19:37:47:00\r\n     -Ce n'est pas dramatique\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:48:15\r\n          pour la Ville.\r\n\r\n19:37:48:17  19:37:53:22\r\n       Il s'agit de quelques\r\n       centaines d'emplois.\r\n\r\n19:37:54:03  19:37:59:11\r\n   -UBS semble red\u00e9couvrir les\r\n avantages des cases du Monopoly\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:04:03\r\npr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s avoir concentr\u00e9\r\n   beaucoup d'activit\u00e9s \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:09:19\r\n -\u00c0 l'\u00e9tranger, un foss\u00e9 se creuse\r\n   entre Trump et les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:15:10\r\n   Cette fois, il cr\u00e9e le suspense\r\navec l'accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:24:06\r\n   Le possible retrait am\u00e9ricain\r\n      provoque d\u00e9j\u00e0 un toll\u00e9.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:29:10\r\n     -Patience et suspense.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:33:13\r\n          D.Trump a tweet\u00e9\r\npour annoncer une prochaine d\u00e9cision\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:37:01\r\n     sur la position des USA\r\n     sur l'Accord de Paris.\r\n\r\n19:38:37:03  19:38:40:12\r\n    Quatre jours apr\u00e8s la fin\r\n        du G7 en Sicile,\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:45:02\r\n    D.Trump joue la montre,\r\nm\u00eame si selon l'avis des m\u00e9dias,\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:22\r\n   sa d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 est prise.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:01\r\n          Ce serait NON\r\n    \u00e0 l'accord sur le climat,\r\n\r\n19:38:52:03  19:38:55:23\r\net tant pis pour le reste du monde.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:00:03\r\n  En Sicile, ses interlocuteurs\r\n   ont tent\u00e9 de le convaincre.\r\n\r\n19:39:00:05  19:39:03:02\r\n       Avec pour certains\r\n   quelques espoirs \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:39:03:07  19:39:04:22\r\n      -Je pense que M. Trump\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:07:11\r\nest pragmatique, et j'ai bon espoir\r\n\r\n19:39:07:13  19:39:12:05\r\n qu'ayant consid\u00e9r\u00e9 les arguments\r\n    et l'int\u00e9r\u00eat de son pays,\r\n\r\n19:39:12:07  19:39:14:13\r\n    il confirme son engagement.\r\n\r\n19:39:14:18  19:39:18:08\r\n     -D'autres se montraient\r\n        moins optimistes.\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:21:01\r\n        -Le dernier point,\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:25:02\r\n  qui s'est av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:39:25:04  19:39:29:17\r\n         et insatisfaisant,\r\nconcerne la discussion sur le climat.\r\n\r\n19:39:29:19  19:39:34:17\r\nOn s'est retrouv\u00e9 dans une situation\r\n     o\u00f9 c'\u00e9tait du 6 contre 1.\r\n\r\n19:39:46:04  19:39:48:19\r\n   -Il est absolument essentiel\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:51:11\r\nque le monde entier mette en oeuvre\r\n\r\n19:39:51:12  19:39:54:08\r\n       les Accords de Paris\r\n et que nous assumions cette t\u00e2che\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:56:10\r\n   avec une ambition renouvel\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:14  19:39:59:03\r\n    -Toujourspas de r\u00e9ponse\r\n         de Washington.\r\n\r\n19:39:59:05  19:40:01:00\r\n      Mis \u00e0 part le tweet,\r\n\r\n19:40:01:02  19:40:03:18\r\n      aucun signal officiel\r\n      de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:40:03:20  19:40:06:11\r\n   Les observateurs sp\u00e9culent,\r\n   les opposants manifestent,\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:09:12\r\n les dirigeants du G7 promettent\r\n     qu'ils iront de l'avant\r\n\r\n19:40:09:14  19:40:12:16\r\n    sur le dossier du climat\r\n       quoi qu'il arrive.\r\n\r\n19:40:22:08  19:40:27:02\r\n-Nous allons dans les deux capitales\r\n avec Pierre Gobet et Isabelle Ory.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:41:02\r\n     Trump n'est pas amadou\u00e9.\r\n\r\n19:40:41:06  19:40:44:08\r\n   -Depuis son retour d'Europe,\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:47:01\r\n   il a fait passer son message.\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:53:03\r\n Pas question de diluer l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:40:54:12  19:40:56:18\r\n    qui l'a port\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n19:40:56:22  19:41:00:22\r\n   Il a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 Angela Merkel\r\n\r\n19:41:01:02  19:41:04:06\r\n     en attaquant l'Allemagne.\r\n\r\n19:41:04:10  19:41:06:12\r\n  Il y a des fuites sur la sortie\r\n             possible\r\n\r\n19:41:06:16  19:41:10:12\r\n      de l'accord climatique.\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:14:15\r\n      C'\u00e9tait aussi une carte\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:14:19  19:41:20:17\r\n       \u00c0 la Maison-Blanche,\r\n     les 2 camps s'affrontent.\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:34:04\r\n  America First ne veut pas dire \r\n  l'Am\u00e9rique seule dans le monde.\r\n\r\n19:41:34:15  19:41:38:04\r\n         -Action r\u00e9action,\r\n\r\n19:41:38:08  19:41:44:03\r\n      \u00e0 Bruxelles, un sursaut\r\n          des Europ\u00e9ens ?\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:47:14\r\n   -Oui, les rebuffades de Trump\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:53:16\r\n   alimentent le retournement de\r\n   situation observ\u00e9e en Europe.\r\n\r\n19:41:56:12  19:42:00:11\r\n    Il y a un moment europ\u00e9en \r\n   comme si face \u00e0 l'adversit\u00e9,\r\n\r\n19:42:00:14  19:42:03:05\r\nles Europ\u00e9ens avaient enfin compris\r\n           qu'il fallait\r\n\r\n19:42:03:09  19:42:09:07\r\n    se retrousser les manches.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:14:12\r\n  On l'a senti aujourd'hui o\u00f9 la\r\n Commission europ\u00e9enne pr\u00e9sentait\r\n\r\n19:42:14:16  19:42:18:09\r\n     les pistes pour l'avenir\r\n         de la zone euro.\r\n\r\n19:42:18:12  19:42:20:16\r\n  Cela passait par la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:25:14\r\n d'\u00e9mettre de la dette en commun.\r\n\r\n19:42:25:18  19:42:31:16\r\nUn projet qui aurait \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 dans\r\n  un tiroir il y a quelques mois.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:38:16\r\n Emmanuel Macron et Angela Merkel\r\n     veulent une Europe unie\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:40:23\r\nqui est prot\u00e9g\u00e9e des actes de Trump.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:44:05\r\n              Merci.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:55:21\r\n-Crise de la zone euro, mont\u00e9e des\r\npopulismes, impression de d\u00e9clin.\r\n\r\n19:42:55:23  19:43:00:02\r\n Cette vision noire de l'Europe\r\n a d\u00e9tourn\u00e9 les investisseurs.\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:04:00\r\n   Mais depuis quelques mois,\r\n   retournement de tendance.\r\n\r\n19:43:04:02  19:43:08:17\r\n     Les Bourses europ\u00e9ennes\r\naffichent une vitalit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:11:14\r\n  Cette progression s'explique.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:14:06\r\n    -Ce rattrapage est logique\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:17:02\r\n   puisque l'\u00e9conomie europ\u00e9enne\r\n\r\n19:43:17:04  19:43:19:17\r\n \u00e9tait en retard sur l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:23:08\r\n      La croissance \u00e9tait l\u00e0\r\n       au premier semestre\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:26:11\r\n   donc il y a eu un rattrapage.\r\n\r\n19:43:26:16  19:43:29:18\r\n    -L'investissement d\u00e9marre,\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:32:05\r\nla consommation est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:43:32:07  19:43:35:08\r\n  Et les indicateurs de confiance\r\ndes entreprises et des consommateurs\r\n\r\n19:43:35:10  19:43:36:23\r\n        sont au plus haut.\r\n\r\n19:43:37:04  19:43:40:18\r\n -Cette confiance se mat\u00e9rialise\r\n   par une baisse du ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:43:13\r\n   un taux record en Allemagne\r\n    depuis la R\u00e9unification.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:45:18\r\nLe ch\u00f4mage recule aussi en France.\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:48:02\r\n-Les \u00e9conomies europ\u00e9ennes vont mieux\r\n\r\n19:43:48:04  19:43:50:01\r\n    que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:43:50:03  19:43:54:18\r\nLemomentumest pass\u00e9 de l'\u00e9conomie\r\n    am\u00e9ricaine \u00e0 l'europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:58:04\r\n   -Ailleurs, les perspectives\r\n        s'assombrissent.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:02:11\r\nAux Etats-Unis, la r\u00e9forme fiscale\r\n   risque le blocage politique.\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:07:00\r\n En Chine, le niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\r\n    d'endettement inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:44:07:02  19:44:10:13\r\n A l'inverse, l'Europe a r\u00e9sist\u00e9\r\n        au choc du Brexit\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:16:11\r\n et l'\u00e9lection d'E.Macron donne\r\nun \u00e9lan, mais le risque demeure.\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:19:11\r\n    -Le risque de la zone euro\r\n\r\n19:44:19:13  19:44:24:21\r\n     c'est que l'enthousiasme\r\n suscit\u00e9 par E.Macron disparaisse\r\n\r\n19:44:24:23  19:44:30:14\r\n    s'il rate la mise en place\r\n  de ses r\u00e9formes sur le travail.\r\n\r\n19:44:30:19  19:44:33:09\r\n  -S'il ne s'est pas mat\u00e9rialis\u00e9,\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:35:23\r\nle risque n'est pas absent en Europe.\r\n\r\n19:44:36:01  19:44:37:22\r\n    Il y a un risque politique\r\n\r\n19:44:38:00  19:44:41:06\r\n  avec les \u00e9lections en Allemagne\r\n           et en Italie,\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:43:23\r\n       et la ren\u00e9gociation \r\n       de la dette grecque.\r\n\r\n19:44:44:04  19:44:47:18\r\n-Dette grecque, Brexit, populisme,\r\n      d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:50:17\r\nLes risques ne sont pas \u00e9vanouis.\r\n\r\n19:44:50:19  19:44:56:02\r\nMais l'Europe s'offre une parenth\u00e8se\r\n    dont personne n'aurait r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:00:11\r\n   -Un nouvel attentat montre la\r\npuissance meurtri\u00e8re du terrorisme.\r\n\r\n19:45:00:13  19:45:05:20\r\n Apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin,\r\n   la terreur frappe \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n19:45:05:22  19:45:14:10\r\n        Elle rappelle aussi\r\nque les musulmans sont aussi vis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:20:21\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:28:10\r\n-D\u00e9but du Ramadan, un mois de je\u00fbne\r\n   qui s'annonce tr\u00e8s meurtrier.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:35:01\r\n A Kaboul, cette fum\u00e9e t\u00e9moigne\r\n de la violence de l'attentat.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:41:11\r\nBilan de l'explosion d'un camion\r\n   citerne: plus de 90 morts.\r\n\r\n19:45:41:12  19:45:47:06\r\n Une tonne et demie d'explosifs\r\ndans le quartier des ambassades.\r\n\r\n19:45:47:08  19:45:51:09\r\n   La repr\u00e9sentation allemande\r\n         a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e.\r\n\r\n19:45:51:13  19:45:56:16\r\n-Le terrorisme n'a pas de fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:45:56:18  19:45:59:06\r\n      Nous sommes des cibles\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:07:07\r\n    \u00e0 Manchester, Berlin, Paris\r\n     et aujourd'hui \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n19:46:07:12  19:46:11:11\r\n-L'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\n\r\n19:46:11:12  19:46:16:11\r\n   Les talibans sont en passe de\r\nr\u00e9cup\u00e9rer 40 % du territoire afghan.\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:20:03\r\n    Ils ciblent de pr\u00e9f\u00e9rence\r\n     les forces \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:46:20:05  19:46:24:02\r\n   En Irak, l'Etat islamique \r\n   a perp\u00e9tr\u00e9 deux attentats,\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:29:16\r\n\u00e0 l'heure de la rupture du je\u00fbne.\r\n\r\n19:46:29:18  19:46:34:07\r\n  Une voiture a explos\u00e9 devant \r\n un marchand de glace populaire.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:38:04\r\n         Bilan: 16 morts\r\n dont des femmes et des enfants.\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:43:17\r\nLe 26 mai, la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne\r\n    \u00e9tait la cible de Daesh.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:46:16\r\nDes assaillants ont ouvert le feu\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:51:13\r\nsur un bus qui amenait des dizaines\r\n   de coptes vers un monast\u00e8re.\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:57:11\r\n 29 morts s'ajoutent aux nombreuses\r\nvictimes des extr\u00e9mistes islamistes,\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:01:13\r\n       qui avaient attaqu\u00e9\r\ndeux \u00e9glises chr\u00e9tiennes en avril.\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:06:00\r\n  -Nous vous proposons de partir\r\n    maintenant pour le Japon.\r\n\r\n19:47:06:02  19:47:10:06\r\n    Georges Baumgartner observe\r\nune soci\u00e9t\u00e9 en plein bouleversement.\r\n\r\n19:47:10:08  19:47:14:11\r\n     Elle vieillit tr\u00e8s vite,\r\n d'o\u00f9 un manque de main d'oeuvre,\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:19:06\r\nmais elle recourt le moins possible\r\n         \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:47:21:01  19:47:24:02\r\n      -Il faut s'habituer \r\n      \u00e0 tout dans un Japon\r\n\r\n19:47:24:04  19:47:26:23\r\n   qui ne fait plus de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:31:04\r\nM\u00eame \u00e0 \u00eatre accueilli dans cet h\u00f4tel\r\n        par des dinosaures.\r\n\r\n19:47:31:06  19:47:35:18\r\n  Il vous explique comment vous\r\nenregistrer sur un \u00e9cran tactile.\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:40:12\r\n        Avant de recevoir\r\n    une cl\u00e9 et une quittance.\r\n\r\n19:47:40:14  19:47:42:10\r\n         Sans ces robots,\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:16\r\n cet h\u00f4tel n'aurait pas pu ouvrir\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:46:21\r\n      il y a moins d'un mois.\r\n\r\n19:47:46:23  19:47:52:00\r\nLa population active au Japon a chut\u00e9\r\n   de dix mios de gens en 20 ans.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:55:21\r\n  Dans votre chambre, un robot\r\n   concierge vous interpelle\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:59:21\r\n       et allume la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:03:01\r\n -La population japonaise diminue,\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:05:12\r\n     alors nous automatisons.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:08:23\r\n       Notre h\u00f4tel n'emploie\r\n         que 7 personnes.\r\n\r\n19:48:09:01  19:48:12:07\r\nIl en faudrait 40 sans nos robots.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:18:09\r\n -Le d\u00e9clin d\u00e9mographique: une \r\naubaine pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:48:18:11  19:48:22:07\r\navec une offre et demie d'emploi\r\n          par ch\u00f4meur.\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:23\r\nNissan leur souhaite la bienvenue.\r\n\r\n19:48:26:01  19:48:30:11\r\nLa p\u00e9nurie de main d'oeuvre force\r\n   des cha\u00eenes de restauration\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:33:14\r\n        \u00e0 fermer la nuit.\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:38:14\r\nPour M.Kanaya, g\u00e9rant d'un groupe\r\n         de restaurants,\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:44:15\r\n   ce n'est pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n19:48:44:20  19:48:48:15\r\nSi nous fermons la nuit, c'est aussi\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:51:16\r\n  parce que la soci\u00e9t\u00e9 vieillit.\r\n\r\n19:48:51:18  19:48:55:11\r\n  Les personnes \u00e2g\u00e9es se couchent\r\n         et se l\u00e8vent t\u00f4t.\r\n\r\n19:48:55:13  19:48:59:04\r\n        Nous nous adaptons\r\n      et c'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:02:03\r\n-Le groupe s'appuie sur les femmes.\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:06:13\r\n      N.Kobayashi, 60 ans,\r\n   est un g\u00e9rant multit\u00e2ches.\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:12:15\r\n   Cuisine, service, caisse...\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:18:00\r\n    -L'entreprise me demandera\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:20:14\r\n de prendre ma retraite \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:49:20:16  19:49:24:01\r\n      Mais j'esp\u00e8re continuer\r\n      de travailler au-del\u00e0.\r\n\r\n19:49:24:06  19:49:27:17\r\n  -Son entreprise ne pourra pas\r\n        se passer d'elle.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:31:05\r\n   Le pays refuse de s'ouvrir\r\n        \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:34:23\r\n   Le nombre des travailleurs\r\n     de 65-69 ans a bondi.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:39:06\r\n      -On parlait de l'accord\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:41:18\r\n     L'\u00e9conomie verte avance.\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:45:20\r\n         Une illustration,\r\n   ces aspirateurs g\u00e9ants \u00e0 CO2.\r\n\r\n19:49:45:22  19:49:48:21\r\n      La Suisse est en pointe\r\n          dans ce projet.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:09\r\n     -18 aspirateurs g\u00e9ants\r\n  pour capturer le CO2 de l'air\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:58:07\r\n     sur le toit de l'usine\r\n    d'incin\u00e9ration d'Hinwil.\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:01:11\r\n Ces deux jeunes entrepreneurs,\r\n           inaugurent\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:05:13\r\nla premi\u00e8re utilisation commerciale\r\n         de leur invention\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:09:14\r\n            pour lutter\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:12:05\r\n        -On peut capter ici\r\n\r\n19:50:12:07  19:50:17:03\r\n       900 t de CO2 par an.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:21:20\r\n    -Les aspirateurs captent\r\n     le dioxyde de carbone\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:24:18\r\n   en le fixant sur un filtre\r\n\r\n19:50:24:20  19:50:29:02\r\n        ensuite chauff\u00e9\r\n   par la chaleur r\u00e9siduelle.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:35:03\r\n Le gaz carbonique ainsi d\u00e9tach\u00e9\r\n  est conduit dans des serres.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:40:11\r\nL'air rejet\u00e9 est presque sans CO2.\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:46:09\r\nLe CO2 r\u00e9inject\u00e9 dans les serres\r\n  est absorb\u00e9 par les plantes.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:50:16\r\n   Les l\u00e9gumes sont plus gros\r\n     et poussent plus vite.\r\n\r\n19:50:50:18  19:50:56:01\r\n           Jusqu'ici,\r\n on utilisait du CO2 industriel.\r\n\r\n19:50:56:06  19:51:00:06\r\n    -On vendra plus facilement\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:06:03\r\n  nos l\u00e9gumes avec un CO2 neutre.\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:10:20\r\n   -Derri\u00e8re cette invention,\r\n        un \u00e9norme enjeu.\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:18:21\r\n    Pour limiter \u00e0 2 degr\u00e9s\r\n  le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:27:14\r\nles signataires de l'Accord de Paris\r\n  doivent r\u00e9duire leurs \u00e9missions\r\n\r\n19:51:27:16  19:51:31:11\r\n  et capter entre 5 et 10 mias\r\nde tonnes de dioxyde de carbone.\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:34:18\r\n    Berne soutient le projet.\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:36:22\r\n   -Cette installation permettra\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:38:21\r\n    de d\u00e9terminer le rendement,\r\n\r\n19:51:38:23  19:51:42:01\r\n             les co\u00fbts\r\n   et la rentabilit\u00e9 du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:51:42:06  19:51:46:18\r\n     -La ma\u00eetrise des co\u00fbts:\r\n        un enjeu majeur.\r\n\r\n19:51:46:20  19:51:51:23\r\n    Le CO2 produit ici co\u00fbte\r\n      deux fois plus cher.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:57:03\r\n   -Voici une variante propos\u00e9e\r\n      par un g\u00e9ant du tabac.\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:02:09\r\n Le proc\u00e9d\u00e9 est fait pour chauffer\r\n   et non plus br\u00fbler le tabac.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:07:23\r\n Des chercheurs lausannois publient\r\n la premi\u00e8re \u00e9tude ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:12:20\r\n-A Neuch\u00e2tel, le Cube est la t\u00eate\r\n   pensante de Philip Morris.\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:17:17\r\n C'est l\u00e0 que le g\u00e9ant du tabac \r\nimagine le futur de la cigarette.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:21:21\r\n   Sa derni\u00e8re trouvaille IQOS\r\n    est sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:26:02\r\n  Des sticks de tabac chauff\u00e9s\r\n  \u00e0 300 degr\u00e9s, et non br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n19:52:26:04  19:52:29:04\r\n      Selon le fabriquant, \r\n      le chauffage du tabac\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:04\r\n    r\u00e9duirait de plus de 90 %\r\n     les produits toxiques.\r\n\r\n19:52:33:06  19:52:39:07\r\n Des donn\u00e9es remises en question\r\n par des chercheurs lausannois.\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:42:00\r\n        -On retrouve moins\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:44:07\r\n       de compos\u00e9s toxiques\r\n\r\n19:52:44:09  19:52:48:15\r\n   que dans la cigarette normale\r\n  mais on en trouve tout de m\u00eame.\r\n\r\n19:52:48:20  19:52:51:01\r\n-La quantit\u00e9 de certains compos\u00e9s\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:54:00\r\n        serait plus haute\r\nque les chiffres de Philip Morris.\r\n\r\n19:52:54:02  19:52:56:18\r\n  C'est le cas de l'acrol\u00e9ine,\r\n          un irritant.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:00:05\r\nLe directeur scientifique du groupe\r\n    explique cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:53:00:10  19:53:02:12\r\n -Des diff\u00e9rences m\u00e9thodologiques\r\n\r\n19:53:02:14  19:53:04:12\r\n    sont probablement la cause\r\n\r\n19:53:04:14  19:53:07:14\r\n de ces diff\u00e9rences de r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:11:05\r\n-A cause du monoxyde de carbone,\r\n     le m\u00e9decin lausannois\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:15:03\r\n   rejette aussi l'appellation\r\n     \"sans fum\u00e9e\" de l'IQOS.\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:18:08\r\n-Le probl\u00e8me n'est pas la combustion\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:21:09\r\n         mais la pyrolyse,\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:25:23\r\n     probablement \u00e0 l'origine\r\n      des compos\u00e9s trouv\u00e9s.\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:30:18\r\n-La pyrolyse est un proc\u00e9d\u00e9 chimique\r\n      induit par le chauffage\r\n\r\n19:53:30:20  19:53:35:04\r\nproduisant des gaz de d\u00e9composition\r\n   comme le monoxyde de carbone.\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:41:06\r\n      Alors fum\u00e9e ou pas ?\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:49:23\r\n  -C'est un condensat de vapeur.\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:53:15\r\n    Il contient des substances\r\n\r\n19:53:53:19  19:53:59:17\r\n qu'on retrouve dans la cigarette.\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:03:22\r\n -La bataille s\u00e9mantique semble\r\n            anodine.\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:08:05\r\n     Les \u00e9missions toxiques\r\n     de l'IQOS sont basses\r\n\r\n19:54:08:07  19:54:12:14\r\n mais aucun r\u00e9sultat ind\u00e9pendant\r\nsur leur nocivit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:17:06\r\n    -Ce soir l'\u00e9mission \"36,9\"\r\n sur le tabac \u00e0 21h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:21:11\r\n  Une op\u00e9ration insolite \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:07\r\n Les parlementaires se sont fait\r\n      contr\u00f4ler la tension.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:33:07\r\nUn moyen de faire de la pr\u00e9vention\r\n avec l'appui de sponsors priv\u00e9s.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:39:11\r\n    -Jour de check-up sant\u00e9 \r\n    pour les parlementaires.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:17\r\n       Ils sont auscult\u00e9s\r\n    sous toutes les coutures.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:46:08\r\n      Test sanguin compris.\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:49:01\r\n            -P\u00e9nible ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:54:49:03  19:54:53:02\r\n      -Certains souffrent.\r\n\r\n19:54:54:21  19:55:00:07\r\n         -Ca piquouille ?\r\n\r\n19:55:03:14  19:55:07:04\r\n      -Etre parlementaire:\r\n      bon pour la sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:09:09\r\n      -Non, pas sain du tout.\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:12:10\r\n        J'ai pris 20 kilos.\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:16:13\r\n  -Peu de sommeil, les ap\u00e9ros...\r\n\r\n19:55:16:15  19:55:18:18\r\n           Le stress...\r\n\r\n19:55:18:23  19:55:20:21\r\n          -On est assis.\r\n\r\n19:55:20:23  19:55:26:00\r\nOn se console avec un gueuleton.\r\n\r\n19:55:26:05  19:55:29:07\r\n      -Chacun sa solution.\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:35:22\r\n-Je cours en montant les escaliers.\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:38:13\r\n-Je fais attention \u00e0 ce que je mange.\r\n\r\n19:55:38:18  19:55:42:15\r\n        -Je fais du sport.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:46:00\r\n-Des acteurs de la sant\u00e9 organisent\r\n           l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:48:19\r\n   Une proximit\u00e9 trop grande ?\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:55:12\r\n -Je ne connais pas les sponsors.\r\n\r\n19:55:55:17  19:55:58:14\r\n    -C'est l'occasion de faire\r\n\r\n19:55:58:16  19:56:01:08\r\n          du r\u00e9seautage,\r\n\r\n19:56:01:10  19:56:05:00\r\n      on plante des graines.\r\n\r\n19:56:05:06  19:56:12:00\r\n-On recommande de manger des graines\r\n et des fruits aux parlementaires.\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:15:20\r\n Se laisseront-ils influencer ?\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:20:21\r\n   -Stan Wawrinka jouera demain\r\n         \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:23:13\r\n Il est aur\u00e9ol\u00e9 de ses victoires.\r\n\r\n19:56:23:15  19:56:27:11\r\n      Un changement de statut\r\n         qui se constate.\r\n\r\n19:56:27:12  19:56:33:01\r\n  Selon Bilan, sa fortune atteint\r\n        50 \u00e0 100 millions.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:42:04\r\n        -Une Coupe Davis\r\n    et trois Grands Chelems.\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:49:22\r\n Depuis 3 ans, S.Wawrinka gagne de\r\ngros tournois et beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:56:55:23  19:57:01:03\r\n Ces gains acquis sur le terrain\r\nlui ont rapport\u00e9 plus de 27 mios.\r\n\r\n19:57:01:05  19:57:05:11\r\n    L'autre partie, secr\u00e8te,\r\n     \u00e9mane de ses sponsors.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:08:13\r\n    -Ce qui fait la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:11:15\r\nc'est que Stan a gagn\u00e9 ses 3 titres\r\n\r\n19:57:11:17  19:57:14:01\r\n du Grand Chelem sur 3 continents.\r\n\r\n19:57:14:03  19:57:16:13\r\nLes marques avec lesquelles on parle\r\n\r\n19:57:16:15  19:57:19:11\r\n          s'int\u00e9ressent\r\n    aux march\u00e9s internationaux\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:24:00\r\n   et veulent \u00eatre comp\u00e9titives\r\n    sur plusieurs continents.\r\n\r\n19:57:24:02  19:57:28:21\r\n  Beaucoup de marques \u00e9trang\u00e8res\r\n       s'int\u00e9ressent \u00e0 lui.\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:32:19\r\n    -Selon nos informations,\r\n son plus gros contrat provient\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:35:01\r\n de son \u00e9quipementier japonais.\r\n\r\n19:57:35:03  19:57:37:18\r\n    En 2014, il aurait sign\u00e9\r\n         un partenariat\r\n\r\n19:57:37:20  19:57:40:02\r\n  de 18 mios de frs sur 4 ans.\r\n\r\n19:57:40:04  19:57:43:21\r\n    En gagnant Roland-Garros\r\n    avec un short atypique,\r\n\r\n19:57:43:23  19:57:49:17\r\n  son sponsor et lui r\u00e9alisent\r\n    une op\u00e9ration marketing.\r\n\r\n19:57:49:23  19:57:52:20\r\n-Ils seront au mus\u00e9e \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:57:53:01  19:57:55:05\r\n     -La tenue de S.Wawrinka\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:58:18\r\n        a fait son entr\u00e9e\r\n au mus\u00e9e de la Porte d'Auteuil.\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:05:06\r\n        De quoi attiser\r\n   la convoitise des marques.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:16\r\n     -Ca a toujours \u00e9t\u00e9 facile\r\n\r\n19:58:09:18  19:58:12:19\r\n  de proposer Stan aux sponsors.\r\n\r\n19:58:12:21  19:58:15:22\r\n    C'est quelqu'un de g\u00e9nial.\r\n\r\n19:58:16:00  19:58:20:11\r\nSi vous le pr\u00e9sentez \u00e0 des patrons,\r\n     ils vont tomber amoureux.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:25:05\r\n -S.Wawrinka pourrait de nouveau\r\n    remporter Roland-Garros,\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:30:17\r\n       Il empocherait plus\r\nde 2 mios de frs suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:58:33:02  19:58:36:17\r\n           -On termine\r\n   par un anniversaire musical.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:40:20\r\n   Il y a 50 ans, un album culte\r\n       des Beatles sortait.\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:44:18\r\n    Sa pochette reste un mod\u00e8le\r\n          rarement \u00e9gal\u00e9.\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:50:10\r\n          -\"Sgt Pepper's\r\n     Lonely Hearts Club Band\"\r\n\r\n19:58:50:11  19:59:02:15\r\n Un nom \u00e0 rallonge pour un disque,\r\n       qui a chang\u00e9 la pop.\r\n\r\n19:59:02:17  19:59:06:11\r\n  L'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente les Beatles\r\n    ont d\u00e9j\u00e0 sorti \"Revolver\",\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:17\r\n  et les Beach Boys \"Pet Sounds\".\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:11:06\r\n  Mais \"Sgt Pepper\" va plus loin,\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:15:09\r\n         ce concept album,\r\ndont la pochette est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:19:20\r\nSa r\u00e9alisation co\u00fbte 3'000 livres,\r\npr\u00e8s de 100 fois le prix habituel\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:23:04\r\n    pour une pochette de disque\r\n            \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:28:22\r\nLe concept: une photo o\u00f9 les Beatles\r\n c\u00f4toient des figures historiques.\r\n\r\n19:59:28:23  19:59:33:14\r\n  En tout 57 photos et 9 statues\r\n       entourent le groupe,\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:39:10\r\ncela tranche avec les quatre gar\u00e7ons\r\n     \u00e0 la coupe dans le vent.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:44:12\r\nParmi les stars r\u00e9unies, on trouve\r\n  M.Monroe, M.Brando ou B.Dylan,\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:49:01\r\n       qui a fait d\u00e9couvrir\r\n     la marijuana aux Beatles.\r\n\r\n19:59:49:03  19:59:53:08\r\n       Mais ils sont pass\u00e9s\r\n     aux drogues synth\u00e9tiques,\r\n\r\n19:59:53:10  20:00:03:03\r\n  celles vant\u00e9es par les \u00e9crivains\r\nA.Huxley et W.Burroughs, tel le LSD.\r\n\r\n20:00:03:05  20:00:08:05\r\nCes lettres se trouve dans la chanson\r\n  \"Lucy in the Sky with Diamonds\".\r\n\r\n20:00:08:07  20:00:11:14\r\n     Les figures spirituelles\r\n      ne sont pas en reste.\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:17:12\r\n   O.Wilde, K.Marx et des gourous\r\nindiens choisis par George Harrison,\r\n\r\n20:00:17:14  20:00:22:02\r\n      qui d\u00e9voile sa passion \r\n     pour la musique indienne.\r\n\r\n20:00:22:04  20:00:26:17\r\n    Pas de Gandhi, par crainte\r\nde voir le disque censur\u00e9 en Inde.\r\n\r\n20:00:26:19  20:00:34:09\r\n  Idem pour Adolf Hitler et J\u00e9sus\r\nChrist, pour \u00e9viter toute pol\u00e9mique.\r\n\r\n20:00:34:11  20:00:44:09\r\n \"Sgt Pepper's Lonely Hearts Club\"\r\ns'est vendu \u00e0 32 mios d'exemplaires\r\n\r\n20:00:44:13  20:00:48:17\r\n  dans le monde depuis sa sortie.\r\n\r\n20:00:48:19  20:00:53:11\r\n       Il a offert \u00e0 la pop\r\nses premi\u00e8res lettres de noblesse.\r\n\r\n20:00:55:19  20:00:58:19\r\n   -Voici des images de synth\u00e8se\r\n            de la NASA,\r\n\r\n20:00:58:21  20:01:04:05\r\n      qui annonce une mission\r\n      pour toucher le soleil.\r\n\r\n20:01:04:07  20:01:11:23\r\n L'engin sera 7 fois plus proche \r\n que tous les appareils employ\u00e9s.\r\n\r\n20:01:14:04  20:01:19:18\r\n    Ce soir, \"Specimen\" sonde\r\nles myst\u00e8res de notre inconscient.\r\n\r\n20:01:19:20  20:01:24:04\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:24:06  20:01:29:14\r\n    Sous-titrage Swiss TXT:\r\nM-C.Essade, F.Froidevaux, M.Pisino\r\n   R.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031535\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:45) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous le changement aura un grand effet pour nos retraites, le Conseil des \u00c9tats veut emp\u00eacher les retraits en capital du 2\u00e8me, pilier apr\u00e8s 65 ans, il veut \u00e9viter les aventures financi\u00e8res de retrait\u00e9s qui finissent par recourir \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat, la campagne s'envenime \u00e0 Moutier, le canton de Berne reconna\u00eet s'\u00eatre tromp\u00e9 dans ses calculs Moutier, rapporte beaucoup plus qu'on ne le croyait les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent une erreur et le poids qu'elle a pu avoir sur le vote anticip\u00e9 le terrorisme qui frappe apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin et tant d'autres victimes, au moins 90 morts \u00e0 Kaboul attaques commises au d\u00e9but du mois de ramadan, Donald Trump versus les Europ\u00e9ens, le conflit s'aggrave, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant de quitter l'accord sur le climat, la possibilit\u00e9 de retrait provoque un toll\u00e9 Pierre Gobet Washington racontera l'offensive tr\u00f4ne et Isabelle Ory le sursaut europ\u00e9en au Japon Georges longue Hertner re\u00e7u par un robot dinosaure r\u00e9ceptionniste d'h\u00f4tel, c'est le genre de sc\u00e8nes \u00e9tonnantes qui se multiplient dans un pays qui manque de main-d'oeuvre, mais qui recourent le moins possible aux travailleurs immigr\u00e9s, et puis la sc\u00e8ne insolite \u00e0 Berne, les parlementaires se voyait contr\u00f4ler la tension, le cholest\u00e9rol, le tour de taille, exemple Filippo Lombardi, un kilo de plus chaque ann\u00e9e, la journ\u00e9e s'organise avec des sponsors priv\u00e9s et pour rappeler l'importance d'une vie saine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:47 > 0:04:02) [91%] : \r\nC'est un changement majeur qui se dessine, les retrait\u00e9s qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour Ren\u00e9 leur 2\u00e8me, pilier en capital ne le pourront plus, c'est la volont\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, il veut \u00e9viter le cas de figure d'une retraite dilapider trop t\u00f4t, o\u00f9 l'on recourt \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:37) [92%] : \r\nL'heure de la retraite, l'adieu aux coll\u00e8gues on s'en r\u00e9jouit, o\u00f9 on le redoute, mais pour beaucoup, c'est un saut vers de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res, c'est pour venir en aide \u00e0 ces retrait\u00e9s qui existent, les prestations compl\u00e9mentaires mais leur co\u00fbt n'arr\u00eate pas d'augmenter : 6,9 milliards par ann\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2030 premi\u00e8res mesures d'\u00e9conomie, la fin d'un choix au moment de la retraite aujourd'hui, apr\u00e8s avoir mis de c\u00f4t\u00e9 pendant sa carri\u00e8re, chacun peut d\u00e9cider de touch\u00e9 d'un coup l'entier de son 2\u00e8me, pilier bient\u00f4t du pass\u00e9, le Conseil des \u00c9tats ne veut autoriser que le versement de la rente mensuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:47) [93%] : \r\nBen \u00e7a sert \u00e0 permettre \u00e0 ces gens de garder une rente suffisante pour tous, l'\u00e2ge, enfin toute la dur\u00e9e de la vie qu'ils vivront \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:05:09) [92%] : \r\nSi nous constatons qu'il existe des situations dans lesquelles les gens retirent le capital 2\u00e8me pilier au moment de partir \u00e0 la retraite et puis qu'ils le d\u00e9pensent un peu, un peu, un peu librement, comme \u00e7a, et puis que 3 ou 3 ou 4 ann\u00e9es plus tard, on doit financer par les imp\u00f4ts des prestations compl\u00e9mentaires pour eux s'ils n'ont pas fait face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s envers eux- m\u00eames, mais pas non plus \u00e0 l'\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:09 > 0:05:21) [94%] : \r\nEn Suisse, aujourd'hui 320000 personnes touchent des prestations compl\u00e9mentaires pr\u00e8s d'une sur 3 a retir\u00e9 son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital, pas une raison suffisante pour les adversaires du projet d'interdire ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:37) [82%] : \r\nEt pas en ce n'\u00e9tait pas les gens \u00e0 la retraite d\u00e9pensent moins que ce qu'ils ont r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 suivante mais avec une r\u00e9elle limiter la libert\u00e9 de choix de tout le monde \u00e0 cause de relativement peu de mouton noir \u00e7a va trop loin, une qu\u00eate Sma\u00efn, c'est surveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:56) [92%] : \r\nRetirer son 2\u00e8me, pilier pour se mettre \u00e0 son compte, \u00e7a aussi, le Conseil des \u00c9tats veut limiter cela ne sera possible que jusqu'aux montants \u00e9pargn\u00e9s, \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans, ne pas payer pour ceux qui n'en ont pas vraiment besoin et mieux soutenir les autres, notamment \u00e0 travers l'aide au loyer la philosophie d'une r\u00e9forme qui prend maintenant le chemin du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:14) [95%] : \r\nUne nouvelle controverse envenime la campagne \u00e0 Moutier, le canton de Berne reconna\u00eet qu'il avait mal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales Moutier, rapporte beaucoup plus d'argent qu'on ne le croyait les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent une erreur qui a pu influencer le vote anticip\u00e9 Pascal Bourquin Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:39) [90%] : \r\nLa campagne pour le vote de Moutier s'emballe et la guerre des chiffres prend une tournure inattendue depuis plusieurs semaines, les autorit\u00e9s bernoises estime que la ville co\u00fbte 7 millions de francs canton chaque ann\u00e9e, probl\u00e8me, la direction des finances, avouait hier elle s'\u00eatre tromp\u00e9e dans le calcul de ses rentr\u00e9es fiscales en fait la ville, rapporte 3 millions de francs, une erreur de 10 millions que les pro- jurassiens estime impardonnable, alors que le vote anticip\u00e9 a commenc\u00e9 depuis une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:39 > 0:06:59) [92%] : \r\nQuand on sait que ses propres chiffres sont faux inventer ou manipul\u00e9s, h\u00e9 bien on se rend compte qu'on arrive quand m\u00eame dans une situation qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9, parce que ce qui se passe aujourd'hui c'est que le conseil ex\u00e9cutif n'est pas dans le r\u00f4le d'un gouvernement face \u00e0 ces citoyens, il est dans le r\u00f4le d'un \u00c9tat en campagne face \u00e0 des \u00e9lecteurs, et \u00e7a je crois que c'est \u00e7a le probl\u00e8me fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:59 > 0:07:11) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 probablement relativise erreur il y a eu, mais des excuses ont \u00e9t\u00e9 faites les mouvements anti- s\u00e9paratistes ont utilis\u00e9 ces chiffres dans leur tous m\u00e9nage il pr\u00e9voit \u00e9galement de corriger leurs informations, mais estime que le pr\u00e9judice est anecdotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:49) [86%] : \r\nVis-\u00e0-vis du citoyen par rapport \u00e0 tout ce qu'on a donn\u00e9 comme argumentaire, c'est une toute petite partie cette partie-l\u00e0 ne fera pas pencher la balance, parce qu'il y a beaucoup d'autres arguments aussi c\u00f4t\u00e9 repris dans les rapports des experts et tout, hein, quand on a donn\u00e9 au Burundi du factuel, o\u00f9 l\u00e0 c'est beaucoup plus important, c'est plus Direct avec le le Pr\u00e9v\u00f4tois pr\u00e9v\u00f4toise ou ce qui leur sortir en fin d'ann\u00e9e, le porte- monnaie, Berne Jura Moutier avait tout mis en oeuvre pour \u00e9viter que le vote ne soit remise en question juridiquement en s\u00e9curisant au maximum le scrutin, finalement, c'est peut-\u00eatre la campagne qui sera responsable d'un r\u00e9sultat contest\u00e9 devant les tribunaux, aujourd'hui en tous les cas, la possibilit\u00e9 d'\u00e9mettre recouvre suite \u00e0 cette erreur de calcul bernoise est largement \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:49 > 0:08:00) [94%] : \r\n\u00e0 noter que les pro- Bernois vont \u00e9galement d\u00e9poser un recours au sujet d'un courrier envoy\u00e9 par la commune aux parents d'\u00e9l\u00e8ves, courrier qui affirme que l'\u00e9cole \u00e0 journ\u00e9e continue n'est pas remise en question en cas de d\u00e9part dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:15) [91%] : \r\nC'est une d\u00e9localisation interne \u00e0 la Suisse, l'UBS va d\u00e9placer des centaines d'emplois vers Bienne et Renan, la banque vise des \u00e9conomies importantes dans des villes o\u00f9 les loyers sont beaucoup moins chers, Nicolas Ross\u00e9, No\u00e9mie Guignard or Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:30) [94%] : \r\nIl Zurich Paradeplatz la case la plus ch\u00e8re et pas seulement au Monopoly, ici et ailleurs dans le canton, les loyers sont m\u00eame devenus un peu trop \u00e9lev\u00e9 pour UBS, la banque a annonc\u00e9 vouloir r\u00e9duire ses co\u00fbts de plusieurs milliards ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:50) [82%] : \r\nMathieu : les jeunes 40, Sharon est en plus tente bien s\u00fbr du est de loin l'endroit le plus cher de Suisse le plus cher d'Europe et m\u00eame un des plus chers dans le monde entier et nietzsch\u00e9en : nous allons maintenant nous d\u00e9placer vers des r\u00e9gions comme Bienne pour am\u00e9liorer notre rendement et notre efficacit\u00e9 Efid taux d'affectivit\u00e9 touche Paris comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:50 > 0:09:21) [86%] : \r\nLa premi\u00e8re banque suisse va donc d\u00e9laisser un peu son site historique de Zurich 600 emplois seront cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Bienne, il y en avait d\u00e9j\u00e0 eu 500 \u00e0 Schaffhouse et un 3\u00e8me centre est pr\u00e9vu entre Suisse centrale \u00e9tait sain, sur l'axe du Gothard, enfin, ce sera 100 postes en plus chez UBS \u00e0 \u00e0 Bienne UBS face install\u00e9es dans ce b\u00e2timent aujourd'hui occup\u00e9 par Swisscom 7700 m2 tout pr\u00e8s de la gare au Monopoly aussi Bienne fait partie des villes bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:21 > 0:09:38) [91%] : \r\nC'est \u00e0 grand renfort du site \u00e9conomique biennois \u00e7a peut aussi \u00eatre un renfort du site d'habitation biennois si les gens viennent s'installer ici et surtout \u00e7a contribue \u00e0 mieux diversifier les risques entre l'industrie, ce qui est notre tradition et le secteur tertiaire qui est moins soumis au changement de conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:43) [95%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la promotion \u00e9conomique reste sereine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:43 > 0:09:50) [90%] : \r\nCe que le satiriste au drame, ce n'est pas dramatique pour la ville, il s'agit de quelques centaines d'emplois et nous en comptons 450000 \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:50 > 0:09:51) [68%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:00) [94%] : \r\nUBS semble red\u00e9couvrir les avantages des diff\u00e9rentes caisses du Monopoly, pr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s avoir concentr\u00e9 beaucoup d'activit\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:02 > 0:10:25) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est comme-ci de l'Atlantique s'\u00e9largissait encore plus le foss\u00e9 politique se creuse entre Trump et les Europ\u00e9ens, le pr\u00e9sident avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9gain\u00e9 un tweet tr\u00e8s offensif contre l'Allemagne, juste apr\u00e8s son retour de tourn\u00e9e diplomatique cette fois, il cr\u00e9e le suspense sur l'accord de Paris sur le climat, la perspective d'un possible retrait am\u00e9ricain provoque d\u00e9j\u00e0 la col\u00e8re europ\u00e9enne Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:52) [95%] : \r\nPatience et suspense Donald Trump a tweet\u00e9 85 signe pour annoncer une prochaine d\u00e9cision quant \u00e0 la position des \u00c9tats-Unis sur l'accord de Paris, 4 jours apr\u00e8s la fin de la r\u00e9union tendue des chefs d'\u00c9tat du G7 en Sicile, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain joue la montre, m\u00eame si de l'avis de nombreux m\u00e9dias, sa d\u00e9cision est d\u00e9j\u00e0 prise depuis longtemps, ce serait non, un gros non \u00e0 l'accord sur le climat et tant pis pour le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:53 > 0:11:00) [93%] : \r\nEn Sicile, pourtant, ses interlocuteurs du G7 ont bien tent\u00e9 de le convaincre, avec pour certains d\u00e9j\u00e0 quelques espoirs \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:00 > 0:11:13) [93%] : \r\nMoi je pense que Monsieur Trump est quelqu'un qui est pragmatique et donc j'ai bon espoir qu'il ayant consid\u00e9r\u00e9 les arguments \u00e9voqu\u00e9s par les uns et les autres, et l'int\u00e9r\u00eat m\u00eame de son pays, il confirme son engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:14 > 0:11:14) [83%] : \r\nExact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:17) [95%] : \r\nD'autres se montrait en revanche beaucoup moins optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:18 > 0:11:35) [87%] : \r\nTr\u00e8s Tapon Onyx, le dernier point qui s'est av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s difficile et je dois le dire tr\u00e8s insatisfaisant concerne la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le climat, on s'est retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment du 6 contrat sous Heinz je d\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:41) [92%] : \r\nAssez pour justifier une derni\u00e8re tentative, ce matin, de la part du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:42 > 0:11:51) [95%] : \r\nT\u00e9thys, il est absolument essentiel que le monde entier mettent en oeuvre les accords de Paris et que nous assumions cette t\u00e2che avec une ambition renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:52 > 0:12:10) [93%] : \r\nPourtant, toujours pas de r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 d'Washington, mis \u00e0 part le tweet pr\u00e9sidentiel aucun signal officiel de la Maison Blanche, cet apr\u00e8s- midi, les observateurs en sont r\u00e9duits \u00e0 sp\u00e9culer, les opposants \u00e0 manifester et les dirigeants du G7 \u00e0 promettre qu'ils iront de l'avant sur le dossier du climat, quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:12 > 0:12:23) [86%] : \r\n\u00e0 ce soir, Washington s'\u00e9loigne de Bruxelles, nous allons dans les 2 capitales Pierre Gobet d'abord 3 rentrer de de d'Europe, il a vu les Europ\u00e9ens, mais il n'est pas du tout amadouer par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:13:30) [91%] : \r\nAlors il y a un flottement ici \u00e0 \u00e0 la Maison Blanche depuis quelques jours, avec toutes ces enqu\u00eates en cours, on parle d'un remaniement de l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident et maintenant ce suspense autour de Paris, jamais depuis son retour d'Europe ce week- end, Donald Trump a fait passer un message : pas question de diluer l'\u00e9nergie qui l'a port\u00e9 au pouvoir, les promesses faites \u00e0 ses \u00e9lecteurs ainsi du tac-au-tac il a, il a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 Angela Merkel en attaquant l'Allemagne sur les questions commerciales sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 de l'Otan et aujourd'hui il y a ces fuites sur une sortie possible accord climatique qui \u00e9tait aussi un slogan de campagne de Donald Trump alors on sait qu'\u00e0 la Maison Blanche, il y a 2 camps qui s'affrontent sur cette question, le pr\u00e9sident va devoir trancher et annoncer de 2 c'est proche conseiller aujourd'hui publie un \u00e9dito dans la presse pour expliquer qu'America fort, \u00e7a veut pas dire l\u00e0, miracle, l'Am\u00e9rique seuls dans le monde, si la sortie de Paris, est confirm\u00e9, ils vont avoir bien de la peine \u00e0 convaincre que les \u00c9tats-Unis n'ont pas choisi de basculer dans l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:30 > 0:13:33) [97%] : \r\nAction r\u00e9action \u00e0 Bruxelles il y a un sursaut des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:35 > 0:14:35) [92%] : \r\nOui, ces ces rebuffades trompant continue d'alimenter cette \u00e9trange retournement de situation qu'on observe en Europe, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'apathie et de crise, il y a d'un coup un moment europ\u00e9en comme si, face \u00e0 l'adversit\u00e9, alors le Brexit d'abord et puis tra\u00eene ensuite les Europ\u00e9ens avaient enfin compris qu'il fallait qu'ils se retroussent les manches, alors on l'a senti par exemple sur l'esquisse d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne, inimaginable il y a encore un an, et puis on l'a senti aussi aujourd'hui o\u00f9 la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9sent\u00e9 ses pistes pour l'avenir de la zone Euro, alors \u00e7a passe par un budget commun un ministre des Finances comment m\u00eame la possibilit\u00e9 d'\u00e9mettre de la dette en commun un projet trop ambitieux s\u00fbrement qui aurait \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 dans un tiroir, il y a quelques mois, mais l\u00e0, Paris et Berlin soutiennent Bruxelles parce que macron et Merkel veulent maintenant une Europe unie qui prot\u00e8ge et chaque jour, les actes de finalement leur donne des arguments pour mieux convaincre leurs opinions publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:48) [92%] : \r\nIsabelle, merci l'Europe politique revigor\u00e9, c'est le cas aussi en mati\u00e8re \u00e9conomique, le contraste et l\u00e0 entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis sur les march\u00e9s boursiers et les investisseurs reviennent sur ce march\u00e9 longtemps mal aim\u00e9s Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:49 > 0:15:10) [94%] : \r\nCrise de la zone Euro Brexit mont\u00e9e des populismes impression de d\u00e9clin, une vision tr\u00e8s noire de l'Europe s'\u00e9tait impos\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9tournant les investisseurs de la zone Euro mais depuis quelques mois, c'est un vrai retournement de tendance, les bourses europ\u00e9ennes affiche une vitalit\u00e9 \u00e9tonnante, cette progression s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:11 > 0:15:24) [94%] : \r\nC'est un rattrapage qui \u00e9tait logique, puisque finalement, l'\u00e9conomie europ\u00e9enne \u00e9tait en retard par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, Lise de la croissance a \u00e9t\u00e9 au rendez- vous au 1er trimestre et donc les march\u00e9s ont bien compris \u00e7a et il y a eu un rattrapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:24 > 0:15:32) [93%] : \r\nOn a l'investissement qui d\u00e9marre, on a la consommation qui moins de sant\u00e9 et on a surtout des indicateurs de confiance au niveau des entreprises et des consommateurs qui sont au plus haut aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:33 > 0:15:41) [99%] : \r\nCette confiance se mat\u00e9rialise par une baisse du ch\u00f4mage au plus bas en Allemagne depuis la r\u00e9unification, un ch\u00f4mage qui recule aussi en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:42 > 0:15:54) [97%] : \r\nLes \u00e9conomies europ\u00e9ennes vont nettement mieux que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et surtout quand on la compare \u00e0 la situation am\u00e9ricaine, on sent qu'il y a un momentum positif dans les \u00e9conomies europ\u00e9ennes, alors qu'il est en train de dispara\u00eetre dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:54 > 0:16:14) [96%] : \r\nIl faut dire qu'ailleurs, les perspectives s'assombrissent aux \u00c9tats-Unis, la r\u00e9forme fiscale risque le blocage politique, tandis qu'en Chine le niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 d'endettement suscite de plus en plus d'inqui\u00e9tude \u00e0 l'inverse, l'Europe a r\u00e9sist\u00e9 au choc du Brexit et l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron donne un nouvel \u00e9lan, mais le risque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:16 > 0:16:31) [85%] : \r\nLe principal risque, la zone Euro, c'est qu'effectivement on va l'enthousiasme convoi gr\u00e2ce Alexandr Macron disparaissent, d'une part, peut-\u00eatre parce qu'il racl\u00e9e, les l\u00e9gislatives peu probables mais surtout qu'il rate la mise en place de ces r\u00e9formes sur le travail sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:31 > 0:16:41) [88%] : \r\nEncore beaucoup de risques en Europe, c'est pas parce qu'il ne s'est pas mat\u00e9rialis\u00e9 qui n'existe pas, il y a des risques politiques qui reste, avec des \u00e9lections qui devraient arriver en Allemagne, en Italie, il y a le risque de la une ren\u00e9gociation de la dette grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:54) [94%] : \r\nDette grecque Brexit populisme d\u00e9sindustrialisation, les risques ne se sont pas \u00e9vanouie mais l'Europe s'offre une parenth\u00e8se dor\u00e9e \u00e0 laquelle personne n'osait r\u00eaver il y a encore une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:56 > 0:17:21) [93%] : \r\nUn nouvel attentat montre la puissance meurtri\u00e8re du terrorisme apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin, Bruxelles, les coptes en \u00c9gypte et tant d'autres victimes, la terreur frappe \u00e0 Kaboul, au moins 90 morts la s\u00e9rie rappelle l'importance de l'engagement policier et militaire compte le groupe \u00c9tat islamique notamment, elle rappelle aussi que des musulmans figurent parmi les premi\u00e8res victimes des assassins islamistes, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images en am\u00e9liorant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:24 > 0:17:51) [92%] : \r\nLe ramadan commence \u00e0 peine et c'est un mois de je\u00fbne tr\u00e8s meurtrier qui s'annonce en terre d'Islam \u00e0 Kaboul cette \u00e9paisse fum\u00e9e qui surplombe la ville t\u00e9moignent de la violence de l'attente, le bilan de l'explosion d'un camion- citerne en tout d\u00e9but de matin\u00e9e d\u00e9passe maintenant 90 morts et ne cesse de s'alourdir, une tonne et demie d'explosifs au coeur d'une des zones les plus contr\u00f4l\u00e9s, le quartier des ambassades, la repr\u00e9sentation allemande a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e malgr\u00e9 la hauteur des murs de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:51 > 0:18:07) [92%] : \r\nM\u00e8ne une vie 19 votes dans ces moments-l\u00e0, il est encore plus \u00e9vident que le terrorisme n'a pas de fronti\u00e8res, nous sommes des cibles \u00e0 l'\u00e0 Manchester en pleine ou \u00e0 Berlin, Paris, Istanbul, Istanbul, Saint-Petersbourg et aujourd'hui Kaboul le crabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:07 > 0:18:59) [96%] : \r\nL'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais au d\u00e9but du printemps, les talibans qui sont en passe de r\u00e9cup\u00e9rer 40 pourcent du territoire afghan, ont lanc\u00e9 une offensive ciblant de pr\u00e9f\u00e9rence les forces \u00e9trang\u00e8res en Irak hier, c'est l'\u00c9tat islamique qui a perp\u00e9tr\u00e9 2 attentats au coeur de Bagdad, \u00e0 l'heure o\u00f9 les familles profitent de la baisse des temp\u00e9ratures et de la nuit pour sortir apr\u00e8s la rupture du je\u00fbne, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 devant un marchand de glaces populaire 16 personnes sont mortes, dont des femmes et des enfants le 26 mai dernier c'est la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne d'\u00c9gypte qui a \u00e9t\u00e9 la cible des terroristes de Daech des assaillants ont ouvert le feu en plein d\u00e9sert sur un bus qui conduisait des dizaines de coptes vers le monast\u00e8re de Saint Samuel 29 morts qui s'ajoutent \u00e0 la longue liste des victimes des extr\u00e9mistes islamistes en \u00c9gypte qui en avril avait d\u00e9j\u00e0 pris pour cible 2 \u00e9glises chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:00 > 0:19:19) [91%] : \r\nNous proposons de partir maintenant pour le Japon Georges vous m'Gaertner il est correspondant depuis 35 ans, il observe les bouleversements, la soci\u00e9t\u00e9 japonaise vieillit tr\u00e8s vite d'o\u00f9 un manque cruel de main-d'Oeuvres mais elles recourent le moins possible \u00e0 l'immigration et cela m\u00e8ne ces sc\u00e8nes \u00e9tonnantes qu'on va voir, c'est le document de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:20 > 0:19:38) [89%] : \r\nFaut s'habituer \u00e0 tout dans un Japon qui ne fait plus de pb manque de ch\u00f4meurs et refuse de s'ouvrir \u00e0 l'immigration m\u00eame \u00e0 \u00eatre accueillis dans cet h\u00f4tel par des dinosaures, il vous explique la proc\u00e9dure \u00e0 suivre pour vous enregistrer scanner votre passeport avant de recevoir une cl\u00e9 \u00e9lectronique et une quittance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:39 > 0:19:51) [95%] : \r\nSans ces robots cet h\u00f4tel n'aurait pas pu ouvrir ses portes il y a moins d'un mois, car la population active au Japon a chut\u00e9 de plus de 10 millions de personnes en moins de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:51 > 0:19:58) [88%] : \r\nDans votre chambre un robot- concierge vous interpelle, si vous le lui demandez il allume la t\u00e9l\u00e9vision, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:59 > 0:20:11) [80%] : \r\nC'est la non- prot\u00e9g\u00e9 la population japonaise diminue alors nous automatisme notre h\u00f4tel n'emploie que cette personne 24 heures sur 24 alors qu'il en faudrait 40 100 nos robots les mots Prost au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:44) [89%] : \r\nLe d\u00e9clin d\u00e9mographique est une aubaine pour ces jeunes Japonais fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de l'universit\u00e9, vous avez aujourd'hui une offre et demi d'emplois par ch\u00f4meur chez Nissan, Carlos Ghosn, le patron leur souhaite la bienvenue, la p\u00e9nurie de main d'oeuvre, force de grandes cha\u00eenes de restauration en offrant un service 24 heures sur 24 \u00e0 fermer leurs portes la nuit pendant au moins 5 heures Minoru Canada, un responsable de Skylark, groupe g\u00e9rant plus de 3000 restaurants ne vit pas leur fermeture la nuit comme une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:44 > 0:20:56) [85%] : \r\nSauf que, sur ce qui a si nous fermons nos restaurants la nuit, c'est aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9 vieillit, les personnes \u00e2g\u00e9es se couche t\u00f4t et se l\u00e8ve t\u00f4t, nous adaptons nos services et c'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:57 > 0:21:09) [89%] : \r\nPour faire tourner ses restaurants, le groupe s'appuie sur les femmes de plus en plus nombreuses sur le march\u00e9 du travail \u00e0 60 ans Noriko Kobayashi est un manager multit\u00e2ches pr\u00e9sente en cuisine en salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:11) [99%] : \r\nEt \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:12 > 0:21:13) [71%] : \r\nLa guerre le le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:13 > 0:21:22) [88%] : \r\nL'entreprise me demandera sans doute de prendre ma retraite \u00e0 65 ans, mais j'esp\u00e8re pouvoir continuer de travailler bien au-del\u00e0 le quand il jusqu'\u00e0 gu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:32) [97%] : \r\nSon entreprise ne pourra pas se passer d'elle le pays refuse toujours de s'ouvrir \u00e0 l'immigration, le nombre de travailleurs \u00e2g\u00e9s de 60 \u00e0 69 ans a bondi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:34 > 0:21:46) [86%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de l'accord sur le climat, quelles que soient les atermoiements politiques : l'\u00e9conomie verte avance une illustration ses aspirateurs g\u00e9ants \u00e0 CO2, la Suisse est en pointe dans ce projet, Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:48 > 0:22:07) [96%] : \r\n18 aspirateurs g\u00e9ants pour capturer le CO2 de l'air, nous sommes sur le toit de l'usine d'incin\u00e9ration d'Hinwil dans l'Oberland z\u00fcrichois pour ces 2 jeunes entrepreneurs, un grand jour, ils inaugurent la premi\u00e8re utilisation commerciale de leur invention qui doit permettre de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:09 > 0:22:16) [91%] : \r\nNous pouvons capter ici 900 tonnes de CO2 par an, cela correspond aux \u00e9missions de gaz carbonique moyenne d'environ sont citoyens europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:17 > 0:22:55) [91%] : \r\nVoici comment cela fonctionne, les aspirateurs captent le dioxyde de carbone en le fixant sur un filtre ce filtre est ensuite chauff\u00e9e \u00e0 l'aide de la chaleur r\u00e9siduelle de l'incin\u00e9rateur, cela permet de d\u00e9tacher le gaz carbonique du filtre et de le conduire dans des serres mara\u00eech\u00e8res \u00e0 proximit\u00e9, alors que l'aspirateur rejette, lui, de l'air presque sans CO2 nous CO2 dans les serres, via des conduites souterraines et vite absorb\u00e9es par les plantes, gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se les l\u00e9gumes sont plus gros et poussent plus vite jusqu'ici le mara\u00eecher utilisait pour se faire du CO2 industriel qu'il devait faire venir pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:55 > 0:22:57) [62%] : \r\nCamille descendre \u00e0 ouvrir, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:57 > 0:23:06) [95%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 moyen terme, nous vendrons plus facilement nos l\u00e9gumes s'ils ont un bilan CO2 neutre, c'est une question de temps pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:07 > 0:23:29) [97%] : \r\nDerri\u00e8re cette invention de l'EPFZ, un enjeu \u00e9norme pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s maximum, les signataires de l'accord de Paris doivent non seulement r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2 mais aussi capter entre 5 et 10 milliards de tonnes de dioxyde de carbone, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente dans l'atmosph\u00e8re, voil\u00e0 pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration soutient financi\u00e8rement le projet z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:29 > 0:23:41) [88%] : \r\nComme l'installation en particulier va permettent de d\u00e9terminer la le rendement de cette installation, les co\u00fbts de fonctionnement et aussi la rentabilit\u00e9 de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:49) [95%] : \r\nLa ma\u00eetrise des co\u00fbts, c'est l'enjeu majeur pour cette nouvelle technologie, le CO2 produit co\u00fbte encore 2 \u00e0 3 fois plus cher que sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:52 > 0:24:05) [90%] : \r\nDans le monde des fumeurs apr\u00e8s la cigarette et le vapotage voici une variante propos\u00e9e par un g\u00e9ant du tabac, le proc\u00e9d\u00e9 est fait pour chauffer et non plus br\u00fbler le tabac mais un groupe de chercheurs lausannois publie la premi\u00e8res \u00e9tudes ind\u00e9pendantes Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:08 > 0:24:38) [90%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le cube est la t\u00eate pensante de Philip Morris, c'est l\u00e0 que le g\u00e9ant du tabac imaginent le futur de la cigarette, sa trouvaille, la IQOS et depuis peu sur le march\u00e9 suisse des sticks de tabac sont chauff\u00e9s \u00e0 300 degr\u00e9s et non plus br\u00fbler Philip Morris mise tout sur cette innovation selon le fabricant, le chauffage du tabac, la dur\u00e9e de plus de 90 pourcent les produits toxiques des donn\u00e9es remise en question par des chercheurs lausannois dans une \u00e9tude pilote publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:39 > 0:24:46) [95%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on retrouve moins de compos\u00e9s toxiques que l'on retrouve dans la cigarette normale, on en trouve tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:46 > 0:24:58) [92%] : \r\nLa quantit\u00e9 de certains compos\u00e9s mesur\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cette machine serait plus haute que les chiffres de Philip Morris, c'est le cas de la Crowley un irritant le directeur scientifique du groupe, explique cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:59 > 0:25:06) [97%] : \r\nIl y a des diff\u00e9rences m\u00e9thodologiques qui sont probablement la cause de ces diff\u00e9rences au niveau des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:06 > 0:25:14) [92%] : \r\n\u00e0 cause de la pr\u00e9sence de monoxyde de carbone, le m\u00e9decin lausannois rejette aussi l'appellation sans fum\u00e9e de la IQOS donn\u00e9e par le fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:15 > 0:25:26) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me de la course, c'est pas la combustion, mais c'est la pyrolyse, et puis \u00e0 un, c'est \u00e7a qui est pr\u00eat, un mois \u00e0 l'origine des compos\u00e9s qu'on retrouve dans notre analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:27 > 0:25:35) [93%] : \r\nLa pyrolyse est un proc\u00e9d\u00e9 chimique induit par le chauffage et qui produit des gaz de d\u00e9composition, comme le monoxyde de carbone alors fumer ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:36 > 0:25:54) [87%] : \r\nIl n'y a pas de combustion dans \u00e0 IQOS ce qu'on voit, c'est en fait un condensat de vapeur et ce condensat contient des substances certaines substances qu'on retrouve aussi dans la cigarette, mais \u00e0 des taux en moyenne 90 pourcent inf\u00e9rieur \u00e0 la cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:54 > 0:26:09) [94%] : \r\nLa bataille s\u00e9mantique semble anodine, mais elle pourrait influencer la d\u00e9cision des cantons de bannir la IQOS des lieux publics, les \u00e9missions toxiques de ce dispositif semble diminuer mais aucun r\u00e9sultat ind\u00e9pendant sur leur nocivit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:10 > 0:26:30) [91%] : \r\nVoila et rendez vous ce soir, 36 9 consacr\u00e9 au tabac \u00e0 21 heures 15 la sant\u00e9 encore avec cette op\u00e9ration insolite \u00e0 Berne, les parlementaires se sont faits contr\u00f4ler la tension, le cholest\u00e9rol, le tour de taille, occasion d'un clin d'oeil sur le mode de vie et, plus s\u00e9rieusement, un but de pr\u00e9vention avec l'appui de sponsors priv\u00e9s Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:32 > 0:26:42) [96%] : \r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du Palais f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui c'\u00e9tait jour de check-up sant\u00e9 pour les parlementaires, en cette journ\u00e9e de pr\u00e9vention, on les ausculte sous toutes leurs coutures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:43 > 0:26:57) [86%] : \r\nY compris le test sanguin, c'est un peu p\u00e9nible, je lui fis il y a ceux qui souffrent un peu, j'applique beaucoup et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:58 > 0:27:03) [91%] : \r\n\u00e7a fait couillon \u00e7a gratouille et voil\u00e0 la goutte Marianne d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:03 > 0:27:06) [94%] : \r\nAu fait d'\u00eatre parlementaire, c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:06 > 0:27:12) [83%] : \r\nNon, non c'est pas \u00e7a du tout, effectivement, j'ai pris une vingtaine de kilos d'objets auparavant, \u00e7a fait presque un kilo par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:12 > 0:27:18) [86%] : \r\nUne belle X, l\u00e0 on a peu de sommeil il y a les ap\u00e9ros le stress du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:18 > 0:27:26) [92%] : \r\n\u00e9videmment, on est assis, et puis quand on a fini tout \u00e7a en Alsace consoler donc \u00e9videmment un bon gueuleton une bonne bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:26 > 0:27:29) [94%] : \r\nAlors chacun a sa solution, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:29 > 0:27:42) [90%] : \r\nAlors si je monte les escaliers, Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vais tr\u00e8s vite une fois par semaine je vais nager, moi je fais attention \u00e0 ce que je mange, je tract et beaucoup de sports, du tennis, du golf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:43 > 0:27:47) [97%] : \r\nDes acteurs de la sant\u00e9 organise l'\u00e9v\u00e9nement, une proximit\u00e9 trop grande avec les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:48 > 0:27:55) [84%] : \r\nAujourd'hui, pas du tout, parce qu'une fois que les sponsors, on ne les voit on ne les voit pas annuel, je ne sais m\u00eame pas qui en fait vraiment sponsor de cette journ\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:55 > 0:27:59) [92%] : \r\nDes journ\u00e9es comme aujourd'hui sont plus l'occasion de faire du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:59 > 0:28:04) [90%] : \r\nPage de vraiment faire passer des messages, on plante les graines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:05 > 0:28:14) [91%] : \r\nDes graines, des fruits, il y en a en tout cas dans les menus sant\u00e9 recommand\u00e9 aujourd'hui aux parlementaires \u00e0 voir, c'est sur ce point au moins, ils se laisseront influencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:14 > 0:28:16) [60%] : \r\nPlus 30 s'est le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:17 > 0:28:34) [90%] : \r\nRoland-Garros Stan Wawrinka jouera demain il \u00e9tait aur\u00e9ol\u00e9 de ses victoires \u00e0 Melbourne \u00e0 Paris \u00e0 New York, un changement de statut qui se constate dans le classement financier selon nos confr\u00e8res de bilan sa fortune reste tr\u00e8s au-dessous de Federer, par exemple l'mais elle atteint 50 \u00e0 100 millions Mathieu juteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:36 > 0:28:54) [95%] : \r\nUne Coupe Davis mais aussi 3 Grand Chelem \u00e0 Melbourne, Roland-Garros et l'US Open depuis 3 ans, Stan Wawrinka gagne les plus gros tournois et beaucoup d'argent, sa fortune est aujourd'hui estim\u00e9e entre 50 et 100 millions de francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:55 > 0:29:03) [88%] : \r\nSes gains acquis sur le terrain lui ont pour l'instant, rapport\u00e9 plus de 27 millions l'autre partie plus secr\u00e8te \u00e9mane de ses sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:05 > 0:29:28) [85%] : \r\nC'\u00e9tait un One qui vous voulez, quand m\u00eame, \u00e7a, ce qui fait une grande diff\u00e9rence, c'est que Stan a gagn\u00e9 ses 3 titres du Grand Chelem sur 3 continents diff\u00e9rents marques avec lesquelles on parle quelle qu'elle soit, s'int\u00e9ressent aux march\u00e9s internationaux, elles veulent \u00eatre comp\u00e9titive comme Stan sur plusieurs continents fr\u00e9quente sans beaucoup de marques \u00e9trang\u00e8res s'int\u00e9ressent \u00e0 lui pour Brahim allait prendre une baisse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:28 > 0:29:44) [96%] : \r\nSelon nos informations, son plus gros contrat provient de son \u00e9quipementier japonais en 2014 il aurait sign\u00e9 un partenariat de 18 millions de francs suisses sur 4 ans en gagnant \u00e0 Roland-Garros avec un short atypique Wawrinka et son sponsor r\u00e9alise une superbe op\u00e9ration marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:45 > 0:29:47) [81%] : \r\nVoil\u00e0, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:49 > 0:30:05) [92%] : \r\nEt son mus\u00e9e \u00e0 Roland Garros, si jamais donc la tenue de Stan Wawrinka a effectivement fait son entr\u00e9e au mus\u00e9e de la Porte d'Auteuil, de quoi attiser les convoitises des autres marques, quelle que soit leur domaine d'activit\u00e9 \u00e0 32 ans, le natif de Saint-Barth\u00e9lemy fait vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:07 > 0:30:17) [86%] : \r\nIl faut exprimer ici, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 facile de proposer Stan aux sponsors, c'est quelqu'un de g\u00e9nial, si vous le pr\u00e9senter \u00e0 des patrons d'entreprises, ils vont tout de suite tomb\u00e9 amoureux de lui l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:18 > 0:30:29) [92%] : \r\nCette quinzaine \u00e0 Paris, Stan Wawrinka pourrait de nouveau remport\u00e9 Roland Garros il empocherait ainsi plus de 2 millions de francs suppl\u00e9mentaires et peut-\u00eatre toucher encore davantage de sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:32 > 0:30:45) [90%] : \r\nOn termine avec un anniversaire musical il y a 50 ans exactement, sortait un album des Beatles destin\u00e9e \u00e0 marquer l'histoire de la musique sa pochette \u00e0 une seule est rest\u00e9e comme mod\u00e8le rarement \u00e9gal\u00e9e Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:47 > 0:32:01) [88%] : \r\nJohn Peppers Lonely \u00e0 ce club un nom \u00e0 rallonge pour un disque culte qui a chang\u00e9 la face de la pop en troquant les recueils de chansons, contre un album coh\u00e9rent con\u00e7u de A \u00e0 Z, bien s\u00fbr, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les Beatles sont d\u00e9j\u00e0 sortis Revolver Bob Dylan London Bland et les Beach Boys Petr \u00e7a mais certaines va plus loin encore en imaginant un disque totale, un concept album dont la pochette est un \u00e9l\u00e9ment essentiel sign\u00e9 Yann Haworth et Peter Blake, sa r\u00e9alisation co\u00fbte 3000 livres, soit pr\u00e8s de 100 fois le prix habituel pour une pochette de disque, \u00e0 l'\u00e9poque le concept une gigantesque photo de famille o\u00f9 les Beatles c\u00f4toient des figures historiques, artistiques ou politiques en tout 57 photos et 9 statues de cire entourent un groupe aux uniformes color\u00e9s, tranchant avec les 4 gar\u00e7ons dans le vent, \u00e0 la coupe et aux costumes proprets parmi les personnalit\u00e9s r\u00e9unies sur la photo, plusieurs Stars des sixties comme Marylin Monroe Marlon Brando ou Bob Dylan, c'est ce dernier qui a fait d\u00e9couvrir la marijuana aux Beatles, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, mais c'est d\u00e9sormais aux drogues synth\u00e9tiques s'abreuve les FAP fort cette vant\u00e9e par les \u00e9crivains Aldo ceux qui voulaient et William brosse-t-elle LSD 3 lettres qu'on retrouve dans la chanson, c'est une de Sky with diamonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:08 > 0:32:20) [91%] : \r\nLes figures spirituelles ne sont pas en reste, le po\u00e8te Oscar Wilde, le philosophe Karl Marx, le psychologue Carl Jung et plusieurs gourous indiens choisi par George Harrison, qui d\u00e9voile ici sa passion pour la musique indienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:21 > 0:32:29) [85%] : \r\nExit par contre Gandhi par crainte de voir le disque censur\u00e9 on a idem pour Adolf Hitler et J\u00e9sus Christ pour \u00e9viter toute pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:34 > 0:32:47) [86%] : \r\nBande son du sommet Europe- Love symphonie pop color\u00e9e Oddo psych\u00e9d\u00e9lisme cette jeune Peppers Lonely Hearts Club Band s'est vendu \u00e0 32 millions d'exemplaires dans le monde depuis sa sortie il a offert \u00e0 la pop ses premi\u00e8res lettres de nobles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:55 > 0:33:12) [88%] : \r\nCette image encore, images de synth\u00e8se de la Nasa qui annonce, je cite, une mission pour toucher le soleil, le terme touch\u00e9 est un peu exag\u00e9r\u00e9, il sera \u00e0 6 millions de km du Soleil, mais ce serait d\u00e9j\u00e0 un record, l'engin sera cette fois plus proche que tous les appareils employ\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:14 > 0:33:23) [90%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ensuite sp\u00e9cimens ira tr\u00e8s profond en nous, l'\u00e9mission sondent les myst\u00e8res de notre inconscient tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:31 > 0:33:34) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:02 > 0:34:04) [87%] : \r\nDerri\u00e8re, c'est bien leur derni\u00e8re \u00e9mission en plus \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:06 > 0:34:09) [83%] : \r\n\u00e7a s'arr\u00eate de marcher bien je mets bien mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:17 > 0:34:18) [75%] : \r\nAh bah tu t'en sortes veut que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:32) [83%] : \r\nTed oui encore un peu tout \u00e7a va, c'est bien la petite tu c'est la bonne, si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:40 > 0:34:42) [87%] : \r\nPourrais-je me voir dans la 4 pays s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:42 > 0:34:43) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:47 > 0:34:49) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:55 > 0:34:56) [59%] : \r\nBarbant bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:06 > 0:35:08) [80%] : \r\nNon \u00e7a va je veux, j'ai vu en merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:35:13 > 0:35:14) [79%] : \r\n\u00e0 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:14 > 0:35:17) [76%] : \r\nOui, oui, oui, oui, oui, je l'ai dit, les 17 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:31 > 0:35:37) [75%] : \r\nEn m\u00eame pas parvenu au tunnel, mais l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:42 > 0:35:45) [89%] : \r\nBon ben Pentec\u00f4te va pas rassembler \u00e0 l'ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:48 > 0:35:49) [65%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:49 > 0:35:50) [65%] : \r\nQuel maire douilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:51 > 0:35:58) [78%] : \r\nOuais, voir c'est bien, mais j'avais bien peser tout l'ascension la pile Alger mais, 2 jours de cong\u00e9 dimanche et lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:00 > 0:36:01) [96%] : \r\nSous la flotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:11 > 0:36:13) [93%] : \r\nIl va faire, m\u00eame pas 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:14 > 0:36:15) [66%] : \r\nTout juste, histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:21 > 0:36:24) [80%] : \r\nOui, mais avec mon petit-fils Salvador du je vais changer de programme l\u00e0 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:27 > 0:36:30) [91%] : \r\nNon, non, non, la marche sous la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:37 > 0:36:39) [95%] : \r\nC'est \u00e0 d'autres alternatives en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:39 > 0:36:48) [81%] : \r\nBen oui, on va retourner au Papiliorama toujours tr\u00e8s sympa, puis support, vraiment, on va voir, il y a d'autres Galil\u00e9e grottes clair pour moi \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:49 > 0:36:51) [81%] : \r\nOui, avec la crise, oui toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:58 > 0:37:00) [70%] : \r\nEt puis lundi matin s'fait moins on ira marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:10 > 0:37:19) [72%] : \r\nJe prends rendez- vous changez de sang lundi c'est s\u00fbr, un pour aller bosser le lundi de Pentec\u00f4te \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:22 > 0:37:25) [94%] : \r\nMais \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:30 > 0:37:31) [91%] : \r\nStop \u00e0 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:31 > 0:37:35) [87%] : \r\nAh ben tu me diras si \u00e7a marche, je donnerai l'info \u00e0 mon mari parce qu'elle y arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:37 > 0:37:38) [95%] : \r\nTu me diras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:38 > 0:41:34) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, aujourd'hui encore, \u00e0 la faveur de l'instabilit\u00e9 r\u00e9gnante de belles cellules orageuses se sont form\u00e9s, en particulier sur l'ouest, donc sur la Suisse romande mais c'\u00e9tait assez local, on le voit d'ailleurs sur l'image radar il y a eu quelques belles cellules ici le long du Jura, \u00e0 un petit peu aussi autour de la r\u00e9gion genevoise, la r\u00e9gion de Thoune \u00e9galement en revanche sur la Suisse al\u00e9manique c'est rest\u00e9 plus calme le Tessin rester carr\u00e9ment dehors et le Valais aussi, alors on prend un petit peu de recul sur l'animation satellite, on voit bien cette petite goutte froide ici dans le centre, tournoi sur le Sud-Ouest de la France et on voit justement ces cellules qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es sur nos r\u00e9gions alors sur la situation g\u00e9n\u00e9rale, on voit d\u00e9filer justement ces ces vague orageuse la prochaine h\u00e9 bien ce sera pour la journ\u00e9e de demain, mais ce soir, et une partie de la nuit, en tout cas la premi\u00e8re partie nous subirons encore ces averses sous ces orages localement s'appelait Sarah en 2\u00e8me partie de nuit et puis demain matin, on aura peut-\u00eatre encore quelques r\u00e9sidus nuageux justement de ces vagues orageuses peut-\u00eatre encore quelques averses, le long du Jura mais assez rapidement, c'est le soleil qui devrait quand m\u00eame reprendre le dessus et rebelote l'apr\u00e8s- midi, toujours \u00e0 la faveur de cette instabilit\u00e9, les cellules vont se d\u00e9velopper plut\u00f4t d'abord en r\u00e9gion de montagne, mais probablement aussi d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine le Tessin centrale et m\u00e9ridionale restera \u00e0 l'\u00e9cart, ainsi que le Valais central et puis attention, localement, comme il y a pas beaucoup de, de, de flux en altitude, il risque d'y avoir de bons cumul et en soir\u00e9e et dans la premi\u00e8re partie de la nuit, l\u00e0 aussi, \u00e7a va se poursuivre au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a tournera autour de 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, entre 12 et 15 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, sensiblement moins chaud mais \u00e7a reste tr\u00e8s agr\u00e9able jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans valait 27 au Tessin 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude de 0 degr\u00e9 va se situer vers 3005 c\u00f4t\u00e9 bon, je vous le disais, c'est le calme plat, donc plut\u00f4t un tr\u00e8s faible sud- sud-est pour la l'altitude et et puis \u00e0 un faible Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et attention \u00e0 proximit\u00e9 des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages \u00e0 la la journ\u00e9e de vendredi, \u00e7a reste toujours instable, toujours des cellules qui vont se former mais \u00e7a va se limiter plut\u00f4t sur les reliefs, c'est assez bon, il fera de nouveau un petit peu plus chaud 27 \u00e0 28 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e samedi assez bon d\u00e9but de la journ\u00e9e, ensuite l'arriv\u00e9e d'un front froid alors lu beaucoup plus dynamique et active qui va nous occuper toute la journ\u00e9e de dimanche, et vous voyez l\u00e0 en chute libre, les maximales ne devrait pas d\u00e9passer les 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, un petit coup d'oeil sur les jours \u00e0 venir, on voit que, voil\u00e0 la diff\u00e9rence entre samedi et dimanche au niveau des temp\u00e9ratures samedi ex\u00e9crable, la journ\u00e9e, il va pleuvoir, il va y avoir des orages localement lundi un temps tra\u00eene plut\u00f4t actif sur la Suisse al\u00e9manique et mardi en principe une embellie, mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer l'indice de confiance n'est pas tr\u00e8s bon, voil\u00e0, \u00e0 vous tous, excellente soir\u00e9e dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre l'\u00e9mission sp\u00e9cimen qui va sonder notre tr\u00e8s conscient, belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T00:54:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705601745", "durationSec": 119, "title": "SO ARGENT WAWRINKA_RTS000001165119", "excerpt": "Gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats obtenus ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka int\u00e9resse les marques internationales qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 le sponsoriser. Ses gains acquis sur le terrain lui ont rapport\u00e9 27 millions de francs et avec les gains publicitaires sa fortune personnelle est estim\u00e9e entre 50 et 100 millions de francs suisses. Yonex est son sponsor principal avec lequel il aurait sign\u00e9 en 2014 un contrat de 18 millions de francs pour 4 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["SPORT ET ARGENT", "SPONSORISATION"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1601618"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601746", "durationSec": 129, "title": "SO CHRONIQUES PHOTOS PEPPER 2_RTS000001164474", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste Christophe Schenk de la photo de l'album \"Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band\" des Beatles. Cette photo prise par les photographes Jann Haworth et Peter Blake pr\u00e9sente une photos de famille o\u00f9 les Beatles c\u00f4toient des personnages historiques, artistiques ou politiques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601747", "durationSec": 124, "title": "SO CIGARETTES IQOS 3_RTS000001165243", "excerpt": "Une \u00e9tude scientifique ind\u00e9pendante affirme que le syst\u00e8me de cigarette IQOS de Philipp Moris  \u00e9mettrait de la fum\u00e9e, contrairement aux dires du cigarettier am\u00e9ricain. Le syst\u00e8me IQOS (I Quit Ordinary Smoking) contient un dispositif qui chauffe le tabac, au lieu de le br\u00fbler, mais \u00e9mettrait du monoxyde de carbone.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["PHILIP MORRIS"], "sequenceIds": ["1601657"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601748", "durationSec": 128, "title": "SO INVESTISSEMENTS EUROPEENS_RTS000001165194", "excerpt": "L'\u00e9conomie des pays europ\u00e9ens est en progression, \u00e0 l'inverse de l'\u00e9conomie des USA et de la Chine. Itw de la directrice Unigestion Fiona Frick et de l'associ\u00e9 de la banque Bordier & Cie Michel Juvet sur la vitalit\u00e9 des bourses europ\u00e9ennes et les risques qui la menace.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601749", "durationSec": 135, "title": "SO JAPON CHOMEURS_RTS000001164485", "excerpt": "La population du Japon vieillit et le pays est en p\u00e9nurie de main d'oeuvre. L'h\u00f4tel Hanna a remplac\u00e9 une partie de ses employ\u00e9s par des robots afin d'assurer les services \u00e0 la client\u00e8le.\nLes restaurants diminuent leur service de nuit, ou engagent des femmes qui sont de plus en plus nombreuses sur le march\u00e9 du travail.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["AUTOMATISATION", "D\u00c9MOGRAPHIE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1601641"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601750", "durationSec": 98, "title": "SO KABOUL ATTENTAT 02_RTS000001165100", "excerpt": "Le canton de Berne reconna\u00eet avoir mal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales de la ville de Moutier. La ville rapporterait 3 millions de francs, et ne co\u00fbterait pas 7 millions de francs, soit une erreur de 10 millions de francs. Les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent cette erreur qui a pu influencer les votes anticip\u00e9s pour la votation cantonale du 18.06.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601751", "durationSec": 107, "title": "SO MOUTIER ERREUR BERNE 2_RTS000001164993", "excerpt": "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 la r\u00e9forme des prestations compl\u00e9mentaires. Les retrait\u00e9s devraient toucher leur 2e pilier uniquement sous forme de rente mensuelle et non plus sous forme de capital. Cet d\u00e9cision devrait arr\u00eater l'\u00e9volution des co\u00fbts des prestations compl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Statement Moutier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1601612"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601752", "durationSec": 119, "title": "SO RETRAIT 2E PILIER INTERDIT_RTS000001165246", "excerpt": "Les conseillers nationaux et conseillers aux Etats ont pass\u00e9 un bilan m\u00e9dical. Ce check-up sant\u00e9 des Parlementaires a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par des priv\u00e9s de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1601611"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601753", "durationSec": 106, "title": "SO SANTE PARLEMENTAIRES 3_RTS000001165236", "excerpt": "L'entreprise suisse Climeworks a inaugur\u00e9 la 1\u00e8re installation commerciale d'extraction du CO2 de l'air. 18 aspirateurs g\u00e9ants install\u00e9s sur le toit de l'usine d'incin\u00e9ration d'Hinwil capturent le CO2 de l'air et le rejettent apr\u00e8s filtrage dans des serres mara\u00eech\u00e8res. Cette invention de l'EPFZ est soutenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL"], "sequenceIds": ["1601662"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601754", "durationSec": 29, "title": "SO SOLEIL IMAGES SYNTHESE_RTS000001164800", "excerpt": "La banque UBS SA va transf\u00e9rer 500 employ\u00e9s de Zurich vers la ville de Bienne. Ces 500 employ\u00e9s seront d\u00e9localis\u00e9s dans un nouveau centre op\u00e9rationnel. 100 emplois seront \u00e9galement cr\u00e9\u00e9es \u00e0 Renens."}, {"internalArchiveId": "AA1705601755", "durationSec": 126, "title": "SO STATION CAPTAGE CO2 ZH_RTS000001165227", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HINWIL"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CO2", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601756", "durationSec": 108, "title": "SO TRUMP ACCORD PARIS 2_RTS000001165219", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601757", "durationSec": 107, "title": "SO UBS TRANSFERT EMPLOIS_RTS000001165235", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "D\u00c9LOCALISATION"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1601613"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706601812", "summary": "Berne-ville : \nItw Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise.\nItw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nIntervention de Werner Luginbuehl, conseiller aux \u00e9tats PBD bernois.", "id": "1601611", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601813", "summary": "Moutier :\nExt b\u00e2timent de l'H\u00f4tel de Ville.\nItw Valentin Zuber, conseiller de ville PSA.\nItw Patrick Roethlisberger, conseiller de ville PLR.", "id": "1601612", "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601814", "summary": "Zurich-ville : \nPlace Paradeplatz avec b\u00e2timent de la banque UBS SA. \nItw Axel Lehmann, Chef des op\u00e9rations UBS SA.\nBienne : \nExt b\u00e2timent administratif Swisscom. Itw Erich fehr maire de Bienne.\nZurich-ville : \nItw Benno Seiler, Chef de la promotion \u00e9conomique de la Ville de Zurich.", "id": "1601613", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BIENNE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601819", "summary": "Itw en anglais Lawrence Frankopan, agent Stan Wawrinka. \nClip promotionnel Yonex avec Stanislas Wawrinka. Bref extrait clip Visilab avec Stan Wawrinka.", "id": "1601618", "visualThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601842", "summary": "Tokyo, H\u00f4tel Anna :\nGeorges Baumgartner, journaliste correspondant, au guichet de l'h\u00f4tel et accueilli par un robot dinosaure.", "id": "1601641", "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601858", "summary": "Neuch\u00e2tel : \nExt b\u00e2timent Philip Morris.\nMains manipulant cigarette IQOS et fumant cigarette IQOS.\nChercheurs dans laboratoire testant cigarette IQOS.\nItw Reto Auer, professeur en m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.\nItw Manuel Peitsch, Directeur scientifique de Philip Morris.", "id": "1601657", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL"], "visualCorporations": ["PHILIP MORRIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601863", "summary": "Berne-ville : \nDans salle commune, parlementaires passant bilan de sant\u00e9.\nItw Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC tessinois.\nItw Martin Bauumle, Conseiller national Vert lib\u00e9ral zurichois.\nItw Luzi Stamm, Conseiller national UDC argovien.\nItw Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\nItw Maximilian Reimann, Conseiller national UDC argovien.\nItw Christian Rouvinez, pharmacieplus.", "id": "1601662", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "EXAMEN M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698769", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031535", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9D9BBDE6-E347-405E-815F-03D30424C2A1", "internalArchiveId": "9D9BBDE6-E347-405E-815F-03D30424C2A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - La main verte digitale", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "L'industrie num\u00e9rique est encore loin d'un syst\u00e8me \u00e9conomique circulaire dans lequel les appareils seraient fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s. Mais ces produits reconditionn\u00e9s \u00e9tant de plus en plus tendance, l'industrie du num\u00e9rique commence \u00e0 avoir la main verte digitale.\r\n\r\n* * Nota Bene - La main verte digitale  Titre web: La main verte digitale\r\n*** NB, FG.\r\nCe printemps. Apple a annonc\u00e9 dans son rapport annuel sur l'environnement. qu'il envisageait de fabriquer ses appareils \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s. Mais voil\u00e0. cette belle d\u00e9claration d'intention a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e par une enqu\u00eate. qui a d\u00e9montr\u00e9 que l'entreprise am\u00e9ricaine pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9truire ses appareils.\r\nL'industrie num\u00e9rique est encore tr\u00e8s loin.\r\nD'un syst\u00e8me \u00e9conomique circulaire.\r\nO\u00f9 les produits qui sortent d'usine.\r\nSont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s.\r\nOu issus du vivier renouvelable.\r\nMais quoiqu'il en soit.\r\nLa firme \u00e0 la pomme a su capter.\r\nLA nouvelle tendance qui anime son secteur. \r\n\u00c0 savoir. la mont\u00e9e en puissance des produits reconditionn\u00e9s.\r\n***  Il faut dire que les appareils digitaux sont tr\u00e8s gourmands en ressources mini\u00e8res.\r\nOui.\r\nLes ordinateurs. les t\u00e9l\u00e9phones mobiles.\r\nOu encore les tablettes. sont tr\u00e8s gourmands en m\u00e9taux pr\u00e9cieux :\r\nOr. argent. cobalt. tungst\u00e8ne. \u00e9tain. lithium. etc.\r\nLa liste de composants est longue.\r\nEt ma fois.\r\nLe tri et la r\u00e9utilisation de ces m\u00e9taux laisse franchement \u00e0 d\u00e9sirer.\r\n*** Mais pourtant. la cha\u00eene de recyclage est de + en + performante !\r\nC'est vrai.\r\nMais pour l'instant.\r\nS'ils ne peuvent pas d\u00e9monter leurs appareils eux-m\u00eames.\r\nLes g\u00e9ants des produits num\u00e9riques pr\u00e9f\u00e8rent payer.\r\nPour qu'ils soient d\u00e9truits.\r\nMais voil\u00e0.\r\nCette politique gaspilleuse. de terres rares br\u00fbl\u00e9es.\r\nSuscite toujours plus de r\u00e9ticences.\r\n*** Donc. la r\u00e9sistance s'organise autour des produits reconditionn\u00e9s. \r\nC'est un march\u00e9 qui prend de l'ampleur.\r\nCar dans une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus sensible.\r\n\u00c0 l'environnement. et au partage.\r\nSes fondamentaux sont vendeurs :\r\nDonner une 2\u00e8me vie. \r\n\u00c0 un appareil condamn\u00e9 \u00e0 la casse.\r\nNon sans d'abord le confier \u00e0 un expert.\r\nQui r\u00e9parera et changera les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires.\r\n\u00c0 partir d'\u00e9l\u00e9ments recycl\u00e9s et durables.\r\n*** Le coup est donc double !\r\nL'argumentaire est imparable :\r\nNon seulement ces appareils de seconde main sont \u00e9cologiques.\r\nCar ils luttent activement contre l'obsolescence programm\u00e9e.\r\nMais aussi. gr\u00e2ce au reconditionnement.\r\nIls donnent du travail et cr\u00e9ent des nouveaux emplois !\r\nAinsi. en r\u00e9sum\u00e9.\r\nLes produits reconditionn\u00e9s sont tendance.\r\nEt apr\u00e8s avoir essay\u00e9. en vain.\r\nD'emp\u00eacher ce march\u00e9 d'\u00e9merger.\r\nEh bien.\r\nL'industrie num\u00e9rique commence enfin \u00e0 avoir.\r\nLa main verte digitale.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - La main verte digitale", "Nota Bene - La main verte digitale / JDM_2017-05-30T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - La main verte digitale / JDM_2017-05-30T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["L'industrie num\u00e9rique est encore loin d'un syst\u00e8me \u00e9conomique circulaire dans lequel les appareils seraient fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s. Mais ces produits reconditionn\u00e9s \u00e9tant de plus en plus tendance, l'industrie du num\u00e9rique commence \u00e0 avoir la main verte digitale.", "L'industrie num\u00e9rique est encore loin d'un syst\u00e8me \u00e9conomique circulaire dans lequel les appareils seraient fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s. Mais ces produits reconditionn\u00e9s \u00e9tant de plus en plus tendance, l'industrie du num\u00e9rique commence \u00e0 avoir la main verte digitale.", "L'industrie num\u00e9rique est encore loin d'un syst\u00e8me \u00e9conomique circulaire dans lequel les appareils seraient fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s. Mais ces produits reconditionn\u00e9s \u00e9tant de plus en plus tendance, l'industrie du num\u00e9rique commence \u00e0 avoir la main verte digitale."], "variantIds": ["ece-8643063", "ece-8643046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-05T04:44:56Z", "speechToTexts": ["05.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBelser ni avec Romande \u00c9nergie et sa campagne, nous sommes tous sur cette \u00e9nergie bonjour Fabrice Gaudiano bonjour ce printemps, Apple a annonc\u00e9 dans son rapport annuel sur l'environnement qu'il envisageait de fabriquer ses appareils \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, mais voil\u00e0, cette tr\u00e8s belle d\u00e9claration d'intention a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e par une petite enqu\u00eate qui a d\u00e9montr\u00e9 que l'entreprise am\u00e9ricaine pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9truire ses appareils oui il industrie num\u00e9rique est encore tr\u00e8s loin d'un syst\u00e8me \u00e9conomique circulaire o\u00f9 les produits qui sortent d'usine sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s ou issus du vivier renouvelable mais quoiqu'il en soit, la firme \u00e0 la pomme a su capter la nouvelle tendance qui anime son secteur, \u00e0 savoir la mont\u00e9e en puissance des produits reconditionn\u00e9s, il faut dire que les appareils digitaux sont sont tr\u00e8s gourmands en ressources mini\u00e8res particuli\u00e8rement il y a les ordinateurs, les t\u00e9l\u00e9phones mobiles ou encore les tablettes sont friands en m\u00e9taux pr\u00e9cieux, or, argent, cobalt tungst\u00e8ne lithium etc, bref, la liste des composants est longue et, ma foi, le tri et la r\u00e9utilisation de ces m\u00e9taux laisse \u00e0 d\u00e9sirer, qui pourrait para\u00eetre paradoxal puisqu'on a besoin que la cha\u00eene de recyclage et de plus en plus performante, c'est vrai, mais pour l'instant, s'ils ne peuvent pas d\u00e9monter leurs appareils eux- m\u00eames les g\u00e9ants des produits num\u00e9riques pr\u00e9f\u00e8rent payer pour qu'il sera d\u00e9truit, or voil\u00e0 cette politique et gaspillent The de Terres rares br\u00fbl\u00e9es suscite toujours plus de r\u00e9sistance, donc, la r\u00e9sistance s'organise autour d'elle, produits reconditionn\u00e9s, c'est un march\u00e9 qui prend de l'ampleur, car dans une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus sensible \u00e0 l'environnement et au partage le reconditionn\u00e9s vendeur, il donne une 2\u00e8me vie \u00e0 un appareil condamn\u00e9 \u00e0 la casse, non sans d'abord le confier \u00e0 un expert qui r\u00e9parera et changera les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires \u00e0 partir d'\u00e9l\u00e9ments recycl\u00e9s et durables, le coup est donc double : l'argumentaire est imparable : non seulement ses appareils de seconde main sont \u00e9cologiques car ils luttent activement contre l'obsolescence programm\u00e9e, mais aussi gr\u00e2ce au reconditionnement ils donnent du travail et cr\u00e9er de nouveaux emplois, en r\u00e9sum\u00e9, les produits reconditionn\u00e9s sont tendance et apr\u00e8s avoir essay\u00e9 en vain d'emp\u00eacher ce march\u00e9 d'\u00e9merger bien l'industrie num\u00e9rique commence enfin \u00e0 avoir un peu la main verte digitale mais on retient votre autre explication, les Terres rares br\u00fbl\u00e9es Fabrice Gaudiano on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, dans un instant, ni avec Romande \u00c9nergie et sa campagne, nous sommes tous sur cette \u00e9nergie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T05:37:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34B265AC-2DDF-4D8B-8DA3-2666BDF2B482", "internalArchiveId": "34B265AC-2DDF-4D8B-8DA3-2666BDF2B482", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Candinas, conseiller national PDC grison;Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL et titulaire d'une chaire soutenue financi\u00e8rement par la Poste;Stan Wawrinka, joueur de tennis vaudois;Vlahovic \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:19-08:01:39 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/ NORIEGA) L'ancien dictateur panam\u00e9en Manuel Noriega, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit. Ag\u00e9 de 83 ans, sa sant\u00e9 s'\u00e9tait gravement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers mois. Sa famille l'a veill\u00e9 cette nuit, et ce matin, ANouk Henry, le panama \u00e9crit ce matin l'\u00e9pilogue d'une histoire sombre, et rocambolesque.\r\n((Car Manuel Antonio Noriega, \u00e9t\u00e9 une personnalit\u00e9 aux multiples facettes. Et qui laisse un go\u00fbt amer au Panama, et m\u00eame au-del\u00e0 dans la r\u00e9gion. N\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 dans une famille pauvre, il fait une ascension rapide au sein de l'arm\u00e9e, et est form\u00e9 au contre-espionage par les Etats-Unis. Il devient le bras arm\u00e9 de la CIA dans le pays et conforte la pr\u00e9sence des Etats-Unis en am\u00e9rique centrale. Le r\u00e9gime militaire qui se met en place ne fait que renforcer son pouvoir, et il participe \u00e0 la r\u00e9pression brutale des opposants. Nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral en 1983, c'est lui qui sera de facto l'homme fort du Panama. Mais Manuel Noriega joue \u00e9galement \u00e0 d'autres jeux qui finiront par causer sa perte. Agent double, Noriega est accus\u00e9 de fournir des informations confidentielles \u00e0 Cuba et de vendre des armes aux gu\u00e9rillas d'Am\u00e9rique latine, tout en poursuivant sa collaboration avec la CIA. Il se fait \u00e9galement le relai du trafic de la coca\u00efne colombienne. \r\nIl est l\u00e2ch\u00e9 par les \u00c9tats-Unis en 1987, mais r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir encore presque 3 ans au pouvoir. Il fini par se rendre, suite \u00e0 une intervention am\u00e9ricaine sur sol panam\u00e9en, ordonn\u00e9e par George Bush p\u00e8re. Emprisonn\u00e9 aux Etats-Unis, puis en France, il est finalement extrad\u00e9 vers le Panama en 2011. Il purgeait une longue peine pour la disparition d'opposants. ))\r\n(D1/PF POSTE) Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral veut serrer la vis dans le dossier de la Poste. \r\nUne commission exige des garanties, pour les r\u00e9gions faiblement peupl\u00e9es... garanties de pouvoir acc\u00e9der rapidement aux services postaux. \r\nLe Conseil National doit se prononcer sur cette question ce matin... Derri\u00e8re ces exigences, il y a des craintes... \r\nCelles que la Poste abandonne les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques au nom de la rentabilit\u00e9... \r\nEn cause, la volont\u00e9 du g\u00e9ant jaune de fermer plusieurs centaines d'offices de poste, Guillaume Meyer...\r\n 1'37''\r\n((Au Parlement, on redoute une d\u00e9t\u00e9rioration du service dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. Une question qui f\u00e2che est celle de l'accessibilit\u00e9. La loi dit que 90% de la population doit pouvoir acc\u00e9der \u00e0 la Poste en vingt minutes, que ce soit \u00e0 pied ou en transport public. Ce que craint la commission du National, c'est qu'avec la transformation du r\u00e9seau postal, certains habitants perdent cet acc\u00e8s rapide.\r\nMartin Candinas, conseiller national PDC grison.\r\nMARTIN CANDINAS POSTE\r\nDes crit\u00e8res d'accessibilit\u00e9 r\u00e9gionaux: pour Matthias Finger, l'id\u00e9e n'est pas bonne. Il est professeur \u00e0 l'EPFL et titulaire d'une chaire soutenue financi\u00e8rement par la Poste.\r\nMATTHIAS FINGER POSTE\r\nPas s\u00fbr que l'argument convainque une majorit\u00e9 du National ce matin: en commission, l'id\u00e9e de serrer la vis \u00e0 la Poste l'a emport\u00e9 par 20 voix contre 2. Malgr\u00e9 l'opposition conjointe du g\u00e9ant jaune et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\nIl sera aussi question de taux de TVA ce matin... au Conseil des Etats cette fois... La Chambre des cantons doit dire si elle souhaite comme le national un taux d\u00e9finitif de 3,8% pour l'h\u00f4tellerie... C'est le taux r\u00e9duit dont elle b\u00e9n\u00e9ficie actuellement... taux provisoire au lieu des 8% r\u00e8glementaires... Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 cinq fois...\r\n(D3/INSTALLATION DES AUTORITES NEUCHATELOISES) Direction le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nNeuch\u00e2tel qui installe ce matin ses autorit\u00e9s cantonales... avec l'assermentation des d\u00e9put\u00e9s et Conseillers d'Etat... et la c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration de la l\u00e9gislature...\r\nElle s'annonce politiquement compliqu\u00e9e... en raison des forces en pr\u00e9sence... \r\nPuisque depuis la d\u00e9mission de l'UDC Xavier Challandes, qui a rejoint les Verts, la gauche, d\u00e9sormais majoritaire, dispose de 58 si\u00e8ges au Grand Conseil... contre 57 \u00e0 la droite... \r\nFacteur d'incertitude ou porte ouverte \u00e0 de nouvellles alliances...toute la question est l\u00e0, Roger Guignard. \r\n Roger Guignard en direct du studio de Neuch\u00e2tel\r\n\"La l\u00e9gislature sera aussi bonne qu'un jour sombre de f\u00e9vrier, aux abords du lac de Neuch\u00e2tel\" : ce pronostic inqui\u00e9tant, c'est celui du vice-pr\u00e9sident du PLR, Nicolas Ruedin, pour qui le nouveau parlement ressemble \u00e0 une n\u00e9buleuse. Sa formation a pourtant gagn\u00e9 8 si\u00e8ges aux \u00e9lections d'avril, et jouera un r\u00f4le central. Mais dans le m\u00eame temps, l'UDC a perdu 12 si\u00e8ges sur 20, et les choix du groupe PDC-Verts lib\u00e9raux restent impr\u00e9visibles. Autant dire que sur des dossiers sensibles, le suspense r\u00e9gnera en ma\u00eetre. La gauche, majoritaire \u00e0 une voix pr\u00e8s...celle du fameux UDC d\u00e9missionnaire... aura besoin d'une discipline absolue pour faire passer ses choix. Et encore ! Tous les votes importants exigent une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des 3/5 des parlementaires pr\u00e9sents, autant dire que des alliances seront indispensables !\r\n***De grandes incertitudes donc Roger, \u00e0 l'heure o\u00f9 Neuch\u00e2tel aurait besoin d'une entente sur les dossiers majeurs...?\r\nOui, ce sera le \"jour sombre de f\u00e9vrier\", si des majorit\u00e9s de hasard scellent le sort de questions aussi vitales que l'assainissement des finances, l'avenir de l'h\u00f4pital ou celui de la caisse de pension de l'Etat. Ou alors, une sorte de pacte, d'entente entre le PLR et le PS, les deux partis dominants sur les th\u00e8mes majeurs de la l\u00e9gislature. Les plus optimistes diront l'alliance r\u00e9alisable : apr\u00e8s tout, les p\u00f4les sont affaiblis...l'UDC n'a plus que 8 si\u00e8ges et \u00e0 gauche, le POP, qui a refus\u00e9 l'apparentement avec les Verts et le PS, ne pourra pas dicter sa loi. L'\u00e9quilibre des forces en pr\u00e9sence est meilleur, le parlement est plus homog\u00e8ne. Du coup, des ponts pourraient \u00eatre plus facilement cr\u00e9\u00e9s. Mais il y a les r\u00e9flexes r\u00e9gionalistes, le souvenir aussi de bagarres hom\u00e9riques sur le budget qui ne pr\u00e9sagent pas d'un consensus retrouv\u00e9. Un consensus dont le canton aurait un urgent et vital besoin !   \r\nMerci Roger Guignard \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\n(Amende Cr\u00e9dit Suisse) Cr\u00e9dit Suisse \u00e9cope d'une amende \u00e0 Singapour... \r\n500 millions de francs dans le cadre du scandale de corruption qui a \u00e9clabouss\u00e9 le fond 1MDB... Scandale politico-financier qui a \u00e9clat\u00e9 il y a un an... Le num\u00e9ro deux bancaire suisse est sanctionn\u00e9 pour violation des lois sur le blanchiement d'argent notamment...\r\n(20/ANNULATION FESTIVAL NON MIXTE PA) Comme un relent d'apartheid \u00e0 l'envers... \r\nUn \u00e9v\u00e9nement afro-f\u00e9ministe estampill\u00e9 \"Interdits aux Blancs\" s\u00e8me le trouble \u00e0 Paris... \r\nPr\u00e9vu cet \u00e9t\u00e9, ce festival r\u00e9serv\u00e9 quasimment exclusivement aux femmes noires d\u00e9range. Au point que la maire de Paris a demand\u00e9 son interdiction. Pierre-Etienne Joye...\r\n  0'58''\r\n((C'est la pol\u00e9mique. Plusieurs espaces, mais des ateliers non mixtes compos\u00e9s par ici de femmes noires, par l\u00e0 de personnes noires en tout genre, l\u00e0 bas encore d'un espace ouvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous... Les organisations antiracistes se m\u00ealent \u00e0 la discorde, qui prend une tournure politique. Une faute de go\u00f9t, entend-on.... Pire une abomination, parce qu'un tel \u00e9v\u00e9nement, selon SOS racisme, se compla\u00eet dans la s\u00e9paration ethnique: l\u00e0 o\u00f9 l'antiracisme est un mouvement dont l'objectif est post racial. Mais au fait de quoi s'agit-il? Le festival s'appelle Nyansapo. Le collectif organisateur entend lutter contre toutes les oppressions li\u00e9es aux positions de femmes noires. Et de revendiquer un afro-f\u00e9minisme qui dit assumer un programme artistique et social non-mixte. Avec le principe de l'auto-\u00e9mancipation, c'est \u00e0 dire une lutte par des opprim\u00e9s, pour les opprim\u00e9s. La pol\u00e9mique est loin de s'\u00e9teindre. Elle s'auto-alimente actuelllement par tweets interpos\u00e9s.))\r\n(17/RG IV WAWRINKA) En tennis, Stan Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Roland Garros...  Trois jours apr\u00e8s sa victoire de Gen\u00e8ve. Le Vaudois sera oppos\u00e9 au Slovaque Jozeph Kovalik. \r\nLe Suisse conna\u00eet le danger du premier tour. L'an dernier, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait \u00e9norm\u00e9ment souffert face \u00e0 Lukas Rosol avant de parvenir en demi-finale de Roland Garros. \r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux, d\u00e8s 13h00.\r\n(Nouveaux mots dictionnaire) Et puis quoi de neuf dans le dictionnaire...\r\nEt bien des bisc\u00f4mes... puisque les bisc\u00f4mes... sont dans l'\u00e9dition 2018 du Robert Illustr\u00e9... C'est l'une des 200 nouveaut\u00e9s... 150 mots... 50 personnalit\u00e9s... dont le pr\u00e9sident Emmanuel Macron...\r\nAutre expression venue de Suisse..: Quelle Cramine... Le froid intense... la douillette, c'est le duveet au Qu\u00e9bec... \r\nEt puis, des mots plus politiques... Ub\u00e9risation, ou burkini... \r\nEt le plus grand pourvoyeur de mots, c'est le domaine culinaire... \r\nLa focaccia, fait son entr\u00e9e dans le larousse... \r\nIl y a aussi les cromesquis, des boulettes au fromage... le spritz... ce fameux cocktail italien...\r\nEt puis le flexitarien... quelqu'un qui limite sa consommation de viande...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/FIN GREVE DE LA FAIM PA) C'est un accord bien myst\u00e9rieux qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre les Isra\u00e9liens et les d\u00e9tenus palestiniens. Depuis le 17 avril, de 1000 \u00e0 1500 prisonniers palestiniens incarc\u00e9r\u00e9s \u00e9taient en gr\u00e8ve de la faim pour d\u00e9noncer leurs conditions de d\u00e9tention. Un mouvement collectif qui s'est achev\u00e9 dans la plus grande confusion vendredi dernier, \u00e0 la veille du Ramadan.\r\n Qu'ont obtenu les d\u00e9tenus apr\u00e8s 40 jours de gr\u00e8ve? Les Palestiniens ont d\u00e9voil\u00e9s quelques d\u00e9tails de l'accord mais jusqu'\u00e0 aujourd'hui, deux versions s'opposent. Les explications de notre correspondante Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik) \u00e0 Ramallah\r\nBOB 50\"\r\nC'est un accord aux termes flous et qui a \u00e9t\u00e9 conclu dans des conditions myst\u00e9rieuses.  Car les Isra\u00e9liens affirment qu'ils n'ont jamais trait\u00e9s directement avec les leaders de cette gr\u00e8ve et qu'ils n'ont rien accord\u00e9 aux prisonniers.Faux r\u00e9torquent les Palestiniens qui proclament que 80% des demandes ont \u00e9t\u00e9 satisfaites au terme de longues n\u00e9gociations entre l'administration p\u00e9nitentiaire et les d\u00e9tenus.. Mais pas de mention ou presque des principales revendications dans cet accord  Sauf des droits de visite \u00e9largis et de quelques mesures en faveur des femmes et des mineurs..Tout reste \u00e0 n\u00e9gocier sur la question  des soins m\u00e9dicaux, de l'arr\u00eat des mises \u00e0 l'isolement ou encore de l'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone public. Une confusion qui profite aux deux parties, bien d\u00e9cid\u00e9es chacune de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ne pas perdre la face.. Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643049", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8643066", "ece-8643049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-05T04:37:26Z", "speechToTexts": ["05.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFusent sur la premi\u00e8re ce de Blandine L\u00e9vite l'ancien dictateur du Panama, Manuel Noriega est mort cette nuit, agent double trafiquants drogue il incarne aussi une page sombre de l'histoire du pays, coup d'envoi de la nouvelle l\u00e9gislature \u00e0 Neuch\u00e2tel aujourd'hui avec l'assermentation des d\u00e9put\u00e9s notamment et ses 4 ans s'annonce tr\u00e8s n\u00e9buleux avec des majorit\u00e9s \u00e9troites, c'est ce que nous dira Roger Guignard et puis entr\u00e9e en lice de Wawrinka \u00e0 Roland-Garros donc quel \u00e9tat d'esprit est -il avant ce 1er match on l'entendra en fin de ce journal, l'ancien dictateur panam\u00e9en Manuel Noriega est mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nCette nuit, il avait 83 ans, sa sant\u00e9 s'\u00e9tait gravement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers mois, sa femme, il a veill\u00e9 cette nuit et ce matin, Anouk Henry le Panama, \u00e9crit l'\u00e9pilogue d'une histoire sombre et rocambolesque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [95%] :\r\nOui car Manuel Noriega \u00e9tait une personnalit\u00e9 aux multiples facettes et qui laisse un go\u00fbt amer au Panama et m\u00eame au-del\u00e0, dans la r\u00e9gion, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 dans une famille pauvre, il fait une ascension rapide au sein de l'arm\u00e9e et est form\u00e9 au contre- espionnage par les \u00c9tats-Unis, il devient en quelque sorte le bras arm\u00e9 de la CIA dans le pays et conforte la pr\u00e9sence des \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique centrale, le r\u00e9gime militaire qui se met en place ne fait que renforcer son pouvoir, il participe \u00e0 la r\u00e9pression brutale des opposants nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral en 1983 c'est lui qui sera des facto l'homme fort du Panama du Panama, Manuel Noriega joue \u00e9galement \u00e0 d'autres jeux qui finiront par causer sa perte, agent double, il est accus\u00e9 de fournir des informations confidentielles \u00e0 Cuba et de vendre des armes aux gu\u00e9rillas d'Am\u00e9rique latine, toutes ont poursuivant sa collaboration avec la CIA, il se fait \u00e9galement le trait\u00e9 le relais du trafic de la coca\u00efne colombienne, il est l\u00e2ch\u00e9 par les \u00c9tats-Unis en 1987 mais r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir encore presque 3 ans au pouvoir, il finit par se rendre suite \u00e0 une intervention am\u00e9ricaine sur sol panam\u00e9en ordonn\u00e9e par George Bush p\u00e8re emprisonn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis puis en France, il est finalement extrad\u00e9 vers le Panama en 2011, il purgeait une longue peine de prison pour la disparition d'opposants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nDonc Henri merci le parlement f\u00e9d\u00e9ral veut serrer la vis dans le dossier de la Poste, une commission exige des garanties pour les r\u00e9gions faiblement peupl\u00e9es garanties de pouvoir acc\u00e9der rapidement aux services postaux, le Conseil national doit se prononcer sur cette question, ce matin, derri\u00e8re ces exigences, il y a des craintes, celle que la Poste abandonne les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques au nom de la rentabilit\u00e9 en cause la volont\u00e9 du g\u00e9ant jaune de fermer plusieurs centaines d'offices de poste Guillaume aimer Guillaume hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [96%] :\r\nAu Parlement, on redoute une d\u00e9t\u00e9rioration du service dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, une question qui f\u00e2che, c'est celle de l'accessibilit\u00e9, la loi dit que 90 pourcent de de la population doit pouvoir acc\u00e9der \u00e0 la Poste en 20 minutes, que ce soit \u00e0 pied ou en transport public ce que craint la commission du National, c'est qu'avec la transformation du r\u00e9seau postal, certains habitants perdent cet acc\u00e8s rapide, Martin Candinas, conseiller national PDC grison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [92%] :\r\nLa question n'est pas si on a aujourd'hui un probl\u00e8me la question Pluton qu'est -ce qu'on veut \u00eatre s\u00fbr qu'on a aussi dans l'avenir et c'est pour \u00e7a qu'on a dit que les crit\u00e8res qu'on a aujourd'hui, on a besoin que ce sont des crit\u00e8res pour chaque r\u00e9gion, et pas seulement crit\u00e8res pour toute la Suisse parce que si on fait seulement avec les Terres pour toute la Suisse comme on a aujourd'hui, on ne peut avoir des r\u00e9gions \u00e0 la fin qui n'ont plus de service postal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [97%] :\r\nDes crit\u00e8res d'accessibilit\u00e9 r\u00e9gionaux pour Matthias Finger, l'id\u00e9e n'est pas bonne, il est professeur \u00e0 l'EPFL et titulaire d'une chaire soutenue financi\u00e8rement par la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [87%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment que la Poste est un service national et si on commence \u00e0 l'analyser ces crit\u00e8res, je ne sais pas vraiment o\u00f9 cela va se terminer, \u00e7a conduira une d\u00e9finition par canton ont peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 des financements diff\u00e9rents par canton avec des in\u00e9galit\u00e9s beaucoup plus grand monde que ce qu'on a aujourd'hui entre villes et campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [92%] :\r\nPas s\u00fbr que l'argument convainque une majorit\u00e9 du National en commission, l'id\u00e9e de serrer la vis \u00e0 la Poste l'a emport\u00e9 par 20 voix contre 2, malgr\u00e9 l'opposition conjointe du g\u00e9ant jaune et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [95%] :\r\nDirection le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 pr\u00e9sent Neuch\u00e2tel qui installe ce matin ses autorit\u00e9s cantonales avec l'assermentation des d\u00e9put\u00e9s et des conseillers d'\u00c9tat, la c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration de la l\u00e9gislature, aussi, elle s'annonce politiquement compliqu\u00e9e en raison des forces en pr\u00e9sence, puisque depuis la d\u00e9mission de l'UDC, Xavier Challandes, qui a rejoint les Verts, la gauche d\u00e9sormais majoritaire dispose de 58 si\u00e8ges au Grand Conseil, contre 57 \u00e0 droite, facteur d'incertitude ou porte ouverte \u00e0 de nouvelles alliances, toute la question est l\u00e0, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [95%] :\r\nOui, la l\u00e9gislature sera aussi bonne qu'un jour sombre de f\u00e9vrier aux abords du lac de Neuch\u00e2tel ce pronostic inqui\u00e9tant c'est celui du vice- pr\u00e9sident du PLR, Nicolas Ruedin, pour qui le nouveau parlement ressemble \u00e0 une n\u00e9buleuse sa formation, le PLR a pourtant gagn\u00e9 8 si\u00e8ges aux listes aux \u00e9lections d'avril et jouera un r\u00f4le central, mais dans le m\u00eame temps l'UDC on a perdu 12 sur 20 des si\u00e8ges et les choix du groupe PDC Verts lib\u00e9raux restent impr\u00e9visibles, autant dire que sur des dossiers sensibles, le suspense r\u00e9gnera en ma\u00eetre la gauche majoritaire \u00e0 une voix pr\u00e8s, celle du fameux UDC d\u00e9missionnaire aura besoin d'une discipline absolue pour faire passer ses choix et encore tous les votes importants exigent une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des 3 cinqui\u00e8mes des parlementaires pr\u00e9sents, autant dire que des alliances seront indispensables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [98%] :\r\nDe grandes incertitudes, donc \u00e0 l'heure o\u00f9 Neuch\u00e2tel aurait besoin d'une entente sur les dossiers majeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [93%] :\r\nOui, ce sera ou bien le jour sombre de f\u00e9vrier si des majorit\u00e9s de hasard scellent le sort de questions aussi vitales que l'assainissement des finances l'avenir de l'h\u00f4pital ou celui de la caisse de pension de l'\u00c9tat ou alors une sorte de pacte d'entente entre le PLR, le PS, les 2 partis dominants sur les th\u00e8mes majeurs de la l\u00e9gislature, les plus optimistes diront l'alliance r\u00e9alisable, apr\u00e8s tout, les p\u00f4les sont affaiblis, l'UDC n'a plus que 8 si\u00e8ges et \u00e0 gauche, le P O P qui a refus\u00e9 l'apparentement avec les Verts et le PS ne pourra pas dicter sa loi, l'\u00e9quilibre des forces en pr\u00e9sence est meilleur, le Parlement est plus homog\u00e8ne, du coup, des ponts, pourraient \u00eatre plus facilement cr\u00e9\u00e9s mais il y a les r\u00e9flexes r\u00e9agit r\u00e9gionalistes le souvenir aussi de bagarres hom\u00e9riques sur le budget qui ne pr\u00e9sage pas d'un consensus retrouv\u00e9 en tout cas un consensus dans le canton aurait un urgent et vital besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [96%] :\r\nMerci Roger Guignard, vous \u00e9tiez en Direct de Neuch\u00e2tel Cr\u00e9dit Suisse \u00e9cope d'une amende \u00e0 Singapour 100 millions de francs dans le cadre du scandale de corruption qui a \u00e9clabouss\u00e9 le fonds souverain 1 MDB scandale politico- financier qui a \u00e9clat\u00e9 il y a un an, le num\u00e9ro 2 bancaire suisse est sanctionn\u00e9 pour violation des lois sur le blanchiment d'argent, notamment comme un relent d'apartheid \u00e0 l'envers, un \u00e9v\u00e9nement afro- f\u00e9ministe estampill\u00e9 Interdits, aux Blancs s\u00e8me le trouble \u00e0 Paris pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9, ce festival r\u00e9serv\u00e9 quasiment exclusivement aux femmes noires d\u00e9range au point que la maire de Paris a demand\u00e9 son interdiction Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [88%] :\r\nC'est la pol\u00e9mique plusieurs espaces certes mais des ateliers non mixtes compos\u00e9es par ici de femmes noires par l\u00e0 de personnes noires en tout genre l\u00e0- bas encore d'un espace ouvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous les organisations antiracistes se m\u00eale t'as la discorde qui prend une tournure politique, une faute de go\u00fbt, entend-on pire une abomination parce qu'untel \u00e9v\u00e9nement selon SOS Racisme se compla\u00eet dans la s\u00e9paration ethnique, l\u00e0 o\u00f9 l'antiracisme est un mouvement dont l'objectif est post- racial, mais au fait, de quoi s'agit -il, le festival s'appelle Nyansapo le collectif organisateur entend lutter contre toutes les oppressions li\u00e9 aux positions de femmes noires et de revendiquer un afro- f\u00e9minisme qui dit assumer un programme artistique et social non mixtes avec le principe de l'auto- \u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire une lutte par des opprim\u00e9s pour les opprim\u00e9s, la pol\u00e9mique est loin de cette Inde elle s'auto- alimente actuellement partent 8 interpos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [94%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros, 3 jours apr\u00e8s sa victoire de Gen\u00e8ve, le Vaudois sera oppos\u00e9 au slovaque je veux Joseph Kovalik ne Suisse conna\u00eet le danger du 1er tour l'an dernier, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait \u00e9norm\u00e9ment souffert face \u00e0 Lukas Rosol avant de parvenir en demi- finale de Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [85%] :\r\nOn a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un 1er tour tr\u00e8s difficile en 5 sets, j'ai vraiment du mal \u00e0, \u00e0 tout de suite normale dedans, j'esp\u00e8re que cette ann\u00e9e \u00e7a se passera un peu mieux, il y a beaucoup d'\u00e9motions positives, mais il faut aussi laisser de c\u00f4t\u00e9, comment \u00e7a se passe comment vous ou g\u00e9rer votre mental, \u00e7a se fait facilement quand on gagne, c'est toujours plus facile d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9cup\u00e9rer physiquement et mentalement, c'est plut\u00f4t agr\u00e9able cette transition n'a r\u00e9ussi, en plus, c'est quand m\u00eame Roland, donc il y a tout, c'est excitation ce qu'il y a un danger commencer de jouer et d'\u00eatre entam\u00e9e d\u00e9but de tournoi maintenant le fait pas jouer la semaine d'avant et de s'entra\u00eener, d'autres prennent garantit pas non plus une victoire \u00e0 faire le pour et le contre, faut savoir qu'on peut \u00eatre entam\u00e9e pour l'accepter, depuis que j'ai jou\u00e9 la semaine avons Roland, j'ai fait des r\u00e9sultat ici l'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, j'ai fait 2000 ann\u00e9es pass\u00e9es en gagnant Gen\u00e8ve donc pour l'instant \u00e7a, \u00e7a m'a pas dans le mauvais sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman, match \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information et sur RTS 2 ce sera d\u00e8s 13 heures et puis quoi de 9 dans le dictionnaire et bien des bisc\u00f4mes, puisque les bisc\u00f4mes sont dans l'\u00e9dition 2018 du Robert illustr\u00e9, c'est l'une des 200 nouveaut\u00e9s 150 mots, 50 personnalit\u00e9s dont le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, autre expression, venue de Suisse quelle cr\u00e8me ne le froid intense la douillette, c'est le duvet au Qu\u00e9bec, il y a aussi des mots plus politiques uberisation ou burkini nouveaux mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [90%] :\r\nDu Larousse merci Blandine L\u00e9vite vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12F453E5-B57F-4DF9-9C70-89FF6AF72D8D", "internalArchiveId": "12F453E5-B57F-4DF9-9C70-89FF6AF72D8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Bertil Cottier, professeur de droit des m\u00e9dias;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident francais;Jeremy Corbin, leader des travaillistes britanniques;Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 UDC et municipal de Sion en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Emmanuel Amoos, chef du groupe socialiste au Grand conseil valaisan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/DOC CONFIDENTIELS PA) Publier des informations secr\u00e8tes \r\nce ne sera plus r\u00e9prhensible pour les journalistes ...\r\na condition... A CONDITION...que ces informations soient d'int\u00e9r\u00eat public... \r\nd\u00e9cision hier du Conseil des Etats... qui a suivi le National...\r\nC'est donc un nouveau pas pour la libert\u00e9 de la presse... en Suisse...  \r\nmais un pas ... encore trop petit pour certains... \u00e9lus... \u00e0 Berne... \r\nThibault Schaller \r\n  0'55''\r\n((La gauche voulait en effet aller plus loin et carr\u00e9ment biffer l'article 293 du code p\u00e9nal qui r\u00e9prime la publication d'informations secr\u00e8tes... mais elle a \u00e9chou\u00e9. Et les mots ont \u00e9t\u00e9 vifs. Pour le Vert Robert Cramer, le compromis fa\u00e7onn\u00e9 au Parlement, quaifi\u00e9 de museli\u00e8re, \"glisse dans le plus pur totalitarisme\"... Car elle conf\u00e8re au pouvoir judiciaire le soin de trancher ce qui est publiable ou non. Avant de punir les journalistes d'une amende, le juge devra soupeser plusieurs crit\u00e8res: la divulgation de ces informations est-elle de nature \u00e0 nourrir le d\u00e9bat ou au contraire s'agit-il de provoquer un scandale sans fondement? L'int\u00e9r\u00eat de maintenir certaines informations secr\u00e8tes sera aussi analys\u00e9... tout comme la mani\u00e8re dont les informations ont \u00e9t\u00e9 obtenues. Bref, \u00e0 en croire la gauche, on serait pass\u00e9 d'une loi obsol\u00e8te mais finalement peu appliqu\u00e9e, \u00e0 un arsenal muscl\u00e9. La majorit\u00e9 de centre-droit, elle, a argument\u00e9 qu'avec ce projet la Suisse se mettait en confiormit\u00e9 avec les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme... Tout en pr\u00e9servant un certain secret qui doit selon elle pr\u00e9server la bonne marche de l'Etat.))\r\n(02/DOC CONFIDENTIELS IV COTTIER) R\u00e9action mitig\u00e9e donc \u00e0 Berne...\r\nUne demi-mesure,  pour la gauche...  on l'entendait...\r\nun avis que partage aussi BERTIL COTTIER... \r\nLe professeur de droit des m\u00e9dias aurait \u00e9galement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une abrogation pure et simple de cet article...\r\n Une d\u00e9cision qui traduit aussi, selon lui, le malaise de  la Suisse  au sujet des lanceurs d'alerte.\r\n  0'48''\r\nBertil Cottier avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(08/FRANCE POUTINE-MACRON PA) SMD : La libert\u00e9 de la presse, le r\u00f4le des journalistes... \r\nun certain EMMANUEL MACRON en a aussi parl\u00e9 hier \u00e0 VERSAILLES\r\nEMMANUEL MACRON\r\nsans d\u00e9tour...ni langue de bois...\r\nc'\u00e9tait hier lors de sa conf\u00e9rence de presse au chateau de VERSAILLES ...au c\u00f4t\u00e9 de Vladimir Poutine... \r\nle nouveau pr\u00e9sident francais n'as pas \u00e9lud\u00e9 les questions sensibles avec son homologue russe...\r\nun dialogue franc... comme il l'avait promis.....\r\nUne premi\u00e8re rencontre qui pose  un peu plus sa stature internationale...\r\nA Paris, l'analyse d'  Ariane Hasler  \r\n  1'01''\r\n((Accueil royal mais ton ferme. Hier le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a re\u00e7u son homologue en grande pompe et avec les honneurs afin de le flatter mais aussi de l'impressionner. Avec un message clair : les discussions entre les deux pays reprennent, mais les interlocuteurs parlent d'\u00e9gaux \u00e0 \u00e9gaux. Emmanuel Macron a donc abord\u00e9 les sujets qui f\u00e2chent, Syrie, Ukraine, droits des homosexuels. Un pr\u00e9sident fran\u00e7ais apparemment peu impressionn\u00e9 par son interlocuteur, alors qu'il y a quelques semaines encore, on se demandait s'il r\u00e9sisterait dans un d\u00e9bat face \u00e0 ses concurrents plus aguerris. Emmanuel Macron apprend vite. \r\nMais hier en pleine conf\u00e9rence de presse, \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 le maitre de kremlin conviait le jeune pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 venir lui rendre visite \u00e0 Moscou, on apprenait que la France avait accueilli un premier r\u00e9fugi\u00e9 tch\u00e9tch\u00e8ne homosexuel. De quoi potentiellement refroidir l'ambiance entre les deux hommes.  \r\nEn mati\u00e8re de diplomatie, pour l'heure sur la communication Emmanuel Macron est parfait. Place maintenant aux exercices pratiques.\r\nAriane Hasler, RTS info, Paris )) \r\nSMD : teasing invit\u00e9 BERTRAND BADIE 7h35..\r\n(21/ \"DEBAT\" TV MAY-CORBIN)  A 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives en GRANDE BRETAGNE...\r\nles 2 camps se sont affront\u00e9s hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision...\r\nla PM conservatrice THERESA MAY face au leader des travaillistes JEREMY CORBIN...\r\nconfrontation, \u00e0 tour de role... face aux questions du public et du journaliste de SKYNEWS\r\nla cheffe du gvt, ayant refus\u00e9 le d\u00e9bat...\r\nUn duel \u00e0 \"distance\"... ou il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question du BREXIT...\r\nAnouck Henry\r\nEt sur ce th\u00e8me, une divergence majeure: Theresa May s'est dite pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 un accord avec Bruxelles. Jeremy Corbyn, lui, ferait tout pour s'entendre avec l'UE. Tous deux ont aussi \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s sur leur points faibles.  Le leader antimilitariste sur la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9videmment cruciale une semaine apr\u00e8s l'attentat de Manchester. La premiere ministre elle, sur les coupes dans le social. Mais aussi sur son inconstance... notamment sur le Brexit et sur le fait d'avoir chang\u00e9 d'avir sur la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n  0'10''\r\nrelance: Le journaliste, Jeremy Paxman, qui lui demande ici combien de fois elle avait dit ne pas vouloir convoquer d'\u00e9lections, est connu pour \u00eatre particuli\u00e8rement offensif. Alors comment Jeremy Corbyn et Teresa May ont-ils r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 ses assauts?\r\nEh bien, les deux camps revendiquent la victoire. Teresa May a pourtant \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e dans ses retranchements. Jeremy Corbyn est globalement rest\u00e9 d\u00e9tendu. Notamment lorsqu'il est attaqu\u00e9 sur son opposition \u00e0 la monarchie, qui ne figure pas dans le manifeste du parti Labour. \r\nM\u00eame certains de ses opposants l'ont trouv\u00e9 \"totalement sinc\u00e8re\". Un bon point pour le Labour, qui, donn\u00e9 perdant le 8 juin, ne cesse de r\u00e9duire l'\u00e9cart avec les conservateurs.\r\n(D2/MENDICITE EN VALAIS) SMD : Apr\u00e8s Vaud et Gen\u00e8ve, le Valais pr\u00e9voit \u00e0 son tour  d'interdire la mendicit\u00e9\r\nUn avant-projet de loi est en consulation jusqu'\u00e0 demain...\r\nLe Conseil d'Etat r\u00e9pond  \u00e0 une motion UDC accept\u00e9e par le Grand conseil en 2014.\r\nRaisons invoqu\u00e9es pour justifier cette interdiction: la pr\u00e9sence de mendiants accro\u00eet le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 et donne une mauvaise image d'un canton touristique. \r\nMarie Giovanola\r\n  1'34''\r\n((Actuellement, la question de la mendicit\u00e9 est encadr\u00e9e par les r\u00e9glements de police des communes. Pour les partisans d'une loi cantonale, elle permettrait d'unifier les pratiques et d'\u00e9viter le flou qui r\u00e8gne en la mati\u00e8re.\r\nMais est-ce bien utile de l\u00e9gif\u00e9rer alors qu'il n'y a que peu de mendiants en Valais?\r\nCyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 UDC et municipal de Sion en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n..........\r\nPour la gauche, la pauvret\u00e9 n'est pas un d\u00e9lit. Or, cette loi ne stigmatise pas que la mendicit\u00e9 par m\u00e9tier mais aussi la mendicit\u00e9 dite sociale, pratiqu\u00e9e par une personne en situation pr\u00e9caire, malade ou au ch\u00f4mage. Le PS la juge co\u00fbteuse et inefficace...\r\nEmmanuel Amoos, chef du groupe socialiste au Grand conseil\r\n...........\r\nLe Parlement valaisan pourrait se pencher sur cette loi cet automne...))\r\n(07/ZH FACEBOOK CONDAMNATION PA) C'est un geste devenu banal, quotidien, anodin...\r\n\u00ab Aimer \u00bb ou \u00ab liker \u00bb un commentaire sur Facebook ...\r\nun j'aime qui peut d\u00e9sormais \u00eatre sanctionn\u00e9 par la justice.  \r\nLe tribunal du district de Z\u00fcrich a condamn\u00e9 hier  un internaute \u00e0 une peine conditionnelle de 40 jours-amende de 100 francs avec sursis. \r\nUne premi\u00e8re en Suisse. \r\nPar ses clics, l'individu a ainsi propag\u00e9 des propos diffamatoires selon la justice. Explications Adrien Krause.\r\n  0'52''\r\n((Entre juillet 2015 et mars 2016, ce quadrag\u00e9naire zurichois avait appos\u00e9 un \u00ab pouce lev\u00e9 \u00bb sur plusieurs publications Facebook. V\u00e9h\u00e9mentes pour la plupart, elles visaient une cible principale : Erwin Kessler, le pr\u00e9sident d'une Association de d\u00e9fense des animaux.\r\nDans les commentaires \u00ab lik\u00e9s \u00bb par l'accus\u00e9, les positions engag\u00e9es du militant y \u00e9taient notamment d\u00e9crites comme racistes et antis\u00e9mites. En cause : ses critiques \u00e0 l'encontre de l'abattage rituel. Une pratique qui fait partie de certaines religions comme le Juda\u00efsme ou l'Islam.\r\nDans la foul\u00e9e, Erwin Kessler et son association portaient plainte pour diffamation. Ils ont donc obtenu gain de cause hier. Du jamais vu en Suisse. Pour le tribunal du district de Z\u00fcrich \u00ab aimer \u00bb un commentaire montre clairement une approbation du contenu mis en ligne. Par son geste, l'homme a donc bien propag\u00e9 des propos diffamatoires selon la justice.\r\nLa d\u00e9cision n'est cependant pas d\u00e9finitive. L'accus\u00e9 peut encore faire appel aupr\u00e8s du tribunal cantonal zurichois.))\r\n(bv Granges Marnand) La justice encore.. \r\navec le proc\u00e8s de l'accident de train de GRANGES MARNAND...\r\nun  train r\u00e9gional Payerne-Lausanne \u00e9tait entr\u00e9 en collision avec le Regio Express ... en juillet 2013...\r\nl'accident avait fait 1 mort et 26 bless\u00e9s...\r\nle m\u00e9canicien du train rgional comparait ce matin devant le tribunal d'arrondissement de la Broye et du Nord vaudois.  \r\nIl est accus\u00e9  d'homicide par n\u00e9gligence et de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence.\r\n.\r\n(18/RG WAWRINKA PA) SMD : A Roland Garros... l'entr\u00e9e en lice de STAN WAWRINKA... \r\n3 jours apr\u00e8s sa victoire au tournoi de GENEVE...\r\nLe vaudois affronte le slovaque Jozek Kovalik...\r\nune rencontre ... ou le mot MEFIANCE sera au RV ... Bernardin Allemann\r\n 0'54''\r\n  0'54''\r\n WAWRINKA/ KOVALIK\r\nUn match \u00e0 suivre d\u00e8s 13h sur RTSdeux, dans nos RV d'infos et sur rtssports.ch\r\n(D6/FIN DU CIRQUE BARNUM) SMD : On part au cirque pour finir ce journal... \r\navec une longue page qui se tourne...\r\napr\u00e8s 146 d'existence, le c\u00e9l\u00e8bre cirque am\u00e9ricain Barnum and Bailey tire la r\u00e9v\u00e9rence\r\nIl vient de faire  son dernier tour de piste pr\u00e8s de NEW-YORK...\r\net c'est ALAIN CROUBALIAN ... la fin d'une \u00e9poque.. \r\n   (fin paroles 1'21'')\r\n((Quand \u00ab P.T. Barnum's Grand Traveling Museum, Menagerie, Caravan, and Circus \u00bb fait ses d\u00e9buts \u00e0 baraboo dans le Midwest am\u00e9ricain en 1884: le succ\u00e8s est fulgurant. Barnum empochera 400 000 dollars dans sa premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation.\r\nL'affirmation est de taille:  \u00ab The Greatest Show On Earth \u00bb, le plus grand spectacle au monde. Trois pistes simultan\u00e9es, un chapiteau de 12'000 places...les acrobates les plus impressionnants possibles et une armada d'animaux exotiques: surtout des \u00e9l\u00e9phants.\r\nL'un des plus grands succ\u00e8s de Barnum a \u00e9t\u00e9 son acquisition, en 1882 \u00e0 Londres, de l'\u00e9l\u00e9phant Jumbo. Devenu tellement c\u00e9l\u00e8bre que son nom est pass\u00e9 dans le langage courant pour d\u00e9signer quelque chose de tr\u00e8s gros.\r\nMais apr\u00e8s 36 ans de protestations des Soci\u00e9t\u00e9s protectrices des animaux : Barnum a banni les \u00e9l\u00e9phants de sa piste l'an pass\u00e9.\r\nSi la chute de la vente de billets est r\u00e9guli\u00e8re depuis dix ans, la situation s'est brusquement aggrav\u00e9e . Trop dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle, Barnum laisse la place a des cirque contemporains comme les canadiens du Cirque du Soleil, sans animaux sauvages. Feldt entertainement, propri\u00e9taire du cirque depuis 196a, devra se rabattre sur les autres formes de spectacles qu'il g\u00e8re: Disney on ice et la tourn\u00e9e des Monster Truck Indoors...))\r\nEt de la piste de cirque... les planches \r\navec les MOLIERES...r\u00e9comobses du th\u00e9\u00e2tre francais... remis hier soir au PALAIS ROYAL...\r\ngrand gagnant..  Le metteur en sc\u00e9ne ALEXIS MICHALIK pour sa pi\u00e8ce EDMOND qui triomphe au Palais TRoyal depuis septembre...\r\n5 r\u00e9compenses... dont celle du  meilleur auteur francophone vivant\r\n(M\u00e9t\u00e9o simon) Le temps sera partiellement ensoleill\u00e9.\r\nAvec des risque d'averses ou orages pr\u00e9sent d\u00e8s la mi-journ\u00e9e dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes... Ils vont s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions dans la soir\u00e9ee...\r\nIl fera encore chaud aujourd'hui. 28 degr\u00e9s en plaine, au maximum...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 889, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643050", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-05-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8643067", "ece-8643050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T02:18:45Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBien le journal Yann Amedro divulgu\u00e9 des documents secrets d\u00e9sormais moins risqu\u00e9 pour les journalistes en Suisse, le Conseil des \u00c9tats \u00e0 valider la r\u00e9vision du code p\u00e9nal plus d'amendes pr\u00e9vues si les documents sont d'int\u00e9r\u00eat public, mais c'est le juge qui tranchera compromis qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 Berne dira Thibaut Schaller un accueil royal mais un ton ferme Emmanuel Macron n'a pas \u00e9lud\u00e9 les dossiers sensibles face \u00e0 Vladimir Poutine au ch\u00e2teau de Versailles Syrie Ukraine, droits de l'homme et m\u00e9dias russes, le jeune pr\u00e9sident fran\u00e7ais a -t-il r\u00e9ussi son bapt\u00eame du feu en politique internationale, on posera la question au professeur de relations internationales, Bertrand Badie, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 le Brexit au coeur du duel entre Theresa May, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, \u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le chef du gouvernement et le leader de l'opposition se sont affront\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le, hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, r\u00e9sum\u00e9 des passes d'armes dans ce journal, avec Anouk Henry peut mieux faire beaucoup mieux, m\u00eame la Suisse derri\u00e8re des pays comme l'Albanie, la Bosnie et le Mont\u00e9n\u00e9gro en mati\u00e8re de reconnaissance des droits des homosexuels, pourquoi untel retard r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart dans ce journal aussi \u00e0 un j'aime sur Facebook puni par la justice z\u00fcrichoises la m\u00e9fiance de Stone Wawrinka avant son 1er match \u00e0 Roland-Garros depuis le dernier tour de piste du Barnum, la l\u00e9gende du cirque am\u00e9ricain publi\u00e9 des hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nRelation secr\u00e8te, ce ne sera plus r\u00e9pr\u00e9hensibles pour les journalistes en Suisse, \u00e0 condition, \u00e0 condition que ces informations soient d'int\u00e9r\u00eat public, d\u00e9cision hier du Conseil des \u00c9tats qui a suivi sur cette question l\u00e0, nationale, c'est donc un nouveau pas pour la libert\u00e9 de la presse, mais un pas encore trop petit pour certains \u00e9lus, \u00e0 Berne, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [90%] :\r\nLa gauche voulait en effet aller plus loin, carr\u00e9ment biffer l'article 293 du code p\u00e9nal, qui r\u00e9prime la publication d'informations secr\u00e8tes, mais elle a \u00e9chou\u00e9, \u00e9l\u00e9ments \u00e9t\u00e9 vif pour le Vert, Robert Kramer le compromis fa\u00e7onn\u00e9 au Parlement, qualifi\u00e9 de museli\u00e8re est digne du plus pur totalitarisme car il conf\u00e8re au pouvoir judiciaire le soin de trancher, ce qui est publiable ou non avant de punir les journalistes d'une amende, le juge devra soupeser plusieurs crit\u00e8res : la divulgation de ces informations est -elle de nature \u00e0 nourrir le d\u00e9bat ou, au contraire, s'agit -il de provoquer un scandale sans fondement l'int\u00e9r\u00eat de maintenir certaines informations secr\u00e8tes sera aussi analyser tout comme la mani\u00e8re dont les informations ont \u00e9t\u00e9 obtenues, bref, \u00e0 en croire la gauche on serait pass\u00e9 d'une loi obsol\u00e8te, mais finalement peu appliqu\u00e9 un arsenal muscl\u00e9, la majorit\u00e9 de centre- droit El argument\u00e9 qu'avec ce projet, la Suisse se mettait en conformit\u00e9 avec les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme tout en pr\u00e9servant un certain secret qui garantit, selon elle, la bonne marche de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nR\u00e9action mitig\u00e9e donc \u00e0 Berne demi- mesure, on l'entendait pour la gauche, un avis que partage aussi Bertil Cottier, le professeur de droit des m\u00e9dias aurait \u00e9galement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une abrogation pure et simple de cet article, d\u00e9cision qui traduit aussi, selon lui, le malaise de la Suisse au sujet des lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [88%] :\r\nCe qui est g\u00eanant dans cette d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats, c'est que le Parlement ne veut pas, disons, prendre le taureau par les cornes dans toute la question du lanceur d'alerte parce que les 2 choses, la disposition p\u00e9nale dont on parle plus sous la protection du alerte son et, en fait, c'est le m\u00eame probl\u00e8me lui sous 2 ans, le journaliste et l'enfant d'alerter dans les 2 cas, on ne veut pas cr\u00e9er de probl\u00e8mes, on maintient une situation difficile et on ne cherche pas \u00e0 prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [88%] :\r\nUn sujet sensible, donc en Suisse, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:23) [96%] :\r\nJe crois qu'on a malheureusement une petite m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes, on veut pouvoir briguer l'information et il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu paternaliste \u00e0 l'\u00e9gard de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [93%] :\r\nBertil Cottier avec J\u00e9r\u00f4me gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [97%] :\r\nLa libert\u00e9 de la presse, le r\u00f4le des journalistes un certain Emmanuel Macron on a aussi parl\u00e9 hier \u00e0 Versailles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [83%] :\r\nQuand des organes de presse, r\u00e9pondent des contre- v\u00e9rit\u00e9s. \r\nInfamante, ce ne sont plus des journalistes, ce sont des organes d'influence Ruchet Today et Sputnik ont \u00e9t\u00e9 des organes d'influence durant cette campagne, qui ont \u00e0 plusieurs reprises, produit des contrev\u00e9rit\u00e9s sur ma personne et ma campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [96%] :\r\nEmmanuel Macron sans d\u00e9tour ni langue de bois, c'\u00e9tait hier lors de sa conf\u00e9rence de presse au ch\u00e2teau de Versailles c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te avec Vladimir Poutine, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui n'a donc pas \u00e9lud\u00e9 les questions sensibles avec son homologue russe dialogue franc comme il l'avait promis une premi\u00e8re rencontre qui pose un peu plus sa stature internationale, \u00e0 Paris, l'analyse d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:20) [94%] :\r\nAccueillir Hoya le mais ton ferme hier, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a re\u00e7u son homologue en grande pompe et avec les honneurs, afin de le flatter, mais aussi de l'impressionner avec un message clair : les discussions entre les 2 pays reprennent mais les interlocuteurs parlent d'\u00e9gaux \u00e0 \u00e9gaux, Emmanuel Macron a donc abord\u00e9 les sujets qui f\u00e2chent Syrie Ukraine, droits des homosexuels, un pr\u00e9sident fran\u00e7ais, apparemment peu impressionn\u00e9 par son interlocuteur, alors qu'il y a quelques semaines encore, on se demandait s'il r\u00e9sisterait dans un d\u00e9bat face \u00e0 des concurrents plus aguerris Emmanuel Macron apprend vite, mais hier, en pleine conf\u00e9rence de presse \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 le ma\u00eetre du Kremlin conviait le jeune pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 venir lui rendre visite \u00e0 Moscou, on apprenait que la France avait accueilli un premier r\u00e9fugi\u00e9 tch\u00e9tch\u00e8ne homosexuel de quoi potentiellement refroidir l'ambiance entre les 2 hommes en mati\u00e8re de diplomatie pour l'heure sur la communication, Emmanuel Macron est parfait, place d\u00e9sormais aux exercices pratiques Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0 alors le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais a -t-il r\u00e9ussi son examen de passage en mati\u00e8re de politique internationale avec cette visite \u00e0 Versailles, on posera la question au professeur de relations internationales fran\u00e7ais Bertrand Badie, qui est de passage en Suisse d'ailleurs, passage en Valais d'o\u00f9 nous l'accueillerons tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 dans notre Studio de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [96%] :\r\n\u00e0 10 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Grande-Bretagne, les 2 camps se sont affront\u00e9s hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la Premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May face au leader des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn confrontation \u00e0 tour de r\u00f4le face aux questions du public et du journaliste de SkyNews puisque la chef du gouvernement avait refus\u00e9 le d\u00e9bat un duel \u00e0 distance o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question du Brexit Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:02) [91%] :\r\nOui, sur ce th\u00e8me une divergence majeure Theresa May s'est dite pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 un accord avec Bruxelles, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, lui ferait tout pour s'entendre avec lui tout ont aussi \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s sur leur points faibles leader antimilitariste sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videmment cruciale, une semaine apr\u00e8s l'attentat de Manchester, la premi\u00e8re ministre elle sur les coupes dans le social, mais aussi sur son inconstance, notamment sur le Brexit et sur son revirement a, quant \u00e0 la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:28) [64%] :\r\nMarine de monsieur ou de sortie oui Karim pour un minist\u00e8re d'un Oued non pays Jane lait entier Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [91%] :\r\nOn entend ainsi le journaliste J\u00e9r\u00e9my Paxman qui lui demande : combien de fois, elle avait dit ne pas vouloir convoquer d'\u00e9lections journaliste connu pour son ton offensif alors comment J\u00e9remy Corbyn et Teresa May ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 ses assauts. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [94%] :\r\nEh bien, les 2 camps revendiquent la victoire, Theresa May a pourtant \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e dans ses retranchements de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, lui, est globalement rest\u00e9 d\u00e9tendu, notamment lorsqu'il est attaqu\u00e9 sur son opposition \u00e0 la monarchie, qui ne figure pas dans le manifeste du parti Labour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [64%] :\r\nVoil\u00e0 l'int\u00e9grisme ne se manifeste pas peut-\u00eatre une belle mon avis n'a retenu priv\u00e9 mesur\u00e9e. \r\nLe pr\u00e9sident s'est bien avant que je ne connais de Witt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [93%] :\r\nAlors m\u00eame, ses opposants ont trouv\u00e9 sinc\u00e8re et cet embonpoint pour le Labour qui bien que donn\u00e9 perdant le 8 mai ne cesse de r\u00e9duire l'\u00e9cart avec les conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry l'actualit\u00e9 internationale et on apprend \u00e0 l'instant, le d\u00e9c\u00e8s de l'ancien dictateur panam\u00e9en Manuel Noriega, information donn\u00e9e par l'Agence France- Presse sans reviendra bien s\u00fbr sur cette information dans nos prochains journaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [94%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 7 heures, 8 apr\u00e8s Vaud et Gen\u00e8ve le Valais pr\u00e9voit \u00e0 son tour d'interdire la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [93%] :\r\nUn avant- projet de loi est en consultation jusqu'\u00e0 demain, le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9pond ainsi \u00e0 une motion UDC accept\u00e9e par le Grand Conseil, il y a 3 ans, raison invoqu\u00e9e pour justifier cette interdiction, la pr\u00e9sence de mendiants accro\u00eet le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 et donne une mauvaise image d'un canton touristique Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:05) [97%] :\r\nLa question de la mendicit\u00e9 est encadr\u00e9e actuellement par les r\u00e8glements de police des communes pour les partisans d'une loi cantonale, elle permettrait d'unifier les pratiques et d'\u00e9viter le flou qui r\u00e8gne en la mati\u00e8re, mais est -ce bien utile de l\u00e9gif\u00e9rer, alors qu'il n'y a que peu de mendiants en Valais, Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 UDC et municipal de Sion en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:24) [91%] :\r\nElle est utile parce qu'il ne faut pas attendre de se laisser submerger par un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on sait en augmentation, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin tout d'abord celui du Grand Conseil, hein, qui a appuy\u00e9 cette motion mais \u00e9galement dans le milieu des commer\u00e7ants o\u00f9 il y a un souhait de l\u00e9gif\u00e9rer sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce quand m\u00eame, la loi de tr\u00e8s important, c'est qu'elle donne une comp\u00e9tence explicite au tribunal de police de statuer sur cette infraction, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:49) [95%] :\r\nPour la gauche, la pauvret\u00e9 n'est pas un d\u00e9lit, or cette loi ne stigmatise pas que la mendicit\u00e9 par m\u00e9tier mais aussi la mendicit\u00e9 dite sociale pratiqu\u00e9e par une personne en situation pr\u00e9caire malade ou au ch\u00f4mage par exemple, le PS juge cette loi co\u00fbteuse et inefficace, Emmanuel Amos, chef du groupe socialiste au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:08) [91%] :\r\nJe qualifie cette loi de stupide et inutile, les r\u00e8glements de police des diff\u00e9rentes communes valaisannes r\u00e8gle d\u00e9j\u00e0 cette probl\u00e9matique d'ores et d\u00e9j\u00e0 si les centres commerciaux quelqu'un empi\u00e8te sur leur propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, il y a toute la l\u00e9gislation suffisante pour leur permettre de faire partir ces personnes et on n'a aucun chiffre en Valais je me prom\u00e8ne de temps en temps, \u00e0 Verbier de temps en temps, \u00e0 Crans-Montana je n'absolument jamais vu de mendiant donc cette loi uniquement pour exacerber les fantasmes de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:36) [97%] :\r\nLe Parlement valaisan pourrait se pencher sur cette loi cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [92%] :\r\nC'est un geste devenu banal quotidien anodin ou la\u00efcs et un commentaire sur Facebook un g\u00e8ne qui peut d\u00e9sormais \u00eatre sanctionn\u00e9 par la justice le tribunal du District de Z\u00fcrich a condamn\u00e9 hier un internaute \u00e0 une peine de 40 jours- amende de 200 francs avec sursis, c'est une premi\u00e8re en Suisse par ses clics l'individu ainsi propag\u00e9 selon la justice, des propos diffamatoires, explications Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:03) [96%] :\r\nEntre juillet 2015 et mars 2016, ce quadrag\u00e9naire z\u00fcrichois avait appos\u00e9 un pouce lev\u00e9 sur plusieurs publications Facebook v\u00e9h\u00e9mentes, pour la plupart, elle visait une cible principale Erwin Kessler, le pr\u00e9sident d'une association de d\u00e9fense des animaux dans les commentaires la\u00efc et par l'accus\u00e9 les positions engag\u00e9es du militant y \u00e9taient notamment d\u00e9crites comme racistes et antis\u00e9mites en cause ses critiques \u00e0 l'encontre de l'abattage rituel, une pratique qui fait partie de certaines religions comme le Juda\u00efsme ou l'Islam dans la foul\u00e9e, Erwin Kessler et son association ont port\u00e9 plainte pour diffamation, ils ont donc obtenu gain de cause hier, du jamais vu en Suisse pour le tribunal du District de Z\u00fcrich aimer un commentaire montre clairement une approbation du contenu mis en ligne par son geste, l'homme a donc bien propag\u00e9 des propos diffamatoires, selon la justice, la d\u00e9cision n'est cependant pas d\u00e9finitive, l'accus\u00e9 peut encore faire appel aupr\u00e8s du Tribunal cantonal z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [94%] :\r\nLa justice encore avec le proc\u00e8s de l'accident de train de Granges-Marnand train r\u00e9gional Payerne Lausanne \u00e9tait entr\u00e9 en collision avec le Regio Express \u00e9tait en juillet 2013, l'accident avait fait un mort, 26 bless\u00e9s le m\u00e9canicien \u00e0 bord de ce train r\u00e9gional compara\u00eet ce matin dans le tribunal d'arrondissement de la Broye et du Nord Vaudois, il est accus\u00e9 d'homicide par n\u00e9gligence et de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence \u00e0 Roland Garros, maintenant c'est l'entr\u00e9e en lice de Stan Wawrinka, 3 jours apr\u00e8s sa victoire au tournoi de Gen\u00e8ve, le Vaudois affronte le slovaque Jozef Kovalik rencontre o\u00f9 le mot m\u00e9fiance sera au rendez- vous, Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:29) [87%] :\r\nEt ce pour plusieurs raisons : d'abord parce que Wawrinka sort d'un tournoi qui lui a pris de l'\u00e9nergie, Gen\u00e8ve, m\u00eame si la victoire finale lui donne certainement quelques elle la fatigue li\u00e9e aux nombres de matches l'an dernier, vainqueur \u00e0 Gen\u00e8ve, le Suisse avait eu besoin de 5 sets pour passer l'\u00e9cueil du 1er tour parisien de la m\u00e9fiance encore car le Vaudois peinent souvent dans les premiers tours avant de tutoyer les plus grands sa victoire lors du dernier US Open, en t\u00e9moigne : il avait b\u00e9gay\u00e9 et sauv\u00e9 une balle de set contre le Britannique Evans au 3\u00e8me tour avant d'aller robe ou de la m\u00e9fiance enfin car son adversaire s'il est quasi- inconnu n'en reste pas moins sur une dynamique int\u00e9ressante puisque pour se hisser dans le tableau principal, il a d\u00fb gagner ses 3 matches de qualification, un homme averti en vaut 2, 2 comme le 2\u00e8me tour qui tend les bras aux Suisses, \u00e0 condition de passer l'obstacle Kovalik et de lancer son tournoi Bernard Daleman rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [87%] :\r\nUne claque Ovalie qu'un match \u00e0 suivre d\u00e8s 13 heures sur RTS 2 dans 2 rendez- vous d'info et sur rtssport point faire part au cirque pour terminer, puis une longue page qui se tourne, 100 46 ans d'existence, le c\u00e9l\u00e8bre cirque am\u00e9ricain Barnum and Bailey tire sa r\u00e9v\u00e9rence et bien faire son tout dernier tour de piste, c'\u00e9tait pr\u00e8s de New York et Pau, et c'est la fin d'une \u00e9poque l'inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:46) [90%] :\r\nCorpiq un homme grande travellings et aux m\u00e9nages et caravanes m\u00eame cirque fait ses d\u00e9buts \u00e0 Berlin ou dans le Midwest am\u00e9ricain en 1884 le succ\u00e8s fulgurant Barnum empochera 400000 dollars de sa premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, l'affirmation est de taille degr\u00e9s le show le plus grand spectacle au monde 3 pistes simultan\u00e9es un chapiteau de 12000 places les acrobates les plus impressionnants possibles et une armada d'animaux exotiques, surtout des \u00e9l\u00e9phants, l'un des plus grands succ\u00e8s de Barnum a \u00e9t\u00e9 son acquisition en 1882 \u00e0 Londres de l'\u00e9l\u00e9phant Jumbo devenu tellement c\u00e9l\u00e8bre que son nom est pass\u00e9 dans le langage courant on teasing tr\u00e8s gros mais apr\u00e8s 36 ans de protestations des Soci\u00e9t\u00e9s protectrices des animaux Barnum a banni les \u00e9l\u00e9phants de sa piste l'an pass\u00e9, si la chute de la vente de billets est r\u00e9guli\u00e8re depuis 10 ans, la situation s'est brusquement aggrav\u00e9e trop dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle Barnum laisse la place \u00e0 des cirque contemporains comme les canadiens du Cirque du Soleil sans animaux sauvages fait une queue tra\u00eene propri\u00e9taire du cirque depuis 1967 devra se rabattre sur les autres formes de spectacles qu'il g\u00e8re, Disney a et la tourn\u00e9e des moments de stock indoor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [94%] :\r\nEt de la piste de cirque, direction les planches du th\u00e9\u00e2tre avec les Moli\u00e8res r\u00e9compenses de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise remise hier soir grand gagnant, le metteur en sc\u00e8ne, Alexis Michalik, pour sa pi\u00e8ce Edmond qui triomphe depuis septembre dernier au Palais Royal 5 r\u00e9compenses au total dont celle du meilleur auteur francophone vivant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:28) [93%] :\r\nRien que \u00e7a \u00e7a merci \u00e0 nomm\u00e9 dans un instant, nous verrons pourquoi la Suisse est mauvais \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de reconnaissance des droits des homosexuels, le temps sera partiellement ensoleill\u00e9 aujourd'hui avec des risques d'averses d'orages pr\u00e9sent d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, surtout dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes Ils vont s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions, dans la soir\u00e9e, il faut encore chaud avec 28 degr\u00e9s en plaine au maximum. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2F80130-1728-4C85-B50D-425A20DF6F29", "internalArchiveId": "F2F80130-1728-4C85-B50D-425A20DF6F29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de pr\u00e9cipitation pour soutenir l'\u00e9nergie hydraulique: l'interview de Yannick Buttet", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "Le soutien \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique indig\u00e8ne ne doit pas \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9e. Le conseil national a accept\u00e9 mardi de renvoyer en commission ce point controvers\u00e9, afin que ses cons\u00e9quences financi\u00e8res puissent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es. L'interview de Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS).\r\n\r\n* * Pas de pr\u00e9cipitation pour soutenir l'\u00e9nergie hydraulique: l'interview de Yannick Buttet  \r\nIntro : \r\n***Entre 20 et 70 nouveaux avions de combats d\u00e8s 2025, doubl\u00e9s d'en renforcement de d\u00e9fense sol-air. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a re\u00e7u sur son bureau le rapport d'experts sur l'avenir de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il a aussi re\u00e7u, les recommendations du groupe d'accompagnement politique. Apr\u00e8s la d\u00e9bacle du Gripen il y a trois ans, peut donc lancer le processus d'achat d'un nouvel avion de combat. Quatre options ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne. St\u00e9phane Deleury, les experts du D\u00e9partement de la d\u00e9fense pr\u00e9conisent un concept global de protection pour parer \u00e0 toute attaque venue du ciel. \r\nPapier : \r\n\"C'est pas parce qu'il y a de nouvelles menaces qui apparraissent que les anciennes disparaissent...\" Parole de Divisionnaire.  La suisse doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 une attaque de son territoire par les airs. Et pour parer la menace, il faut des nouveaux avions pour remplacer les FA-18. Mais aussi un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air... Dans leur rapport tr\u00e8s fourni et qui a le m\u00e9rite d'offrir enfin une vision globale de la d\u00e9fense du ciel, les experts proposent quatre combinaisons qui ont des avantages et des inconv\u00e9nients, mais surtout des co\u00fbts tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n***Quels sont les options retenues ? \r\nL'option la plus ch\u00e8re est l'achat de 70 avions pour remplacer les FA-18. Doubl\u00e9 d'un systme Sol-Air aux perforamnces augmet\u00e9e Cout entre 15 ret 18 milliards de francs. C'est tr\u00e8s cher, mais l'option permet de r\u00e9sister longtemps en cas de guerre et de prot\u00e9ger une large surface du territoire.\r\nEnsuite on a deux options interm\u00e9diaires : 30 ou 40 avions et une DCA \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie varable pour un co\u00fbt plus raisonable entre 8 et 9 milliards de francs. L\u00e0 les perstations diminuent en cas de tensions prolong\u00e9es. L'option \u00e0 30 avions est recommend\u00e9e par une majorit\u00e9 du groupe d'accompagnement politique.\r\nDerni\u00e8re variante : l'achat de 20 avions seulement avec un prolongement des FA-18 jusqu'en 2030. C'est beacoup moins cher, mais il faudrait effectuer une deuxi\u00e8me tranche d'achat d'avion d'ici 2030. \r\n***Est-ce que les experts ont choisi le type d'avion id\u00e9al pour la Suisse ? \r\nNon. Car les expert  recommendent une nouvelle \u00e9valuation compl\u00e8te avec des crit\u00e8res clairs et tranparants. Mais ils balisent quand-m\u00eame un peu le terrain : le futur avion ne sera ni Russe ni Chinois. Pour des raisons de compatibilit\u00e9 des syst\u00e8mes. Autre information : le Gripen E qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 l'atelier par le peuple suisse en 2014 n'est pas exclu d'office. S'il remplit les crit\u00e8res de l'\u00e9valuation, alors l'avion su\u00e9dois pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique suisse. Au passage, le groupe d'expert estime qu'il faut aussi recommencer \u00e0 Z\u00e9ro la proc\u00e9dure d'aquisition du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. Donnant ainsi raison \u00e0 Guy Parmelin qui avait cr\u00e9er une pol\u00e9mique en suspendant le processus d'\u00e9valuaton de BODLUV.\r\n***Vous parlez de l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes. Est-ce que le peuple pourra se prononcer sur cet investissement ?\r\nC'est ce que r\u00e9clament d\u00e9j\u00e0 le parti socialiste et les verts. Mais pas les experts. Ils recommendent que que cet investissement se fasse via le budget ordinaire de l'arm\u00e9e. Et si ca devait \u00eatre le cas, alors impossible de combattre la d\u00e9pense par r\u00e9f\u00e9rendum. Le groupe d'accompagnement politique affiche sa division sur ce sujet... une minorit\u00e9 estime qu'une votation sur un arr\u00eat\u00e9 de principe pourrait \u00eatre envisag\u00e9e. Le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e se tient pr\u00eat \u00e0 lancer une initative. Quans au ministre de la d\u00e9fense Guy Parmlin, il va potasser toute cette mati\u00e8re pour choisir sa propre voie. Il se donne jusqu'\u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9 pour amener les th\u00e8mes br\u00fblants du financement et de la participation d\u00e9mocratique devant le conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643105", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pas de pr\u00e9cipitation pour soutenir l'\u00e9nergie hydraulique: l'interview de Yannick Buttet  / FOR_2017-05-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le soutien \u00e0 l'\u00e9nergie hydraulique indig\u00e8ne ne doit pas \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9e. Le conseil national a accept\u00e9 mardi de renvoyer en commission ce point controvers\u00e9, afin que ses cons\u00e9quences financi\u00e8res puissent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es. L'interview de Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-8643105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:07Z", "speechToTexts": ["05.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y a eu Buttet, nous sommes en Direct de Moutier, vous \u00eates en Direct de Berne, o\u00f9 il y a la session parlementaire s\u00e9jour, on va parler avec vous en quelques mots de de d'\u00e9nergie hydraulique, vous \u00eates un des d\u00e9fenseurs des barrages, c'\u00e9tait une journ\u00e9e compliqu\u00e9e, un pour vous conseil national national qui, en l'\u00e9tat, repousse en commission le projet qui voulait contraindre les petits consommateurs \u00e0 consommer l'\u00e9nergie de la grande hydraulique des barrages pour soutenir des producteurs qui ne sont plus rentables aujourd'hui \u00e0 cause des distorsions de march\u00e9 notamment provoqu\u00e9 par le subventionnement du solaire en Allemagne mais franchement il Yannick Buttet est -ce que c'est vraiment on vous pose la question au contribuable de payer pour les difficult\u00e9s des barrages, ils auront pas le choix, ils sont captifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [91%] :\r\nMoi, la question c'est surtout qu'est -ce qu'on fait aujourd'hui pour maintenir une production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse si on consid\u00e8re que sa production est est indispensable, je pense que la majorit\u00e9 du Parlement, il est \u00e9galement de cet avis et en disant que c'est un \u00e9l\u00e9ment strat\u00e9gique, c'est un domaine strat\u00e9gique, nous nous devons de maintenir une production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse et aujourd'hui malheureusement on \u00e0 l\u00e9gitimer le dumping sur les prix, que fait l'Union europ\u00e9enne, en particulier l'Allemagne donc, concr\u00e8tement, aujourd'hui, on a renonc\u00e9 \u00e0 faire en sorte que nos producteurs de lutherie cit\u00e9 redevienne rentable et si vous n'\u00eates pas rentable, h\u00e9 bien vous allez petit \u00e0 petit vers la faillite et vers un besoin de soutien public qui sera probablement plus cons\u00e9quents que ceux que nous avions propos\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [85%] :\r\nMais la notion de rentabilit\u00e9 Yannick Buttet ce notion \u00e9conomique, elle consid\u00e8re que le march\u00e9 la Libre l\u00e0 on prend les petits consommateurs et puis on dit vous avez pas le choix, les gros, ils peuvent choisir leur fournisseur, b\u00e9n\u00e9ficier de prix important, puis les autres, son budget de de finale finalement financ\u00e9 en quelque sorte des des structures d\u00e9ficitaire est -ce que c'est pas un peu injuste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nNon je crois pas que c'est injuste, effectivement, c'est toujours un \u00e9quilibre qui est, qui est tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 trouver, parce qu'il s'agit de ne pas p\u00e9naliser par trop, la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises et de pas trop non plus peser sur sur le le les m\u00e9nages sur les familles, donc \u00e7a \u00e7a n'aimerait \u00e7a c'est un peu la quadrature du cercle que nous avons \u00e0 r\u00e9soudre, mais aujourd'hui il n'y a pas d'autre solution que de soutenir nos barrages si vous ne si nous voulons faire en sorte qu'il perdure, \u00e7a je crois que la majorit\u00e9 du Parlement, partage cet avis mais jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on nous a toujours dit : d\u00e9brouillez -vous pour trouver une autre solution, celle -ci ne nous convient pas, personne ne fait de solutions diff\u00e9rentes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [87%] :\r\nJustement, aujourd'hui le le Conseil national, ne veut pas de ce projet, hein, qui voulait contre un \u00e9t\u00e9 quand ce matin \u00e0 consommer l'\u00e9nergie suisse et vous dites pourtant : il faut faire quelque chose pour les l'pour sauver la grande hydraulique alors quoi, puisque visiblement ce projet -l\u00e0 n'est pas encore mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nPour l'heure, on sent bien que du c\u00f4t\u00e9 des des villes, on essaye de mettre la pression sur les cantons alpins en remettant en question la la redevance hydraulique cette cette redevance qui est un d\u00fb aux cantons alpins pour la mise \u00e0 disposition de l'eau et et \u00e7a, c'est un contrat qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 il y a de nombreuses ann\u00e9es peace \u00e2g\u00e9 de tenir les engagements pris et puis surtout, ce qui serait injuste : faire payer uniquement cantons alpins qui sont pr\u00eats \u00e0 contribuer aussi \u00e0 l'assainissement de nos barrages, c'est faire payer uniquement cantons alpins, le prix d'une gestion plus que lacunaire des grandes soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques en main des villes et des cantons du plateau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [93%] :\r\nMais les cantons alpins, les communes valaisannes notamment qui en ont profit\u00e9 aussi pendant quelques ann\u00e9es, beaucoup d'ann\u00e9es ce qui serait pas qu'elle fasse un geste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [93%] :\r\nMais est -ce que les cantons du plateau et les villes qui ont touch\u00e9 de nombreux b\u00e9n\u00e9fices et qui n'ont fait aucune r\u00e9serve, on le voit aujourd'hui ne devrait pas, eux aussi passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [86%] :\r\nQu'est -ce qui vous dit qu'est -ce que vous disent qu'est -ce que vous dites, Yannick Buttet \u00e0 votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard date qui a l'air de de soutenir cette solution, hein, de penser que finalement les cantons les communes notamment, devrait \u00eatre davantage la main au porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nJe crois qu'on n'a jamais renonc\u00e9 \u00e0 \u00e0 participer \u00e0 l'effort, ce qu'on ne veut pas s'\u00eatre les seuls \u00e0 passer \u00e0 la caisse, effectivement, mais on constate que dans les th\u00e8mes qui touchent les cantons montagneux Doris, l'\u00c9tat se retrouve tr\u00e8s souvent trop \u00e0 mon avis, dans l'autre camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [89%] :\r\nIl Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien inconscient national PDC valaisan merci beaucoup d'arr\u00eater quelques instants avec nous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FEE5D96-997E-4CEB-A040-98E05E32439C", "internalArchiveId": "5FEE5D96-997E-4CEB-A040-98E05E32439C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire de l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 sera examin\u00e9e par le Parlement", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "Dans l'affaire de l'espion suisse en Allemagne, une inspection parlementaire sera lanc\u00e9e pour clarifier les tenants et les aboutissants du scandale. La d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion cherche notamment \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque Ueli Maurer.\r\n\r\n* * L'affaire de l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 sera examin\u00e9e par le Parlement Affaire de l'espion suisse en Allemagne: une inspection parlementaire sera lanc\u00e9e pour clarifier les tenants et les aboutissants du scandale. La d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion cherche notamment \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque, l'UDC Ueli Maurer. Pour m\u00e9moire, l'espion suisse \"Daniel M.\" a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 28 avril \u00e0 Francfort. Il avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le renseignement suisse d'identifier les inspecteurs du fisc allemands qui achetaient des listes de fraudeurs... Thibaut Schaller, l'ouverture de cette inspection vise \u00e0 \u00e9tablir notamment comment les informations ont circul\u00e9 entre les services et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n En effet il s'agira de savoir qui a pris l'initiative dans ce dossier qui met aux prises le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le service de renseignement. au niveau op\u00e9rationnel: la d\u00e9l\u00e9gation des commission de gestion veut savoir quel r\u00f4le exactement a jou\u00e9 l'espion suisse... et au niveau politique, comment le ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Ueli Maurer a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par le Renseignement suisse... et comment lui-m\u00eame a ensuite inform\u00e9 le reste du gouvernement. Cela devrait permettre de mesurer \u00e0 quel point le SRC \u00e9tait sous contr\u00f4le politique \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n***RELANCE: Et l'affaire a fait par ailleurs sa premi\u00e8re \"victime politique\", Thibaut.\r\nIl s'agit de la vice-pr\u00e9sidente de cet d\u00e9l\u00e9gation, la PLR Corina Eichenberger... qui se r\u00e9cuse et qui va quitter l'organe de surveillance \u00e0 la fin du mois de juin. Corina Eichenberger s'\u00e9tait exprim\u00e9e tr\u00e8s vite, juste apr\u00e8s l'arrestation de l'espion suisse en Allemagne. Pour dire notamment sur notre antenne que Daniel M avait agi l\u00e9galement et qu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans la traque d'agents du fisc allemand. D\u00e9clarations contest\u00e9es depuis, et qui ont sans doute pouss\u00e9 l'Argovienne vers cette sortie rapide. Le communiqu\u00e9 qui vient de nous parvenir est sans piti\u00e9: Corina Eichenberger se retire \"pour ne pas porter atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'enqu\u00eate\". En pleine session, voil\u00e0 qui va renforcer la demande des Verts de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour mener une investigation plus pouss\u00e9e encore.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643101", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'affaire de l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 sera examin\u00e9e par le Parlement / FOR_2017-05-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.05.2017"], "alternativeSummary": ["Dans l\u2019affaire de l'espion suisse en Allemagne, une inspection parlementaire sera lanc\u00e9e pour clarifier les tenants et les aboutissants du scandale. La d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion cherche notamment \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque Ueli Maurer."], "variantIds": ["ece-8643101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:06Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne avec l'affaire, hein, de l'espion suisse en Allemagne une inspection parlementaire sera lanc\u00e9e pour clarifier les tenants et les aboutissements du scandale, la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion cherche notamment \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de l'UDC Ueli Maurer au m\u00e9moire l'espion suisse DanielM. a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 28 avril \u00e0 Francfort, en Allemagne, il avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par le renseignement suisse d'identifier les inspecteurs du Fisc allemands qui achetaient des listes de fraudeurs Thibaut Schaller, l'ouverture de cette inspection vise \u00e0 \u00e9tablir comment les informations ont circul\u00e9 entre les services et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nEn effet, il s'agira de savoir qui a pris l'initiative dans ce dossier qui met aux prises le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le service de renseignement au niveau op\u00e9rationnel, la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion veut savoir quel r\u00f4le exactement a jou\u00e9 l'espion suisse et au niveau politique, comment le ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Ueli Maurer, a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par le Renseignement suisse et comment lui- m\u00eame a ensuite inform\u00e9 le reste du gouvernement, cela devrait permettre de mesurer \u00e0 quel point le SRC \u00e9tait sous contr\u00f4le politique ou non, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Thibaut est ce qu'on peut dire qu'aujourd'hui, cette affaire a fait sa premi\u00e8re victime politique, oui, on peut le dire, il s'agit de la vice- pr\u00e9sidente de cet d\u00e9l\u00e9gation la PLR Corina Eichenberger qui se r\u00e9cuse et qui va quitter l'organe de surveillance \u00e0 la fin du mois de juin, Corina Eichenberger s'\u00e9tait exprim\u00e9e tr\u00e8s vite juste apr\u00e8s l'arrestation de l'espion suisse en Allemagne, pour dire notamment sur notre antenne que Daniel M avait agi l\u00e9galement qu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans la traque d'agents du Fisc allemand d\u00e9clarations contest\u00e9es depuis et qui ont sans doute pouss\u00e9 l'Argovienne vers cette sortie rapide comme il dit le communiqu\u00e9 d'ailleurs qui vient de nous parvenir est sans piti\u00e9, Corina Eichenberger se retirent pour ne pas porter atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'enqu\u00eate en pleine session, voil\u00e0 qui va renforcer la demande des Verts, de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour mener une investigation plus pouss\u00e9e encore Thibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB63B2E6-C210-47B6-8FDE-0C3FE2BBF063", "internalArchiveId": "AB63B2E6-C210-47B6-8FDE-0C3FE2BBF063", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le remplacement des jets de l'arm\u00e9e pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 14 milliards", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "La flotte suisse des avions de combat doit \u00eatre remplac\u00e9e d'ici cinq \u00e0 dix ans. Les experts mandat\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ont propos\u00e9 mardi quatre variantes pr\u00e9voyant l'acquisition de 20 \u00e0 70 avions pour un budget de 4 \u00e0 14 milliards de francs.\r\n\r\n* * Le remplacement des jets de l'arm\u00e9e pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 14 milliards  \r\nIntro : \r\n***Entre 20 et 70 nouveaux avions de combats d\u00e8s 2025, doubl\u00e9s d'en renforcement de d\u00e9fense sol-air. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a re\u00e7u sur son bureau le rapport d'experts sur l'avenir de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il a aussi re\u00e7u, les recommendations du groupe d'accompagnement politique. Apr\u00e8s la d\u00e9bacle du Gripen il y a trois ans, peut donc lancer le processus d'achat d'un nouvel avion de combat. Quatre options ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne. St\u00e9phane Deleury, les experts du D\u00e9partement de la d\u00e9fense pr\u00e9conisent un concept global de protection pour parer \u00e0 toute attaque venue du ciel. \r\nPapier : \r\n\"C'est pas parce qu'il y a de nouvelles menaces qui apparraissent que les anciennes disparaissent...\" Parole de Divisionnaire.  La suisse doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 une attaque de son territoire par les airs. Et pour parer la menace, il faut des nouveaux avions pour remplacer les FA-18. Mais aussi un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air... Dans leur rapport tr\u00e8s fourni et qui a le m\u00e9rite d'offrir enfin une vision globale de la d\u00e9fense du ciel, les experts proposent quatre combinaisons qui ont des avantages et des inconv\u00e9nients, mais surtout des co\u00fbts tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n***Quels sont les options retenues ? \r\nL'option la plus ch\u00e8re est l'achat de 70 avions pour remplacer les FA-18. Doubl\u00e9 d'un systme Sol-Air aux perforamnces augmet\u00e9e Cout entre 15 ret 18 milliards de francs. C'est tr\u00e8s cher, mais l'option permet de r\u00e9sister longtemps en cas de guerre et de prot\u00e9ger une large surface du territoire.\r\nEnsuite on a deux options interm\u00e9diaires : 30 ou 40 avions et une DCA \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie varable pour un co\u00fbt plus raisonable entre 8 et 9 milliards de francs. L\u00e0 les perstations diminuent en cas de tensions prolong\u00e9es. L'option \u00e0 30 avions est recommend\u00e9e par une majorit\u00e9 du groupe d'accompagnement politique.\r\nDerni\u00e8re variante : l'achat de 20 avions seulement avec un prolongement des FA-18 jusqu'en 2030. C'est beacoup moins cher, mais il faudrait effectuer une deuxi\u00e8me tranche d'achat d'avion d'ici 2030. \r\n***Est-ce que les experts ont choisi le type d'avion id\u00e9al pour la Suisse ? \r\nNon. Car les expert  recommendent une nouvelle \u00e9valuation compl\u00e8te avec des crit\u00e8res clairs et tranparants. Mais ils balisent quand-m\u00eame un peu le terrain : le futur avion ne sera ni Russe ni Chinois. Pour des raisons de compatibilit\u00e9 des syst\u00e8mes. Autre information : le Gripen E qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 l'atelier par le peuple suisse en 2014 n'est pas exclu d'office. S'il remplit les crit\u00e8res de l'\u00e9valuation, alors l'avion su\u00e9dois pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique suisse. Au passage, le groupe d'expert estime qu'il faut aussi recommencer \u00e0 Z\u00e9ro la proc\u00e9dure d'aquisition du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. Donnant ainsi raison \u00e0 Guy Parmelin qui avait cr\u00e9er une pol\u00e9mique en suspendant le processus d'\u00e9valuaton de BODLUV.\r\n***Vous parlez de l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes. Est-ce que le peuple pourra se prononcer sur cet investissement ?\r\nC'est ce que r\u00e9clament d\u00e9j\u00e0 le parti socialiste et les verts. Mais pas les experts. Ils recommendent que que cet investissement se fasse via le budget ordinaire de l'arm\u00e9e. Et si ca devait \u00eatre le cas, alors impossible de combattre la d\u00e9pense par r\u00e9f\u00e9rendum. Le groupe d'accompagnement politique affiche sa division sur ce sujet... une minorit\u00e9 estime qu'une votation sur un arr\u00eat\u00e9 de principe pourrait \u00eatre envisag\u00e9e. Le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e se tient pr\u00eat \u00e0 lancer une initative. Quans au ministre de la d\u00e9fense Guy Parmlin, il va potasser toute cette mati\u00e8re pour choisir sa propre voie. Il se donne jusqu'\u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9 pour amener les th\u00e8mes br\u00fblants du financement et de la participation d\u00e9mocratique devant le conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643097", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le remplacement des jets de l'arm\u00e9e pourrait co\u00fbter jusqu'\u00e0 14 milliards / FOR_2017-05-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.05.2017"], "alternativeSummary": ["La flotte suisse des avions de combat doit \u00eatre remplac\u00e9e d'ici cinq \u00e0 dix ans. Les experts mandat\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ont propos\u00e9 mardi quatre variantes pr\u00e9voyant l'acquisition de 20 \u00e0 70 avions pour un budget de 4 \u00e0 14 milliards de francs."], "variantIds": ["ece-8643097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:06Z", "speechToTexts": ["05.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLaurent effectivement va d\u00e9faire du un tour du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et parler notamment avions de combien combat entre 20 et 70 nouveaux avions de combat d\u00e8s 2025, doubl\u00e9s d'un renforcement de d\u00e9fense sol-air le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin re\u00e7u sur son bureau, le rapport d'experts sur l'avenir de la d\u00e9fense a\u00e9rienne, il a aussi re\u00e7u les recommandations du Groupe d'accompagnement politique apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle du Gripen il y a 3 ans, il peut donc lancer le processus d'achat d'un nouvel avion de combat 4 options ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, St\u00e9phane Deleury, les experts du d\u00e9partement de la d\u00e9fense pr\u00e9conisent un concept global de protection pour parer \u00e0 toute attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nVenu du ciel, oui, ce n'est pas parce qu'il y a de nouvelles menaces qui apparaissent que les anciennes disparaissent Parole de divisionnaire que je vous laisse m\u00e9diter la Suisse doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 une attaque de son territoire par les airs et pour parer la menace, h\u00e9 bien il faut des nouveaux avions pour remplacer les FA-18 mais aussi un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air efficace dans le rapport tr\u00e8s fourni, il faut le dire, et qui a le m\u00e9rite d'offrir enfin une vision au global de la d\u00e9fense du ciel, les experts proposent quatre combinaisons qui ont des co\u00fbts tr\u00e8s diff\u00e9rents, alors St\u00e9phane, quels sont les options retenues alors l'option la plus ch\u00e8re, c'est l'achat de 55 \u00e0 70 avions pour remplacer les FA-18 doubl\u00e9 d'un syst\u00e8me solaire aux performances augment\u00e9es entre 15 et 18 milliards de francs, c'est tr\u00e8s cher, mais l'option permet de r\u00e9sister longtemps en cas de guerre et de prot\u00e9ger une large surface du territoire, ensuite on a deux options disons interm\u00e9diaires 30 ou 40 avions avec une DCA \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, pour un co\u00fbt plus raisonnables, entre 8 et 9 milliards de francs, l'option \u00e0 30 avions et recommand\u00e9 par une majorit\u00e9 du groupe d'accompagnement politique derni\u00e8re variante l'achat de 20 avions seulement avec un prolongement des FA-18 jusqu'en 2030, c'est beaucoup moins cher, c'est vrai, mais il faudra lancer une 2\u00e8me tranche d'achat d'avions d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [93%] :\r\nSt\u00e9phane, c'est une question tr\u00e8s attendu \u00e0 ce que les experts ont choisi le type d'avion qui serait id\u00e9al pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [95%] :\r\nNon pas encore, les experts recommandent une nouvelle \u00e9valuation compl\u00e8te avec des crit\u00e8res clairs et transparents mais ils balisent quand m\u00eame un tout petit peu le terrain, le futur avion ne sera ni Russe ni Chinois pour des raisons de compatibilit\u00e9 des syst\u00e8mes autre information, le Gripen et qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 l'atelier par le peuple suisse en 2014 le Gripen et n'est pas exclu d'office s'il remplit les crit\u00e8res de l'\u00e9valuation, alors l'avion su\u00e9dois pourrait faire son retour remarqu\u00e9 sur la sc\u00e8ne politique suisse Notons que selon les experts, le groupe d'accompagnement politique une partie au moins des futurs appareils devront \u00eatre dot\u00e9s de syst\u00e8mes d'attaque au sol et de syst\u00e8mes de reconnaissance alors vous parliez de l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes est -ce que le peuple pourra se prononcer sur cet investissement, alors c'est ce que r\u00e9clament d\u00e9j\u00e0 en choeur le Parti socialiste et les Verts, mais pas les experts recommandent que cet investissement se fasse via le budget ordinaire de l'arm\u00e9e et si \u00e7a devait \u00eatre le cas, alors non seulement les autres unit\u00e9s de l'arm\u00e9e ont du souci \u00e0 se faire pour leur propre \u00e9quipement mais surtout c'est impossible de combattre la d\u00e9fense la d\u00e9pense, pardon, par r\u00e9f\u00e9rendum, le groupe d'accompagnement politique affiche sa division sur ce sujet une minorit\u00e9 estime qu'une votation populaire sur un arr\u00eat\u00e9 de principe pourrait \u00eatre envisag\u00e9e, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e se tient pr\u00eat \u00e0 lancer son initiative quant au ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, lui il va potasser toute cette mati\u00e8re pour choisir sa propre voie, il se donne jusqu'\u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9 pour amener les th\u00e8mes br\u00fblants du financement et de la participation d\u00e9mocratique devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des vacances studieuses en perspective merci beaucoup St\u00e9phane Delory, en Direct de Berne et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous St\u00e9phane Yannick Buttet est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PDC, vous \u00eates avec nous ce soir pour parler barrages NRJ hydraulique avec des d\u00e9cisions int\u00e9ressantes, importantes aussi cet apr\u00e8s- midi au Conseil national mais tout d'abord, vous \u00eates \u00e9galement un militaire proche de l'arm\u00e9e, on va vous poser la question quand m\u00eame de cette premi\u00e8re communication sur la question de l'avion de combat, vous vous \u00eates une des personnes qui se bat pour que le projet puisse passer devant le peuple, ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 dans les rapports, \u00e7a vous donne l'impression que cette fois -ci, apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen, c'est un peu plus jouable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [92%] :\r\nOui, j'ai l'impression que la transparence est bien meilleure, c'est l'\u00e9l\u00e9ment essentiel que la population et confiance dans le projet qui lui est propos\u00e9 et puis j'ai quand m\u00eame bon espoir cette fois -ci que le chef de d\u00e9partement qui a chang\u00e9, s'engage \u00e0 fond pour cet avion, dont nous avons besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [90%] :\r\nMais qu'est -ce qui pourrait faire changer d'avis les Suisses, finalement, c'est qu'elle n'a que la question de la s\u00e9curit\u00e9 et de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une force a\u00e9rienne qui est au centre des pr\u00e9occupations de nos concitoyens, pas vraiment le le type d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [94%] :\r\nEffectivement, je crois pas que le d\u00e9bat doivent porter sur le type d'avion, mais plut\u00f4t sur la n\u00e9cessit\u00e9 de renouveler la flotte de donner FA-18 on a pu dire lors de la derni\u00e8re campagne qu'on pouvait encore les utiliser quelques ann\u00e9es maintenant, il est, il est temps, c'est le dernier moment, m\u00eame je dirais pour pour choisir le nouveau type d'avion, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir remplacer cette flotte et assurer notre s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne parce que on peut pas assurer une s\u00e9curit\u00e9 au sol la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyennes et concitoyens si l'espace a\u00e9rien n'est pas suffisamment s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T16:29:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E25133E-DC06-4932-9125-B3173210CEB9", "internalArchiveId": "5E25133E-DC06-4932-9125-B3173210CEB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe;Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois;Vlahovic;J\u00e9r\u00e9mie Richard;Richard, J\u00e9r\u00e9mie ;Bjarni Benediktsson, ministre des finances islandaises;Christian Dub\u00e9, directeur sportif de Gott\u00e9ron;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/FRANCE POUTINE-MACRON, VUE DE RUSSIE PA) \"Les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement francs et directs\"...D\u00e9claration d'Emmanuel Macron... \u00e0 l'issue de sa rencontre avec Vladimir Poutine... \r\nUn t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre les deux chefs d'Etat au chateau de Versailles... \r\nSur le dossier syrien, le chef d'Etat fran\u00e7ais a trac\u00e9 une ligne rouge... l'utilisation des armes chimiques qui ferait l'objet d'une riposte de la France... \r\nEn Russie, la rencontre d'hier a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien acceuillie... Et ce, alors qu'Emmanuel Macron avait \u00e9t\u00e9 le mouton noir des m\u00e9dias russes pendant la campagne...\r\nUne rencontre qui est r\u00e9solumment un pas en avant, estime un d\u00e9put\u00e9 de la Douma...\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision russe, elle, a pris soin de ne mentionner QUE certains points de la rencontre... Isabelle Cornaz... \r\n   0'58''\r\n((Avec Poutine, Macron a \u00e9t\u00e9 ferme sur toute une s\u00e9rie de questions.  Mais ce n'est pas ce que montre la t\u00e9l\u00e9vision russe contr\u00f4l\u00e9e par le Kremlin. Sur la chaine Rossia 24 pas un mot sur le sort des homosexuels en Tch\u00e9tch\u00e9nie, mentionn\u00e9 par Emmanuel Macron.  Pas un mot non plus sur la critique assassine du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9gard des m\u00e9dias russes de propagande. Sur le moment Vladimir Poutine n'a pas r\u00e9agi. Mais son porte-parole a ensuite affirm\u00e9 que Poutine ne partageait pas, sur ce point, l'avis d'Emmanuel Macron. La presse pro-Kremlin insiste du coup sur les sujets qui rassemblent : la lutte contre le terrorisme....ou qui valorise Moscou : la n\u00e9cessit\u00e9 selon Macron d'un dialogue avec la Russie, pr\u00e9sent\u00e9 comme un acteur incontournable. En revanche, les commentaires des internautes russes, eux, sont parfois plus acerbes : \u00ab Macron a invit\u00e9 poutine et lui a montr\u00e9 qui \u00e9tait le ma\u00eetre \u00e0 Paris \u00bb, peut-on lire sur Twitter. D'autres notent que ce n'est pas Macron qui fait tr\u00e8s jeune, mais que c'est Poutine qui semble fatigu\u00e9 et vieilli \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Isabelle Cornaz, RTS.info, Moscou. ))\r\n(10/FRANCE POUTINE-MACRON EXTRAIT POUTINE) Et puis, concernant, les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Vladimir Poutine a assur\u00e9 que les deux chefs d'Etat ne les avaient pas \u00e9voqu\u00e9s... \r\nLe pr\u00e9sident russe qui a justifi\u00e9 la r\u00e9ception au Kremlin de Marine Le Pen... en mars dernier, \u00e0 un mois de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... Rien de probl\u00e9matique, selon Vladimir Poutine... \r\n   0'47''\r\n((Nous sommes pr\u00eats \u00e0 accueillir tout le monde. Et quand Mme Le Pen nous a demand\u00e9 de l'accueillir, pourquoi aurions-nous d\u00fb refuser? D'autant plus qu'elle a toujours pr\u00f4n\u00e9 un d\u00e9veloppement des relations avec la Russie. Cela aurait \u00e9t\u00e9 bizarre de notre part de l'avoir rejet\u00e9e. Mais \u00e7a ne veut pas dire du tout que nous avons tent\u00e9 d'influencer d'une mani\u00e8re ou d'une autre les \u00e9lections. C'est tout simplement impossible ! Car nous \u00e9tions enti\u00e8rement conscients des r\u00e9alit\u00e9s politiques de la France. Croyez-vous que nous n'\u00e9tions pas au courant des sondages de l'opinion publique en France, que nous ne voyions pas qui \u00e9tait soutenu par la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais ?))\r\nLes deux dirigeants ont convenu hier de mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes... Une r\u00e9union dans les prochaines semaines sur la situation en Ukraine, et la mise en place d'un groupe de travail commun sur la guerre en Syrie...\r\n(05/PROCES GRANGES-MARNAND AVANT-PA) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... le proc\u00e8s du m\u00e9canicien \u00e0 l'origine de la collision de Granges Marnand, en 2013... s'ouvre aujourd'hui devant le tribunal d'arrondissement de la Broye et du Nord Vaudois... \r\nUn train r\u00e9gional Payerne-Lausanne avait percut\u00e9 un R\u00e9gio Express provoquant la mort d'un conducteur... et faisant 26 bless\u00e9s... \r\nL'avocate du pr\u00e9venu a pr\u00e9sent\u00e9 un certificat m\u00e9dical pour demander le report du proc\u00e8s, au vu de l'\u00e9tat \u00e9motionnel fragile de son client. \r\nL'homme doit r\u00e9pondre d'homicide par n\u00e9gligence et de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence.\r\n Michel Eymann...\r\n  0'43''\r\n((Le 29 juillet 2013...peu avant 19 heures, le train r\u00e9gional Payerne-Lausanne repart de la gare de Granges-Marnand, sans respecter le feu rouge. Le m\u00e9canicien s'aper\u00e7oit de son erreur, il engage le freinage d'urgence et quitte le poste de pilotage, comme le pr\u00e9voient les prescriptions...ce qui lui sauvera la vie...h\u00e9las, en face survient le Regio Express conduit par un jeune homme de 24 ans...le m\u00e9canicien  tente lui aussi de freiner son convoi.  H\u00e9las, c'est trop tard...Le choc est tr\u00e8s violent. \r\nL'enqu\u00eate men\u00e9e par le SESA, le service d'enqu\u00eate suisse sur les accidents, r\u00e9v\u00e8lera qu'au moment de la collision la vitesse additionn\u00e9e des 2 trains \u00e9taient de 105 km/h. \r\nIl faut ajouter que le procureur n'est pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur une plainte p\u00e9nale de la famille du d\u00e9funt ...elle accusait les CFF d'homicide par n\u00e9gligence. La famille  n'a pas fait recours.))\r\n(04/VD FIN CURATELLES IV PY MAILLARD (REPRISE 22H30)) C'est la fin d'une exception vaudoise... Fin des curarelles impos\u00e9es... Ce sera en janvier prochain... \r\nHier deux conseillers d'Etat Pierre Yves Maillard et B\u00e9atrice M\u00e9traux, ainsi que le pr\u00e9sident du Tribunal cantonal Jean Fran\u00e7ois Meylan ont pr\u00e9sent\u00e9 la r\u00e9forme... Elle permettra de recruter volontaires et professionnels pour devenir curateur...\r\nLa campagne de recrutement sera lanc\u00e9e le 6 juin prochain... Mais pourquoi ne pas renoncer compl\u00e8tement aux curateurs non professionnels? Mychel Eymann a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Pierre Yves Maillard... \r\n  0'48''\r\nActuellement, 70% des curateurs sont des priv\u00e9s contre 30% de professionnels... L'objectif de la r\u00e9forme est de passer \u00e0 un proportion \u00e9gale... Et pour rendre la t\u00e2che plus attrayante, l'indemnit\u00e9 des volontaires passera de 1200 \u00e0 1800 francs par an et par mandat.\r\n(Manchester) A Manchester, des centaines de personnes ont observ\u00e9 une minute de silence, sur la place Sait Ann... une semaine apr\u00e8s l'attentat de l'Arena... Qui a cout\u00e9 la vie \u00e0 22 personnes... \r\nDes habitants de la ville ont brav\u00e9 la pluie pour se recueillir \u00e0 22h31... heure de l'explosion, la semaine derni\u00e8re...\r\nLa police a par ailleurs publi\u00e9 une nouvelle photo du kamikaze, avec une grande valise bleue \u00e0 roulette l'auteur a \u00e9t\u00e9 vu dans le centre ville avec cette valise le jour de l'attentat... La police a men\u00e9 une op\u00e9ration de fouille dans une d\u00e9charge d'ordures au nord de la ville..   \r\nA dix jours des l\u00e9gislatives au Royaume Unis... Th\u00e9resa May et son rival travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn se sont affront\u00e9s hier soir... lors d'un duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 distance, sans v\u00e9ritable face \u00e0 face direct... \r\nConcernant le Brexit, Th\u00e9r\u00e9sa May a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 ne pas signer d'accord du tout avec les europ\u00e9ens, \"pas d'accord vaut mieux, qu'un mauvais accord\", a dit la premi\u00e8re ministre britannique... Qui a promis d'\u00eatre corriace...dans ces n\u00e9gociations... Elle a appel\u00e9 \u00e9galement les britanniques \u00e0 soutenir son gouvernement contre l'agressivit\u00e9 dont font preuve, selon elle, les Europ\u00e9ens, \u00e0 l'\u00e9gard de la Grande Bretagne...\r\n(13/FIN GREVE DE LA FAIM PA) Ils \u00e9taient en gr\u00e8ve de la faim depuis plus d'un mois... 1000 \u00e0 1500 prisonniers palestiniens... \r\nUne gr\u00e8ve qui s'est achev\u00e9e vendredi dernier...apr\u00e8s quarante jours... Reste \u00e0 savoir s'ils ont obtenu gain de cause...et sur quelles revendications... \r\nDeux versions s'opposent \u00e0 ce sujet... Les explications \u00e0 Ramallah de Marine Vlahovic... \r\n   50\"\r\n((C'est un accord aux termes flous et qui a \u00e9t\u00e9 conclu dans des conditions myst\u00e9rieuses.  Car les Isra\u00e9liens affirment qu'ils n'ont jamais trait\u00e9s directement avec les leaders de cette gr\u00e8ve et qu'ils n'ont rien accord\u00e9 aux prisonniers.Faux r\u00e9torquent les Palestiniens qui proclament que 80% des demandes ont \u00e9t\u00e9 satisfaites au terme de longues n\u00e9gociations entre l'administration p\u00e9nitentiaire et les d\u00e9tenus.. Mais pas de mention ou presque des principales revendications dans cet accord  Sauf des droits de visite \u00e9largis et de quelques mesures en faveur des femmes et des mineurs..Tout reste \u00e0 n\u00e9gocier sur la question  des soins m\u00e9dicaux, de l'arr\u00eat des mises \u00e0 l'isolement ou encore de l'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone public. Une confusion qui profite aux deux parties, bien d\u00e9cid\u00e9es chacune de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ne pas perdre la face.. Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah ))\r\n(15/GRECE MORT MITSOKATIS PA) Il \u00e9tait une figure historique de la politique grecque... patriarche d'une des plus influetes familles politique du pays... Constantin Mitsotakis est mort hier, il avait nonante huit ans... \r\nAncien Premier ministre, ancien chef du parti de droite Nouvelle d\u00e9mocratie... Il a eu la plus long\u00e9vit\u00e9 parlementaire du pays... \r\nSon fils, est l'actuel leader de la droite, sa fille a \u00e9t\u00e9 m\u00e8re d'Ath\u00e8nes...\r\nEt lui Constantin Mitsotakis a marqu\u00e9 l'histoire de la politique grecque, comme un farouche adepte des r\u00e9formes lib\u00e9rales... Son portrait avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs... \r\n  1'03''\r\n(( Ath\u00e8nes, 1990 :  la droite revient au pouvoir. Les Grecs pl\u00e9biscitent son leader, Constantin Mitsotakis. Mitsotakis, ce nom r\u00e9sonne \u00e0 chaque fois que l'Histoire frappe la Gr\u00e8ce depuis l'apr\u00e8s-guerre.  Avant d'\u00eatre l'artisan des premi\u00e8res privatisations, qui avait pouss\u00e9 le tr\u00e8s jeune Tsipras dans la rue, Constantin Mitsotakis a marqu\u00e9 plus d'un demi-si\u00e8cle de politique .\r\nNeveu du p\u00e8re fondateur de la Gr\u00e8ce Eleftherios Venizelos, Constantin prend le maquis dans sa Cr\u00e8te natale contre l'occupant nazi. Dans les ann\u00e9es soixante, il contribue au chaos politique qui pr\u00e9cipitera l'arriv\u00e9e de la dictature en 1967. Indirectement saboteur de la d\u00e9mocratie de l'\u00e9poque, il deviendra ensuite artisan de sa renaissance en 1974. \r\nEn 1994, un an apr\u00e8s avoir d\u00fb quitter le pouvoir pour une dispute sur le nom de la Mac\u00e9doine, il annonce d\u00e9j\u00e0 que la Gr\u00e8ce tombera sous le poids de sa dette. L'ancien manifestant Tsipras, d\u00e9sormais lui-m\u00eame dans le palais du Premier ministre, \u00e9prouve la proph\u00e9tie.  ))\r\n(D5/COURONNE ISLANDAISE) Un tourisme florissant...\r\nUn secteur, celui de la p\u00eache au beau fixe... des finances stables... une croissance de 7% l'an dernier...\r\nBref, en Islande tous les voyants sont au Verts...\r\nTous,... pas tout \u00e0 fait... puisque la monnaie, la couronne islansaise a atteint hier son plus haut niveau depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie... 102,6 courronnes islandaises pour un franc suisse...\r\nCette ann\u00e9e, l'euro, le dollar, le franc suisse ont perdu en moyenne 20% face \u00e0 la couronne...\r\nEt les premi\u00e8res difficult\u00e9s se font ressentir dans certains secteurs cl\u00e9s de l'\u00e9conomie... \r\nJ\u00e9r\u00e9mie Richard... \r\n  1'49''\r\n(D4/NOUVEL ENTRAINEUR DE GOTTERON) Hockey sur glace, le HC Fribourg Gott\u00e9ron a confirm\u00e9 hier la nomination au poste d'entra\u00eeneur en chef de sa premi\u00e8re \u00e9quipe du Canadien Mark French. \r\nIl aura pour mission de mettre de l'ordre dans la maison des Dragons. \r\nUn choix qui peut surprendre d'autant que personne ou presque en Europe ne le connait. \r\nLaurent Bastardoz...\r\n  1'38''\r\n((Apr\u00e8s un championnat aux relents fam\u00e9liques, le club fribourgeois a besoin de se relancer. Une renaissance qui devra donc \u00eatre symboliser par son nouvel entra\u00eeneur. Le hic ? Mark French est totalement inconnu sous nos lattitudes. Double vainqueur avec le club de Hershey de la Calder Cup, l'anti-chambre de la NHL, le Canadien peut aussi se targuer d'avoir emmen\u00e9 la formation croate de Zagreb en play-off de la KHL en 2014 lors de sa premi\u00e8re saison dans cette comp\u00e9tition. Mais \u00e0 part cela, rien de flamboyant et surtout peu d'information sur son parcours sur internet. Mais pour Christian Dub\u00e9, Directeur sportif de Gott\u00e9ron, cela n'est pas important. Le choix s'est impos\u00e9 de lui-m\u00eame apr\u00e8s sa rencontre avec l'Ontarien \u00e0 Fribourg voici 15 jours. \r\nSON DUBE 1\r\nPr\u00e8s de 20 ans d'exp\u00e9rience dans les ligues juniors dont ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es comjme coach des HitMen de Calgary, Mark French poss\u00e8de un atout majeur. Un dipl\u00f4me en psychologie qui ne sera pas de trop pour g\u00e9rer un vestiaire, r\u00e9put\u00e9 difficile. On retrouve Christian Dub\u00e9\r\nSON DUBE 2\r\nMark French sera de retour \u00e0 Fribourg dans 2 semaines. Et d'ici la fin juin en accord avec son nouvel entra\u00eeneur Christian Dub\u00e9 devra d\u00e9nicher un assistant et deux \u00e9trangers. Tout en \u00e9vitant de commettre la moindre erreur qui pourrait bien lui \u00eatre fatale.))  \r\nEn tennis, Stan Wawrincka entre en lice aujourd'hui \u00e0 Roland Garros...trois jours apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Gen\u00e8ve... Le vaudois affronte vers 13h le slovaque Jozeph Kovalik, 162e mondial... \r\nAndy Murray lui, affronte le russe Andrey Kuznetsov...\r\nHier, Raphael Nadal et Novak Djokovic, ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e... Ils se sont tous les deux qualifu\u00e9s en trois sets pour le deuxi\u00e8me tour...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Le temps sera partiellement ensoleill\u00e9.\r\nAvec des risque d'averses ou orages pr\u00e9sent d\u00e8s la mi-journ\u00e9e dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes... Ils vont s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions dans la soir\u00e9ee...\r\nIl fera encore chaud aujourd'hui. 28 degr\u00e9s en plaine, au maximum...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce mardi, le temps sera en partie ensoleill\u00e9 et la matin\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement s\u00e8che, sauf peut-\u00eatre dans les Pr\u00e9alpes et le Chablais. Averses et orages se d\u00e9velopperont cet apr\u00e8s-midi, de pr\u00e9f\u00e9rence dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, et se poursuivront en soir\u00e9e. D'importants cumuls pourront se produire, en particulier dans les Pr\u00e9alpes. Les maxima avoisineront les 28\u00b0.\r\nMercredi, le m\u00eame type de temps pr\u00e9vaudra, mais avec moins de soleil et d'avantage de pr\u00e9cipitations. Les orages stationnaires cibleront cette fois de pr\u00e9f\u00e9rence les Pr\u00e9alpes, le pourtour du L\u00e9man et le sud du Jura. Les temp\u00e9ratures maximales seront comprises entre 25 et 28 degr\u00e9s.\r\n(14/SECTEUR DU LUXE PA) Le march\u00e9 mondial du luxe va retrouver des couleurs en 2017. \r\nSon chiffre d'affaire devrait progresser de 2 \u00e0 4% selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier (LU) par le cabinet de conseil Bain et Altagamma, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du luxe en Italie. C'est deux fois plus que leurs estimations pr\u00e9c\u00e9dentes, d\u00e9voil\u00e9es en octobre dernier. Les ventes vont reprendre gr\u00e2ce \u00e0 l'app\u00e9tit retrouv\u00e9 des client\u00e8les europ\u00e9enne et chinoise. De quoi compenser la petite forme du march\u00e9 am\u00e9ricain, p\u00e9nalis\u00e9 par la force du dollar, et du Sud-est asiatique, en mal de visiteurs et politiquement troubl\u00e9e. Olivier Schorderet... \r\n  0'54''\r\n((Quand le tourisme revit, le luxe sourit. Car ce sont les touristes, pour moiti\u00e9, qui ach\u00e8tent les produits haut de gamme. Apr\u00e8s deux ans de baisse, entre attentats et conjoncture, l'Europe devrait ainsi afficher en 2017 la plus forte croissance du march\u00e9. Port\u00e9e notamment par l'Espagne, per\u00e7ue comme une destination s\u00fbre, et la Grande-Bretagne, affaiblissement de la livre oblige. Mais les client\u00e8les locales, aussi, recommencent \u00e0 consommer du luxe. Les Russes, par exemple, ach\u00e8tent \u00e0 nouveau chez eux v\u00eatements, accessoires et autres signes ext\u00e9rieurs de richesse comme les yachts et les jets priv\u00e9s. En Chine aussi la demande est repartie. Avec des Chinois jeunes, issus des classes moyennes ou alors riches. Tr\u00e8s riches. Mais pour durer, le luxe devra s'adapter aux nouveaux modes d'achat et de consommation de cette g\u00e9n\u00e9ration impr\u00e9gn\u00e9e de culture du num\u00e9rique. Qui ach\u00e8te en ligne. Et surtout, qui consid\u00e8re aujourd'hui le luxe plus comme une exp\u00e9rience \u00e0 vivre que comme un bien mat\u00e9riel \u00e0 acqu\u00e9rir. Des tendances que l'industrie du luxe devra capter si elle entend cro\u00eetre durablement.))\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643057", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8643075", "ece-8643057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T05:00:06Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:02) [88%] :\r\nC'est vrai, Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nIls se sont tous dits dixit Emmanuel Macron qui rencontrer Vladimir Poutine, hier apr\u00e8s- midi, Droits de l'Homme Syrie Ukraine tous les th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la rencontre vus de Moscou avec notre correspondante en Russie, la fin des curatelle impos\u00e9 dans le canton de Vaud, ce sera en janvier prochain, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 sa va r\u00e9forme hier plus de curatelle obligatoire mais pas question non plus de se passer de curateurs priv\u00e9s volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\n\u00e0 quoi ressemblera l'\u00e9cole de demain Intercit\u00e9s vous propose toute la semaine une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'avenir de l'enseignement en Suisse, enseignement qui nous verrons ce matin devrait int\u00e9grer toujours davantage les \u00e9l\u00e8ves migrants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [94%] :\r\nNous irons \u00e9galement en Islande L'Islande qui va plut\u00f4t bien, m\u00eame si certains secteurs souffrent de la force de la monnaie, la couronne l'islandaises, le secteur du tourisme et de la p\u00eache connaissent notamment des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nLa nature, nouveau terrain de jeu pour les sportifs, activit\u00e9s d'ext\u00e9rieur qui se multiplient, \u00e9t\u00e9 comme hiver en montagne en for\u00eat au bord de l'eau qui n'est pas sans cons\u00e9quences sur la faune et la flore nous dira Caroline Raymond dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:01) [96%] :\r\nBon matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nLes \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement francs et Directs, d\u00e9claration d'Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue de sa rencontre avec Vladimir Poutine en t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre les 2 chefs d'\u00c9tat, au ch\u00e2teau de Versailles sur le dossier syrien, le chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais a trac\u00e9 une ligne rouge, l'utilisation des armes chimiques qui ferait l'objet d'une riposte de la France en Russie, la rencontre d'hier a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 bien accueilli et ce alors qu'Emmanuel Macron avait \u00e9t\u00e9 le mouton noir des m\u00e9dias russes pendant la campagne, une rencontre qui est r\u00e9solument en un pas en avant, estime un d\u00e9put\u00e9 de la Douma, la t\u00e9l\u00e9vision russe, elle a pris soin de mentionner que certains points de la rencontre Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [91%] :\r\nAvec Vladimir Poutine Macron a \u00e9t\u00e9 ferme sur toute une s\u00e9rie de questions, mais ce n'est pas ce que montre la t\u00e9l\u00e9vision russe, contr\u00f4l\u00e9 par le Kremlin, sur la cha\u00eene Al Attiyah 24, pas un mot sur le sort des homosexuels en Tch\u00e9tch\u00e9nie mentionn\u00e9s par Emmanuel Macron, pas un mot non plus sur la critique assassine du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9gard des m\u00e9dias russes de propagande sur le moment, Vladimir Poutine n'a pas r\u00e9agi mais son porte- parole a ensuite affirm\u00e9 que Poutine ne partageait pas sur ce point, la vie d'Emmanuel Macron la presse pro- Kremlin insiste du coup sur les sujets qui rassembla \u00e0 lutte contre le terrorisme qui valorise Moscou la n\u00e9cessit\u00e9, selon Macron d'un dialogue avec la Russie, pr\u00e9sent\u00e9 comme un acteur incontournable en revanche, les commentaires des internautes russes, eux, sont parfois plus acerbes Macron a invit\u00e9 Poutine et lui a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait le ma\u00eetre \u00e0 Paris, peut -on lire surtout 8 heures d'autres notent que ce n'est pas Macron qui fait tr\u00e8s jeune, mais que c'est Poutine qui semble fatigu\u00e9 et vieilli, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [95%] :\r\nMais concernant les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Vladimir Poutine a assur\u00e9 que les 2 chefs d'\u00c9tat n'avait pas \u00e9voqu\u00e9 cette question, le pr\u00e9sident russe qui a justifi\u00e9 la r\u00e9ception au Kremlin de Marine Le Pen s'\u00e9tait en mars dernier \u00e0 un mois de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, rien de probl\u00e9matique, selon Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [89%] :\r\nG\u00e2teau rien du march\u00e9, le bon je et ce pas, j'allais pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 accueillir tout le monde et quand Madame Le Pen nous a demand\u00e9 de l'accueillir, pourquoi aurions -nous d\u00fb refuser d'autant plus qu'elle a toujours pr\u00f4n\u00e9 un d\u00e9veloppement des relations avec la Russie, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bizarre de notre part de l'avoir rejet\u00e9 les fichiers, les 14 mais \u00e7a ne veut pas dire du tout que nous avons tent\u00e9 d'influencer d'une mani\u00e8re ou d'une autre des \u00e9lections, c'est tout simplement impossible, pr\u00eate \u00e0 l'escalade qui pourrait \u00eatre un vrai relais r\u00e9unira je, moi je, moi je car nous \u00e9tions enti\u00e8rement conscient des r\u00e9alit\u00e9s politiques de la France, croyez -vous que nous n'\u00e9tions pas au courant des sondages de l'opinion publique en France, que nous ne voyons pas qui \u00e9tait soutenu par la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais 5\u00e8me et parce qu'il n'y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [97%] :\r\nVladimir Poutine et les 2 dirigeants ont convenu hier de mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, une r\u00e9union dans les prochaines semaines sur la situation en Ukraine et puis la mise en place d'un groupe de travail commun sur la guerre en Syrie dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le proc\u00e8s du m\u00e9canicien \u00e0 l'origine de la collision de Granges-Marnand 2013 s'ouvre aujourd'hui devant le tribunal d'arrondissement de la Broye et du Nord Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [95%] :\r\nUn train r\u00e9gional Payerne Lausanne avait percut\u00e9 un Regio Express, provoquant la mort du conducteur et faisant 26 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [96%] :\r\nL'avocate du pr\u00e9venu a pr\u00e9sent\u00e9 un certificat m\u00e9dical pour demander le report du proc\u00e8s, au vu de l'\u00e9tat \u00e9motionnel fragile de son client, l'homme doit r\u00e9pondre d'homicide par n\u00e9gligence et de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence Michel \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [94%] :\r\nLe 29 juillet 2013 peu avant 19 heures le train r\u00e9gional Payerne Lausanne repart de la gare de Granges-Marnand, sans respecter le feu rouge, le m\u00e9canicien s'aper\u00e7oit son erreur, il engage le freinage d'urgence et quitte le poste de pilotage, comme le pr\u00e9voient les prescriptions, ce qui lui sauvera la vie h\u00e9las en face, survient le Regio Express conduit par un jeune homme de 24 ans, le m\u00e9canicien tente lui aussi de freiner son convoi, h\u00e9las, c'est trop tard, le choc est tr\u00e8s violent, l'enqu\u00eate men\u00e9e par le Service d'enqu\u00eate suisse sur les accidents r\u00e9v\u00e9lera commande la collision, la vitesse additionn\u00e9e des d'autres a \u00e9t\u00e9 de 105 kilom\u00e8tres heure, il faut ajouter que le procureur n'est pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur une plainte p\u00e9nale de la famille du d\u00e9funt, elle accusait les CFF d'homicide par n\u00e9gligence, la famille n'a pas fait recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [91%] :\r\nEt c'est la fin d'une exception vaudoise fin des curatelles impos\u00e9es, ce sera en janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [91%] :\r\nHier 2, conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard et B\u00e9atrice M\u00e9traux, ainsi que le pr\u00e9sident du Tribunal cantonal Jean-Fran\u00e7ois Meylan ont pr\u00e9sent\u00e9 la r\u00e9forme, elle permettra de recruter, volontaires et professionnels pour devenir curateur la campagne de recrutement sera lanc\u00e9e le 6 juin prochain mais pourquoi alors ne parlons non c'est compl\u00e8tement aux curateurs non professionnels, Michel Hemman a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [91%] :\r\nNous avons fait un sondage aupr\u00e8s de milliers d'curateurs actuellement qui sont donc sous d'une curatelle impos\u00e9 et on a constat\u00e9 que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 avec un bon taux de r\u00e9ponse donc on a eu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des gens qui exercent aujourd'hui cette t\u00e2che de solidarit\u00e9 et qui ont dit qu'ils \u00e9taient d'accord de la continuer, si \u00e7a ne devenait plus obligatoire, donc \u00e7a devenait pour nous absurde de passer d'une obligation \u00e0 faire \u00e0 une obligation \u00e0 ne pas faire pour ceux qui souhaitaient continuer, c'est pour \u00e7a qu'on a voulu am\u00e9nager un statut attractif pour ses curateurs d\u00e9sormais volontaires, renfor\u00e7ant un peu la r\u00e9mun\u00e9ration on am\u00e9liorant un peu l'encadrement et en continuant \u00e0 mieux trier les curatelle lourde qui concernent des cas complexes des curatelle plus simples qui peuvent continuer \u00e0 \u00eatre prises en charge par des gens volontaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [95%] :\r\nActuellement 70 pourcent des des curateurs sont des priv\u00e9s contre 30 pourcent de de professionnels, l'objectif de cette r\u00e9forme est passer \u00e0 une proportion \u00e9gale pour rendre la t\u00e2che plus attrayante l'indemnit\u00e9 des volontaires passera de 1200 \u00e0 1800 francs par an et par mandat \u00e0 Manchester, des centaines de personnes ont observ\u00e9 une minute de silence hier soir sur la place, entame une semaine apr\u00e8s l'attentat de la Rina, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 22 personnes des habitants de la ville ont donc brav\u00e9 la pluie pour se recueillir \u00e0 22 heures 31 pr\u00e9cises, heure de l'explosion la semaine derni\u00e8re, la police a par ailleurs publi\u00e9 une nouvelle photo du kamikaze avec une grande valise bleue \u00e0 roulette, l'auteur de l'attentat a \u00e9t\u00e9 vu dans le centre ville avec cette valise \u00e0 10 jours des l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, Theresa May et son rival travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 distance sans v\u00e9ritable face \u00e0 face Direct concernant le Brexit Theresa May a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 ne pas signer d'accord du tout avec les Europ\u00e9ens, pas d'accord vaut mieux qu'un mauvais accord, a dit la premi\u00e8re ministre britannique qui a promis d'\u00eatre coriace dans ces n\u00e9gociations, elle a appel\u00e9 \u00e9galement les britanniques \u00e0 soutenir son gouvernement contre l'agressivit\u00e9 dont font preuve, selon elle, les Europ\u00e9ens \u00e0 l'\u00e9gard de la Grande-Bretagne, ils \u00e9taient en gr\u00e8ve de la faim depuis plus d'un mois, 1000 \u00e0 1500 prisonniers palestiniens, une gr\u00e8ve de la faim, qui s'est achev\u00e9e vendredi dernier apr\u00e8s 40 jours, reste \u00e0 savoir s'ils ont obtenu gain de cause et sur quelles revendications et l\u00e0, sur cette question, 2 versions s'opposent, explications \u00e0 Ramallah de Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:56) [92%] :\r\nC'est un accord au terme et qui a \u00e9t\u00e9 conclu dans des conditions myst\u00e9rieuses car les isra\u00e9liens affirment de leur c\u00f4t\u00e9 qu'ils n'ont jamais traiter directement avec les leaders de cette gr\u00e8ve et qu'ils n'ont rien n'accorder aux prisonniers faux, r\u00e9torquent les Palestiniens qui proclame que 80 pourcent des des demandes ont \u00e9t\u00e9 satisfaites, au terme de longues n\u00e9gociations entre l'administration a p\u00e9nitentiaires et les d\u00e9tenus, mais pas de mention ou presque des principales revendications dans cet accord, sauf des droits de visite \u00e9largis et de quelques mesures en faveur des femmes et des mineurs, tout reste \u00e0 n\u00e9gocier sur la question des soins m\u00e9dicaux de l'arr\u00eat des mises \u00e0 l'isolement ou encore de l'acc\u00e8s aux t\u00e9l\u00e9phones publics une confusion qui profite aux 2 parties bien d\u00e9cid\u00e9es chacune de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ne pas perdre la face Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [95%] :\r\nIl \u00e9tait une figure historique de la politique grecque, patriarche d'une des plus influente famille politique du pays, Constantin Mitsotakis est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge respectable de 98 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [96%] :\r\nL'ancien 1er ministre, ancien chef du parti de droite Nouvelle D\u00e9mocratie et il a eu \u00e9galement la plus longue, la long\u00e9vit\u00e9 parlementaire du pays, son fils est l'actuel leader de la droite, sa fille a \u00e9t\u00e9 maire d'Ath\u00e8nes et lui Constantin Mitsotakis a marqu\u00e9 l'histoire de la politique grecque comme un farouche adepte des r\u00e9formes lib\u00e9rales portrait sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [95%] :\r\nAth\u00e8nes 1990 la droite revient au pouvoir, les Grecs pl\u00e9biscitent son leader Constantin Mitsotakis Mitsotakis ce nom r\u00e9sonne \u00e0 chaque fois que l'Histoire frappe la Gr\u00e8ce depuis l'apr\u00e8s- guerre, avant d'\u00eatre le r\u00e9formateur, l'artisan des premi\u00e8res privatisations, celui qui avait pouss\u00e9 le jeune Tsipras dans la rue, Constantin Mitsotakis a marqu\u00e9 plus d'1 2 mi- si\u00e8cle de politique, neveu de V\u00e9nizelos, p\u00e8re fondateur de la Gr\u00e8ce moderne Constantin prend le maquis dans sa Cr\u00e8te natale contre l'occupant nazi dans les ann\u00e9es 60, il provoque la crise politique qui d\u00e9bouchera sur la dictature des colonels indirectement saboteur de la d\u00e9mocratie, il deviendra ensuite artisan de sa renaissance en 1974 en 1994 un an apr\u00e8s avoir d\u00fb quitter le pouvoir pour une dispute sur le nom de la Mac\u00e9doine Mitsotakis annonce d\u00e9j\u00e0 que la Gr\u00e8ce tombera un jour sous le poids de sa dette, l'ancien manifestant Tsipras d\u00e9sormais lui- m\u00eame dans le palais du 1er ministre \u00e9prouve la proph\u00e9tie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [94%] :\r\nUn tourisme florissant, un secteur, celui de la p\u00eache qui est au beau fixe des finances stables, une croissance de 7 pourcent l'an dernier, bref en Islande, tous les voyants sont au Vert tous, pas tout \u00e0 fait puisque la monnaie, la couronne islandaise a atteint hier son plus haut niveau depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie 102 6 courronnes islandaises pour un franc suisse, cette ann\u00e9e, l'Euro, le dollar, le franc suisse ont perdu en moyenne 20 pourcent face face \u00e0 la couronne et en Islande, les premi\u00e8res difficult\u00e9s se font sentir dans certains, certains secteurs de l'\u00e9conomie, J\u00e9r\u00e9my. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [85%] :\r\nDe ce 3 fois par semaine Halld\u00f3r allemande sonne le petit port de gu\u00e9rir, au sud- ouest de l'Islande p\u00eacher le cabillaud, mais face \u00e0 l'appr\u00e9ciation de la couronne islandaise sa petite entreprise familiale est menac\u00e9e, nous devons emp\u00eacher pr\u00eache pour garder les m\u00eames revenus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:07) [94%] :\r\nMais nous sommes soumis \u00e0 des quotas, donc ce n'est pas possible de gagner autant d'argent dans la monnaie si forte, nous allons probablement perdu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:15) [90%] :\r\nUn tiers de nos revenus cette ann\u00e9e et c'est dans les agences de voyages aussi commencent \u00e0 poindre les premi\u00e8res difficult\u00e9s Bertrand Johan et Manager g\u00e9n\u00e9ral de la gente islandaises faire 20 compagnies, dont une partie du march\u00e9 se situe dans les pays francophones, comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:29) [89%] :\r\nOn commence \u00e0 voir des gens effectivement qui trouvent que c'est assez cher et remettre \u00e0 plus tard leur projet en concert des gens qui sont venus sur place et qui se rendent compte que moi j'dans un restaurant, c'est pas donn\u00e9, donc effectivement, on sent que c'est un petit peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:43) [90%] :\r\nUn nouveau record de 2 1000000 300000 visiteurs est n\u00e9anmoins attendue cette ann\u00e9e en Islande, mais les touristes comme Jesse Picard en fran\u00e7ais de 31 ans sont plus regardants \u00e0 la d\u00e9pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [73%] :\r\nTir\u00e9 de euros \u00e0 lire, et de 100 euros sont parti largement dans la semaine, alors que normalement \u00e7a fait 3 semaines de course en France donc j'ai d\u00e9pass\u00e9 les 200 euros \u00e9manant des forces quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [90%] :\r\nEn l'espace d'un an la couronne islandaise a retrouv\u00e9 un niveau qu'elle n'avait plus atteint depuis presque 10 ans, le gouvernement islandais s'en inqui\u00e8tent, \u00e0 l'image du ministre des Finances, B\u00e9n\u00e9dicte, il aura Essonne oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:15) [94%] :\r\nNous pensons que la couronne s'est renforc\u00e9e de mani\u00e8re d\u00e9raisonnable et trop rapidement, c'est difficile pour les entreprises de suivre le rythme, particuli\u00e8rement \u00e0 l'export mais aussi pour les entreprises islandaises en concurrence avec les autres \u00e0 l'importation, car les imports deviennent moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [93%] :\r\nComit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour \u00e9tudier les ajustements \u00e0 effectuer parmi les possibilit\u00e9s, la couronne \u00e0 une autre monnaie comme l'Euro, les conclusions doivent \u00eatre rendues d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [94%] :\r\nHockey sur glace le HC Fribourg Gott\u00e9ron a confirm\u00e9 hier la nomination au poste d'entra\u00eeneur en chef de sa premi\u00e8re \u00e9quipe du Canadien Mark French, il aura pour mission de mettre de l'ordre dans la maison des Dragons, un choix qui peut surprendre, d'autant que personne ou presque en Europe ne le conna\u00eet Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:57) [94%] :\r\nApr\u00e8s un championnat aux relents fam\u00e9liques le club fribourgeois a besoin de se relancer une renaissance qui devrait \u00eatre symboliser par son nouvel entra\u00eeneur, le hic Mark French est totalement inconnu sous nos latitudes, double vainqueur avec le club de heures chiffres de la Calder Cup l'antichambre de la NHL, le Canadien peut aussi se targuer d'avoir emmen\u00e9 il y a 3 ans, la formation croate de Zagreb en play- off de la KHL lors de sa premi\u00e8re saison dans cette comp\u00e9tition, \u00e0 part cela, rien de flamboyant et surtout peu d'informations visibles sur le Net mais pour Christian Dub\u00e9, directeur sportif de Gott\u00e9ron ce n'est pas important, le choix s'est impos\u00e9 de lui- m\u00eame apr\u00e8s sa rencontre avec l'Ontarien \u00e0 Fribourg voici 15 jours. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:36) [76%] :\r\nSaint-Gobain pas pu accrocher nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, qui est un tr\u00e8s bon communicateur avec ses lois fran\u00e7aises g\u00e9n\u00e9ration Jordan qui a besoin de s'arr\u00eater, expliquer beaucoup d'chose et puis je pense moi qu'une de ses forces gars qui sait oui s'va c'est un bon il a coach en Am\u00e9rique et aussi plusieurs candidats, ce qui fait qu'il est un gars tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:56) [92%] :\r\nPr\u00e8s de 20 ans d'exp\u00e9rience dans les ligues juniors dont ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es comme coach des Hitman de Calgary Mark French poss\u00e8de un atout majeur, un dipl\u00f4me en psychologie et qui ne sera pas de trop pour g\u00e9rer un vestiaire r\u00e9put\u00e9 difficile, on retrouve Christian Dub\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:11) [80%] :\r\nUn Bachelard en psychologie donc aussi je pense \u00e7a int\u00e9resse incapables de voir les faiblesses et les forces de chacun, j'aurais peut-\u00eatre sur quel bouton appuyer pour lui alors la rend donc je pense 1 95. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:23) [94%] :\r\nMark French sera de retour \u00e0 Fribourg, dans 2 sommets des d'ici la fin juin, en accord avec son nouvel entra\u00eeneur Christian Dub\u00e9 devra d\u00e9nicher un assistant et deux \u00e9trangers tout en \u00e9vitant de commettre la moindre erreur qui pourrait alors lui \u00eatre fatal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [95%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka entre en lice aujourd'hui \u00e0 Roland Garros, le Vaudois affronte vers 13 heures le slovaque Jozef Kovalik 100 62\u00e8me mondial Andy Murray lui affronte le Russe Andrey Kouznetsov et hier Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e ce sont tous les 2 qualifi\u00e9s en 3 sets pour le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [92%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le temps sera partiellement ensoleill\u00e9, seulement aujourd'hui, avec des risques d'averses d'orages pr\u00e9sent de la mi- journ\u00e9e dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, il vont s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions, dans la soir\u00e9e Francorchamps par contre 28 degr\u00e9s en plaine au maximum. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7295169D-9F11-4455-8508-00C7F280AB6A", "internalArchiveId": "7295169D-9F11-4455-8508-00C7F280AB6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00e9tat bernois;Yannick Buttet,  vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, conseiller national PDC valaisan;Daras;Vigna;Bruno Colmant, chef \u00e9conomiste de la banque Degroof Petercam;Matthieu Aubert, secr\u00e9taire patronal du Groupement neuch\u00e2telois des grands magasins;Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical d'Unia \u00e0 Gen\u00e8ve;Timea Basczinsky, joueuse de tennis suisse;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 05 TROP HOPITAUX EN CH PA) Y a-t-il trop d'h\u00f4pitaux en Suisse? Le d\u00e9bat ne date pas d'hier, et il est cette fois relanc\u00e9 par la nouvelle pr\u00e9sidente de l'Organisation suisse des patients, Susanne Hochuli. L'ancienne conseill\u00e8re d'\u00e9tat argovienne verte s'est exprim\u00e9e dans le Sontags Blick. Elle s'interroge sur la qualit\u00e9 et le co\u00fbt d'une concentration d'h\u00f4pitaux trop forte. Et la question divise. Tania Barril\r\n  0'58''\r\n(6H(2) 06 TROP HOPITAUX EN CH IV SCHNEGG) Pour Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00e9tat bernois, ce n'est pas tant le nombre qu'il faut adapter, mais plut\u00f4t l'organisation des h\u00f4pitaux.\r\n  0'39''\r\nVous aviez choisi les transports publics pour ce week-end prolong\u00e9 de l'ascension pour \u00e9viter les 11 km de bouchons hier au Gothard...votre gain de temps a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s limit\u00e9....un suicide sous un train hier matin en r\u00e9gion bernoise a provoqu\u00e9 des suppressions de train et le trafi a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 pendant des heures dans toute le pays.\r\n(6H(3) 03 AVIONS MILITAIRES IV BUTTET) Faire voter les Suisses sur l'achat d'un nouvel avion de combat est une question de transparence. \r\nLe mot est du vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers: le Conseiller national PDC Yannick Buttet. Contrairement aux recommendations des experts, le Valaisan ne croit pas que le financement du nouveau concept de d\u00e9fense de l'espace a\u00e9rien puisse se faire dans le cadre du budget ordinaire de l'arm\u00e9e. On parle de 5 \u00e0 18 millards de francs selon la variante qui sera retenue. Yannick Buttet craint que l'investissement ne pr\u00e9t\u00e9rite les les autres unit\u00e9s de l'arm\u00e9e.\r\n  0'50''\r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury\r\n(6H(4) 10 GB BILAN ENQUETE MANCHESTER PA) Les menaces de nouvelles sanctions n'effraient pas Pyong Yong...la Cor\u00e9e du nord a encore proc\u00e9d\u00e9 cette nuit \u00e0 un tir de missile balistique...l'information donn\u00e9e par la Cor\u00e9e du Sud est confirm\u00e9e par le Japon et les Etats-Unis....l'engin est tomb\u00e9 en mer dans la zone \u00e9conomique exclusive japonaise.\r\nManchester: 13 personnes sont d\u00e9sormais en garde \u00e0 vue apr\u00e8s l'attentat de lundi dernier....\r\n1000 policiers sont mobilis\u00e9s pour tenter de retracer le parcours du kamikaze depuis son retour au Royaume-Uni le 18 mai dernier. D'autres arrestations pourraient suivre puisque, interrog\u00e9e par la BBC, la ministre britannique de l'Int\u00e9rieur, Amber Rudd a estim\u00e9 que certains individus ayant appartenu au r\u00e9seau du jeune terroriste pouvaient \"potentiellement\" encore \u00eatre en fuite.  Marina Daras.\r\n   0'54''\r\nEt comme pour combattre la terreur...des coureurs dans les rues de Manchester hier....des dizaines de milliers de personnes ont particip\u00e9 au semi-marathon..encourag\u00e9 par toute la ville...descendue dans la rue pour exprimer son attachement \u00e0 la cit\u00e9 endeuill\u00e9e.\r\n(6H(5) 13 BRESIL MANIF RIO ANTI TEMER PA) Au Br\u00e9sil...la contestation contre le pr\u00e9sident Temer....sous la forme d'un concert g\u00e9ant hier...sur la plage de Copacabana....100'000 specateurs manifestants pour un rendez-vous organis\u00e9 par l'extr\u00eame gauche et les syndicats...sur la sc\u00e8ne beaucoup d'artistes br\u00e9siliens dont le chanteur Caetano Veloso. Mais le pr\u00e9sident continue d'ignorer royalement la rue et cherche \u00e0 donner l'image d'un pr\u00e9sident qui travaille normalement.  \r\nReportage Anne Vigna \r\n  1'11''\r\n(6H(6) D4 SOLIDITE ASSUREURS EUROPEENS) L'Union europ\u00e9enne s'inqui\u00e8te de la solidit\u00e9 des compagnies d'assurance. \r\nLes assureurs ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de renseigner les autorit\u00e9s sur leur solvabilit\u00e9. Ils avaient jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re pour publier certains chiffres in\u00e9dits....lesquels sont globalement rassurants. Le num\u00e9ro un europ\u00e9en...Allianz...pr\u00e9sente par exemple un ratio de solvabilit\u00e9 de 212%. Toujours est-il, Guillaume Meyer, que ces chiffres cachent une situation tendue, en particulier dans l'assurance vie.\r\n  1'31''\r\n(6H(7) D3 NE UNIA 24.12 PAS D'OUVERTURE DE MAGASINS) Plus de 30 degr\u00e9s hier en Suisse en moyenne...mais le syndicat UNIA lui est d\u00e9j\u00e0 focalis\u00e9 sur No\u00ebl....La semaine derni\u00e8re...la branche de la vente dans le canton de Neuch\u00e2tel a interpell\u00e9 le Conseil d'Etat. Motif: cette ann\u00e9e, le 24 d\u00e9cembre tombe un dimanche et pas question d'ouvrir les magasins ce jour-l\u00e0, comme la loi de 2014 l'autorise. Un casse-t\u00eate entre protection des travailleurs et concurrence entre les cantons qui demeure, Coraline Pauchard.\r\n  1'34''\r\nCannes...la plame d'or \u00e0 \"The square\" du su\u00e9dois Ruben \u00f6st-lund....une com\u00e9die f\u00e9roce qui tourne en d\u00e9rision le monde de l'art et de la bonne soci\u00e9t\u00e9. Son r\u00e9alisateur avait remport\u00e9 le prix un certain Regard...il y a 3 ans... Autre laur\u00e9ats de cette 70e \u00e9dition...Le film fran\u00e7ais \"120 battements par minutes\"....confirme son succ\u00e8s critique...en remportant  le Grand Prix. Alors que l'Allemande Diane Kruger...et l'Am\u00e9ricain Joaquin Phoenix...remportent les prix d'interpr\u00e9tation.\r\n(6H(8) 17 ROLAND GARROS IV BACSINSZKY) Tennis...A Roland-Garros ... il y a celle qui rit ... Timea Basczinsky et celle qui pleure ... Viktoria Golubic. \r\nLa Zurichoise...\u00e9limin\u00e9e hier soir en 3 manches....d\u00e8s le premier tour par la Bi\u00e9lorusse Aliak-sandra Sasnovich.\r\nPlut\u00f4t dans la journ\u00e9e, la vaudoise s'est facilement d\u00e9barass\u00e9e de l'Espagnole Sara Sorribes Tormo... en deux petits sets: 6-1, 6-2, de quoi satisfaireTimea Bachinsky .\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nFootball...Lugano prend une option sur la troisi\u00e8me place de Superligue...synonyme d'europa ligue en direct la prochaine saison....en s'imposant 2 \u00e0 1 \u00e0 Lausanne..les tessinois comptent 3 points d'avance sur Sion...contraint au nul 1 partout hier \u00e0 Saint-Gall.\r\n(6H(9) 16 GIRO PORTRAIT REICHENBACH PA) Tom Dumoulin inscrit son nom au palmar\u00e8s de la 100e \u00e9dition du tour d'Italie cycliste.\r\nLe N\u00e9erlandais, qui avait perdu son maillot rose dans la montagne, a r\u00e9ussi \u00e0 remonter au sommet du classement g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 sa 2e place dans le contre-la-montre hier \u00e0 Milan. Une derni\u00e8re \u00e9tape du Giro...remport\u00e9e par son compatriote Jos van Emden. Tom Dumoulin s'impose devant le Colombien Nairo Quintana et l'Italien Vincenzo Nibali. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, le bilan est r\u00e9jouissant, avec la victoire d'\u00e9tape de Silvan Dillier et la 15e place finale de S\u00e9bastien Reichenbach. Le Valaisan a une nouvelle fois accompli un tr\u00e8s grand travail pour son leader Thibaut Pinot, 4e. Un r\u00f4le de lieutenant qui lui convient parfaitement, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n  0'49''\r\nSebastian Vettel a gagn\u00e9 le GP de F1 de Monaco hier devant son co\u00e9quipier Kimi Raikkonen. Ferrari n'avait plus r\u00e9alis\u00e9 de doubl\u00e9 en F1 depuis le GP d'Allemagne en 2010.\r\nL'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9cosse continue....soleil et chaleur toujours au menu pour ce lundi...29 en moyenne...32 degr\u00e9s en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\nDes orages possibles d\u00e8s la fin d'apr\u00e8s-midi sur les reliefs...plus rarement en plaines\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nLundi: temps ensoleill\u00e9 et chaud. D\u00e9veloppement de quelques orages l'apr\u00e8s-midi en montagne.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 30 mai 2017 et tendance\r\nSur la lanc\u00e9e de ces derniers jours, le soleil brillera \u00e9galement aujourd'hui et les temp\u00e9ratures atteindront \u00e0 nouveau des valeurs estivales de l'ordre de 29\u00b0 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 32\u00b0 en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. En cours d'apr\u00e8s-midi et jusque dans la soir\u00e9e, des nuages se d\u00e9velopperont sur les cr\u00eates du Jura, des Pr\u00e9alpes et des Alpes et conduiront par endroits \u00e0 des orages. Ces orages pourront localement produire des cumuls importants de pr\u00e9cipitations et sporadiquement d\u00e9border jusqu'en plaine.\r\nA partir de mardi et jusqu'en fin de semaine, les nuages prendront davantage de place. Des averses ou des orages pourront \u00eatre observ\u00e9s, mais ils seront surtout actifs l'apr\u00e8s-midi et en montagne. Les temp\u00e9rature maximales reculeront progressivement jusque vers 25\u00b0.", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8640315", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-05-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-05-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8640334", "ece-8640315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-04T04:55:21Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nQuasiment 6 heures sur la premi\u00e8re, seul journal de Sandra Viscardi, touche pas \u00e0 mon h\u00f4pital, les patients ne veulent pas se d\u00e9placer pour se faire soigner le vote de Neuch\u00e2tel la montrer et pourtant, la concentration est en marche, car il y aurait trop d'\u00e9tablissements de soins, \u00e0 en croire la future pr\u00e9sidente de l'Organisation suisse des patients au nom de primes maladie supportable et pour assurer la qualit\u00e9 des soins, il faudra faire des choix, Manchester, l'appel \u00e0 t\u00e9moin de la police britannique, elle cherche \u00e0 retracer le parcours du kamikaze, 13 personnes sont actuellement auditionn\u00e9es par les forces de l'ordre qui esp\u00e8re avoir d\u00e9mantel\u00e9 une bonne partie du r\u00e9seau qui a conduit \u00e0 la mort de 22 personnes il y a une semaine, Intercit\u00e9s vous propose toute cette semaine une s\u00e9rie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de demain, quel visage aura -t-elle comment faudra -t-il appr\u00e9hender le rapport \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve, premi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure de la p\u00e9dagogie participative S\u00e9bastien Reichenbach qui a litt\u00e9ralement le Saint-Bernard de l'\u00e9quipe FDJ et de son leader Thibaut Pinot, le cycliste Martini\u00e8re un termine 15\u00e8me de la 100\u00e8me \u00e9dition du Giro et lui depuis 35 ans, il nous raconte le Japon Georges Baumgartner est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, n'y a -t-il trop de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nPlut\u00f4t en Suisse, le d\u00e9bat ne date pas d'hier, il est cette fois relanc\u00e9 par la nouvelle pr\u00e9sidente de l'Organisation suisse des patients Susanne Hochuli, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00e9tat argovienne verte s'est exprim\u00e9 dans le SonntagsBlick et s'interrogent sur la qualit\u00e9 et le co\u00fbt d'une concentration d'h\u00f4pitaux, trop forte et la question divise Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [93%] :\r\nCelle qui deviendra en janvier, la nouvelle voie des patients, brisant tabous Susanne Hochuli estime qu'il y a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse, elle le dit dans la presse dominicale, il n'est plus n\u00e9cessaire d'avoir un h\u00f4pital par District comme \u00e7a pouvait \u00eatre le cas par le pass\u00e9, aujourd'hui les gens n'ont plus besoin de se rendre \u00e0 pied chez le m\u00e9decin, cette question n'est pas nouvelle : les neuch\u00e2telois le savent bien, eux qui ont vot\u00e9 en f\u00e9vrier dernier sur l'organisation hospitali\u00e8re de leur comptes un vote clair en faveur du maintien de 2 \u00e9tablissements r\u00e9gionaux, rejetant ainsi la proposition du gouvernement de concentrer les sons aigus sur un site des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, Rebecca elle aussi les d\u00e9fend et elles aussi repr\u00e9sentent les passions pour la pr\u00e9sidente de l'Association suisse des patients pour la Suisse occidentale les citoyens payent bien assez cher leurs primes maladie pour ne pas avoir \u00e0 faire des dizaines de kilom\u00e8tres pour se faire soigner, il n'emp\u00eache, la tendance est bel et bien celle de la centralisation, entre 2001 et 2014 75 \u00e9tablissements ont ferm\u00e9 leurs portes en Suisse, une baisse de 20 pourcent en en 13 ans, et pour Pierre-Alain Schnegg compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [91%] :\r\nC'est d'\u00e9tat bernois Ministre de la sant\u00e9, ce n'est pas tant le nombre qu'il faut adapter, mais plut\u00f4t l'organisation des h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:35) [92%] :\r\nPersonnellement, je suis pas de la vie, qu'il y a trop d'h\u00f4pitaux, aujourd'hui il y a peut-\u00eatre bien o\u00f9 les endroits o\u00f9 il y a une surcapacit\u00e9 mais globalement le secteur a \u00e9t\u00e9 assez, \u00e0 mon avis, c'est beaucoup plus important de travailler sur le contenu que sur le continent, dans le cas pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9finir peut-\u00eatre plus clairement certaines missions, mais devraient continuer de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de d'h\u00f4pitaux bien r\u00e9partis sur l'ensemble du territoire une diminution de ses h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux g\u00e9n\u00e8re \u00e9galement des co\u00fbts tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s pour les familles, pour les services de sauvetage etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [94%] :\r\nVous aviez choisi les transports publics pour ce week- end prolong\u00e9 de l'Ascension pour \u00e9viter les 11 kilom\u00e8tres de bouchons hier au Gothard, h\u00e9 bien votre gain de temps, a \u00e9t\u00e9 en fait tr\u00e8s limit\u00e9 parce qu'un suicide faisant un train hier matin en r\u00e9gion bernoise a provoqu\u00e9 des suppressions de trains et le trafic a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 pendant des heures et dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\nFaire voter les Suisses sur l'achat d'un nouvel avion de combat est une question de transparence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [96%] :\r\nLe mot est du vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, le Conseil national PDC Yannick Buttet, contrairement aux recommandations des experts, le Valaisan ne croit pas que le financement du nouveau concept de d\u00e9fense de l'espace a\u00e9rien puisse se faire dans le cadre du budget ordinaire de l'arm\u00e9e, on parle de 5 \u00e0 18 milliards de francs selon la variante qui sera retenu il Yannick Buttet craint que l'investissement ne pr\u00e9t\u00e9rite les autres unit\u00e9s de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:59) [92%] :\r\nSi l'arm\u00e9e arrive \u00e0 prouver qu'elle arrive \u00e0 financer finalement l'achat de l'avion de combat l'achat du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air avec son budget ordinaire, h\u00e9 bien je souscris \u00e0 cette proposition, par contre, aujourd'hui, je ne suis pas du tout convaincu et j'ai plut\u00f4t l'impression qu'avec le budget ordinaire on arrive tout juste \u00e0 \u00e9quiper des bataillons qui manquaient de mat\u00e9riel, donc aujourd'hui c'est plut\u00f4t de l'avis de ceux qui pourront se qu'il s'agit d'obtenir un cr\u00e9dit extraordinaire pour renforcer nos forces a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [95%] :\r\nCr\u00e9er un fonds sp\u00e9cial pour financer ce ce projet, c'est faire le jeu des antimilitaristes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:32) [94%] :\r\nOui, en partie, effectivement, c'est faire le jeu des antimilitaristes, dans la mesure o\u00f9 ils ont la possibilit\u00e9 de contester sur le fond, par contre, je trouve que c'est une preuve de transparence par rapport \u00e0 la population suisse et je suis persuad\u00e9 qu'aujourd'hui, les Suissesses et les Suisses soutiendrait un fonds d'investissement pour des avions dont nous avons imp\u00e9rativement besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [93%] :\r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury, les menaces de nouvelles sanctions n'effraient pas Pyongyang, la Cor\u00e9e du Nord a encore proc\u00e9d\u00e9 cette nuit, un Tir de missile balistique l'information donn\u00e9e par la Cor\u00e9e du Sud est confirm\u00e9e par le Japon et les \u00c9tats-Unis, l'engin est tomb\u00e9 en mer dans la zone \u00e9conomique exclusive japonaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [99%] :\r\nManchester 13 personnes sont d\u00e9sormais en garde-\u00e0-vue apr\u00e8s l'attentat de lundi dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [97%] :\r\n1000 policiers sont mobilis\u00e9s pour tenter de retracer le parcours du kamikaze depuis son retour au Royaume-Uni le 18 mai dernier d'autres arrestations pourraient suivre puisque, interrog\u00e9e par la BBC, la ministre britannique de l'Int\u00e9rieur a estim\u00e9 que certains individus ayant appartenu au r\u00e9seau du jeune terroriste pouvaient potentiellement encore \u00eatre en fuite marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [93%] :\r\nLa police britannique a diffus\u00e9 samedi soir, des photos de l'auteur de l'attentat-suicide et a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins afin de retracer ces derniers jours sur ces photos, on peut voir le kamikaze le soir de l'attaque sac-\u00e0-dos sur les \u00e9paules, quelques heures seulement avant qu'il ne rentre dans l'ar\u00e8ne a demande Star o\u00f9 il a fait 22 morts et 66 bless\u00e9s, plusieurs t\u00e9moignages ont d\u00e9j\u00e0 permis aux policiers de retrouver l'un des appartements dans lequel il aurait les derniers \u00e9l\u00e9ments de sa bombe, la police assure qu'elle avait \u00e9tabli l'identit\u00e9 du jeune homme dans les 2 heures qui ont suivi l'explosion, mais l'enqu\u00eate continue, les autorit\u00e9s se concentre d\u00e9sormais sur le d\u00e9mant\u00e8lement du r\u00e9seau terroriste impliqu\u00e9 dans l'organisation de cet attentat suicide des perquisitions sont toujours en cours, notamment dans le quartier de mots Side, au sud de Manchester face \u00e0 ces progr\u00e8s dans l'enqu\u00eate, la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a annonc\u00e9 que le niveau d'alerte terroriste serait abaiss\u00e9 de critique \u00e0 grave, ce qui signifie qu'un attentat n'est plus imminents mais reste tout de m\u00eame tr\u00e8s probables Marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [95%] :\r\nEt comme pour combattre la terreur des coureurs dans la rue, de Manchester hier des dizaines de milliers de personnes ont particip\u00e9 au semi- marathon encourag\u00e9 carr\u00e9ment par toute la ville, descendue dans la rue pour exprimer son attachement \u00e0 la cit\u00e9, endeuill\u00e9e au Br\u00e9sil, la contestation contre le pr\u00e9sident estR. sous la forme d'un concert g\u00e9ant hier c'\u00e9tait sur la plage de Copacabana 100000 spectateurs manifestant donc pour un rendez- vous organis\u00e9 par l'extr\u00eame gauche et les syndicats sur la sc\u00e8ne, beaucoup d'artistes br\u00e9siliens, dont le chanteur Cayetano Veloso, mais le pr\u00e9sident continue d'ignorer royalement la rue, il cherche \u00e0 donner l'image d'un pr\u00e9sident qui travaille normalement reportage avec Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [93%] :\r\nC'est le mot d\u00e9mocratie qui me fait le plus reproduit sur les pancartes des manifestants ce dimanche le d\u00e9part de Michel Temer une \u00e9vidence aujourd'hui face aux scandales de corruption qui lui enl\u00e8ve toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, les br\u00e9siliens sont nombreux \u00e0 vouloir voter \u00e0 nouveau, comme le dit Solange, une scientifique venue manifester avec son mari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [90%] :\r\nMalheureusement, le pays est \u00e0 la d\u00e9rive et tout cela, c'est \u00e0 cause du coup d'\u00c9tat, qu'ils ont fait contre une pr\u00e9sidente l\u00e9gitimement \u00e9lu et maintenant nous en vivons les r\u00e9percussions au lieu d'une personne honn\u00eate, ils ont donn\u00e9 le pouvoir \u00e0 quelqu'un, bien connu pour ses combin\u00e9s et qui ne veut pas d\u00e9missionner s'il d\u00e9missionnait, il serait ensuite arr\u00eat\u00e9 je crois donc que la seule solution est de convoquer de nouvelles \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:45) [86%] :\r\nMain probablement \u00e0 ma selon la Constitution br\u00e9silienne, c'est le congr\u00e8s qui devrait choisir un nouveau pr\u00e9sident des \u00e9lections indirectes douteux et d\u00e9cid\u00e9e par les parlementaires soup\u00e7onn\u00e9s de corruption, une solution qui ne peut nullement surtout \u00e0 la gauche, persuad\u00e9 de revenir au pouvoir, en cas de vote populaire, NVidia pour rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne, elle s'inqui\u00e8te de la solidit\u00e9 des compagnies d'assurances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [93%] :\r\nLes assureurs ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de renseigner leurs autorit\u00e9s sur leur seule viabilit\u00e9, ils avaient jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re pour publier certains chiffres in\u00e9dits, lesquels sont globalement rassurants, le num\u00e9ro un europ\u00e9en Allianz pr\u00e9sente par exemple un ratio de solvabilit\u00e9 de 200 12 pourcent toujours toujours a -t-il Guillaume hier que ces chiffres cachent une situation tendue, en particulier sur l'assurance- vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [89%] :\r\nDans ce secteur, les affaires stagnent quand elle ne recule pas, c'est la tendance actuelle en Europe, y compris en Suisse, cette tendance est directement li\u00e9e au niveau historiquement bas des taux d'int\u00e9r\u00eat, difficile d'attirer l'\u00e9pargnant avec des perspectives de rendement mis\u00e9rables, les grands assureurs-vie, Allianz, AXA, Generali et autres Swiss Life, tous se transformer leurs produits, le temps des belles promesses est r\u00e9volu, Bruno Colmant, chef \u00e9conomiste de la banque Degroof Petercam. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [89%] :\r\nJe crois que, en tout cas, temporairement, les assurances qu'on qualifie de capital garanti qui promettent donc un certain capital d'un certain rendement vont devoir tout disqualifi\u00e9s et que le risque va devoir migrer de la compagnie d'assurance vers l'assur\u00e9 et donc progressivement on va voir comment, en Angleterre comme aux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle les produits unique ligne, c'est-\u00e0-dire en fait, le risque est pris par l'assur\u00e9 et donc ces placements seront peut-\u00eatre plus risqu\u00e9 mais plus r\u00e9mun\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [91%] :\r\nCette \u00e9volution pr\u00e9occupe les d\u00e9fenseurs des \u00e9pargnants, par contre, elle a de quoi rassurer les autorit\u00e9s de surveillance puisque les assureurs apparaissent plus sur Bruno Colmant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [91%] :\r\nLes taux d'int\u00e9r\u00eat bas seront d'une mani\u00e8re ou l'autre transf\u00e9r\u00e9s sous forme de moindre rendement de nos actionnaires ou sous forme de moindre rendement aux assur\u00e9s, donc je crois que l'Europe est tout \u00e0 fait s\u00e9curis\u00e9 mais cette s\u00e9curit\u00e9 veut dire peu de rendement peu de r\u00e9mun\u00e9ration pour la personne qui souscrit une police \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [93%] :\r\nPour Bruno Colmant, l'Europe est \u00e0 l'abri d'un sc\u00e9nario catastrophe comme celui qui s'est produit au Japon au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e0 l'\u00e9poque, crash financier avait entra\u00een\u00e9 une vague de faillites dans l'assurance vie, on en est loin aujourd'hui mais certains march\u00e9s sont quand m\u00eame sous surveillance, \u00e0 commencer par l'Allemagne ou les assureurs peinent \u00e0 honorer leurs vies et promesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [91%] :\r\nAlors, plus de 30 degr\u00e9s hier en Suisse romande, mais figurez -vous que le syndicat Unia lui a d\u00e9j\u00e0 focalis\u00e9 sur No\u00ebl oui la semaine de il y a semaine derni\u00e8re avant de la vente, dans le canton de Neuch\u00e2tel a interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat \u00e9voque cette ann\u00e9e le 24 d\u00e9cembre tombe un dimanche et pas question pour le syndicat d'ouvrir les magasins ce jour- l\u00e0, comme la loi de 2014 l'autorise, c'est un casse- t\u00eate entre protection des travailleurs et concurrence entre les cantons qui demeure Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [94%] :\r\nTravailler un dimanche par ann\u00e9e d'accord mais la veille de No\u00ebl, c'est exclu, c'est avec cette revendication que le syndicat Unia interpell\u00e9 le gouvernement neuch\u00e2telois encore incertain sur l'ouverture dominicale qui l'autorisera car le choix du dimanche d\u00e9pend de plusieurs facteurs, Matthieu Aubert secr\u00e9taire patronal du Groupement neuch\u00e2telois des grands magasins. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:50) [89%] :\r\nOn constate \u00e9videmment que lorsque les magasins ont ouvert les gens y vont surtout \u00e0 l'approche de No\u00ebl, et que en France voisine qui est une concurrence \u00e9videmment tr\u00e8s importante pour le commerce de d\u00e9tail neuch\u00e2telois le dimanche 24 sera dimanche ouvert en Suisse dans le canton de Berne, les communes Nour pas forc\u00e9ment le m\u00eame jour si les communes de tous les 2 dans laquelle nous ouvrent le dimanche 24 l'impact n'est pas le m\u00eame que si ce sont les communes deviennent de Berne qui attire nettement plus de consommateurs neuch\u00e2telois que les premi\u00e8res nomm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:17) [91%] :\r\nUne complexit\u00e9 toute helv\u00e9tique que certains souhaitent voir dispara\u00eetre en d'autres termes, \u00f4ter les contraintes cantonal, laissez les commer\u00e7ants ouvrir ou fermer en fonction de leurs besoins, le tout dans le cadre de la loi sur le travail et des conventions collectives, une solution qui ne pla\u00eet pas \u00e0 Jo\u00ebl Varone, secr\u00e9taire syndical d'Unia \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:35) [88%] :\r\nJ'ai plut\u00f4t l'impression que ce que veulent les commer\u00e7ants, c'est un peu comment j'aimerais savoir les ouvertures des commerces le dimanche et le soir, mais sans les compensations pour le personnel de vente et \u00e7a, on le voit \u00e0 chaque votation populaire soit population suisse n'est pas pr\u00eate \u00e0 sacrifier les conditions de travail du personnel de vente sur le th\u00e8me de viande ouvertures de magasins. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:56) [92%] :\r\nSi les cantons al\u00e9maniques ont d\u00e9j\u00e0 largement flexibiliser leurs horaires les Romands font r\u00e9guli\u00e8rement de la r\u00e9sistance, tandis que sur le plan f\u00e9d\u00e9ral la derni\u00e8re tentative d'uniformisation des horaires est rest\u00e9e lettre morte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [90%] :\r\nCannes : le festival de cin\u00e9ma c'est fini la Palme d'or un peu square du su\u00e9dois Ruben \u00d6stlund, une com\u00e9die f\u00e9roce qui tourne en d\u00e9rision le monde de l'art et de la bonne soci\u00e9t\u00e9, son r\u00e9alisateur, rappelez vous avez remport\u00e9 le prix Un certain regard, il y a 3 ans, autre laur\u00e9at de cette 70\u00e8me \u00e9dition, le film fran\u00e7ais 120 battements par minute, qui confirme son succ\u00e8s critique en remportant le Grand Prix, alors que l'Allemande Diane Kr\u00fcger et l'Am\u00e9ricain il y en a qui me Phoenix remporte le prix d'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [93%] :\r\nTennis \u00e0 Roland Garros il y a celle qui rit Timea Bacsinszky en l'occurrence et celle qui pleure Viktoria Golubic l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [91%] :\r\n\u00e9limin\u00e9s hier soir en 3 manches d\u00e8s le 1er tour par la Bi\u00e9lorusse Aliaksandra Sasnovich et plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la vaudoise qui s'est facilement donc d\u00e9barrass\u00e9 l'espagnole Sara Sorribes Tormo en 2 petits sets : 6 1 6 2 de quoi satisfaire donc Timea Bacsinszky. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:56) [89%] :\r\nJe dirais pas que c'est une d\u00e9monstration pour \u00eatre honn\u00eate, je pense que j'ai juste eu un tr\u00e8s bon niveau de jeu et j'ai une tr\u00e8s bonne intensit\u00e9 tout au long de ce match, le m\u00eame au milieu du 2\u00e8me quand j'ai senti qu'elle avait un niveau du un petit peu plus \u00e9lev\u00e9, j'accuse le on va dire par rapport \u00e0 \u00e0 ma longueur de balle, j'ai bien r\u00e9ussi \u00e0 c'est par rapport \u00e0 \u00e7a, je pense que, r\u00e9ellement, j'ai pas fait un match brillantissime, mais juste \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement efficace, \u00e7a, je pense pas d\u00e9penser trop n'\u00e9nergie et je pense que ma concentration a \u00e9t\u00e9 bien focalis\u00e9 dans sur certains moments du match et j'ai tent\u00e9 telle telle encha\u00eenement que je suis peut-\u00eatre un peu moins, notamment des mont\u00e9es au filet directement apr\u00e8s le retour, voil\u00e0, j'ai tent\u00e9 quelque chose enfin je pense que globalement c'est un tr\u00e8s bon match. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [94%] :\r\nOn Timea Bacsinszky avec Bernardin Allemann football Lugano prend une option sur la 3\u00e8me place de Superligue, synonyme d'Europa League en Direct la prochaine saison, il s'est impos\u00e9 2 1 \u00e0 Lausanne les tessinois comptent 3 points d'avance sur Sion, contraint au nul 1 partout hier \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:56) [99%] :\r\nEt Tom Dumoulin inscrit son nom palmar\u00e8s de la 100\u00e8me \u00e9dition du Tour d'Italie cycliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [94%] :\r\nOui, il y a N\u00e9erlandais qui avait perdu son maillot rose dans la montagne, a r\u00e9ussi \u00e0 remonter au sommet du classement g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 sa 2\u00e8me place dans le contre- la-montre hier \u00e0 Milan \u00e9tape une derni\u00e8re \u00e9tape du Giro, remport\u00e9e par son compatriote il y a 22 M donne Tom Dumoulin donc s'imposent au final devant le Colombien Nairo Kintana et l'Italien Vincenzo Nibali, c\u00f4t\u00e9 suisse, le bilan est r\u00e9jouissant, il y avait une victoire d'\u00e9tape avec Sylvain Dillier et surtout la 15\u00e8me place au classement final de S\u00e9bastien Reichenbach, le Valaisan a une nouvelle fois accompli un tr\u00e8s grand travail pour son leader Thibaut Pinot 4\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral, un r\u00f4le de lieutenant qui lui convient parfaitement J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:35) [92%] :\r\nS\u00e9bastien Reichenbach, c'est l'incarnation de la modestie helv\u00e9tique et des bons offices propre \u00e0 la Suisse, timide, voire des zones le Martinu Reims \u00e9panoui dans la peau d'un saint-bernard au service de Thibaut Pinot, leader de l'\u00e9quipe FDJ que le Valaisan escort\u00e9 tout au long de ce Tour d'Italie allant lui- m\u00eame chercher Kintana et Nibali quand ils ont tent\u00e9 de se faire la belle d\u00e9j\u00e0 14\u00e8me du dernier Tour de France apr\u00e8s avoir fait ses gammes au sein de l'\u00e9quipe IAM Reichenbach prouv\u00e9 ces derniers jours qu'il fait partie des meilleurs grimpeurs du monde, de l\u00e0 \u00e0 le voir endosser les habits de leader, bient\u00f4t, il y a un pas que le Valaisan ne veut pas franchir par humilit\u00e9, parce qu'il se sent plus \u00e0 l'aise dans l'ombre des favoris, l\u00e0 o\u00f9 son potentiel s'exprime le plus volontiers, mais un pas qu'il sera bien oblig\u00e9 de faire d\u00e8s cet Automne, sans doute en Espagne, o\u00f9 son \u00e9quipe misera sur lui pour jouer le Top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Vuelta. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:25) [94%] :\r\nEt S\u00e9bastien Vettel a gagn\u00e9 le Grand Prix de Formule 1 de Monaco hier devant son co\u00e9quipier Kimi Ra\u00efkk\u00f6nen, figurez -vous que firent Ferrari n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 de doubl\u00e9 en Formule 1 depuis le Grand Prix d'Allemagne en 2010. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-631063C6-1A87-4964-9CCD-2EF56505B48F", "internalArchiveId": "631063C6-1A87-4964-9CCD-2EF56505B48F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Olivier Feller, directeur de la Chambre immobili\u00e8re vaudoise, conseiller national vaudois PLR;Pierre Mauron, membre du comit\u00e9 suisse de l'Asloca, d\u00e9put\u00e9 fribourgeois socialiste;GASSOT;Issandr al Amrani, chercheur \u00e0 l'International Crisis Group;Charlie Buffet, journaliste et auteur de plusieurs biographies de grands alpinistes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/AVIONS MILITAIRES ANALYSE PA) La question des avions de combats\r\natterit de nouveau \u00e0 Berne...\r\n3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec dans les urnes de l'achat du GRIPEN...\r\nles 2 goupes de travail mis sur pied par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral GUY PARMELIN rendront demain leur rapport...\r\nEt selon la presse dominicale, ils vont recommander de ne pas passer par la case votation...\r\npour financer de nouveaux avions... \r\nLa protection arienne doit s'inscire, selon les experts, dans le budget ordinaire de l'arm\u00e9e...\r\nselon le sc\u00e9nario retenu, la facture s'elverait de 5 \u00e0 18 milliards de francs...\r\nEt au del\u00e0 des milliards, St\u00e9phane Deleury, c'est  LA mani\u00e8re de financer le projet qui est au coeur du d\u00e9bat.\r\n  1'02''\r\n(02/AVIONS MILITAIRES  IV MAZZONE) Et parmi les parlementaires, qui plaident pour la cr\u00e9ation de ce fonds sp\u00e9cial... \r\nsoumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nil y a la  conseill\u00e8re nationale verte genevoise LISA MAZZONE  \r\n  0'48''\r\nLisa Mazzone avec St\u00e9phane Deleury\r\nEt le  Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre au parlement le cr\u00e9dit d'achat pour les avions et les missile d'ici trois ans.\r\n(D2/LOYERS MILLIARD PERDU) SMD : A l'agenda \u00e9conomique aussi cette semaine...\r\nune annonce qui devrait r\u00e9jouir les locataires...\r\nune baisse du taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence devrait \u00eatre annonc\u00e9e jeudi. \r\nCe taux passerait de 1,75% \u00e0 1,50%...\r\nune premi\u00e8re diminution depuis deux ans. \r\nBeaucoup de locataires pourraient donc... en profiter pour demander une baisse de loyer...\r\nMais, dans la r\u00e9alit\u00e9 ...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mamais.... ils sont seulement 1 sur 5 \u00e0 faire la d\u00e9marche ..\r\n  1'30''\r\n(09/US TRUMP BACK TO USA (OR URSS!) PA) La nouvelle d\u00e9mnostration de force de la Cor\u00e9e du Nord \r\nPyongyanf a  lanc\u00e9 cette nuit  missile balistique - sans doute \u00e0 courte port\u00e9e - en mer du Japon ; \r\nun tir confirm\u00e9 et condamn\u00e9 par les arm\u00e9es sud-cor\u00e9ennes, am\u00e9ricaines et japonaises. \r\nle premier ministre japonais Shinzo Abe  qui a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab une r\u00e9action concr\u00e8te \u00bb avec les Etats-Unis. \r\nSMD : les Etats-unis ou Donald Trump est de retour\r\nApr\u00e8s 9 jours de voyage \u00e0 l \u00e9tranger...\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain retrouve une  Maison Blanche en crise\r\nL'affaire Russe et l'\u00e9ventuelle collusion avec son \u00e9quipe... ne s 'est pas d\u00e9gonfl\u00e9e pendant son absence\r\nles  r\u00e9vl\u00e9lations s'accumulent dans la presse...\r\n\"des mensonges fabriqu\u00e9s par les m\u00e9dias +Fake News\" a r\u00e9agit sur twitter le r\u00e9publicain\r\nA Washington ... Phlippe Gassot\r\n  0'53''\r\nWASHINGTON qui pourraient interdire les ordinateur portable en cabine de tous les vols \u00e0 destination  et au d\u00e9part des ETATS UNIS...\r\nla d\u00e9cision n'est pas encore prise.... mais le ministre de l'int\u00e9reiru MICHGAEL FLYN s'est dit pret \u00e0 appliquer une telle d\u00e9cision...  si n\u00e9cessaire ...\r\n(12/MACRON-POUTINE  PA) SMD : Vladimir Poutine au ch\u00e2teau de Versailles \r\nTout un symbole... \r\npour la 1\u00e8re rencontre entre le nouveau pdt francais EMMANULE MACRON... et son homologue russe...\r\nVLADIMIR POUTINE pr\u00e9sent \u00e0 Versailles... pour l'imuaguration d'une grande exposition consacr\u00e9e au Tsar PIERRE LE GRAND...\r\ncelui la m\u00eame qui a initi\u00e9 les  relations diplomatiques entre MOSCOU et PARIS...\r\ndes relations plutot refroidies en ce mois de mai 2017... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Sa-ys \r\n 0'59''\r\n(D5/EGYPTE DANS L'ETAU DE DAECH) Le chef de la diplomatie russe\r\nSERGEUI LAVROV est lui auj au CAIRE \r\nil rencontrera le pdt SISSI...3 jours apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 29 chr\u00e9tiens cooptes... \u00e0 MINYA..\r\nune attaque revendiqu\u00e9e par le groupe ETAT ISLMAMIQUE\r\nl'arm\u00e9e egyptienne a men\u00e9e en repr\u00e9sailles ce weeken des frappes dans le d\u00e9sert libyen...\r\nce  nouveau front des djihaidtes... \u00e0 lOuest, ..qui s'ajoute \u00e0 celui du Sinai \u00e0 l'Est...\r\nou comment  Daesh tente de prendre  l'EGYPTE en \u00e9tau\r\nl' Analyse d' Alexandre Habay\r\n  1'32''\r\n(D6/EVEREST KILLIAN JORNET) SMD : Kilian Jornet m\u00e9rite bien son surnom d'ultra-terrestre!\r\nl'Espagnol   a gravi l'Everest sans oxyg\u00e8ne et sans cordes fixes, deux fois en moins d'une semaine. \r\ndu jamais vu...\r\nHier... il  a atteint le toit du monde hier apr\u00e8s 17heures d'efforts et six jours seulement apr\u00e8s sa premi\u00e8re ascension.\r\n Caroline Reymond\r\n  1'31''\r\n(bv Roland Garros) A Roland Garros\r\nune entr\u00e9e r\u00e9ussie pour TIMEA BASCINSKY\r\nvictoire nette face a l'l'Espagnole Sara Sorribes Tormo, 6-1 6-2. \r\nc'est en revanchge finiu pourVictoria Golubic, sortie par sa \"b\u00eate noire\", la Bi\u00e9lorusse Aliaksandra Sasnovich \r\nStan Wawrinka entre lui en lice demain... \r\n\u00a8face au slovauqe JOSEF KOVALIK\r\n(21/PALMARES CANNES PA) SMD : Et de  Roland Garros direction Cannes... \r\n  0'08''\r\nle choix de PEDRO ALMODAVAR\r\net de son jury de cette  70\u00e8me \u00e9dition du festival de CANNES...\r\nla PALME D'OR ATTRIBU\u00e9e  au  su\u00e9dois Rub\u00e8ne Euste-lunde pour THE SQUARE... \r\npour la premi\u00e8re fois en comp\u00e9tition avec ce film satirique... \r\nune PALME D'OR...  dont on lit partout ... que c'est une surprise...\r\nRaphaelle Bouchet...est-ce que c'est une pour vous aussi?   \r\n  0'58''\r\nRaphaelle Bouchet notre ES \u00e0 Cannes\r\net vous pouvez retrouver le plamar\u00e8s complet et tous nos sujets cannois\r\nsur notre site RTSCULTURE...\r\n(bv JM Thibault) Et puis ces quelques notes pour finir ce journal...\r\n  0'48'' ( \u00e0 fader au bout de 10 secondes)\r\nsi vous aviez une t\u00e9l\u00e9 \r\ndans les ann\u00e9es 80's ... \r\nvous n'avez pas pu passer \u00e0 cot\u00e9 de ce ... g\u00e9n\u00e9rique de MAGUY\r\nla s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s qui  a r\u00e9unit des millions de TVspectauers de 85 \u00e0 93...\r\navec dans le role de MONSIEUR MAGUY...JEAN.MARC THIBAULKT (George)\r\nl'acteur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier a Marseille a l'age de 93 ans... a annonc\u00e9 hier soir son fils\r\n\"Un acteur tr\u00e8s populaire qui avait aussi form\u00e9 avec Roger Pierre, pendant des d\u00e9cennies, l'un des duos comiques les plus appr\u00e9ci\u00e9s des Fran\u00e7ais. \" a rappel\u00e9 la ministre de la Culture FRANCOISE NYSSEN\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore du  soleil...et de la chaleur ..sur la Suisse romande...\r\nusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s sur le plateau...\r\nQuelques orages locaux...sont possibles..surtout en montagne...plus rarement en plaine.\r\nDu soleil, des temp\u00e9ratures en dessus des 25 degr\u00e9s et quelques averes locales : ce sera le menu m\u00e9t\u00e9o...de toute la semaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 993, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8640313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8640331", "ece-8640313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-04T04:43:19Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous, il y avait de Journal de nouveaux avions de combat sont votation la recommandation des experts mandat\u00e9s par Guy Parmelin objectif : \u00e9viter un nouveau crash dans les urnes, 3 ans apr\u00e8s le Gripen, proposition qui divise Berne nous expliquera St\u00e9phane Deleury demandez pas une baisse de loyer, la question reste pos\u00e9e cette semaine le taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence devrait baisser, c'est une premi\u00e8re depuis 2 ans, mais seul un m\u00e9nage suisse sur 5 r\u00e9clame cette baisse et se prive d'un 1000000000 d'\u00e9conomies explication \u00e0 suivre de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs le ch\u00e2teau de Versailles pour d\u00e9cor de la premi\u00e8re rencontre Poutine macron le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit son homologue russe, cet apr\u00e8s- midi dans un contexte de m\u00e9fiance r\u00e9ciproque Fr\u00e9d\u00e9ric Space dressera la liste des points qui f\u00e2chent dans moins de 3 semaines, Moutier sera fix\u00e9 sur son appartenance cantonale Alain Arnaud nous dira que la volont\u00e9 de changer de canton c'est aussi celle d'une ville romande de faire partie d'un canton qui parle sa langue, c'est la querelle des Anciens et des modernes la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale, notamment celle de vide, il fait \u00e0 nouveau d\u00e9bat ces derniers jours et parmi ceux qui d\u00e9fendent une vision plus contemporaine Karim Belkacem, jeune metteur en sc\u00e8ne qui vit en Suisse depuis plus de 10 ans, Sylvie l'embl\u00e8me le fera d\u00e9couvrir tout \u00e0 l'heure un moderne prim\u00e9 aussi \u00e0 Cannes, le su\u00e9dois Ruben \u00d6stlund, Palme d'or pour son 1er film en comp\u00e9tition ce square, une com\u00e9die grin\u00e7ante sur l'Occident, approuv\u00e9 par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Raphaele Bouchet, feu Vert trop court au jeu trop long entre 3, trop \u00e9troit encombr\u00e9es et si les pi\u00e9tons ont \u00e9t\u00e9 les oubli\u00e9s de la mobilit\u00e9 urbaine des 7 heures 36 tout \u00e0 l'heure, Sonia la 20 digne au consultante internationale g\u00e9ographe chercheuse allez PFL, sp\u00e9cialiste de la marche habilit\u00e9 en ville, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, lui, ne marche pas, il vole toujours plus vers de nouveaux records, le Catalan qui Yann journ\u00e9e vient de gravir l'Everest sans oxyg\u00e8ne, sans cordes fixes, sans assistance et 6 jours apr\u00e8s sa premi\u00e8re ascension portrait de celui qui vaut bien son surnom d'ultra- terrestre, la question des avions de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nS\u00e9rie de nouveau \u00e0 Berne, 3 ans apr\u00e8s le ch\u00e8que dans les urnes de l'achat du Gripen, les 2 groupes de travail mis sur pied par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin rendront demain leur rapport et selon la presse dominicale, ils vont recommander de ne pas passer par la case votation pour financer de nouveaux avions, la protection a\u00e9rienne doit s'inscrire, selon les experts, dans le budget ordinaire de l'arm\u00e9e et selon le sc\u00e9nario retenu, la facture s'\u00e9l\u00e8verait de 5 \u00e0 18 milliards de francs et au-del\u00e0 des milliards, St\u00e9phane Deleury, c'est bien la mani\u00e8re de financer le projet qui est au coeur du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [94%] :\r\n2 visions s'affrontent aujourd'hui, il y a ceux qui pensent que l'arm\u00e9e doit d\u00e9terminer des priorit\u00e9s dans ces investissements et qu'elle doit compter uniquement sur son budget ordinaire 5 milliards de francs par an, aujourd'hui il y a dans ce camp des politiciens de gauche, pour qui l'arm\u00e9e doit enfin choisir des missions prioritaires des \u00e9lus bourgeois aussi qui veulent \u00e9viter de prendre le risque d'une votation, mais aussi des militaires, qui voit l\u00e0 l'occasion inesp\u00e9r\u00e9e d'obtenir une rallonge budg\u00e9taire durable de la part du Parlement au nom de la d\u00e9fense du ciel en face il y a tous ceux qui r\u00e9clament un financement des avions via un fonds sp\u00e9cial, alors on y trouve \u00e9videmment les antimilitaristes qui veulent pouvoir contester l'acquisition des nouveaux avions de combat, par r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui leur \u00e9viterait de lancer une initiative populaire, difficile \u00e0 gagner des pacifistes qui trouve le soutien contre nature d'autres militaires comme par exemple le PDCI Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers ce dernier craint que les autres unit\u00e9s de l'arm\u00e9e ne se retrouve sans le sou pour leurs investissements des fronts in\u00e9dit donc pour un d\u00e9bat qui s'annonce vif au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [91%] :\r\nEt parmi les parlementaires qui plaident pour la cr\u00e9ation de ce fonds sp\u00e9cial soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, il y a la concernation mal verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:39) [88%] :\r\nDans un 1er temps on va tout faire pour imposer de cr\u00e9er ce fonds sp\u00e9cial soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, parce que c'est justement une question de d\u00e9mocratie, on verra bien qui soutient la d\u00e9mocratie qu'on vende tellement et puis si on n'a pas d'autre possibilit\u00e9 bien s\u00fbr que la question de l'initiative, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'instrument utilis\u00e9 par le pass\u00e9 pour se poser les Verts soutiendrait une d\u00e9marche donc cela qui sera lanc\u00e9e par le gel, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [94%] :\r\nIl faudra la majorit\u00e9 du peuple et des cantons r\u00e9colter 5000 signatures, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:09) [84%] :\r\nEffectivement, on a la possibilit\u00e9, c'est c'est un appel d\u00e9ni d\u00e9mocratie qu'un exemple que r\u00e9colter des signatures on attend je dirais resserr\u00e9 pour obtenir un d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur cette question, c'est tout \u00e0 fait faisable et peut-\u00eatre que \u00e7a va s'av\u00e9rer n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait transmettre au Parlement, le cr\u00e9dit d'achat pour les avions et les missile d'ici \u00e0 3 ans \u00e0 l'agenda \u00e9conomique aussi, cette semaine, une annonce qui a priori devrait r\u00e9jouir les locataires et, a priori, une baisse du taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence qui doit \u00eatre annonc\u00e9e jeudi un taux qui passerait de 7 ans de 5 pourcent \u00e0 \u00e01,50 pourcent une une premi\u00e8re diminution depuis 2 ans beaucoup de locataires pourraient donc en profiter pour demander une baisse de loyer, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, ils sont seulement un sur 5 \u00e0 faire la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [91%] :\r\nC'est la question \u00e0 un 1000000000 pour la majorit\u00e9 des m\u00e9nages suisses vais -je faire une demande de r\u00e9duction de loyer, un 1000000000 de francs, c'est l'argent que pourrait \u00e9conomiser les Suisses ils demandaient syst\u00e9matiquement une adaptation de leur loyer, le conseiller national Vaudois PLR Olivier Seiller, directeur de la Chambre vaudoise immobili\u00e8re, temp\u00e8re pourtant cette fa\u00e7on de voir la situation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:17) [89%] :\r\nLe droit suisse prot\u00e8ge locataire qui demande une baisse de loyer et il faut aussi se souvenir que, une baisse de loyer par exemple pour une caisse de de pension, c'est aussi des des rentr\u00e9es financi\u00e8res en moins, donc une plus grande difficult\u00e9 \u00e0 obtenir les les rendements pour verser les rentes et c'est pourquoi j'esp\u00e8re que ceux qui demandent que ce soit la NZZ AM Sonntag ou la banque Khalifa, ce qui demande une baisse plus syst\u00e9matique des loyers en cas de r\u00e9duction du taux hypoth\u00e9caire, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re que ces milieux -l\u00e0 dans leur propres caisse de pension h\u00e9 bien proc\u00e8de \u00e0 ces baisses automatiques, sans quoi il y aurait un manque alors \u00e9vident de de coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [95%] :\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 fribourgeois socialiste Pierre Mauron, membre du comit\u00e9 suisse de l'Asloca, le march\u00e9 reste de toute fa\u00e7on plus fort que le droit, c'est la p\u00e9nurie de logements et non le taux hypoth\u00e9caire qui p\u00e8se sur les loyers. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:02) [88%] :\r\nSi les loyers avaient suivi la courbe de la baisse des taux hypoth\u00e9caires, ils seraient 40 pourcent moins moins cher que ce que les gens payent \u00e0 l'heure actuelle, mais tant qu'il y a une p\u00e9riode de p\u00e9nurie, comme on le voit dans l'arc l\u00e9manique ou de la r\u00e9gion Djuric parce les prix augmentent encore, alors que c'est \u00e0 \u00e0 contresens par rapport aux loyers fix\u00e9s sur les taux hypoth\u00e9caires qui devrait baisser plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [83%] :\r\nConstruire davantage, faciliter l'acc\u00e8s au logement, sur ce point, propri\u00e9taires immobiliers et locataires resteront toujours de bons voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [91%] :\r\nLa nouvelle d\u00e9monstration de force de la Cor\u00e9e du Nord, Pyongyang a lanc\u00e9 cette nuit en missile balistique, sans doute \u00e0 courte port\u00e9e en mer du Japon tire confirm\u00e9 condamn\u00e9 par les arm\u00e9es sud- cor\u00e9ennes, am\u00e9ricaines et japonaises le 1er ministre japonais Shinzo Abe, qui a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9action concr\u00e8te avec les \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis ou Donald Trump est de retour apr\u00e8s 9 jours de voyage \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain retrouve une Maison Blanche en crise, l'affaire Russe et l'\u00e9ventuelle collusion avec son \u00e9quipe, qui ne s'est pas d\u00e9gonfl\u00e9e pendant son absence, au contraire, les r\u00e9v\u00e9lations s'accumulent dans la presse des mensonges fabriqu\u00e9s par les m\u00e9dias, fait que News, a r\u00e9agi la nuit derni\u00e8re sur twitter le r\u00e9publicain \u00e0 Washington Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [94%] :\r\nLe t\u00e9moignage pr\u00e9vu le mois prochain de l'ancien patron du FBI, James Comey, cong\u00e9di\u00e9 il y a 3 semaines, avec pertes et fracas par Donald Trump est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment majeur \u00e0 venir, il aurait \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 pour n'avoir pas voulu faire all\u00e9geance au pr\u00e9sident alors qu'il enqu\u00eatait sur la fili\u00e8re russe, il aurait des choses tr\u00e8s importantes, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a aussi le gendre Jared Kushner il est suspect\u00e9 d'avoir voulu monter un canal de communication discret pour \u00e9changer avec les Russes, lui aussi, avait omis de r\u00e9v\u00e9ler ses contacts Directs avec l'ambassadeur de Russie, le conseiller d\u00e9missionnaire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 Mickel Flynn s'est plac\u00e9 sous la protection de l'article 5 de la Constitution, \u00e7a lui \u00e9vite de t\u00e9moigner et de se mettre \u00e0 table, en clair l'affaire Russe qui pourrait d\u00e9boucher sur une destitution de Donald Trump n'a fait que cro\u00eetre et embellir pendant le voyage, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 conseiller au pr\u00e9sident de choisir de bons avocats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [93%] :\r\n\u00e0 Washington, qui pourraient interdire les ordinateurs portables en cabine sur tous les vols \u00e0 destination et au d\u00e9part des \u00c9tats-Unis, la d\u00e9cision n'est pas encore prise, mais le ministre de l'Int\u00e9rieur, Michael Flynn s'est dit pr\u00eat \u00e0 appliquer une telle d\u00e9cision, si n\u00e9cessaire, c'\u00e9tait hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Fox News Vladimir Poutine au ch\u00e2teau de Versailles, tout un symbole pour la premi\u00e8re rencontre entre le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et son homologue russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9sent \u00e0 Versailles pour inaugurer cet apr\u00e8s- midi, une grande Exposition consacr\u00e9e au tsar Pierre le Grand, celui, celui -l\u00e0 m\u00eame qui a initi\u00e9 les relations diplomatiques entre Moscou et Paris des relations plut\u00f4t refroidi en ce mois de mai 2017 Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [95%] :\r\nDe part et d'autre, les sujets de litige ne manquent pas : Moscou regrette je cite l'intransigeance de la France avec Bachar Al-Assad, alli\u00e9 de la Russie, les positions fran\u00e7aises sur la Syrie, la fermet\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, avait d'ailleurs conduit Vladimir Poutine a annul\u00e9 une visite \u00e0 Paris \u00e0 l'Automne 2016 de m\u00eame les sanctions \u00e9conomiques europ\u00e9ennes contre Moscou en lien avec le dossier ukrainien et l'annulation de la vente de navires de guerre par la France \u00e0 la Russie, ont contribu\u00e9 \u00e0 refroidir un peu plus les relations de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron, n'a pas oubli\u00e9 la marque de soutien apport\u00e9 par Vladimir Poutine \u00e0 Marine Le Pen, qui l'avait re\u00e7u en pleine campagne \u00e9lectorale, le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais c'est aussi qu'il fait l'objet de violentes attaques dans la presse russe, sans parler des piratages o\u00f9 son \u00e9quipe voit la main de Moscou pour autant Emmanuel Macron veut renouer le dialogue, un dialogue exigeant, explique -t-il au Kremlin, on s'attend \u00e0 une discussion franche et ouverte douze f\u00e9minisme sur le climat de la relation franco- russe Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [92%] :\r\nParis, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov et lui aujourd'hui en \u00c9gypte, il rencontrera le pr\u00e9sident Sissi, 3 jours apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 29 chr\u00e9tiens coptes y a attaque revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne qui a men\u00e9 ce week- end en repr\u00e9sailles des frappes dans le d\u00e9sert libyen, nouveau front des djihadistes \u00e0 l'ouest, qui s'ajoute donc \u00e0 celui du Sinai \u00e0 l'Est ou comment Daesh tente de prendre l'\u00c9gypte en \u00e9tau, l'analyse d'Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [91%] :\r\nLes auteurs de l'attentat anti- copte de vendredi ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s en Libye, selon le gouvernement du Caire, qui a ordonn\u00e9 des raids a\u00e9riens contre des bases jihadistes chez son voisin, \u00e0 l'ouest ce d\u00e9sert libyen et donc un nouveau front immense il s'ajoute \u00e0 celui de l'Est, Hocine A\u00eft, th\u00e9\u00e2tre depuis des ann\u00e9es d'une guerre entre des groupes arm\u00e9s et l'\u00c9tat \u00e9gyptien et le mal s'\u00e9tend, il gagne tout le pays, en remontant la vall\u00e9e du Nil, l'arme de Daech exploiter les failles de la soci\u00e9t\u00e9 vis\u00e9e et en \u00c9gypte, ce sont les relations tendues entre chr\u00e9tiens et musulmans, l'organisation esp\u00e8re provoquer un cercle vicieux de violence pour tenter de recruter plus largement et les bases de la radicalisation sont l\u00e0, selon Issandr \u00e0 la Amrani, chercheur \u00e0 l'International quoi il faut peut qui observe ceci. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:47) [88%] :\r\nUn discours de plus en plus sectaire pervers musulmans qui semble entretenir des th\u00e9ories de complot vis-\u00e0-vis de ses attaques contre les chr\u00e9tiens, disons que le gouvernement responsable etc c'est un contexte, une situation assez glauque o\u00f9 beaucoup d'islamistes qui ne sont pas de jihadistes aujourd'hui, avance un discours de plus en plus sectaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:07) [95%] :\r\nIl s'agit donc d'exploiter la rancoeur des Fr\u00e8res musulmans, toujours tr\u00e8s vive apr\u00e8s la destitution de leur pr\u00e9sident, par l'arm\u00e9e, il y a bient\u00f4t 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:15) [75%] :\r\nPour le pr\u00e9sident Sissi, il y a aussi eu aucune tentative de r\u00e9conciliation de adress\u00e9 : \u00e7a s'est tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9, Fayault coup d'\u00c9tat en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [92%] :\r\nSi l'organisation \u00c9tat islamique semble vouloir prendre l'\u00c9gypte en \u00e9tau \u00e0 ses fronti\u00e8res, c'est bien au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne elle- m\u00eame qu'il compte distiller son poison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on va parler maintenant d'un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne Kilian Jornet qui m\u00e9rite bien son surnom d'ultra- terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [91%] :\r\nL'espagnol a gravi l'Everest sans oxyg\u00e8ne, sans cordes fixes sans assistance 2 fois en moins d'une semaine, du jamais vu, hier, il a atteint le toit du monde apr\u00e8s 17 heures d'efforts, et 6 jours seulement apr\u00e8s sa premi\u00e8re ascension Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:53) [94%] :\r\nC'est la capacit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration de Killian Jornet qui marque les esprits et lors de son premier exploit, l'espagnol avait souffert de probl\u00e8mes gastriques, des probl\u00e8mes qui l'avait oblig\u00e9 \u00e0 ralentir le rythme qui l'avait emp\u00each\u00e9 de rejoindre son point de d\u00e9part \u00e0 5100 m\u00e8tres d'altitude, il a donc r\u00e9ussi \u00e0 se reconstituer physiquement en un temps record pour repartir \u00e0 l'assaut du toit du monde son Style l\u00e9ger et gravi les sommets en basket lui avait attir\u00e9 des critiques \u00e0 son arriv\u00e9e dans le monde de l'alpinisme, on lui a reproch\u00e9 parfois un manque de prudence l'Everest et l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, devrait lui offrir une plus grande l\u00e9gitimit\u00e9 Charlie Buffet, auteur de plusieurs biographies de grands alpinistes. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:31) [80%] :\r\nJe pense qu'il s'est encore plus affirm\u00e9e par un certain nombre de courses qui sont des vrais course d'alpinisme Internet de Lille nomin\u00e9s tant au Mont- Blanc, l'affaissement des Grandes Jorasses par les couleurs McIntyre de tr\u00e8s belles descendent de ceux qui tenteraient un des courses de glace qu'il y annonc\u00e9 maintenant que c'est un v\u00e9ritable Business. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:50) [87%] :\r\nMais ce qui d\u00e9range encore les alpinistes, c'est le statut de Star conf\u00e9rer \u00e0 Killian Jornet ses exploits dans les courses de Tr\u00e9lon, fait de lui un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique et marketing, l'arriv\u00e9e des sponsors en haute montagne inqui\u00e8te Charlie Buffet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:02) [91%] :\r\nAlpinistes, on aimerait que ce soit un pur amateur et on a encore un petit peu du mal \u00e0 accepter qu'il puisse gagner sa vie, lancent dans cette activit\u00e9, ce n'est pas compl\u00e8tement idiot parce que la pression du professionnalisme pour un alpiniste, c'est quelque chose de tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:20) [97%] :\r\nLa pression des sponsors qui pourrait pousser les alpinistes \u00e0 prendre des risques inconsid\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [94%] :\r\n\u00e0 Roland Garros, une entr\u00e9e r\u00e9ussie pour Timea Bacsinszky victoire nette face \u00e0 l'espagnole Sara Sorribes Tormo en 2 sets 6 1 6 2 7 enfants je finis d\u00e9j\u00e0 pour Victoria Golubic sortie par la Bi\u00e9lorusse Aliaksandra Sasnovich Stan Wawrinka entre lui et en lice demain il sera face au slovaque Jozef Kovalik et de Roland Garros, direction Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:46) [82%] :\r\nLa Palme d'or et d'\u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 le fuir le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [93%] :\r\nLe choix de Pedro Almodovar et de son jury pour cette 70\u00e8me \u00e9dition du festival de Cannes : une Palme d'or qui revient donc on au su\u00e9dois Ruben \u00d6stlund pour ce square pour la premi\u00e8re fois en comp\u00e9tition officielle avec ce film satirique une Palme d'or dont on lit partout que c'est une surprise, Raphaele Bouchet est-ce que c'en est une pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:13) [91%] :\r\nPas totalement, mais c'est vrai qu'on \u00e9tait nombreux \u00e0 esp\u00e9rer que 120 battements par minute remporte la palme, c'\u00e9tait pour moi le seul film vraiment g\u00e9n\u00e9reuse, qui est, et l'envergure politique et le souffle romanesque et le fait qu'il n'est qu'un grand prix, c'est une petite d\u00e9ception, mais bon je m'accommode parfaitement de cette Palme d'or \u00e0 le square que je tiens en tr\u00e8s haute estime, c'est un film complexe, tr\u00e8s dr\u00f4le, incroyablement surprenant avec quelques belles s\u00e9quences d'anthologie, le personnage principal est un \u00e9minent directeur du mus\u00e9e d'art contemporain qui mis face \u00e0 ses contradictions, c'est un film satirique qui d\u00e9cortique la froideur des rapports humains et prend plaisir \u00e0 malmener ses personnages, \u00e0 l'image de beaucoup de films de la comp\u00e9tition c'est ann\u00e9e et ce qui me r\u00e9jouis d'ailleurs, c'est aussi ce cru 2017 a plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u au moins le palmar\u00e8s juste les 2 prix les plus importants r\u00e9compense non pas des habitu\u00e9s, mais cin\u00e9astes \u00e0 qui faisaient leurs premiers pas en comp\u00e9tition, quant aux acteurs, Joaquim Phoenix et Diane Kr\u00fcger, ils n'ont rien vol\u00e9, la vraie, c'est peut-\u00eatre le prix de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 Sofia Coppola pour les proies un joli film bien fait parfaitement creux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [89%] :\r\nAppel notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial \u00e0 Cannes et vous pouvez retrouvez le palmar\u00e8s complet, tous nos sujets cannois sur notre site RTS culture et puis ces quelques notes pour finir ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:31) [90%] :\r\nVous aviez une id\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 vous n'avez pas pu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce ce g\u00e9n\u00e9rique de Maguy, la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s qui a r\u00e9uni des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs de 85 \u00e0 93 avec dans le r\u00f4le de Monsieur Maguy Jean-Marc Thibault l'acteur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:45) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans, a annonc\u00e9 hier soir son fils acteur tr\u00e8s populaire qui avait aussi form\u00e9 avec Roger Pierre pendant des d\u00e9cennies, l'un des duos comiques les plus appr\u00e9ci\u00e9s des Fran\u00e7ais, a rappel\u00e9 la ministre de la Culture, Fran\u00e7oise Nyssen, on se remet un petit coup l\u00e0 quand m\u00eame, allez, on va la voir toute la journ\u00e9e en boucle, c'est pas possible, en soi, pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:04) [76%] :\r\nD\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e le le voil\u00e0 Maguy douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:11) [89%] :\r\nAlors on va donner la m\u00e9t\u00e9o sur le fond du g\u00e9n\u00e9rique de Maguy, merci beaucoup, il y gros dans un instant par de Moutier encore du soleil et de la chaleur sur la Suisse romande jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s sur le plateau, quelques orages locaux possibles, surtout en montagne, plus rarement en plaine du soleil et des temp\u00e9ratures en dessus de 25 et quelques averses locales, \u00e7a sera le m\u00eame eu m\u00e9t\u00e9o d\u00e8s demain et pour toute la semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T05:36:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A2A81D2-7AF3-45CE-8E17-AEB073CBCAAF", "internalArchiveId": "2A2A81D2-7AF3-45CE-8E17-AEB073CBCAAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, c'est une semaine importante qui s'ouvre pour l'h\u00f4tellerie suisse \u00e0 Berne, suspendue \u00e0 la d\u00e9cision du conseil des Etats sur son taux r\u00e9duit de TVA\r\nTourisme: conseil des Etats  -libert\u00e9\r\nLa Suisse est \u00e0 la traine pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits des homosexuels. Elle fait moins bien que le Montenegro, l'albanie et la Bosnie, selon un rapport qui compare la situation des homosexuels dans le monde. La Conf\u00e9d\u00e9ration arrive au 26 eme rang parmi les pays europ\u00e9ens. Mais bient\u00f4t, le mariage pour tous devrait devenir r\u00e9alit\u00e9 en Suisse aussi. A Berne, les deux chambres ont accept\u00e9 une initiative parlementaire des verts lib\u00e9raux dans ce sens, et les commissions sont \u00e0 l'oeuvre, nous raconte ce matin le tagesanzeiger. Mais cela prend du temps. Car la Conf\u00e9d\u00e9ration a sous-estim\u00e9 le nombre d'adaptation l\u00e9gale, plus de 30 lois doivent \u00eatre modifi\u00e9es, ducoup en mai la commission juridique a renvoy\u00e9 le projet \u00e0 l'adminsitration pour des \u00e9claircissements.  Reste que l'esprit du temps est favorable \u00e0 cette \u00e9volutrion, alors que m\u00eame la tr\u00e8s catholique Irlande a accept\u00e9  le mariage pour les homosexuels en votation populaire, il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n*** Il ne faut pas alimenter la pol\u00e9mique: c'est le conseil donn\u00e9e par le Tageanzeieger ce matin aux membres du G 7 concernant Donald trump\r\nLa presse al\u00e9manique dresse ce constat unanime; au G/7  de taormine, le premier en pr\u00e9sence de Trump, les chefs d'Etat n'\u00e9taient d'accord sur presque rien. Mais selon le Bund, qui en fait son commentaire en premi\u00e8re page, cela ne sert \u00e0 rien d'attiser la pol\u00e9mique. L'existence de Donald Trump est une r\u00e9alit\u00e9, il faut donc poursuivre les discussions et ne pas attendre en esp\u00e9rant sa destitution . Alors ce n'est pas un plaidoyer pour s'habituer aux propos sexistes, aux grossi\u00e8ret\u00e9s dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a le secret, ni pour renoncer \u00e0 une politique climatique coh\u00e9rente. Mais pour tirer profit de sa coquetterie et de son go\u00fbt des solutions rapides. Le tagesanzeiger souligne que l'attitude des chefs d'Etat \u00e9tait int\u00e9ressante \u00e0 observer: cel d'Emmanuel Macron, notamment, le jeune pr\u00e9sident fran\u00e7ais se verrait bien jouer l'entremetteur entre Angela merkel et Donald Trump, le r\u00f4le d'un constructeur de ponts entre les Antipodes. .Tandis que la Luzernerzeitung tire un parall\u00e8le historique.  Si John fitzerlad Kennedy avait pu f\u00eater aujourd'hui son centi\u00e8me anniversaire, il n'aurait pas reconnu son Am\u00e9rique, celle qui voulait sans cesse d\u00e9passer les fronti\u00e8re, et qui  aujourd'hui se cloisonne. L'am\u00e9rique de Trump est le contre-projet de la vision de Kennedy, l'optimisme a laiss\u00e9 sa place au cynisme. \r\n.\r\nL'impossible fonction\r\n***  La Suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement en ce qui concerne la petite enfance\r\nSuisse pays en voie de d\u00e9veloppement: la NZZ favorise le titre choc pour \u00e9voquer le manque de politique coh\u00e9rente en Suisse pour les enfants de 0 \u00e0 4 ans, la formation de la petite enfance est le parent pauvre : des dizaines de milliers de petits enfants sont gard\u00e9s par des personnes autres que des emmbres de leur famille en Suisse, et souvent ceux qui s'occupent d'eux ne sont pas bien form\u00e9s. Et le r\u00f6stigraben existe bel et bien pour la petite enfance. la qualification du personnel est bien meilleure en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, il fuadrait donc un syst\u00e8me de formation \u00e9quivalent sur toute la suisse. C'est ce que demande en tout cas une alliance de professionnels de la petite enfance. \r\ncoaching \u00e9ducatif\r\nlait \r\n*** le syst\u00e8me p\u00e9nitenciaire suisse ne privil\u00e9gie pas la r\u00e9insertion ...\r\nInfo prison - r\u00e9insertion pas assez mise en valeur\r\nSaint Moritz, station pris\u00e9e pour la beaut\u00e9 de son paysage , station hup\u00e9e aussi et maintenant lieu du scandale. Le Blick raconte ce matin que la station grisonne a \u00e9t\u00e9 la plaque tournante d'une contrebande de ch\u00e2les en poils d'antilope du tibet, des antilopes prot\u00e9g\u00e9es au m\u00eame titre que le tigre ou l'\u00e9l\u00e9phant. Une riche h\u00e9riti\u00e8re allemande a vendu depuis saint moritz entre 100 et 125 scchales, autant d'animaux tu\u00e9s. La contrebandui\u00e8re a \u00e9t\u00e9 prise la main dans le sac, eleld oit payer une amende de 8900 francs , son avocat a voulu emp\u00eacher le Blick de publier cette histoire, mais le journal a obtenu gain de cause sans pouvoir cependant d\u00e9voiler le niom de la coupable ... \r\nAvocat\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nC'est une semaine importante qui s'ouvre pour l'h\u00f4tellerie suisse \u00e0 Berne, suspendue \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil des Etats sur son taux r\u00e9duit de TVA...\r\nUn taux de 3,8% introduit \u00e0 titre provisoire en 1996; et le conseil des Etats doit d\u00e9cid\u00e9 de l'ancrer ou  non dans la loi. Le National a d\u00e9j\u00e0 dit oui. \r\nC'est la Libert\u00e9 qui se penche sur ce dossier ce matin. A lire aussi dans l'Impartial, l'Express ou le Nouvelliste. \r\nCe taux pr\u00e9f\u00e9rentiel fait \u00e9conomiser 200 millions par an aux h\u00f4teliers. Et un taux normal de TVA impliquerait des charges suppl\u00e9mentaires.\r\nL'article se penche aussi sur les 3 voies possibles pour le tourisme suisse, pour assurer son avenir: les cr\u00e9dits h\u00f4teliers, fournis par la coop\u00e9rative de al soci\u00e9t\u00e9 suisse de cr\u00e9dit h\u00f4telier, le d\u00e9veloppement du tourisme durable, et le soutien aux projets innovants. \r\nIls \u00e9taient innovants, en leur temps, ils sont devenus historiques: pour le centaire de l'association h\u00f4teli\u00e8re du Valais, le Nouvelliste raconte 3 h\u00f4tels centenaires eux aussi: le Kur-haus d'Arolla, le National \u00e0 Champ\u00e9ry et et l'H\u00f4tel du parc de Crans-Montana.\r\nLa Suisse est \u00e0 la traine pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits des homosexuels. Elle fait moins bien que le Montenegro, l'albanie et la Bosnie, selon un rapport qui compare la situation des homosexuels dans le monde. La Conf\u00e9d\u00e9ration arrive au 26 eme rang parmi les pays europ\u00e9ens. Mais bient\u00f4t, le mariage pour tous devrait devenir r\u00e9alit\u00e9 en Suisse aussi. A Berne, les deux chambres ont accept\u00e9 une initiative parlementaire des verts lib\u00e9raux dans ce sens, et les commissions sont \u00e0 l'oeuvre, nous raconte ce matin le tagesanzeiger. Mais cela prend du temps. Car la Conf\u00e9d\u00e9ration a sous-estim\u00e9 le nombre d'adaptation l\u00e9gale, plus de 30 lois doivent \u00eatre modifi\u00e9es, ducoup en mai la commission juridique a renvoy\u00e9 le projet \u00e0 l'adminsitration pour des \u00e9claircissements.  Reste que l'esprit du temps est favorable \u00e0 cette \u00e9volutrion, alors que m\u00eame la tr\u00e8s catholique Irlande a accept\u00e9  le mariage pour les homosexuels en votation populaire, il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n*** Il ne faut pas alimenter la pol\u00e9mique: c'est le conseil donn\u00e9 par le TagesAnzeiger ce matin aux membres du G7 concernant Donald Trump...\r\nLa presse al\u00e9manique dresse ce constat unanime; au G/7  de taormine, le premier en pr\u00e9sence de Trump, les chefs d'Etat n'\u00e9taient d'accord sur presque rien. Mais selon le Bund, qui en fait son commentaire en premi\u00e8re page, cela ne sert \u00e0 rien d'attiser la pol\u00e9mique. L'existence de Donald Trump est une r\u00e9alit\u00e9, il faut donc poursuivre les discussions et ne pas attendre en esp\u00e9rant sa destitution . Alors ce n'est pas un plaidoyer pour s'habituer aux propos sexistes, aux grossi\u00e8ret\u00e9s dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a le secret, ni pour renoncer \u00e0 une politique climatique coh\u00e9rente. Mais pour tirer profit de sa coquetterie et de son go\u00fbt des solutions rapides. Le tagesanzeiger souligne que l'attitude des chefs d'Etat \u00e9tait int\u00e9ressante \u00e0 observer: cel d'Emmanuel Macron, notamment, le jeune pr\u00e9sident fran\u00e7ais se verrait bien jouer l'entremetteur entre Angela merkel et Donald Trump, le r\u00f4le d'un constructeur de ponts entre les Antipodes. .Tandis que la Luzernerzeitung tire un parall\u00e8le historique.  Si John fitzerlad Kennedy avait pu f\u00eater aujourd'hui son centi\u00e8me anniversaire, il n'aurait pas reconnu son Am\u00e9rique, celle qui voulait sans cesse d\u00e9passer les fronti\u00e8re, et qui  aujourd'hui se cloisonne. L'am\u00e9rique de Trump est le contre-projet de la vision de Kennedy, l'optimisme a laiss\u00e9 sa place au cynisme. \r\nLe pire job du monde... ou en tout cas l'impossible fonction: porte-parole de Donald Trump. Le Temps s'arr\u00eate ce matin sur Sean Spicer. Avec cette question qui r\u00e9sume tout le probl\u00e8me: comment g\u00e9rer la communication d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain dont les tweets, impr\u00e9visibles viennetn parfois contredire des d\u00e9clarations de la veille ? Un pr\u00e9sident qui  conc\u00e8ne de pas trop se soucier de la v\u00e9rit\u00e9, qui n'\u00e9coute pas ses conseillers, et qui change d'avis sur un coup de t\u00eate...\r\nCeux qui s'y collent perdent des plumes: Sean Spicer serait sur le d\u00e9part, apr\u00e8s avoir pass\u00e9, d\u00e9j\u00e0, par 3 \u00e9tapes dans sa carri\u00e8re: nerveux et agressif; d\u00e9tendu et parfois blagueur apr\u00e8s ses premi\u00e8res boulettes; et la 3\u00e8me, comme la premi\u00e8re, sauf qu'il n'a plus peur des m\u00e9dias, mais du pr\u00e9sident Trump...\r\n*** La Suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement en ce qui concerne la petite enfance...\r\nSuisse pays en voie de d\u00e9veloppement: la NZZ favorise le titre choc pour \u00e9voquer le manque de politique coh\u00e9rente en Suisse pour les enfants de 0 \u00e0 4 ans, la formation de la petite enfance est le parent pauvre : des dizaines de milliers de petits enfants sont gard\u00e9s par des personnes autres que des emmbres de leur famille en Suisse, et souvent ceux qui s'occupent d'eux ne sont pas bien form\u00e9s. Et le r\u00f6stigraben existe bel et bien pour la petite enfance. la qualification du personnel est bien meilleure en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, il fuadrait donc un syst\u00e8me de formation \u00e9quivalent sur toute la suisse. C'est ce que demande en tout cas une alliance de professionnels de la petite enfance. \r\nEduquer un enfant, noble t\u00e2che mais qui peut se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s difficile... Gen\u00e8ve s'est dot\u00e9 d'un service de \"coaching \u00e9ducatif\", sur le mod\u00e8le de \"super nanny\", l'\u00e9mission qui passait sur la t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise. \r\nT\u00e9moignage de deux famille dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui disent appr\u00e9cier les discussion avec des \u00e9ducateurs neutres; mais qui soulignent aussi la difficulter, le travail de remise en question quelles ont d\u00fb accomplir ne osant aller chercher ce soutien.\r\n*** Le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire de privation de libert\u00e9 ne privil\u00e9gie pas la r\u00e9insertion...\r\nInt\u00e9ressant papier de l'invit\u00e9e du jour dans le Courrier, Laura Zemlicof, du groupe Infoprison. \r\nElle postule que la peine privative de libert\u00e9 ne privil\u00e9gie pas la r\u00e9isnsertion. Dans le m\u00eame temps, la r\u00e9cidive provoque des r\u00e9actions de durcissement des peines, plut\u00f4t que des r\u00e9flexions sur les m\u00e9canimes mis en place pour la pr\u00e9venir. Cercle vicieux.\r\nDans les prisons, il y a de moins en moins d'acc\u00e8s \u00e0 la formation professionnelle, \u00e0 cause de la surpopulation carc\u00e9rale et par manque de moyens.\r\nCulture et prison, justement... dans la tribune de Gen\u00e8ve, le r\u00e9cit de la plong\u00e9e dans l'univers de la prison de Champ-Dollon, par le dessinateur Patrick Tondieux, qui a re\u00e7u carte blanche pour peindre l'\u00e9tablissement pour ses 40 ans. Il retient: le bruit des clefs, les cris des prisonniers qui s'interpellent, des regards pafrois durs, mais pas de sentiment de peur. Patrick Tondieux est aussi dessinateur judiciaire attitr\u00e9 de la Tribune de Gen\u00e8ve... il a dessin\u00e9 certains des d\u00e9tenus qu'il a crois\u00e9, lors de leur proc\u00e8s. \r\nSaint Moritz, station pris\u00e9e pour la beaut\u00e9 de son paysage , station hup\u00e9e aussi et maintenant lieu du scandale. Le Blick raconte ce matin que la station grisonne a \u00e9t\u00e9 la plaque tournante d'une contrebande de ch\u00e2les en poils d'antilope du tibet, des antilopes prot\u00e9g\u00e9es au m\u00eame titre que le tigre ou l'\u00e9l\u00e9phant. Une riche h\u00e9riti\u00e8re allemande a vendu depuis saint moritz entre 100 et 125 scchales, autant d'animaux tu\u00e9s. La contrebandui\u00e8re a \u00e9t\u00e9 prise la main dans le sac, eleld oit payer une amende de 8900 francs , son avocat a voulu emp\u00eacher le Blick de publier cette histoire, mais le journal a obtenu gain de cause sans pouvoir cependant d\u00e9voiler le niom de la coupable ... \r\nPortrait d'un avocat pour terminer. Celui de l'espion Daniel M, dans le Temps. L'avocat aux mauvaises fr\u00e9quentations, la star du barreau zurichois Valentin Landmann.\r\nD\u00e9fenseur de politiciens, de banquiers ou de Hells Angels, des protitu\u00e9es ou des denancier de bordels.\r\nIl dine volontiers avec Christoph Blocher, et est amis avec le conseilelr aux Etats socialiste Daniel Jositch.\r\nEt une obsession: le temps. Celui qui passe, celui qu'il veut faire gagner \u00e0 ses clients; symbolis\u00e9 par de nombreux accessoires \u00e0 t\u00eate de mort. Le pommeau de sa canne, en photo dans le Temps. Il a aussi un moule de f\u00e9mur en m\u00e9tale dans son bureau.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8640304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-29T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-05-29T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8640323", "ece-8640304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-04T04:49:20Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAux Pays-Bas, et la revue de presse : Esther Coquoz Val\u00e9rie Drouot, c'est une semaine importante qui s'ouvre pour l'h\u00f4tellerie suisse \u00e0 Berne suspendue \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats sur son taux r\u00e9duit de TVA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOui, en taux de 3 8 pourcent introduit introduit \u00e0 titre provisoire en 1996 et le conseil des \u00e9tats doit d\u00e9cid\u00e9 de l'ancrer ou non dans la loi, ce sera pour demain et le national lui a d\u00e9j\u00e0 dit oui, c'est la Libert\u00e9 qui se penche sur ce dossier ce matin \u00e0 lire aussi dans l'Impartial Express ou le Nouvelliste ce taux pr\u00e9f\u00e9rentiel fait \u00e9conomiser 200 millions de francs par an aux h\u00f4teliers et un taux normal de TVA impliquerait des charges suppl\u00e9mentaires, l'article se penche aussi sur les 3 voies possibles pour le tourisme suisse pour assurer son avenir, les cr\u00e9dits h\u00f4teliers fournis par la coop\u00e9rative la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de cr\u00e9dit h\u00f4telier le d\u00e9veloppement du tourisme durable et le soutien aux projets innovants, ils \u00e9taient innovants aussi en leur temps, ils sont devenus historiques pour le centenaire de l'association h\u00f4teli\u00e8re du Valais le Nouvelliste raconte pour sa part 3 h\u00f4tels centenaires, le cours a hausse d'Arolla le National \u00e0 Champ\u00e9ry et l'H\u00f4tel du parc de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [96%] :\r\nLa Suisse est \u00e0 la tra\u00eene pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits des homosexuel, elle fait moins bien que le Mont\u00e9n\u00e9gro, l'Albanie et la Bosnie, selon un rapport qui compare la situation des homosexuels dans le monde, la Conf\u00e9d\u00e9ration arrive au 26\u00e8me rang parmi les pays europ\u00e9ens, mais bient\u00f4t le mariage pour tous devrait devenir r\u00e9alit\u00e9 en Suisse aussi \u00e0 Berne, les 2 chambres ont accept\u00e9 une initiative parlementaire des Verts lib\u00e9raux dans ce sens et les commissions sont \u00e0 l'oeuvre, raconte ce matin, le Tagesanzeiger, mais cela prend du temps car la Conf\u00e9d\u00e9ration a sous- estim\u00e9 le nombre d'adaptation l\u00e9gale, plus de 30 lois doivent \u00eatre modifi\u00e9es ducoup en mai, la commission juridique a renvoy\u00e9 le projet \u00e0 l'administration pour des \u00e9claircissements, reste que l'esprit du temps est favorable \u00e0 cette \u00e9volution, alors que m\u00eame la tr\u00e8s catholique Irlande a accept\u00e9 le mariage pour les homosexuels en votation populaire il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [96%] :\r\nIl ne faut pas alimenter la pol\u00e9mique, c'est le conseil donn\u00e9 par le TagesAnzeiger, ce matin, aux membres du G7 concernant Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nOui, la presse al\u00e9manique dresse ce constat unanime au G7 de Taormine le premier, en pr\u00e9sence de Donald Trump, les chefs d'\u00c9tat \u00e9taient d'accord sur presque rien mais, selon le Bund et le TagesAnzeiger qui en font un commentaire en premi\u00e8re page ce matin, cela ne sert \u00e0 rien d'attiser la pol\u00e9mique, l'existence de Donald Trump est une r\u00e9alit\u00e9, il faut donc poursuivre, discussions et ne pas attendre en esp\u00e9rant la destitution du pr\u00e9sident, alors ce n'est pas un plaidoyer pour s'habituer aux propos sexistes aux grossi\u00e8ret\u00e9s, dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a le secret, non, ni pour renoncer \u00e0 une politique climatique coh\u00e9rente, mais un appel \u00e0 tirer profit de sa coquetterie et de son go\u00fbt pour les solutions rapides, le Tagesanzeiger souligne que l'attitude des chefs d'\u00c9tat \u00e9tait int\u00e9ressante \u00e0 observer CEL d'Emmanuel Macron, notamment le jeune pr\u00e9sident fran\u00e7ais se verrait bien jouer l'entremetteur entre Angela Merkel et Donald Trump, le r\u00f4le d'un constructeur de ponts entre les Antipodes tandis que la Luzerner Zeitung tire un parall\u00e8le historique si John Fitzgerald Kennedy avait pu f\u00eater aujourd'hui son 100\u00e8me anniversaire, il n'aurait pas reconnu son Am\u00e9rique, celle qui voulait sans cesse d\u00e9passer les fronti\u00e8res et qui aujourd'hui se cloisonne l'Am\u00e9rique de Trump est le contre- projet de la vision de Kennedy, l'optimisme, a laiss\u00e9 sa place au cynisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [95%] :\r\nLe pire job du monde ou en tout cas l'impossible fonction porte- parole de Donald Trump, le temps s'arr\u00eate ce matin sur Sean Spicer, avec cette question qui r\u00e9sume tout le probl\u00e8me : comment g\u00e9rer la communication d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain dont les tweets impr\u00e9visibles viennent parfois contredire d\u00e9claration du porte- parole de la veille, un pr\u00e9sident qui conc\u00e8de ne pas trop se soucier de la v\u00e9rit\u00e9 qui n'\u00e9coute pas ses conseillers qui change d'avis sur un coup de t\u00eate, ce qui s'y collent perdent des plumes Sean Spicer serait sur le d\u00e9part apr\u00e8s avoir pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par 3 \u00e9tapes dans sa jeune carri\u00e8re nerveux et agressif au d\u00e9but, d\u00e9tendu, et parfois blagueur apr\u00e8s ses premi\u00e8res boulettes et la 3\u00e8me, comme la premi\u00e8re, sauf qu'il n'a plus peur des m\u00e9dias mais du pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [99%] :\r\nLa Suisse est un pays en voie d\u00e9veloppement en ce qui concerne la petite enfance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [94%] :\r\nSuisse, pays en voie de d\u00e9veloppement, la NZZ choisi le titre choc pour \u00e9voquer le manque de politique coh\u00e9rente en Suisse pour les enfants de 0 \u00e0 4 ans, la formation de la petite enfance, le parent pauvre des dizaines de milliers de petits enfants de petits enfants, un enfant de cet \u00e2ge 10 ans sont gard\u00e9s par des personnes autres que des membres de leur famille en Suisse et souvent ceux qui s'occupent d'eux ne sont pas bien form\u00e9s et le R\u00f6stigraben existe bel et bien pour la petite enfance, la qualification du personnel est bien meilleure en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, il faudrait donc un syst\u00e8me de formation \u00e9quivalent dans tout le pays, c'est ce que demande en tout cas une alliance, professionnels de la petite enfance dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [92%] :\r\n\u00e9duquer un enfant noble t\u00e2che, mais qui peut se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s difficile Gen\u00e8ve s'est dot\u00e9 d'un service de coaching \u00e9ducatif c'est jamais sur le mod\u00e8le de super nanny souvenez -vous \u00e0 l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise t\u00e9moignages 2 familles dans la Tribune de Gen\u00e8ve, qui ont fait aussi \u00e7a : une qui disent appr\u00e9cier les discussion avec des \u00e9ducateurs neutres mais qui soulignent aussi la difficult\u00e9, le travail de remise en question : quelles ont d\u00fb accomplir en osant aller chercher ce soutien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [97%] :\r\nLe syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire, rien \u00e0 voir avec l'\u00e9ducation d'un enfant de privation de libert\u00e9 ne privil\u00e9gie pas la r\u00e9insertion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [95%] :\r\nOui, int\u00e9ressant papier de l'invit\u00e9e du jour dans le Courrier, le Mikoloff du groupe info prison elle postule que la peine privative de libert\u00e9 ne privil\u00e9gie donc pas la r\u00e9insertion dans le m\u00eame temps la r\u00e9cidive provoque des r\u00e9actions de durcissement des peines plut\u00f4t que des r\u00e9flexions sur les m\u00e9canismes mis en place pour la pr\u00e9venir, cercle vicieux donc dans les prisons, il y a de moins en moins d'acc\u00e8s \u00e0 la formation professionnelle, \u00e0 cause de la surpopulation carc\u00e9rale et par manque de moyens alors culture dans la prison, pourquoi pas, culture et prison en tout cas dans la Tribune de Gen\u00e8ve, le r\u00e9cit de la plong\u00e9e dans l'univers de la prison de Champ- Dollon par le dessinateur, Patrick Tondieux, qui a re\u00e7u carte blanche pour peindre l'\u00e9tablissement pour ses 40 ans alors il retient le bruit des clefs omnipr\u00e9sent, les cris des prisonniers qui s'interpellent des regards parfois dur, mais pas de sentiment vraiment de peur, Patrick Tondieux qui est aussi dessinateur judiciaire attitr\u00e9 de la Tribune de Gen\u00e8ve, il a dessin\u00e9, certains des d\u00e9tenus qu'il a crois\u00e9 lors de leur proc\u00e8s d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [95%] :\r\nSaint Moritz station pris\u00e9e pour la beaut\u00e9 de son paysage station hup\u00e9e aussi et maintenant lieu du scandale, le Blick raconte ce matin que la station grisonne, a \u00e9t\u00e9 la plaque tournante d'une contrebande de ch\u00e2les en poils d'antilope du Tibet, des antilopes prot\u00e9g\u00e9es au m\u00eame titre que le King ou l'\u00e9l\u00e9phant, alors une riche h\u00e9riti\u00e8re allemande a vendu, tenez -vous bien, Simon depuis Saint Moritz entre 100 et 100 25 \u00e0 autant d'animaux ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 la contrebandui\u00e8re a \u00e9t\u00e9 prise la main dans le sac, si l'on peut dire, elle doit payer une amende de 8900 francs, son avocat a voulu emp\u00eacher le Blick de publier cette histoire mais le journal a obtenu gain de cause sans pouvoir cependant d\u00e9voiler le nom de la coupable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [88%] :\r\nEt on termine avec un portrait d'avocat, celui de l'espion de Daniel M dans le temps, l'avocat aux mauvaises fr\u00e9quentations, la Star du barreau Z\u00fcrichois Valentin Landman, explique le quotidien, d\u00e9fenseur de politiciens mais aussi de banquiers ou de gr\u00eale, 5 jeunes de prostitu\u00e9es ou de tenancier de bordel pas vraiment o\u00f9 il dit juste politiquement aussi parce qu'ils d\u00eenent volontiers avec Christoph Blocher un copain d'\u00e9tudes et il est amis aussi le conseiller aux \u00c9tats, socialiste, Daniel Jositsch et une obsession chez cet homme, le temps, celui qui passe, celui qu'il veut faire gagner aussi \u00e0 ses clients, symbolis\u00e9 par de nombreux accessoires \u00e0 t\u00eate de mort qu'il porte le pommeau de sa canne, par exemple en photo dans le temps, il a aussi un moule de f\u00e9mur en m\u00e9tal dans son bureau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a va bien avec les m\u00eames cercles voil\u00e0 tout \u00e0 fait cette merci beaucoup pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-29T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}