{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1000&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1025&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=975&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "internalArchiveId": "9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d'un mauvais oil, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz.\r\n\r\n* * Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste 12h30 Fivaz tensions Neuch\r\nA Neuch\u00e2tel, \u00e0 trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise n'en finit pas d'\u00e9taler ses divisions. Le POP, on le sait, refuse tout apparentement avec le parti socialiste. Mais ce sont surtout les propos du candidat vert au Conseil d'Etat, Fabien Fivaz, qui h\u00e9rissent les socialistes : avec trois socialistes au gouvernement neuch\u00e2telois, ce sera pire dans quatre ans\", a d\u00e9clar\u00e9 celui qui est aussi d\u00e9put\u00e9 du haut du canton. Il parle maintenant de malentendu, mais le mal est fait, Roger Guignard. \r\nFabien Fivaz parle aujourd'hui de malentendu : il voulait surtout faire comprendre que la domination des deux grands partis au gouvernement, constitu\u00e9 de 3 socialistes et 2 PLR,  est malsaine. Que ces deux formations ne repr\u00e9sentent qu'un peu plus de la moiti\u00e9 des \u00e9lus du Grand Conseil. Bref, l'\u00e9cologiste disait son souhait qu'une autre force de gauche \u00e9largisse la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Conseil d'Etat. R\u00e9action assez outr\u00e9e du parti socialiste, qui crie \u00e0 la fragilisation de la gauche. Le PS qui voit m\u00eame, dans les propos de Fabien Fivaz, \"un appel \u00e0 faire gagner la droite\". S\u00fbr, en tous cas, que dans le contexte, le propos du d\u00e9put\u00e9 Vert r\u00e9sonne tr\u00e8s fort : ce fer de lance de l'initiative gagnante des Montagnes sur l'H\u00f4pital a le vent en poupe. Tr\u00e8s \u00e0 gauche, il pourrait capter \u00e0 La Chaux-de-Fonds et au Locle les suffrages de nombreux \u00e9lecteurs d\u00e9\u00e7us de la politique du gouverment, et surtout de celle du socialiste Laurent Kurth, ministre de la sant\u00e9.  Fabien Fivaz met clairement son si\u00e8ge en danger. Alors, \"trois socialistes au gouvernement, ce sera pire dans 4 ans\", voil\u00e0 qui a les allures d'une petite phrase tr\u00e8s assassine !", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste / 12H30_2017-03-09T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d\u2019un mauvais \u0153il, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz."], "variantIds": ["ece-8428790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T11:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1582218", "internalArchiveId": "AA1703582379", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "durationSec": 1814, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8449146", "imageURL": "http://www.rts.ch/8449337.image", "backgrounds": ["Barcelone, Triomphe du FC Barcelone en match retour de la Ligue des Champions de football : Battu 4 buts \u00e0 0 en match aller \u00e0 Paris, Barcelone a fait une \"remontada\" in\u00e9dite, en marquant 3 buts dans les 7 derni\u00e8res minutes du match."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "GE / Ouverture du Salon de l\u2019auto: Johan Schneider Amman rappelle l\u2019importance de cet \u00e9v\u00e8nement pour le pays", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Football / Ligue des champions: Barcelone \u00e9limine Paris Saint-Germain avec une victoire de 6 \u00e0 1", "Demande d\u2019asile en Suisse du vice-ambassadeur turc Volkan Karag\u00f6z: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Alain Monney et Jef Saintmartin parlent de la pi\u00e8ce \"On va o\u00f9 Papa\"", "Minimag / VS: une \u00e9leveuse s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9e dans une race de chevaux de petite taille \u00e0 Chamoson", "VD: le Ch\u00e2teau de La Sarraz a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par la commune et le canton", "NE: les gens du voyage suisses disposeront d\u00e8s ce printemps d\u2019une aire de transit \u00e0 Vaumercus", "Le b\u00e9n\u00e9fice annuel de La Poste a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 90 millions de francs", "Les autorit\u00e9s zurichoises demandent l\u2019annulation d\u2019un meeting du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le match est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'anthologique. Barcelone avait \u00e9t\u00e9 battu au match aller 4 \u00e0 0 par le PSG.", "Le roman de Jean-Louis Fournier est traduit en monologue par le com\u00e9dien Jef Saintmartin. Alain Monney signe la mise en sc\u00e8ne.", "Cette race doit ses dimensions r\u00e9duites \u00e0 des croisements successifs de cheveux de petite taille.Cette race doit ses dimensions r\u00e9duites \u00e0 des croisements successifs de cheveux de petite taille.", "Chacun va mettre la main au porte-monnaie et une fondation nouvellement cr\u00e9\u00e9e va g\u00e9rer les lieux et ouvrir ce monument du 11e si\u00e8cle au public.", "Cette d\u00e9cision ne r\u00e9sout pas, en revanche, la question de l'accueil des gens du voyage europ\u00e9ens qui est au coeur de toutes les pol\u00e9miques.", "La Poste est sous pression avec la concurrence dans le transport des colis, la baisse du nombre de lettres et des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats financiers.", "Zurich invoque des pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, alors que plusieurs rencontres de ce genre ont \u00e9t\u00e9 interdites en Allemagne."], "variantIds": ["ece-8334702", "ece-8335263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-04T10:38:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030192\r\nDate de transcription : 15-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:12) [60%] : \r\nC'est fait quelconque compte il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:26) [75%] : \r\nAlors s\u00e9rie peut parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:29 > 0:00:32) [94%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:38) [70%] : \r\nOh qu'il est \u00e9vident, la situation, contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:38 > 0:00:39) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:41 > 0:00:47) [76%] : \r\nMaintenez T\u00e9l on parle pas du trafic de marijuana donc \u00e0 Jean-Paul sur \u00e7a d\u00e9foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:53 > 0:01:01) [80%] : \r\n\u00e0 la \u00e0 Martigny, vous imaginez \u00e0 Martigny 300 35 heures en a saisi avec par les gardes- fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:03 > 0:01:05) [83%] : \r\nC'est la faute \u00e0 Darbellay me dit en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:07 > 0:01:09) [64%] : \r\nMoi, Oscar, un sac pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:10 > 0:01:11) [90%] : \r\nBon allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:22 > 0:01:24) [73%] : \r\nQui fume son 3\u00e8me, pilier qui dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:49) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, voici tout de suite le sommaire de casus Belli entre la Suisse et la Turquie en cause une visite du chef de la diplomatie turque pr\u00e9vue dimanche \u00e0 Z\u00fcrich que le canton vote annul\u00e9s tandis que Berne fait face \u00e0 un autre dossier d\u00e9licat, la demande d'asile du num\u00e9ro 2 de l'ambassade, nous rejoindrons Pierre N\u00e9bel \u00e0 Berne la poste sous pression, le b\u00e9n\u00e9fice 2016 du g\u00e9ant jaune est en baisse de 87 millions en cause notamment le recul des envois et la concurrence toujours plus forte dans le secteur des colis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:50 > 0:03:29) [89%] : \r\nCette 1\u00e8re en Suisse romande, une aire de transit, mise \u00e0 disposition des Liens niches qui ouvrira ce printemps dans le canton de Neuch\u00e2tel, une d\u00e9cision qui ne r\u00e9sout pas, en revanche, la question de l'accueil des gens du voyage d'europ\u00e9en au coeur de toutes les pol\u00e9miques, nous reviendrons sur le match fou hier soir en Ligue des champions Barcelone qui \u00e9limine Paris-Saint-Germain au prix d'une romande historique victoire si \u00e7a pour les espagnols et le plaisir de recevoir le metteur en sc\u00e8ne Alain Monnet et le com\u00e9dien Jeff Saint-Martin pour o\u00f9 on va papa une version sc\u00e9nique et du livre du m\u00eame nom de Jean-Louis Fournier, qui \u00e9voque sa relation \u00e0 ses 2 fils handicap\u00e9s \u00e0 texte fort pr\u00e9senter d\u00e8s ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:31 > 0:03:53) [90%] : \r\nBerne fait donc face \u00e0 une situation d\u00e9licate avec Ankara, c'est tout d'abord la requ\u00eate des autorit\u00e9s z\u00fcrichoises elle demande au des d'annuler un meeting du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9vu dimanche prochain, Z\u00fcrich invoque des pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, alors que plusieurs rencontres de ce genre ont \u00e9t\u00e9 interdites en Allemagne et des images de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par Julien var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:55 > 0:04:06) [88%] : \r\nC'est \u00e0 l'h\u00f4tel Hilton \u00e0 quelques pas de l'a\u00e9roport que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc Melvut vous Soglo aurait d\u00fb se rendent dimanche aurait d\u00fb car l'h\u00f4tel vient d'annuler sa r\u00e9servation c'est par note diplomatique qui l'a inform\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:34) [93%] : \r\nConf\u00e9d\u00e9ration de sa venue en Suisse, selon cette note, monsieur Javaux Soglo envisage de rencontrer les consuls g\u00e9n\u00e9raux de Turquie en poste en Suisse et ensuite des membres de la communaut\u00e9 turque en Suisse, le but de son voyage, rencontrer les consuls g\u00e9n\u00e9raux et s'entretenir avec la communaut\u00e9 turque, \u00e0 priori, il s'agirait donc d'une rencontre priv\u00e9e, mais selon le message diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux : il s'agit pourtant d'une rencontre publique, en clair, une campagne de votation une rencontre que le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Conseil national, d\u00e9plore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:36 > 0:05:23) [93%] : \r\nEt certains anglais, c'est \u00e9tonnant, au d\u00e9part, on annonce une rencontre avec l'ambassade avec les consuls et tout \u00e0 coup, c'est une rencontre publique annonc\u00e9e sur Facebook pour faire de la propagande, \u00e7a ne va pas pour la conseill\u00e8re nationale Sibel Arslan, de nationalit\u00e9 turque, c'est aussi un probl\u00e8me Serge Mireille moi, c'est tr\u00e8s difficile de voir qu'en Turquie, il n'y a pas de possibilit\u00e9 de faire usage de la libert\u00e9 d'expression, bon c'est clair, il ne faut pas agir de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est \u00e9vident qu'il faut pouvoir d\u00e9fendre ses opinions ici mais qu'on puisse faire usage de la libert\u00e9 d'expression \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Turquie et pas au sein m\u00eame du pays, \u00e7a c'est pas normal, mais le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, souligne encore que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la Suisse est fondamentalement attach\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:24 > 0:05:33) [95%] : \r\nLe gouvernement du canton de Z\u00fcrich a fait part de ses craintes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et il est intervenu aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne sait pas pour l'heure si l'\u00e9v\u00e9nement pourra \u00eatre maintenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:34 > 0:05:59) [94%] : \r\nMais je vous le disais, une autre affaire pourrait encore envenimer les relations avec la Turquie, ce matin, le Tages-Anzeiger affirme que le num\u00e9ro 2 de l'ambassade de Turquie Volkan Karag\u00f6z aurait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse, selon le quotidien, le diplomate a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 par Ankara de revenir en Turquie, il est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir le mouvement du pr\u00e9dicateur islamiste Fethullah G\u00fclen, Pierre N\u00e9bel d'abord est-ce qu'on a la confirmation officielle du d\u00e9p\u00f4t de demandes d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:34) [90%] : \r\nAlors il n'y a aucune confirmation officielle ce matin \u00e0 Berne, tout le monde semble marcher sur des oeufs, ni Didier Burkhalter, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ni Simonetta Sommaruga, ministre de la Justice ont d\u00e9sir\u00e9 r\u00e9agir et l'ambassade turque n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos appels, la seule chose qui est confirm\u00e9 \u00e0 ce stade, c'est le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui le dit, un petit nombre de personnes d'\u00eatre non passeports diplomatiques turques ont bien d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse, et cela depuis la tentative de putch en juillet 2 derniers mais on ne pr\u00e9cise pas si Monsieur Volkan Karag\u00f6z en fait bien partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:34 > 0:06:38) [93%] : \r\nTout le monde marche sur des oeufs, dites-vous, pourquoi finalement la situation telle si d\u00e9licate pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:07:38) [92%] : \r\nEh bien, si cette affaire se confirme bien, c'est \u00e9videmment d\u00e9licat au niveau diplomatique, le num\u00e9ro 2 d'une ambassade, ce n'est pas n'importe qui et si la Suisse acceptait cette demande d'asile, elle pourrait irriter le gouvernement turc, alors m\u00eame que les relations avec ce pays sont d\u00e9j\u00e0 passablement tendues ces derniers temps mais il encore un autre aspect de la personnalit\u00e9 de Volga ne Karag\u00f6z il fait pol\u00e9mique, vous savez, jusqu'\u00e0 il y a tr\u00e8s peu de temps, c'\u00e9tait un d\u00e9fenseur tr\u00e8s virulent de la politique de Monsieur Erdogan ne par exemple sur les images que vous avez vu tout \u00e0 l'heure en introduction, elle remonte \u00e0 juillet 2007, 2016 pardon il convoquait la presse pour r\u00e9clamer que l'on poursuive sans piti\u00e9 les adeptes du mouvement de Fethullah G\u00fclen en Suisse m\u00eame et cela tout en affirmant que l'\u00c9tat de droit \u00e9tait parfaitement respect\u00e9e en Turquie et qu'on y pratiquaient pas la torture sa demande d'asile \u00e0 pr\u00e9sent \u00e9videmment un aspect un peu ironique le s\u00e8me devra d\u00e9cider si son int\u00e9grit\u00e9 physique et bien mise en danger s'il retournait en Turquie, ce que lui- m\u00eame contest\u00e9 officiellement jusqu'\u00e0 y a tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:38 > 0:08:16) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel \u00e0 Berne merci beaucoup et \u00e0 Berne toujours mais du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, le Conseil des \u00c9tats ne veut pas interdire le port de la burqa sur le territoire suisse refusant de suivre le Conseil national, les s\u00e9nateurs rejettent par 26 voix contre 9 une initiative parlementaire de l'UDC soleurois Valter Wobmann mais le d\u00e9bat ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : initiative populaire sur le m\u00eame sujet sera soumise au vote prochaine concurrence dans le transport des colis baisse toujours du nombre de lettres baisse \u00e9galement des taux d'int\u00e9r\u00eats financiers La Poste est sous pression et ces r\u00e9sultats s'en ressentent l'an dernier le g\u00e9ant jaune a vu son b\u00e9n\u00e9fice baisser de pr\u00e8s de 90 millions de francs David Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:28) [92%] : \r\nSuzanne Ruoff, la posti\u00e8re en chef du pays n'a pas laiss\u00e9 son sourire ou vestiaires ce matin, elle annonce un b\u00e9n\u00e9fice, certes en baisse, mais un b\u00e9n\u00e9fice de 558 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:29 > 0:08:54) [86%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s heureux et tr\u00e8s satisfait, on a une b\u00e9n\u00e9fice parce que si on a pass\u00e9 une b\u00e9n\u00e9fice, on peut pas changer et investi pour le futur, dans leur infrastructure que l\u00e0 o\u00f9 on a besoin, par exemple dans le Online, on a beaucoup plus des colis et on doit investir dans l'infrastructure, on peut d\u00e9livrer demain une service comp\u00e9titif parce qu'on n'est pas seul sur cette ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:54 > 0:09:18) [93%] : \r\nLe coeur de m\u00e9tier de la Poste, l'envoi de lettres a subi un nouveau recul marqu\u00e9 moins 3,8 pourcent le le march\u00e9 des colis est par contre toujours plus florissant, plus 5,7 pourcent l'an dernier la Poste est en bonne sant\u00e9, pourtant l'entreprise confirme la suppression annonc\u00e9e de 600 offices d'ici 2020 n\u00e9cessaires pour rester comp\u00e9titives, assure-t-elle la Poste qui veut \u00e0 tout prix que la politique ne s'immiscent pas trop dans sa gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:35) [84%] : \r\nIl y a des motions qui nous demande, par exemple, cons\u00e9quence \u00e0 la carte postale flamande les remplir jusqu'\u00e0 une heure pr\u00e9cise de livrer les journaux jusqu'\u00e0 midi et demi, il s'agit l\u00e0 des d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles d\u00e8s le moment o\u00f9 on s'immisce beaucoup de trop dans l'op\u00e9rationnel, \u00e7a n'ira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:44) [92%] : \r\nLa Poste r\u00e9pond au comportement de ses clients message maintes fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9, aujourd'hui elle entend aussi les critiques sur les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants et notamment de sa directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:09:44 > 0:09:45) [67%] : \r\nCe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:09:54) [94%] : \r\nNous allons remplir les exigences du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous allons si n\u00e9cessaire aussi l'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:54 > 0:09:56) [96%] : \r\nMais \u00e7a peut vouloir dire \u00e0 la baisse ou \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:56 > 0:10:05) [84%] : \r\nPersonne n'a parl\u00e9, la hausse nous sommes suffisamment responsables pis vous le verrez aussi d'ailleurs, les salaires sont sont publi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:09) [94%] : \r\nLa Poste continue de se transformer sous l'oeil vigilant du politique et de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:12 > 0:10:51) [93%] : \r\nEt encore, au chapitre \u00e9conomique, le taux d'ch\u00f4mage a diminu\u00e9 de 0,1 point au mois de f\u00e9vrier, avec un taux de 3,6 pourcent en en moyenne suisse un recul, il y a des facteurs saisonniers, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le recul est sensible dans tous les cantons romands, avec des baisses variant entre 0 1 pourcent \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel et 0 6 pourcent en en Valais, c'est une premi\u00e8re en Suisse romande, les gens du voyage Suisse disposeront d\u00e8s ce printemps d'une aire de transit dans le canton de Neuch\u00e2tel, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la commune de Vaumarcus pour les nomades europ\u00e9ens qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, \u00e9tait pass\u00e9 en revanche aucune solution d\u00e9finitive n'a encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 le canton pr\u00e9sentait hier sa strat\u00e9gie Lionel Bourg qui Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:07) [93%] : \r\nC'est ici, sur ce terrain de la petite commune de Vaumarcus, que pourront bient\u00f4t s'installer les caravanes des gens du voyage Suisse \u00e0 chaque belle saison Neuch\u00e2tel r\u00e9pond enfin une obligation f\u00e9d\u00e9rale le Jura bernois encore vos devrait prochainement lui embo\u00eeter le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:11:20) [87%] : \r\nC'est un grand soulagement parce qu'il faut pas oublier qu'on est des citoyens suisses quoi, on a toujours v\u00e9cu ici et qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 comme un peu refoul\u00e9 quand m\u00eame gagn\u00e9 un peu temps comme vous, tout ce qu'on a tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:20 > 0:11:25) [95%] : \r\nHier soir, les habitants de Vaumarcus ont plut\u00f4t bien r\u00e9agi \u00e0 cette annonce, lors de cette s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:25 > 0:11:28) [99%] : \r\nJe me r\u00e9jouis toujours de faire connaissance avec des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:28 > 0:11:35) [73%] : \r\nDiff\u00e9remment, on le village depuis terrifiant, donc, et puis on Jean-Paul Saab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:35 > 0:11:49) [93%] : \r\nPar contre, toujours pas de solution d\u00e9finitive pour les nomades \u00e9trangers mais pour \u00e9viter de revivre le psychodrame de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 avec des occupations ill\u00e9gales de terrains le canton prolonge la r\u00e9ouverture du site de la Vue-des-Alpes avec une surveillance renforc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:49 > 0:12:06) [95%] : \r\nMais aussi et surtout avec la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le commerce itin\u00e9rant qui demandera une une autorisation de d'installation pour les gens du voyage \u00e9trange \u00e9tranger afin d'obtenir la permission d'exercer le commerce itin\u00e9rant dans dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:07 > 0:12:14) [94%] : \r\n\u00e0 l'instar d'autres cantons Neuch\u00e2tel a demand\u00e9 l'Automne pass\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9laborer une planification pour les gens du voyage \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:14 > 0:12:24) [92%] : \r\nAlain Berset a montr\u00e9 une r\u00e9elle volont\u00e9 d'aller de l'avant avec une strat\u00e9gie nationale, je me r\u00e9jouis, on parle d'une dizaine de places supra- cantonale \u00e0 travers le le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:24 > 0:12:32) [92%] : \r\nNeuch\u00e2tel collabore aussi avec son voisin bernois pour la cr\u00e9ation d'ici 2020 d'une aire de transit supra- cantonales dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:32 > 0:12:35) [100%] : \r\nPeut-\u00eatre la fin d'un serpent de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:36 > 0:12:54) [89%] : \r\nDans le canton de Vaud le ch\u00e2teau de La Sarraz et sauv\u00e9 l'association qui le g\u00e9rait jusqu'ici \u00e9tait au bord de la faillite communes et cantons se sont donc entendus pour sauver c'est-\u00e0-dire fils d'importance nationale, chacun va mettre la main au porte- monnaie et une fondation nouvellement cr\u00e9\u00e9e, va g\u00e9rer les lieux et ouvrir ce monument du 11\u00e8me si\u00e8cle au public vient rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:55 > 0:13:09) [87%] : \r\nLe voici sauver ce matin sous les yeux des anciens propri\u00e9taires et derniers habitants de ses murs comptant et communaux ont communiqu\u00e9, main dans la main, chacun versera 800000 francs \u00e0 fonds perdus pour la commune, l'effort est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:10 > 0:13:21) [88%] : \r\nL'opinion publique n'auraient pas compris que la commune de La Sarraz ne participe pas \u00e0 cette sauvegarde du ch\u00e2teau, \u00e7a \u00e7a serait ingagnable quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:22 > 0:13:30) [91%] : \r\nL'association qui g\u00e9rait le ch\u00e2teau a bien failli faire faillite et c'est l'\u00c9tat qui aurait h\u00e9rit\u00e9, mais il n'aurait pas su quoi en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:30 > 0:13:45) [80%] : \r\nLes ch\u00e2teau concernant les probl\u00e8mes financiers et c'est ch\u00e2teau se fermer d\u00e9finitivement, il aurait \u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat, c'\u00e9tait les le, le voeu de de, \u00e0 l'\u00e9poque de de la propri\u00e9taire, qu'est-ce que faire l'\u00e9tat dans lequel ch\u00e2teau \u00e7a sert \u00e0 rien de de v\u00e9rit\u00e9 en tant que telle, doit vivre le patronat doivent doit vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:45 > 0:13:50) [97%] : \r\nLa toute nouvelle fondation doit encore trouver pr\u00e8s d'un 1000000 pour restaurer le ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:50 > 0:14:09) [90%] : \r\nOn a la chance d'avoir re\u00e7u 2 fois 800000 francs, mais ce sont des des montants exclusivement destin\u00e9 \u00e0 vous investissement nous recevons autrement, pas de subvention pour f\u00e9d\u00e9rer notre fonctionnement, donc \u00e7a veut dire qu'on doit \u00e9quilibrer nos comptes chaque ann\u00e9e et ce sera le moyen de le faire, oui tout \u00e0 fait les entr\u00e9es et les animations et la location des salles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:09 > 0:14:19) [95%] : \r\nUn mus\u00e9e pour mettre en valeur le mobilier et les pi\u00e8ces somptueuses et des animations r\u00e9guli\u00e8res devraient donc faire vivre le lieu, ouverture pr\u00e9vue ce printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:20 > 0:14:43) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le 87\u00e8me Salon de l'automobile a ouvert ses portes au public ce matin, on attend pr\u00e8s de 700000 visiteurs jusqu'au 19 mars apr\u00e8s 2 jours r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la presse, ce sont les officiels qui se sont promen\u00e9s \u00e0 travers listant dont une partie du gouvernement, jeune voil\u00e0 le maire de la ville de Gen\u00e8ve ainsi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Yann Schneider- Ammann, il a rappel\u00e9 l'importance du salon de Gen\u00e8ve pour la visibilit\u00e9 du pays, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:44 > 0:15:21) [83%] : \r\nLa salon d'autant de Raymond Pell\u00e9 tra\u00eener une tr\u00e8s, tr\u00e8s remarquable vitrine avec une visibilit\u00e9 autour du monde, je suis tr\u00e8s fier de pouvoir assister les exposants, la communaut\u00e9 de producteurs et de l'automobile pour pas seulement d\u00e9montrer l'air leur prestation mais aussi la place 6 et Gen\u00e8ve ce truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:23 > 0:15:39) [87%] : \r\nIl football avec, en Ligue des champions, match d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'anthologique, \u00e7a se passait \u00e0 Barcelone en match retour des huiti\u00e8mes de finale Barcelone battu au match aller 4 \u00e0 0 par le PSG a pris sa revanche et en beaut\u00e9, \u00e9liminant les Fran\u00e7ais 6 \u00e0 1 le r\u00e9cit est sign\u00e9 \u00e9gal 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:54 > 0:16:15) [91%] : \r\n22 heures 45 le contenu nous explose le grand Barcelone que l'on croyait \u00e9limin\u00e9e apr\u00e8s sa d\u00e9culott\u00e9e au match aller, a r\u00e9ussi ne remonte encore plus folle que celle dont r\u00eavaient ses supporters, les espagnols s'impose 6 1 et se qualifie pour les quarts de finale prouesse historique puisque jamais une \u00e9quipe n'\u00e9tait parvenue \u00e0 se qualifier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 4 0 au match aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:17 > 0:16:22) [95%] : \r\nPour les Parisiens, qui croyait avoir fait le plus dur pour enfin acc\u00e9der aux quarts de finale c'est une douloureuse humiliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:25 > 0:16:37) [87%] : \r\nMalheureusement, qu'aujourd'hui il y a un mois chez nous sont pas aussi \u00e0 faire tout ce qu'on a parl\u00e9 tout ce qu'on a travaill\u00e9, et le Bar\u00e7a peut, au contraire, ils ont fait tout ce qu'il faudrait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:38 > 0:16:40) [78%] : \r\nIls ont concr\u00e9tis\u00e9 beaucoup Didier occasion devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:41 > 0:16:47) [95%] : \r\nLe festival d\u00e9bute d\u00e8s la 2\u00e8me minute, un peu de flottement devant la cage des Parisiens, mais la t\u00eate de Suarez a bien franchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:50 > 0:16:53) [78%] : \r\nPuis l'embl\u00e9matique Iniesta s'arrache et provoque l'autogoal de pour travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:54 > 0:16:55) [94%] : \r\n2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:56 > 0:16:59) [92%] : \r\nEt apr\u00e8s la pause mais si ajoute sa r\u00e9alisation sur penalty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:01 > 0:17:06) [90%] : \r\nMais \u00e0 la 62\u00e8me minute Cavani ouvre le compteur des Parisiens 3 1 le PSG se croit alors sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:09 > 0:17:14) [86%] : \r\nMais le Bar\u00e7a relance Apple remonte Ada sur ce superbe coup franc de Neymar puis Suarez s'effondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:15 > 0:17:17) [89%] : \r\nC'est un penalty transform\u00e9 par Neymar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:19 > 0:17:25) [85%] : \r\nEt \u00e0 la 95\u00e8me minute, c'est 6 \u00e0 1 gr\u00e2ce \u00e0 Cergy, Roberto, qui offre la qualification au Bar\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:26 > 0:17:29) [81%] : \r\nLe Paris demain aimerait lui est humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:32 > 0:17:37) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et dans l'autre match de la soir\u00e9e, le Borussia Dortmund a corrig\u00e9 Benfica Lisbonne 4 Aveiro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:37 > 0:17:45) [96%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Pierre-Emerick Aubameyang l'attaquant gabonais, auteur d'un superbe tripl\u00e9 \u00e0 noter qu'un Suisse le gardien qui restent en lice pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:54 > 0:18:04) [84%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion sp\u00e9cial miniatures, on sera en Valais \u00e0 Chamoson o\u00f9 une \u00e9leveuse sp\u00e9cialis\u00e9 dans une race de chevaux, de petite taille, C\u00e9line riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:07 > 0:18:09) [81%] : \r\nFalco ne mesure que 73 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:09 > 0:18:16) [89%] : \r\nUn petit mal qui va mesurer environ 78 ans 79, \u00e0 l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:16 > 0:18:22) [93%] : \r\nMais surtout ne le traitez pas d'poney, il s'agit bien d'un cheval de la race des chevaux miniatures am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:22 > 0:18:40) [88%] : \r\nLa taille standard elle entre 78 et 86,5 centim\u00e8tres nous ce qu'on cherche \u00e0 faire, c'est vraiment le le le mini Bruxelles cheval miniature am\u00e9ricains, on aimerait bien avoir le les plus petits, les plus fins, les plus rac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:40 > 0:18:47) [88%] : \r\n\u00e0 Chamoson, Carole et sa fille en \u00e9l\u00e8ve une douzaine d'ici quelques jours, elles accueilleront un pensionnaire encore plus petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:47 > 0:18:52) [85%] : \r\nAlors elle fait des tout petits poulains qui font 3 kilos et demi et 5 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:52 > 0:19:02) [85%] : \r\nSes dimensions r\u00e9duites le miniatures le doit de croisements successifs de chevaux, de petite taille, il en a gard\u00e9 la morphologie, mais au fil des s\u00e9lections tout a r\u00e9tr\u00e9ci ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:02 > 0:19:14) [91%] : \r\nLes soumis nature am\u00e9ricains le placenta de la m\u00eame \u00e9paisseur qu'un cheval de taille normale, donc il faut souvent \u00eatre l\u00e0 pour pour les naissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:15 > 0:19:25) [94%] : \r\nUn petit animal qui demandent des soins particuliers et un budget cons\u00e9quent : les chevaux miniatures sont une race reconnue \u00e0 contr\u00f4ler les plus beaux sp\u00e9cimens se vendent plusieurs dizaines de milliers de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:25 > 0:19:38) [87%] : \r\nLe voil\u00e0 un pr\u00eat\u00e9 pour le concours, il s'appelle il avait il y a un an, il est le fils de Bukavu, le cheval le plus connu dans les \u00c9talons le miniatures am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:38 > 0:19:46) [92%] : \r\nAujourd'hui b\u00eates de concours, ce petit gabarit a d'abord \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour travailler dans les mines de charbon, puis il est devenu avant tout un animal de compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:46 > 0:19:52) [91%] : \r\nOn fait de l'attelage, on fait du gymkhana comme comme avec les chiens, on fait du saut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:54 > 0:19:56) [86%] : \r\nOn fait du dressage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:57 > 0:19:59) [84%] : \r\nNous, on fait beaucoup de randonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:59 > 0:20:04) [99%] : \r\nSi sa petite taille lui permet de se faufiler partout le cheval miniature est avant tout un cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:06 > 0:20:11) [98%] : \r\nPas question donc de l'imaginer dans son salon, m\u00eame s'il fait un excellent compagnon aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:11 > 0:20:32) [93%] : \r\nOn \u00e9galement utilis\u00e9 comme chevaux guides pour aveugles, j'ai des personnes qui sont handicap\u00e9es qui viennent au milieu des chevaux pour pour passer un moment avec des personnes qui sont en chaise roulante, donc ils sont \u00e0 la m\u00eame hauteur que que le cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:33 > 0:20:37) [91%] : \r\nUne petite taille qui rassure et qui pour Carole est devenue une grande passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:42 > 0:20:49) [86%] : \r\nO\u00f9 on va papa le texte de Jean-Louis Fournier, port\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne par Alain Monney et Jeff Saint-Martin et ils sont vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:49 > 0:21:20) [88%] : \r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e en 2008, comme beaucoup de monde, hein, par cette lettre ouverte de Jean-Louis Fournier \u00e0 ses 2 fils handicap\u00e9s il il brisait le tabou de ce deuil que doivent faire les parents d'enfants handicap\u00e9s, celui d'avoir eu des enfants normaux et de ne pas avoir eu pendant mouvement y compris et incarn\u00e9 sur sc\u00e8ne avec l'excellent Jeff Martin j'ai retrouv\u00e9 les m\u00eames \u00e9motions, la m\u00eame force de ce texte, bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, alors comment, \u00e0 quel moment peut-\u00eatre vous voil\u00e0 qui mettait en sc\u00e8ne le spectacle, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de porter \u00e0 la sc\u00e8ne, ces textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:20 > 0:21:42) [88%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 ce qu'un jour, j'ai rencontr\u00e9 Jeff, qui me dit : ah, j'ai lu un bouquin, c'est extraordinaire : tiens, lis, dis-moi ce que tu en penses, alors j'ai lu et je me disent que j'en pensais, c'est-\u00e0-dire qu'il faut que je te met en sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que la la la coh\u00e9sion entre le livre de Fournier la bouille de Saint-Martin, pour moi, c'\u00e9tait devenu incontournable voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:43 > 0:21:51) [87%] : \r\nEt vous, Jeff c'est quoi qui vous avez alors on comprend bien que ce texte a s\u00e9duit, vous estimez qu'est ce qui est difficile ou facile \u00e0 l'incarner sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:52 > 0:22:41) [90%] : \r\nDifficile alors \u00e0 la fois facile parce que c'est mon m\u00e9tier, donc je suis all\u00e9 sur sc\u00e8ne parce que j'en ai envie difficile parce que c'est un sujet qui est d\u00e9licat, les enfants handicap\u00e9s mais en m\u00eame temps ce texte, bon j'ai j'ai assist\u00e9 \u00e0 une lecture d'un ami com\u00e9dien et je voyais les images aussi mais \u00e7a, il faut se mettent en sc\u00e8ne, il faut enfin en tout cas, fonctionne sur sc\u00e8ne avec alors il s'av\u00e8re que forc\u00e9ment on incarne un personnage qui est Jean-Louis Fournier, qu'on a rencontr\u00e9s avec qui on a eu la sympathiser carr\u00e9ment et qui \u00e9tait tr\u00e8s content du du sujet de comment on allait le trait\u00e9 surtout maintenant se retrouver sur sc\u00e8ne avec bah, je parle de ses enfants, je dis pas comme si c'\u00e9tait les miens, mais pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:42 > 0:22:52) [87%] : \r\nOn va entrer dans le dans le sujet dans le vif du sujet, parce qu'on des \u00e9crevisses Peck Mikati qui s'est gliss\u00e9 dans une r\u00e9p\u00e9tition, la premi\u00e8re, c'\u00e9tait hier, c'est \u00e0 voir jusqu'au 12 mars et franchement Alesi parce que c'est tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:54 > 0:23:05) [94%] : \r\nUn p\u00e8re d'enfant handicap\u00e9 doit avoir une t\u00eate d'enterrement quand il a 2 enfants handicap\u00e9s c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:07 > 0:23:08) [86%] : \r\nMultipli\u00e9 par 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:09 > 0:23:16) [93%] : \r\nIl doit avoir l'air, 2 fois plus malheureux, c'est une question de savoir- vivre, j'ai souvent manqu\u00e9 de savoir- vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:16 > 0:23:25) [90%] : \r\nDans la bouche du com\u00e9dien Jeff Saint-Martin les \u00e9moi de l'\u00e9crivain et humoriste Jean-Louis Fournier p\u00e8re de Mathieu et Thomas handicap\u00e9s mentaux et moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:25 > 0:23:33) [92%] : \r\nDepuis qu'il est mont\u00e9 dans la Camaro Thomas 10 ans r\u00e9p\u00e8te comme il le fait toujours, o\u00f9 on va papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:34 > 0:23:43) [87%] : \r\nO\u00f9 on va papa le titre d'un livre sorti en 2008 le r\u00e9cit d'un p\u00e8re ses peines 0 remords, ses joies face au handicap, entre humour et trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:43 > 0:23:45) [100%] : \r\nOn va prendre l'autoroute \u00e0 contresens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:45 > 0:23:49) [85%] : \r\nOn va en Alaska, on va caresser les ours, on se fera d\u00e9vorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:49 > 0:24:10) [93%] : \r\nUn succ\u00e8s en librairie d\u00e8s sa sortie et le prix Femina, la m\u00eame ann\u00e9e avec son roman Jean-Louis Fournier, comparse de Desproges et r\u00e9alisateur de la d\u00e9jant\u00e9e minute n\u00e9cessaire de Monsieur cyclope mais le bouleversant et le caustique pour certains parents d'enfants handicap\u00e9s, l'\u00e9crivain humoriste devient leur porte- parole, comme lors de cet \u00e9v\u00e9nement 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:10 > 0:24:31) [85%] : \r\nM\u00eame dans la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 l'inutilit\u00e9 du r\u00eave de de de l'oisivet\u00e9, on est dans un monde qui est tellement terrible de performance, c'est un stade la terre maintenant faut le 1er pour gagner et puis l\u00e0 il joue pas, ils sont pas ils essaient pas d'\u00eatre les premiers, ils sont, ils sont rassurants paisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:31 > 0:24:34) [99%] : \r\nJe viens de m'acheter une Bentley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:34 > 0:24:40) [91%] : \r\nPaisible, au contraire du chaotique, travail de deuil des parents le deuil d'avoir des enfants normaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:40 > 0:24:41) [94%] : \r\nQuand elle s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:42 > 0:24:56) [82%] : \r\nOn s'attend \u00e0 voir descendent la reine d'Angleterre, voyez ce qui a derri\u00e8re, ils sont d\u00e9\u00e7us sur \u00e0 la place de la reine, il y a 2 petits mioches caboss\u00e9 qui bavent dont la surdou\u00e9e r\u00e9p\u00e8te on va, papa, o\u00f9 on va papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:57 > 0:25:07) [89%] : \r\nVoil\u00e0 compris texte bouleversant mais dr\u00f4le aussi, faut dire que l'auteur est humoriste vous- m\u00eame vous \u00eates humoriste aussi c'est important d'en rire de de cette th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:07 > 0:25:38) [92%] : \r\nMais oui, enfin moi ce qui m'a captiv\u00e9 dans ce projet c'est la d\u00e9licatesse avec laquelle il fallait envisager le travail quoi dans dans notre monde de brutes aujourd'hui la d\u00e9licatesse apr\u00e8s ce quelque chose de r\u00e9volutionnaire, mais, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a plu, c'est-\u00e0-dire faire rire sans se moquer \u00e9mouvoir sans se faire plaindre et et au fond il y a tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e9quilibre mais qui donne toute toute sa saveur au spectacle au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:39 > 0:25:56) [85%] : \r\nC'est vrai qu'on conc\u00e8de journ\u00e9e qu'il \u00e9crit, ben, il parle de lui, si vous le disiez \u00e0 l'incarner, c'est encore autre chose, j'ai envie, j'ai l'impression de parler de ces enfants comme comme des miens, quand vous l'avez rencontr\u00e9, il y avait des r\u00e9serves, il \u00e9tait tout de suite partants, comment il \u00e9tait par rapport \u00e0 au fait de le porter en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:56 > 0:26:32) [91%] : \r\nIl faut dire que je lui avais d\u00e9j\u00e0 je l'avais d\u00e9j\u00e0 contact\u00e9 par e-mail et par t\u00e9l\u00e9phone et lui avait fait part de mon adaptation et du coup, il a voulu me rencontrer par rapport \u00e0 cette adaptation et je vais dire mais j'ai mon metteur en sc\u00e8ne, j'ai trouv\u00e9 un metteur en sc\u00e8ne, oui, oui, alors venez tous les 2 super et on lui a parl\u00e9 de notre vision de du spectacle et il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, mais on vient par nos id\u00e9es et par ce qu'on voulait en faire avec certaines id\u00e9es sur le texte tr\u00e8s pr\u00e9cis et il s'y attendait pas et nous a dit mais \u00e9coutez alors l\u00e0 OK, vous avez les droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:32 > 0:26:48) [85%] : \r\n\u00e7a s'appelle r\u00e9flexe du Parisien quand on n'est pas de Paris, on vient de la cambrousse, donc c'est ce qui s'est dit mais qu'est-ce qui ne veulent c'est de plus a vraiment sympathis\u00e9, parce que la fa\u00e7on dont on aborde son livre je crois que c'est \u00e7a sa maintenance et \u00e7a lui a plu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:48 > 0:27:07) [92%] : \r\nHier, c'\u00e9tait la 1\u00e8re vous \u00eates tous les 2 p\u00e8res grands- p\u00e8res, pour vous, Jeff d'ailleurs vos petits-enfants sans les enfants, mais \u00e7a s'adresse, c'est vrai que tout le monde peut voir ce spectacle parce qu'il y a pas rien qui soit choquant mais vous vous attendiez \u00e0 des r\u00e9actions diverses \u00e0 des r\u00e9actions vari\u00e9es enfin comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:07 > 0:28:00) [88%] : \r\nC'est difficile de s'attendre \u00e0 quelque chose, c'est-\u00e0-dire que comme c'est de l'humour noir humour oui, comment \u00e7a va \u00eatre re\u00e7u et puis par par mes petits-enfants donc Zo\u00e9 qui a 7 ans et les qui ont dit qu'il y a 10 ans, ils retiennent forc\u00e9ment les choses dr\u00f4les qui qui sont presque imag\u00e9e, par exemple, Mathieu donc les qui, comme je dis, la nuit, il fait vroum-vroum prend pour une voiture, alors \u00e7a, il y a VISA d'or vroum-vroum la voiture, il y a aussi le fait que quand on les prom\u00e8ne et piquant dans leur faire traverser un ruisseau, on met une bon tout sur la t\u00eate pour pour les aider alors Salvador voil\u00e0 \u00e7a quand c'est tr\u00e8s imag\u00e9 forc\u00e9ment pour des petits L\u00e9o lui y a 10 ans et d\u00e9j\u00e0 plus \u00e0 l'\u00e9coute du texte, et l\u00e0 il est retenu des choses en disant oui mais \u00e7a, je suis pas tr\u00e8s bien compris mais c'est vachement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:00 > 0:28:13) [89%] : \r\nParce que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui est compl\u00e8tement acquise au politiquement correct, si on a, on est habitu\u00e9 \u00e0 ne pas se moquer et on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 ne pas se moquer, voil\u00e0 des 2 potentiellement un enfant de cabinet serait dans notre classe a chang\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:13 > 0:28:25) [91%] : \r\nExactement oui et puis surtout, dans le spectacle, qui a quand m\u00eame, il y a une vraie tendresse dans dans le spectacle, c'est pas qu'on rigole pour rigoler, il y a une vraie il y a une vraie raison une vraie tendresse et \u00e7a, \u00e7a touche je pense aussi bien les enfants que les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:26 > 0:28:38) [85%] : \r\nEh bien c'est \u00e0 v\u00e9rifier et \u00e0 voir jusqu'\u00e0 dimanche, merci en tout cas tous les 2 d'\u00eatre venus nous parler de ce spectacle, donc je vais pas dire le type et je veux dire on on va, papa, c'est donc au th\u00e9\u00e2tre de la cit\u00e9, une production de la compagnie confitur\u00e9 et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:38 > 0:28:50) [90%] : \r\n\u00e0 voir jusqu'\u00e0 dimanche 12 mars merci beaucoup messieurs et comme chaque semaine, TV5 Monde vous propose de jeter un oeil aux journaux de langue fran\u00e7aise de Zapping de TV5 Monde, vous avez livr\u00e9 aujourd'hui par Marie- Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:56 > 0:29:01) [87%] : \r\nLe maire de cette petite commune de la Meuse, croule sous les requ\u00eates de fond n'a eu de bons de parrainage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:02 > 0:29:14) [94%] : \r\nPar Mail ou par courrier, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le sollicite pour obtenir sa pr\u00e9cieuse signature il y a un choix difficile pour ce maire sans \u00e9tiquette qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'en remettre \u00e0 ses administr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:14 > 0:29:20) [93%] : \r\nComme je consid\u00e8re que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sous une \u00e9tiquette politique, donc je consid\u00e8re que je n'ai pas limite \u00e0 choisir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:20 > 0:29:22) [89%] : \r\nUne d\u00e9marche visiblement appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:23 > 0:29:28) [77%] : \r\nSa ferme et de, de, de sentir plus \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:28 > 0:29:39) [92%] : \r\nLes candidats ont jusqu'au 17 mars pour r\u00e9colter les 500 signatures d'\u00e9lus n\u00e9cessaires pour se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans ce d\u00e9cor remarquable d\u00e9sole ils sont moniteur de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:39 > 0:29:41) [72%] : \r\nVraiment tout de ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:42 > 0:29:43) [87%] : \r\nOn glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:43 > 0:29:52) [94%] : \r\nCaissier aux remont\u00e9es m\u00e9caniques, serveurs ou vendeurs de mat\u00e9riel tout l'hiver, ils encha\u00eenent les heures sans rel\u00e2che les belges sont nombreux \u00e0 venir travailler comme saisonniers dans les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:52 > 0:29:54) [82%] : \r\nComme au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:54 > 0:29:57) [87%] : \r\nTous les matins, on nous le rideau, on a la neige au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:57 > 0:30:07) [90%] : \r\nOui, on a 1500 euros Net par mois pour donner des cours de ski, 6 jours par semaine, une cadence importante des contrats flexibles, le statut est pr\u00e9caire, le 16 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:08 > 0:30:11) [95%] : \r\nC'est une ambiance, c'est particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:11 > 0:30:15) [98%] : \r\nChaque saison, ils sont 80000 travailleurs dans les Alpes fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:16 > 0:30:19) [88%] : \r\nPour 52 contre et 38 abstentions OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:24 > 0:30:28) [84%] : \r\nNous voici donc \u00e0 la fin d'un long mais n\u00e9cessaire processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:28 > 0:30:34) [97%] : \r\nUne loi sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e pour forcer le retour au travail des juristes malgr\u00e9 l'indignation de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:34 > 0:30:40) [89%] : \r\nL'intransigeance lib\u00e9ral a sans cesse constamment mettre fin \u00e0 des droits fondamentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:40 > 0:30:48) [94%] : \r\nLe gouvernement et ses juristes ont maintenant 105 jours pour n\u00e9gocier une nouvelle entente, principal point de discorde, les augmentations de salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:48 > 0:30:57) [89%] : \r\nParis, New-York, Tokyo Albi hisser sa ville au rang des plus grandes capitales sur un t-shirt, l'id\u00e9e peut para\u00eetre \u00e9vidente, en tout cas elle marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:57 > 0:31:01) [91%] : \r\nOn s'attend pas apr\u00e8s New-York apr\u00e8s Tokyo avoir align\u00e9 donc c'est dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:01 > 0:31:05) [89%] : \r\nEt cette id\u00e9e Aymeric la eu un soir de mai alors qu'il est au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:05 > 0:31:11) [86%] : \r\nUne \u00e9tincelle, on visionne justement le pyjama de ma fille, o\u00f9 il \u00e9tait inscrit : Paris, New-York, Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:11 > 0:31:15) [95%] : \r\nDepuis, dans leur petit local d'Albi, les 2 associ\u00e9s croule sous les commandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:17 > 0:31:22) [89%] : \r\nLe mois prochain, Enrique, son associ\u00e9 doivent signer avec un gros industriel fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:28 > 0:31:57) [89%] : \r\nCouleurs locales, vous fait d\u00e9couvrir ce soir un jeune talent du jazz \u00e0 vaudoise Imelda Gap, fille d'un c\u00e9l\u00e8bre pianiste, elle tente sa chance en ce moment \u00e0 la montre Jazz Academy dans la cat\u00e9gorie chanteuse une semaine pour apprendre les ficelles du m\u00e9tier et pr\u00e9parer un concert ensemble avec les 9 autres candidats de cette vol\u00e9e 2017 pour frissonner frissonner, rendez- vous ce soir vers 19 heures dans votre journal r\u00e9gional et puis \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite un m\u00e9tier de Philippe viendrait tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:06 > 0:32:08) [93%] : \r\nSylvie l'information continue, si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:57 > 0:33:03) [78%] : \r\nCarnet pour moi alors heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:06 > 0:33:07) [99%] : \r\nToutes mes excuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:09 > 0:33:10) [79%] : \r\nEn fin de journ\u00e9e pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:13 > 0:33:16) [89%] : \r\nAlors est-ce que ce sont-ce les m\u00eames cartes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:36 > 0:33:40) [73%] : \r\nEst ce qu'on fait avec le mouvement si \u00e7a joue le r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:43 > 0:33:44) [85%] : \r\nIl y a 1 semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:47 > 0:33:52) [83%] : \r\nDominique puisque des milliers, c'est comme Volvo, c'est comme vous le vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:05 > 0:34:08) [92%] : \r\nOui, oui, ce sont les bonnes cartes, tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:11 > 0:34:18) [84%] : \r\nAlors tout \u00e7a, alors chaque r\u00e9gisseur a ses habitudes, il y a ce qui a fait syst\u00e9matiquement et ce qui est syst\u00e9matiquement disque c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:25 > 0:34:27) [96%] : \r\nNon, \u00e7a va mais \u00e7a va bien merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:37 > 0:34:39) [98%] : \r\nNeuch\u00e2tel le canton de la discorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:42 > 0:35:00) [88%] : \r\nC'est terrible ces histoires le haut et le bas alors je te le dis en tant qu'neuch\u00e2telois du bas et qu'il y a beaucoup de copains oui ah ben recherche du bas mais originaire du haut, donc j'ai plein de copains \u00e0 La Chaux-de-Fonds, tu vois, donc, mais moi je suis, je suis pour les 2 h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:38 > 0:35:41) [88%] : \r\nMais c'est que du bonheur mais brave quand on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:45 > 0:35:47) [58%] : \r\nElle n'y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:44 > 0:39:18) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies pourront encore montr\u00e9 le bout de leur nez cet apr\u00e8s- midi mais les am\u00e9liorations, ce sera surtout pour les journ\u00e9es de vendredi et de samedi, nous sommes actuellement sous un courant de nord- ouest perturb\u00e9 nous am\u00e8ne surtout de l'activit\u00e9 sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore dans l'Est, les pluies vont \u00e9galement arriver sur l'ouest, ce soir, mais demain, nous allons retrouver pression qui vont se renforcer depuis le sud de la France et qui vont nous amener un temps assez stable, semble-t-il jusqu'\u00e0 dimanche matin si voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre cet apr\u00e8s- midi, principalement entre la joie le quart Nord-Est ou bien encore les Pr\u00e9alpes localement les pr\u00e9cipitations pourraient \u00eatre importantes sur les Pr\u00e9alpes, centrale et orientale o\u00f9 M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9s degr\u00e9 3 la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1800 m\u00e8tres quelques d\u00e9bordements pourront se produire vers les Grisons bien encore vers le Haut-Valais sinon en temps sec, le soleil sera, disons, du genre discret autour du lavement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux au sud ce soir pas changement sur l'Est, par contre, sur l'ouest, quelques pr\u00e9cipitations pourront faire leur apparition \u00e0 la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1500 m\u00e8tres ces pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, les temp\u00e9ratures seront soit dans la norme, cet apr\u00e8s- midi, soit l\u00e9g\u00e8rement au-dessus pour faire par exemple jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le de Gen\u00e8ve et m\u00eame 18 au Tessin, il fera 2 degr\u00e9s 2000 ma\u00eetres les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest nord ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne il seront peut plus soutenue sur l'Est, ces vents resteront faibles mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau pour la journ\u00e9e de vendredi, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers le matin au nord, notamment \u00e0 proximit\u00e9 des reliefs et quelques derni\u00e8res pr\u00e9cipitations ne sont pas exclues dans l'Est, mais sinon, le soleil va gagner du terrain, il sera d\u00e9j\u00e0 assez g\u00e9n\u00e9reux en Valais ou bien encore au sud l'apr\u00e8s- midi notre perturbation va s'\u00e9vacuer le Soleil deviendra de plus en plus g\u00e9n\u00e9reuse et la fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre belle pour les temp\u00e9ratures Petite hausse en vue, demain matin, elle devra faire entre 2 et 8 degr\u00e9s en moyenne en pleine localement 9 au Tessin, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre facilement les 13 \u00e0 15 au nord jusqu'\u00e0 20 tout au sud, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera encore 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents pour terminer seront de secteur nord en montagne, des vents qui pourront \u00eatre fort sur la cr\u00eate des Alpes, ils vont s'accompagner d'une tendance \u00e0 la vie sur le plateau pendant la journ\u00e9e de samedi bien les am\u00e9liorations devraient se poursuivre, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e, les vents g\u00e9n\u00e9ralement faibles et, surtout, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces dimanche matin encore un peu de soleil en d\u00e9but de journ\u00e9e, mais l'apr\u00e8s- midi une nouvelle d\u00e9gradation va se produire, mais il est fort possible que les pr\u00e9cipitations n'arrive qu'en soir\u00e9e par l'ouest, attention, cette \u00e9volution est encore assez incertain, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous retrouvez les s\u00e9ries sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T00:52:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583772", "durationSec": 25, "title": "MI TURCS DIPLOMATES_RTS000001087155", "excerpt": "Le Grand-Saconnex, 87e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve, itw Johann ScheiderAmmann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1703583773", "durationSec": 124, "title": "MI SPECTACLE OU ON VA PAPA_RTS000001087115", "excerpt": "Ouverture officielle du 87e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence d'une partie du gouvernement genevois et du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann."}, {"internalArchiveId": "AA1703583774", "durationSec": 39, "title": "MI SONORE JSA_RTS000001087258", "excerpt": "Les autorit\u00e9s cantonales zurichoises ont demand\u00e9 au D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res (DFAE) de faire annuler le meeting que devait tenir Mevlut Cavusoglu, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc. Le meeting devait avoir lieu dans le cadre de la campagne \u00e9lectorale turque autour du referendum organis\u00e9 par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pour l'approbation de la r\u00e9vision constitutionnelle de 2017. Plusieurs meetings de ce m\u00eame ministre ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s en Allemagne.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583775", "durationSec": 23, "title": "MI SALON OUVERTURE_RTS000001087256", "excerpt": "Carole Rossier, \u00e9l\u00e8ve des chevaux miniatures am\u00e9ricains. Cette race de chevaux n'est pas un poney, mais bien un cheval \u00e0 part enti\u00e8re dont la taille ne d\u00e9passe gu\u00e8re les 75 cm.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583776", "durationSec": 101, "title": "MI MEETING MINISTRE TURC_RTS000001087247", "excerpt": "La commune de Vaumarcus est la premi\u00e8re a accueillir une aire de transit pour les gens du voyage en Suisse romande. Le probl\u00e8me reste entier en ce qui concerne les gens du voyages \u00e9trangers pour lesquelles aucune solution n'a encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["CAVUSOGLU, MEVLUT"], "sequenceIds": ["1583664"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583777", "durationSec": 158, "title": "MI MAG ANIMAUX MINIS_RTS000001087266", "excerpt": "Victoire du Borussia Dortmund face au Benfica Lisbonne 4 buts \u00e0 0 en match retour de la Ligue des Champions de football 2016 - 2017 et se qualifie pour les quarts de finale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAMOSON"], "thematicThemes": ["CHEVAL", "MINIATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583778", "durationSec": 105, "title": "MI GENS DU VOYAGE AIRE NE_RTS000001087168", "excerpt": "L'association en charge de la gestion du ch\u00e2teau de la Sarraz \u00e9tant au bord de la faillite, une fondation a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e avec la participation du canton et de la commune. La Fondation du Ch\u00e2teau de La Sarraz mettra en place un mus\u00e9e et des animations r\u00e9guli\u00e8res pour faire vivre le lieu et permettre sa restauration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["NOMADISME"], "sequenceIds": ["1583720"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583779", "durationSec": 25, "title": "MI DORTMUND BENFICA_RTS000001087132", "excerpt": "La directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Poste Susanne Ruoff a annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice pour 2016 de 558 millions de francs, soit une baisse de 87 millions. L'entreprise doit faire face \u00e0 une diminution du nombre de lettres et \u00e0 une forte concurrence dans le service des colis. Selon Urs Schwaller, pr\u00e9sident du Conseil d'administration du g\u00e9ant jaune, les constantes interventions de parlementaires dans les affaires de la poste risquent d'entraver le d\u00e9veloppement de celle-ci.", "thematicGeographicals": ["DORTMUND"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "BENFICA LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583780", "durationSec": 86, "title": "MI CHATEAU SARRAZ_RTS000001087239", "excerpt": "Le FC Barcelone a battu le Paris St-Germain (PSG) sur le score de 6 buts \u00e0 1 lors du match retour des 8es de finale de la Ligue des Champions de football 2016- 2017. Battu 4 buts \u00e0 0 en match aller \u00e0 Paris, Barcelone a fait une \"remontada\" in\u00e9dite, en marquant 3 buts dans les 7 derni\u00e8res minutes du match.", "thematicGeographicals": ["SARRAZ, LA"], "thematicThemes": ["FONDATION", "CH\u00c2TEAU"], "sequenceIds": ["1583721"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583781", "durationSec": 32, "title": "MI CE BURQA_RTS000001087124", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1703583782", "durationSec": 116, "title": "MI BILAN POSTE V2_RTS000001087276", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POSTE", "BILAN", "B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicPersons": ["RUOFF, SUSANNE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583783", "durationSec": 113, "title": "MI BARCELONE PSG_RTS000001087214", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "PARIS ST-GERMAIN"], "sequenceIds": ["1583883"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583784", "durationSec": 159, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 0603 PAD_RTS000001081657", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VALLEREY, Marie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703583803", "summary": "Plateau : itw Alain Monney, metteur en sc\u00e8ne et Jeff Sainmartin, com\u00e9dien.", "id": "1583662"}, {"internalArchiveId": "AA1703583805", "summary": "Divers plans ext\u00e9rieur b\u00e2timent de l'h\u00f4tel Hilton Zurich Airport.  Page Facebook annon\u00e7ant venue en Suisse de Mevlut Cavusoglu, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc. Itw Roland Rino-B\u00fcchel, conseiller national UDC saint-gallois. Itw Sibel Arslan, conseill\u00e8re nationale Les Verts b\u00e2loise. Zurich-ville : ext\u00e9rieur b\u00e2timent du gouvernement cantonal zurichois.", "id": "1583664", "visualThemes": ["INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["CAVUSOGLU, MEVLUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583861", "summary": "Pluvieux, terrain destin\u00e9 \u00e0 recevoir les gens du voyage en transit. Itw Albert Barras, pr\u00e9sident gens du voyage Suisse. Itw habitants. Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1583720", "visualThemes": ["NOMADISME"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "VAUMARCUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583862", "summary": "Ext ch\u00e2teau de La Sarraz. Itw Daniel Develey, vice-syndic La Sarraz. Int Salles du ch\u00e2teau. Itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois. Int biblioth\u00e8que du ch\u00e2teau. Itw Jos\u00e9 Redard, Pr\u00e9sident du Conseil de fondation Ch\u00e2teau de la Sarraz.", "id": "1583721", "visualThemes": ["CH\u00c2TEAU", "FONDATION"], "visualGeographicals": ["SARRAZ, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584024", "id": "1583883"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689198", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030192", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A48696DF-ACD7-4A24-B0AD-8957D48C73C0", "internalArchiveId": "A48696DF-ACD7-4A24-B0AD-8957D48C73C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Denis de la Reussille, maire du Locle \u00e0 50%, conseiller national neuch\u00e2telois Les Verts / Parti du Travail ", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Denis de la Reussille fait un apprentissage d'employ\u00e9 de commerce et arrive au Locle en 1986 en tant que joueur du FC Le Locle Sports. Il n'en est plus parti.\r\nEngag\u00e9 \u00e0 la gauche de l'\u00e9chiquier politique, il est d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil du canton de Neuch\u00e2tel depuis 1997, pr\u00e9side l'ex\u00e9cutif du Locle depuis 2000 et, depuis novembre 2015, est \u00e9lu \u00e0 Berne au Conseil national sous les couleurs Les Verts / Parti du Travail.", "durationSec": 3387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410712", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Le Locle", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "maire", "conseiller national"], "thematicPersons": ["La Reussille, Denis de"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 09.03.2017", "Denis de la Reussille, un peu de gauche au parlement / ENSD_2017-03-09T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 09.03.2017", "Denis de la Reussille, un peu de gauche au parlement / ENSD_2017-03-09T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Denis de la Reussille fait un apprentissage d'employ\u00e9 de commerce et arrive au Locle en 1986 en tant que joueur du FC Le Locle Sports. Il n\u2019en est plus parti.\nEngag\u00e9 \u00e0 la gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, il est d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil du canton de Neuch\u00e2tel depuis 1997, pr\u00e9side l\u2019ex\u00e9cutif du Locle depuis 2000 et, depuis novembre 2015, est \u00e9lu \u00e0 Berne au Conseil national sous les couleurs Les Verts / Parti du Travail.\nPr\u00e9sident tr\u00e8s populaire dans sa ville, Denis de la Reussille est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "N\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Denis de la Reussille fait un apprentissage d'employ\u00e9 de commerce et arrive au Locle en 1986 en tant que joueur du FC Le Locle Sports. Il n\u2019en est plus parti.\nEngag\u00e9 \u00e0 la gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique, il est d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil du canton de Neuch\u00e2tel depuis 1997, pr\u00e9side l\u2019ex\u00e9cutif du Locle depuis 2000 et, depuis novembre 2015, est \u00e9lu \u00e0 Berne au Conseil national sous les couleurs Les Verts / Parti du Travail.\nPr\u00e9sident tr\u00e8s populaire dans sa ville, Denis de la Reussille est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8410713", "ece-8410712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:20Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [95%] :\r\nEntre nous souhaitons avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, quand vous pensez au Locle aux Montagnes neuch\u00e2teloise en g\u00e9n\u00e9ral qu'est -ce qui vous vient \u00e0 l'esprit les sapins, les p\u00e2turages, les montres souvent fabriqu\u00e9s l\u00e0- haut une fronti\u00e8re avec la France le d'o\u00f9 la truite, sans aucun doute aussi l'accent charmant et le caract\u00e8re sympathique des habitants de la r\u00e9gion, la contacter facile, on s'amuse bien, en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui contraste avec la rudesse des hivers d'ailleurs dans le coin, si vous \u00eates branch\u00e9s architecture la r\u00e9gion vous \u00e9voque aussi Le Corbusier, qui est candidat, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, voiture, vous serez sans doute heureux de savoir que Louis Chevrolet a vu le jour sous ces m\u00eames sapin et en mati\u00e8re de litt\u00e9rature, la r\u00e9gion n'est pas en reste, souvenez -vous, ce grand bourlingueur de Cendrars s'appelait \u00e0 l'origine, Fr\u00e9d\u00e9ric Sauzay Riley chaux-de-fonnier mais ce qu'on oublie parfois, c'est que politiquement Le Locle et La Chaux-de-Fonds se distingue \u00e9galement historiquement toujours \u00e0 gauche, et parfois m\u00eame \u00e0 la gauche de la gauche, ce qui est le cas actuellement carolo qu'on peut \u00eatre maireM. hier mais \u00e0 temps partiel et p\u00e8re et accent grave R en m\u00eame temps, est aujourd'hui en plus conseiller national le seul popiste \u00e0 si\u00e9ger sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis un an, unique repr\u00e9sentant de ce parti tout \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, et je me demande si ce Loclois qui est imbattable, ce soir et qui vient d'une r\u00e9gion ch\u00e9ri la convivialit\u00e9 ne se sent pas un peu seul parmi ses coll\u00e8gues parlementaires qui sont tous \u00e0 sa droite \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, effectivement et ce pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir quelques coll\u00e8gues comme on dit chez nous quelques camarades au f\u00e9minin ou au masculin. \r\nAlors, et d'ailleurs c'est un but politique aussi dans 3 ans, d'avoir la d\u00e9cidera au groupe du Parti ouvrier populaire mais j'ai int\u00e9gr\u00e9 un groupe, le groupe des Verts, en l'occurrence, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien accueillie et puis j'ai pouss\u00e9 partager avec des des colonies, des coll\u00e8gues du groupe socialiste, donc le g\u00e9rer l'int\u00e9gration c'est c'est bien pass\u00e9, int\u00e9gration dans comme l'hiver est vraiment je dirais fait de mani\u00e8re quasi parfaite pour moi, mais \u00e9videmment, politiquement, l'objectif c'est, une fois de retrouver un nombre d'\u00e9lus qui nous permettent de faire un groupe comme c'\u00e9tait le cas il y a quelques ann\u00e9es, jusqu'au jour o\u00f9 je peux rouge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [77%] :\r\nFaire Denis de la Reussille bonsoir car c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [89%] :\r\nOui bonsoir Treiber dans le quotidien aussi je, moi j'ai un fonctionnement depuis tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, je pense, Verts, dans mon quotidien, mais en l'occurrence c'est vrai que les les probl\u00e9matiques sociales et aussi environnemental sont extr\u00eamement, pour ma part, je pense que le Parti ouvrier populaire a aussi notamment dans les montagnes neuch\u00e2teloises \u00e0 des \u00e9poques lutter pour des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 li\u00e9es \u00e0 mon environnement, peut-\u00eatre m\u00eame avant, certains partis verts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates pr\u00e9sident du 9 \u00e0 50 pourcent aujourd'hui aujourd'hui vous \u00eates aussi conseiller national, \u00e7a c'est nouveau tout frais, \u00e7a fait un an, conseiller national pour Neuch\u00e2tel apr\u00e8s un an, le bilan, c'est quoi \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [87%] :\r\nAlors \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a va bien, peut-\u00eatre un tout petit correctif c'est que depuis maintenant quelques mois, nous sommes pass\u00e9s \u00e0 une pr\u00e9sidence tournante au Locle, ce qui est une nouveaut\u00e9, donc la pr\u00e9sidente la pr\u00e9sidence que j'ai assum\u00e9 pendant 16 ans, je l'assumerai nouveau dans 3 ans, mais pour le Mont, un coll\u00e8gue de la pr\u00e9sidentielle, c'est nouveau, c'est le conseil g\u00e9n\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9, on \u00e9tait la derni\u00e8re commune du grunge Taylor, une pr\u00e9sence pr\u00e9sidence fixe, maintenant c'est 13 ce tournant et puis y de r\u00e9pit \u00e0 vous, ce qui effectivement est plut\u00f4t une bonne chose si j'ai \u00e9go\u00efstement, je regarde mon quotidien et puis mon agenda puisque \u00e7a limite peut-\u00eatre certaines repr\u00e9sentations au niveau du comptant et de nous donne un peu plus de libert\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et effectivement pour une ann\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral la direction se passe bien, c'est vrai que c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau, j'ai fait 14 ans au Grand Conseil neuch\u00e2telois mais la d\u00e9putation f\u00e9d\u00e9ral, c'est vraiment autre chose et puis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [77%] :\r\nOn \u00e0 Berne, on au coeur du du pouvoir plus moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [87%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a, on est au coeur du pouvoir et puis pour son compte quand m\u00eame que il y a quand m\u00eame des \u00e9go assez marqu\u00e9 et puis que par rapport \u00e0, notamment sur les les commissions ou les interventions, il faut, tentant ainsi de faire faire sa place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [87%] :\r\nEt vous \u00eates terriblement minoritaire d'une si heureusement encore que n'est pas une femme parce que, au moins, \u00e7a c'est c'est pas, c'est pas une minoritaire d'\u00eatre un homme \u00e0 Berne au Parlement mais enfin P O P en plus neuch\u00e2telois du roman, donc en plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [89%] :\r\nOui, effectivement elle canton Neuch\u00e2tel qui avait encore il y a quelques ann\u00e9es, 5 conseillers nationaux n'a plus de 80 pour des des questions de de d\u00e9mocratie d\u00e9mographique et puis effectivement, on se rend vite compte que dans le le Parlement issu des urnes en 2015 j'la la droite un peu muscl\u00e9e de l'UDC, m\u00eame un petit peu aussi du PLR est omnipr\u00e9sente, et puis on vous a un petit peu de politique quand m\u00eame, je pense que, en tout cas pour moi le r\u00e9sultat sur la RIE III donc la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, refus\u00e9 par le peuple, il y a maintenant une quinzaine de jours. \r\nPour \u00e7a fait un petit peu de biens pour que cette droite un peu muscl\u00e9e retombe un peu sur terre et puis \u00e7a remettre en question, \u00e9coute un peu aussi g\u00e9rer les autres partis et puis essayer de construire plut\u00f4t que d'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [83%] :\r\nAlors finalement, vous n'\u00eates plus maire Mayer et PRP accent grave erreur vous \u00eates perplexe en travers toujours \u00e9videmment et p\u00e8re et ailleurs, finalement, p\u00e8re de vos coll\u00e8gues parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [84%] :\r\nOui, je suis d'ailleurs que ce ce, ce jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [90%] :\r\nC'est vous qui l'avait invent\u00e9 \u00e7a, pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [86%] :\r\nOui oui faut non je crois pas c'est \u00e9videmment sur 2000 puisque mon fils a\u00een\u00e9, n\u00e9 en 2000 et puis je trouve \u00e7a assez enfin s'amusant c'est vrai que j'essaye de concilier ces 2 c'est c'est c'est le r\u00f4le, j'aime aussi beaucoup rentrer dans les montagnes de l'cantonner Chatel pour pour voir aussi dire, mais mes enfants le devoir de leur activit\u00e9 sportive, donc j'essaye de d'\u00e9quilibrer cette vie \u00e0 Berne sur ces 4 sessions et puis on travailler \u00e0 l'H\u00f4tel de ville et puis mon r\u00f4le de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [81%] :\r\nOn fait tout \u00e7a tr\u00e8s bien, je rentre effectivement tr\u00e8s souvent \u00e0 Neuch\u00e2tel nous l'avait dit tout \u00e0 l'heure en montant au Studio dans l'ascenseur que vous rentrez souvent pour voir de gar\u00e7ons qui qui grandissent mais enfin quand m\u00eame besoin encore leur papa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [85%] :\r\nOui, et puis c'est vrai que, franchement, il y a plus, plus agr\u00e9able que que les chambres d'h\u00f4tel \u00e0 Berne, donc laissez lui permettant Antrim Maariv quand m\u00eame quand on finit un peu tard, les sessions de rester sur place, on doit saluer assez assez t\u00f4t quand je rentre au Locle g\u00e9n\u00e9ral de je repars le matin 6 heures 6 heures et quart donc quand on finit apr\u00e8s 19 heures ou apr\u00e8s 20 heures des fois 21 heures, c'est quand m\u00eame bien pour rester sur Berne mais le moins possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [86%] :\r\nQue vous posez la question \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent aujourd'hui qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque les montagnes neuch\u00e2teloises le le club tout \u00e7a vous spontan\u00e9ment la premi\u00e8re chose que \u00e7a vous \u00e9voque le Locle et la Chaudefond et tout ce qui entoure ces villes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [90%] :\r\nPour moi, comme \u00e7a j'en veux dire la la libert\u00e9 parce que je pense que c'est vraiment une r\u00e9gion par ses racines, on parle aussi souvent \u00e9videmment des ses racines politiques des fourneaux, quand on parle de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 le sur la tendance libertaire des montagnes cette loi intendante la tendance anarchiste, donc j'ai envie de dire cette cette libert\u00e9 de faire cette libert\u00e9 de, de, de, de, de penser cette envie je dirais de d'aller de l'avant, \u00e0 tous niveaux, notamment par exemple sont probl\u00e9matiques, l'int\u00e9gration des produits de vote des \u00e9trangers, enfin ce qui lui cette libert\u00e9, c'est ce terme que que je je prendrai et puis je pense que le l'autre terme serait probablement la seule solidarit\u00e9 je pense qu'on est une r\u00e9gion o\u00f9 on a encore la chance de, de, de conna\u00eetre extr\u00eamement bien la plupart de ses voisins, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce qui se passe dans le quartier et puis de pouvoir justement encore compter sur le voisin quand on a un souci ou bien un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [89%] :\r\nOn va parler de ce parcours qui est le v\u00f4tre, Denis de la Russie, vous \u00eates respecter d'ailleurs par les politiciens de tous bords en pour votre int\u00e9grit\u00e9 morale, c'est vrai que beaucoup d'entre eux en tout cas, parle de 50 vous \u00e9voque ce qu'on lit dans les articles dans les consciences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [87%] :\r\nJe sais pas, j'esp\u00e8re, je pense qu'effectivement dans la vie, on doit essayer de de g\u00e9rer, de 2 au minimum de respecter ce qu'ont les id\u00e9es qu'on qu'on met en avant, et puis je pense effectivement que c'est tout le temps une certaine ligne de conduite : je ne pense pas que les personnes qui ne connaissent puissent par exemple penser que je sois opportuniste en politique ou bien que j'ai, je dirais, choisi le parti que je repr\u00e9sente par justement par carri\u00e9risme, je crois qu'on salue \u00e7a serait si on commence \u00e0 militer au POPB pour esp\u00e9rer un jour \u00e0 l'Euro c'est national, je pense qu'on s'est tromp\u00e9 de parti, c'est plut\u00f4t son engagement avec ses et ai les toute personne qui nous entourent qui ne qui ne permet d'acc\u00e9der \u00e0 un mandat comme celui de conseiller national, donc oui la pression d'avoir une ligne de conduite et puis une certaine \u00e9thique et puis pygm\u00e9es tenir depuis maintenant d'envol de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [87%] :\r\nOn va justement voir ces ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 votre ann\u00e9e au Conseil national de la Russie, et puis on va remonter m\u00eame assez loin, on va vous proposer d'abord des musiques choisies aussi par Nathalie celle qui vous propose ce choix musical, aujourd'hui, on commence par Lautrec \u00e7a c'est selon l'artiste, qui chante et chante en fran\u00e7ais, mais le titre de la chanson \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [78%] :\r\nJe ne me laisse pas quelques bonnes quoi que je me sois bien rigoler de batteries \u00e9galer de relayer les 7 p\u00e9ch\u00e9s capitaux que nous mati\u00e8re capitaux si j'ai tap\u00e9 quelques balles que de la mairie, quelle que soit la dur\u00e9e quelque calcium, donc je je est calcul\u00e9 de sexe est -ce que le regard, la femme, c'est peut-\u00eatre, mais je ne perds pas juste, j'ai \u00e9t\u00e9 pas de paradigme altruiste donnant baratin triste, c'est la crise de la trentaine, je n'\u00e9cris plus que sur l'non, vraiment pas la peine, et ce qu'on a partag\u00e9 la vedette laisser sans mal par tout ce qui ne pose et \u00e7a qui qui minimum et puis en m\u00eame dignement la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [99%] :\r\nEntre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:23) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:31) [68%] :\r\nMaman l'isolement qui, ici, ici seulement s'il s'alimente un seul homme de sentiments a manqu\u00e9 mais m\u00eame le meilleur et \u00e9lan \u00e9loigne les gentils dangereux de rejeter ce qu'il juge moins gentille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:45) [74%] :\r\nTout pousse dans un monde eau au 63 Tomos que les autres sont indiff\u00e9rents au sort perd plus de rien, de quoi l'enfer est pav\u00e9 puis tu sais, je n'ai pas le mot d\u00e9prav\u00e9s elle brav\u00e9 une fois les d\u00e9bats, les pamphlets lancer les voir et placer sa graisse de Grenier revient on agresse le vin blanc, 1er de la Gr\u00e8ce, la Guin\u00e9e, il y a les choses, ce qu'elle pas comme sur les causes et les cons\u00e9quences le moment qu'on \u00e9prouve tant de temps pour d\u00e9fendre des causes 30 en oubliant des 1000 qui s'inspire assez selon la signature si il est plus facile d'importer les sans apport parce qu'il ne passe pas dans la presse proche, c'est le mot pla\u00eet messieurs-dames apprend. \r\nMonsieur d'un pauvre simplifions le projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:53) [86%] :\r\n\u00e0 l'autre et qu'on a bien aim\u00e9 hein Denis la Russie c'est tout nouveau, \u00e7a vient de sortir mais \u00e7a crie haut l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:58) [90%] :\r\nUne belle d\u00e9couverte et, enfin, c'est vrai, beaucoup de nouvellement de la chanson francophone, et puis c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, je ne sais pas, mais c'est vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [83%] :\r\nBon, vous ne \u00e0 r\u00e9f\u00e9rence vous donnerai la liste apr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9 et concoct\u00e9 par Nathalie Sandberg, soir apr\u00e8s soir, pour nous, pour vous aussi qui nous \u00e9coutez, mais justement, vous qui nous \u00e9coutez et vous donner la Russie qui est avec moi et c'est \u00e0 cette table, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:22) [85%] :\r\nSi j'avais \u00e9t\u00e9 vous allez financi\u00e8rement je serais sorti j'aurais eu des habits, je rencontre du monde etc, mais comme j'\u00e9tais coinc\u00e9 par le le manque d'argent, donc j'ai lu et si j'avais pas lu, j'aurais jamais pu \u00e9crire parce que j'ai commenc\u00e9 d'\u00e9crire en 1958 alors calcul\u00e9 18 depuis l'\u00e2ge de 24 ans, jamais, jamais d'autre chose que des cartes postales ou un petit mot de mon sac \u00e0 linge, h\u00e9 bien au neuch\u00e2telois dans ce parti depuis le mission 45 ans cherchait un secr\u00e9taire comme il y avait pas d'intellectuels au ch\u00f4mage qui avait pas de d'employ\u00e9 de bureau, sans travail, on a pris le boulanger qui \u00e9tait simplement militant et j'vendu le journal dans les bistrots, mais jamais jamais \u00e9crit, j'ai commenc\u00e9 58 comme secr\u00e9taire du parti et r\u00e9dacteur pour le canton de Neuch\u00e2tel le r\u00e9dacteur de mourir neuch\u00e2telois. \r\nC'est un tr\u00e8s court souvent c'\u00e9tait un professeur et il \u00e9tait conseiller communal \u00e0 plein temps, qui m'a aid\u00e9, je suis all\u00e9 au Grand Conseil et PA sortant du Grand Conseil, on a une remise trop un m\u00eame qu'il y vivaient leur caf\u00e9, moi j'ai j'ai fait mon compte rendu du Grand Conseil Corses voil\u00e0, regardez les regrets, \u00e7a va bien, voil\u00e0 c'\u00e9tait mon premier article. \r\nJ'ai fait ce travail pendant 15 pendant 15 ans j'ai fait des tracts j'ai organisent leur distribution j'ai j'ai \u00e9crit pour le journal d\u00e9j\u00e0 des petites rubriques o\u00f9 il y avait un un peu d'humour de qui faisait que j'ai tout dit compris qu'il fallait \u00e9crire autrement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:08) [79%] :\r\nBen dis donc, est -ce que vous \u00eates \u00e9mu Denis la Russie en entendant la voix de Louis Sidler en 2006, il s'exprime au micro de Jean-Marc salle comble, je crois bien, c'\u00e9tait quand les tempes piste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:19) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, Louis, c'est quelqu'un qui a beaucoup compt\u00e9 pour la section neuch\u00e2teloiseJ. P O P pour le parti, et puis c'est des parcours des parcours extraordinaire, c'est vrai que Jean sur grimpe et c'est des parcours extraordinaire parce que Louis c'est quelqu'un qui \u00e9tait donc un autodidacte extraordinaire qui, je dirais, a quasiment appris \u00e0 lire, \u00e0 la biblioth\u00e8que, sauf erreur, ses parents \u00e9taient ouvriers, paysans, ils allaient vendent leur force de travail \u00e0 la journ\u00e9e dans la dans la vall\u00e9e la des Ponts-de-Martel donc c'est vrai que oui c'est c'est quelqu'un qui m'a qui m'a marqu\u00e9, alors c'est vrai que notre g\u00e9n\u00e9ration, mais j'ai encore eu le plaisir de c\u00f4toyer de nombreuses ann\u00e9es, Coty venait qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 surprenant Lausanne qui venait donner ce pour faire, en tout cas, chaque ann\u00e9e, ce qu'on appelle chez nous des des tories soulign\u00e9 sous les sapins avec sa moustache au vent et puis c'est vrai que c'est des militants qui ont laiss\u00e9 des, des, des traces extraordinaire, un d\u00e9vouement je dirais sans limites, et puis aussi \u00e9norm\u00e9ment de ne moment d'\u00e9motion de rigolade et puis je pense que ce petit passage l\u00e0 sur l'enregistrement, lui, va faire plaisir \u00e0 beaucoup de militants des montagnes, il faut \u00eatre ce qu'qui vont entendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:32) [89%] :\r\nAlors il il \u00e9crivait dans La Voix ouvri\u00e8re, que vous vous disiez, vous l'avez probablement lu, vous avez lu probablement des articles de de Louis Sidler quel souvenir vous avez de ce journal la Voix ouvri\u00e8re qu'on lisait \u00e0 la maison, chez vous, quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:47) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que, ben voil\u00e0, la, la, la presse d'opinion \u00e0 des difficult\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps maintenant la voix ouvri\u00e8res \u00e0 g\u00e9rer beaucoup compter, \u00e9videmment, dans, dans, dans, dans la vie et puis l'organisation du du du Parti du travail au Parti ouvrier populaire et puis c'est journal qu'on on lisait d'abord au quotidien ensuite la changer en terme de, de, de, de parution de parution maintenant ben le successeur d'abord hier c'est Gauchebdo que j'ai aussi avec beaucoup de plaisir, mais c'est une mani\u00e8re aussi en reparle la voix ouvri\u00e8res de gauche hebdo de parler aussi de g\u00e9rer ces difficult\u00e9s de pour la presse, opinion qui est dans une situation extr\u00eamement difficile et puis permet de dire qu'on va probablement en d\u00e9bat de ces prochains mois ou au niveau national et aurait quand m\u00eame trouver des solutions pour aider cette presse d'opinion sinon elle va compl\u00e8tement dispara\u00eetre, \u00e7a serait pour moi en tout cas un drame au niveau d\u00e9mocratique mais voil\u00e0 qu'en plus la voli\u00e8re, puisque c'est un titre extraordinaire qui titre \u00e0 part en tout cas c'est clair oui c'est, c'est c'est c'est clair et puis c'est vrai qu'il y a des titres comme \u00e7a qui sont g\u00e9r\u00e9es dans tellement ancr\u00e9 dans je dirais dans l'ADN de de du parti de gauche, notamment du du POPB, mais prenons un autre exemple francophone si on parle de l'humanit\u00e9 en France, l\u00e0 c'est des journaux qui qui compte depuis depuis pratiquement un si\u00e8cle et qui ont en tout cas moi que j'ai cru que je lis avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:13) [92%] :\r\nEt que, et depuis longtemps, c'est votre p\u00e8re qui est qui achetait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nVotre p\u00e8re qui \u00e9tait ouvrier, militant Poppy Sophie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:21) [86%] :\r\nOui, oui, mon, mon p\u00e8re, issu je suis issu d'une famille, je suis au bout g\u00e9rer mais social : le d\u00e9bat politique se faisait aussi autour de la table, mon p\u00e8re est un militant qui a longtemps milit\u00e9 au POPB qui milite toujours, toujours, d'ailleurs, qui a \u00e0 parcourir professionnel un peu particulier puisqu'il \u00e9tait d'abord boulanger mais n'a jamais pratiqu\u00e9 pour ensuite plut\u00f4t travaillent dans l'horlogerie et puis aussi \u00eatre beaucoup actif en tant qu'entra\u00eeneur, notamment du hockey-sur-glace et puis parce qu'il faut aussi rendre hommage est juste, a beaucoup ma m\u00e8re qui est elle \u00e9tait fran\u00e7aise origines auvergnates auvergnate exactement dans une petite r\u00e9gion d'Auvergne extr\u00eamement g\u00e9rer sauvage encore, mais tout \u00e7a pour dire aussi dans cette sur ce qui m'a aussi un peu en Suisse depuis quelques ann\u00e9es, ben voil\u00e0 l'm\u00eame si \u00e7a fait maintenant 60 ans de cela, je trouve qu'il y a 60 ans, fallait avoir beaucoup de courage pour repartir son Auvergne natale venir en Suisse pour travailler simplement avec ma m\u00e8re, c'est son parcours avec 2 de ses soeurs et puis faut centrer 60 ans, c'\u00e9tait la Suisse \u00e9tait loin du Auvergne le pense que maintenant les Fran\u00e7ais des fronti\u00e8res les kilom\u00e8tres, ce sont, selon cette expression se sont petit peu les distances un peu raccourcie, mais je trouve qu'il faut beaucoup de courage et toujours se souvenir que, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens ne parlent pas, ne partent pas de chez eux par plaisir mais parce qu'ils sont contraints, donc ce serait bien de de souvenir, se souvenir de \u00e7a aujourd'hui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:53) [93%] :\r\nPar les temps qui courent, c'est bien de le rappeler exactement, on a fait de la Russie, alors il y a quelque chose de tr\u00e8s important dans votre enfance dans votre jeunesse et le foot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:01) [91%] :\r\nA pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 justement de la politique qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 travers votre p\u00e8re, votre m\u00e8re qui vous transmettez ce virus politique ce virus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:09) [87%] :\r\n\u00e0 gauche aussi, hein, la Voix ouvri\u00e8re sentinelle \u00e0 la maison sans parler politique, mais le foot, et d'ailleurs c'est vous n'\u00eates pas n\u00e9 au Locle mais c'est gr\u00e2ce au foot que vous D\u00e9couvrez l'eau parce que vous \u00e9tiez \u00e0 La Chaux-de-Fonds avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:23) [85%] :\r\nOui sur enfant de La Chaux-de-Fonds, je suis n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, j'ai commenc\u00e9 le foot dans un club que j'aime beaucoup qui s'appelle l'\u00c9toile Sporting tout titre enfin tout un an plus t\u00f4t, \u00e7a sonne bien, \u00e7a samedi et donc toujours qui milite en 2\u00e8me ligue r\u00e9gionale et puis ensuite je suis all\u00e9 Jo\u00ebl \u00e0 La Chaux-de-Fonds et seulement apr\u00e8s, au Locle avec le foot a eu l'importance dans dans ma vie aussi dans les amiti\u00e9s, c'est ce que je retiens presque plus, et puis aussi, je dirais, parce que \u00e7a m'a permis d'\u00e9voluer au niveau correct au niveau football de Youn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:54) [78%] :\r\nD\u00e9fenseur en premi\u00e8re ligne, une h\u00f4tesse au Locle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [87%] :\r\nD\u00e9fenseur en premi\u00e8re ligne, on a m\u00eame fait une saison il y a en Ligue nationale B on \u00e9dite parce qu'on avait atteint nos limites, probablement, mais beaucoup de, de, d'excellents souvenirs, et puis ben c'est vrai que sur les prix jouent au Locle, c'est par ce biais -l\u00e0 plut\u00f4t que je suis, je j'ai \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 pour une premi\u00e8re fois en liste pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral du Locle o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais je suis d'abord all\u00e9 au pour le sport. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:22) [93%] :\r\nEt comme on le sait, le sport m\u00eame souvent aussi \u00e0 la politique, enfin les r\u00e9seaux secrets aussi dans les milieux sportifs qu'est -ce que le foot par ailleurs vous a appris Denis la Russie pour votre m\u00e9tier de politicien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:34) [91%] :\r\nMoi je pense que le 7, c'\u00e9tait des moments qui m'importe o\u00f9 beaucoup je dirais le le contact avec les autres, l'amiti\u00e9, la vie en groupe, c'est des choses importantes par le sport, on retrouve parfois en politique en tout cas moi c'est ce que j'appr\u00e9cie aussi dans la vie de, de, de, de, de sections d'un parti comme le Parti ouvrier populaire, c'est un m\u00e9tier que j'ai d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis je pense que quand on fait un sport aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qu'il faut pas mettre de c\u00f4t\u00e9, je pensais aussi apprend certaines disciplines incertaine \u00e9videmment toujours on esp\u00e8re avec du plaisir mais \u00e7a, \u00e7a met quand m\u00eame aussi des, des, des contraintes, il y a des exigences, et puis je pense que \u00e7a fait aussi partie de cette cet apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:22) [91%] :\r\nAlors que vous grandissez, c'\u00e9tait les ann\u00e9es Schwarzenbach plus ou moins quand vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9cole avec vos copains italiens dans la cour, et ce que beaucoup de gens d'origine italienne, hein, dans la r\u00e9gion, il faut pas l'oublier Chaux-de-Fonds Le Locle et c'\u00e9tait les ann\u00e9es Schwarzenbach et j'ai lu quelque part que vous avez dit que l\u00e0, vous avez pris conscience vraiment de l'impact de la politique sur la vie quotidienne en Suisse parce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 que vous copain italien, il serait peut-\u00eatre pas l\u00e0 du prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [86%] :\r\nEffectivement, par les, les, les, les d\u00e9bats la mais \u00e0 la maison, c'est probablement le souvenir sur le plus marquant que j'ai de cette p\u00e9riode -l\u00e0 et de mais ma prise de conscience politique, c'est vrai, ces ces, ces ann\u00e9es- l\u00e0, c'est des, des, des copains d'\u00e9cole des copains de quartier, des copains de foot qu'me disait ben peut-\u00eatre que, apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, on va pas revenir, \u00e7a d\u00e9pend si l'initiative Schwarzenbach pas sous l'eau, ne passe pas et puis c'est une une p\u00e9riode qui m'a m\u00eame s'il \u00e9tait encore jeune qui m'a qui va marquer pour dire \u00e0 quel point quand m\u00eame, c'est des fois, c'\u00e9tait un peu quand m\u00eame ancrer cette probl\u00e9matique de date des ann\u00e9es 70, je me souviens de d'une enseignante qui avait dans mon carnet scolaire mis comme remarque \u00e0 mes parents, Denis est un bon \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9poque, hein, ce plus valable apr\u00e8s mais devrait mieux choisir ses petits camarades, et c'est la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a vous avez c'\u00e9tait dans mon carnet parce que Mike petits camarades \u00e9taient pas uniquement italien mais certains \u00e9taient italien et c'est vrai que par cette anecdote, \u00e7a monte quand m\u00eame qu'il y avait des tensions \u00e0 l'\u00e9poque et puis que forteresse ces initiatives ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es, mais que \u00e7a m'a aussi un tout petit peu, je dirais, ouvert les yeux sur cette cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 et cette injustice qui risquait d'\u00eatre faite \u00e0 cette communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:00) [82%] :\r\nIl y a eu un grand voyage apr\u00e8s un un voyage en Am\u00e9rique latine avec votre copain Christophe gardait quand c'\u00e9tait ce voyage qu'est -ce que \u00e7a change et en vous Denis la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:09) [86%] :\r\nD'abord j'aime beaucoup \u00e7a a c'\u00e9tait mon 1er vrai broyage lointain je le l'immense chance ensuite, je dirais, de pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 voyager et puis \u00e7a me donne un peu ce ce ce virus, g\u00e8nes qui d\u00e9crit les conditions parce qu'\u00e9videmment, voyage il faut on m\u00eame voir quelques moyens alors g\u00e9rer que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 consacrer ses moyens, on voyage plut\u00f4t que par exemple d'avoir une voiture puisque j'ai j'ai fait le choix de ne pas avoir de voiture, c'est un chantage pour voyager et puis l'Am\u00e9rique du Sud, le ce voyage -l\u00e0, c'\u00e9tait avant tout l'Equateur est un petit peu, un petit peu le le le P\u00e9rou mais c'est vraiment au feeling, la d\u00e9couverte d'autres r\u00e9alit\u00e9s d\u00e9couverte pays je qui \u00e0 l'\u00e9poque, malheureusement presque tout son Am\u00e9rique du Sud, heureusement \u00e7a chang\u00e9 \u00e9tait sous des dictatures militaires et qui ont aussi montr\u00e9 \u00e0 quel point il est, il est important de de pouvoir Chess organiser lutter si on va avoir quelques am\u00e9liorations sociales par exemple et puis l'Equateur, c'est vraiment une tr\u00e8s belle d\u00e9couverte avec effectivement un ami du foie Christophe perdait qui qui ne laisse que des bons souvenirs de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:19) [86%] :\r\nC'est dr\u00f4le que vous parliez de l'Equateur que la chanteuse qu'on va \u00e9couter maintenant \u00e9quato- guin\u00e9enne, c'est un m\u00e9lange joli m\u00e9lange d'ailleurs avec une tr\u00e8s tr\u00e8s belle voix s'appelle Buick, je sais pas si vous la connaissez encore une d\u00e9couverte pour des super sachent ce que vous allez adorer mine il n'y a Lola chantant en espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:03) [82%] :\r\nRTL, c'est sometimes quoi. \r\nOui t\u00f4t Padraig. \r\nMais le hockey, dit -il, mais il ne lui que \u00e7a. \r\nBien pay\u00e9s et malheureux BP et la belle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:50) [100%] :\r\n\u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:58) [56%] :\r\nMais les le camp. \r\nOn non met en qu'va n'ta un bateau amarr\u00e9s comme. \r\nC'est un peu la mais vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:31) [70%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:54) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s jolie petite perceuse un ressemble une berceuse Minet, Julie n'a s\u00e9duit qu'unB.K. notez bien cette r\u00e9f\u00e9rence qui avait \u00e0 moiti\u00e9 que \u00e9quatoriale \u00e0 motive guin\u00e9enne n\u00e9 \u00e0 Palma de Majorque, en Espagne et chante en espagnol, \u00e7a vous a rappel\u00e9 peut-\u00eatre, il a aussi votre passage en Am\u00e9rique latine, votre voyage avec Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:18) [86%] :\r\nOui, j'ai l'occasion pr\u00e9caire tourn\u00e9e en Am\u00e9rique du en Am\u00e9rique latine, une 2\u00e8me fois, toujours un peu l'Equateur les Galapagos c'est vraiment sans aller jusque l\u00e0- bas ensuite aussi, tiens, un pays qui m\u00e9ritent d'\u00eatre soulign\u00e9 : j'ai plaisir d'aller, d'aller \u00e0 Cuba j'\u00e9tais s\u00fbr que \u00e7a veut dire qu'il va oui, surtout que c'\u00e9tait et puis oui parce que je pense que \u00e7a m\u00e9rite temps s'attarder sur ce sur ce petit pays, c'est aussi de ces \u00e9checs et puis le fait que m\u00eame si des fois depuis notre notre Suisse et puis depuis l'Europe, une vision tr\u00e8s critique de, de, de Cuba, se dire que par exemple99,9 pourcent des des Ha\u00eftiens r\u00eaveraient d'aller vivre \u00e0 Cuba, tout \u00e7a pour dire que il y a des r\u00e9alit\u00e9s des continents avec des d\u00e9veloppements diff\u00e9rent et puis que, malgr\u00e9 certains \u00e9checs bat aussi des r\u00e9ussites que son niveau scolaire au niveau m\u00e9dical, enfin sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame importants d'entrer au niveau donc \u00e9ducation dans la vie oui ou de soins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:24) [96%] :\r\nVous avez toujours une photo du Che d'ailleurs dans votre bureau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:27) [84%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est contournable, mais c'est pour aussi voil\u00e0, moi j'ai trich\u00e9 pour un peu, piste si avec le fait que c'\u00e9tait sur la photo du Che, je dirais oui et puis en fait, derri\u00e8re, comme souvent, pour moi, pour ma part, j'ai attach\u00e9 d'importance aux rencontres d\u00e9faire cette photo, c'est la personne qui me l'a offerte \u00e0 personne qu'il a encadr\u00e9 la personne qui est qui, \u00e7a peut puisqu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 coll\u00e8gue Robert qui \u00e9tait coll\u00e8gues au conseil communal, un militant du du peuple qui avait aussi un petit atelier Sanad un ind\u00e9pendant qui est un petit atelier de production et puis c'est lui qui nous faire donc c'est aussi beaucoup pour la personne que je garde avec attention cette photo puissent puis j'ai envie dire aussi, \u00e7a me fait tellement plaisir quand tout d'un coup, journaliste de la NZZ se perd dans les montagnes neuch\u00e2teloise arrive au Locle me demande un rendez- vous p\u00e9rilleux dans mon bureau puisque fl\u00e9au bois regardez \u00e7a, pour \u00e7a, \u00e7a me permet de sourire un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:23) [93%] :\r\nEt quand les objets ont une \u00e2me, une histoire, c'est toujours mieux, \u00e9videmment, on parlait de militants, on va en \u00e9couter un autre militant, vous connaissez bien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:31:33) [91%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 notre job c'est pas d\u00e9cider \u00e0 la place de la population de justement d\u00e9cid\u00e9 avec la population, parce que c'est pour elle qu'on travaille, c'est pas pour sa gloire personnelle, c'est pas pour les services, c'est vraiment pour la population contrainte maintenant par rapport au r\u00e9sultat de la consultation qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont extr\u00eamement frappant, c'est que les Chaux-de-Fonniers se sont montr\u00e9s absolument coh\u00e9rent dans leur demande et ils ont fait des choix qui \u00e9tait coh\u00e9rent par rapport au principe de base qu'ils ont vraiment presque tous pl\u00e9biscit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la piscine doit rester un lieu familial ludique, accessible \u00e0 tous et o\u00f9 les prestations qu'on offre, on en a pour un petit peu tous les go\u00fbts, que la population exprim\u00e9e en parfaite coh\u00e9rence avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:17) [89%] :\r\nJe prends juste un exemple : les gens de plus de 65 ans, qui sont plut\u00f4t des gens qui viennent pour nager \u00e0 la piscine, ce qui est pas le cas, la majorit\u00e9 des utilisateurs d'ailleurs relev\u00e9 qu'il fallait que cette piste : il reste une piscine familiale et dans l'histoire d\u00e9taill\u00e9e, les gens de plus de 65 ans pl\u00e9biscitent aussi le la force de plongeon et le plongeoir alors que manifestement c'est pas eux qui l'utilisent. \r\n\u00e7a vraiment c'\u00e9tait important de voir, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s grande coh\u00e9rence. \r\n2\u00e8me point les habitants de cette ville sauf que La Chaux-de-Fonds n'est pas une ville excessivement riche donc il voulait aussi un projet qui soit raisonnable au niveau financier, ce qui nous a amen\u00e9 \u00e0 faire des choix, ce que font les autorit\u00e9s politiques d'ailleurs aussi \u00e7a les amener \u00e0 faire des choix et \u00e0 trier entre les diff\u00e9rentes propositions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:04) [90%] :\r\nOn y est presque, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alisation de Christian-Marie Rocky et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre dans la piscine des M\u00e9l\u00e8zes c\u00e9l\u00e8bre piscine des M\u00e9l\u00e8zes pour qui est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 nager \u00e0 la piscine a Chaux-de-Fonds Kinkel \u00e0 laquelle les habitants sont tr\u00e8s attach\u00e9s, que vous connaissez certainement de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:19) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai habit\u00e9 \u00e0 300 m\u00e8tres pendant pendant 15 ans je les fr\u00e9quente fr\u00e9quent\u00e9 beaucoup de plaisir et quasiment tous les \u00e9t\u00e9s de mon enfance, adolescence, donc c'est vrai qu'un peu Cindy malaise est important pour quasi tous les et je ne chaux-de-fonni\u00e8re puis avec plaisir, j'ai entendu mon ami Jean-Pierre il y a, conseiller communal a Chaux-de-Fonds pendant tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, qui maintenant a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Th\u00e9o Brognard et c'est vrai que Jean-Pierre est aussi un ami et \u00e7a me permet peut-\u00eatre juste de de rappeler ce que ce qui est pour moi aussi, ni m\u00eame ou grande richesse du Parti ouvrier populaire, c'est justement d'avoir des gens comme Jean-Pierre Veya, qui est cuisinier de profession, qui est un excellent conseiller communal tout \u00e0 l'heure on parlait de de Louis Schiller qui \u00e9tait boulanger, Angers, voil\u00e0 des gens issus de milieux tellement diff\u00e9rent, et puis les gens de haut comme \u00e0 l'\u00e9poque, Andr\u00e9 course avant qui \u00e9tait professeur ou Marianne Huguenin qui est, qui est de de base, m\u00e9decin c'est la richesse de ce parti o\u00f9 il y a encore des gens issus, je dirais de du secteur secondaire des entreprises ou bien avec des formations manuelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [80%] :\r\nEt qui, du coup, savent qu'ils loin de quoi il parle, tout milite au POPB minutes avec Jean-Pierre Veya Denis, l\u00e0 aussi, depuis plus de 30 ans, comment vous \u00eates rencontr\u00e9s tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on avait un dans les ann\u00e9es je dirais \u00e7a commence \u00e0 passer dans les ann\u00e9es 80 90 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une s\u00e9rie de, de, de, de, d'amis, de militants sur beaucoup, avec qui on a milit\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque, je dirais, y compris en allant manifester, on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux compte l'apartheid et c'\u00e9tait une partie de notre engagement de l'\u00e9poque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une campagne et je dirais qu'il avait \u00e0 marqu\u00e9, qui a sensibilis\u00e9 beaucoup de, de, de, de 2000 tonnes \u00e9poque c'\u00e9tait l'initiative pour une Suisse sans arm\u00e9e et dans ce cadre -l\u00e0, on avait sur La Chaux-de-Fonds Le Locle effectivement un certain nombre de, de, de camarades d'amis qui qui sont engag\u00e9es, qui ont pour la plupart, ont ensuite eu des responsabilit\u00e9s, soit comme d\u00e9put\u00e9, soit comme conseiller communal ou ou d'autres qui sont tourn\u00e9s par exemple sur au niveau vendredi quand m\u00eame plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 sur ils engagement niveau culturel, c'est une p\u00e9riode effectivement tr\u00e8s riche et qui a g\u00e9r\u00e9 sous de souder un certain nombre de de 2 militants, c'\u00e9tait pour que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:37) [90%] :\r\nAlors votre engagement au POPB, votre pass\u00e9 de militant ne commence pas avec Jean-Pierre Veya \u00e7a, c'\u00e9tait bien avant 18 19 ans, vous commencez d\u00e9j\u00e0 pendant votre apprentissage employ\u00e9 de commerce pourquoi c'\u00e9tait naturel apr\u00e8s votre p\u00e8re d'aller directement aussi au POPB. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:54) [86%] :\r\nJe pense que, effectivement, il y a eu des des \u00e9l\u00e9ments assez marquant, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure m\u00eame si j'\u00e9tais plus jeune de des initiatives Schwarzenbach font aussi se rappeler \u00e0 l'\u00e9poque, je dirais, de, de, de, qu'une partie de, de, de, les gens \u00e9taient tr\u00e8s marqu\u00e9 par ce qui se passe au Sud-Vietnam c'est \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre lointain maintenant pour certains, mais la guerre du Vietnam, a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 80 aussi des \u00e9l\u00e9ments forts pour une prise de conscience, notamment pour la lib\u00e9ration des des peuples Lib\u00e9ration de g\u00e9rer la fin de des des colonies, qu'ils soient anglaises, fran\u00e7aises ou ou l'intervention en Asie du Sud-Est des \u00c9tats-Unis, donc c'est c'est parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e importante pour moi : prise de conscience et puis c'est vrai que pour moi, c'\u00e9tait tout \u00e0 tout naturel d'aller au POPB main d'embl\u00e9e semble \u00eatre le parti qui \u00e9tait le plus proche de, de, de mes analyses de l'\u00e9poque et puis je crois probl\u00e8me pourrait pas dire c'est de mani\u00e8re assez ind\u00e9pendante de je dirais de de quatre familiale, l\u00e0 effectivement je perds qui est militant mais c'est pas parce qu'on a quelqu'un de notre famille qui me dit qu'on va forc\u00e9ment fait son chemin d'ailleurs dans la famille, mon fr\u00e8re ne milite pas m\u00eame s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la la chose publique et puis que qui s'int\u00e9resse \u00e0 la vie, notamment de sa commune la Chaux-de-Fonds mais il ne dites pas, donc voil\u00e0, on ne sait pas parce qu'on a un p\u00e8re militant, forc\u00e9ment on va militer puisqu'on va forc\u00e9ment militer de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:17) [82%] :\r\nVous \u00eates le seul \u00e0 avoir mal tourn\u00e9 finalement d'une gare, si il y a eu cette rencontre avec Fr\u00e9d\u00e9ric Blaser qui a peut-\u00eatre suscit\u00e9 alors l\u00e0 un engagement concret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:26) [85%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Blaser, conseiller communal soit pendant 26 ans au Locle ajoulot de, de, de, de naissance et l\u00e0 aussi, quand on parle de de figures c'est des personnes qui auront tir\u00e9 marquer leur r\u00e9gion qui auront g\u00e9r\u00e9 aussi eu un m\u00e9rite je trouve extraordinaire qu'on voit un peu moins maintenant mais peut-\u00eatre heureusement puisque \u00e7a veut dire que, \u00e0 l'heure actuelle, m\u00eame s'il n'est pas parfait, beaucoup de je ne peuvent avoir quand m\u00eame acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, mais des gens comme Louis Sidler comme Fr\u00e9d\u00e9ric Blaser, c'est des gens qui aurait s\u00fbrement fait des carri\u00e8res des \u00e9tudes brillantes, ils avaient pu le faire, mais voil\u00e0 13 14 15 ans fallait aller bosser pour aller bosser, fallait et des familles, indique Glaser est un m\u00e9canicien ajoulot qui est venu au Locle apr\u00e8s la guerre et qui a fait une carri\u00e8re politique et s'ordinaire qui, \u00e0 la fin, comme d\u00e9put\u00e9, avec de telles connaissances que la plupart des juristes de l'\u00c9tat, l'\u00e9couter religieusement quotidien intervenaient sur un prime juridique tellement ce que ses connaissances \u00e9tait \u00e9tait pouss\u00e9 au niveau juridique et c'est lui effectivement qui m'a demand\u00e9 un jour vient le foot me dire : mais qui fait de jolies photos Locle pourquoi tu viendrais pas habilit\u00e9 au plut\u00f4t que La Chaux-de-Fonds et puis je dirais c'est c'est c'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'ai fait ce petit bout de chemin Empoli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:38) [91%] :\r\nIl fallait pas mais vous militez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:41) [86%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, j'la je commence \u00e0 militer, la chute de 18 19 ans, et puis ensuite, effectivement, qu'on attend sportif seraient les premi\u00e8res ann\u00e9es, j'ai peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 parmi les militants les plus assidus, mais ensuite, \u00e0 partir de 27 28 ans effectivement aussi beaucoup engag\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, ensuite, de conseiller communal la vie la d\u00e9putation depuis maintenant Berne et puis apr\u00e8s, pas apr\u00e8s, j'ai surtout non mais je pense que bon, c'est d'abord s'int\u00e9resse \u00e0 ce qui se passe dans le monde, oui, \u00e9videmment, j'ai tout le temps beaucoup message c'est s'temps je me je me passionne pour ce qui se passe en France, voulez vous l'avez entendu aussi, moiti\u00e9 fran\u00e7ais, par moment je me passionne pour ce qui se passe en France, \u00e7a marche, \u00e7a m'int\u00e9resse extraordinairement d'un autre c\u00f4t\u00e9, g\u00e9rer cette g\u00e9rer cette. \r\nPerte j'ai aussi envie dire de de sens politique et puis ce qui se passe actuellement en France sur g\u00e9rer le sait, ces pertes de rep\u00e8res \u00e9thiques me terrifie pression virtuellement, je trouve que si on prend l'exemple de du candidat des R\u00e9publicains qui g\u00e8re, qui s'enferre dans ce qui est dans ces contre- v\u00e9rit\u00e9s, voire des mensonges, voil\u00e0, je pense que la droite fran\u00e7aise m\u00e9riterait d'avoir un candidat Jean-Louis dire simplement honn\u00eate parce que il faut savoir quand m\u00eame un compte, on \u00e9voque des r\u00e9mun\u00e9rations de 8000 francs par mois pour une personne qui a pratiquement pas travailler, vous savez ce que c'est 8000 euros par mois en France un salaire \u00e9norme indiff\u00e9rent, on a dans notre pays aussi son avis 5000 6 1000 7 1000 8000 francs \u00e7a r\u00e9agirait dans les salaires qu'on entend qu'on entend assez, assez souvent mais, dans, dans, c'est qu'il qui qui moyen sup\u00e9rieur, c'est vraiment super effectivement en France humili\u00e9e euros et normes pour la 7 coupure de ce monde politique fran\u00e7ais, notamment la repr\u00e9sent\u00e9 par par monsieur Fillon et la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise, je trouvais juste un un support. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:45) [86%] :\r\nLa gauche n'est pas en reste un, c'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 parfois \u00e0 gauche oui bien s\u00fbr, n'est pas malheureusement pas d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:51) [82%] :\r\nCet appel a pas \u00e9t\u00e9 vraiment brillant etc, mais aussi l'espoir et puis moi je trouve qu'il y a des candidats quand m\u00eame qui m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et puis leur programme qui m\u00e9rite d'\u00eatre lu avec attention pour ce qu'on un programme n'a pas bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:04) [87%] :\r\nOn va pas faire un d\u00e9bat d'ailleurs sur les \u00e9lections fran\u00e7aises mais c'est bien aussi que vous donniez votre avis vous de popiste Denis la recycler \u00e0 Berne depuis un an, on va \u00e9couter une chanson d'une jeune femme qui vient d'ici, qui s'appelle Fleury peut-\u00eatre connaissez m\u00eame que vous l'avez entendu il quelques temps sur cette antenne, enfin, la m\u00e9t\u00e9o, ils faisaient \u00e7a avant et puis elle chante aussi \u00e0 champion dr\u00f4lement bien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:33) [76%] :\r\nPourquoi les r\u00e9dacteurs camion oui je sais, elle est tr\u00e8s claire c'est pas que pour que je l'ai vu \u00e7a ramasse lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:55) [89%] :\r\nMais ni la Russie, nous avons \u00e9voqu\u00e9 votre enfant, nous avons \u00e9voqu\u00e9 la suite avec l'engagement politique, P, P, nous avons beaucoup \u00e9voqu\u00e9 les montagnes neuch\u00e2teloises et notamment Le Locle et La Chaux-de-Fonds o\u00f9 vous avez grandi, on va partir maintenant plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on va \u00e9voquer ce qui vous arrive maintenant depuis un an. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:13) [91%] :\r\nQu'est ce qu'on appelle l'UDC compatible, oui, j'ai des positions qui sont tr\u00e8s clairement \u00e0 droite, mais j'ai des positions qui sont tr\u00e8s clairement dans la droite PR je suis favorable aux accords bilat\u00e9raux je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 La Libre circulation des personnes, c'est d\u00e9positions qui diff\u00e8re compl\u00e8tement de celle que d\u00e9fend les laisser en mati\u00e8re de d\u00e9fense aussi j'ai des positions qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de de l'UDC, je suis convaincu que la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse ne fait plus qu'en Suisse, mais qu'il est n\u00e9cessaire d'avoir des \u00e9l\u00e9ments de discussions de collaboration avec ce qui peut se faire \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:49) [89%] :\r\nAlors tout ce qu'on peut dire d\u00e9j\u00e0, j'ai un petit pressentiment, il doit venir du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:55) [87%] :\r\nOui, c'est Philippe Bas horaire, \u00e9lu du canton Neuch\u00e2tel sur les listes PLR en m\u00eame temps que vous en m\u00eame temps moi nouvelle et lui aussi et puis enfin, mais pour moi quelqu'un que je connais depuis longtemps, puisque je pense que je ne faire moins une dizaine d'ann\u00e9es comme d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois non pas sur les dans le m\u00eame groupe politique mais dans le m\u00eame h\u00e9micycle cimenterie PLR. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:20) [92%] :\r\nAlors c'est le le v\u00f4tre pendant de droite, si j'ose dire, au moment o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Berne, comment \u00e7a se passe avec lui d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0, justement, j'ai \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'on a fait 10 ans comme d\u00e9put\u00e9 ou peut-\u00eatre un peu plus, donc on a l\u00e0, j'ai l'Avantage ce qui m'de bien de bien se conna\u00eetre, on a vis\u00e9 des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, \u00e9videmment, sur ce qui est par exemple l\u00e0 je pourrais reprend l'exemple de la r\u00e9forme d'la position des entreprises qu'on a un peu plus, a refus\u00e9 \u00e0 quelque 15 jours 3 semaines donc, on a \u00e9videmment des fondamentaux politiques tr\u00e8s diff\u00e9rents, apr\u00e8s on a la je dirais la chance de passer bien se conna\u00eetre et puis sur certains \u00e9l\u00e9ments, je dirais de de soci\u00e9t\u00e9, on peut se on peut se retrouver avec Philippe Bauer qui est quelqu'un avec qui on peut discuter des fois j'dans ses positions et m'\u00e9nerve profond\u00e9ment mais je pense aussi que la gr\u00e2ce cette r\u00e9ciproque exactement et puis je pense qu'effectivement, sur aussi puisque \u00e7a compte aussi, je dirais, des sujets qui touchent particuli\u00e8rement le canton Neuch\u00e2tel, on arrive \u00e0 se mettent d'accord, on sait que cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 je dirais cantonal aussi importante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:23) [92%] :\r\nOn entendait parler l\u00e0 de qu'est-ce que c'est \u00eatre UDC compatible qu'est -ce qu'on peut dire sur justement cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:30) [87%] :\r\nDroitisation cette ce glissement vers la droite, alors lui il s'en d\u00e9fend et image PRG y laisser, c'est pas pareil, mais quand m\u00eame, on a l'impression et vous, vous \u00eates tout seul, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Russie, \u00e7a va quand m\u00eame bien vers la droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:46) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, parce que le r\u00e9sultat d'il y a maintenant g\u00e9rer 14 mois 15 mois sur les les nazis f\u00e9d\u00e9rale ont montr\u00e9 tr\u00e8s Net le glissement \u00e0 droite en m\u00eame temps, ben forte heureusement on entend, il y a des correctifs avec je reprends l'exemple de l'a\u00e9rien 3 c'est vrai qu'on est dans une au moment de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a une dur\u00e9e pour certains une frilosit\u00e9 un repli sur soi et puis aussi des vrais des des vrais inqui\u00e9tude faut jamais effectivement oubli\u00e9 que la r\u00e9alit\u00e9, notamment si on prend l'exemple des r\u00e9gions industrielles du pays o\u00f9 il y a une r\u00e9elle mise en concurrence entre salari\u00e9s, entre ouvriers, c'est un vrai probl\u00e8me : comment r\u00e9pondre \u00e0 la personne qui a perdu son travail et puis qui voit une personne venir et qui a accept\u00e9 des conditions moins bonne et qui, par exemple, \u00e9taient transfrontali\u00e8res, c'est des vraies questions et la difficult\u00e9, c'est \u00e9videmment dit r\u00e9pondent sans tomber dans le rejet de l'autre, mais de trouver des solutions qui sont par exemple les conventions collectives de travail de force obligatoire des conditions salariales adapt\u00e9, mais c'est vrai que c'est pas simple, et puis je pense que \u00e0 gauche pendant ont des ann\u00e9es on a sous- estim\u00e9 cette probl\u00e9matique laquelle apr\u00e8s Matic justement cette concurrence entre salari\u00e9s qui qui am\u00e8nent des d\u00e9tentions, on le voit tr\u00e8s bien sur les r\u00e9gions frontali\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:08) [88%] :\r\nEt puis le Locle alors l\u00e0 pour \u00e7a, c'est un tr\u00e8s bon exemple puisque c'est un voisin de la France et qui a beaucoup de frontaliers qui passe par le Locle, chaque jour, vous \u00eates un peu un OVNI finalement donn\u00e9 la Russie \u00e0 Berne un d'Alien, mais qui si\u00e8ge quand m\u00eame avec les Verts, tiens, on reste dans la m\u00eame couleur que les \u00e9oliennes, comment ils vous voient les autres parlementaires, il y a eu Joseph jadis avant vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:29) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, \u00e9coutez, bon c'est vrai que les ann\u00e9es passent mais il y a eu, je dirais des, des, des, c'est des tr\u00e8s fortes personnalit\u00e9s qui ont, qui sont pass\u00e9s par Berne, issu du Parti ouvrier populaire son proc\u00e9d\u00e9 dans un h\u00e9 ben c'est vrai qu'il a eu la vie \u00e0 10 mais il y a eu Marianne Huguenin il une l\u00e9gislature aussi qui vient du Locle effectivement qui est, qui vient du Locle, mais aussi des, des gens comme Jean Spielmann \u00e0 Gen\u00e8ve et puis si on va encore, on va dire un peu plus loin des des personnalit\u00e9s je sur extr\u00eamement fort, extr\u00eamement brillante Comarmond Forel de du canton de Vaud 2, donc ne g\u00e8le partout populaire a toute sa place, j'ai, j'ai l'impression au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et puis je pense que les prochaines ann\u00e9es, nous arriverons \u00e0 gauche les lire en ouverture de ces discussions, de recr\u00e9er un groupe, nous avons, je pense, et nous d\u00e9fendons l'id\u00e9e qui m\u00e9rite d'\u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne et qui, je dirais, dans la situation politique g\u00e9n\u00e9rale quand on parle de, de, de, de retraite, des conditions sociales ou d'environnement, qui est, qui doivent \u00eatre mieux d\u00e9fendus et pour que soient mieux d\u00e9fendus, faut \u00eatre mieux o\u00f9 se prennent les d\u00e9cisions Ils se prennent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:40) [83%] :\r\nMoi j'avais justement je vous pose une question un peu provocatrice de la Russie, quel sens \u00e7a au XXIe si\u00e8cle, d'\u00eatre encore militant popiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:46) [89%] :\r\n-ce que c'est plus important moins importants qu'avant est -ce que c'est pas un peu id\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:53) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, mais on se revendique un comme id\u00e9aliste, donc \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me, mais je les gens dire : c'est de plus en plus important et c'est vrai que, m\u00eame si les portes parti politique je dirais se modifie les organisations peuvent \u00e9voluer et puis je dirais que en fait parti politique, c'est un outil des id\u00e9es qu'on a vu d\u00e9fendre voil\u00e0 ce hangar ce qui se passe ailleurs en France, ailleurs en Europe, ben peut-\u00eatre que ici il y a quelques ann\u00e9es, nous aurons en en Suisse, un mouvement qui pourrait ressembler \u00e0 Pau en Espagne, ou bien \u00e0 ce qui est en train d'organiser maintenant avec, je dirais, c'est du c\u00f4t\u00e9 de souvenirs mais aussi des jeux, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des interrogations, ce qui est en train, \u00e7a marche, que dire M\u00e9lenchon pour simplifier, en France, hein, c'est c'est pas facile, \u00e7a doit se construire, mais je pense que il y a toute cette place, l\u00e0- dedans, g\u00e9rer pour ces id\u00e9es -l\u00e0 ont, ensuite, j'ai presque envie de dire, de plus en plus parce que si on il y a pas aussi une r\u00e9ponse sociale une r\u00e9ponse de de gauche \u00e0 la crise qu'on peut vivre sur sa salle aspect en Suisse, \u00e7a laisse la place \u00e0 une droite muscl\u00e9e, une droite populiste et puis \u00e9videmment, c'est pas ce que je souhaite donc \u00e0 nous de nous organiser mieux des fois c'est aussi une autre faiblesse, peut-\u00eatre de, de, d'\u00e9viter de se disperser au niveau des forces politiques, je pense que c'est \u00e0 venir l\u00e0, devant nous, et puis \u00e9videmment en gardant cette id\u00e9e \u00e0 la con qu'on a de justice, de solidarit\u00e9, je pense que j'ai presque envie de dire, tellement urgent que c'est pr\u00e9sent, question de survie, je crois que notre plan\u00e8te a besoin de, de, de g\u00e9rer, de, de, de personnes et d'id\u00e9es qui d'humanit\u00e9 pour la pratique du journal assure d'humanit\u00e9 et puis voil\u00e0 j'entends dirais aussi regarder qu'on suit avec attention un peu le apr\u00e8s Matic environnementale notamment notre mode de de soci\u00e9t\u00e9 doit \u00e9voluer notre mode de consommation d'\u00e9voluer, alors quand on est dans le quotidien des fois oublie cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, mais si on continue comme \u00e7a, si on continue nos tout \u00e7a, vous, moi, \u00e0 consommer comme \u00e7a ben je dirais que l'avenir de notre plan\u00e8te et peint en noir, donc \u00e0 nous de essayer de, de, de corriger \u00e7a et puis de, de, d'inventer une plan\u00e8te au on et puis c'est pas des mati\u00e8res premi\u00e8res et o\u00f9 on permet aux gens de vivre dignement et que \u00e7a soit en Am\u00e9rique latine ou bien en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:17) [86%] :\r\n\u00e7a c'est le puisqu'il si\u00e8ge chez les Verts, qui s'exprimait \u00e0 peut-\u00eatre d'autres partis politiques serait pas du tout d'accord avec vous, mais c'est avec moi aujourd'hui, et c'est vous qui vous exprimer un peu piste Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un jour peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:29) [86%] :\r\nAlors, s\u00fbrement pas, mais voil\u00e0, dans la la la la la r\u00e9alit\u00e9 politique, on voit effectivement dans, dans, dans notre pays que je l\u00e0 les id\u00e9es politiques je je souhaite d\u00e9fendre peuvent des fois \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 gouverner, donc oui bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut arriver, rien n'est impossible mais si ce n'est que, effectivement, \u00e7a sera pas moi parce que je dirais qu'il faudrait probl\u00e8me encore attendent beaucoup d'ann\u00e9es et puis, et puis j'ai en tout cas pas cette ambition l\u00e0 aussi, je dirais, savoir prendre du recul et puis se dire que, malgr\u00e9 tout, des fonds critiques avec une au gouvernement, ce qui est normal, on peut amener des, des, des critiques, mais pas ce mot, expression c'est quand m\u00eame un engagement et puis une vie un peu de fou quand on est \u00e0 ce niveau de g\u00e9rer d'application et puis j'ai \u00e0 ce niveau de prix d'application pour le pays, et puis \u00e7a n\u00e9cessite, \u00e7a n\u00e9cessite un engagement vraiment \u00e0 100 pourcent sans sans r\u00e9pit, effectivement ce r\u00e9pit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:31) [85%] :\r\nMerci beaucoup, de la Russie, en tout cas vous souhaiter bonne suite national puisque c'est l\u00e0, vous \u00eates maintenant vous avez essay\u00e9, j'ai encore plusieurs fois, il y a des cessions en ce moment, donc plus discuter de divers sujets avec vos camarades verts et puis vos camarades un peu plus lointain PLR et une bless\u00e9e au Parlement, Conseil national vous souhaite bonne suite l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:51) [87%] :\r\nMerci beaucoup, c'est vrai qu'il y a un d\u00e9but des d\u00e9bats, AXA moins important c'est en est sur la pr\u00e9voyance extr\u00eamement important et puis on aura dans ces prochaines semaines \u00e0 d\u00e9battre, j'ai presque envie dire po\u00e9tesse sur ce sujet l\u00e0 d'un \u00e9l\u00e9ment qui me tient moins coeur extr\u00eamement important et c'est parce qu'on va dire \u00e0 l'\u00e9quilibre, notre petit pays parce que si on fait pas attention prochainement sur notamment sur sur les moyens qui sont donn\u00e9s \u00e0 nos radios. \r\nNous t\u00e9l\u00e9vision va finir comme les belges plus pouvoir vivre ensemble entre Wallons et flamands, \u00e7a sera entre tessinois Suisse al\u00e9manique et Suisse Romand, donc voil\u00e0 les si on va voter et discut\u00e9 prochainement au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales sur la redevance qui est non seulement un probl\u00e8me de m\u00e9dias mais c'est \u00e7a veut dire un probl\u00e8me de d'avenir pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:37) [92%] :\r\nMerci beaucoup Denis la Russie bon retour dans vos montagnes Bergerac que le week- end commence pour vous ce soir avec vos enfants, votre \u00e9pouse et puis retour \u00e0 Berne d\u00e8s lundi pour les sessions merci beaucoup et bonne suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:58) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini pour ce soir, merci \u00e0 St\u00e9phanie Gauci, qui est notre assistante de production, merci \u00e0 Christian Maurer occitan r\u00e9gie, fid\u00e8le au poste, juste apr\u00e8s les informations, je vous propose un dernier r\u00eave avant la nuit et demain on parlera th\u00e9\u00e2tre c'est un amateur de confiture est un habitu\u00e9 de la Revue genevoise qui sera avec moi d\u00e8s 20 heures il s'appelle Antony Mettler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:17) [97%] :\r\nEntre nous soit dit, avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:22) [91%] :\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T20:24:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "La Reussille, Denis de", "role": "pr\u00e9sident du Conseil communal du Locle, maire du Locle, conseiller national Parti du Travail", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E62DDFC-BC36-43E2-9C45-6E55F302C436", "internalArchiveId": "7E62DDFC-BC36-43E2-9C45-6E55F302C436", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Hilty, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs (SSPA);Emmanuel rivi\u00e8re, directeur de l'institut Kantar Sofres; Brice Hoffer, sp\u00e9cialiste en recherche immobili\u00e8re au Cr\u00e9dit Suisse.;Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/LES LOBBYISTES REFLECHISSENT A DE NOUVELLES REGLES PI) C'est une petite r\u00e9volution culturelle...\r\nLes lobbysites du Palais f\u00e9d\u00e9ral militent d\u00e9sormais pour pluS de transparence. \r\nLeur organisation professionnelle...la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs...veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 s'inscrire dans un registre pour avoir le droit d'arpenter les couloirs du Parlement..\r\n...sur la forme comme sur le fond...C'est un changement de ton!\r\nLudovic Rocchi.\r\n  1'37''\r\nEt le conseil des Etats d\u00e9battra jeudi prochain de la cr\u00e9ation de ce registre d'accr\u00e9ditation pour lobbyistes...comme il en existe d\u00e9j\u00e0 un pour les journalistes...\r\n(02/RIEIII BIS- EXCLUSIONS VILLES ANALYSE PA) ...Un sujet in\u00e9puisable...\r\nRie 3...bis...avec la grogne des villes Suisses...\r\nElles se sentent exclues du nouveau projet d'imposition des entreprises...Et pour cause, l'union des villes suisses ne fait pas partie du comit\u00e9 de pilotage Cantons-Conf\u00e9d\u00e9ration destin\u00e9 \u00e0 mettre en place cette nouvelle r\u00e9forme. \r\nLes villes et les communes pourront parler mais pas n\u00e9gocier... \r\nUne r\u00e8gle dangereuse...puisque certaines s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9es \u00e0 la feu RIE3...\r\nMuriel Ballaman. \r\n  0'52''\r\n(Br\u00e8ve Fillon) ...Il aurait oubli\u00e9 de d\u00e9clarer un pr\u00eat...\r\nUn pr\u00eat de 50 mille euros que son ami et propri\u00e9taire de la revue des deux mondes lui aurait accord\u00e9 en 2013...\r\nLui c'est Fran\u00e7ois Fillon...\r\nLe hic c'est que sa femme P\u00e9n\u00e9loppe aurait travail\u00e9 pour cette m\u00eame revue...\r\nC'est le Canard Encha\u00een\u00e9 qui l'affirme dans son \u00e9dition du jour...\r\nL'avocat de Fran\u00e7ois Fillon pr\u00e9cise que son client a oubli\u00e9 de d\u00e9clarer cet argent aujojrd'hui rembours\u00e9.\r\nFran\u00e7ois Fillon qui repart en campagne aujourd'hui....\r\n(D5/BAROMETRE DU FN PI) Et pendant que Fran\u00e7ois Fillon tente de relancer sa campagne...Marine Le Pen continue de faire la course en t\u00eate...des sondages...\r\ndu haut de ses 26% devant Emmanuel Macron..e Frn\u00e7ois Fillon...\r\nUn Fran\u00e7ais sur trois partage les id\u00e9es du Front National. \r\nC'est ce qui ressort du barom\u00e8tre annuel sur l'image du parti.\r\nr\u00e9alis\u00e9 par l'institut Kantar Sofres, et publi\u00e9 hier(ma). \r\nUn chiffre stable depuis des ann\u00e9es, voire en l\u00e9ger repli.\r\nLe sondage confirme la consolidation des id\u00e9es FN dans son \u00e9lectorat et sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser ses forces. \r\nMais il montre aussi que l'hostilit\u00e9 envers le parti de Marine Lepen grandit.\r\nC\u00e9line Tzaud\r\n  1'18''\r\n(Br\u00e8ve Brexit) ***L'actualit\u00e9 internationale passe aussi par la Grande-Bretagne ce matin...\r\npuisque les Lords ont inflig\u00e9 un nouveau revers \u00e0 Theresa May.\r\nen amendant une 2\u00e8me fois son projet de loi sur le Brexit.\r\nPour eux, le Parlement britannique doit se prononcer sur le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations avec Bruxelles...\r\navoir le dernier mot sur l'accord final et tous les accords commerciaux futurs...\r\nLe texte amend\u00e9 retourne \u00e0 la Chambre des communes qui l'\u00e9tudiera lundi...\u00e0 priori.\r\n(Br\u00e8ve d\u00e9cret migratoire) L'Etat d'Hawa\u00ef a communiqu\u00e9\r\nmardi son intention de demander \u00e0 la justice f\u00e9d\u00e9rale d'ordonner\r\nla suspension temporaire du nouveau d\u00e9cret du pr\u00e9sident Donald\r\nTrump restreignant l'acc\u00e8s au territoire des Etats-Unis aux\r\nressortissants de six pays majoritairement musulmans.\r\n(13/USA WIKILEAKS CIA PA) aux Etats-Unis toujours...tous les petits secrets des pirates informatiques de la CIA sont d\u00e9sormais accessibles \u00e0 tout un chacun: \r\nc'est l'exploit dont se vante WIKILEAKS, qui a publi\u00e9 hier soir des milliers de documents pr\u00e9sent\u00e9s comme provenant de l'agence am\u00e9ricaine de renseignement. On y d\u00e9couvre comment la CIA parvient \u00e0 pirater les t\u00e9l\u00e9phones, les ordinateurs et m\u00eame. les t\u00e9l\u00e9visions. Si l'authenticit\u00e9 des documents se confirme, c'est un coup tr\u00e8s rude port\u00e9 \u00e0 la CIA, Philippe Revaz.\r\n  1'08''\r\n((Il ne faudra pas attendre de confitrmation de la cia bien sur, mais les anciens agents consut\u00e9s par les media americain cette nuit jugent les documents credibles. Wikileaks offre une plongee saisissante au coeur des cuisines informatiques de la cia. sous des termes parfois cocasses, mcnugget, ou baron samedi, on y decrit comment prendre le contr\u00f4le a distance des appareils electroniques, et contourner les antivirus, pour espionner, enregistrer les conversations. Ainsi un televiseur samsung qui semble a l'arret est peutetre en train d'enregistrer la conversation du salon. ces pratiques servent a espionner des cibls precises, et pas \u00e0 un espionnage de masse generalis\u00e9. rien d'etonnant l\u00e0, donc, cela fait partie de la mission de la cia. mais la publication de ces methodes est potentiellement un coup terrible pr l'agence. C'est tout son arsenal offensif qui pourrait etre neutralis\u00e9. Or le secteur amercain du rensigenemtn est d\u00e9j\u00e0 traumatis\u00e9 par les fuites de snowden ou manning, et mis sous pression par les suppos\u00e9es ingerences russes. rarement il n'aura ete aussi fragile politiquement, discr\u00e9dit\u00e9 publiquement par le president trump, et attaqu\u00e9 desormais par la droite conservatrice qui le soupo\u00e7onne de vis\u00e9es putschistes. La cia \u00e9tait fragile, et la voila peutetre nue, desormais, ses armes secretes revelees au grand jour. Phr r w))\r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e-Chine) Pyong Yong d\u00e9nonc\u00e9e par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour ses tirs de missiles...lundi matin....un conseil qui se r\u00e9unit encore une fois cet apr\u00e8s-midi...probablement pour d\u00e9cider de sanctions....et la Chine l\u00e2che pour la premi\u00e8re fois la Cor\u00e9e du Nord...le grand alli\u00e9 du r\u00e9gime appelle Pyongyang \u00e0 arr\u00eater ses essais nucl\u00e9aires et ses tirs de missiles, et Washington et S\u00e9oul \u00e0 mettre fin \u00e0 leurs exercices militaires conjoints.\r\n(Br\u00e8ve assurance maladie) L'assurance maladie pourrait peser moins lourd dans le porte-monnaie des familles. Le Conseil des Etats a accept\u00e9 hier (ma) une r\u00e9duction des primes pour les 19-25 ans et une augmentation des subsides destin\u00e9s aux enfants. Une d\u00e9cision qui va moins loin que le projet initial. il visait \u00e0 exon\u00e9rer totalement les enfants,((Apr\u00e8s passage dans la machine parlementaire, ce projet est plus mesur\u00e9 que la proposition initiale d\u00e9pos\u00e9e en 2010. Elle voulait exon\u00e9rer tous les enfants. Ce n'est finalement pas le cas.\r\nMais des compensations plus importantes sont pr\u00e9vues pour les familles \u00e0 revenu bas ou moyen. gr\u00e2ce \u00e0 des subsides plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\nLe texte pr\u00e9voit aussi d'all\u00e9ger les charges des familles avec jeunes adultes : les 19-25 ans. Ces jeunes qui restent de plus en plus longtemps \u00e0 la maison et qui peuvent encore peser lourd dans le budget familial. \r\nConcr\u00e8tement, les caisses maladies auraient moins \u00e0 verser dans le pot commun pour cette cat\u00e9gorie d'\u00e2ge. Les assureurs pourraient alors utiliser cette manne pour r\u00e9duire les primes. une baisse pouvant aller jusqu'\u00e0 90 francs par mois.\r\nUn projet salu\u00e9 \u00e0 gauche. \u00c0 droite on regrette que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'immisce dans un domaine o\u00f9 les cantons doivent rester autonomes. \r\nUn argument qui risque de peser lors du vote final au parlement. Ce sera la semaine prochaine. ))\r\n(Br\u00e8ve Papyrus VD) es d\u00e9put\u00e9s vaudois ne veulent pas d'une op\u00e9ration Papyrus dans leur canton. Pas question de suivre le mod\u00e8le genevois qui pr\u00e9voit de r\u00e9gulariser massivement des sans papiers. Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont rejet\u00e9 hier (mardi) une r\u00e9solution en ce sens. Le Conseil d'Etat leur a garanti qu'il r\u00e9gularise d\u00e9j\u00e0 une centaine de cas par ann\u00e9e. P\r\n(D4/TENDANCE DANS L'IMMOBILIER, TENDANCE MICRO-LOGEMENT PI) \"Personne vivant seule...cherche micro-appartement...\"\r\nL'annonce devrait se multiplier ces prochaines ann\u00e9es...\r\npuisque les suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 vivre seuls.\r\n35% aujourd'hui...davantage demain encore selon une \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse...\r\nqui voit na\u00eetre un march\u00e9 d'avenir dans l'immobilier...\r\nCelui des logements d'une ou 2 pi\u00e8ces...\r\nune op\u00e9ration win-win...pour les propri\u00e9taires...comme pour les locataires.\r\nOlivier Schorderet.\r\n 1'36''\r\n(21/MULTI JO FINANCEMENTS  ITV BUTTET) ...la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture n'est encore qu'un r\u00eave...\r\nMais l'aventure olympique de Sion 2026 se poursuit...\r\nPuisqu'hier Swiss Olympic a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le projet valdo-valaisan...Maintenant c'est surtout \u00e0 Berne que les choses vont se jouer...\r\nLes organisateurs vont devoir convaincre d'ici l'\u00e9t\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral de signer un ch\u00e8que d'un demi-milliard de francs...\r\nLes discussions ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 entre le ministre des sports Guy Parmelin et certains parlementaires....\r\nYannick Buttet mouille d\u00e9j\u00e0 le maillot...\r\nLe conseiller national PDC, est pr\u00e9sident de la commune de Collombey Muraz qui pourrait accueillir un village d'athl\u00e8tes...\r\n  0'19''\r\nYannick Buttet avec Muriel Ballaman...\r\nEt les initiants doivent remettre cette feuille de route au conseil f\u00e9d\u00e9ral en juillet...\r\nLe CIO choisira la ville h\u00f4te en 2019.\r\n(Sports) Les play-off de hockey sur glace se conjugent pour l'instant en Suisse allemand...\r\nPuisque les 3 \u00e9quipes romandes sont men\u00e9es 2 victoires \u00e0 0...dans ces quarts de finale.\r\nHier soir Lausanne a perdu 2 \u00e0 1 contre Davos. \r\nGen\u00e8ve Servette 5 \u00e0 2 face \u00e0 Zoug.\r\nEt Bienne...3 \u00e0 0 contre Berne.\r\nEn play-out...dans le tour contre la rel\u00e9gation. Fribourg Gott\u00e9ron a presque envoy\u00e9 Ambri au purgatoire...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire hier soir, 2 \u00e01. \r\nEt puis en football...le Bayern Munich et le Real Madrid se sont qualifi\u00e9 pour les quart de finale de la ligue des champions.\r\nau d\u00e9triment d'Arsenal et Naples.\r\n(Br\u00e8ve journ\u00e9e femme) ...((apr\u00e8s toute cette testost\u00e9rone)) et je ne pouvais pas refermer ce journal sans un clin d'oeil pour vous mesdames...\r\nen cette journ\u00e9e internationale des droits des femmes...\r\nEn Australie, une ONG a coll\u00e9 des personnages f\u00e9minins, en robes...sur les feux rouges...de Melbourne.\r\nexit donc les traditionnels bonhommes...\r\nL'initiative vise \u00e0 sensibiliser l'opinion publique \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, \u00e0 r\u00e9duire les pr\u00e9jug\u00e9s inconscients...\r\nVous n'\u00eates pas convaincus? \r\nLe Maire de Melbourne non plus...\r\nIl y voit plut\u00f4t des petits hommes verts traverstis...risible...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLes nuages domineront le ciel aujourd'hui....\r\n6 degr\u00e9s maximum en plaine. \r\nQuelques gouttes de pluie et autres flocons sont pr\u00e9vus en seconde partie de journ\u00e9e...aux alentours de 2 mille m\u00e8tres pour la neige.\r\nRetour du soleil demain apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Brevets) L'Office europ\u00e9en des brevets l'a indiqu\u00e9 hier (mar): la Suisse est rest\u00e9e, l'an dernier, championne du monde au nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets par habitant. Elle le doit notamment aux grandes entreprises implant\u00e9es sur son territoire. Mais aussi \u00e0 ses universit\u00e9s. Guillaume Rey.\r\n((Pr\u00e8s de 7'300 demandes helv\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 l'Office europ\u00e9en des brevets, une progression de 2,5% par rapport \u00e0 2015.\r\nAlors certes, toutes ces demandes ne sont pas accept\u00e9es. Mais apr\u00e8s examen, plus de la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e... 3'900 brevets accord\u00e9s au total. La Suisse tutoie ainsi des puissances comme les Etats-Unis, l'Allemagne, le Japon et la France.\r\nSi la Suisse se porte aussi bien, elle le doit notamment \u00e0 ses grandes entreprises: Roche, ABB, Nestl\u00e9 ou encore Novartis. Elle le doit aussi \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des Universit\u00e9s: l'EPFL et l'EPFZ notamment... chacune a fait pr\u00e8s de 80 requ\u00eates.\r\nEt puis \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, on rel\u00e8vera que c'est le canton de Vaud qui s'est montr\u00e9 le plus dynamique. Il reprend la premi\u00e8re place \u00e0 Zurich, alors que B\u00e2le-ville compl\u00e8te ce podium.))", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8420386", "ece-8420367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:34Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nTout ce journal de Coralie Claude montrer patte blanche, parti hier, les lobbyistes du parlement veulent sans poser la transparence en publiant la liste des clients qu'il repr\u00e9sente leur association militent carr\u00e9ment pour un syst\u00e8me d'accr\u00e9ditation, quant \u00e0 ceux qui ne joueraient pas le jeu, h\u00e9 bien, les portes du Palais f\u00e9d\u00e9ral se referme sous leurs yeux RUE 3 bis ou quand les erreurs du pass\u00e9 sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les villes se sentent exclues du nouveau projet d'imposition des entreprises et pourtant leur mise \u00e0 l'\u00e9cart avait pes\u00e9 dans le rejet du 1er, elle r\u00e9clame un si\u00e8ge \u00e0 la table des n\u00e9gociations et une part du g\u00e2teau aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nLa Suisse a connu lundi soir son plus fort tremblement de terre depuis pr\u00e8s de 12 ans s\u00e9isme de magnitude4,6 avec un \u00e9picentre dans les Alpes glaronaises est -ce qu'on pourra un jour, c'est la question, pr\u00e9voir les s\u00e9ismes Julien bancaire a rencontr\u00e9 ce qui mesure toutes les secousses en Suisse, les scientifiques du Centre sismologique suisse de Z\u00fcrich au sein de l'\u00e9p\u00e9e vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [94%] :\r\nLe Front national, un danger pour 60 pourcent des des Fran\u00e7ais c'est le barom\u00e8tre qui mesure l'image du parti qu'il le dit Selim nous expliquera qu'on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [80%] :\r\nEt l'automobile au menu ce matin nos degr\u00e9 nous d\u00e9couvrirons tout d'abord l'extra supercar \u00e0 propulsion \u00e9lectrique imagin\u00e9 en Suisse est construite en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [85%] :\r\nEt c'est l'occasion Seeds interrog\u00e9 sur un apparent paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nOui on on ne cesse de pr\u00f4ner la mobilit\u00e9 vers la voiture \u00e9lectrique, la voiture propre, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 tout le monde vient, par exemple, au salon de Gen\u00e8ve pour admirer les grosses cylindr\u00e9es et les voitures de sport alors qu'est -ce que \u00e7a dit ce ce paradoxe de notre rapport \u00e0 \u00e0 la voiture, l'historien Mathieu Flonneau, sp\u00e9cialiste de la question sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nVous avez de l'argent \u00e0 investir dans la Pierre, mus\u00e9e sur les micro- appartement D un ou 2 pi\u00e8ces, nous verrons pourquoi ils offrent une meilleure rentabilit\u00e9 au m2, c'est une petite r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nCulturel, les lobbyistes du Palais f\u00e9d\u00e9ral militent d\u00e9sormais pour plus de transparence, leur organisation professionnelle, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 s'inscrire dans un registre pour avoir le droit d'arpenter les couloirs du Parlement sur la forme comme sur le fond, c'est un changement de ton, Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nChangement de ton oui et surtout de pratiques r\u00e9unis hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de publics affairs cela est -ce SPA a tir\u00e9 un bilan positif de son nouveau r\u00e9gime d'autod\u00e9claration depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, chaque membre publi\u00e9 en effet la liste de ses clients, mais tous les lobbies ne jouent pas le jeu, surtout les grandes agences internationales de consultants l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des lobbyistes enregistr\u00e9s, une trentaine de d\u00e9mission et il a m\u00eame fallu en expulser certains, comme le confirme : Robert healthy, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la SSP. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [92%] :\r\nOn a dit c'est notre code de d\u00e9ontologie, on le suit \u00e0 la lettre et c'est ce qu'on a fait la r\u00e9putation malheureusement du sont suisse n'est pas encore au niveau o\u00f9 est dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [90%] :\r\nLes lobbies suisse ne sont effectivement pas au bout de leurs efforts de transparence, il subsiste un r\u00e9el clivage entre ce qui repr\u00e9sente une seule entreprise ou un groupe d'int\u00e9r\u00eat bien il y a notifi\u00e9 et les agences qui ont de nombreux clients et revendique le secret des affaires pour Robert healthy ces cachotteries vont \u00e0 l'encontre des standards internationaux de transparence bien plus pouss\u00e9e qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [85%] :\r\n\u00e0 Bruxelles, les m\u00eames agences doivent d\u00e9clarer tout tous les Budgets tous et ils le font et la m\u00eame agence la succursale suisse le fait pas en disant assez protection du client, ch\u00e8vres ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [94%] :\r\nPour mettre tout le monde d'accord la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des lobbyistes compte sur l'instauration d'un registre officiel et obligatoire, le parlement doit en reparler la semaine prochaine, mais c'est loin d'\u00eatre acquis et surtout il n'est pas encore question d'obliger \u00e0 d\u00e9clarer les montants qui sont en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [91%] :\r\nEt le conseil des \u00e9tats d\u00e9battra jeudi prochain de la cr\u00e9ation de ce registre pour lobbyistes comme il en existe d\u00e9j\u00e0 pour les journalistes au Parlement dans l'actualit\u00e9 Suisse \u00e9galement la grogne des villes, elles se sentent exclues du nouveau projet d'imposition des entreprises et pour cause, l'Union des villes suisses ne fait pas partie du comit\u00e9 de pilotage canton Conf\u00e9d\u00e9ration destin\u00e9 \u00e0 mettre en place cette nouvelle r\u00e9forme, les villes et les communes pourront parler mais pas n\u00e9gocier, c'est une r\u00e8gle dangereuse puisque certaines villes s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s \u00e0 la fin Eriot 3, les pr\u00e9cisions de Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [91%] :\r\n\u00e0 croire que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne tire pas les le\u00e7ons d'un pass\u00e9 pourtant r\u00e9cent, les villes et les communes se sont vus plusieurs fois claqu\u00e9 la porte au nez, la premi\u00e8re fois, s'\u00e9tait au Parlement quand des chambres ont refus\u00e9 d'inscrire dans la r\u00e9forme, le fait que les cantons doivent tenir compte des communes inacceptable pour les villes qui se sont en partie rebelle et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est qu'il s'agit de gros sous, les cantons devraient toucher une compensation de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait pong\u00e9e des pertes que provoquerait une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, des pertes qui touche \u00e9galement les villes et les communes, elles veulent donc que soit inscrit noir sur blanc qu'une partie de la somme leur reviendra, c'est pourquoi elle n'acceptent plus d'\u00eatre mise de c\u00f4t\u00e9, elle demande une chaise permanente autour de la table pour pouvoir fa\u00e7onner un nouveau projet le d\u00e9fendre devant la population et au vu de l'importance que les villes ont prise dans le d\u00e9bat sur la RIE III la Conf\u00e9d\u00e9ration prend un risque en a les int\u00e9grant pas pleinement autour de la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [98%] :\r\nEt lui aurait oubli\u00e9 de d\u00e9clarer un pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [92%] :\r\nUn pr\u00eat de 50000 euros que son ami et propri\u00e9taire de la Revue des 2 mondes, lui aurait accord\u00e9 en 2013, lui, c'est Fran\u00e7ois Fillon, le hic, c'est que sa femme P\u00e9n\u00e9lope aurait travaill\u00e9 pour cette m\u00eame revue, c'est le Canard Encha\u00een\u00e9 qui l'affirme dans son \u00e9dition du jour, l'avocat de Fran\u00e7ois Fillon pr\u00e9cise que son client a oubli\u00e9 de d\u00e9clarer cet argent aujourd'hui rembours\u00e9s, Fran\u00e7ois Fillon, qui repart en campagne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [92%] :\r\nOui, et pendant que monsieur Fillon tente de relancer sa campagne, Marine Le Pen, elle continue de faire la course en t\u00eate des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [91%] :\r\nDu haut de ses 26 pourcent devant devant Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon 1er tour, un Fran\u00e7ais sur trois partage d'ailleurs les id\u00e9es du Front national, c'est ce qui ressort du barom\u00e8tre annuel sur l'image du parti, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Kantar Sofres et publi\u00e9 hier un chiffre stable depuis des ann\u00e9es, voire en l\u00e9ger repli, m\u00eame le sondage confirme en fait la consolidation des id\u00e9es Front national dans l'\u00e9lectorat du parti et la capacit\u00e9 du parti aussi \u00e0 mobiliser ses forces, mais il montre aussi que l'hostilit\u00e9 envers Marine Le Pen grandit Salins saut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [95%] :\r\nDepuis son accession \u00e0 la t\u00eate du FN, Marine Le Pen n'a cess\u00e9 de vouloir d\u00e9diaboliser l'image du parti une tactique payante, il y a 6 ans puisque moins de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais jugeaient le parti dangereuse pour la d\u00e9mocratie, mais depuis, le chiffre n'a cess\u00e9 d'augmenter et aujourd'hui 58 pourcent des des sond\u00e9s consid\u00e8rent le parti d'extr\u00eame droite comme un v\u00e9ritable danger pour la France, Emmanuel Rivi\u00e8re, directeur de l'institut Kantar Sofres explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [93%] :\r\nParce que le Front national n'a pas compl\u00e8tement rompu avec cette image d'un parti extr\u00e9miste qui pouvait \u00eatre potentiellement danger pour D\u00e9mocratie et plus en raison de ses succ\u00e8s r\u00e9cents aux r\u00e9gionales de 2015 et aux \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, l'id\u00e9e de son accession au pouvoir, commence \u00e0 rentrer dans les t\u00eates, et aujourd'hui, un tiers des Fran\u00e7ais qui se dit Marine Le Pen pourrait gagner \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [92%] :\r\nMarine Le Pen pourrait gagner, voil\u00e0 qui convint son socle \u00e9lectoral mais qui peine \u00e0 s\u00e9duire au-del\u00e0, un probl\u00e8me de th\u00e9matiques, estime Emmanuel Rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [91%] :\r\nLe Front national a peut-\u00eatre cru un peu vite que le Brexit \u00e9tait l'aubaine sur laquelle il pouvoir surfer, or il y a un niveau d'inqui\u00e9tude aujourd'hui, et l\u00e0 l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain notamment \u00e9lectorat \u00e2g\u00e9 que Marine Le Pen devrait absolument convertir pour voir une chance de gagner est au contraire en train de reculer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:43) [96%] :\r\nIl reste d\u00e9sormais \u00e0 moins de 2 mois \u00e0 Marine Le Pen pour faire mentir les conclusions de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale passe aussi par la Grande-Bretagne ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [95%] :\r\nPuisque les lords ont inflig\u00e9 un nouveau revers \u00e0 Theresa May en amendant une 2\u00e8me fois son projet de loi sur le Brexit pour le Parlement britannique doit se prononcer sur le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations avec Bruxelles, avoir le dernier mot sur l'accord final et tous les accords commerciaux futurs le texte amend\u00e9 retourne d\u00e9sormais \u00e0 la Chambre des communes qui l'\u00e9tudiera lundi \u00e0 priori sign\u00e9 mais d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9 le nouveau d\u00e9cret migratoire de Donald Trump, l'\u00e9tat d'Hawa\u00ef va demander \u00e0 la justice f\u00e9d\u00e9rale d'ordonner la suspension temporaire de ce nouveau d\u00e9cret, qui restreint l'acc\u00e8s au territoire des \u00c9tats-Unis aux ressortissants de six pays majoritairement musulman mais plus aux Irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [90%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis toujours, tous les petits secrets des pirates informatiques le la CIA sont d\u00e9sormais accessibles \u00e0 tout achat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [95%] :\r\nC'est l'exploit dont se vante WikiLeaks, qui a publi\u00e9 hier soir des milliers de documents pr\u00e9sent\u00e9s comme provenant de l'agence am\u00e9ricaine de renseignement, on y d\u00e9couvre comment la CIA parvient \u00e0 pirater les t\u00e9l\u00e9phones, les ordinateurs et m\u00eame les t\u00e9l\u00e9visions alors si l'authenticit\u00e9 des documents se confirme, c'est un coup tr\u00e8s rude port\u00e9 \u00e0 la CIA correspondance Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [89%] :\r\nIl ne faudra pas attendent de confirmation de la CIA, bien s\u00fbr, mais les anciens agents consult\u00e9 par les m\u00e9dias am\u00e9ricains, cette nuit, juge les documents cr\u00e9dibles WikiLeaks offre une plong\u00e9e saisissante au coeur des cuisines informatique de la CIA sous les termes parfois cocasses McNuggets Baron samedi, on y d\u00e9crit comment prendre le contr\u00f4le \u00e0 distance des appareils \u00e9lectroniques contourner les AntiVirus pour espionner pour enregistrer les conversations alors ces pratiques certes espionner des cibles pr\u00e9cises et pas un espionnage de masse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, rien d'\u00e9tonnant, donc, cela fait partie de la mission normale de la CIA, mais la publication de ces m\u00e9thodes et potentiellement un coup terrible pour l'agence, c'est tout son arsenal offensif qui pourrait \u00eatre neutralis\u00e9e, or le secteur am\u00e9ricain du renseignement et d\u00e9j\u00e0 traumatis\u00e9s par les fuites de Snowden ou Manning est mis sous pression par les suppos\u00e9es ing\u00e9rence russe rarement et n'aura \u00e9t\u00e9 aussi fragile politiquement discr\u00e9dit\u00e9 publiquement par le pr\u00e9sident Trump et attaqu\u00e9 d\u00e9sormais par la droite conservatrice, qui le soup\u00e7onne de vis\u00e9es putschistes la CIA \u00e9tait fragile, la voil\u00e0 peut-\u00eatre nu d\u00e9sormais ces armes secr\u00e8tes r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au grand jour, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [92%] :\r\nEn bref encore Pyongyang d\u00e9nonc\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour ses tirs de missiles lundi matin un conseil qui se r\u00e9unit, encore une fois cet apr\u00e8s- midi, probablement pour d\u00e9cider de sanctions, la Chine, l\u00e2che aussi pour la premi\u00e8re fois la Cor\u00e9e du Nord, le grand alli\u00e9 du r\u00e9gime appelle Pyongyang \u00e0 arr\u00eater ses essais nucl\u00e9aires et ses tirs de missiles avertissement aussi \u00e0 Washington et \u00e0 S\u00e9oul, quel prix de mettre fin \u00e0 leur exercices militaires conjoints. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [91%] :\r\nCoralie Claude une information routi\u00e8re importantes et ensuite on revient pour parler notamment assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [80%] :\r\nInfo trafic RPR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [90%] :\r\n\u00e0 la suite d'un accident l'autoroute Yverdon, Neuch\u00e2tel est ferm\u00e9e entre Beauvais et arbres en direction de Neuch\u00e2tel, une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place 7 heures 11 : l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [95%] :\r\nQui pourrait peser moins lourd dans le porte- monnaie des familles, le Conseil des \u00c9tats accept\u00e9 hier une r\u00e9duction des primes pour les 19 25 ans et une augmentation des subsides destin\u00e9s aux enfants, une d\u00e9cision qui va moins loin que le projet initial, concoct\u00e9 par le Conseil national et puis les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ne veulent pas d'une op\u00e9ration papyrus dans leur canton, pas question de suivre le mod\u00e8le Genevois qui pr\u00e9voit de r\u00e9gulariser massivement les sans- papiers, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont rejet\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens hier personne vivant seule cherche micro- appartement l'annonce devrait se multiplier ces prochaines ann\u00e9es, puisque les Suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 vivre seuls 35 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, davantage demain encore, selon une \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse, qui voit na\u00eetre un march\u00e9 d'avenir dans l'immobilier, celui des logements d'une ou 2 pi\u00e8ces une op\u00e9ration win-win pour les propri\u00e9taires comme pour les locataires : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [90%] :\r\nIls ont la soixantaine pour les uns, entre 20 et 28 ans, pour les autres, ce sont eux qui ont Suisse forme majoritairement les m\u00e9nages d'une personne, mais vivre seul ne veut pas dire forc\u00e9ment m\u00e9nage \u00e0 l'\u00e9troit, la norme pour eux 3 pi\u00e8ces minimum, or ce qui manque en Suisse, ce sont les appartements de une ou 2 pi\u00e8ces, une r\u00e9ponse \u00e0 la demande, mais aussi un placement int\u00e9ressant pour les investisseurs, Brice Hoffer, sp\u00e9cialiste en recherche immobili\u00e8re au Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:13) [87%] :\r\nLe revenu locatif par m\u00e8tre carr\u00e9 est plus \u00e9lev\u00e9 dans ce type d'appartement, donc, de petite taille que dans les grands appartements certes cela s'accompagne de co\u00fbt de construction par int\u00e9rim sont plus \u00e9lev\u00e9s, ces appartements sont fonctionnels demandent plus d'\u00e9quipements par m2 qu'un grand appartement, mais bien souvent, les investisseurs surtout les investisseurs institutionnels font des investissements dans l'immobilier, qui sont destin\u00e9s au long terme ce segments est tout \u00e0 fait rentable et m\u00eame il Yamulemiye que les appartements de grande taille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:36) [91%] :\r\nIl n'existe pas encore, en Suisse, de soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans la construction de ces appartements de 30 voire 20 m2 souvent \u00e9quip\u00e9s et b\u00e9n\u00e9ficiant parfois de services compl\u00e9mentaires comme le nettoyage r\u00e9gulier, encore un produit de niche, mais une alternative cr\u00e9dible comme les coop\u00e9ratives d'ailleurs acquis le micro- habitat peut ressembler Brice Hoffer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:55) [88%] :\r\nVous avez cit\u00e9, grands espaces qui sont en commun, c'est aussi un peu le genre de surface qu'il faut penser en tant qu'investisseur donc aussi \u00e0 planifier pour ces segments des des micro- appartement aussi peut-\u00eatre \u00e9valuer la possibilit\u00e9 de de cr\u00e9er une cuisine plus large commune mais aussi certains lieux de vie ou une grande terrasse avec un coin barbecues donc qui permet aussi des attractions sociale la communaut\u00e9 donc le segments n'est pas tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:18) [91%] :\r\nUn Champ \u00e0 prospecter en tout cas, quand on sait que 70 pourcent des des appartements arriver sur le march\u00e9 depuis 2000 compte 4 pi\u00e8ces ou plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [84%] :\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture ne qu'on en a qu'un r\u00eave encore mais l'aventure olympique Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:31) [90%] :\r\nPoursuit puisqu'hier Swiss Olympic a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le projet Valdo valaisan maintenant, c'est surtout \u00e0 Berne que les choses vont se jouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [93%] :\r\nLes organisateurs vont devoir convaincre d'ici l'\u00e9t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral signer un ch\u00e8que dans 2000 milliards de francs, les discussions ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 entre le ministre des Sports, Guy Parmelin et certains parlementaires il Yannick Buttet mouille d\u00e9j\u00e0 le maillot, le conseiller national PDC et pr\u00e9sident de la commune de Collombey Muraz qui pourrait accueillir un village d'athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:56) [91%] :\r\nSans soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration des r\u00e9organisations, des Jeux olympiques en Suisse c'est impossible aujourd'hui, nous pouvons d\u00e9j\u00e0 compter sur un soutien de principe du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la balle est aujourd'hui dans le camp des initiants des Jeux olympiques de mani\u00e8re \u00e0 fournir une planification financi\u00e8re d\u00e9taill\u00e9 qui permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de confirmer ce soutien important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [94%] :\r\nYannick Buttet avec Muriel amants elle CIO choisira la ville h\u00f4te en 2019 les play- off de hockey sur glace se conjuguent pour l'instant en Suisse allemand puisque les 3 \u00e9quipes romandes sont men\u00e9s 2 victoires \u00e0 0 dans ces quarts de finale hier soir, Lausanne, a perdu 2 \u00e0 1 contre Davos, Gen\u00e8ve Servette 5 \u00e0 2 face \u00e0 Zhong et Bienne 3 \u00e0 0 contre Berne en play- out dans le tour contre la rel\u00e9gation Fribourg Gott\u00e9ron a presque envoy\u00e9 Ambri au purgatoire apr\u00e8s sa victoire hier soir et puis je ne pouvais pas refermer ce journal sans un clin d'oeil pour vous mesdames, en cette journ\u00e9e internationale des droits de la femme en Australie, une ONG a coll\u00e9 des personnages f\u00e9minins en robes sur les feux rouges de Melbourne, exit donc les traditionnels bonhommes, l'initiative vise \u00e0 sensibiliser l'opinion publique \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, alors si vous n'\u00eates pas convaincus, sachez que le maire de Melbourne, non plus, il y voit plut\u00f4t des petits hommes verts travesti risible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [93%] :\r\nImportant que les gens respectent les feux de signalisation, c'est \u00e7a, merci beaucoup, Coralie Claude on parle des tremblements de terre dans un instant les nuages domineront le ciel aujourd'hui 6 degr\u00e9s maximum en plaine, quelques gouttes de pluie et autres flocons, pr\u00e9vu en seconde partie de journ\u00e9e aux alentours de 2000 m\u00e8tres seulement assez haut pour aller trouver la neige retour du soleil promis pour demain apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D3192F3-8F97-43AC-9EEF-DEA8EEB17013", "internalArchiveId": "4D3192F3-8F97-43AC-9EEF-DEA8EEB17013", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Laurent Kurth (PS), chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des finances, Alain Ribaux (PLR), chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture, Fabien Fivaz (Les Verts), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, et Jean-Charles Legrix (UDC), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois   TOUS DIR BISTROT NE\r\nNous sommes encore et toujours en direct de Neuch\u00e2tel, au caf\u00e9 Floridita, au centre-ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises.\r\nNous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Neuch\u00e2tel le 13 f\u00e9vrier pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, au lendemain du vote sur les h\u00f4pitaux, un scrutin v\u00e9cu comme une victoire pour le haut de canton et en particulier la ville de la chaux-de-fonds, mais aussi un scrutin qui a laiss\u00e9 le canton groggy, et notamment son conseil d'Etat.\r\nAvec cette impression tr\u00e8s largement partag\u00e9e que la coh\u00e9sion cantonale en danger. Conclusion de notre d\u00e9bat du 13 f\u00e9vrier : \u00e0 la veille des \u00e9lections, il \u00e9tait minuit moins 5 pour le canton. \r\nBesoin de solution, besoin de stabilit\u00e9, de garder la t\u00eate froide et de sortir des \u00e9motions . or par \u00e9vident dans un contexte \u00e9lectoral.\r\nDu coup : qui, et quel \u00e9quilibre pour pr\u00e9sider au destin du canton ?\r\n4 candidats en course pour le conseil d'Etat sont avec nous ce soir pour en d\u00e9battre : \r\nLaurent Kurth, socialiste, sortant, sant\u00e9 et finances\r\nAlain Ribaux, PLR, justice s\u00e9curit\u00e9 culture\r\nFabien Fivaz, des Verts, d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil\r\nJean-Charles Legrix, UDC, d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil\r\nOn va surtout parler de coh\u00e9sion cantonale, parce que c'est la base du vivre-ensemble.\r\n-\tJean Guinand : le canton a besoin de stabilit\u00e9 pour se reconstruire !\r\n-\tPS-PLR : ne faut-il pas introduire davantage de diversit\u00e9 au sein du conseil d'Etat ?? r\u00e9tablir le dialogue, c'est aussi englober tout le monde dans le processus d\u00e9cisionnel !\r\n-\tLa coh\u00e9sion : c'est aussi r\u00e9tablir la confiance entre les citoyens et les autorit\u00e9s !! ex : le conseil d'Etat est suivi par le parlement, largement (h\u00f4pitaux, h\u00f4tel judiciaire), mais la population elle n'y croit pas .\r\n-\tR\u00e9f\u00e9rendum sur l'h\u00f4tel judiciaire : irez-vous faire campagne aupr\u00e8s de vos troupes ??\r\n-\tEt c'est pas fini Coraline Pauchard : un nouveau front est en train de s'ouvrir ..\r\n(villes du littoral contre la r\u00e9forme sur l'imposition des frontaliers ; en gros : encore un entorse dans la solidarit\u00e9 cantonale)\r\n-\tBeaucoup de bonnes intentions, mais question projets ?? \r\n-\tCirconscription unique : c'est comme chercher \u00e0 supprimer la R\u00f6stigraben en supprimant les cantons .\r\n-\t\u00e0 quoi doit ressembler le canton de Neuch\u00e2tel dans 10 ans ?? faut-il aller plus loin que la gestion du quotidien, et mettre en route une r\u00e9forme qui permettrait de sortir des blocages d'aujourd'hui ?? on pense \u00e0 un grand canton de l'arc jurassien, on y revient tout le temps . question de masse critique !! \r\n-\t\u00c9quilibres financiers : un canton qui vit au-dessus de ses moyens ?\r\n-\tun canton \u00e9pris de nostalgie : or c'est un confetti, il ne peut plus tout avoir !!\r\n-\tfiscalit\u00e9 des personnes physiques : \u00e0 quand les promesses d'adapter pour eux aussi leurs imp\u00f4ts, et esp\u00e9rer r\u00e9tablir l'attractivit\u00e9 du canton ??", "durationSec": 1360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420455", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois / FOR_2017-03-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laurent Kurth (PS), chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des finances, Alain Ribaux (PLR), chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture, Fabien Fivaz (Les Verts), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, et Jean-Charles Legrix (UDC), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-8420455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:25Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous sommes encore et toujours en Direct de Neuch\u00e2tel au caf\u00e9 Floridita au centre ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Neuch\u00e2tel le 13 f\u00e9vrier dernier pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, c'est au lendemain du vote sur les h\u00f4pitaux, un scrutin on se rappelle bien qui \u00e9tait v\u00e9cu comme une victoire par le haut du canton particulier par la ville de La Chaux-de-Fonds mais aussi un scrutin qui a laiss\u00e9 le canton Grougi il notamment, son conseil d'\u00c9tat, avec cette impression tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement partag\u00e9e que la coh\u00e9sion cantonale \u00e9tait en danger, conclusion de notre d\u00e9bat le 13 f\u00e9vrier dernier mais c'\u00e9tait que, \u00e0 la veille des \u00e9lections il \u00e9tait minuit moins 5 pour le canton alors un canton qui a besoin de solutions qui a besoin de stabilit\u00e9 qui a besoin de garder la t\u00eate froide, peut-\u00eatre de sortir des \u00e9motions, pas \u00e9vident dans un contexte \u00e9lectoral du coup qui et quel \u00e9quilibre pour pr\u00e9sider au destin de ce canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien en d\u00e9battre ce soir avec 4 candidats qui sont avec nous 4 candidats en course pour le Conseil d'\u00c9tat de sortant Laurent Kurth socialiste en charge de la sant\u00e9 des finances bonsoir monsieur, bonsoir Alain Ribaux PLR est en charge de la justice, s\u00e9curit\u00e9, culture bonsoir justement soir Fabien Fivaz vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand-Conseil, bonsoir, bonsoir et Jean-Charles Legrix UDC \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur alors on va surtout parler de de coh\u00e9sion cantonale dans ce d\u00e9bat parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est la base du vivre-ensemble, on entendait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de cette \u00e9mission, l'ancien conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9ral Jean Guinand qui nous disait que ce canton a besoin de stabilit\u00e9 pour se reconstruire qu'est -ce que vous en dites Jean-Charles gris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez c'est logique pour construire une maison qui tiennent, il faut d\u00e9sormais fondements qui soit solide et stable, donc c'est clair qu'il faut qu'il y a de la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMais la stabilit\u00e9, \u00e7a veut dire aussi une stabilit\u00e9 au sein d'un gouvernement qu'a mener un certain nombre de projets pendant 4, 5 ans, on le disait tout \u00e0 l'heure, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les conseillers d'\u00c9tat sont sont multipli\u00e9s, il y en a eu beaucoup, qui sont partis en cours de route est ce qu'il faudrait pas peut-\u00eatre laiss\u00e9 \u00e0 ce gouvernement, la chance de porter ces projets dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [89%] :\r\n\u00e9coutez en Inde un pays d\u00e9mocratique o\u00f9 il est pr\u00e9vu tous les 4 ans que le peuple se prononce sur qui il veut voir si\u00e9ger pour 4 ans suppl\u00e9mentaires donc soir on fait pas d'on on fait pas de on demande rien, un vote \u00e0 \u00e0 la population, ce qui me para\u00eetrait quand m\u00eame un peu un peu gros, donc je c'est la population qui va d\u00e9cider, c'est la population du haut en bas et des vall\u00e9es qui va d\u00e9cider qui ils veulent, pour 4 ans suppl\u00e9mentaires, ils d\u00e9cideront peut-\u00eatre les 5 m\u00eames o\u00f9 ils d\u00e9cideront peut-\u00eatre quelques changements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nAlain Ribaux c'est, c'est vrai, ces propos demandait un peu un retour \u00e0 la stabilit\u00e9 beaucoup valser une quinzaine de conseiller d'\u00c9tat en disant c'est beaucoup en Suisse romande, y a pas beaucoup d'endroits o\u00f9 il y en a autant le conc\u00e9dait assez c'est c'est \u00e7a a propos\u00e9 \u00e7a, de se repr\u00e9senter pour une r\u00e9\u00e9lection ensemble en disant on veut continuer, on a un projet en m\u00eame temps c'est le peuple qui qui d\u00e9cidera mais le Conseil d'\u00c9tat parfois du mal aussi \u00e0 convaincre sur ses projets et a trouv\u00e9 cette cette ce, les arguments pour convaincre la population vous \u00eates confiant quand m\u00eame l'sur la stabilit\u00e9, l'envie de stabilit\u00e9 dans dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez plut\u00f4t oui, \u00e9videmment je vous reprends quand m\u00eame en disant qu'on sait pas pr\u00e9senter ensemble, on a, on a d\u00e9clar\u00e9 qu'on \u00e9tait pr\u00eat pr\u00eat en tant que Capitaine d'un navire \u00e0 ne pas l'abandonner, alors que la Syrie et 500, c'est vrai, mais \u00e9videmment pas sur une liste tous ensemble, vous avez un j'ai grandi \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'ai habit\u00e9 La Chaux-de-Fonds, j'ai \u00e9t\u00e9 juge pendant 16 ans, je connais bien ce canton, j'ai l'impression qu'il y a des ressources et comment pourrait -il en \u00eatre diff\u00e9remment s'agissant d'un canton qui dans ses fronti\u00e8res n'a pratiquement pas boug\u00e9 depuis le XIIe si\u00e8cle, c'est donc bien \u00e0 l'interne, que les choses se sont pass\u00e9es, c'est depuis 73 qu'il y a des crispations, pourquoi 73 parce que jusque -l\u00e0 le canton connaissait une prosp\u00e9rit\u00e9 absolument incroyable et que depuis lors, et bien on subi un l\u00e9ger d\u00e9clin \u00e9conomique qui se traduit sans doute dans les difficult\u00e9s qu'on \u00e9prouve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [85%] :\r\nFabien Fivaz des d\u00e9clin \u00e9conomique difficult\u00e9 \u00e9conomique, c'est la seule raison qui qui pousse \u00e0 cette \u00e0 cette instabilit\u00e9 \u00e0 ses chroniques au Conseil d'\u00c9tat actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors l'instabilit\u00e9 chronique au Conseil d'\u00c9tat, j'ai de la peine \u00e0 imaginer de, de, de, de raison pure et dure comme \u00e7a, on a vu des changements de majorit\u00e9 entre on a pas on a bascul\u00e9 d'une d'une majorit\u00e9 de droite historique qui a toujours exist\u00e9 \u00e0 toute \u00e0 Koundouz, majorit\u00e9 de gauche et ensuite une cohabitation entre Grand-Conseil \u00e0 gauche, un gouvernement \u00e0 droite et maintenant exactement l'inverse, une majorit\u00e9 de gauche au grand congr\u00e8s au Conseil d'\u00c9tat, et puis une majorit\u00e9 de droite au Grand-Conseil sacr\u00e9 des instabilit\u00e9s dans ce canton qui pendant longtemps avec une grosso-modo avec le r\u00e8gne de 3 partis, le Parti socialiste, le Parti lib\u00e9ral- radical, le parti, le Parti lib\u00e9ral, Parti radical et qui maintenant doit s'ouvrir, moi j'ai toujours cette cette image- l\u00e0 quand m\u00eame aujourd'hui le gouvernement, c'est 100 pourcent PLR PLR PS et le le le Grand Conseil, on commence \u00e0 atteindre, si on continue comme \u00e7a, la barre des 100 des 50 pourcent ont ont, finalement, c'est plus que la moiti\u00e9 des gens qui gouverne, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Grand-Conseil c'est clair que \u00e7a cr\u00e9e des situations d'instabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que dit Fabien Fivaz parce qu'on parle beaucoup de cette coh\u00e9sion nationale lors cantonale Laurent Kurth la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer les r\u00e9gions mais c'est aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer la totalit\u00e9 des citoyens des mani\u00e8res de penser, c'est vrai que dans un conseil d'\u00e9tat o\u00f9 on a 3 socialistes de PLR il manque un certain nombre de voix, on n'entend pas l'UDC on n'entend pas les Verts est -ce que c'est pas aussi par cette ouverture politique l\u00e0 cette pluralit\u00e9 que le canton gagnerait aussi \u00e0 faire passer ses d\u00e9cisions ces r\u00e9formes se lancer dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [89%] :\r\nBon, on a \u00e9videmment tendance dans une campagne \u00e9lectorale de soi qu'Aliz\u00e9 sur les clivages partisans, mais j'aimerais relever que ce que ce gouvernement est aussi repr\u00e9sentatif des r\u00e9gions le haut, le bas qu'on \u00e9voque souvent, mais l\u00e0 les vall\u00e9es y sont repr\u00e9sent\u00e9es, les villes et les r\u00e9gions plus rurales ou p\u00e9ri- on a des cat\u00e9gories d'\u00e2ge assez sur un \u00e9ventail assez large, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s aussi des des hommes, des femmes et donc une pluralit\u00e9 justement qui est je crois assez repr\u00e9sentatives et ensuite dans l'de la question des forces politiques, il y a, je crois, en Suisse, comme dans le canton de Neuch\u00e2tel, comme dans beaucoup de cantons des forces politiques dont la revendication et et l'aspiration et d'exercer des responsabilit\u00e9s et qui du coup sont plut\u00f4t orient\u00e9e sur les solutions, c'est le r\u00f4le, je crois, notamment des des partis socialiste et et PLR il y a d'autres partis plus marginaux, plus extr\u00eames qui disent des des d\u00e9lits politiques mais qui ont plus de peine \u00e0 r\u00e9aliser des des compromis, des solutions concr\u00e8tes pour apporter des am\u00e9liorations dans le quotidien des des neuch\u00e2telois neuch\u00e2telois \u00e7a des partis qui sont n\u00e9cessaires au Parlement, qui nous interpelle sur les politiques que nous menons, qui soul\u00e8ve des politiques, des questions importantes, mais qui souvent peine \u00e0 r\u00e9aliser les les compromis n\u00e9cessaires et les et les solutions concr\u00e8tes pour pour la population, je crois qu'a quelque chose de naturel parce que il y a une diff\u00e9rence partis repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'ex\u00e9cutif et au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [88%] :\r\nJean-Charles Legrix, finalement, l'UDC h\u00e9 bien dans l'opposition sur \u00e9coute Laurent Kurth de votre r\u00f4le \u00e0 jouer dans dans ce petit pr\u00e9 carr\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [88%] :\r\nSi j'entends monsieur Laurent Kurth g\u00eanant entendent que l'UDC un parti marginal 1er parti de Suisse et puis dans le canton n'a quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait marginal, donc c'est une fa\u00e7on de parler, d'habitude, en g\u00e9n\u00e9ral, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis dans ce qu'il dit dans les chiffres qui donnent nous traiter de marginaux on est marginal et assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [91%] :\r\nMais la question qui est, qui \u00e9taient l\u00e0 derri\u00e8re, c'est surtout est -ce que l'UDC est celui dans un gouvernement et est -ce que c'est possible de de jouer le compromis ensuite devenir pas faire une politique d'opposition, mais pouvoir porter une politique gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [93%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez, c'est \u00e9vident, je rappellerai juste que si on prend le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons 2 UDC et qui sont dans un gouvernement et que \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [90%] :\r\nParfois des cours rapport pas, \u00e7a se passe pas toujours, pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est parfois remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [89%] :\r\nMais vous savez, je pense que si vous prenez chaque personne, vous pouvez toujours trouver un \u00e9l\u00e9ment ou un autre sur lequel on peut dire quelque chose de n\u00e9gatif, mais je pense que en UDC dans un gouvernement est tout \u00e0 fait solubles c'est clair qu'il va d\u00e9fendre ses id\u00e9es au sein, au sein du Conseil d'\u00c9tat, c'est logique, autrement, serait pas des partis diff\u00e9rents, il y aurait qu'un unique parti et puis y aurait plus de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [89%] :\r\nAlors Alain Ribaux va prendre un th\u00e8me avec vous, c'est notamment en lien toujours avec cette coh\u00e9sion cantonale, la question de le fameux h\u00f4tel judiciaire, la volont\u00e9 de casser un petit peu air une certaine centralisation dans le bas du canton avec un h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour partir un petit peu les t\u00e2ches un r\u00e9f\u00e9rendum qui va \u00eatre soumis \u00e0 la population, ce sera au mois de septembre, c'est le vote qui fait peur \u00e0 tout le canton, parce qu'on a peur que finalement cette volont\u00e9 de resserrer les r\u00e9gions \u00e9clate en morceaux, une fois de plus, avec cette votation, vous vous la portez un cette cette votation, cette volont\u00e9 d'avoir un canton en espace, Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat en tant que PLR, mais c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de votre parti qu'on s\u00e8me la division avec certains soutiennent ce r\u00e9f\u00e9rendum notamment dans le bas, comment le faire pour convaincre vos coll\u00e8gues PLR que c'est un enjeu de r\u00e9union pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [91%] :\r\nVous dites que tout le monde a peur, moi j'ai j'ai pas peur cet objet s'inscrit parfaitement dans l'id\u00e9e de de repenser l'action publique dans la logique d'un seul espace dans ce dans ce canton, on est un petit canton on a en l'occurrence un b\u00e2timent susceptible de r\u00e9soudre le probl\u00e8me de 8 b\u00e2timents en mauvais \u00e9tat et pas satisfaisant \u00e0 co\u00fbt moindre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une gare d'une des 2 principales villes de de ce 50, je pense que le projet est tr\u00e8s satisfaisant, il s'agira \u00e9videmment de de convaincre parce que quand on parle de de chiffres avec plein de z\u00e9ros derri\u00e8re, \u00e7a fait un tout petit peu \u00e0 vos coll\u00e8gues qu'il faudra qu'on ne trouve que le que PLR du Dupin alors \u00e9videmment mais admettez que j'aurais au moins l'argument comme ancien juge d'avoir une certaine exp\u00e9rience du domaine et je pourrais expliquer par exemple que la s\u00e9curit\u00e9 des gens dans 8 emplacements diff\u00e9rents, on n'arrive pas la garantir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [89%] :\r\nLes repas un tentation de de revanche justement de de la part de la part des, des, des gens du bas apr\u00e8s le vote sur l'h\u00f4pital, dont on a beaucoup parl\u00e9, c'est vrai que on beaucoup se disque que le le vote sur l'h\u00f4pital, c'est peut-\u00eatre que le d\u00e9but d'une longue s\u00e9rie de, de, de, de moments o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat sera remis en question et aussi clivage Obama vont s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [87%] :\r\nJe pense que le je soutiendrai le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 la Chaudefond mais pas pour pardonnerait pas pour une raison identitaire, pas pour une raison de r\u00e9gions ce que monsieur Riboud l'a tr\u00e8s bien dit que c'est plut\u00f4t une question \u00e9conomique et financi\u00e8re, une chose, pense que le vote du diff\u00e9rent, le 12 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [82%] :\r\nClaire Georges conteste qu'il s'agit d'une question \u00e9conomique, c'en est une, \u00e9videmment c'\u00e9tait un bienfait mais c'est \u00e9videmment une question d'utilisation des territoires abonn\u00e9s Sciences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien, c'est qui manque encore d'accord sur \u00e7a, juste une chose : le 12 f\u00e9vrier je pense qu'il a plut\u00f4t d\u00e9tendu la situation que l'avoir tendu, \u00e7a \u00e7a aujourd'hui, la question du nouvel h\u00f4tel judiciaire ce sera pas une question identitaire, on va pas, on va pas s'battre pour savoir si on met cet h\u00f4tel dans le haut dans le bas, mais ce sera une question \u00e0 50 millions une question \u00e0 quels sont les \u00e9conomies qu'on organise un service comme la justice \u00e0 la chef du canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'on sera beaucoup plus dans ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et vous verrez ce sera une campagne qui sera beaucoup moins tendu que celle qu'on a v\u00e9cu sur les h\u00f4pitaux aussi parce qu'\u00e0 mon avis, on va moins souvent heureusement peut-\u00eatre, mais on va moins Groupama on va moins souvent tribunal que qu'\u00e0 l'h\u00f4pital et parce que, pour une r\u00e9gion, c'est vraiment une probl\u00e9matique qui est beaucoup moins, beaucoup moins identitaire pour les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [92%] :\r\nAlors, un dossier tr\u00e8s d\u00e9licat, Coraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a ce fameux r\u00e9f\u00e9rendum que les neuch\u00e2telois vont devoir arbitrer : peut-\u00eatre que ce sera pas le dernier, un nouveau front serait en train de s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [90%] :\r\nOui, nouvelle fracture cantonale qui semble se mettre en route alors, selon nos informations, une bonne partie des communes du littoral se pr\u00e9pare \u00e0 riposter contre l'ajournement de la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t frontaliers, vous vous y attendez, je pense \u00e0 une riposte qui prendrait la forme d'un r\u00e9f\u00e9rendum, encore un, alors pour faire simple : aujourd'hui les communes per\u00e7oivent 75 pourcent des des revenus, contre 25 pourcent pour pour l'\u00c9tat, la r\u00e9forme pr\u00e9voit d'harmoniser cet imp\u00f4t \u00e0 l'ensemble des perceptions fiscale, soit 60 pourcent pour pour le canton 40 pourcent pour pour les communes, mais le Grand-Conseil a accept\u00e9 de repousser encore une fois ce projet un effort bien trop co\u00fbteux pour les communes du Bas-Rhin ils articulent des pertes annuelles de l'ordre d'un 1000000 et demi pour le Val de rue, de 4 millions pour la ville de Neuch\u00e2tel et cela pour 6 communes gagnante communes industrielle dont La Chaux-de-Fonds et le objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [89%] :\r\nAlors Laurent Kurth, on va pas forc\u00e9ment revenir en d\u00e9tail \u00e0 1 sur cet objet l\u00e0 on aura l'occasion d'en parler, les Romands auront l'occasion de d\u00e9couvrir tout \u00e7a aussi dans nos prochaines \u00e9ditions, mais comment on fait pour r\u00e9unir ces neuch\u00e2telois derri\u00e8re des projets f\u00e9d\u00e9rateurs, quand on voit ces front qui s'ouvrent sur tout un tas de dossiers entre le haut et le bas, et cette solidarit\u00e9 cantonale qui est vraiment mise \u00e0 l'\u00e9preuve, comment vous faites -vous, en tant que futur peut-\u00eatre conseiller d'\u00c9tat, pour remettre les gens ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:40) [91%] :\r\nBon, comme on a fait quand m\u00eame parce que il y a quelques dossiers un peu plus trapus que les autres, dont on parle ici, mais on a, dans cette l\u00e9gislature, r\u00e9unit les corps de police des Devils c'\u00e9tait la t\u00e2che de, de, d'Alain Ribaux des villes et et de l'\u00c9tat, on a r\u00e9ussi \u00e0 ne cr\u00e9er qu'un seul espace pour le les ambulances de de ce canton qui \u00e9taient pas tout simples \u00e0 r\u00e9aliser mais derri\u00e8re cette id\u00e9e d'une centrale d'alarme et d'une organisation sur l'ensemble du du territoire on a regroup\u00e9 le service des contributions sur un seul site, on vient de voter un cr\u00e9dit pour le d\u00e9veloppement d'une \u00e9cole qui n'est pas r\u00e9gionaliser mais qui assure un seul lieu pour les formations de, de, de la sant\u00e9 et on pourrait citer d'autres exemples qui sont des r\u00e9ussites et qui participent \u00e0 cette id\u00e9e que les neuch\u00e2telois vivre-ensemble qu'ils peuvent se retrouver sur un lieu unique pour une dans un domaine particulier et je crois que c'est \u00e7a la r\u00e9ponse \u00e0 la question que vous posez, c'est multiplier les les r\u00e9alisations dans lesquels les neuch\u00e2telois vivre-ensemble se reconnaissent sur un lieu se reconnaissent dans le partage d'int\u00e9r\u00eats communs, il y a beaucoup de r\u00e9ussite, il y a quelques \u00e9l\u00e9ments qui sont un peu plus ardues sur la coh\u00e9sion sur la question de la p\u00e9r\u00e9quation en 2 mots, la solidarit\u00e9 demand\u00e9e, sollicit\u00e9e par les montagnes neuch\u00e2teloises ou par les r\u00e9gions frontali\u00e8res aujourd'hui est l\u00e9gitime, la p\u00e9riode est difficile, le gouvernement avait attir\u00e9 l'attention de ces r\u00e9gions, que si on demandait cette solidarit\u00e9 soit sur des bases qui sont contest\u00e9s du point de vue simplement du sentiment d'\u00e9quit\u00e9 soit de fa\u00e7on illimit\u00e9e dans le temps, on risque d'aller \u00e0 d\u00e9crispation qui qui risquait de perturber, moi je regrette ce r\u00e9f\u00e9rendum mais en m\u00eame temps il me surprend pas compl\u00e8tement le que le Conseil d'\u00c9tat avait essay\u00e9 de trouver des \u00e9quilibres devant le Parlement sur ce point, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:09) [88%] :\r\nUn terme justement, je voulais parler de cette solidarit\u00e9 alors on, on, on a bien vu par exemple lors on change de dossier, mais le dossier hospitalier avait une r\u00e9elle solidarit\u00e9 au niveau des montagnes on, on l'a senti et cette solidarit\u00e9 -l\u00e0 il faut il faut essayer de la mettre au niveau cantonal, comment est -ce qu'on fait pour que pour que cette cette cette mobilisation soit maintenant cantonale et pas r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:30) [91%] :\r\nJe crois que c'est vraiment tout l'enjeu, et c'est notamment le le l'enjeu d'une des d\u00e9marches qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par un autre d\u00e9partement, mais que nous menons avec l'ensemble des membres du conseil d'\u00c9tat aussi qui est -ce qu'on a appel\u00e9 le le dialogue avec les r\u00e9gions o\u00f9 l'id\u00e9e que les projets d\u00e9veloppement de chacune des r\u00e9gions du canton s'inscrivent dans une perspective de d\u00e9veloppement cantonale comme une contribution au d\u00e9veloppement cantonale et pas comme un jeu o\u00f9 chaque joueur du canton s'oppose \u00e0 l'autre, mais au contraire forment une \u00e9quipe pour faire gagner le canton, c'est le travail qu'on fait aujourd'hui avec les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:58) [89%] :\r\nJean-Charles Legrix, c'est cette question de dialogue dont on parlait \u00e9galement Jean Guinand d\u00e9but sur sur les voies pour am\u00e9liorer la situation, il faut redire pauvre am\u00e9liorer la la discussion r\u00e9instaurer un dialogue plus p\u00e9dagogique, peut-\u00eatre avec avec les r\u00e9gions, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, vous seriez pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 la rencontre de toutes les r\u00e9gions du canton de Neuch\u00e2tel pour aller expliquer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [91%] :\r\nCe que normal j'esp\u00e8re bien, il y a aucune raison d'aller trouver que certains et pas d'autres lorsque vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, de toutes les r\u00e9gions et vous n'avez aucune raison d'avantager votre r\u00e9gion plus qu'une autre, vous \u00eates conseiller t\u00eate de l'\u00e9tat de l'ensemble du canton, donc oui, absolument, la r\u00e9ponse est oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [89%] :\r\nC'est quoi vos recettes, quels sont les projets, vous pourriez y mettent sur pied aujourd'hui pour dire on neuch\u00e2telois, \u00e7a c'est un projet f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 travers lequel on peut se r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce soir le des frontaliers, par exemple, je veux dire le le probl\u00e8me qu'on a, et \u00e7a c'est toutes r\u00e9gions confondues, lorsqu'il y a des projets malheureusement souvent les gens regardent la colonne de droite, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que je gagne qu'est -ce que je paie et on en trouve partout ailleurs, partout o\u00f9 je dirais il y a pas le haut ou le bac est diff\u00e9rent malheureusement un certain un \u00e9go\u00efsme parfois o\u00f9 on s'int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on gagne, ce qu'on perd sans est que cet \u00e9go\u00efsme alors ah ben si j'avais la formule tout de suite, je vous la donnerai mais je n'ai pas je veux \u00eatre honn\u00eate c'est pas si simple, si la mentalit\u00e9 qui doit changer, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [89%] :\r\nAlors oui, la la remarque de Jean-Charles Legrix tr\u00e8s tr\u00e8s honn\u00eate, montre bien que le probl\u00e8me n'est pas aussi simple que \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 une commission qui s'est pass\u00e9 chez sur le sujet, il y a 4 ans, moi je vous r\u00e9ponds 2 \u00e9l\u00e9ments et le gouvernement aujourd'hui se bat pour des voies de communication qui soit digne et cette concr\u00e9tisation de meilleures voies de communication, nous sommes nature \u00e0 relier les r\u00e9gions et 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment un ciment symbolique auquel nous a n'attachons beaucoup d'importance, celui de la circonscription unique en bref le le District Val-de-Travers aujourd'hui, les \u00e9lecteurs peuvent \u00e9lire 8 d\u00e9put\u00e9s demain, ils pourront en \u00e0 lire sans on veut, on veut que tous les \u00e9lus, les \u00e9lus soient \u00e9lus par l'ensemble du canton, ces 2 \u00e9l\u00e9ments ne sont pas des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9cisifs mais c'est des \u00e9l\u00e9ments avec la reconnaissance des r\u00e9gions et de tout ce qui s'y passe, le cumul des atouts des r\u00e9gions, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui doivent y sont de nature \u00e0 donner des solutions le gouvernement n'est pas du genre \u00e0 laisser les bras ballants et \u00e0 dire qu'il y a pas de solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [91%] :\r\nAlors Fabien Fivaz cette grande question de la circonscription unique, elle a \u00e9t\u00e9 notamment \u00e9t\u00e9 battu par le Grand Conseil, on en parlait aussi dans nos d\u00e9crochages r\u00e9gionaux, c'est, c'est c'est diff\u00e9rent matin depuis lundi sur la sur la 1\u00e8re il y a eu cette formule qui \u00e9tait de dire la circonscription unique c'est comme chercher \u00e0 supprimer le R\u00f6stigraben en supprimant les cantons qu'est -ce que vous en pensez est -ce que c'est pas parce qu'on se raconte pas un petit peu les histoires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [91%] :\r\nMoi, j'ai dit au Grand-Conseil je crois qu'on supprime pas les r\u00e9gionalismes en supprimant les r\u00e9gions sur le papier, je vous ai dit comme \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente un peu la m\u00eame la m\u00eame image, aujourd'hui j'ai l'impression qu'on veut plut\u00f4t on veut plut\u00f4t impos\u00e9 le l'unit\u00e9 plut\u00f4t que plut\u00f4t que trouver des moyens de la de la de la faire fructifier la circonscription unique, c'est un peu \u00e7a quand m\u00eame, on va avoir, j'esp\u00e8re pas mais j'ose imaginer qu'on va peut-\u00eatre voter en m\u00eame temps que le nouvel outil l'h\u00f4tel judiciaire cette question- l\u00e0, donc on aura le 24 septembre ou autour de cette date l\u00e0 on aura dans le canton de Neuch\u00e2tel, un d\u00e9bat qui aurait pu, je l'ai dit avant \u00eatre qu'une question \u00e0 50 millions plus une question de localisation intelligente sur le plateau de la gare pour le nouvel h\u00f4tel judiciaire etc, et on aura un d\u00e9bat clairement \u00e9t\u00e9 identitaire, on l'a vu au Grand-Conseil, c'est c'est grosso-modo, les 2 partis repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, PS et PLR contrent tous les autres groupes politiques, j'ai encore entendu le PDC au d\u00e9bat, lundi soir, qui \u00e9tait aussi oppos\u00e9 et toujours pour cette r\u00e9gion cette raison -l\u00e0, on n'impose pas le consensus avec un projet de modification de la croissance, la Constitution, moi ce qui m'int\u00e9resse, m\u00eame sur les vous a dit, la question de mobilit\u00e9 2030 en particulier la question ferroviaire, elle va, elle va \u00eatre extr\u00eamement importante ces prochaines ann\u00e9es et puis il y a un autre projet, quand on a parl\u00e9 un peu entre les lignes, mais il y a cette probl\u00e9matique qu'on note qu'on entend toujours en filigrane mais qui est celle d'avoir des investissements qui sont r\u00e9partis sur le territoire, aujourd'hui on a l'impression, dans les montagnes qu'on investit avant tout dans littoral que tout descend et je pense que cette question l\u00e0 de reprendre ses investissements de donner aux montagnes cette cette cette de faire remonter des choses finalement c'est symbolique, mais je pense que \u00e7a fera \u00e9norm\u00e9ment pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [88%] :\r\nLaurent Kurth on n'impose pas comme \u00e7a, on la fin de la R\u00f6stigraben ou la fin d'un clivage au bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:30) [88%] :\r\nNon, mais je crois que j'ai montr\u00e9 avec les exemples j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure qu'au contraire on le construit patiemment, on pourrait citer d'autres doses exemple on a m\u00eame, il a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rendum qui s'annonce quand m\u00eame, oui il y a des choses qui ont pas fait l'objet de r\u00e9f\u00e9rendum et qui se construisait sur la base desquelles on peut vraiment construire l'avenir de de 50 ans, on est aujourd'hui en train de de confirmer physiquement l'organisation par exemple de l'administration cantonale sur les 2 p\u00f4les urbains principaux de ce canton avec 2 salles machine informatique une \u00e0 La Chaux-de-Fonds et et une \u00e0 Neuch\u00e2tel avec des p\u00f4les de d\u00e9veloppement dans des quartiers dans ton dont ton soutient le d\u00e9veloppement \u00e0 La Chaux-de-Fonds et et et \u00e0 Neuch\u00e2tel avec d'autres, d'autres projets, on a \u00e9voqu\u00e9 le le le RER tout \u00e0 l'heure et puis la question des institutions \u00e9voqu\u00e9e par Alain Ribaux, c'est non seulement une r\u00e9gion qui peut lire 100 d\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t que 8 mais c'est aussi des d\u00e9put\u00e9s qui doivent aller devant l'\u00e9lecteur de tout le canton et tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments vraiment qui me paraissent essentielles, il y a des petites touches au quotidien qui permet de faire des progr\u00e8s, il y a plus grandes avanc\u00e9es de temps en temps, on sent comme un peu et puis on recommence pour la question hospitali\u00e8re parce que si on parle d'investissements il y avait une fonction cantonale 175 millions d'investissements La Chaux-de-Fonds on s'est oppos\u00e9 avec monsieur Fivaz, je vais pas devenir plus longtemps que \u00e7a, mais pour dire que c'\u00e9tait bien dans cet esprit aussi que que on envisageait Geoff Jean-Charles Legrix vous si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [82%] :\r\nNon, si l'\u00c9tat vous en o\u00f9 vous pouvez suivre monsieur monsieur Kurth sur cette politique, on a l'impression que vous \u00eates finalement assez d'accord avec le conseil d'\u00c9tat d'aujourd'hui avec ce qu'il propose, vous \u00eates pas vraiment en opposition, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la preuve que je pourrais m'int\u00e9grer dans le Conseil d'\u00c9tat en finalit\u00e9, puisque c'est ce qu'on a go\u00fbt\u00e9 non mais en r\u00e9alit\u00e9, je dirais, on est pas l\u00e0 seulement pour de des marginalisation non mais je ai dire on n'est pas la pour un canton p\u00e9riph\u00e9rie c'\u00e9tait pour \u00e7a hein, c'est l'esprit non mais l'id\u00e9e, moi je comprends tout \u00e0 fait conseiller l'\u00c9tat Laurent Kurth qui, qui dit aussi le positif de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait mais par rapport \u00e0 l'R\u00f6stigraben, c'est moi qui le mentionner sur le plateau, c'est, je pense qu'il y a des choses qui ne se d\u00e9cr\u00e8te pas simplement avec quelque chose qui est dans une loi, c'est dans le coeur, que \u00e7a va changer, c'est cette dans les gens dans l'attitude qu'on a l\u00e0, dans le respect, je l'ai souvent dit le respect l'un de l'autre, et malheureusement le respect l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [90%] :\r\nEt vous lancez une initiative qui met le canton en porte-\u00e0-faux avec les travailleurs frontaliers qu'importe \u00e9norm\u00e9ment aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:41) [86%] :\r\nC'est ce que j'entends c'est justement ah non, on n'a jamais dit qu'on ferme les fronti\u00e8res, on a simplement dit qu'on veut respecter les gens qui sont chez nous, qu'ils soient suisses ou qu'ils soient \u00e9trangers, mais la personne qui chez nous m\u00e9rite d'avoir du travail, en priorit\u00e9, c'est normal, elle paye des imp\u00f4ts l\u00e0 elle consomme la elle habite l\u00e0 le mot de la fin, Alain Ribaux, il est pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [86%] :\r\nAh ben c'est gentil, alors moi je dirais que ce qui rassemble neuch\u00e2telois, c'est plus fort que ce qui les divise, et puis je suis vraiment de ceux qui se sentent profond\u00e9ment neuch\u00e2telois, pour respecter les r\u00e9gions frais spect et le notre entend faut investir partout de mani\u00e8re identique, mais il faut qu'on soit conscient qu'on est un effort pourrait travailler avec l'UDC au Conseil d'\u00c9tat, si c'\u00e9tait le cas, moi je travaille avec des au Conseil d'\u00c9tat, c'est les personnes et je peux travailler avec des personnes au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [86%] :\r\nHein, merci un grand merci \u00e0 vous, messieurs, merci les 4 candidats : on verra le 2 avril qui sait qui passe la rampe Laurent Kurth, vous \u00eates candidat socialiste au Conseil d'\u00c9tat mais heure est avec nous, Alain Ribaux \u00e9galement Fabien Fivaz, des Verts et Jean-Charles aux grilles de l'UDC tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vert Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la commission des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "CE, en charge du Dpt des finances et de la Sant\u00e9  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "Membre du Conseil communal", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36AF1DBA-3749-496A-BEC6-E6F9F8A5F659", "internalArchiveId": "36AF1DBA-3749-496A-BEC6-E6F9F8A5F659", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Garder les chats \u00e0 l'int\u00e9rieur pour favoriser la biodiversit\u00e9", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Un des lotissements de la ville de Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les chats de sortie pour favoriser la biodiversit\u00e9. Lanc\u00e9 il y a trois ans, ce projet-pilote exige des locataires qu'ils gardent les f\u00e9lins \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs appartements. La nature leur en sera reconnaissante.\r\n\r\n* * Garder les chats \u00e0 l'int\u00e9rieur pour favoriser la biodiversit\u00e9 12h30 Berne immeuble anti-chat\r\nInterdire les chats de sortie pour favoriser la biodiversit\u00e9. C'est la solution adopt\u00e9e par la ville de Berne dans un de ses lotissements. Lanc\u00e9 il y a 3 ans, ce projet-pilote exige des locataires qu'ils gardent les f\u00e9lins \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs appartements. La nature leur en sera reconnaissante, comme l'indique la Berner Zeitung ce matin. Alain Arnaud, les r\u00e9sultats sont convaincants ...\r\n((oui, bonjour libellules, papillons, h\u00e9rissons, l\u00e9zards, musaraignes ou crapauds. La responsable du service nature et \u00e9cologie de la ville de Berne nous l'expliquait ce matin: aux derniers contr\u00f4les, elle a recens\u00e9 77 esp\u00e8ces animales dans le p\u00e9rim\u00e8tre de ce lotissement de B\u00fcmpliz, construit dans les ann\u00e9es 50, et r\u00e9nov\u00e9 de la fa\u00e7on la plus \u00e9cologique il y a 3 ans. Les nouveaux locataires ont tous sign\u00e9 une charte dans laquelle ils s'engagent \u00e0 participer aux travaux d'am\u00e9nagement et d'entretien des espaces verts, et justement aussi \u00e0 garder leurs chats \u00e0 l'int\u00e9rieur. Et ceux qui vivent au rez-de-chauss\u00e9e \u00e0 ne pas avoir de chat du tout. La d\u00e9marche est d'autant mieux accept\u00e9e que d'autres bailleurs interdisent compl\u00e8tement les animaux domestiques dans leurs appartements ... et qu'il y a consensus pour dire que les chats domestiques sont trop nombreux en Suisse, et d\u00e9ciment certaines esp\u00e8ces d'animaux sauvages. Bref, les habitants du lotissement Fr\u00f6schmatt \u00e0 B\u00fcmpliz sont 9 sur 10 \u00e0 se d\u00e9clarer contents ou tr\u00e8s contents de la qualit\u00e9 de l'environnement qui les entoure. Mais les plus heureux, ce sont probablement les chats des lotissements voisins, qui ont toute libert\u00e9 de s'\u00e9battre comme bon leur semble.))", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420434", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Garder les chats \u00e0 l'int\u00e9rieur pour favoriser la biodiversit\u00e9 / 12H30_2017-03-08T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 08.03.2017"], "alternativeSummary": ["Un des lotissements de la ville de Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les chats de sortie pour favoriser la biodiversit\u00e9. Lanc\u00e9 il y a trois ans, ce projet-pilote exige des locataires qu'ils gardent les f\u00e9lins \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs appartements. La nature leur en sera reconnaissante."], "variantIds": ["ece-8420434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T21:33:40Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nInterdire les chats de sortie pour favoriser la biodiversit\u00e9, c'est la solution adopt\u00e9e par la ville de Berne dans un de ses lotissements lanc\u00e9 il y a 3 ans, ce projet-pilote exige des locataires qu'ils gardent les f\u00e9lins \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs appartements la nature leur en sera reconnaissant comme, comme l'indique la Bernard Zeitung de ce matin \u00e0 la Arnaud les r\u00e9sultats en tous les cas sont convaincants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nEh oui, bonjour, libellules, papillons h\u00e9rissons l\u00e9zards Mutarelli ou crapaud, la responsable du service Nature \u00c9cologie de la ville de Berne nous l'expliquer ce matin aux derniers contr\u00f4les la recenser 77 esp\u00e8ces animales dans le p\u00e8re Emmett le p\u00e9rim\u00e8tre de ce lotissement de B\u00fcmpliz, construit dans les ann\u00e9es 50 et r\u00e9nov\u00e9 de la fa\u00e7on la plus \u00e9cologique, il y a 3 ans, les nouveaux locataires ont tous sign\u00e9 une charte dans laquelle ils s'engagent \u00e0 participer aux travaux d'am\u00e9nagement et d'entretien des espaces verts et justement aussi \u00e0 garder leurs chats \u00e0 l'int\u00e9rieur et ceux qui vivent au rez-de-chauss\u00e9e, \u00e0 ne pas avoir de chats du tout, la d\u00e9marche est d'autant mieux accept\u00e9e que d'autres bailleurs, interdisent compl\u00e8tement les animaux domestiques dans leurs appartements et qu'il y a consensus pour dire que les chats domestiques sont trop nombreux en Suisse et d\u00e9ciment certaines esp\u00e8ces d'animaux sauvages, bref, les habitants du lotissement franchement h\u00e2te \u00e0 BUM plaide ce sont 9 sur 10 \u00e0 se d\u00e9clarer, contents ou tr\u00e8s contents de la qualit\u00e9 de l'environnement qui les entourent, mais les plus heureux, ce sont probablement les chats des lotissements voisins qui ont toute libert\u00e9 de ces battre comme bon leur semble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nQuestion d'Alain Arnaud, en Direct de Bienne, je vous le Disentis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T11:45:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E46C327-C91B-4EA6-84C2-1992218E0032", "internalArchiveId": "1E46C327-C91B-4EA6-84C2-1992218E0032", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 40% des requ\u00e9rants disparaissent au Tessin", "publicationDate": "2017-03-07T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'\u00e0 40% des migrants disparaissent au Tessin apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, selon une estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce taux n'est pas pr\u00e8s de retomber face \u00e0 la pression migratoire qui se dessine pour 2017.\r\n\r\n* * Jusqu'\u00e0 40% des requ\u00e9rants disparaissent au Tessin 12h30 Disparition migrants \r\nLe Parlement hongrois a adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 la r\u00e9introduction de la mise en d\u00e9tention syst\u00e9matique de tous les migrants entr\u00e9s dans le pays. Cette mesure supprim\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e en 2013 sous la pression de l'Union Europ\u00e9enne et du Haut commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s. Les migrants seront plac\u00e9s dans des \"zones de transit\" aux fronti\u00e8res serbe et croate, o\u00f9 il seront d\u00e9tenus dans l'attente d'une d\u00e9cision d\u00e9finitive concernant leur demande d'asile.\r\nBonjour Manon Schick.... on va parler de votre livre d'ici quelques minutes... mais d'abord votre r\u00e9action \u00e0 cette d\u00e9cision du parlement hongrois ? \r\nEn Suisse, Nous vous le disions dans nos pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions, \u00e0 la fronti\u00e8re sud, 40%\u00a0 des migrants disparaissent dans la nature apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile. C'est l'estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\u00a0Un taux qui n'est pas pr\u00e8s de retomber face \u00e0 la pression migratoire qui se dessine pour 2017. Nicole della Pietra, vous \u00e9tiez il y a quelques jours le long de cette fronti\u00e8re, qui n'est pas aussi herm\u00e9tique qu'il y parait ?\r\nCette r\u00e9putation colle \u00e0 la Suisse depuis la crise des migrants sur le versant italien \u00e0 C\u00f4me l'\u00e9t\u00e9 dernier, corollaire des mesures drastiques prises \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne \u00e0 Vintimille et par l'Autriche. Cela s'est traduit par une pression exponentielle sur la Suisse, avec 48'000 entr\u00e9es l'an dernier.\u00a0Au Tessin, la grande majorit\u00e9 des migrants souhaite se rendre en Allemagne. Sauf documents ad\u00e9quats, le transit par la Suisse est interdit. D'o\u00f9 le renvoi vers l'Italie. Ou alors, le migrant d\u00e9pose une demande d'asile en Suisse, pour s'\u00e9vaporer dans la nature le lendemain; ce que choisissent de faire 4 personnes sur dix.\u00a0\r\nNicole vous avez des exemples et des chiffres?\r\nLes exemples sont ceux que nous ont rapport\u00e9 Patrick Benz, le chef du Secteur des migrations aupr\u00e8s des Gardes-fronti\u00e8res. Comme ces deux Africaines visiblement sur le point d'accoucher. Elles voulaient se rendre en Allemagne, et au lieu de les renvoyer en Italie, vu leur \u00e9tat, elles sont h\u00e9berg\u00e9es au centre d'enregistrement Secr\u00e9tariat des migrations \u00e0 Chiasso. Mais, disparaissent le lendemain. Ou encore cet adolescent, qui dit vouloir rejoindre son oncle \u00e0 Berlin, mais dans l'impossibilit\u00e9 de traverser la Suisse, il opte pour l'asile...et disparait quelques heures plus tard.\u00a0Sans compter tous ceux\u00a0qui d\u00e9clarent ouvertement vouloir l'asile - ils \u00e9taient 19'000 l'an dernier rien qu'\u00e0 Chiasso - et dont 7'600 au moins ont d\u00e9guerpi juste apr\u00e8s.\u00a0\r\nNous le disions, la fronti\u00e8re est surveill\u00e9e, sauf que transiter\u00a0 ill\u00e9galement par la Suisse n'est pas impossible...\r\nJ'ai pu le constater: en gare de Chiasso par o\u00f9 arrivent plus de 80% des migrants, les gardes-fronti\u00e8res n'ont que quelques minutes pour monter \u00e0 bord des trains en provenance d'Italie et contr\u00f4ler les passagers. Ainsi, m\u00eame dans une rame moins qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide, impossible de v\u00e9rifier les identit\u00e9s de celles et ceux susceptibles d'entrer clandestinement en Suisse. On peut donc partir du principe que chaque jour plusieurs personnes, voire plusieurs dizaines de migrants passent entre les mailles du filet. A cela s'ajoutent la fronti\u00e8re verte et les passeurs, dont certains sont de v\u00e9ritables professionnels.\r\nNicole Della Pietra au Tessin", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420333", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jusqu'\u00e0 40% des requ\u00e9rants disparaissent au Tessin / 12H30_2017-03-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.03.2017"], "alternativeSummary": ["Jusqu'\u00e0 40% des migrants disparaissent au Tessin apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, selon une estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce taux n\u2019est pas pr\u00e8s de retomber face \u00e0 la pression migratoire qui se dessine pour 2017."], "variantIds": ["ece-8420333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T17:25:33Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn reste encore en Suisse sur la question des migrants, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous vous le disions dans nos pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions \u00e0 la fronti\u00e8re sud 40 pourcent des des migrants disparaissent dans la nature apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile : c'est l'estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un taux qui n'est pas pr\u00e8s de retomber face \u00e0 la pression migratoire qui se dessine pour cette ann\u00e9e 2017 Nicole de la Pietra vous \u00e9tiez Nicole il y a quelques jours le long de cette fronti\u00e8re qui n'est pas aussi herm\u00e9tique qu'il y para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, cette r\u00e9putation colle \u00e0 la Suisse depuis la crise des migrants sur le versant italien \u00e0 comme l'\u00e9t\u00e9 dernier, corollaire des mesures drastiques prises \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne \u00e0 Vintimille et par l'Autriche, cela s'est traduit par une pression exponentielle sur la Suisse avec pr\u00e8s de 49000 entr\u00e9es l'an dernier au Tessin, la grande majorit\u00e9 des migrants, souhaite se rendre en Allemagne sauf documents ad\u00e9quats le transitent par la Suisse est interdit, d'o\u00f9 le renvoi vers l'Italie, ou alors le migrant d\u00e9pose une demande d'asile en Suisse pour s'\u00e9vaporer dans la nature, le lendemain ce que choisissent de faire 4 personnes sur 10 Nicole ce que vous avez des exemples des chiffres oui alors les exemples sont ce que nous ont rapport\u00e9 Patrick Benz, le chef du Secteur des migrations aupr\u00e8s des garde- fronti\u00e8res comme ces deux Africaines visiblement sur le point d'accoucher, elle voulait se rendre en Allemagne et au lieu de les renvoyer en Italie, vu leur \u00e9tat, elles sont h\u00e9berg\u00e9es au centre d'enregistrement du secr\u00e9tariat des migrations qui assommait disparaissent le lendemain ou encore cet adolescent qui dit vouloir rejoindre son oncle \u00e0 Berlin, mais dans l'impossibilit\u00e9 de traverser la Suisse, il opte pour l'asile et dispara\u00eet quelques heures plus tard, sans compter tous ceux qui d\u00e9clarent ouvertement vouloir l'asile, ils \u00e9taient 19000 l'an dernier \u00e0 rien et dont 7600 au moins ont d\u00e9guerpi juste \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [85%] :\r\nNous le disions, \u00e0 la fronti\u00e8re est surveill\u00e9e, sauf que transitent ill\u00e9galement par la Suisse, c'est pas impossible, Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [94%] :\r\nOui, c'est ce que j'ai pu constater en gare de Casseau, par o\u00f9 arrivent, plus de 80 pourcent des des migrants, les gardes- fronti\u00e8res n'ont que quelques minutes pour monter \u00e0 bord des trains et contr\u00f4ler les passagers ainsi, m\u00eame dans une rame, moins qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide, impossible de v\u00e9rifier les identit\u00e9s de celles et ceux qui sont susceptibles d'entrer clandestinement en Suisse, on peut donc partir du principe que chaque jour, plusieurs personnes, voire plusieurs dizaines de migrants passent entre les mailles du filet \u00e0 cela s'ajoute \u00e9videmment la fronti\u00e8re verte et les passeurs, dont certains sont de v\u00e9ritables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [88%] :\r\nProfessionnels nos observations sur le terrain, Nicole della Pietra au Tessin, la ville de bain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T11:57:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B39C6811-E529-414D-9D0A-823B986DD3B4", "internalArchiveId": "B39C6811-E529-414D-9D0A-823B986DD3B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard Larcher, pr\u00e9sident du S\u00e9nat; (son: source France  Info);Jacques Gerber, membre du Parti lib\u00e9ral radical jurassien, ministre de la Sant\u00e9;Benazet,Pierre\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14court/FRANCE SON LARCHER) Il les a eus...\r\nLe titre du \"Parisien\" est \u00e9loquent ce matin...\r\nPour la presse fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Fillon a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa candidature \u00e0 la droite...\r\nIl a gagn\u00e9 une manche hier...\r\nEt pour cause, le comit\u00e9 politique des R\u00e9publicains, lui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien.\r\nLe pr\u00e9sident, r\u00e9publicain, du S\u00e9nat, l'a confirm\u00e9 hier soir en sortant de cette r\u00e9union de crise...\r\nG\u00e9rard Larcher...\r\n  0'30''\r\n(13/FRANCE C'EST GAGNE POUR FILLON PA) ((...les r\u00e9publicains rassembl\u00e9s et d\u00e9termin\u00e9s...autour de)) \r\nFran\u00e7ois Fillon...qui a donc gagn\u00e9 le bras de fer contre propre parti...\r\nUn parti...qui face \u00e0 l'absence de plan B...n'avait plus d'autres choix...que de se r\u00e9soudre...\u00e0 l'\u00e9vidence...\r\nParis...Ariane Hasler...\r\n  1'06''\r\n...r\u00e9ponse donc au soir du 23 avril...\r\nselon les sondages Fran\u00e7ois Fillon ne passerait pas ce premier tour...remport\u00e9 par Marine Le Pen et Emmanuel Macron. \r\nEt nouveau rebondissement peut-\u00eatre apr\u00e8s la rencontre pr\u00e9vue entre Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon...rencontre que l'ex-pr\u00e9sident veut concr\u00e9tiser le plus vite possible.\r\n(05/VS/TRACTATIONS ANALYSE PA) Autre \u00e9lection...et l\u00e0 le verdict tombera le 19 mars...\r\nC'est l'\u00e9lection au gouvernement valaisan...2\u00e8me tour...\r\n'Hier tous les partis se sont r\u00e9unis pour d\u00e9finir leur strat\u00e9gie, choisir leur candidat...L'enjeu c'est \u00e9videmment le 5\u00e8me si\u00e8ge.\r\nEt il se jouera entre l'UDC Oskar Freysinger, le socialiste St\u00e9phane Rossini et....le PLR! Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\nMais au final c'est bien le PDC qui devrait jouer les faiseurs de rois ...\r\nMarie Giovanola nous explique pourquoi.\r\n  0'59''\r\nLes partis ont jusqu'\u00e0 17 heure aujourd'hui pour d\u00e9poser leur liste. \r\nLes Verts de Thierry Largey, et le Rassemblement Citoyen Valais de Jean-Marie Bornet r\u00e9servent leur d\u00e9cision pour la mi-journ\u00e9e.\r\n(Br\u00e8ve Salerno) ...du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les \u00e9lections cantonales auront lieu au printemps 2018...mais les actes de candidatures se multplient au parti socialiste..\r\nHier c'est Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative de la ville de Gen\u00e8ve qui officialisait la sienne.\r\nElle s'ajoute \u00e0 celle de Carole-Anne Kast, Romain de Sainte-Marie, Carlo Sommaruga et Anne-Emery Torracinta...\r\nles militants du parti trancheront d\u00e9but mai.\r\n(D1/JURA: AVENIR DE L'H\u00d4PITAL DE MOUTIER PI) Partir ou rester...bernois? \r\nLes habitants de Moutier se d\u00e9cideront le 18 juin...\r\nEt le sort de l'h\u00f4pital de Moutier est intimement li\u00e9 \u00e0 cette votation...\r\nEn cas de rattachement au canton du Jura, qu'adviendra-t-il du site pr\u00e9v\u00f4tois...dont l'avenir pas assur\u00e9...c\u00f4t\u00e9 bernois pense pouvoir s'en passer...\r\nEt bien le gouvernement jurassien prend position au micro de notre correspondant...Ga\u00ebl Klein...\r\n  1'34''\r\nl'appartenance de Moutier le reste...un enjeu...votation le 18 juin.\r\n(Br\u00e8ve USA Trump) L'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine....\r\ntourne autour du nouveau d\u00e9cret migratoire sign\u00e9 hier par Donald Trump...\r\nD\u00e9sormais les citoyens de 6 pays et non plus 7 sont interdits de territoire am\u00e9ricain...\r\nL'Irak a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e de la liste...\r\nqui concerne encore la Syrie, l'Iran, le Soudan, la Libye, la Somalie et le Y\u00e9men.\r\nLes d\u00e9tenteurs de green card ou d'un visa ne sont pas concern\u00e9s...par ce nouveau d\u00e9cret...\r\nQuant \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, il est suspendu pour les 4 prochains mois. \r\nCe d\u00e9cret revisit\u00e9 est sens\u00e9 \u00eatre plus facile \u00e0 d\u00e9fendre devant la justice...\r\n***car il risque d'\u00eatre contest\u00e9....\r\nune grande association de d\u00e9fense des droits civiques a donn\u00e9 rendez-vous au pr\u00e9sident devant le tribunal. \r\nles ONG parlent d'un muslim ban 2.0...\r\nPour les d\u00e9mocrates, une interdiction m\u00eame dilu\u00e9e reste une interdiction..\r\nLes r\u00e9publicains eux sont contents...\r\nLe secr\u00e9taire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure va m\u00eame plus loin et songe \u00e0 s\u00e9parer les enfants de leurs parents, immigr\u00e9s clandestins...pour d\u00e9courager ceux qui seraient tent\u00e9s de passer ill\u00e9galement la fronti\u00e8re. John Kelly l'a dit sur CNN.\r\n(19/UE/RENCONTRE VERSAILLE, PA) Le chateau de Versailles...cadre d'une rencontre pr\u00e9sidentielles, au pluriel, hier...entre Fran\u00e7ois Hollande, Mariano Rajoy, Angela Merkel et Paolo Gentiloni...\r\n4 dirigeants qui ont jou\u00e9 aux faiseurs d'Europe...\r\nIls ont plaid\u00e9 pour une Europe \u00e0 plusieurs vitesse...capable de survire au brexit...\r\nIl \u00e9tait r\u00e9uni en mini-sommet hier...pour pr\u00e9parer le grand sommet europ\u00e9en de jeudi \u00e0 bruxelles. \r\nIl sera consacr\u00e9 \u00e0 la relance du projet europ\u00e9en.\r\nPierre B\u00e9nazet.\r\n  0'58''\r\n(D2/VD GRAND CONSEIL TAXES DETENUS) Retour en Suisse avec cette question:\r\nFaut-il faire payer aux d\u00e9tenus leur s\u00e9jour en prison? \r\nLe Grand Conseil vaudois en parlera aujourd'hui...puisqu'il \u00e9voquera les conclusions d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 par l'une de ses commissions..\r\nL'UDC avait d\u00e9pos\u00e9 un postulat exigeant de faire participer les prisonniers et leur familles aux co\u00fbts d'incarc\u00e9ration... \r\nIl se trouve que les d\u00e9tenus participent d\u00e9j\u00e0 mod\u00e9r\u00e9ment \u00e0 ces frais... et qu'il n'existe pas de lois en Suisse permettant de faire passer leur famille \u00e0 la caisse. \r\nLe postualt sera donc retir\u00e9...mais le d\u00e9bat sur ces co\u00fbts lui survira..\r\nMichael Peuker\r\n  1'38''\r\n(16/FRANCE/PORTRAIT ANNE SINCLAIR PA) ...je vous avais promis le portrait d'une cemme qui ferait passer les fillons pour des enfants de coeurs...\r\nVous vous demandez de qui il s'agit?\r\n...\r\nAnne Sinclair!\r\nl'ancienne femme de Dominique Strauss-Kahn s'invite dans le d\u00e9bat politique en France...\r\nElle sort un livre...\"Chronique d'une France bless\u00e9e\" \r\ndans lequel se confient presque tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. sauf un: Fran\u00e7ois Fillon qui a refus\u00e9. \r\nJacques Allaman nous dresse le portrait d'Anne Sinclaire une journaliste embl\u00e9matique du syst\u00e8me politico-m\u00e9diatique fran\u00e7ais. (ou jouanliste et politique font m\u00e9nage commu)\r\n  1'02''\r\nchronique d'une France bless\u00e9e, aux \u00e9ditions Grasset...sorti le premier mars dernier.\r\n(Br\u00e8ve JO 2026) et puis swiss olympic lancera-t-elle Sion 2026?\r\nr\u00e9ponse en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n le conseil ex\u00e9cutif de Swiss Olympic d\u00e9cidera de lancer ou non la candidature valaisanne..\r\nderni\u00e8re en lice en suisse...\r\nSi le conseil ex\u00e9cutif d\u00e9cide de lancer cette candidature, son choix doit \u00eatre formellement ent\u00e9rin\u00e9 par le parlement du sport le 11 avril\r\nMais il s'agirait ensuite de convaincre les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et le peuple des r\u00e9gions concern\u00e9es...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) De la neige en montagne aujourd'hui ...en plaine aussi ce matin par endroits!\r\nDe br\u00e8ves \u00e9claircies sur le Plateau et dans la plaine du Rh\u00f4ne cet apr\u00e8s-midi. \r\n7\u00b0 au maximum.\r\nDemain arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation avec de plus faibles pr\u00e9cipitations.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve s\u00e9isme) place\r\nNote: Titre et lead remani\u00e9s avec la force du s\u00e9isme r\u00e9vis\u00e9e. 3e paragraphe nouveau avec le lieu de la secousse.\r\nZurich (ats) Un tremblement de terre d'une magnitude de 4,6 sur l'\u00e9chelle de Richter s'est produit lundi \u00e0 21h12 en Suisse centrale. Cette secousse est une des plus fortes de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse.\r\nElle a pu \u00eatre ressentie dans toute la Suisse, a indiqu\u00e9 le Service sismologique suisse \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ). Pour un tremblement de terre d'une telle magnitude, des d\u00e9g\u00e2ts faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9s sont possibles \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00e9picentre. Un s\u00e9isme de cette puissance se produit en g\u00e9n\u00e9ral tous les un \u00e0 trois ans.\r\nLe Service sismologique a localis\u00e9 l'\u00e9picentre \u00e0 Linthal (GL). Il avait dans un premier temps parl\u00e9 du canton de Schwyz, \u00e0 six kilom\u00e8tres au nord-est du col du Klausen. \r\nHabitants inquiets\r\nQuelque 20 \u00e0 30 appels d'habitants inquiets sont parvenus \u00e0 la police cantonale de Schwyz, a indiqu\u00e9 un porte-parole joint par l'ats. Tout a vibr\u00e9 durant deux \u00e0 trois secondes \u00e0 la centrale d'engagement de la police. Aucun d\u00e9g\u00e2t n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9.\r\nLa police cantonale de Glaris a pour sa part re\u00e7u des dizaines d'appels, avec une tendance \u00e0 la hausse. La secousse a \u00e9t\u00e9 ressentie fortement, a t\u00e9moign\u00e9 un collaborateur de la police. Aucun d\u00e9g\u00e2t n'\u00e9tait non plus signal\u00e9. Mais comme il fait nuit, d'\u00e9ventuels d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas visibles.\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, le s\u00e9isme le plus fort s'est produit le 24 octobre pr\u00e8s de Lo\u00e8che-les Bains (VS). Avec une magnitude de 4,1, il avait \u00e9t\u00e9 ressenti dans de nombreuses r\u00e9gions du pays. Le pr\u00e9c\u00e9dent s\u00e9isme de magnitude similaire avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 pr\u00e8s de Sargans (SG) en 2013.\r\n(SDA-ATS\\/rz/ro) - brf066\r\n06.03.**\r\n(Br\u00e8ve booking) erne (ats) Les h\u00f4tels devraient pouvoir offrir des tarifs plus avantageux aux clients qui pr\u00e9f\u00e8rent passer par leurs sites que par une plateforme de r\u00e9servation en ligne type booking.com. Les s\u00e9nateurs ont soutenu lundi une motion PDC en ce sens. Le National devra se prononcer.\r\nLa Chambre des cantons a donn\u00e9 suite au texte du Soleurois Pirmin Bischof par 34 voix contre 5. La motion veut interdire les contrats qui imposent des clauses de parit\u00e9 tarifaire entre ces deux acteurs du tourisme. Depuis juillet 2015, les h\u00f4tels ne peuvent plus proposer sur leur site web des offres plus avantageuses que sur les plateformes en vertu de telles clauses, a rappel\u00e9 M. Bischof.\r\nLes commissions pay\u00e9es par les h\u00f4tels \u00e0 booking.com sont \u00e9lev\u00e9es, mais la plateforme leur fournit en retour des prestations de qualit\u00e9 et contribue fortement \u00e0 leur visibilit\u00e9, a affirm\u00e9 en vain Ruedi Noser (PLR/ZH). \"Sans compter que la Suisse doit se comporter comme l'Etat lib\u00e9ral qu'il est, dans un monde num\u00e9rique global.\"\r\nLa motion avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e en pl\u00e9num, mais son traitement avait \u00e9t\u00e9 suspendu. La commission a entretemps entendu des repr\u00e9sentants de la Commission de la concurrence (COMCO), d'h\u00f4telleriesuisse et de booking.com. Les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait agir contre la politique restrictive pratiqu\u00e9e par certaines plateformes en raison de leur position dominante.\r\nLes clauses de parit\u00e9 tarifaire restrictives limitent la marge de manoeuvre du secteur h\u00f4telier pour fixer les prix et nuisent \u00e0 la concurrence, a assur\u00e9 Beat Rieder (PDC/VS). Le Valaisan a cit\u00e9 sans les nommer des h\u00f4teliers qui \u00e9voquent des probl\u00e8mes tous azimuts avec les plateformes, comme le fait que celles-ci ne leur communiquent pas les donn\u00e9es des clients.\r\nInterdit chez les voisins\r\nDes changements fondamentaux sont par ailleurs intervenus l'an dernier, a ajout\u00e9 Pirmin Bischof. \"Tous les pays voisins ont interdit ces clauses restrictives ou sont en passe de le faire\", a-t-il expliqu\u00e9. Les concurrents directs de l'h\u00f4tellerie suisse dans l'arc alpin ne sont donc plus soumis \u00e0 ces clauses.\r\nLe Conseil des Etats veut \u00e9viter des entraves suppl\u00e9mentaires aux h\u00f4tels suisses qui souffrent d\u00e9j\u00e0 du franc fort. Il esp\u00e8re que cette inter", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude   / JDM_2017-03-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude   / JDM_2017-03-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8420431", "ece-8420415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:58Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes, tous, merci de nous rejoindre, chaque jour, Coralie Claude il n'y a plus de plan B en France, la droite s'est r\u00e9signer les r\u00e9publicains se range finalement derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon c'est une victoire pour le candidat, mais a priori pas pour son parti, Ariane Hasler nous expliquera pourquoi qui pour occuper le 5\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement valaisan Oskar Freysinger St\u00e9phane Rossini Esther Waeber-Kalbermatten et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre r\u00e9pondent pr\u00e9sents, les partis ont peaufin\u00e9 leur strat\u00e9gie hier mais au final c'est le PDC qui devrait faire la pluie et le beau temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nIl a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier, Donald Trump a pr\u00e9sent\u00e9 hier une nouvelle version de son d\u00e9cret anti- immigration pour emp\u00eacher les r\u00e9fugi\u00e9s et les ressortissants de certains pays majoritairement musulman d'entr\u00e9e sur territoire am\u00e9ricain alors tout cela s'inscrit -il dans une politique plus large de mise \u00e0 l'\u00e9cart des \u00e9trangers et des minorit\u00e9s raciales aux \u00c9tats-Unis et peut-\u00eatre qu'elle pourrait \u00eatre la r\u00e9ponse de ses minorit\u00e9s l'historien fran\u00e7ais Pape Ndyaye, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique du Nord, professeur \u00e0 Sciences Po Paris est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [95%] :\r\nFocus ce matin aussi sur un autre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nSi Jinping d'un pr\u00e9sident \u00e0 mi- mandat et qui sera donc \u00e0 la t\u00eate de la Chine pour 5 ans encore va -t-il rempiler, nous appellerons Rapha\u00ebl Grand notre correspondant sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nLes Bernois n'ont pas forc\u00e9ment besoin de l'h\u00f4pital de Moutier pour se faire soigner, c'est ce que laisse entendre le gouvernement bernois au cas o\u00f9 les pr\u00e9v\u00f4tois rejoindrait le Jura ce matin le gouvernement jurassien sort du bois, il dit son attachement \u00e0 l'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\n\u00e0 7 heures et quart nous retrouverons la s\u00e9rie de Dominique Choffat sur les immigr\u00e9s venus en Suisse pour travailler ce matin leur int\u00e9gration professionnelle avec un 1er constat l'initiative sur l'immigration de masse est d\u00e9j\u00e0 mises en oeuvre par certains employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [92%] :\r\nsoixante dollars la nuit, le prix d'une chambre d'h\u00f4tel, non celle d'une nuit en prison factur\u00e9s \u00e0 certains d\u00e9tenus am\u00e9ricains Le Grand Conseil Vaudois s'int\u00e9resse \u00e0 la question aujourd'hui et puis portrait de celle qui ferait presque passer P\u00e9n\u00e9lope Fillon pour une enfant de choeur, il les a eu le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [95%] :\r\nTitre du Parisien est \u00e9loquent ce matin pour la presse fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Fillon a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa candidature \u00e0 la droite, il a gagn\u00e9 une manche hier et pourquoi le comit\u00e9 politique des R\u00e9publicains lui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien le pr\u00e9sident r\u00e9publicain du S\u00e9nat l'a confirm\u00e9 hier soir en sortant de cette r\u00e9unis, r\u00e9union de crise, \u00e9coutez G\u00e9rard Larchet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [91%] :\r\nLe comit\u00e9 politique apr\u00e8s un large \u00e9change a renouvel\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 son soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon et s'engage \u00e0 oeuvrer au rassemblement des familles politiques de la droite et du centre autour de lui et du projet qu'porte pour le redressement national, Fran\u00e7ois Fillon a indiqu\u00e9 qu'il prendra des initiatives pour porter ensemble, toujours \u00e0 l'heure, les r\u00e9publicains sont donc rassembl\u00e9es autour de Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, qui a donc gagn\u00e9 le bras de fer contre son propre parti, un parti qui, face \u00e0 l'absence de plan B n'avait plus d'autre choix que de se r\u00e9soudre \u00e0 l'\u00e9vidence Paris Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [92%] :\r\nIl n'y a pas de plan B, il faut que chacun se reprennent, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon devant le comit\u00e9 des r\u00e9publicains, l'organe consultatif qui repr\u00e9sente tous les anciens candidats \u00e0 la primaire de la droite, on ne peut pas \u00eatre plus clair en quelques heures, la donne a chang\u00e9 dimanche quelque 40000 personnes \u00e9taient r\u00e9unies au Trocad\u00e9ro pour soutenir l'ancien 1er ministre dans la foul\u00e9e il annon\u00e7ait au 20 heures de France 2 que personne ne pouvait le pli, j'ai abandonn\u00e9 et hier matin, Alain Jupp\u00e9, non sans l'\u00e9gratigner, a annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 sa place, accul\u00e9s, les t\u00e9nors des r\u00e9publicains n'avaient plus d'autre choix que de s'aligner derri\u00e8re ce candidat dont on reconna\u00eetra \u00e0 des minima lapide n'a cit\u00e9 apr\u00e8s des semaines de confusion et de batailles autour de cette candidature et de son maintien, les choses sont clarifi\u00e9es, Fran\u00e7ois Fillon, et le chef du parti, le candidat l\u00e9gitime et incontestable de sa famille politique, Fran\u00e7ois Fillon, qui vient peut-\u00eatre avec son jusqu'au boutisme de signer l'arr\u00eat de mort de la droite pour ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles Ariane Hasler rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [94%] :\r\nParis, r\u00e9ponse donc au soir du 23 avril selon les sondages, Fran\u00e7ois Fillon ne passerait pas ce 1er tour reste \u00e0 voir aussi ce qui ressortira de la rencontre pr\u00e9vue entre Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon rencontre que l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut concr\u00e9tiser le plus vite possible autre \u00e9lection et l\u00e0 le verdict tombera le 19 mars c'est l'\u00e9lection au gouvernement valaisan 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nHier, tous les partis se sont r\u00e9unis pour d\u00e9finir leur strat\u00e9gie choisir leur candidat, l'enjeu, c'\u00e9tait \u00e9videmment le 5\u00e8me si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [95%] :\r\nIl se jouera entre l'UDC Oskar Freysinger, le socialiste St\u00e9phane Rossini et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre mais au final, c'est bien le PDC qui devrait jouer les faiseurs de roi Marine Giovanola nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [92%] :\r\nLa cl\u00e9 de ce 2\u00e8me tour est entre les mains du PDC qui a plac\u00e9 ses 3 candidats largement en t\u00eate dimanche avec plus de 40 pourcent des des voix mais avec qui le parti voudra gouverner pour l'heure aucune alliance n'est pr\u00e9vu, assure le pr\u00e9sident Serge M\u00e9trailler mais les tractations vont se poursuivre aujourd'hui ce que l'on sait, c'est que les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ne voudront pas de de socialistes et qu'il pourrait bien pr\u00e9f\u00e9rer la ministre sortante femmes et au valaisanne, Esther Waeber-Kalbermatten, \u00e0 St\u00e9phane Rossini, tous 2 repart pour un tour, ce que l'on sait encore c'est qu'une majorit\u00e9 du PDCI ne voudra pas non plus d'Oscar Freysinger qui a tent\u00e9 de faire imploser le parti soutiendra -t-il d\u00e8s lors le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui sera candidat, malgr\u00e9 une 9\u00e8me place et un retard de voir important, le nouvel homme fort du Valais, Christophe Darbellay, lui, en tout cas fait un appel du pied dimanche soir ce que l'on sait enfin, c'est que les mots d'ordre des partis ne sont plus forc\u00e9ment suivi que le PLR n'existe pas dans le Haut-Valais contrairement \u00e0 l'UDC Oskar Freysinger et que St\u00e9phane Rossini a jusqu'ici d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [93%] :\r\nLes partis ont jusqu'\u00e0 17 heures aujourd'hui pour d\u00e9poser leur liste les Verts de Thierry Largey, le Rassemblement Citoyen Valais de Jean-Marie Bornet r\u00e9servent leur d\u00e9cision pour la mi- journ\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les \u00e9lections cantonales auront lieu au printemps 2018 mais les actes de candidatures se multiplient au Parti socialiste, hier c'est Sandrine Salerno conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve qui officialisait la sienne, elle s'ajoute \u00e0 celle de Carole-Anne Kast Romain de Sainte-Marie Carlo Sommaruga ann\u00e9e Anne-Marie Anne \u00c9mery Torracinta les militants du Parti socialiste, trancheront d\u00e9but mai, partir ou rester bernois, les habitants de Moutier se d\u00e9cideront eux le 18 juin et le sort de l'h\u00f4pital de Moutier est intimement li\u00e9e \u00e0 cette votation en cas de rattachement au canton du Jura, qu'adviendra -t-il du site pr\u00e9v\u00f4tois, dont l'avenir n'est pas assur\u00e9 c\u00f4t\u00e9 bernois on pense pouvoir s'en passer, h\u00e9 bien le gouvernement jurassien prend position ce matin au micro de notre correspondant dans le Jura, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [96%] :\r\nNi Berne ni le Jura ne peuvent pr\u00e9tendre aujourd'hui garantir l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier avec certitude et la r\u00e9cente r\u00e9ponse du gouvernement bernois aux interrogations pr\u00e9v\u00f4tois ce n'est pas faite pour rassurer, estime -t-on dans le Jura, dans un courrier du 8 f\u00e9vrier adress\u00e9 \u00e0 la commune, il consid\u00e8re que le site de Moutier en cas de d\u00e9part de Moutier ne serait pas n\u00e9cessairement indispensable pour la population du canton de Berne, du point de vue de la couverture en soins, une phrase qui a surpris l'ex\u00e9cutif jurassien et son ministre de la Sant\u00e9, Jacques Gerber 7. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [97%] :\r\nTr\u00e8s interrogatif, on se demande \u00e0 quel point le site aujourd'hui est n\u00e9cessaire \u00e0 la population du canton de Berne et lorsque l'on voit peu le parcours du site de Moutier dans les al\u00e9as de la politique cantonale bernoise, on a peut-\u00eatre des soucis \u00e0 se faire pour la p\u00e9rennit\u00e9 de ce site. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [96%] :\r\nAu moins \u00e0 3 reprises ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, les autorit\u00e9s bernoises ont tent\u00e9 de r\u00e9duire les attributions de l'h\u00f4pital de Moutier en 2010, elles avaient m\u00eame il hypoth\u00e8se d'en faire un centre de sant\u00e9 pour les soins ambulatoires dans un contexte hospitalier en pleine mutation, Jacques Gerber, estime pour sa part que l'avenir du site de Moutier se situe bien au-del\u00e0 des souverainet\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [88%] :\r\nEnjeu sera de cr\u00e9er des grandes r\u00e9gions sanitaires suisses avec partage de prestations sur les diff\u00e9rents sites encore existants, on peut tout \u00e0 fait envisager que Moutier puissent trouver une sp\u00e9cialisation qui garantissent sa p\u00e9rennit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [96%] :\r\nEt lorsqu'on parle de ce dossier avec certains autonomistes on devine parfois un zeste de regret presque d\u00e9\u00e7u qu'ils sont d'avoir d\u00e9fendu cet h\u00f4pital lorsque Berne voulait le d\u00e9manteler, aujourd'hui, il ne serait plus un enjeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [91%] :\r\nL'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine maintenant elle tourne toujours autour du nouveau d\u00e9cret migratoire sign\u00e9 hier par Donald Trump d\u00e9sormais les citoyens de 6 pays et non plus 7 sont interdits de territoire am\u00e9ricain, l'Irak a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e de la liste, les d\u00e9tenteurs de Green Card ou d'un VISA ne sont pas concern\u00e9s par ce nouveau d\u00e9cret quant \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s bien il est suspendu pour les 4 prochains mois, ce d\u00e9cret revisit\u00e9 est cens\u00e9 \u00eatre plus facile \u00e0 d\u00e9fendre devant la justice car il risque bien d'autres contestent en tout cas une grande association D\u00e9fense des droits civiques, a donn\u00e9 rendez- vous au pr\u00e9sident devant le tribunal, les ONG parlent d'un meuble, une banane2,0 pour les les d\u00e9mocrates, une interdiction m\u00eame dilu\u00e9e reste une interdiction, les r\u00e9publicains, eux sont satisfaits : le secr\u00e9taire \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, va m\u00eame plus loin, il songe \u00e0 s\u00e9parer les enfants de leurs parents, immigr\u00e9s clandestins John Kelly l'a dit sur CNN. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [90%] :\r\nLe ch\u00e2teau de Versailles, on y vient, cadre d'une rencontre pr\u00e9sidentielles au pluriel hier entre Fran\u00e7ois Hollande Mariano rare et Angela Merkel et Paolo d'Gentiloni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [93%] :\r\n4 dirigeants qui ont jou\u00e9 aux faiseurs fasse honneur d'Europe, ils ont plaid\u00e9 pour une Europe \u00e0 plusieurs vitesses, capable de survivre au Brexit ils \u00e9taient r\u00e9unis en mini- sommet pour pr\u00e9parer le grand sommet europ\u00e9en qui aura lieu jeudi \u00e0 Bruxelles, il sera consacr\u00e9 \u00e0 la relance du projet europ\u00e9en, correspondance, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:43) [91%] :\r\nL'espagnol Mariano rare et s'est un peu d\u00e9marqu\u00e9 en plaidant pour que l'UE regarde vers l'horizon le plus lointain, vers le plus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne Possible mais les 3 autres ont plaid\u00e9 en choeur pour des projets tangibles dans lequel des groupes de pays pourraient s'engager sans attendre que tous les autres les rejoignent pour l'Italien Paolo d'Gentiloni, c'est l'Europe sociale qui constituent la priorit\u00e9 ainsi que la croissance et les investissements 2 points sur lesquels il rejoint Angela Merkel qui, pour sa part, ajoute aussi les questions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame son de cloche chez Fran\u00e7ois Hollande, qui estime que l'Europe doit \u00eatre faite diff\u00e9remment si elle veut continuer \u00e0 exister, reste \u00e0 voir maintenant si les propositions que les quatres de Versailles pr\u00e9senteront apr\u00e8s- demain \u00e0 leurs homologues r\u00e9ussiront \u00e0 conforter l'unit\u00e9 que souhaite maintenir les 27 face par des Britanniques, il n'est pas certain que l'id\u00e9e d'Europe \u00e0 2 vitesses ou \u00e0 vitesses multiple s\u00e9duisent ceux qui pourraient craindre d'\u00eatre laiss\u00e9s sur le bas-c\u00f4t\u00e9 de la route Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [98%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question : faut -il faire payer aux d\u00e9tenus leur s\u00e9jour en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [96%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois en discutera aujourd'hui puisqu'il \u00e9voquera les conclusions d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 par l'une de ses commissions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [88%] :\r\nL'UDC avait d\u00e9pos\u00e9 en fait un postulat qui exige de faire participer les prisonniers \u00e0 leurs familles au co\u00fbts d'incarc\u00e9ration, la Commission dans ses conclusions soulignent que les d\u00e9tenus participent d\u00e9j\u00e0 mod\u00e9r\u00e9ment \u00e0 ses frais et qu'il n'existe pas de lois en Suisse qui permettent de faire passer leur famille \u00e0 la caisse le postulat sera donc retir\u00e9 mais le d\u00e9bat sur les co\u00fbts lui survivra Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [90%] :\r\nFactur\u00e9 tout ou partie du g\u00eete aux d\u00e9tenus \u00e0 quel montant fix\u00e9 la limite de la participation dans les cantons latins, les prisonniers r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 voient pr\u00e9lever 8 francs par jour sur leur salaire, soit dans le canton de Vaud plus ou moins 3 pourcent des des co\u00fbts de leur incarc\u00e9ration, trop peu, disent certains, notamment au sein des rangs de l'UDC car pas assez dissuasif encaisser les co\u00fbts r\u00e9els de la prise en charge la question se pose ailleurs en Europe : les Pays-Bas, le Danemark, l'Espagne ou encore la Su\u00e8de y songe aux USA, en revanche, plusieurs \u00c9tats ont mis en oeuvre cette solution, les sommes demand\u00e9es peuvent aller au-del\u00e0 de 60 dollars la nuit, une formule adopt\u00e9e d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 90 dans certaines prisons de l'Ohio, Mike Britney, directeur politique de l'Union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles d\u00e9nonce ce syst\u00e8me, source d'endettement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:56) [85%] :\r\nMais il y a des autres avant la r\u00e9int\u00e9gration sociale des ex- d\u00e9tenus sont perspective il retourne le plus souvent en prison, ils accumulent encore plus de dettes \u00e9coute encore plus au contribuable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:07) [94%] :\r\nDes contribuables oblig\u00e9s parfois de soutenir des familles enti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:11) [88%] :\r\nToujours l'individu incarc\u00e9r\u00e9 \u00e9tait peut-\u00eatre la principale source de revenus de sa famille, non seulement les revenus de son poulain, mais ce syst\u00e8me va cribl\u00e9 de dettes et appauvrir toute cette famille, plusieurs membres de l'autorit\u00e9 judiciaire, ici en Ohio d\u00e9nonce cette mesure cette solution pousse souvent les familles des d\u00e9tenus, a demand\u00e9 l'aide sociale du gouvernement, alors qu'auparavant jamais ces familles auraient eu besoin de recourir \u00e0 l'assistanat moins p\u00e9rilleux pour les 20. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [92%] :\r\nUn cercle vicieux, donc, selon cet expert conclusion partag\u00e9e par plusieurs comt\u00e9s de l'Ohio, apr\u00e8s 20 ans de mise en oeuvre, les autorit\u00e9s locales abandonne peu \u00e0 peu, une solution jug\u00e9e insatisfaisante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [90%] :\r\nJe vous avais promis le portrait d'une femme qui ferait passe presque pass\u00e9 les Fillon pour des enfants de choeur, vous vous demandez peut-\u00eatre de qu'il s'agit, bonjour toujours Anne Sinclair Anne Sinclair, l'ex- de Dominique Strauss-Kahn qui s'invite dans le d\u00e9bat politique en France, elle sort un livre, chronique d'une France bless\u00e9e dans lequel se confient, presque tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, tout sauf un Fran\u00e7ois Fillon qui a refus\u00e9, Jacques Allamand nous dresse le portrait d'Anne Sinclair, une journaliste embl\u00e9matique d'un syst\u00e8me politico- m\u00e9diatique aux journalistes et politiques font parfois m\u00e9nage commun. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:21) [95%] :\r\nAncienne Star du journalisme politique durant les ann\u00e9es Mitterrand, Anne Sinclair avait pouss\u00e9 son ex- mari Dominique Strauss-Kahn \u00e0 briguer l'\u00c9lys\u00e9e va jusqu'au bout de tes ambitions lui avait -elle dit, en substance, DSK \u00e9tait all\u00e9 au bout de ses addictions sexuelles aujourd'hui, DSK a disparu mais, Anne Sinclair elle est toujours l\u00e0 sur le plateau TV de l'\u00e9mission, c'est \u00e0 vous, Sinclair assume sans complexe sa proximit\u00e9 avec le pouvoir lorsque Fran\u00e7ois Hollande sort d'un d\u00eener \u00e0 l'ambroisie avec Barack Obama Anne Sinclair s'invitent et invitent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:55) [81%] :\r\nJe pass\u00e9 par l\u00e0, j'avais tr\u00e8s envie d\u00e9lai Barack Obama et quand il sort, voil\u00e0, il y a une voix, une t\u00eate qui conna\u00eet, j'ai vous avez voil\u00e0 mais il y avait Jack Lang qui passait par l\u00e0, qui habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est c'est anecdotique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:07) [92%] :\r\nAnecdotique mais embl\u00e9matique, le livre d'Anne Sinclair fourmille de ce genre de sc\u00e8ne Hollande aurait propos\u00e9 \u00e0 l'ex- Madame DSK, le minist\u00e8re de la culture, \u00e0 lire : Anne Sinclair, on se dit que d\u00e9cid\u00e9ment les emplois fictifs de P\u00e9n\u00e9lope Fillon rel\u00e8ve de l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:23) [87%] :\r\nLa chronique d'une France bless\u00e9e, c'est sign\u00e9 Anne Sinclair, \u00e0 sa sortie aux \u00e9ditions Grasset le 1er mars dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais on va dire tout \u00e7a avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat merci Coralie Claude c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T07:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD6FEEAD-C179-4C9C-8214-1CE32C9FEED8", "internalArchiveId": "FD6FEEAD-C179-4C9C-8214-1CE32C9FEED8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Swiss Olympics a valid\u00e9 la candidature de la ville de Sion pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 : D\u00e9bat entre Denis Oswald, membre du Comit\u00e9 International Olympique (CIO) pour la Suisse, Vassilis Venizelos, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du groupe des Verts au Grand Conseil vaudois, Hans St\u00f6ckli, conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois, et Jo\u00ebl Robert, chef de la rubrique sportive de la RTS", "publicationDate": "2017-03-07T00:00:00Z", "summary": "L'aventure olympique continue pour Sion 2026. Le Conseil ex\u00e9cutif de Swiss Olympic a estim\u00e9 que ce projet remplissait les crit\u00e8res en vue d'une \u00e9ventuelle candidature helv\u00e9tique pour les JO. ", "durationSec": 1154, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420355", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Sion"], "thematicThemes": ["opinion publique", "jeux olympiques d'hiver", "ville candidate aux jeux olympiques"], "alternativeTitle": ["Sion 2026: Swiss Olympic donne son aval / FOR_2017-03-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'aventure olympique continue pour Sion 2026. Le Conseil ex\u00e9cutif de Swiss Olympic a estim\u00e9 que ce projet remplissait les crit\u00e8res en vue d'une \u00e9ventuelle candidature helv\u00e9tique pour les JO. D\u00e9bat entre Denis Oswald (CIO), Vassilis Venizelos (Verts/VD), Hans St\u00f6ckli (PS/BE), et Jo\u00ebl Robert, chef de la rubrique sportive RTS."], "variantIds": ["ece-8420355"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:24Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n29 on va ouvrir une page olympique dans ce forum avec la candidature de Sion 2026 bonne nouvelle pour ces partisans, elle vient d'\u00eatre valid\u00e9e par le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Swiss Olympic qui \u00e9tait r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, le parlement du sport doit encore trancher, ce sera le 11 avril mais tout indique que le processus sera lanc\u00e9, on peut souligner pour le chiffre que le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Swiss Olympic a pris sa d\u00e9cision par 13 voix \u00e0 0, donc \u00e0 l'unanimit\u00e9, processus sportif, \u00e7a c'est un aspect il y a un autre aspect, c'est l'aspect politique parce qu'il faudra encore convaincre les populations des 4 cantons concern\u00e9s, qui vont sans doute \u00eatre appel\u00e9s aux urnes le Valais Vaud Fribourg et Berne, on va en d\u00e9battre dans un instant avec 2 \u00e9lus aussi normalement accueillir dans ce forum, Denis, le Val-d Osswalt et le membre du CIO pour la Suisse, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Swiss Olympic, la r\u00e9union vient de se terminer et visiblement, il n'est pas encore avec nous, mais on va l'appeler et puis on va l'accueillir dans cette \u00e9mission d\u00e8s que ce sera possible, on va commencer cette discussion avant de d'aborder volet clairement politique hein, avec vous, Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates le chef de notre rubrique sportive tout d'abord, peut-\u00eatre une premi\u00e8re appr\u00e9ciation pourquoi est -ce que la candidature de Sion 2026 aujourd'hui valid\u00e9e par Swiss Olympic a de quoi s\u00e9duire le CIO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [87%] :\r\nBah, je pense que elle, elle entre dans le cadre du fameux agenda 20 20, voulue par le CIO, qui veut une manifestation plus r\u00e9duite, moins co\u00fbteuse, avec des infrastructures existantes, d\u00e9j\u00e0, c'est le cas du projet, telle que je l'ai vu en, \u00e0 mon avis, il tient la route, ils ne sont pas exag\u00e9rer, on est loin de la Russie de Sotchi, qui est un vrai scandale, il faut, il faut le dire, avec ses 45 ou 50 milliards on sera loin de P\u00e9kin, les sa, de ce qui devrait dans le la neige de culture de canon pour parler fran\u00e7ais, donc la crise de la Suisse, voil\u00e0, on est loin de tout cela, donc je pense que c'est cette cette conformit\u00e9 l\u00e0 qui peut plaire aux membres du CIO, les infrastructures, je l'ai dit sont l\u00e0, il y a aussi une envie mais vous avez raison de le souligner, on va convaincre tout d'abord, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, convaincre le peuple garder l'esprit de ce projet, \u00e7a c'est important, parce que j'ai beaucoup vu par le pass\u00e9 des projets au d\u00e9part qui avait l'air, comment dire, sympathique et correspondre aux r\u00e9alit\u00e9s tout \u00e0 coup s'enflammer s'envole et puis devenir compl\u00e8tement incroyable, faut vraiment regarder c'est esprit de ce projet montagnard, parce que cela et puis il faudra convaincre le peuple \u00e9tait aussi convaincre le CIO passe la concurrence \u00e9trang\u00e8re sera aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [91%] :\r\nSymboliquement, ce serait tr\u00e8s fort hein quand m\u00eame que la Suisse soit finalement la premi\u00e8re nation \u00e0 accueillir les Jeux divers de cette nouvelle agent Davin de 20 Retour \u00e0 la montagne, fin du gigantisme un certain esprit olympique, on a pu imaginer, il y a, il y a, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, la Suisse ici pourrait avoir une belle carte \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [90%] :\r\nOui, elle a certainement une carte \u00e0 jouer dans ce concert l\u00e0 dans ce concept l\u00e0 parce que c'est vrai que les r\u00e9cents exemples hein de de de Sotchi de P\u00e9kin n'entrent plus en consid\u00e9ration avec avec l'humeur actuelle Jean-Louis Jean-Louis dire il faut que les Jeux reviennent \u00e0 la montagne, dans un pays de tradition, la Suisse est un pays de tradition qu'on le veuille ou non, apr\u00e8s le peuple d\u00e9cidera les parlementaires d\u00e9cideront mais pour le pour le contour de de l'olympisme voulue par Thomas barrer l'agent de la 20 20, je pense que cette candidature \u00e0 sa place, si elle reste mesur\u00e9, c'est le convainc et si r\u00e9unit, c'est extr\u00eamement important, elle doit r\u00e9unir, non pas seulement les promoteurs du projet, la population, les parlementaires, la Suisse enti\u00e8re foncer sur un projet d'Union pour pouvoir gagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [89%] :\r\nTout \u00e7a dans un contexte justement de d\u00e9fiance populaire de devant les gens, on l'a vu en Hongrie, r\u00e9cemment, il y a aussi cette affaire Frankie Fr\u00e9d\u00e9ricks, l'ancien sprinter namibien qui qui qui a d\u00fb d\u00e9missionner du du CIO, donc on est toujours dans cette d\u00e9fiance malgr\u00e9 l'Agenda 21 aujourd'hui, c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, que de faire accepter une candidature pour les jeux Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [91%] :\r\nOh non, c'est m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous avez raison d'insister l\u00e0- dessus, on sent que dans l'opinion publique, il y a une d\u00e9fiance compte ces grosses institutions, on a suivi de pr\u00e8s l'affaire FIFA l'affaire du CIO aussi il y a eu de, de, de nombreux remous \u00e0 l'affaire Fr\u00e9d\u00e9ric s'en \u00e9tonne plus un homme qui a touch\u00e9 des pots-de-vin, peut-\u00eatre pour attribuer les Jeux \u00e0 Rio, donc il y a cette grosse d\u00e9fiance populaire et c'est pour moi le plus compliqu\u00e9 dans cette candidature, convaincre, rassembler pour pouvoir promouvoir une id\u00e9e olympique en Suisse, encore une fois dans un budget qui puisse correspondre aux r\u00e9alit\u00e9s de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [92%] :\r\nAlors on va d\u00e9bat dans un instant avec Vassilis V\u00e9nizelos qui le d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du groupe des Verts au Grand Conseil Vaudois, bonsoir monsieur, bonsoir \u00e9galement avec un St\u00f6ckli, conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois, ancien maire de Bienne bonsoir, bonsoir, on vous a convoqu\u00e9 un Vaudois un bernois ce soir parce que les populations de vos 2 cantons vont peut-\u00eatre devoir se prononcer, vu que la candidature de Sion implique aussi des sites sur le canton de Vaud sur le canton de Fribourg et sur le canton de Berne, alors on va peut-\u00eatre poser une 1\u00e8re question avec vous Monsieur V\u00e9nizelos le canton de Vaud, s'il est candidat doit -il absolument consulter sa population est -ce que pour vous, avant m\u00eame de parler de votre opinion par rapport \u00e0 la tenue de ces jeux ou pas est -ce que pour vous, cet indispensable que les citoyens puissent se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [91%] :\r\nPour moi, c'est effectivement une condition indispensable alors le le tableau qui \u00e9tait dress\u00e9 tout \u00e0 l'heure, certes s\u00e9duisant \u00e7a flatteur, m\u00eame si les contours du projet sont encore relativement renfloue aujourd'hui et m\u00e9rite d'\u00eatre clarifi\u00e9e sur un certain nombre de points pour nous, il a, il est in\u00e9vitable de passer par un un scrutin populaire car lorsque l'on se lance dans dans ce genre d'aventure, il est important de se demander pour qui on l'organise et l\u00e0 la question \u00e0 laquelle nous devons r\u00e9pondre est de savoir si cet \u00e9v\u00e9nement r\u00e9pondra \u00e0 un besoin des populations locales sera capable de susciter un aucun engouement aupr\u00e8s des populations locales aura des retomb\u00e9es \u00e9conomiques r\u00e9gionales importantes et pour cela, \u00e0 mon avis, il faut que le comit\u00e9 d'organisation, trouver les arguments pour convaincre la population il y avait pas aujourd'hui, alors \u00e0 mon avis, pour l'instant au vu du projet qui a pr\u00e9sent\u00e9 les contours sont sont beaucoup trop flou et et des exemples r\u00e9cents qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure \u00e0 leur 16 cercle l'exemple de Sotchi caricatural et sans doute que nous retomberont plus jamais dans dans ce genre d'exc\u00e8s mais il y en a d'autres des exemples de ce type, il y a Turin il y a Ath\u00e8nes ou ou des infrastructures sont sont laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, il y \u00e0 Tokyo qui, qui r\u00e9cemment a annonc\u00e9 un doublement de son budget, alors qu'il y a quelques ann\u00e9es, on nous promettait que Tokyo sera exemplaire de ce point de vue -l\u00e0, donc, pour l'instant, les organisateurs de ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements et le CIO ne nous sont pas convaincus et a clairement le CIO a clairement p\u00each\u00e9 par exc\u00e8s d'gigantisme, donc nous attendons de juger sur pi\u00e8ce, nous attendons de voir ce que va nous proposer le comit\u00e9 d'organisation, mais c'est vrai que en \u00e0 nous avons pas suffisamment d'Dalayman pr\u00eate convainc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [90%] :\r\nAnne St\u00f6ckli m\u00eame question est -ce que les citoyens bernois vont devoir se se prononcer sur un projet, une \u00e9ventuelle participation du canton de Berne \u00e0 des Jeux olympiques \u00e0 cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [89%] :\r\nVous me permettez que je commence d'abord r\u00e9pondre peu \u00e0 mon cher coll\u00e8gue, moi j'ai l'impression que de toute fa\u00e7on vous \u00eates contente parce que, tout d'abord, on parle avec des mots, vision du projet suisse et puis apr\u00e8s P\u00e2ques, on vient avec les et les mitraillettes pour dire que oui, mais toute fa\u00e7on dans le monde entier, \u00e7a va pas, et je d\u00e9plore ce cette vue parce que nous nous sommes vraiment donn\u00e9 de la peine, cher monsieur, de \u00eatre franc, ouvert et nous, nous vous invitons \u00e0 collaborer \u00e0 l'\u00e9laboration de ce fameux projet de cette fameuse occasion de r\u00e9unir notre pays et de faire, j'ai une candidature suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [88%] :\r\nSt\u00f6ckli est -ce que cette franchise, cette ouverture d'aller jusqu'\u00e0 faire voter les sites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:27) [88%] :\r\nRien de 2\u00e8me remarque c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, chers coll\u00e8gues n'est -ce pas est -ce que on se tient au PS qui est sorti, on ne se tient pas aux constitutions cantonale, communale au \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale si la Constitution pr\u00e9voit un vote soit obligatoire au facultatifs, h\u00e9 bien on le fait, par contre, moi je n'ai je suis absolument pas d'accord que pour une OPA pour autre question en grand, en quittant la les conditions, les six h\u00e2tives les conditions constitutionnelles et puis on dit que de toute fa\u00e7on pour les gens dans la paix, a de toute fa\u00e7on pour ce projet \u00e9cologique, on veut un vote n'est -ce pas cette vue elle aussi tr\u00e8s bizarre, parce que vous vous mettez maintenant la question des jeux \u00e0 la pique dans un autre coin que de tous les autres d\u00e9penses, donc moi je dis, pour l'instant on ne peut pas encore dire combien devra \u00eatre pay\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration par les cantons par les communes et au moment o\u00f9 nous avons d\u00e9fini le projet parce que nous sommes au d\u00e9but, nous avons re\u00e7u le mandat Aubert nous allons recevoir le mandat le 11 avril pour pr\u00e9parer une candidature h\u00e9 bien au moment o\u00f9 cette candidature sera pr\u00eate au moment o\u00f9 les montants seront fix\u00e9s, h\u00e9 bien c'est les l\u00e9gislations cantonales communales f\u00e9d\u00e9ral qui vont d\u00e9cider oui ou non il y aura un vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [88%] :\r\nAlors candidat qui s'int\u00e9resse de pr\u00e8s de 70, oui vous \u00eates -vous c'est int\u00e9ressant parce qu'on a 2 on a de par le monde en a vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vaudois monsieur V\u00e9nizelos, un St\u00f6ckli, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale mais vous \u00eates les 2 de gauche, un socialiste et un Vert, c'est plus dans ce qu'on a habituellement qu'on a des des avis sceptiques par rapport \u00e0 l'organisation des Jeux du c\u00f4t\u00e9 des bernois ici en tout cas, on entend un enthousiasme assez vibrant est -ce que vous ne partagez pas quand m\u00eame un petit peu monsieur V\u00e9nizelos quelque part un grand projet sur lequel on pourrait aussi partir d'un d'un d'un a priori positif d'une bonne gestion on Secure a aussi beaucoup d'argent, qui sera mis sur l'attaque par le CIO, plus de 600 millions de francs pour finalement permettre de g\u00e9rer un certain nombre de de co\u00fbts et d\u00e9penses financi\u00e8res pourquoi pas s'enthousiasmer un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [91%] :\r\nJe remercie mon coll\u00e8gue St\u00f6ckli de vouloir m'associer \u00e0 son enthousiasme que je partagerai volontiers, mais pour le moment, encore une fois c'est c'est plut\u00f4t non m\u00eame m\u00eame si je me demande quel convaincu, bien entendu, je consid\u00e8re que pour le canton de Vaud : nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e0 faire, nous avons de gros d\u00e9fis qui nous attendent ces prochaines ann\u00e9es il y a notamment la crise du logement il y a le vieil vieillissement de la population en 2040 les les pluies tentons vont de 8 entend parlons vont quasiment doubl\u00e9, nous avons des d\u00e9fis en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 avec un des grands, un des plus grands chantiers nationaux qui sera ouvert en 2025 la gare de Lausanne, nous avons un d\u00e9fi en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, sortir du du nucl\u00e9aire, donc pour moi l'organisation l'Inter \u00e9v\u00e9nement ne fait pas partie des priorit\u00e9s maintenant si le comit\u00e9 d'organisation, et Monsieur St\u00f6ckli arrive \u00e0 me d\u00e9montrer qu'on est capable d'organiser un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 visage humain, o\u00f9 l'on minimise les impacts environnementaux et territoriaux, on est capable de g\u00e9rer l'impact sur les finances publiques, on est capable de proposer des infrastructures qui seront utiles sur le long terme et on est capable de susciter un enthousiasme un engouement comme le souhaite Monsieur St\u00f6ckli alors l\u00e0 peut-\u00eatre comme on plut\u00f4t non, se transformant en plut\u00f4t oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [85%] :\r\nD'St\u00f6ckli justement, aujourd'hui, on a, on a tellement l'augure mal \u00e0 partir, moi je vais vous poser une question, aujourd'hui, on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:46) [89%] :\r\nOn va essayer de discuter ensemble parce que vous savez, les critiques, h\u00e9 bien il renforce nettement le projet si si la gauche, les Verts et vous \u00eates tous les autres participent \u00e0 la pens\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation de ce processus, h\u00e9 bien, le r\u00e9sultat sera encore meilleur et puis \u00e0 la fin, peut-\u00eatre m\u00eame on va convaincre les bien Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:08) [90%] :\r\nJe vais quand m\u00eame vous poser ma question vaine Vassilis V\u00e9nizelos parlait des des d\u00e9fis, des priorit\u00e9s avec les finances publiques, aujourd'hui on apprend que le cercle les finances du canton de Berne en 2016 \u00e9tait pas si mauvaise, mais qu'il fallait quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pour les prochaines ann\u00e9es, parce que les perspectives sont pas excellentes est -ce que dans ce contexte -l\u00e0, parler de, de, de, de financer des frais de s\u00e9curit\u00e9 ou une reine, r\u00e9novation de de la patinoire est -ce que c'est une priorit\u00e9 pour le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [90%] :\r\nVous savez c'est tr\u00e8s bizarre n'est -ce pas dans notre pays chaque cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui ont pr\u00e9sent\u00e9 les comptes en fait des r\u00e9sultats extraordinaires, des r\u00e9sultats tr\u00e8s positifs et puis en m\u00eame temps en parle des projets \u00e9taient \u00e9conomiser, projet de de d'aust\u00e9rit\u00e9 pourtant en fait des b\u00e9n\u00e9fices, l'un apr\u00e8s l'autre et donc n'est -ce pas pour moi, c'est clair, il y a les priorit\u00e9s que mon coll\u00e8gue a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur la mienne aussi, donc l\u00e0 on se trouve et on va se battre, par contre, moi je crois que, par exemple dans le domaine de la sant\u00e9 des gens Olympic peuvent apporter beaucoup, beaucoup de nouvelles amant dans le domaine de la promotion du tourisme dans la, dans le domaine de de la reconstitution de notre vie commune, h\u00e9 bien un projet, c'est pas seulement le jeu Nestl\u00e9 les Jeux, \u00e7a c'est apr\u00e8s un r\u00e9sultat, mais c'est le processus qu'il faut faire ensemble, vous savez, moi j'ai v\u00e9cu le processus de l'Expo 02 est -ce que vous dire que cela a \u00e9norm\u00e9ment contribu\u00e9 aussi \u00e0 l'esprit f\u00e9d\u00e9ral et c'est dans ce contexte, j'avoue que les Jeux olympiques ne sont pas vraiment donc la chose la plus importante, c'est vrai, mais une chose \u00e9norm\u00e9ment pourtant quand m\u00eame entrer que nos dirigeants soient pr\u00eats \u00e0 \u00e0 \u00eatre l'Inde un pays d\u00e9mocratique, qui organise des jeux \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [91%] :\r\nAlors il y a quelqu'un qui va \u00eatre d'accord avec vous sans doute cette Denis Osvaldo bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates membre du CIO pour la Suisse, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Swiss Olympic vous revenez \u00e0 l'instant de Berne en on vous accueille, depuis notre Studio de Neuch\u00e2tel, on vous remercie d'avoir si arriv\u00e9 juste \u00e0 temps pour cette r\u00e9mission en amour, vous avez peut-\u00eatre entendu une partie de ce d\u00e9bat sur les enjeux politiques qui vont \u00eatre notamment d\u00e9battu par la population marche de de cette candidature, on entend notamment ses craintes par rapport au gigantisme, ont dit tout le temps o\u00f9 il y a l'agenda 21 du CIO mais est -ce que vraiment \u00e7a va \u00eatre respect\u00e9 est -ce qu'on ne va pas mettre finalement le pied dans un engrenage, on va partir avec des du budget qui explose dans tous les sens, comment est -ce que vous pouvez nous garantir aujourd'hui que le projet restera sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [91%] :\r\nAlors que le l'Agenda 21 effectivement marque une sorte de r\u00e9volution dans les proc\u00e9dures de candidatures olympiques Les ce sera la premi\u00e8re fois qu'il sera v\u00e9ritablement mis en oeuvre, il le sera pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9 de de 2002 2024 mais pour les jeux divers, ce sera v\u00e9ritablement la premi\u00e8re fois, et d'ailleurs le projet qui est pr\u00e9sent\u00e9, mais pr\u00e9cis\u00e9ment en oeuvre les principes de l'agenda 21, le but de l'Agenda 21 et de faciliter l'organisation des Jeux et surtout de de les rendre moins co\u00fbteux avec la diss\u00e9mination des des sites sur toute une r\u00e9gion du pays, on utilisera uniquement des sites existants, ce qui veut dire que ce sera d\u00e9cid\u00e9 durable, certains vont \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es, mais probablement qu'ils auront qu'ils ont besoin de l'\u00eatre, de toute mani\u00e8re et de cette mani\u00e8re on on a, on est certain que le budget sera sera pas d\u00e9passer ce qu'il faut bien distinguer, et \u00e7a c'est souvent mal compris les exemples qu'on redonne de, de, de, de Sotchi et et d'autres, d'autres villes qui ont organis\u00e9 les Jeux olympiques, on m\u00e9lange le budget op\u00e9rationnel et le budget d'investissement le budget op\u00e9rationnel dans la candidature suisse et de 1 1000000000 600000 francs, mais il faut savoir que ce budget est enti\u00e8rement financ\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire par 650 millions fournis par le CIO par la billetterie et les sponsors nationaux de toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis qu'on suit les Jeux olympiques, les Budgets op\u00e9rationnels n'ont jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 et m\u00eame certaines villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [90%] :\r\nMais pas compte de la s\u00e9curit\u00e9, comment on fait pour les contr\u00f4ler, parce que c'est vrai que l\u00e0 c'est un domaine dans lequel on a tendance \u00e0 voir les chiffre qui part dans le rouge assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:39) [89%] :\r\nAlors effectivement la la s\u00e9curit\u00e9 est un probl\u00e8me de plus en plus aigu\u00eb, on a la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 d'autres occasions, on a la s\u00e9curit\u00e9 pour accueillir le le World Economic Forum \u00e0 Davos, ou pour toute autre grande manifestation d'importance, donc c'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est une de obligation pour le pays h\u00f4te, mais qui va, qui n'affecte pas le budget de la candidature, lui- m\u00eame, c'est \u00e7a a Montand qui est pris en charge par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les camps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:09) [94%] :\r\nJustement par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons dans ce cadre -l\u00e0, donc par les contribuables dans ce cadre -l\u00e0, ce qui n'est pas justement important qui est une une adh\u00e9sion populaire et que les gens puissent voter pour savoir s'ils ont envie que l'argent public soit investi dans ses frais de s\u00e9curit\u00e9 pour les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:23) [90%] :\r\nAlors le je crois que Monsieur St\u00f6ckli tout \u00e0 l'heure d'apr\u00e8s ce que ce que j'ai entendu je juste arriv\u00e9 l\u00e0, mais il me semble qu'il a bien expliqu\u00e9 le probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me de droit constitutionnel, on ne peut pas organiser des consultations pour populaire comme on veut, en Suisse, elle s'organise \u00e0 l'occasion d'une d\u00e9pendance qui est soumise au peuple et alors si on atteint les montants fix\u00e9s par les constitutions cantonales on devra devra consulter la la population et je pense que c'est une, c'est une bonne chose pour ce qui est de, de, de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a cette halle aux grands argentiers de prendre la d\u00e9cision, parce que il faut mettre quand m\u00eame dans la balance au regard du co\u00fbt que \u00e7a peut repr\u00e9senter au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, tout ce que les Jeux, la venue des gens Suisse pourrait apporter \u00e0 notre pays, au point de vue de l'image, au point de vue du tableau du tourisme, certainement que que c'est mon message oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:22) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir partag\u00e9 avec nous donnions en objet de prendre cong\u00e9 la la montre avance rappelle vous \u00eates le membre du CIO pour la Suisse, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de Swiss Olympic merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Vassilis V\u00e9nizelos, vous \u00eates toujours avec nous, encore un dernier mot de la fin, on vous fait r\u00e9agir \u00e9galement en St\u00f6ckli tr\u00e8s rapidement 30 secondes chacun, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 changer d'avis, vous a entendu tout \u00e0 l'heure en St\u00f6ckli que vous aviez o\u00f9 l\u00e0 il y a un potentiel, on sent qu'il pourrait \u00e9voluer sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:46) [93%] :\r\nAlors moi je me r\u00e9jouis de cet optimisme, cette ambition de vouloir d\u00e9velopper un projet \u00e0 visage humain, je suis moi- m\u00eame amateur de sport, mais pour garder l'esprit de ce ce projet, il faudra r\u00e9sister aux exigences de la CIO en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de qualit\u00e9 des infrastructures et r\u00e9sister aux volont\u00e9s des sponsors d'organiser un \u00e9v\u00e9nement visible qui draine \u00e9norm\u00e9ment de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:05) [91%] :\r\nOn ne St\u00f6ckli vous avez 30 secondes pour convainc les citoyens que malgr\u00e9 les difficult\u00e9s financi\u00e8res \u00e0 venir et budg\u00e9taire, c'est un projet qui vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:13) [89%] :\r\nN'est -ce pas la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a fait un b\u00e9n\u00e9fice lors de 600 millions donc ce montant l\u00e0 peut-\u00eatre aurait d\u00e9j\u00e0 suffi de financer cette candidature, donc il n'est -ce pas il faut toujours m\u00e9decin dans la relation dans laquelle elle se trouve et, aujourd'hui, la Suisse et les murs pour organiser des Jeux olympiques pour mettre en vigueur en marche, mouvement qui va durer 15 \u00e0 20 ans pour renouveler, d'une part dans notre pays et, d'autre part aussi pour donner une contribution au projet de jeter Jeux olympiques avec un visage humain, mais je me r\u00e9jouis que compte de rencontrer mon cher coll\u00e8gue, pour moi je ensemble ensemble organis\u00e9 une bonne quand il y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:59) [88%] :\r\nMerci beaucoup en St\u00f6ckli, ancien maire de Bienne Consodata socialiste bernois Vassilis V\u00e9nizelos, d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du groupe des Verts au Grand Conseil Vaudois mais merci \u00e9galement \u00e0 Jo\u00ebl Robert, chef de notre rubrique moi convoitait son va succ\u00e9der bat avec attention, c'est clair, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oswald, Denis", "role": "membre du Comit\u00e9 International Olympique (CIO) pour la Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Venizelos, Vassilis", "role": "d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du groupe de Verts au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11A6556A-10F6-4912-9317-3C1B260B122B", "internalArchiveId": "11A6556A-10F6-4912-9317-3C1B260B122B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sept candidats pour cinq places au Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2017-03-07T00:00:00Z", "summary": "Ils seront sept pour cinq places lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan le 19 mars: 3 PDC, 2 PS, 1 UDC et 1 PLR. Jean-Marie Bornet, candidat du Rassemblement Citoyen Valais, et Thierry Largey, des Verts, ont renonc\u00e9.\r\n\r\n* * Sept candidats pour cinq places au Conseil d'Etat valaisan Il seront donc 7... 7 \u00e0 se disputer les 5 si\u00e8ges disponibles lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan, le 19 mars prochain. \r\nL'\u00e9cologiste Thierry Largey et le repr\u00e9sentant du Rassemblement Citoyen Valais, Jean-Marie Bornet, ont renonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 se pr\u00e9senter au second tour...\r\nUne \u00e9lection qui opposera donc les PDC Christophe Darbellay, Jacques Melly et Roberto Schmidt; les socialistes Esther Waeber Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini; le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et l'UDC Oskar Freysinger... \r\nIl reste, Yves Terrani, que s'agissant des pronostics quant \u00e0 ce scrutin c'est toujours la bouteille \u00e0 encre...\r\n...Eh oui. Disons que s'il y a une chose qui est certaine, ce soir, c'est que Christophe Darbellay est \u00e9lu. Parce qu'il est le seul repr\u00e9sentant de la r\u00e9gion constitutionnelle du Bas-Valais lors de ce deuxi\u00e8me tour. Il lui faudra juste b\u00e9n\u00e9ficier d'une voix... la sienne par exemple... le 19 mars, pour sortir le champagne. Il ne s'agit pas en effet d'une \u00e9lection tacite. Jacques Melly et Roberto Schmidt pourront le sabrer avec lui, tant leur avance est confortable. Maintenant, il y a quelque chose qu'il convient de garder \u00e0 l'esprit, et que le fin observateur de la politique valaisanne qu'est Philippe Bender aime \u00e0 dire, c'est qu'\"au premier tour d'une \u00e9lection, on choisit; au deuxi\u00e8me, on \u00e9limine\". D'autant plus dans un canton o\u00f9 il n'y a plus de parti h\u00e9g\u00e9monique...\r\nC'est vrai, le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique. Il ne l'est plus...\r\n... Mais c'est quand m\u00eame lui qui a toutes les cartes en main aujourd'hui pour choisir avec qui il veut travailler au Gouvernement. Il a les moyens de soutenir ou de rejeter les coalitions. Cela dit, le peuple valaisan doit se poser trois questions au cours des jours \u00e0 venir: veut-il un gouvernement de centre-gauche ou de centre-droit? Un gouvernement sans femmes? Un gouvernement sans deux repr\u00e9sentants du Haut-Valais? La cl\u00e9 est l\u00e0. Et les surprises possibles.\r\nEt que d\u00e9sire le PDC?\r\n... Disons que le PDC sait ce dont il ne veut pas: Oskar Freysinger et deux socialistes au Gouvernement. Mais sinon, il ne sait pas vraiment ce qu'il souhaite. Si ce n'est placer ses trois candidats au Conseil d'Etat et maintenir les deux si\u00e8ges haut-Valaisans. Pour ne pas mettre le bazar... Il reste que pour l'instant, visiblement, le PDC n'entreprend rien. Il attend la bataille du 19 mars. Car bien \u00e9videmment, il n'a pas besoin de sortir du bois...\r\nMais quand m\u00eame, les pronostics, Yves Terrani? Parce que, vu de l'ext\u00e9rieur, le sentiment \u00e0 l'approche du 19 mars, c'est \"tous contre Oskar Freysinger\". Sauf \u00e0 l'UDC bien s\u00fbr?\r\n... Laissons tomber les pronostics et interrogeons-nous. Par rapport \u00e0 son score du premier tour, Oskar Freysinger, 6e au classement, dispose-t-il d'une r\u00e9serve de voix? La r\u00e9ponse pourrait bien \u00eatre non. Dans le Bas-Valais, Nicolas Voide lui a permis de tirer des voix. Ce ne sera plus le cas. Dans le Haut-Valais, il ne fera pas forc\u00e9ment beaucoup mieux. Parce que les Haut-Valaisans vont voter ethnique pour maintenir leurs deux si\u00e8ges. Et m\u00eame si Oskar Freysinger. qui a beaucoup perdu de sa superbe au premier tour et qui fait m\u00eame douter nombre d'UDC. aime \u00e0 dire ces jours-ci qu'il est \u00e0 quelque part haut-valaisan, ce n'est pas le cas. Le match entre Freysinger, Rossini et Favre est donc tr\u00e8s ouvert. Sera-t-il arbitr\u00e9 par le report des voix de ceux qui ont vot\u00e9 Jean-Marie Bornet et Thierry Largey? Impossible \u00e0 dire en l'\u00e9tat. Par contre, les candidats concern\u00e9s vont devoir plus que jamais battre le pav\u00e9...\r\nNotre correspondant en Valais, Yves Terrani, en direct de notre studio de Sion...", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420358", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sept candidats pour cinq places au Conseil d'Etat valaisan / FOR_2017-03-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.03.2017"], "alternativeSummary": ["Ils seront sept pour cinq places lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan le 19 mars: 3 PDC, 2 PS, 1 UDC et 1 PLR. Jean-Marie Bornet, candidat du Rassemblement Citoyen Valais, et Thierry Largey, des Verts, ont renonc\u00e9."], "variantIds": ["ece-8420358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:23Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe forum, on se rend en Valais, on reste en Valais un seront donc cette f\u00eate \u00e0 se disputer les 5 si\u00e8ges disponibles lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan le 19 mars prochain l'\u00e9cologiste, Thierry Largey et le repr\u00e9sentant du Rassemblement Citoyen Valais Jean-Marie Bornet ont renonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 ce second tour, une \u00e9lection qui opposera donc les PDC, Christophe Darbellay, Jacques Melly et Roberto Schmidt les socialistes Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et l'UDC Oskar Freysinger, il reste Yves Terrani que s'agissant des pronostics quant \u00e0 ce scrutin, h\u00e9 bien c'est toujours la bouteille \u00e0 encre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nEh oui, disons que s'il y a une chose qui est certaine, ce soir c'est que Christophe Darbellay est \u00e9lu parce qu'il est le seul repr\u00e9sentant de la r\u00e9gion constitutionnelle du Bas-Valais lors de ce 2\u00e8me tour, il lui faudra juste b\u00e9n\u00e9ficier d'une voix, la sienne, par exemple, le 19 mars pour sortir le champagne, il ne s'agit pas en effet d'une \u00e9lection tacite, Jacques Melly et Roberto Schmidt pourront le sabrer avec lui tant leur avance est confortable, maintenant il y a quelque chose qu'il convient de garder \u00e0 l'esprit que le fin observateur de la politique valaisanne qui est Philippe Bender, aime \u00e0 dire, c'est qu'au 1er tour d'une \u00e9lection, on choisit, au 2\u00e8me on \u00e9limine d'autant plus dans un canton o\u00f9 il n'y a plus de parti h\u00e9g\u00e9monique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nC'est vrai, il faut que le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique, mais il ne l'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame lui qui a toutes les cartes en main aujourd'hui pour choisir avec il veut travailler au gouvernement, il a les moyens de soutenir ou de rejeter les coalitions, cela dit, le peuple valaisan doit se poser 3 questions au cours des jours \u00e0 venir, veut -il un gouvernement de centre gauche, ou de centre droit, un gouvernement sans femmes Un gouvernement sans deux repr\u00e9sentants du Haut-Valais La cl\u00e9 est l\u00e0 et les surprises possibles et que souhaite le PDC disons que le PDC c'est ce dont il ne veut pas Oskar Freysinger, et les 2 socialistes au gouvernement, mais sinon, il ne sait pas vraiment ce qu'il souhaite, si ce n'est, placer ses 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat et maintenir les deux si\u00e8ges haut- valaisan pour ne pas mettre le bazar, il reste que pour l'instant, visiblement, le PDC n'entreprend rien, il attend la bataille du 19 mars car bien \u00e9videmment, il n'a pas besoin de sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame, les pronostics Yves Terrani parce que vu de l'ext\u00e9rieur, le sentiment \u00e0 l'approche du 19 mars c'est plut\u00f4t tout ce qu'on se contre Oskar Freysinger, sauf bien s\u00fbr \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nLaissons tomber les pronostics et interrogeons -nous plut\u00f4t par rapport \u00e0 son score du 1er tour Oskar Freysinger 6\u00e8me au classement dispose -t-il d'une r\u00e9serve de voix, la r\u00e9ponse pourrait bien \u00eatre, non dans le Bas-Valais Nicolas Voide lui a permis de tirer des voix, ce ne sera plus le cas dans le Haut-Valais il ne fera pas forc\u00e9ment beaucoup mieux parce que L\u00e9o valaisan vont voter ethnique pour maintenir leurs 2 si\u00e8ges et m\u00eame si Oskar Freising qui a beaucoup perdu de sa superbe au cours du 1er tour et qui fait m\u00eame douter nombre d'UDC aime \u00e0 dire ces jours- ci, qu'il est atteint quelque part haut- valaisan, ce n'est pas le cas, le match entre Freysinger Rossini et Favre, si l'on consid\u00e8re qu'Esther Weber Kalbermatten devrait passer, et donc tr\u00e8s ouvert, alors, sera -t-il arbitr\u00e9 par le report des voix de ceux qui ont vot\u00e9 Jean-Marie Bornet et Thierry Largey, impossible \u00e0 dire en l'\u00e9tat, par contre, les candidats concern\u00e9s vont devoir plus que jamais battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [92%] :\r\nLe pav\u00e9 merci Yves Terrani de Sion donc match. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB311C4D-4BF7-4CD9-91C1-A6B29369FD24", "internalArchiveId": "BB311C4D-4BF7-4CD9-91C1-A6B29369FD24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR;Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PSVr.;radiofrance;Bernard Accoyer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains;Nicolas Locatelli,  \u00e9tudiant;Florian Candelieri, se pr\u00e9sente comme activiste pour la paix;Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication;Meyer, Guillaume;Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois;joszefEric;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/VS/TRACTATIONS, ITV CONSTANTIN) Au moins sept candidats pour cinq si\u00e8ges... Je vous le disais en titre... Un second tour qui s'annonce donc tr\u00e8s serr\u00e9 en Valais pour l'\u00e9lection au gouvernement...\r\nL'UDC Oskar Freysinger, arriv\u00e9 sixi\u00e8me hier, repart seul pour sauver son si\u00e8ge... Exit Ensemble \u00e0 droite... Le PDC relance \u00e9videmment ses trois poulains qui ont cartonn\u00e9... Et les socialistes repartent sans surprise avec leurs deux candidats...\r\nDeux socialistes au gouvernement... Impensable pour le PLR qui esp\u00e8re bien se poser en alternative face St\u00e9phane Rossini, et Oscar Freysinger en pr\u00e9sentant Fr\u00e9d\u00e9ric Favre... arriv\u00e9 seulement neuvi\u00e8me dimanche... \r\nEt la cl\u00e9 du succ\u00e8s passe par un soutien de l'ennemi d'hier: le PDC... \r\nEcoutez Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR, \u00e0 la sortie de la r\u00e9union de son parti... \r\n  0'44''\r\n(06/VS/TRACTATIONS, ITV LANTHEMANN) Une gauche trop repr\u00e9sent\u00e9e, estime Ren\u00e9 Constantin... Alors, le PS qui repr\u00e9sente moins de 20% de l'\u00e9lectorat peut-il alors revendiquer 40% des si\u00e8ges au Conseil d'Etat... R\u00e9ponse de Barbara Lantheman... Pr\u00e9sidente du PS du Valais romand...\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovannola... \r\nEt il y a encore une inconnue... qui sera lev\u00e9e donc ce soir \u00e0 17h... au moment du d\u00e9pot des listes... \r\nLes Verts et le Rassemblement Citoyen Valais de Jean-Marie Bornet r\u00e9servent encore leur d\u00e9cision.\r\nLe second tour ce sera donc le 19 mars...\r\n(15/FRANCE itw accoyer) Apr\u00e8s la d\u00e9bandade... le retour dans le rang...\r\nFran\u00e7ois Fillon a gagn\u00e9 son bras de fer... contre une partie de son parti qui demandait l'abandon de sa candidature... Le comit\u00e9 politique des R\u00e9publicains a dit son soutien hier soir \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, malgr\u00e9 les affaires d'emploi fictif pr\u00e9sum\u00e9... Et apr\u00e8s l'annonce, le matin m\u00eame par Alain Jupp\u00e9 qu'il ne servirait pas de recours... de plan B, qu'il ne serait pas candidat...  L'heure est donc au rassemblement derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon...  le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, Bernard Accoyer, au sortir de la r\u00e9union... \r\n  0'52''\r\nVoil\u00e0 seule concession de Fran\u00e7ois Fillon, cette rencontre avec Nicolas Sarkozy et Alain Jupp\u00e9... Mais elle doit se faire vite a dit le candidat de la droite... \"On ne va pas laisser le feuilleton durer \u00e9ternellement\"...\r\n(D5/TIRAGE AU SORT CITOYEN PI) Un feuilleton qui a constern\u00e9 plus d'un observateur de la vie politique Fran\u00e7aise... et tout autant les hommes politiques... Jamais sous la cinqui\u00e8me R\u00e9publique une \u00e9lection ne s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e de fa\u00e7on aussi confuse a dit hier Alain Jupp\u00e9... \r\nUne confusion qui parfois invite \u00e0 repenser le syst\u00e8me politique...\r\nAvec cette id\u00e9e: le tirage au sort des repr\u00e9sentants politique... pour \u00e9viter \u00e9litisme, corruption ou conflits d'int\u00e9r\u00eats... \r\nL'id\u00e9e a ponctu\u00e9 la vie politique au fil des si\u00e8cles - depuis la Gr\u00e8ce antique d\u00e9j\u00e0. \r\nEt aujourd'hui le th\u00e8me est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9, port\u00e9 en Suisse aussi... par plusieurs jeunes Romands. \r\nLe dossier de Katja Schaer...\r\n  1'29''\r\n((Le tirage au sort des magistrats est d\u00e9mocratique, alors que leur \u00e9lection est oligarchique - C'est ce que disait, tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, Aristote. Et c'est ce m\u00eame principe que reprennent les d\u00e9fenseurs de ce principe. Nicolas Locatelli est \u00e9tudiant\r\n18\r\nPour certains aussi, cette solution permettrait de privil\u00e9gier le bien commun, de r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 du politique - \u00e0 l'heure o\u00f9 abstentionnisme traduit une crise de confiance.  Ces jeunes - romands pour la plupart encore - ne sont pas seuls. Ils accompagnent l'ONG G\u00e9n\u00e9ration Nomination, lanc\u00e9e il y a deux ans d\u00e9j\u00e0, qui s'engage pour ce m\u00eame principe. \r\nPourtant, le tirage au sort n'a pas toujours convaincu. Souvenez-vous du toll\u00e9 provoqu\u00e9 par la proposition, il y a quelques ann\u00e9es, de la fran\u00e7aise S\u00e9gol\u00e8ne Royal de jurys citoyens, tir\u00e9s au sort pour surveiller le politique. Pourtant cette r\u00e9action serait la preuve m\u00eame des failles du syst\u00e8me actuel. Florian Candelieri, se pr\u00e9sente comme activiste pour la paix - \r\n17\r\nLe 14 mars prochain, les d\u00e9fenseurs du tirage au sort tiendront un caf\u00e9 citoyen d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ce th\u00e8me \u00e0 La Chaux-de-Fonds.))\r\n(01/CAMIONS TRAFIQUES, ITV LEUTHARD) Doris Leuthard veut pluss d'informations sur les camions trafiqu\u00e9s qui traversent la Suisse. \r\nL'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e il y a quelques semaines. \r\nOn apprenait que certains poids lourds, essentiellement \u00e9trangers, circulent en Suisse avec un syst\u00e8me de gaz d'\u00e9chappement manipul\u00e9... et qui provoquent des \u00e9missions polluantes bien plus nocives. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'environnement, Doris Leuthard, reconnait le probl\u00e8me, et\r\n elle demande avant tout que des donn\u00e9es soient r\u00e9colt\u00e9es sur la question...\r\n  0'39''\r\nDoris Leuthard interrog\u00e9e par Cynthia Racine\r\n(Trump d\u00e9cret anti-immigration) Une nouvelle version...\r\nDonald Trump a sign\u00e9 hier un nouveau d\u00e9cret anti-immigration... Une nouvelle mouture destin\u00e9e \u00e0 passer l'obstacle de la justice am\u00e9ricaine cette fois... \r\nLe texte interdit l'entr\u00e9e des Etats Unis aux ressortissants de six pays musulmans, et non plus sept... L'Irak ne fait plus partie de la liste... \r\nL'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est \u00e9galement suspendu pendant 120 jours... De multiples exceptions sont notifi\u00e9es... Une nouvelle mouture dont se f\u00e9licitent les R\u00e9publicains... mais pas l'opposition d\u00e9mocrates qui d\u00e9nonce avec certaines ONG un texte \u00e0 peine \u00e9dulcor\u00e9 et toujours discriminatoire...\r\n(D4/ENERGIE 2050 DISSENSION AU SEIN DU SECTEUR DE LA CONSTRUCTION)  \r\nLa faiti\u00e8re du secteur de la construction la soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs prend position contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Le peuple vote le 21 mai sur cet objet qui vise un tournant vers une Suisse sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire...\r\nEt les entreprises en Suisse sont divis\u00e9s... Et notamment dans le secteur du b\u00e2timent... Guillaume Meyer, La faiti\u00e8re de la construction a pris position contre le projet... Et pourtant il pr\u00e9voit l'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents... A priori, c'est une bonne affaire pour la branche, non?\r\nA premi\u00e8re vue, c'est une bonne affaire. On parle de montants cons\u00e9quents, puisque les subventions augmenteraient de 300 \u00e0 450 millions de francs par an, jusqu'en 2025. Les propri\u00e9taires auraient aussi des incitations fiscales \u00e0 assainir leurs b\u00e2timents. Tout est fait pour les encourager \u00e0 isoler leurs fa\u00e7ades ou \u00e0 r\u00e9nover leurs chaudi\u00e8res.\r\n\u00c7a, c'est bon pour les entreprises du second ouvre, comme les pl\u00e2triers, les chauffagistes et tous les fournisseurs. On ne s'\u00e9tonnera pas que Suissetec, l'association professionnelle des techniques du b\u00e2timent, s'engage pour le oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\nCertaines entreprises mettent d\u00e9j\u00e0 les bouch\u00e9es doubles pour \u00eatre bien positionn\u00e9es le moment venu. Deux fournisseurs importants, Walter Meier et Tobler, vont ainsi fusionner, on l'apprenait r\u00e9cemment.\r\nAlors, pourquoi la fa\u00eeti\u00e8re de la construction, la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Entrepreneurs est-elle oppos\u00e9e au texte?\r\nLa SSE avance des arguments g\u00e9n\u00e9raux. Elle critique l'augmentation des charges induite par ce projet. Et puis, elle estime que ses objectifs sont irr\u00e9alistes, en clair, que la hausse des \u00e9nergies renouvelables ne parviendra pas \u00e0 compenser l'arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires.\r\nVoil\u00e0 pour la communication officielle. Sur le terrain, plus fondamentalement, on relativise l'impact de cette strat\u00e9gie sur les affaires. Quand on parle de r\u00e9novations, \u00e7a concerne les entreprises du second ouvre. Or, la SSE repr\u00e9sente les entreprises du gros ouvre, la ma\u00e7onnerie et le g\u00e9nie civil. Eux, ce qui les int\u00e9resse, ce sont les nouvelles constructions, et pas les r\u00e9novations.\r\nEt puis, il y a aussi une forme de protestation dans la branche. La construction tire la langue, les prix sont au plus bas et les marges sous pression extr\u00eame. De l'autre c\u00f4t\u00e9, les grands propri\u00e9taires immobiliers s'en sortent confortablement. \u00c7a nourrit un agacement chez les entrepreneurs de la construction, qui ont l'impression de s'\u00eatre fait confisquer leur marge. De quoi les rendre hostiles \u00e0 l'id\u00e9e de subventionner encore plus les propri\u00e9taires.\r\nGuillaume Meyer, merci...\r\n(S\u00e9isme) Un petit tremblement de terre de magnitude 4,6 a secou\u00e9 hier soir la Suisse centrale... C'est l'une des plus fortes secousses de ces derni\u00e8res ann\u00e9es... Elle a eu lieu hier \u00e0 21h12...L'\u00e9picentre est localis\u00e9 \u00e0 Linthal dans le canton de Glaris... Deux ou trois secondes de vibrations... mais pas de d\u00e9g\u00e2ts signal\u00e9s...\r\n(09/GE/RALENTISSEMENT CROISSANCE CANTON ITV MAUDET) \u00c0 Gen\u00e8ve, on s'approche d'un canton \u00e0 500 mille habitants... \r\nLa population a augment\u00e9 mais moins que ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, pour atteindre, fin 2016 pr\u00e8s de 493 mille habitants. \r\nAvec la hausse de naturalisations, la proportion d'\u00e9trangers a par ailleurs diminu\u00e9... Elle atteint 40%. \r\nAvec la r\u00e9gularisation des sans-papiers et l'op\u00e9ration Papyrus, le canton pourrait doucement approcher la barre symbolique des 500 mille habitants. \r\nMais pour Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, ce n'est pas l'unique facteur de croissance de la population...\r\n   0'47''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon...\r\n(20/ITALIE/POLEMIQUE VENTIMIGLIA PA) En Italie, des citoyens d\u00e9fient la municipalit\u00e9... dans la petite ville de Vintimille, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la France... \r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 de venir en aide, malgr\u00e9 l'interdiction de la ville...\u00e0 de tr\u00e8s nombreux migrants qui tentent de passer en France... \r\nCes citoyens ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas tenir compte d'un arr\u00eat\u00e9 du maire qui interdit de donner aux migrants \u00e0 boire et \u00e0 manger...\r\nA Rome, Eric Joszeph... \r\n  0'57''\r\nEt puis de Vintimille \u00e0 Lampedusa... Un camping car de la Croix Rouge fait le tour de l'Italie... Objectif... Offrir \u00e0 des centaines de migrants... la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 leur famille, rest\u00e9e au pays... \r\nUn appel de trois minutes... Un service essentiel pour ceux qui viennent de d\u00e9barquer...\r\nUne table dans la camionette... quatre autre devant, un t\u00e9l\u00e9phone portable et un chonom\u00e8tre...\r\nPour appeler l'Erythr\u00e9e, le Pakistan, le Bengladesh...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore un temps maussade, avec toutefois de timides \u00e9claircies en plaine, le long du Jura et en Valais central...\r\nIl va pleuvoir aujourd'hui, les pluies seront \u00e9parses en plaine plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes. La limite des chutes de neige sera comprise entre 600 et 800 m\u00e8tres. Il fera 1 degr\u00e9 \u00e0 l'aube, 7 l'apr\u00e8s-midi... -8 \u00e0 2000 m\u00e8tre. \r\nEt un vent fort \u00e0 temp\u00e9tueux va souffler en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) De 30 \u00e0 40 cm de neige fra\u00eeche sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s en montagne, et ces chutes de neige se poursuivront durant une grande partie de la journ\u00e9e. En plaine, les giboul\u00e9es seront assez fr\u00e9quents avec limite de la neige vers 600 \u00e0 700 m environ. De br\u00e8ves \u00e9claircies sont attendues sur le Plateau et dans la plaine du Rh\u00f4ne cet apr\u00e8s-midi. Les maxima ne d\u00e9passeront pas 7\u00b0.\r\nApr\u00e8s une nuit s\u00e8che et froide, la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera \u00e0 nouveau mercredi matin \u00e0 partir de l'ouest, et s'\u00e9tendra \u00e0 toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e ; c'est en Valais que le soleil se montrera le plus g\u00e9n\u00e9reux. Les pr\u00e9cipitations seront tr\u00e8s faibles et concerneront surtout les reliefs, avec limite de la neige au-dessus de 1600 m. Les thermom\u00e8tres afficheront 7 \u00e0 9\u00b0 au maximum.\r\nApr\u00e8s une lente transition ponctu\u00e9e d'averses jeudi, le soleil ne finira par s'imposer que vendredi.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-03-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-03-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8420429", "ece-8420413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T09:47:45Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCette forme de Blandine L\u00e9vite plus que quelques heures pour les partis pour d\u00e9poser leurs listes en vue du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, les formations politiques se sont r\u00e9unis hier soir et affinent leur strat\u00e9gie Oskar Freysinger repart seul les 2 candidats socialistes seront aussi dans la course et le PLR esp\u00e8re bien tirer profit de la situation, la droite serre les rangs, apr\u00e8s des semaines de psychodrame autour de Fran\u00e7ois Fillon, il reste le candidat des r\u00e9publicains, le comit\u00e9 politique du parti l'a confirm\u00e9, hier, et la droite veut tourner la page de ces derniers jours, marqu\u00e9e par les d\u00e9fections et la confusion et face \u00e0 une classe politique qui laisse parfois les \u00e9lecteurs dubitatifs certains en Suisse romande, propose un autre syst\u00e8me, le tirage au sort pour d\u00e9signer les responsables politiques, une fa\u00e7on, disent -ils, de r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 du politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [88%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse \u00e0 l'anthropologie, ce matin, discipline jadis vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude des soci\u00e9t\u00e9s lointaines aujourd'hui les anthropologues s'int\u00e9resse \u00e0 des horizons plus familier : le monde de l'entreprise, par exemple, de plus en plus un objet d'\u00e9tude Ellen Hertz, professeur \u00e0 l'Institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, est notre invit\u00e9 dans 20 minutes 29 \u00e9quipes r\u00e9parties dans 8 pays et sur 2 continents de Zagreb \u00e0 Vladivostok des mar\u00e9cages de Saint-Petersbourg au smog de P\u00e9kin la K H la Ligue continentale de hockey sur glace au menu de sport matin tout \u00e0 l'heure une ligue en pleine expansion, nous dira Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [95%] :\r\nAu moins 7 candidats pour cinq si\u00e8ges en second tour qui s'annonce donc tr\u00e8s en Valais pour l'\u00e9lection au gouvernement, l'UDC Oskar Freysinger arriv\u00e9 sixi\u00e8me hier repart seul dimanche repart seul pour sauver son si\u00e8ge Exit Ensemble \u00e0 droite, le PDC relance \u00e9videmment ses trois poulains qui ont cartonn\u00e9 et les socialistes repartent sans surprise avec leurs 2 candidats, 2 au gouvernement, c'est impensable pour le PLR, qui esp\u00e8re bien se poser en alternative face \u00e0 St\u00e9phane Rossini et Oscar Freysinger en pr\u00e9sentant Fr\u00e9d\u00e9ric Favre arriv\u00e9 seulement neuvi\u00e8me dimanche et la cl\u00e9 du succ\u00e8s passera par un soutien de l'ennemi d'hier, le PDC \u00e9coutez Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident de vue PLR \u00e0 la sortie de la r\u00e9union de son parti. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:13) [89%] :\r\nLes choses \u00e9voluent, nous sommes plus en 1848 en 1970 non plus, il y a eu au sein d'autres partis ce soir un large d\u00e9bat quand le savoir qu'il fallait lancer un appel du pied au PDC promouvoir une alliance digne de ce nom et puis bien s\u00fbr, nous ne sommes pas pr\u00eats, il faut d'abord travailler sur des th\u00e9matiques communes partager les m\u00eames valeurs, mais quand m\u00eame il y a une pipe r\u00e9volution au sein du PLR, ce sera pour une fois, l'ennemi historique ne les plus secrets je ai bien entendu et nous allons, j'esp\u00e8re durant ces 4 prochaines ann\u00e9es un cantique collaboration, on pourra peut-\u00eatre d\u00e9boucher sur une meilleure collaboration donc futur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [86%] :\r\nL'ennemi du PLR, ce n'est plus le PDC c'est Oscar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [65%] :\r\nLa nuit du PLR, peut-\u00eatre, on fait une association d\u00e9passe conservatrice et d'une gauche trop tromp\u00e9 l'emprunt qui pourrait tra\u00eener l'essor des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [94%] :\r\nUne gauche trop repr\u00e9sent\u00e9e, estime Ren\u00e9 Constantin alors le PS qui repr\u00e9sente moins de 20 pourcent de de l'\u00e9lectorat peut -il revendiquer 40 pourcent des des si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, r\u00e9ponse de Barbara lente pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:13) [86%] :\r\nJe crois qu'il faut quand m\u00eame replacer l'\u00e9lection, l\u00e0 c'est une \u00e9lection officielle majoritaire c'\u00e9tait miction personne, je crois que Valais a passablement souffert ces derni\u00e8res ann\u00e9es, moi par exemple, Conseil d'\u00c9tat a quand m\u00eame depuis de nombreuses ann\u00e9es sur repr\u00e9sentation des personnalit\u00e9s du PDCI, c'est peut-\u00eatre parce que c'est une personnalit\u00e9 quand m\u00eame beaucoup d'efforts, je crois que nos 2 candidats repr\u00e9sentent ce qui Pierre Gagnon, aussi, il s'agit pas d'un parc, il s'agit aujourd'hui de 2 personnalit\u00e9s qui se pr\u00e9sente, effectivement, de gauche mais je crois qu'elles ont prouv\u00e9 par le pass\u00e9, leur capacit\u00e9 \u00e0 travailler en coll\u00e9gialit\u00e9 on en bonne Intelligence avec d'autres partis peuplades a probablement reconnue cette capacit\u00e9, cette qualit\u00e9 chez les 2 candidats du PS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marine Giovanola il y a encore une inconnue qui sera lev\u00e9e donc ce soir \u00e0 17 heures au moment du d\u00e9p\u00f4t des listes, les Verts et le Rassemblement Citoyen Valais de Jean-Marie Bornet r\u00e9servent encore leur d\u00e9cision, le second tour, ce sera donc le 19 mars apr\u00e8s la d\u00e9bandade, le retour dans le rang, Fran\u00e7ois Fillon a gagn\u00e9 son bras de fer hier contre une partie de son parti, qui demandait l'abandon de sa candidature Le comit\u00e9 politique des r\u00e9publicains, a dit son soutien hier soir \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, malgr\u00e9 les affaires d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s et apr\u00e8s l'annonce le maintien m\u00eame par Alain Jupp\u00e9, qu'il ne servirait pas de recours de plan B qu'il ne serait pas candidat, l'heure est donc au rassemblement derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains Bernard Accoyer au sortir de la r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement large, on peut dire ce soir que, \u00e0 nouveau, avec une impulsion nouvelle, les r\u00e9publicains derri\u00e8re le candidat de droite et du centre, d\u00e9sign\u00e9 par une tr\u00e8s large majorit\u00e9, lors de la primaire chante en ordre de bataille et ont relanc\u00e9 la campagne, les discussions sont ouvertes avec tous ceux qui, ces derni\u00e8res semaines ou ces derniers jours ont pu faire part d'une certaine r\u00e9serve, mais maintenant la situation est trop grave, il s'agit de trouver un nouveau rassemblement le plus large possible qui sera confort\u00e9e d'ailleurs par la rencontre que Nicolas Sarkozy a souhait\u00e9 et qui sera concr\u00e9tis\u00e9e autour de lui, entre Fran\u00e7ois Fillon, Alain Jupp\u00e9 et lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [95%] :\r\nLa seule concession de Fran\u00e7ois Fillon, cette rencontre avec Nicolas Sarkozy et Alain Jupp\u00e9, mais elle doit se faire vite, a dit le candidat de la droite, on ne va pas laisser le feuilleton durer \u00e9ternellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [95%] :\r\nC'est un feuilleton Blandine qui a constern\u00e9 le mot est faible, constern\u00e9, plus, plus d'un observateur de la vie politique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [92%] :\r\nOui tout autant les hommes politiques jamais sous la V\u00e8me R\u00e9publique, une \u00e9lection ne s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 de fa\u00e7on aussi confuse, a dit hier Alain Jupp\u00e9 confusion qui parfois invite \u00e0 repenser le syst\u00e8me politique avec cette id\u00e9e, le tirage au sort des repr\u00e9sentants politiques pour \u00e9viter \u00e9litisme, corruption, conflits d'int\u00e9r\u00eats, une id\u00e9e qui a ponctu\u00e9 la vie politique au fil des si\u00e8cles de depuis la Gr\u00e8ce antique d\u00e9j\u00e0 et aujourd'hui, le th\u00e8me est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 port\u00e9 en Suisse aussi par plusieurs jeunes Romands dossier de Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [94%] :\r\nLe tirage au sort des magistrats est d\u00e9mocratique, tandis que leur \u00e9lection est oligarchique, c'est ce que disait tr\u00e8s sch\u00e9matiquement Aristote et c'est ce m\u00eame principe que reprennent les jeunes Nicolas Locatelli est \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:26) [93%] :\r\n\u00e7a correspond beaucoup plus \u00e0 une vision du monde, o\u00f9 chaque citoyen peut contribuer, en fait, au bien commun, la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et puis \u00e7a permet aussi d'augmenter la participation citoyenne et puis de trouver des solutions pour les probl\u00e8mes auxquels on est expos\u00e9 et puis aussi pour la la modernisation de la d\u00e9mocratie au sens beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [96%] :\r\nPour certains aussi cette solution permettrait de r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 du politique \u00e0 l'heure o\u00f9 l'abstentionnisme traduit une crise de confiance, ces jeunes romands, pour la plupart encore ne sont pas seuls, ils accompagnent l'ONG G\u00e9n\u00e9ration Nomination lanc\u00e9e il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, qui s'engage pour ce m\u00eame principe pourtant le tirage au sort n'a pas toujours convaincu, souvenez -vous du toll\u00e9 provoqu\u00e9 par la proposition il y a quelques ann\u00e9es de la fran\u00e7aise S\u00e9gol\u00e8ne Royal de jurys citoyens tir\u00e9s au sort pour surveiller le politique pourtant cette r\u00e9action serait la preuve m\u00eame des failles du syst\u00e8me actuel, Florian Candelieri se pr\u00e9sente comme un activiste pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:21) [88%] :\r\nEt un syst\u00e8me en place qui, en fait, cherche \u00e0 survivre et le tirage au sort en fait est une alternative qui fait que si on prend cette voie en fait le syst\u00e8me en place ne survivra pas, il y a un autre syst\u00e8me appara\u00eetra donc en fait tout simplement de vitesse de r\u00e9action de survie d'un syst\u00e8me \u00e0 l'agonie janvier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:38) [94%] :\r\nEt les d\u00e9fenseurs du tirage au sort, tiendront dans un caf\u00e9 citoyen d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ce th\u00e8me \u00e0 La Chaux-de-Fonds le 14 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [95%] :\r\nDoris Leuthard veut plus d'informations sur les camions trafiqu\u00e9s qui traversent la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [96%] :\r\nL'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a quelques semaines, on apprenait que certains poids lourds, essentiellement \u00e9trangers circulent en Suisse avec un syst\u00e8me de gaz d'\u00e9chappement manipul\u00e9 et qui provoquent des \u00e9missions polluantes bien plus nocives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'environnement, Doris Leuthard d'reconna\u00eet le probl\u00e8me : elle demande avant tout que des donn\u00e9es soient r\u00e9colt\u00e9es sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [88%] :\r\nC'est clairement contre la loi, il faut les contr\u00f4les et c'est ce qu'on fait l'offre ou avec les cantons, les policiers et les les responsables \u00e0 la douane on a contr\u00f4le plus qu'il y a quelques mois, mais nous manquons encore d'information des importateurs mais \u00e7a doit \u00eatre fait mais ce qu'il faut des contr\u00f4les sp\u00e9cifiques sur les camions \u00e9trangers non je pensais r\u00e2lent tous les camions parce qu'on a quand m\u00eame la t\u00e2che que de a tout le march\u00e9 si les camions des standards sont corrects ou c'\u00e9tait parce la loi et \u00e7a doit \u00eatre fait, pas seulement envers les les camions de l'\u00e9tranger je pense en traite tout le monde a la m\u00eame maintenant m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [91%] :\r\nDoris est interrog\u00e9 par cimeti\u00e8re Racine, une nouvelle version, Donald Trump a sign\u00e9 hier un nouveau d\u00e9cret anti- immigration une nouvelle mouture destin\u00e9e \u00e0 passer l'obstacle de la justice am\u00e9ricaine cette fois, le texte interdit l'entr\u00e9e des \u00c9tats-Unis aux ressortissants de six pays musulmans et non plus cette Irak ne fait plus partie de cette liste, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est \u00e9galement suspendu pendant 100 20 jours de multiples exceptions sont notifi\u00e9es nouvelle mouture dont se f\u00e9licitent les R\u00e9publicains mais pas l'opposition d\u00e9mocrates qui d\u00e9nonce d\u00e9j\u00e0, avec certaines ONG un texte \u00e0 peine \u00e9dulcor\u00e9 et toujours discrimine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [94%] :\r\nReviendra donc sur ce nouveau fait politique ce nouveau d\u00e9cret avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 l'historien fran\u00e7ais Papen, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, on revient en Suisse \u00e0 6 heures 10 la faiti\u00e8re du secteur de la construction, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs prend position contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:41) [94%] :\r\nPeuple vote le 21 mai sur cet objet qui vise un tournant vers une Suisse sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire et les entreprises en Suisse sont divis\u00e9s, notamment dans le secteur du b\u00e2timent Guillaume Meyer la fa\u00eeti\u00e8re de la construction a pris position contre le projet, pourtant, il pr\u00e9voit l'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, alors, a priori, c'est une bonne affaire pour la branche non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:02) [94%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, oui c'est une bonne affaire, on parle de montants cons\u00e9quents, puisque les subventions augmenteraient de 300 \u00e0 450 millions de francs par an jusqu'en 2025 les propri\u00e9taires auraient aussi des incitations fiscales \u00e0 assainir leur leur b\u00e2timents donc, tout est fait pour les encourager \u00e0 isoler leurs fa\u00e7ades ou \u00e0 r\u00e9nover leurs chaudi\u00e8res \u00e7a c'est bon pour les entreprises du second oeuvre comme les pl\u00e2triers les chauffagistes et tous les fournisseurs, on ne s'\u00e9tonnera pas que l'association professionnelle des techniques du b\u00e2timent Suisse Tech s'engage pour un oui \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique certaines entreprises mettent d\u00e9j\u00e0 les bouch\u00e9es doubles pour \u00eatre bien positionn\u00e9es, le moment venu de fournisseurs importants Valter Meier et Tobler vont ainsi fusionner, on l'a appris r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [90%] :\r\nAlors pourquoi la fa\u00eeti\u00e8re de la construction de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs est \u00e0 l'oppos\u00e9 au texte Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [95%] :\r\nAlors la SSE, avance des arguments g\u00e9n\u00e9raux, elle critique l'augmentation des charges qui est induite par ce projet et puis, elle estime que ses objectifs sont irr\u00e9alistes, en clair que la hausse des \u00e9nergies renouvelables ne parviendra pas \u00e0 compenser l'arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires, voil\u00e0 pour la communication officielle sur le terrain, plus fondamentalement, on relativise l'impact de sa strat\u00e9gie sur les affaires, quand on parle de r\u00e9novations, \u00e7a concerne les entreprises du second oeuvre, or la SSE repr\u00e9sente les entreprises du gros oeuvre, c'est-\u00e0-dire la ma\u00e7onnerie et le g\u00e9nie civil, eux ce qui les int\u00e9resse, ce sont les nouvelles constructions et pas forc\u00e9ment les r\u00e9novations et puis il y a aussi une forme de protestation dans la branche, la construction tire la langue, les prix sont au plus bas et les marges sous pression extr\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9 les grands propri\u00e9taires immobiliers s'en sortent confortablement \u00e7a nourrit un certain agacement chez les entrepreneurs de la construction, qui ont l'impression de s'\u00eatre fait confisquer leur marge de quoi les rendre hostiles on comprend \u00e0 l'id\u00e9e de subventionner encore plus les propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:45) [96%] :\r\nGuillaume Meyer merci un petit tremblement de terre de magnitude4,6 a secou\u00e9 hier soir la Suisse centrale c'est l'une des plus fortes secousses de ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'a eu lieu vers 21 heures 12 hier l'\u00e9picentre est localis\u00e9 \u00e0 Linthal, dans le canton de Glaris 2 ou 3 secondes de vibrations, mais pas de d\u00e9g\u00e2ts signal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [99%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on s'approche d'un canton \u00e0 500000 habitants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:08) [93%] :\r\nN'a population a augment\u00e9 mais moins que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es pour atteindre fin 2016 pr\u00e8s de 493000 habitants avec la hausse de la nature des naturalisations, la proportion d'\u00e9trangers a part ailleurs diminu\u00e9 \u00e0 l'atteint 40 pourcent avec avec la r\u00e9gularisation des sans- papiers et l'op\u00e9ration papyrus le canton pourrait doucement approcher cette barre symbolique des 500000 habitants mais pour Pierre Maudet conseiller d'\u00c9tat Genevois, ce n'est pas l'unique facteur de croissance de la population. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [91%] :\r\nLes r\u00e9gularisations pourrait jouer un r\u00f4le, m\u00eame si entre les 493706 personnes qu'il y avait \u00e0 Gen\u00e8ve officiellement d\u00e9clar\u00e9s au 31 d\u00e9cembre 2016 et les personnes qui sont \u00e9ventuellement r\u00e9gularis\u00e9s cette ann\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine, qui s'est limit\u00e9e \u00e0 2 ans je pense pas qu'on arrivera \u00e0 500000 il faudra compter pour \u00e7a, assure le solde Net des naissances par rapport aux d\u00e9c\u00e8s qui \u00e9tait important cette ann\u00e9e qui est celui qui explique principalement l'augmentation de la population subsidiairement sur des arriv\u00e9es dans le canton mais qui sont nettement ralenti, qui a une croissance qui se perp\u00e9tue, donc on est en augmentation en termes de population mais qui ralentit, qui est moins importante, je l'explique par une raison principale, c'est le ralentissement \u00e9conomique auquel on assiste, le fait que bien souvent la migration n'est pas la cause, mais la cons\u00e9quence en r\u00e9alit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques qu'on observe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:23) [97%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon en Italie des citoyens d\u00e9fient la municipalit\u00e9 dans la petite ville de Vintimille \u00e0 la fronti\u00e8re avec la France, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de venir en aide, malgr\u00e9 l'interdiction de la ville de nombreux migrants qui tentent de passer la fronti\u00e8re, ces citoyens ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas tenir compte d'un arr\u00eat\u00e9 du maire qui interdit de donner aux migrants \u00e0 boire et \u00e0 manger, \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:47) [91%] :\r\nOfficiellement, c'est pour des raisons sanitaires, que le maire centre gauche de Vintimille a pris cet arr\u00eat\u00e9 la distribution sur la voie publique de boissons et de nourriture oh je cite personne non autoris\u00e9e pr\u00e9senterait un risque d'intoxication alimentaire quant au robinet des fontaines de la gare ferroviaire, ils ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, pas risque de diffusion de la l\u00e9gionellose, pour l'administration communale, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 rendue n\u00e9cessaire par la pr\u00e9sence trop importante de migrants qui s'agglutinent \u00e0 Vintimille, dans l'espoir de passer en France et par le manque de collaboration des autres collectivit\u00e9s locales dont le conseil r\u00e9gional, g\u00e9r\u00e9es par la droite reste que pour certains citoyens de la ville, o\u00f9 des alentours, l'arr\u00eat\u00e9 inhumain et ils s'organisent en cons\u00e9quence pour fournir \u00e0 tour de r\u00f4le des sandwichs et des boissons au risque de recevoir une amende ou de voir leur v\u00e9hicule s\u00e9questr\u00e9 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:44) [88%] :\r\nEt puis de Vintimille, la langue, Pelous a un camping-car de la Croix Rouge fait le tour de l'Italie, Objectif : Offrir \u00e0 des centaines de migrants, la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 leur famille rest\u00e9e au pays, un appel de 3 minutes, service essentiel pour tous ceux qui viennent de d\u00e9barquer une table dans une camionnette, 4 autres devant un t\u00e9l\u00e9phone portable et un chronom\u00e8tre pour appeler l'\u00c9rythr\u00e9e, le Pakistan ou le Bangladesh. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7921B36-7836-4551-99DB-B7EECE7A0F73", "internalArchiveId": "E7921B36-7836-4551-99DB-B7EECE7A0F73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jamal Abdi, directeur du Conseil national iranien-am\u00e9ricain;LeMauffAnne-Sophie;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR;Meyer, Guillaume;Olivier Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste du PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(18/USA/ REACTION DECRET, ITV JAMAL ABDI) La seconde fois sera-t-elle la bonne?\r\nDonald Trump esp\u00e8re vaincre les obstacles judiciaires, avec un nouveau d\u00e9cret anti-immigration, sign\u00e9 hier... \r\nLe Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 l'Irak de la liste des pays dont les citoyens seront interdits d'entr\u00e9e aux Etats-Unis pendant trois mois. \r\nDonald Trump garantit \u00e9galement le droit de s\u00e9jour aux personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 un visa valable. \r\nSix pays sont toujours concern\u00e9s par l'interdiction d'enr\u00e9e sur le sol am\u00e9ricain: la Syrie, l'Iran, le Yemen, le Soudan, la Libye et la Somalie. autant de pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane...\r\nLa r\u00e9action de Jamal Abdi, il est le directeur du \u00ab Conseil national iranien-am\u00e9ricain \u00bb.\r\n  0'52'' traduit\r\n(17/IRAK/REACTION DECRET USA) Et on l'a dit l'Irak n'est plus sur la liste des nationalit\u00e9s interdites d'entrer aux Etats Unis... D\u00e9cision salu\u00e9e par les autorit\u00e9s irakienne... et par la population... Mais la d\u00e9cision soul\u00e8ve aussi beaucoup de questions... A Bagdad, Anne Sophie Le Mauff... \r\n   0'58''\r\nEt autre mesure pr\u00e9vue par le nouveau d\u00e9cret-anti-immigration, l'interdiction d'entr\u00e9e aux Etats Unis, \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s pour les quatre prochains mois...\r\n(Mossoul) Et sur le terrain militaire en Irak... Les forces arm\u00e9es irakiennes ont repris hier au groupe Etat Islamique, les principaux b\u00e2timents afministratifs de Mossoul Ouest... Ainsi que le mus\u00e9e de Mossoul qui avait \u00e9t\u00e9 en grande partie pill\u00e9 par les djihadistes...\r\n(07/VS/TRACTATIONS, ITV CONSTANTIN) Oscar Freysinger... sur les rangs... \r\nDeux socialistes... et trois PDC... Un PLR... L'affiche encore provisoire... du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan...\r\nAu moins sept candidats pour cinq si\u00e8ges... Hier les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont discut\u00e9 de la mani\u00e8re de tirer leur \u00e9pingle du jeu... \r\nIls pr\u00e9senteront Fr\u00e9d\u00e9ric Favre... qui accuse un important retard de voix... \r\nEt ils esp\u00e8rent que leur candidat pourra se poser en alternative au duel UDC/PS... \r\nPour cela, il leur faudra le soutien de l'ennemi d'hier, le PDC... Grand vainqueur du premier tour... Le pr\u00e9sident du PLR cantonal, Ren\u00e9 Constantin... \r\n  0'44''\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie Giovannola... \r\nLe d\u00e9pot des listes est ouvert jusqu'\u00e0 ce soir 17h... Deux formations... doivent encore se prononcer sur une candidature... Les Verts et le Rassemblement Citoyen Valais de Jean-Marie Bornet...\r\nLe second tour aura lieu le 19 mars...\r\n(28/FRANCE REVUE DE PRESSE) \"Il est temps que chacun revienne \u00e0 la raison\"... Les mots de Fran\u00e7ois Fillon... \r\nCandidat de la droite... Il l'est et il y reste... Le comit\u00e9 politique de son parti les R\u00e9publicains l'a confirm\u00e9 hier soir... quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'Alain Jupp\u00e9 qui ne sera pas candidat...\r\nCe matin, la presse fran\u00e7aise...titre bien s\u00fbr sur le grand gagnant du bras de fer, Fran\u00e7ois Fillon... Et la situation qui r\u00e9sulte de cette victoire est jug\u00e9e intenable par plusieurs quotidiens, Guillaume Meyer... \r\n\u00abIl les a eus\u00bb, c'est le titre du Parisien/Aujourd'hui en France ce matin. Il refl\u00e8te le sentiment g\u00e9n\u00e9ral que le parti de Fran\u00e7ois Fillon, Les R\u00e9publicains, est le grand perdant dans cette affaire.\r\nOui, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral est que le parti de Fran\u00e7ois Fillon, Les R\u00e9publicains, est le grand perdant dans cette affaire. \u00abIl les a eus\u00bb, titre par exemple Le Parisien/Aujourd'hui en France.\r\nLe journal Le Monde parle d'une droite \u00abdans l'impasse\u00bb. L'\u00e9ditorialiste constate que beaucoup de caciques souhaitent le retrait de Fillon, mais que \u00abpersonne ne sait par qui, ni comment le remplacer au pied lev\u00e9\u00bb. Conclusion, selon le quotidien: \u00abla droite n'a que des mauvaises solutions\u00bb pour sortir de cette impasse. Et personne ne doit s'en r\u00e9jouir, \u00abtant il est clair que la candidate du Front national est la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiaire de ce d\u00e9litement\u00bb.\r\nTout autre analyse dans le journal Lib\u00e9ration, pour qui le grand gagnant s'appelle Emmanuel Macron. Le candidat du centre \u00abpeut r\u00e9cup\u00e9rer nombre d'\u00e9lecteurs de la droite r\u00e9publicaine rebut\u00e9s par Fillon\u00bb, estime Lib\u00e9, qui mise sur la \u00absagesse\u00bb des Fran\u00e7ais.\r\nPour trouver une rare voix en faveur de Fran\u00e7ois Fillon, il faut lire l'\u00e9ditorial du Figaro. Le journal veut croire que \u00able combat n'est pas encore perdu\u00bb, sachant que la base, elle, n'a pas abandonn\u00e9 le candidat de la droite.\r\nGuillaume Meyer, merci!\r\n(D3/AVENIR ENERGETIQUE AVEC OLIVIER MEUWLY  PI) Lib\u00e9ral ou \u00e9tatiste ? A chaque votation ou presque, la question agite les partisans du PLR. \r\nDernier exemple en date: les mots d'ordre du parti sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 vot\u00e9e samedi dernier. \r\nCent septante cinq d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. 163 l'ont rejet\u00e9. \r\nUn faible \u00e9cart qui illustre une divergence id\u00e9ologique. mais aussi historique au sein des lib\u00e9raux-radicaux. Adrien Kraus\u00e9.\r\n  1'27''\r\n(24/CANDIDATURE SION 2026 PA) Le conseil ex\u00e9cutif de Swiss Olympic d\u00e9cide cet apr\u00e8s midi s'il lancera ou non la candidature de Sion aux Jeux Olympiques de 2026. \r\nApr\u00e8s le vote n\u00e9gatif du peuple Grison, le projet suprar\u00e9gional de l'ouest de la Suisse est seul en lice...\r\n Et Patrick D\u00e9l\u00e9troz, il serait \u00e9tonnant que le projet ne soit pas pl\u00e9biscit\u00e9... \r\n  1'00''\r\nUn moyen peut \u00eatre de faire oublier le traumatisme de la candidature de 2006 o\u00f9 le CIO avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Turin... \r\nEt puis de Vintimille \u00e0 Lampedusa... Un camping car de la Croix Rouge fait le tour de l'Italie... Objectif... Offrir \u00e0 des centaines de migrants... la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 leur famille, rest\u00e9e au pays... \r\nUn appel de trois minutes... Un service essentiel pour ceux qui viennent de d\u00e9barquer...\r\nUne table dans la camionette... quatre autre devant, un t\u00e9l\u00e9phone portable et un chonom\u00e8tre...\r\nPour appeler l'Erythr\u00e9e, le Pakistan, le Bengladesh...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/GE/CANDIDATURE SALERNO PA) A un peu plus d'un an des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois, les manoeuvres commencent au sein des diff\u00e9rentes formations. Au Parti Socialiste les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent particuli\u00e8rement. Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve a officialis\u00e9 hier (LU) sa candidature \u00e0 la course pour le conseil d'Etat. Son nom, Tania Sazpinar, s'ajoute \u00e0 une liste d\u00e9j\u00e0 bien fournie...\r\n  0'52''\r\n((A croire qu'ils se sont pass\u00e9 le mot cette ann\u00e9e. Sandrine Salerno rejoint l'actuelle pr\u00e9sidente de la section cantonale Carole-Ann Kast, le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe Romain de Sainte-Marie et le conseiller national Carlo Sommaruga qui ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur d\u00e9sir de se lancer dans la course au conseil d'Etat. Et cela sans compter la sortante Anne Emery-Torracinta qui sera pr\u00e9sent\u00e9e en t\u00eate de liste et la potentielle officialisation \u00e0 venir du Maire de Vernier Thierry Apoth\u00e9loz.\r\nD\u00e9but mai, les militants feront leur choix pour le ticket final parmi ces nombreuses options. On place ses pions donc \u00e0 l'interne o\u00f9 la campagne a commenc\u00e9 depuis bien longtemps.\r\nSandrine Salerno connue pour ses prises de positions ne faisant pas toujours l'unanimit\u00e9 au sein du PS devra donc s'atteler \u00e0 persuader la base du parti de se ranger \u00e0 nouveau derri\u00e8re elle. Lors des \u00e9lections cantonales de 2013 elle avait essuy\u00e9 un revers cuisant qui lui avait ferm\u00e9 les portes du second tour.))", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420399", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8420417", "ece-8420399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T10:14:38Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n1er 8 heures une, le journal Blandine L\u00e9vite un nouveau d\u00e9cret anti- immigration con\u00e7u pour passer cette fois les obstacles juridiques Donal Trump il a sign\u00e9 hier soir pour les opposants, c'est quasiment le m\u00eame texte \u00e0 peine \u00e9dulcor\u00e9e, ils esp\u00e8rent un vrai d\u00e9bat en justice, vous entendrez le directeur du Conseil national irano- am\u00e9ricain, rassemblement, c'est le mot du jour pour la droite fran\u00e7aise, le comit\u00e9 politique des r\u00e9publicains s'est rang\u00e9 derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon, hier soir, Fillon qui a donc gagn\u00e9 son bras de fer, il les a eus, titre Le Parisien, revue de presse dans ce journal, on saura cet apr\u00e8s- midi si Swiss Olympic soutient ou non la candidature de Sion pour les jeudi vers 2000 26 et le conseil ex\u00e9cutif doit se prononcer, et apr\u00e8s le non Grison, cela ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, la seconde fois sera -t-elle la bonne donald. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [96%] :\r\nTrump esp\u00e8re en tout cas, vaincre les obstacles judiciaires avec un nouveau d\u00e9cret anti- immigration sign\u00e9 hier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a retir\u00e9 l'Irak de la liste des pays dont les citoyens seront interdits d'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis pendant 3 mois, il garantit \u00e9galement le droit de s\u00e9jour aux personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 un VISA valable 6 pays sont toujours concern\u00e9s par l'interdiction d'entr\u00e9e sur le sol am\u00e9ricain, la Syrie, l'Iran, le Y\u00e9men, le Soudan, la Libye et la Somalie, autant de pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, r\u00e9action de Jamal Abdi, il est directeur du Conseil national irano- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [58%] :\r\nUne et mon \u00e0 amendement de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [92%] :\r\nIl y a toujours une volont\u00e9 de bannir les musulmans, on peut citer des dizaines d'exemples ou des membres de son \u00e9quipe, dit qu'il voulait bannir les musulmans donc ces modifications mineures : on ne change pas cet \u00e9tat de fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [64%] :\r\nOn est conscient j'ai candidat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [95%] :\r\nCe d\u00e9cret est toujours tr\u00e8s fragile sur le plan juridique, nous avons de fortes raisons de penser que ce d\u00e9cret permet toujours de favoriser certaines minorit\u00e9s religieuses par rapport \u00e0 d'autres, m\u00eame si \u00e7a n'est plus \u00e9crit explicitement dans ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [55%] :\r\nQu'ils vont restera Virgin tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [90%] :\r\nIl y a aussi la question de la comp\u00e9tence du pr\u00e9sident qui veut interdire l'entr\u00e9e de personnes musicale film\u00e9e en se basant sur leur nationalit\u00e9, le Congr\u00e8s a vot\u00e9 des lois qui interdisent \u00e7a, donc nous esp\u00e9rons qu'il y aura un vrai d\u00e9bat en justice sur l'autorit\u00e9 qu'le pr\u00e9sident d'agir de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [63%] :\r\nSuis l'qui nous a l'Euro, faut avoir quelques mois et une croix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [91%] :\r\nEt en l'indirect n'est plus sur la liste des nationalit\u00e9s, interdites d'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, une d\u00e9cision salu\u00e9e par les autorit\u00e9s irakiennes et par la population, mais cette nouvelle soul\u00e8ve aussi beaucoup de questions \u00e0 Bagdad Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [93%] :\r\n\u00e0 Bruxelles, un revendeur agr\u00e9\u00e9 des produits Apple en Irak, a perdu 60000 dollars, cons\u00e9quence du d\u00e9cret Trump interdisant aux Irakiens de voyager aux \u00c9tats-Unis avec la lev\u00e9e de l'interdiction, l'homme d'affaires se dit, redit, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res irakien a lui aussi exprim\u00e9 sa grande satisfaction, une d\u00e9cision, je cite, qui renforce l'alliance strat\u00e9gique entre Bagdad et Washington, notamment dans la lutte contre le terrorisme si les Irakiens saluent le retrait de la liste, certains y voient un moyen de pression des Am\u00e9ricains sur les autorit\u00e9s irakiennes \u00e0 l'heure o\u00f9 se joue la bataille strat\u00e9gique de Mossoul, \u00e0 l'heure o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont besoin d'avancer leurs pions en Irak qu'est -ce que notre gouvernement a -t-il pu donner aux \u00c9tats-Unis, en \u00e9change d'une lev\u00e9e de l'interdiction s'interroge Ahmed, Capitaine dans l'arm\u00e9e irakienne, la question a le m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nMais autre mesure pr\u00e9vue par le nouveau d\u00e9cret anti- immigration l'interdiction d'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s, pour les 4 prochains mois et sur le terrain militaire en Irak, les forces arm\u00e9es irakiennes ont repris au groupe \u00c9tat islamique les principaux b\u00e2timents administratifs de Mossoul-Ouest ainsi que le mus\u00e9e de Mossoul qui avait \u00e9t\u00e9 en grande partie pill\u00e9 par les djihadistes Oskar Freysinger sur les rangs, seul UDC 2 socialistes trois PDC Un PLR voil\u00e0 l'affiche encore provisoire du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan au moins 7 candidats pour cinq si\u00e8ges, hier, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont discut\u00e9 de la mani\u00e8re de tirer leur \u00e9pingle du jeu, ils pr\u00e9senteront Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui accuse tout de m\u00eame un important retard de voix, ils esp\u00e8rent que leur candidat pourra se poser en alternative au duel UDC PS pour cela, il leur faudra le soutien de l'ennemi d'hier, le PDC Grand vainqueur du 1er tour \u00e9coutez le pr\u00e9sident du PLR cantonal Ren\u00e9 Constantin. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [89%] :\r\nLes choses \u00e9voluent, nous sommes plus en 1848 en 1970 non plus, il y a eu au sein de partis ce soir un large d\u00e9bat quand m\u00eame savoir qu'il fallait lancer un appel du pied au PDC promouvoir une alliance digne de ce nom et puis bien s\u00fbr, nous ne sommes pas pr\u00eats, il faut d'abord travailler sur des th\u00e9matiques communes partager les m\u00eames valeurs, mais quand m\u00eame il y a une pipe r\u00e9volution au sein du PLR pour une fois, l'ennemi historique ne les plus secrets, je l'ai bien entendu et nous allons, j'esp\u00e8re durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, inquantifiable collaboration au pouvoir peut-\u00eatre d\u00e9boucher sur une meilleure collaboration donc ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [90%] :\r\nL'ennemi du PLR, ce n'est plus le PDC inscrire Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [79%] :\r\nLa Ligue du PLR, peut-\u00eatre, on fait une association d\u00e9pense conservatrice et d'une gauche trop trop qui pourrait freiner l'essor du gaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [94%] :\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie de Giovanola d\u00e9p\u00f4t des listes, il est ouvert jusqu'\u00e0 ce soir 17 heures, 2 formations doivent encore se prononcer sur une candidature, les Verts et le Rassemblement Citoyen Valais de Jean-Marie Bornet le second tour, on voit donc lieu le 19 mars il est temps que chacun revienne \u00e0 la raison les mots de Fran\u00e7ois Fillon, candidat de la droite, il est et il le reste, le comit\u00e9 politique de son parti, les r\u00e9publicains, l'a confirm\u00e9 hier soir quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'Alain Jupp\u00e9 qui disait qu'il ne serait pas candidat ce matin la presse fran\u00e7aise titre bien s\u00fbr sur le grand gagnant du bras de fer, Fran\u00e7ois Fillon et la situation qui r\u00e9sulte de cette victoire est jug\u00e9e intenable par plusieurs quotidiens Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:55) [95%] :\r\nIl les a eus, c'est le titre du Parisien aujourd'hui en France ce matin, ce titre refl\u00e8te un sentiment g\u00e9n\u00e9ral, celui que le parti de Fran\u00e7ois Fillon Les R\u00e9publicains est le grand perdant dans cette affaire, le journal Le Monde parle d'une droite dans l'impasse, l'\u00e9ditorialiste constate que beaucoup de caciques souhaitent le retrait de Fillon mais que personne ne sait par qui ni comment le remplacer au pied lev\u00e9, conclusion, selon le quotidien, la droite n'a que des mauvaises solutions pour sortir de cette impasse et personne ne doit s'en r\u00e9jouir, tant il est clair que la candidate du Front national et la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiaire de ce d\u00e9litement toute autre analyse dans le journal Lib\u00e9ration pour qui le grand gagnant s'appelle Emmanuel Macron, le candidat du centre peut r\u00e9cup\u00e9rer nombre d'\u00e9lecteurs de la droite r\u00e9publicaine rebut\u00e9s par Fillon selon Lib\u00e9 qui mise sur la sagesse des Fran\u00e7ais et pour trouver une rare voix en faveur de Fran\u00e7ois Fillon, il faut lire l'\u00e9ditorial du Figaro, le quotidien veut croire que le combat n'est pas encore perdu, sachant que la base, elle n'a pas abandonn\u00e9 Fillon le journal dresse un constat d'urgence et appelle la droite \u00e0 partir en campagne et vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [95%] :\r\nMerci Guillaume Meyer retour en Suisse lib\u00e9ral ouais \u00e9tatiste \u00e0 chaque votation presque \u00e0 la question agite les partisans du PLR derni\u00e8re exemple en date, les mots d'ordre du parti sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 vot\u00e9e samedi dernier 175 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 163 l'ont rejet\u00e9 un faible \u00e9cart qui illustre une divergence id\u00e9ologique mais aussi historique au sein des lib\u00e9raux- radicaux Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [95%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, un soutien affich\u00e9 envers le gouvernement, au sein duquel le PLR compte, repr\u00e9sentants de l'autre un regard plus sceptique \u00e0 son \u00e9gard, notamment sur les sujets \u00e9conomiques, une diff\u00e9rence qui trouve ses racines dans l'ADN du parti, selon Olivier Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:42) [92%] :\r\nLe parti de l'histoire, la pens\u00e9e politique de ce parti, la vocation du PLR est justement de pouvoir construire un syst\u00e8me lib\u00e9ral mais en sachant que le lib\u00e9ralisme foncier du PLR ne peut avoir un d\u00e9bouch\u00e9 concret qu'\u00e0 travers l'\u00c9tat et \u00e0 partir de l\u00e0, le r\u00f4le du parti a toujours \u00e9t\u00e9 de faire cohabiter les 2 ailes et de tirer de sa th\u00e8se, venant de ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [92%] :\r\nUne cohabitation id\u00e9ologique, fruit des divergences r\u00e9gionales \u00e9galement le quotidien al\u00e9manique de la NZZ le rappelait encore ce week- end, la Suisse romande a toujours v\u00e9hicul\u00e9 l'image d'une r\u00e9gion plus proche des d\u00e9cisions \u00e9tatiques outre- Sarine on retrouve Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:23) [92%] :\r\nL'ancrage dans la r\u00e9alit\u00e9 locale joue un r\u00f4le essentiel et il est vrai aussi que les partis le radicalisme d'abord m\u00eame le lib\u00e9ralisme par la suite et puis souvent des d\u00e9bats qui ont lieu dans l'imm\u00e9diat je dirais g\u00e9ographique, la France pour la Suisse Romande et l'Allemagne pour la Suisse allemande, mais ce n'est pas syst\u00e9matique, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [87%] :\r\n\u00e9tatiste et lib\u00e9ral, 2 ingr\u00e9dients essentiels de la recette PLR reste en \u00e9quilibre, les 12 pour garder garder la coh\u00e9sion au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [96%] :\r\nLe conseil ex\u00e9cutif de Swiss Olympic d\u00e9cide cet apr\u00e8s- midi s'il lancera ou non la candidature de Sion, aux Jeux olympiques de 2026 apr\u00e8s le vote n\u00e9gatif du peuple Grison le projet supra- r\u00e9gionale de l'ouest de la Suisse est seul en lice et Patrick D\u00e9l\u00e9troz il serait \u00e9tonnant que le projet ne soit pas pl\u00e9biscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:10) [93%] :\r\n\u00e7a devrait \u00eatre en effet une formalit\u00e9, le conseil ex\u00e9cutif se prononcera sur la base de 2 rapports, l'un concernant le potentiel d'organisation des Jeux olympiques d'hiver en Suisse, et l'autre sur l'\u00e9valuation du projet de candidature de Sion, celui -ci rendues par la task force 2026 un comit\u00e9 d'experts, compos\u00e9 des membres suisses du CIO et de repr\u00e9sentants des milieux sportifs, politiques, \u00e9conomiques et touristiques, rien n'a filtr\u00e9 sur ces rapports, mais on sait d\u00e9j\u00e0 que les milieux concern\u00e9s sont favorables \u00e0 l'organisation de jeux olympiques d'hiver en Suisse, ils estiment qu'ils auront des retomb\u00e9es positives dans tous ces domaines, pour un co\u00fbt qui ne sera pas grev\u00e9 par des investissements phare Raonic les infrastructures \u00e9tant en grande majorit\u00e9, presque 80 pourcent existantes existantes ou d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9, si le conseil ex\u00e9cutif d\u00e9cide de lancer cette candidature son choix doit \u00eatre formellement ent\u00e9rin\u00e9e par le Parlement du sport le 11 avril, l\u00e0 encore, il n'y aura pas de surprise, mais il s'agira ensuite de convaincre les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et de d\u00e9montrer un r\u00e9el soutien populaire principal \u00e9cueil \u00e0 franchir dans les divers cantons concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [96%] :\r\nMeilleur moyen peut-\u00eatre de faire oublier le traumatisme de la candidature de 2006 o\u00f9 le CIO avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Turin fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AD55194-C685-4F08-99C4-6137A93B695D", "internalArchiveId": "2AD55194-C685-4F08-99C4-6137A93B695D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Les marges au s\u00e9cateur de la branche brico-jardin", "publicationDate": "2017-03-07T00:00:00Z", "summary": "Les centres de bricolage et de jardinage se pr\u00e9parent \u00e0 l'arriv\u00e9e du printemps. Les Suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e plusieurs milliards de francs. Ce march\u00e9 se porte bien, m\u00eame s'il est compliqu\u00e9 d'avoir des chiffres pr\u00e9cis.\r\n\r\n* * Nota Bene - Les marges au s\u00e9cateur de la branche brico-jardin Titre web: Les marges au s\u00e9cateur de la branche brico-jardin\r\nLe Salon Habitat et Jardin a ouvert ses portes le week-end dernier \u00e0 Lausanne. Les visiteurs comme les commer\u00e7ants sont dans les \u00ab startingblocks \u00bb. pour d\u00e9marrer la nouvelle saison !\r\n\u00ab Y'a le printemps qui chante \u00bb.\r\nCar malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o du jour.\r\nLe printemps est dans l'air.\r\nEt il bourdonne dans l'oreille des consommateurs.\r\nEt il fait monter la s\u00e8ve du commerce de d\u00e9tail.\r\nLes centres de bricolage et de jardinage s'appr\u00eatent pour la parade !\r\nAvec le printemps qui revient.\r\nLes mains vertes fleurissent. \r\nEt les mains bricoleuses se baladent. \r\nDans les centres d'achat !\r\nCar pour semer. tailler. couper. visser. clouer. percer. \r\nOu encore. s'adonner aux joies du pon\u00e7age !\r\nLes Suisses mettent la main au porte-monnaie :\r\nChaque ann\u00e9e.\r\nIls d\u00e9pensent plusieurs milliards. \r\nC'est donc un business porteur. \r\nOui.\r\nM\u00eame si c'est compliqu\u00e9...\r\nD'avoir des chiffres pr\u00e9cis.\r\nCar d'une enseigne \u00e0 l'autre.\r\nDifficile de comparer des pommes avec des poires.\r\nSurtout que dans certaines \u00ab serres \u00bb.\r\nLa transparence chiffr\u00e9e brille par opacit\u00e9.\r\nMais on parvient tout de m\u00eame \u00e0 d\u00e9gager une tendance !\r\nDisons qu'en 2016. \r\nEn volume de vente.\r\nLe march\u00e9 du bricolage et du jardinage a eu la patate.\r\nMais que du c\u00f4t\u00e9 des marges. \r\nCe n'est pas la p\u00eache !\r\nPourquoi ? \r\nParce que comme pour l'ensemble du commerce de d\u00e9tail.\r\nEh bien. la branche a souffert du franc fort.\r\nEt puis. souvenez-vous.\r\nLe printemps 2016 a \u00e9t\u00e9 pourri...\r\nIl a donc creus\u00e9 les bilans.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9. les centres de bricolage et de jardinage ont gagn\u00e9 moins d'argent.\r\nLes enseignes sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\nOnt coup\u00e9 les profits au s\u00e9cateur.\r\nCar ils ont d\u00fb baisser les prix.\r\nEn effet.\r\nLa forte concurrence a refroidi les politiques de prix.\r\nEt fait fondre les b\u00e9n\u00e9fices.\r\nMais ce sont des b\u00e9n\u00e9fices quand m\u00eame !\r\nOui.\r\nD'autant plus que le p\u00e9pin du franc fort.\r\nA port\u00e9 des fruits :\r\nIl a mis de l'engrais.\r\nDans le pouvoir d'achat des consommateurs.\r\nEt il a plant\u00e9 des graines d'inventivit\u00e9.\r\nDans le jardin des commer\u00e7ants.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420411", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Les marges au s\u00e9cateur de la branche brico-jardin", "Nota Bene - Les marges au s\u00e9cateur de la branche brico-jardin / JDM_2017-03-07T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Les marges au s\u00e9cateur de la branche brico-jardin / JDM_2017-03-07T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Les centres de bricolage et de jardinage se pr\u00e9parent \u00e0 l'arriv\u00e9e du printemps. Les Suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e plusieurs milliards de francs. Ce march\u00e9 se porte bien, m\u00eame s'il est compliqu\u00e9 d\u2019avoir des chiffres pr\u00e9cis.", "Les centres de bricolage et de jardinage se pr\u00e9parent \u00e0 l'arriv\u00e9e du printemps. Les Suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e plusieurs milliards de francs. Ce march\u00e9 se porte bien, m\u00eame s'il est compliqu\u00e9 d\u2019avoir des chiffres pr\u00e9cis.", "Les centres de bricolage et de jardinage se pr\u00e9parent \u00e0 l'arriv\u00e9e du printemps. Les Suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e plusieurs milliards de francs. Ce march\u00e9 se porte bien, m\u00eame s'il est compliqu\u00e9 d\u2019avoir des chiffres pr\u00e9cis."], "variantIds": ["ece-8420426", "ece-8420411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T10:21:17Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, nota Bene, le Salon Habitat et Jardin ouvert ses portes le week- end dernier \u00e0 Lausanne, les visiteurs comme les commer\u00e7ants sont dans les starting-blocks pour d\u00e9marrer la nouvelle saison, oui, il y a le printemps qui chante comme disait Cloclo, car malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o du jour, le printemps est dans l'air, il bourdonne dans l'oreille des consommateurs et il fait monter \u00e0 la s\u00e8ve du commerce de d\u00e9tail, les cendres de bricolage et de jardinage s'appr\u00eatent pour la parade avec le printemps qui revient les mains vertes fleurissent \u00e9l\u00e9ment bricoleuse se baladent dans les centres d'achat car pour semer tailler viss\u00e9 clou\u00e9 percer ou encore s'adonner aux joies du pon\u00e7age, h\u00e9 bien les Suisses mettent la main au porte- monnaie, chaque ann\u00e9e, ils d\u00e9pensent des milliards, c'est donc un Business tout \u00e0 fait porteur oui, m\u00eame si c'est compliqu\u00e9 d'avoir des chiffres pr\u00e9cis carats d'une enseigne \u00e0 l'autre : difficile de comparer des pommes avec des poires, surtout que dans certaines serres la transparence chiffr\u00e9e brille par opacit\u00e9 opacit\u00e9, on parvient tout de m\u00eame \u00e0 d\u00e9gager quelques tendances disons qu'en 2000 16 heures en volume de ventes, le march\u00e9 du bricolage et du jardinage a eu \u00e0 la patate mais que dit c\u00f4t\u00e9 d\u00e9marrage, ce n'est pas la p\u00eache, pourquoi, parce que, parce que, comme pour l'ensemble du commerce de d\u00e9tail, la branche a souffert du franc fort et puis souvenez -vous le printemps 2016 a \u00e9t\u00e9 pourri, il a donc creus\u00e9 les bilans en r\u00e9sum\u00e9 le de bricolage et de jardinage ont gagn\u00e9 un peu moins d'argent, c'est \u00e7a, si je vous comprends bien absolument les enseignes sp\u00e9cialis\u00e9es ont coup\u00e9 \u00e0 les profits au s\u00e9cateur, car ils ont d\u00fb baisser les prix, en effet, la forte concurrence a refroidi les tarifs et fait fondre les b\u00e9n\u00e9fices, mais ce sont des b\u00e9n\u00e9fices quand m\u00eame y a d'autant plus que le p\u00e9pin du franc fort \u00e0 des fruits, il a mis de l'engrais dans le pouvoir d'achat des consommateurs et il a plant\u00e9 \u00e0 des graines d'inventivit\u00e9 dans le jardin des commer\u00e7ants Fabrice Gaudiano et ses m\u00e9taphores c'est nota Bene. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T07:36:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1581443", "internalArchiveId": "AA1702581604", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-06T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8442105", "imageURL": "http://www.rts.ch/8442112.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: la population continue d\u2019augmenter, mais moins vite qu\u2019avant", "Portrait d\u2019Alexandre Cellier: un instrumentiste talentueux et un compositeur accompli", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VS/\u00c9lection au Grand Conseil: une progression des Verts in\u00e9dite en Valais", "NE/\u00c9lections du Conseil d\u2019\u00c9tat/D\u00e9bat entre les principaux candidats: les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume, chef du bureau NE, depuis Gen\u00e8ve", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Quant \u00e0 la proportion d\u2019\u00e9trangers sur le canton, elle reste la plus forte de Suisse, mais elle diminue.", "Ses instruments vont du tuyau d\u2019arrosage \u00e0 la b\u00e9quille. Le Vaudois a une imagination sans limites.", "Leur avanc\u00e9e se fait aussi au d\u00e9triment du PDC et du PLR qui c\u00e8de deux si\u00e8ges."], "variantIds": ["ece-8334949", "ece-8334947", "ece-8334352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T00:50:12Z", "subTitles": ["19:00:01:11  19:00:17:18\r\n...\r\n\r\n19:00:18:23  19:00:20:21\r\n   -Gen\u00e8ve moins attractive ?\r\n\r\n19:00:20:23  19:00:23:21\r\n        Deux fois moins\r\n de nouveaux r\u00e9sidents en 2016.\r\n\r\n19:00:23:23  19:00:27:02\r\n    La proportion d'\u00e9trangers\r\n        a aussi diminu\u00e9.\r\n\r\n19:00:27:04  19:00:30:03\r\n  Les d\u00e9tails dans un instant.\r\n\r\n19:00:31:09  19:00:34:18\r\n   En Valais on fait les comptes\r\napr\u00e8s les surprises du premier tour.\r\n\r\n19:00:34:20  19:00:37:18\r\n           L'UDC et le PS\r\nont une strat\u00e9gie \u00e0 mettre au point.\r\n\r\n19:00:37:20  19:00:42:09\r\n  Les Verts surfent sur une bonne\r\nvague avec une perc\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n19:00:42:11  19:00:48:14\r\n-On a 8 \u00e9lus, on cr\u00e9e notre groupe\r\nsans porter pr\u00e9judice \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:00:48:16  19:00:52:07\r\n     C'est l'objectif maximal.\r\n\r\n19:00:53:12  19:00:58:10\r\n -Je me demande comment va sonner\r\nune poubelle, un tuyau d'arrosage.\r\n\r\n19:00:58:11  19:01:01:19\r\n      Ca devient une maladie.\r\n\r\n19:01:03:06  19:01:06:16\r\n       -Il fait r\u00e9sonner\r\n les objets les plus insolites.\r\n\r\n19:01:06:18  19:01:09:21\r\n        Vous rencontrerez\r\n  le Vaudois Alexandre Cellier,\r\n\r\n19:01:09:23  19:01:12:17\r\nun musicien aux talents \u00e9tonnants.\r\n\r\n19:01:15:11  19:01:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n19:01:19:12  19:01:23:00\r\n           Les derni\u00e8res\r\n     statistiques ont surpris.\r\n\r\n19:01:23:02  19:01:27:07\r\n    Les Genevois sont toujours\r\n plus nombreux mais la population\r\n\r\n19:01:27:09  19:01:30:11\r\n       augmente moins vite\r\n que les deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:01:30:12  19:01:32:12\r\n Quant \u00e0 la proportion d'\u00e9trangers\r\n\r\n19:01:32:14  19:01:35:21\r\n sur le canton, elle reste la plus\r\nforte de Suisse, mais elle diminue.\r\n\r\n19:01:35:23  19:01:37:13\r\n           Explications.\r\n\r\n19:01:38:19  19:01:41:05\r\n  -493'706 habitants \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:01:41:07  19:01:44:19\r\nle cap des 500'000 se rapproche,\r\n   mais moins vite qu'avant.\r\n\r\n19:01:52:21  19:01:55:03\r\n    Seulement 3'128 habitants\r\n        en plus en 2016.\r\n\r\n19:01:55:05  19:01:58:09\r\n Ce sont les chiffres de l'Office \r\nde la population et des migrations.\r\n\r\n19:01:58:11  19:02:00:21\r\n   En 2016, Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 moins\r\n      attractive qu'avant.\r\n\r\n19:02:01:05  19:02:04:06\r\n        -C'est satisfaisant\r\n        \u00e0 certains \u00e9gards.\r\n\r\n19:02:04:08  19:02:09:01\r\n    Avec une forte croissance\r\n  et des difficult\u00e9s politiques,\r\n\r\n19:02:09:03  19:02:13:22\r\n  le ralentissement est bienvenu.\r\n\r\n19:02:14:00  19:02:18:20\r\n      Ce qui m'inqui\u00e8te, c'est\r\nla diminution des places de travail.\r\n\r\n19:02:18:22  19:02:25:08\r\n Avec le d\u00e9veloppement \u00e9conomique\r\n   de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:02:25:10  19:02:32:12\r\nune diminution des postes de travail\r\n       serait un vrai souci.\r\n\r\n19:02:34:04  19:02:37:17\r\n   -Autre \u00e9l\u00e9ment: diminution \r\n   de la population \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:02:44:10  19:02:47:20\r\n      La cause: beaucoup de\r\nnaturalisations \u00e0 Gen\u00e8ve en 2015.\r\n\r\n19:02:47:22  19:02:51:05\r\n           Un pic d\u00fb\r\n au prochain changement de loi.\r\n\r\n19:02:51:18  19:02:57:01\r\n   -D\u00e8s janvier 2018, il faudra\r\n   \u00eatre titulaire d'un permis C\r\n\r\n19:02:57:03  19:03:02:02\r\n pour demander la naturalisation.\r\n\r\n19:03:02:04  19:03:11:01\r\nAvant, il fallait un permis B ou F\r\n voire une carte de l\u00e9gitimation.\r\n\r\n19:03:12:15  19:03:15:19\r\n-L'avenir proche s'annonce charg\u00e9\r\n          pour l'OCPM.\r\n\r\n19:03:15:21  19:03:19:19\r\n Des am\u00e9liorations sont pr\u00e9vues \r\ndans les d\u00e9marches \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:03:21:12  19:03:24:22\r\n   -Le coup d'envoi du carnaval\r\n     le plus grand de Suisse,\r\n\r\n19:03:25:00  19:03:26:21\r\n   les bus lausannois \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:03:26:23  19:03:29:14\r\n   Tout de suite, les nouvelles\r\n    de Suisse romande en bref.\r\n\r\n19:03:32:05  19:03:36:00\r\n -Une partie des bus lausannois\r\n ne circulait pas aujourd'hui.\r\n\r\n19:03:36:02  19:03:39:17\r\n  17 v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\r\n   par mesure de pr\u00e9caution,\r\n\r\n19:03:39:19  19:03:44:22\r\napr\u00e8s deux myst\u00e9rieux incendies.\r\n\r\n19:03:45:00  19:03:49:14\r\n     Le premier en janvier, \r\n    le second, jeudi dernier.\r\n\r\n19:03:49:16  19:03:54:13\r\nDans les deux cas, le feu est parti\r\n      du compartiment moteur.\r\n\r\n19:03:54:15  19:03:59:14\r\nLes recherches sont en cours pour\r\ncomprendre l'origine des flammes.\r\n\r\n19:03:59:16  19:04:06:20\r\nUne dizaine de lignes ont du retard\r\n et le nombre de place est r\u00e9duit.\r\n\r\n19:04:09:09  19:04:13:13\r\n  -Les candidats se bousculent\r\n\u00e0 1 an des \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:04:13:15  19:04:19:20\r\nPour le PS, S.Salerno a l'intention\r\n   de se lancer dans la course.\r\n\r\n19:04:19:22  19:04:26:22\r\nLe conseiller national, C.Sommaruga,\r\n      est aussi sorti du bois.\r\n\r\n19:04:27:00  19:04:30:11\r\n      Au total, 4 candidats\r\n se sont annonc\u00e9s officiellement\r\n\r\n19:04:30:13  19:04:35:13\r\n  pour accompagner la conseill\u00e8re\r\nd'Etat sortante, A.Emery-Torracinta.\r\n\r\n19:04:35:15  19:04:41:05\r\nLe 13 mai, les militants choisiront\r\n qui sera sur la liste socialiste.\r\n\r\n19:04:42:11  19:04:49:01\r\n  -Le carnaval de B\u00e2le a d\u00e9but\u00e9\r\n        ce matin \u00e0 04h00.\r\n\r\n19:04:49:03  19:04:53:14\r\n   Fifres et tambours ont pris\r\n possession des rues de la ville\r\n\r\n19:04:53:16  19:04:58:00\r\n     plong\u00e9es dans le noir.\r\n\r\n19:04:58:02  19:05:02:14\r\nMalgr\u00e9 la pluie, les spectateurs\r\n     sont venus en nombre.\r\n\r\n19:05:02:16  19:05:10:02\r\nLe carnaval le plus grand de Suisse\r\n se poursuit jusqu'\u00e0 jeudi matin.\r\n\r\n19:05:14:09  19:05:18:04\r\n-Il y a des lendemains plus faciles\r\n pour certains que pour d'autres.\r\n\r\n19:05:18:06  19:05:21:20\r\n      Le r\u00e9sultat du 1er tour\r\ndes \u00e9lections valaisannes a surpris.\r\n\r\n19:05:21:22  19:05:25:22\r\n 3 candidats PDC et 2 socialistes\r\n occupent les 5 premiers places.\r\n\r\n19:05:26:00  19:05:31:01\r\n  L'UDC O.Freysinger se retrouve\r\nrel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la 6\u00e8me place provisoire.\r\n\r\n19:05:31:03  19:05:35:21\r\n         Le canton a aussi\r\n   renouvel\u00e9 son Parlement hier.\r\n\r\n19:05:35:23  19:05:42:04\r\nLes partis pr\u00e9parent le second tour.\r\n\r\n19:05:43:21  19:05:46:11\r\n-En Valais, on ne parle que de \u00e7a.\r\n\r\n19:05:46:13  19:05:50:15\r\n        Le triomphe du PDC,\r\n  avec S.Rossini 5\u00e8me, et surtout\r\n\r\n19:05:50:17  19:05:56:06\r\n   la douche froide, \u00e0 l'image\r\nde la m\u00e9t\u00e9o, d'O.Freysinger, 6\u00e8me.\r\n\r\n19:05:56:08  19:06:00:17\r\nLes partis aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie\r\n       en vue du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:06:00:19  19:06:06:15\r\n    On a voulu prendre le pouls,\r\non va rejoindre notre premier invit\u00e9.\r\n\r\n19:06:06:17  19:06:08:22\r\n       C.Fauch\u00e8re, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:06:09:00  19:06:10:19\r\n      -Vous avez bien dormi ?\r\n\r\n19:06:10:21  19:06:15:02\r\n  -Oui, compte tenu de la fatigue\r\n   apr\u00e8s ce week-end \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:06:15:04  19:06:17:13\r\n         La journ\u00e9e d'hier\r\n       \u00e9tait en demi-teinte.\r\n\r\n19:06:17:15  19:06:23:11\r\n     -O.Freysinger est 6\u00e8me,\r\nil y a eu une erreur strat\u00e9gique ?\r\n\r\n19:06:23:13  19:06:27:21\r\n    -Oui, il y a une d\u00e9ception\r\n     quant \u00e0 notre strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:06:27:23  19:06:34:18\r\n On va prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir\r\nafin de proposer une autre strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:06:34:20  19:06:37:13\r\n -Vous pouvez nous en dire plus ?\r\n\r\n19:06:37:15  19:06:40:05\r\nAllez-vous continuer les alliances ?\r\n\r\n19:06:40:07  19:06:43:08\r\n         -On va continuer\r\n      \u00e0 d\u00e9fendre O.Freysinger\r\n\r\n19:06:43:10  19:06:47:20\r\n  qui a quand m\u00eame un bon bilan.\r\n\r\n19:06:47:22  19:06:50:17\r\n    Il a le droit de continuer \r\n    son oeuvre au gouvernement.\r\n\r\n19:06:50:19  19:06:53:11\r\n     -Il pensait que le Valais\r\n     serait plus traditionnel.\r\n\r\n19:06:53:13  19:06:56:03\r\nVous connaissez mal votre \u00e9lectorat ?\r\n\r\n19:06:56:05  19:06:59:09\r\n     -Le fait d'avoir mobilis\u00e9\r\n       les forces de droite\r\n\r\n19:06:59:11  19:07:02:10\r\na mobilis\u00e9 les force du camp oppos\u00e9.\r\n\r\n19:07:02:11  19:07:07:05\r\nLe parti majoritaire au gouvernement\r\n       a resserr\u00e9 ses rangs.\r\n\r\n19:07:07:07  19:07:11:08\r\nLe score des PDC est impressionnant.\r\n\r\n19:07:11:10  19:07:14:11\r\n      -Un petit appel du pied\r\n          de C.Darbellay\r\n\r\n19:07:14:13  19:07:19:23\r\n        qui ouvre la porte\r\n    \u00e0 une alliance avec le PLR.\r\n\r\n19:07:20:01  19:07:25:23\r\n        -Son seul objectif,\r\n   c'est d'abattre O.Freysinger.\r\n\r\n19:07:26:01  19:07:28:17\r\nMais il ne se laissera pas abattre.\r\n\r\n19:07:28:19  19:07:32:15\r\n     -Vous allez faire comment\r\n      pour assurer sa place ?\r\n\r\n19:07:32:17  19:07:36:00\r\n -Il faut resserrer nos militants,\r\n\r\n19:07:36:02  19:07:40:15\r\n       et remettre en avant\r\n     le bilan d'O.Freysinger,\r\n\r\n19:07:40:17  19:07:44:10\r\n      son respect budg\u00e9taire,\r\n      ses lois au Parlement.\r\n\r\n19:07:44:11  19:07:48:07\r\n Il a reconnu ses petites erreurs\r\n       et s'en est excus\u00e9.\r\n\r\n19:07:48:09  19:07:54:02\r\n -Au Grand Conseil, vous maintenez\r\n    et gagnez m\u00eame deux si\u00e8ges.\r\n\r\n19:07:54:04  19:07:58:06\r\n               -Oui,\r\nle groupe UDC au Parlement augmente.\r\n\r\n19:07:58:08  19:08:05:12\r\nOn pourra collaborer avec les autres\r\net soutenir notre ministre en place.\r\n\r\n19:08:05:14  19:08:15:12\r\n   -Je vous propose de revenir\r\n sur l'\u00e9lection au Grand Conseil.\r\n\r\n19:08:17:00  19:08:20:03\r\n   -Le Grand Conseil valaisan\r\n       change de visage.\r\n\r\n19:08:20:05  19:08:23:12\r\nLes Verts passent de 2 \u00e0 8 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:08:23:14  19:08:29:04\r\n           Cris de joie\r\n-Il y a de bons moments en politique.\r\n\r\n19:08:29:06  19:08:35:05\r\n       On cr\u00e9e notre groupe\r\nsans porter pr\u00e9judice \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:08:35:07  19:08:41:12\r\n  On ne pouvait pas r\u00eaver mieux.\r\n\r\n19:08:41:14  19:08:46:20\r\n  -Les autres groupes vont devoir\r\n      nous prendre en compte.\r\n\r\n19:08:46:22  19:08:49:19\r\n  C'est une grande satisfaction.\r\n\r\n19:08:50:13  19:08:53:16\r\n-Une progression in\u00e9dite en Valais\r\n       qui r\u00e9pond peut-\u00eatre\r\n\r\n19:08:53:18  19:08:56:19\r\naux pr\u00e9occupations particuli\u00e8res\r\n      des r\u00e9gions alpines.\r\n\r\n19:08:57:03  19:09:00:11\r\n   -Nos scores sont int\u00e9ressants\r\n         dans des vall\u00e9es\r\n\r\n19:09:00:13  19:09:03:14\r\n  comme le Val d'H\u00e9rens: 11,8 %.\r\n\r\n19:09:03:16  19:09:07:11\r\n         Ca nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:09:08:09  19:09:11:10\r\n-Les Verts profitent de l'\u00e9volution\r\n      d\u00e9mographique du canton\r\n\r\n19:09:11:11  19:09:15:16\r\nen raflant 3 des 4 nouveaux si\u00e8ges\r\n   attribu\u00e9s au Valais romand.\r\n\r\n19:09:15:18  19:09:20:08\r\nMais ils avancent au d\u00e9triment du \r\nPDC et du PLR qui c\u00e8dent 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:09:21:03  19:09:24:22\r\n      -A chaque l\u00e9gislature,\r\n de nouvelles formations arrivent.\r\n\r\n19:09:25:00  19:09:28:16\r\n      Les grandes formations\r\ny laissent parfois quelques plumes.\r\n\r\n19:09:28:18  19:09:32:21\r\n Il ne faudrait pas que la gauche\r\n       s'emballe maintenant\r\n\r\n19:09:32:23  19:09:37:12\r\n       et pr\u00e9side un Valais\r\n    qui a besoin \u00e9conomiquement\r\n\r\n19:09:37:14  19:09:39:19\r\n     d'une droite raisonnable.\r\n\r\n19:09:40:13  19:09:43:02\r\n-Avec cette nouvelle r\u00e9partition,\r\n\r\n19:09:43:04  19:09:46:19\r\n      les partis de gauche\r\n p\u00e8sent autant que le PLR: 20 %.\r\n\r\n19:09:46:21  19:09:50:23\r\n   Dans le reste du Parlement,\r\n   6 \u00e9lus PDC doivent partir.\r\n\r\n19:09:51:01  19:09:52:12\r\n    Le recul du PDC continue\r\n\r\n19:09:52:14  19:09:55:01\r\n  apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9\r\n      absolue il y a 4 ans.\r\n\r\n19:09:55:03  19:09:58:05\r\n   Malgr\u00e9 le mauvais r\u00e9sultat\r\nd'O.Freysinger au Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:09:58:07  19:10:01:02\r\n       la d\u00e9putation UDC\r\n    gagne 2 nouveaux si\u00e8ges.\r\n\r\n19:10:02:00  19:10:03:23\r\n     -Mme Lanthemann, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:10:04:01  19:10:06:09\r\n -Vous avez fait une grosse f\u00eate ?\r\n\r\n19:10:06:11  19:10:09:01\r\n  C'\u00e9tait une journ\u00e9e historique\r\n      pour le PS valaisan ?\r\n\r\n19:10:09:03  19:10:12:14\r\n         -Oui, un r\u00e9sultat\r\n     exceptionnel et inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:10:12:16  19:10:16:03\r\n   On a fait la f\u00eate, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:10:16:05  19:10:20:15\r\n        Une belle journ\u00e9e.\r\n\r\n19:10:20:17  19:10:23:22\r\n  -Comment expliquer ce succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:10:24:00  19:10:27:06\r\n  Personne n'aurait fait ce pari.\r\n\r\n19:10:27:08  19:10:30:15\r\n       -Il y a le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n        des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:10:30:17  19:10:37:19\r\n             S.Rossini\r\n  vient de la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:10:37:20  19:10:42:11\r\n        Il a une envergure\r\n   au-del\u00e0 de l'\u00e9lectorat du PS.\r\n\r\n19:10:42:12  19:10:47:11\r\n   E.Weber est la premi\u00e8re \u00e9lue\r\n au sein du gouvernement valaisan.\r\n\r\n19:10:47:12  19:10:55:23\r\nLa concurrence entre les 2 candidats\r\n  a mobilis\u00e9 tous les militants.\r\n\r\n19:10:56:01  19:11:01:19\r\n    Il y a aussi le ras-le-bol\r\nde cette politique \u00e0 la valaisanne.\r\n\r\n19:11:01:21  19:11:07:08\r\n   En tout cas de M. Freysinger\r\n   qui a monopolis\u00e9 les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:11:07:10  19:11:10:15\r\n  -Il faut pr\u00e9parer le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:11:10:17  19:11:18:23\r\nCa va \u00eatre difficile de garder ces \r\ndeux candidats dans les 5 premiers.\r\n\r\n19:11:19:01  19:11:22:08\r\n-Il faut faire une grosse campagne.\r\n\r\n19:11:22:10  19:11:25:02\r\n       Il faut se mobiliser.\r\n\r\n19:11:25:04  19:11:27:18\r\n         Il faut y croire.\r\n\r\n19:11:27:20  19:11:31:17\r\n  Moi j'y crois, les 2 candidats\r\n       sont exceptionnels.\r\n\r\n19:11:31:19  19:11:45:05\r\nIl faut y croire, militer, pr\u00e9senter\r\nses candidats, aller jusqu'au bout.\r\n\r\n19:11:45:07  19:11:47:15\r\n   On verra dans deux semaines.\r\n\r\n19:11:47:17  19:11:50:09\r\n-Merci beaucoup, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:50:11  19:11:52:02\r\n           A vous aussi.\r\n\r\n19:11:52:04  19:11:54:15\r\nDemain, on ira du c\u00f4t\u00e9 de Palexpo.\r\n\r\n19:11:55:14  19:11:59:01\r\n         -On reste encore\r\n    dans le suspense des urnes.\r\n\r\n19:11:59:03  19:12:02:19\r\n Ce sera au tour des Neuch\u00e2telois\r\n     d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:12:02:21  19:12:08:06\r\n     Ils sont seize candidats\r\n\u00e0 briguer un si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n19:12:08:08  19:12:16:04\r\n  Parmi eux 3 candidats UDC dont\r\nJ-C.Legrix ou encore Fabien Fivaz.\r\n\r\n19:12:16:06  19:12:18:21\r\n    Les 13 principaux candidats\r\n\r\n19:12:18:23  19:12:23:06\r\net le Conseil d'Etat seront en direct\r\n       pour un d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:24:11  19:12:27:10\r\n   Un d\u00e9bat anim\u00e9 par A.Rebetez\r\n     et par vous J.Guillaume.\r\n\r\n19:12:27:11  19:12:30:02\r\n          Vous avez pr\u00e9vu\r\nde les questionner sur trois th\u00e8mes\r\n\r\n19:12:30:04  19:12:37:07\r\nen lien avec la p\u00e9riode mouvement\u00e9e\r\n     que traverse le canton ?\r\n\r\n19:12:37:11  19:12:43:07\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:12:47:08  19:12:53:04\r\n   Premier th\u00e8me, les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:12:53:08  19:12:58:12\r\n     Il y aura deux h\u00f4pitaux:\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:12:58:16  19:13:02:02\r\n       Deuxi\u00e8me th\u00e9matique,\r\n      la coh\u00e9sion cantonale.\r\n\r\n19:13:02:06  19:13:08:04\r\n   Comment recoller les morceaux\r\n       apr\u00e8s le 12 f\u00e9vrier ?\r\n\r\n19:13:10:10  19:13:12:20\r\n         Troisi\u00e8me th\u00e8me,\r\n      les finances du canton.\r\n\r\n19:13:12:23  19:13:18:11\r\n     Elles sont dans le rouge.\r\n\r\n19:13:18:15  19:13:25:13\r\n Jusqu'o\u00f9 se serrer la ceinture, \r\nquelle mesure d'\u00e9conomie prendre ?\r\n\r\n19:13:25:18  19:13:28:20\r\n  \u201511 candidats se pr\u00e9sentaient,\r\n\r\n19:13:29:01  19:13:34:15\r\n        ils avaient annonc\u00e9\r\nqu'ils se repr\u00e9senteraient en bloc.\r\n\r\n19:13:34:19  19:13:39:08\r\n       Y a-t-il quand m\u00eame \r\n       un peu de suspense ?\r\n\r\n19:13:39:12  19:13:43:03\r\n        \u2015Les cinq sortants\r\n      \u00e9taient donn\u00e9s favoris,\r\n\r\n19:13:43:08  19:13:48:18\r\n   mais le r\u00e9sultat surprise sur\r\n l'h\u00f4pital redistribue les cartes.\r\n\r\n19:13:48:22  19:13:54:09\r\nIls ne sont plus favoris, c'est un\r\n camouflet pour le gouvernement.\r\n\r\n19:13:54:13  19:13:59:10\r\nEn particulier pour Laurent Kurth,\r\n     le ministre de la Sant\u00e9.\r\n\r\n19:13:59:17  19:14:08:19\r\nD'autres candidats en profiteront,\r\nils se sentent pousser des ailes.\r\n\r\n19:14:09:00  19:14:09:16\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:14:11:00  19:14:13:21\r\n-Pour suivre ce d\u00e9bat, rendez-vous\r\n     sur RTS Deux vers 20h35.\r\n\r\n19:14:13:23  19:14:16:16\r\n On termine ce journal en musique\r\n      avec Alexandre Cellier\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:18:18\r\n         Ses instruments:\r\n\r\n19:14:18:20  19:14:21:20\r\n     tout et n'importe quoi,\r\ndu tuyau d'arrosage \u00e0 la b\u00e9quille.\r\n\r\n19:14:21:22  19:14:23:23\r\n   Le Vaudois a une imagination\r\n\r\n19:14:24:01  19:14:26:11\r\n            sans limites\r\net un sens musical qui vient de loin.\r\n\r\n19:14:26:18  19:14:30:12\r\n...\r\n\r\n19:14:30:14  19:14:33:11\r\n      -Ceci est unefujara,\r\n       une fl\u00fbte slovaque.\r\n\r\n19:14:33:12  19:14:37:08\r\n Un des innombrables instruments\r\n      d'Alexandre Cellier.\r\n\r\n19:14:37:10  19:14:41:16\r\n         A.Cellier baigne\r\ndans la musique depuis tout petit.\r\n\r\n19:14:41:18  19:14:47:05\r\n D\u00e8s les ann\u00e9es 50, ses parents\r\n sillonnent les pays de l'Est.\r\n\r\n19:14:47:07  19:14:54:09\r\n   Ils se prennent de passion\r\n  pour les sonorit\u00e9s tziganes.\r\n\r\n19:14:54:11  19:14:59:01\r\n    M.Cellier les enregistre\r\n  et revient avec des tr\u00e9sors.\r\n\r\n19:14:59:23  19:15:06:02\r\n      -Mes parents sentaient\r\n les musiques charg\u00e9es d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:15:06:04  19:15:10:19\r\n   Ils les avaient enregistr\u00e9es \r\n  \u00e0 un mariage ou un enterrement.\r\n\r\n19:15:10:21  19:15:18:06\r\n           On ressentait\r\n    des choses indescriptibles.\r\n\r\n19:15:18:21  19:15:22:23\r\n          -Cet h\u00e9ritage\r\n    le m\u00e8ne au Conservatoire.\r\n\r\n19:15:23:01  19:15:27:03\r\n Aujourd'hui, le Vaudois compose\r\n  et joue dans des formations.\r\n\r\n19:15:27:05  19:15:31:13\r\nIl forme un trio avec ses enfants,\r\n        Lucie et Antoine.\r\n\r\n19:15:32:08  19:15:38:12\r\n           Elle chante\r\n\r\n19:15:39:02  19:15:41:20\r\n       -Le virus a pass\u00e9\r\n   \u00e0 la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:15:42:10  19:15:45:20\r\n       -Mes enfants \u00e9coutent\r\n       beaucoup de musique.\r\n\r\n19:15:45:22  19:15:49:13\r\n    Ca vient d'eux maintenant.\r\n\r\n19:15:49:15  19:16:00:17\r\n   Lucie me propose des chansons\r\n      et me demande mon avis.\r\n\r\n19:16:01:09  19:16:03:16\r\n     Qu'est-ce que j'observe ?\r\n\r\n19:16:03:18  19:16:07:08\r\n         Tous ces lapins\r\n      en phase de digestion.\r\n\r\n19:16:10:19  19:16:15:14\r\n      -Quand il ne joue pas\r\n        avec ses enfants,\r\n\r\n19:16:15:16  19:16:20:11\r\nil fait sonner n'importe quel objet.\r\n\r\n19:16:22:23  19:16:34:19\r\nIl fait sonner diff\u00e9rents objets\r\n\r\n19:16:35:03  19:16:38:20\r\n    -C'est la nature des objets\r\n       qui va me provoquer.\r\n\r\n19:16:38:22  19:16:40:18\r\n     Si je vois une poubelle,\r\n\r\n19:16:40:20  19:16:45:16\r\n       je me demande le son\r\n       que \u00e7a va produire.\r\n\r\n19:16:45:18  19:16:47:20\r\n      Ca devient une maladie.\r\n\r\n19:16:48:21  19:16:53:12\r\n      -Dans son spectacle,\r\n  il propose un voyage musical.\r\n\r\n19:16:53:14  19:17:00:09\r\n   Il ma\u00eetrise des instruments\r\n     venant du monde entier.\r\n\r\n19:17:07:17  19:17:12:03\r\n   -Quand je vois une grand-m\u00e8re\r\n        avec une b\u00e9quille,\r\n\r\n19:17:12:05  19:17:17:17\r\n    je peux \u00e9gayer l'atmosph\u00e8re\r\n    en jouant avec la b\u00e9quille.\r\n\r\n19:17:17:19  19:17:26:03\r\n{\\an5}La grand-m\u00e8re est de meilleure humeur\r\n         gr\u00e2ce \u00e0 la musique.\r\n\r\n19:17:28:01  19:17:33:09\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 son imagination,\r\n\r\n19:17:33:11  19:17:42:02\r\n{\\an5}l'artiste emm\u00e8ne son public dans\r\nun voyage \u00e9tonnant et d\u00e9tonnant.\r\n\r\n19:17:46:01  19:17:48:08\r\n             -Demain,\r\n\r\n19:17:48:10  19:17:51:14\r\n         un jeune chanteur\r\n   qui ne manque pas de volont\u00e9.\r\n\r\n19:17:51:16  19:17:55:15\r\n     Musicien et m\u00e9canicien,\r\nil se bat pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:17:55:17  19:17:59:19\r\n  S\u00e9lectionn\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9crochet\r\n    \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:17:59:21  19:18:03:14\r\n      ce jeune Fribourgeois\r\n  s'est retrouv\u00e9 sur le carreau.\r\n\r\n19:18:03:16  19:18:07:19\r\n     Pour son premier disque,\r\n   il a fait un appel aux dons.\r\n\r\n19:18:07:21  19:18:10:23\r\n51'000 francs r\u00e9colt\u00e9s en un mois.\r\n\r\n19:18:16:11  19:18:21:10\r\n   Passez une excellente soir\u00e9e,\r\n             \u00e0 demain.\r\n\r\n19:18:21:11  19:18:30:00\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   R.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030132\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:07) [84%] : \r\nEst ce que je fais-le, il n'est pas la Julien on fait juste le plateau o\u00f9 on fait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:17) [88%] : \r\nNon, en fait juste le plateau j'imagine qu'il est voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:24) [60%] : \r\nOui cela voudrait de ouvrir et le lancement du Duplex, comme chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:24 > 0:00:27) [85%] : \r\nDonc je fais semblant qu'il qu'il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:27 > 0:00:28) [76%] : \r\nMais je suis l\u00e0 si Sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:33) [80%] : \r\nIl apporte ma belle-m\u00e8re, dit l\u00e0- bas et on va en cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:00:34) [88%] : \r\nAh d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:37 > 0:00:42) [89%] : \r\nDonc moi je mets tout sur la 5 enqu\u00eate et le et le au revoir aussi sur la 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:00:43) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:50 > 0:01:31) [93%] : \r\nMerci Julien on se r\u00e9jouit, on reste encore un peu dans le suspense des urnes car ce sera bient\u00f4t au tour des Neuch\u00e2teloises et des neuch\u00e2telois d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s dans un peu moins d'un mois, ils sont 16 candidats en lice, dont les 5 sortants \u00e0 briguer un si\u00e8ge au gouvernement, parmi eux, 3 candidats UDC dont Jean-Charles Legrix, l'ancien conseiller communal de La Chaux-de-Fonds ou encore Fabien Fivaz pour les Verts, ce soir, les principaux candidats et le Conseil d'\u00c9tat, au complet, seront en Direct pour un grand d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve un d\u00e9bat anim\u00e9 par Alain Rebetez et par vous Julien Guillaume, vous \u00eates en Direct avec nous, vous avez pr\u00e9vu de les questionner sur 3 th\u00e8mes tr\u00e8s sensible, qui sont en lien avec la p\u00e9riode mouvement\u00e9e que traverse le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:31 > 0:02:21) [90%] : \r\nOui, tout d'abord, les h\u00f4pitaux, un, on se souvient le 12 f\u00e9vrier dernier les neuch\u00e2telois ont clairement d\u00e9savou\u00e9 leur gouvernement en pl\u00e9biscitant une initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes \u00e0 Neuch\u00e2tel un La Chaux-de-Fonds a longtemps comment mettre en place cette initiative quels d\u00e9fis quels d\u00e9fis quelles mesures apport\u00e9es pour cette initiative, ce sera notre 1er th\u00e8me le 2\u00e8me th\u00e8me en lien avec cette votation cantonale la coh\u00e9sion, la coh\u00e9sion cantonale qui a clairement vol\u00e9 en \u00e9clats apr\u00e8s le 12 f\u00e9vrier alors comment recoller les morceaux, notre 2\u00e8me th\u00e9matique enfin 3\u00e8me th\u00e9matique, les finances du canton qui sont dans le rouge \u00e9carlate 50 millions de d\u00e9ficit au budget 2017 alors jusqu'o\u00f9 se serrer la ceinture, quelles mesures d'\u00e9conomie prendra fin de retrouver des finances saines, ce sera notre 3\u00e8me th\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:35) [89%] : \r\nIls sont donc 11 candidats se pr\u00e9sentaient face aux 5 conseillers d'\u00c9tat sortants 3 PS, 2 PLR ceux-ci avaient annonc\u00e9 qu'il se repr\u00e9sentera en bloc aux \u00e9lections d'avril et s'il y a quand m\u00eame un enjeu, un peu de suspense pour cette course au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:35 > 0:02:59) [91%] : \r\nBah, disons que jusqu'\u00e0 la votation sur l'h\u00f4pital, les 5 sortants, \u00e9tait donn\u00e9 favori, hein, mais depuis le 12, le gouvernement a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9savou\u00e9 \u00e7a redistribue compl\u00e8tement les cartes alors c'est clair qu'il y a des candidats, c'est un camouflet pour le gouvernement et certains candidats pourraient en profiter en tout cas, ils se sentent pousser des ailes et sont pr\u00eats \u00e0 faire valoir nos arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:01 > 0:03:10) [90%] : \r\nMerci Julien poursuivent ce d\u00e9bat, rendez- vous sur RTS deux vers 20 heures 35 on termine ce journal en musique non non non non non non l\u00e0 j'imagine qu'on fait pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:13 > 0:03:14) [84%] : \r\nTout d'abord, les h\u00f4pitaux 1 le 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:18 > 0:03:22) [97%] : \r\nJ'ai rien entendu de ce qu'a dit Julien mais je pense que \u00e7a devait \u00eatre fort int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:32) [85%] : \r\nIl a tout d'abord, les h\u00f4pitaux 1 le 12 f\u00e9vrier dernier les neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:32 > 0:03:34) [68%] : \r\nEt somm\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:53) [93%] : \r\nBah, tout d'abord, les h\u00f4pitaux, le 12 f\u00e9vrier dernier les neuch\u00e2telois ont d\u00e9savou\u00e9 leur gouvernement en pl\u00e9biscitant une initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires et un \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, alors comment mettre en place cette initiative comment relever ce d\u00e9fi 2\u00e8me th\u00e8me la coh\u00e9sion cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:59 > 0:03:59) [63%] : \r\nJe Mercure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:00 > 0:04:01) [98%] : \r\nMais il fait ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:06) [82%] : \r\nTout dans les h\u00f4pitaux 1 le 12 f\u00e9vrier dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:11 > 0:04:13) [71%] : \r\nCe sont chez soi il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:14 > 0:04:18) [88%] : \r\nAh j'entends quelque chose, \u00e7a va tr\u00e8s loin c'\u00e9tait sur un ah oui je trouve dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:18 > 0:04:20) [82%] : \r\nHein, le 12 f\u00e9vrier dernier les Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:20 > 0:04:22) [89%] : \r\nJ'ai, j'ai tout rat\u00e9 le duplex de Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:22 > 0:04:27) [89%] : \r\nJean-Christophe Averty recevons pas je sais si je peux avoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:29) [75%] : \r\nSi Yverdon avant \u00e7a c'est secoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:29 > 0:04:31) [89%] : \r\nLa messe \u00e0 la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:31 > 0:05:09) [91%] : \r\nBah, tout d'abord, les h\u00f4pitaux 1 le 12 f\u00e9vrier dernier les Neuch\u00e2telois ont clairement d\u00e9savou\u00e9 leur gouvernement en privil\u00e9giant pl\u00e9biscitant initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes un Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds alors comment mettre en place cette initiative comment relever le d\u00e9fi, ce sera notre 1er th\u00e8me 2\u00e8me th\u00e9matique la coh\u00e9sion cantonale, elle a pris un sacr\u00e9 coup apr\u00e8s le vote sur l'h\u00f4pital, alors comment recoller les morceaux, enfin 3\u00e8me th\u00e8me des finances du canton, elles sont dans le rouge vif, elles accusent un d\u00e9ficit de 70 millions pour le budget 2017 alors jusqu'o\u00f9 se serrer la ceinture, quelles mesures prendre pour retrouver les des finances face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:09 > 0:05:10) [96%] : \r\nDe la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:11 > 0:05:12) [98%] : \r\nOui je vous entends maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:20) [82%] : \r\nSur l'h\u00f4pital, les 5 sortants donn\u00e9 ces favori, mais le r\u00e9sultat surprise de cette votation a clairement redistribu\u00e9 les cartes, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:20 > 0:05:23) [86%] : \r\nDonc, \u00e7a va tr\u00e8s calme avec oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:44 > 0:05:55) [87%] : \r\nDemain : musique, toujours demain musique toujours place \u00e0 un jeune chanteur qui ne manque pas de volont\u00e9, musicien et m\u00e9caniciens, il se bat pour se faire conna\u00eetre, s\u00e9lectionnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:55 > 0:05:56) [63%] : \r\nEt \u00e7a minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:57 > 0:06:13) [89%] : \r\nC\u00e9l\u00e8bre t\u00e9l\u00e9- crochet de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, ce jeune Fribourgeois \u00e7a trouver ensuite sur le carreau pour r\u00e9aliser son 1er disque il a d\u00fb faire appel aux dons 51000 francs r\u00e9colt\u00e9s en un mois, vous l'entendrez dans notre prochaine \u00e9dition voil\u00e0 ce soir dans un instant apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, vous retrouverez Darius bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:13 > 0:06:22) [89%] : \r\nLe 19 30 qui recevra la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e0 demain pour une nouvelle \u00e9dition de notre journal r\u00e9gional, passez une excellente soir\u00e9e, oui, oui, tu peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:32 > 0:06:33) [96%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:48 > 0:06:49) [83%] : \r\nSuperbe aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:51 > 0:06:56) [79%] : \r\nIl \u00e9tait tellement \u00e9lectrique, la semaine derni\u00e8re, quand je l'aimais comme \u00e7a parce que \u00e7a, son prochain mieux \u00e7a me monte maintenant les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:07 > 0:07:10) [79%] : \r\nAlors est-ce que j'ai tout lance des chroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:11 > 0:07:13) [67%] : \r\nPC \u00e9lection d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:13 > 0:07:14) [78%] : \r\nVoil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:15 > 0:07:19) [74%] : \r\nCe qui le Duplex sans honte Alex enseigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:36 > 0:07:43) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Couleurs locales, les derni\u00e8res statistiques ont surpris les Genevois sont toujours plus nombreux, mais la tendance s'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:47 > 0:07:58) [94%] : \r\nLa population augmente moins vite que les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, quant \u00e0 la proportion d'\u00e9trangers sur le canton, elle reste la plus forte de Suisse mais elle diminue, explications avec Jean-Fran\u00e7ois et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:00 > 0:08:01) [76%] : \r\nQue j'appelle Teraya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:02 > 0:08:04) [83%] : \r\nMais l\u00e0, j'ai pas aujourd'hui, tu as vu, j'ai aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:04 > 0:08:06) [81%] : \r\n\u00e0 aucun moment ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:06 > 0:08:08) [97%] : \r\nJe suis toujours face cam\u00e9ra en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:11 > 0:08:13) [96%] : \r\nNon, le lancement du des crocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:14 > 0:08:17) [73%] : \r\nOui, alors l\u00e0 pas r\u00e9p\u00e9ter celui-l\u00e0 : lancement du peut-\u00eatre que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:17 > 0:08:22) [85%] : \r\nOui, on l'a fait au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:22 > 0:08:28) [74%] : \r\nOui, c'est mal parti, un bon ben le racket du 5 4 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:29 > 0:08:30) [94%] : \r\nL'ann\u00e9e \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:31 > 0:08:34) [87%] : \r\nC'est important, ouais, j'allais dire points lundi c'est pas plus mal quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:44 > 0:08:44) [100%] : \r\nD\u00e9mographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:45 > 0:08:50) [64%] : \r\nUne minute, on peine g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:55 > 0:08:57) [91%] : \r\nEt ce qui est vachement bien, c'est que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:58 > 0:09:06) [88%] : \r\nJamais sur la 3 en duplex, \u00e7a jette sur le sur le prompteur, c'est parfait, j'ai rien \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:07 > 0:09:08) [96%] : \r\nEt on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:11 > 0:09:32) [88%] : \r\n11 candidats se pr\u00e9sentaient face au sein, Conseil d'\u00c9tat sortant 3 PS, 2 PLR ils avaient annonc\u00e9 alors ceci : ces derniers, ils avaient annonc\u00e9 qu'il se repr\u00e9senterait en bloc jetons pas aux \u00e9lections d'avril y \u00e0-t-il alors voil\u00e0 ce qu'il y a quand m\u00eame un enjeu, un peu de suspense pour cette course au Conseil d'\u00c9tat, ceux qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:08 > 0:10:20) [91%] : \r\nGen\u00e8ve serait-elle moins attractives les nouveaux r\u00e9sidents ont \u00e9t\u00e9 2 fois moins nombreux en 2016, la proportion d'\u00e9trangers a elle aussi diminu\u00e9, une statistique qui s'explique les d\u00e9tails dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:20 > 0:10:31) [95%] : \r\nEn Valais, on fait les comptes apr\u00e8s les surprises du 1er tour l'UDC et le PS ont une strat\u00e9gie \u00e0 mettre au point, nous serons sur place, quant aux Verts ils surfent sur une bonne vague avec une perc\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:31 > 0:10:41) [88%] : \r\nMais bon, on a 8 \u00e9lus ont cr\u00e9\u00e9 notre groupe, c'\u00e9tait l'objectif qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9s et tout cela sans porter pr\u00e9judice \u00e0 la gauche pense que c'est vraiment l'objectif maximal qu'on pouvait, qu'on pouvait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:10:51) [85%] : \r\nQui ont une poubelle, je me dis moi ce qu'elle a sonn\u00e9 si je vois un tuyau d'arrosage, William, avec 7 longueurs combien va sonner, \u00e7a devient une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:52 > 0:11:01) [90%] : \r\nIl fait sonner notre quotidien et r\u00e9sonner les objets les plus insolites en fin de journal, rencontrer le Vaudois Alexandre Cellier, le musicien \u00e9clectique au talent \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:08 > 0:11:27) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Couleurs locales, les derni\u00e8res statistiques sont \u00e9tonnantes les Genevois sont toujours plus nombreux, mais la tendance s'inverse, la population augmente moins vite que les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, quant \u00e0 la proportion d'\u00e9trangers sur le canton, elle reste la plus forte de Suisse mais elle diminue, explications avec Jean-Fran\u00e7ois vous gars et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:28 > 0:11:49) [91%] : \r\n493706 habitants \u00e0 Gen\u00e8ve, le cap des 500000 se rapproche, mais moins vite qu'avant, si en 2015 ils \u00e9taient 8033 r\u00e9sidents de plus sur le canton en 2016, ils n'\u00e9taient que 3128 de plus, c'est ce qui ressort des statistiques de l'Office cantonal de la population et des Migrations pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en 2016 Gen\u00e8ve a tout simplement \u00e9t\u00e9 moins attractive qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:12:22) [93%] : \r\n\u00e0 certains \u00e9gards j'en suis plut\u00f4t satisfait parce que dans un canton qui a connu une croissance tr\u00e8s forte et qui a connu, apr\u00e8s des difficult\u00e9s politiques \u00e0 \u00e0 l'assumer, \u00e7a permet de marquer, j'ose pas dire une pause mais en tout cas, ralentissement peut-\u00eatre bienvenue, moi ce qui m'inqui\u00e8te plus, c'est la diminution du nombre de places de travail o\u00f9 l\u00e0, effectivement, par rapport \u00e0 la quinzaine d'ann\u00e9es qu'on a connu de d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, pas seulement de la masse salariale, mais aussi du nombre de de postes si on devait rentrer maintenant dans une logique de diminution du nombre de postes de travail, ce serait un vrai souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:23 > 0:12:40) [93%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment qui ressort des statistiques, la proportion d'\u00e9trangers diminue \u00e0 Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient 41,2 pourcent de la population en 2015, ils ne sont plus que 40,5 pourcent une diminution due au grand nombre de naturalisations \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2015 c'est un pic du au prochain changement de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:40 > 0:13:01) [92%] : \r\nEffectivement, la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9, va entrer en vigueur au 1er janvier 2018 et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il y a une condition une exigence qui va \u00eatre introduite, c'est celle d'\u00eatre titulaire d'un permis C pour pouvoir demander la naturalisation, alors qu'avant, avec un permis B ou un permis F vous pouvez ou une carte de l\u00e9gitimation m\u00eame vous pouviez pr\u00e9tendre \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:02 > 0:13:10) [92%] : \r\nL'avenir proche s'annonce donc charg\u00e9e pour le CPM c'est pourquoi des am\u00e9liorations administratives sont pr\u00e9vues notamment dans les d\u00e9marches \u00e9lectronique de suivi des demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:11 > 0:13:18) [94%] : \r\nLe coup d'envoi du carnaval, le plus grand de Suisse et les bus lausannois \u00e0 l'arr\u00eat tout de suite les nouvelles de Suisse en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:22 > 0:13:56) [95%] : \r\nUne partie des bus lausannois ne circulaient pas aujourd'hui au total 17 v\u00e9hicules sont retir\u00e9s des routes jusqu'\u00e0 nouvel ordre, les transports lausannois ont pris cette d\u00e9cision ce week- end, par mesure de pr\u00e9caution apr\u00e8s de myst\u00e9rieuses incendie le 1er avait eu lieu en janvier, le second jeudi dernier, il n'y a eu aucun bless\u00e9, mais dans les 2 cas, le feu est parti du compartiment moteur en pleine circulation les recherches sont en cours pour comprendre l'origine de ces flammes en attendant le retour des v\u00e9hicules, une dizaine de lignes subissent quelques minutes de retard, le nombre de places est aussi r\u00e9duit sur certains trajets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:59 > 0:14:30) [95%] : \r\nLes candidats se bousculent un peu plus d'un an avant les \u00e9lections cantonales genevoises au sein du Parti socialiste, c'est au tour de Sandrine Salerno conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve d'annoncer son intention de se lancer dans la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, il y a 2 semaines, le conseiller national Carlo Sommaruga sortaient aussi du bois au total 4 candidats se sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s officiellement pour accompagner la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, Anne Emery-Torracinta, mais ce sont les militants du parti qui auront le dernier mot, il devrait choisir le 13 mai prochain qui figurera sur la liste socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:59) [95%] : \r\nLe carnaval de B\u00e2le, cuv\u00e9e 2017 a d\u00e9but\u00e9 ce matin \u00e0 4 heures tapantes avec le traditionnel Morgestraich fifres, tambours et lanternes ont pris possession des rues de la ville plong\u00e9e dans le noir, comme le veut la coutume, la pluie n'a pas retenu les spectateurs qui sont venus par milliers pour d\u00e9couvrir en images et en lumi\u00e8re les th\u00e8mes d'actualit\u00e9, repris par les diff\u00e9rentes ligues de la ville, les festivit\u00e9s du carnaval de B\u00e2le, le plus grand de Suisse se poursuivent jusqu'\u00e0 jeudi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:04 > 0:15:32) [93%] : \r\nIl y a des lendemains d'hier qui sont plus faciles pour certains que pour d'autres, le 1er tour des \u00e9lections valaisannes a connu son lot de surprises, les 3 candidats PDC les 2 socialistes occupe pour l'instant, les 5 premi\u00e8res places, ce qui signifie que l'UDC Oskar Freysinger se retrouve rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la 6\u00e8me place provisoire alors qu'il \u00e9tait sorti largement en t\u00eate, il y a 4 ans, le canton a aussi renouvel\u00e9 son parlement hier les partis sont en pleine tergiversation pour pr\u00e9parer le second tour, on fait le point avec Julien von Roten sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:33 > 0:16:00) [90%] : \r\nOui, Sandra bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous l'imaginez bien aujourd'hui on aller on ne parle que de \u00e7a, le triomphe du PDC, la surprise de St\u00e9phane Rossini, qui se place 5\u00e8me et surtout la douche froide, \u00e0 l'image de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui ici Sion d'Oskar Freysinger qui lui termine 6\u00e8me alors les partis \u00e0 l'heure actuelle, sont en train d'aff\u00fbter leur strat\u00e9gie en vue de 2\u00e8me tour Monaco voulu prendre le pouls en ce lendemain de journ\u00e9e historique pour la politique valaisanne, on va rejoindre premi\u00e8re invit\u00e9 c'est Fauch\u00e8re bonjour bonjour, comment s'est pass\u00e9 cette nuit, vous avez bien dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:00 > 0:16:07) [86%] : \r\nRelativement bien dormi quand la fatigue apr\u00e8s ce ce lot et Cannes \u00e9lectoral, mais c'est vrai que la journ\u00e9e d'hier \u00e9tait un petit peu en demi- teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:14) [92%] : \r\nUne journ\u00e9e en demi- teinte, on le voit, Oskar Freysinger qui termine 6\u00e8me derri\u00e8re les 3 PDC 2 socialistes, il y a eu une erreur strat\u00e9gique au sein de l'UDC la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:14 > 0:16:24) [91%] : \r\nOui, il y a, il y a une certaine d\u00e9ception, c'est vrai, quant \u00e0 notre strat\u00e9gie, on va prendre maintenant le le temps de la r\u00e9flexion, le temps de l'analyse ce soir le conseil parti se r\u00e9unit afin de reproposer peut-\u00eatre une autre strat\u00e9gie en vue du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:24 > 0:16:29) [98%] : \r\nUne autre strat\u00e9gie, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 nous en dire un petit peu plus vous allez continuer \u00e0 faire des alliances avec la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:39) [91%] : \r\nOn va surtout continuer \u00e0 d\u00e9fendre notre notre ministre en place, Scarface, qui malgr\u00e9 ce que ce que beaucoup de gens, a dit : on a un bon bilan et vraiment le droit de continuer son oeuvre au sein du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:16:44) [86%] : \r\nIl a dit aussi hier soir et pensait que le Valais serait plus traditionnel, il s'est tromp\u00e9, vous connaissez mal votre \u00e9lectorat ici en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:45 > 0:17:01) [92%] : \r\nNon mais c'est vrai que le fait d'avoir mobilis\u00e9 les forces de droite de ce canton h\u00e9 bien mobiliser les forces de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier, si on peut le dire, et puis le parti actuellement majoritaire au gouvernement, h\u00e9 bien resserrer ses rangs et puis on voit au soir du r\u00e9sultat \u00e9lectoral le score impressionnant que font les 3 PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:01 > 0:17:10) [89%] : \r\nScore impressionnant et aussi un petit appel du pied, hein, de la part de Christophe Darbellay, qui ouvrent la porte, elle \u00e9volue \u00e0 une possible alliance avec le PLR, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s bon pour votre ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:10 > 0:17:18) [93%] : \r\nNon et puis c'est bien la preuve de la valeur de cet homme, c'est que lui et son seul et unique objectif c'est d'abattre Oskar Freysinger mais Oskar francilien ne se laissera pas abattre si facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:18 > 0:17:21) [90%] : \r\nIl a dit, il continue, concr\u00e8tement, vous allez faire comment pour assurer sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:17:37) [93%] : \r\nEh bien je pense qu'il faut simplement nous aussi resserrer nos militants remettre en avant le bilan d'Oskar Freysinger le respect budg\u00e9taire pendant 4 ans, le fait qu'il a fait passer ses lois au cours parlement et puis serrer les quelques petites erreurs qu'il a pu commettre, il faut aussi dire, il les a reconnus, il s'en est excus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:38 > 0:17:43) [88%] : \r\nMerci beaucoup, et un petit mot peut-\u00eatre avant de terminer sur le l'\u00e9lection au Grand Conseil, l\u00e0 par contre vous vous maintenez-vous gagner m\u00eame 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:43 > 0:17:55) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a, c'est en effet la bonne surprise de hier soir, c'est que le groupe UDC au Parlement augmente, on va pouvoir continuer \u00e0 faire une autre politique \u00e0 collaborer avec les autres quand ce sera n\u00e9cessaire et accepter et \u00e0 soutenir notre ministre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:55 > 0:18:05) [88%] : \r\nMerci beaucoup pour ces quelques moments on a parl\u00e9 du Grand Conseil enqu\u00eater une \u00e9lection qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu cach\u00e9 hein, vu la force de cette \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, moi je vous propose de revenir sur cette journ\u00e9e d'hier, avec C\u00e9line riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:06 > 0:18:13) [93%] : \r\nLe Grand Conseil valaisan change de visage et avec lui ses occupants dans la nouvelle attribution des si\u00e8ges un grand gagnant, les Verts, qui passe de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:13 > 0:18:21) [79%] : \r\n\u00e0 8 si\u00e8ges au Parlement, pourquoi comme quoi la politique ce n'est pas toujours triste, hein et debout Maria d\u00e9ment on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:30) [90%] : \r\n\u00e9lus ont cr\u00e9\u00e9 notre groupe, c'\u00e9tait l'objectif qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9s et tout cela sans porter pr\u00e9judice \u00e0 la gauche pense que c'est vraiment l'objectif maximal qu'on pouvait, on pouvait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:30 > 0:18:39) [92%] : \r\nLes autres partis vont devoir nous prendre en contre de fa\u00e7on un peu plus clair maintenant, donc voil\u00e0, c'est une grande satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:39 > 0:18:45) [91%] : \r\nUne progression des \u00e9cologistes in\u00e9dite en Valais qui r\u00e9pond peut-\u00eatre pr\u00e9occupation particuli\u00e8re des r\u00e9gions alpines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:45 > 0:18:57) [91%] : \r\nOn fait des scores qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants Valais dans des vall\u00e9es, on le voit dans le Val d'airain o\u00f9 on fait 11,8 pourcent ou dans certaines communes des scores de plus de 20 pourcent c'est quand m\u00eame particulier et franchement \u00e7a nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:58 > 0:19:08) [89%] : \r\nLes Verts profitent de l'\u00e9volution d\u00e9mographique du canton en raflant 3 des 4 nouveaux si\u00e8ges attribu\u00e9s au Valais Romand, mais leur avanc\u00e9e se fait aussi au d\u00e9triment du PDC et du PLR qui leur 7 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:28) [92%] : \r\n\u00e0 chaque l\u00e9gislature, vous avez de nouvelles formations qui arrive, il faut partager un petit peu le g\u00e2teau et bien s\u00fbr les grandes formations laissent parfois quelques plumes, l'\u00e9quilibre actuel du Grand Conseil ne fait pas trop peur mais quand m\u00eame, il ne faudrait pas non plus que maintenant la gauche s'emballe et puis tout \u00e0 coup, pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es de ce Valais qui \u00e9conomiquement a besoin d'une droite responsables et raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:29 > 0:19:50) [92%] : \r\nAvec cette nouvelle r\u00e9partition, les partis de gauche p\u00e8se d\u00e9sormais autant que le PLR avec 20 pourcent des forces dans le reste du parlement 6 \u00e9lus PDC doivent faire leurs cartons, le recul du parti se poursuit apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue, il y a 4 ans, quant \u00e0 la d\u00e9putation UDC malgr\u00e9 le mauvais r\u00e9sultats d'Oskar Freysinger pour le Conseil d'\u00c9tat, elle poursuit son avanc\u00e9e et gagner de nouveaux si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:51 > 0:19:57) [91%] : \r\nMadame Lanthemann bonjour, bonjour, alors vous vous voyez aujourd'hui, j'imagine, vous avez fait une grosse f\u00eate hier, c'\u00e9tait vraiment une journ\u00e9e historique pour le PS valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:11) [90%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle journ\u00e9e historique effectivement un r\u00e9sultat exceptionnel et inesp\u00e9r\u00e9, franchement, alors on a tous \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, donc c'est forc\u00e9ment, on a fait la f\u00eate, bien s\u00fbr, il y avait beaucoup de monde au bureau du PS on parlait au carnotzet, donc c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e bien remplie effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:11 > 0:20:16) [91%] : \r\nEt comment vous expliquez ce succ\u00e8s, personne ne pouvait parier sur sur 2 candidats PS dans les 5 premiers, quand m\u00eame, il y a quelques mois, c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:16 > 0:20:57) [90%] : \r\nAlors je pense qu'il y y a plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes, il y a quand m\u00eame l\u00e0 le le le ph\u00e9nom\u00e8ne des personnalit\u00e9s, vous avez quand m\u00eame enfin St\u00e9phane Rossini, c'est quand m\u00eame un un quelqu'un qui vient de la politique f\u00e9d\u00e9rale qui vient de, de, de, de faire saison au Conseil national, pr\u00e9sident du conseil national qui a une envergure, bien au-del\u00e0 du du de l'\u00e9lectorat du PS, vous avez quand m\u00eame Esther Weber, qui est la femme au gouvernement la premi\u00e8re \u00e9lu au sein du gouvernement valaisan, donc il y a, il y a, il y avait une grosse \u00e9mulation il y avait une grosse combativit\u00e9 au sein du PS parce qu'il avait cette concurrence entre les 2, qui a fait que tous les militants se sont se sont vraiment mobilis\u00e9s pour les candidats et puis il y a bien s\u00fbr un petit peu le ras-le-bol de cette politique \u00e0 la valaisanne en tout cas de ce de ce de ce monsieur Freysinger qui a, qui a monopolis\u00e9 les m\u00e9dias pendant 4 ans, plut\u00f4t que de s'occuper de son gouvernement, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:57 > 0:21:08) [92%] : \r\nEt maintenant, il faut pr\u00e9parer le 2\u00e8me tour il y a un c\u00f4t\u00e9 cruel quand m\u00eame : avec 2 candidats si bien plac\u00e9 mais math\u00e9matiquement, on sait que \u00e7a va \u00eatre difficile quand m\u00eame de garder ses 2 candidats dans dans dans les 5 premiers, vous allez faire comment pour pour tenter d'y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:08 > 0:21:35) [92%] : \r\nMais je crois qu'il faut, il faut faire exactement ce qu'on a fait au 1er tour, c'est-\u00e0-dire faire une grosse campagne il faut que les personnes, tout le monde se mobilise, il faut y croire, moi j'y crois, je veux y croire, je crois qu'on a aujourd'hui 2 candidats absolument exceptionnelle et je suis pas s\u00fbr que le Valaisan le Valais perdent quelque chose si les listes de personnalit\u00e9s, bien au contraire, donc il faut y croire il faut militer il faut pr\u00e9senter ses candidats et puis il faut aller jusqu'au bout il faut faut rien l\u00e2cher, il nous reste Haussmann endosse durant 2 semaines, on verra ce que ce que disaient les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:35 > 0:21:43) [90%] : \r\nMerci beaucoup Madame Lindemann pour ces pour ces quelques mots : je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous aussi une excellente soir\u00e9e demain, rien \u00e0 voir, on ira du c\u00f4t\u00e9 de Palexpo \u00e0 faire vrombir les voitures \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:44 > 0:22:24) [93%] : \r\nMerci Julien on se r\u00e9jouit, on reste encore un peu dans le suspense des urnes car ce sera bient\u00f4t au tour des Neuch\u00e2teloises des neuch\u00e2telois d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s dans un peu moins d'un mois, ils sont 16 candidats en lice, dont les 5 sortants \u00e0 briguer un si\u00e8ge au gouvernement, parmi eux, 3 candidats UDC Jean-Charles Legrix, lance l'ancien conseiller communal de La Chaux-de-Fonds ou encore Fabien Fivaz pour les Verts, ce soir, les principaux candidats et le Conseil d'\u00c9tat, au complet, seront en Direct pour un grand d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve un d\u00e9bat anim\u00e9 par Alain Rebetez et par vous Julien Guillaume, vous \u00eates en Direct avec nous, vous avez pr\u00e9vu de les questionner sur 3 th\u00e8mes tr\u00e8s sensible, qui sont en lien avec la p\u00e9riode mouvement\u00e9e que traverse le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:25 > 0:23:04) [92%] : \r\nOui, et 1er : th\u00e8me : les h\u00f4pitaux, le 12 f\u00e9vrier dernier les neuch\u00e2telois ont d\u00e9savou\u00e9 leur gouvernement en pl\u00e9biscitant une initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires un Neuch\u00e2tel et l\u00e0 La Chaux-de-Fonds alors comment mettre en place cette initiative comment relever le d\u00e9fi 2\u00e8me th\u00e9matique la coh\u00e9sion cantonale, elle a pris un sacr\u00e9 coup apr\u00e8s le 12 f\u00e9vrier alors comment recoller les morceaux, enfin 3\u00e8me.\r\nTh\u00e8me : les finances du canton, elles sont dans le rouge \u00e9carlate, le budget 2000 17 du canton de Neuch\u00e2tel affiche un d\u00e9ficit de 50 millions de francs alors jusqu'o\u00f9 se serrer la ceinture, quelles mesures d'\u00e9conomie prendre afin de revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:05 > 0:23:18) [89%] : \r\nAlors, ils sont donc 11 candidats se pr\u00e9senter face au 5 conseillers d'\u00c9tat sortants 3 PS, 2 PLR ceux-ci avaient annonc\u00e9 qu'il se repr\u00e9senterait en bloc aux \u00e9lections d'avril alors Julien, est ce qu'il y a quand m\u00eame un enjeu, un peu de suspense pour cette course au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:19 > 0:23:49) [93%] : \r\nBah, disons que jusqu'au vote du 12 f\u00e9vrier les 5 sortants et des donn\u00e9 favori, hein, mais le r\u00e9sultat surprise sur l'h\u00f4pital, redistribue les cartes, les 5 sortants ne sont plus favoris, c'est un camouflet pour le gouvernement, en particulier pour le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth alors d'autres candidats pourraient en profiter en tout cas, ils se sentent pousser des ailes et sont pr\u00eats \u00e0 faire valoir leurs arguments pour esp\u00e9rer d\u00e9crocher un si\u00e8ge au gouvernement cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:50 > 0:24:13) [90%] : \r\nMerci Julien poursuive ce d\u00e9bat, rendez- vous sur RTS deux vers 20 heures 35 on termine ce journal en musique, vous allez \u00eatre surpris Alexandre Cellier est d'instrumentiste talentueux compositeur accompli ses instruments tout et n'importe quoi du tuyau d'arrosage \u00e0 la b\u00e9quille, le Vaudois a une imagination sans limite et un sens musical qui vient de loin, un portrait sign\u00e9 Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:17 > 0:24:18) [71%] : \r\nAlors, par rapport \u00e0 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:19 > 0:24:48) [87%] : \r\nCeci est une fouille \u00e0 une fl\u00fbte slovaque, l'un des innombrables instruments qui peuplent la maison d'Alexandre Cellier, la musique, il baigne dedans depuis tout petit, ses parents, Katherine et Marcel Cellier ont d\u00e9couvert les fameuses voix bulgares d\u00e8s les ann\u00e9es 50 le couple sillonnent les pays de l'Est et se prend de passion pour les sonorit\u00e9s Tziganes et balkanique Marcel Cellier les enregistre et revient avec des tr\u00e9sors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:48 > 0:25:07) [88%] : \r\nLes parents avaient le le s', le c'est cette facult\u00e9 de de sentir des musiques charg\u00e9 de d'\u00e9motion qu'ils avaient enregistr\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 l'enterrement ou un mariage et puis qui faisait que tout d'un coup on ressentait des choses pour lesquelles on trouvait pas de mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:07 > 0:25:21) [93%] : \r\nUn h\u00e9ritage qui le m\u00e8ne logiquement vers des \u00e9tudes au Conservatoire aujourd'hui le Vaudois compose et joue dans de nombreuses formations dont un trio avec ses enfants, Lucie 19 ans et Antoine 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:27 > 0:25:30) [92%] : \r\nLe virus a donc passer \u00e0 la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:30 > 0:25:56) [87%] : \r\nVisiblement, ils aiment la musique co\u00fbte beaucoup, et puis \u00e7a vient de maintenant donc quand et ils viennent quand Lucie vient nous dire : \u00e9coute, j'ai une nouvelle chanson, est ce que tu voudrais c\u00f4t\u00e9 bon l'\u00e9t\u00e9 a donc travaill\u00e9 les textes encore mais Christian pense people mais la font quoi, qu'est ce que j'observe tous ces lapins en phase de digestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:56 > 0:26:00) [83%] : \r\nSi vous avez m\u00eame trop mang\u00e9 vendus, je vous recommande la comp\u00e8t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:04 > 0:26:11) [95%] : \r\nQuand il ne joue pas avec ses enfants, Alexandre Cellier, s'amuse \u00e0 faire sonner \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel objet c'est sa marque de fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:23 > 0:26:26) [90%] : \r\nC'est la nature des objets qui va me provoquait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:28 > 0:26:37) [89%] : \r\nUne poubelle, je me dis ce qu'elle va sonner si je vois un tuyau d'arrosage, Mbia Mac avec 7 longueurs combien va sonner, \u00e7a devient une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:39 > 0:26:51) [92%] : \r\nDans ce spectacle pour un club de loisirs, l'artiste propose aussi un voyage musical avec des instruments du monde entier, il en ma\u00eetrise plusieurs dizaines insolite au traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:26:51 > 0:26:56) [83%] : \r\nOh la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:57 > 0:27:06) [87%] : \r\nQuand je vois une grand- m\u00e8re qui passe avec \u00e7a, mais qui dit, je me dis mais il y a peut-\u00eatre \u00e9gayer l'atmosph\u00e8re en jouant avec sa b\u00e9quille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:06 > 0:27:09) [87%] : \r\nDu coup, ben je vois qu'elle a un sourire puisqu'elle est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:11 > 0:27:13) [87%] : \r\nJe pourrais dire qu'elle est un peu gu\u00e9ri mais quelle des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:13 > 0:27:16) [96%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 un peu plus de meilleure humeur gr\u00e2ce \u00e0 la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:22 > 0:27:33) [93%] : \r\nUne gaiet\u00e9 communicative l'artiste emm\u00e8ne son public dans un voyage \u00e9tonnant et d\u00e9tonant gr\u00e2ce \u00e0 son imagination et \u00e0 s'appelle d'instruments quasiment in\u00e9puisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:36 > 0:27:58) [90%] : \r\nDe ma musique, toujours place \u00e0 un jeune chanteur qui ne manque pas de volont\u00e9, musicien et m\u00e9caniciens, il se bat pour se faire conna\u00eetre, s\u00e9lectionn\u00e9 par un c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9l\u00e9- crochet de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise Paul plexi ce jeune Fribourgeois s'est retrouv\u00e9 ensuite sur le carreau pour r\u00e9aliser son 1er disque il a d\u00fb faire un appel aux dons 51000 francs r\u00e9colt\u00e9s en un mois, vous l'entendrez dans notre prochaine 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:00 > 0:28:14) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce soir, dans un instant apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, vous retrouverez Darius Rochebin pour le 19 30, il recevra la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e0 demain pour une nouvelle \u00e9dition de votre journal r\u00e9gional, passez une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:47 > 0:31:49) [99%] : \r\nLa la la la la la la la la.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-05T00:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583079", "durationSec": 22, "title": "CL ELECTIONS DEBAT STUDIOS 2_RTS000001084405", "excerpt": "Par la voix de son conseiller d'Etat Pierre Maudet, les autorit\u00e9s cantonales ont pr\u00e9sent\u00e9 les statistiques 2016 de la population genevoise. Le nombre d'habitants s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 493706 personnes et pour la 1\u00e8re fois, on observe une baisse du nombre de nouveaux arrivants de l'ordre 60%. En outre la proportion d'\u00e9trangers est \u00e9galement en baisse de 1%, une baisse li\u00e9e \u00e0 une forte hausse des naturalisations. Itw du conseiller d'Etat Pierre Maudet et du  Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u00bfOffice Cantonal de la Population et des Migrations Bernard Gut."}, {"internalArchiveId": "AA1703583080", "durationSec": 105, "title": "CL POPULATION GE 2016_RTS000001084406", "excerpt": "Les \u00e9lections cantonales pour le Grand Conseil valaisan ont vu le succ\u00e8s du parti Les verts qui a gagn\u00e9 6 si\u00e8ges \u00e0 la d\u00e9putation par rapport \u00e0 2013. Avec 8 si\u00e8ges, le parti \u00e9cologiste repr\u00e9sentera d\u00e9sormais une formation politique davantage ind\u00e9pendante. Ce r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re baisse des d\u00e9putations du PDC et du PLR.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "STATISTIQUE", "D\u00c9MOGRAPHIE", "POPULATION"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583081", "durationSec": 33, "title": "CL TI GE SANDRINE SALERNO 0603_RTS000001084373", "excerpt": "Rencontre avec le musicien vaudois Alexandre Cellier qui se passionne pour les instruments de musique de toutes les cultures et qui n'h\u00e9site pas \u00e0 utiliser des objets usuels pour en tirer des sons."}, {"internalArchiveId": "AA1703583082", "durationSec": 106, "title": "CL VS RETOUR SUR ELECTIONS_RTS000001084400", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1583114"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583083", "durationSec": 203, "title": "FRIGO CL VD PORTRAIT ALEX CELLIER_RTS000001038639", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANDVAUX"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MUSICIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583084", "durationSec": 30, "title": "TI BS MORGENSTREICH CL 0603_RTS000001084135"}, {"internalArchiveId": "AA1703583085", "durationSec": 38, "title": "TI VD BUS TL SUITE CL 0603_RTS000001084111"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703583273", "summary": "Duplex Sion :\nCyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand. et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais Romand.", "id": "1583112"}, {"internalArchiveId": "AA1703583275", "summary": "Itw Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident Les Verts valaisans.\nItw C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e \u00e9lue Les Verts.\nItw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais.", "id": "1583114", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Depuis Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Depuis le studio 3", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688751", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030132", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-148C2D88-7B13-4110-BE36-8394456790DB", "internalArchiveId": "148C2D88-7B13-4110-BE36-8394456790DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jan Goebel, co auteur de l'\u00e9tude du DIW sur les bas salaires;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC VSR;Paolo Machi, m\u00e9decin adjoint, responsable d'unit\u00e9 de n\u00e9o-radiologie interventionnelle aux HUG\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D5 SCHULZ PROGRAMME ECO) A sept mois des \u00e9lections en Allemagne, le parti social d\u00e9mocrate SPD se r\u00e9unit aujourd'hui pour examiner les premi\u00e8res mesures de son programme \u00e9conomique. Son candidat Martin Schulz a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir apporter des \"corrections\" \u00e0 l'agenda 2010, ces r\u00e9formes du march\u00e9 du travail de l'ex chancelier Gerhard Schr\u00f6der. L'option vers la gauche que prend Martin Schulz aujourd'hui n'est sans doute pas pour rien dans son succ\u00e8s dans les sondages, Blandine Milcent.\r\n  1'38''\r\nLa France suspendue \u00e0 la conf\u00e9rence de presse d'Alain Jupp\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 13H30....le maire de Bordeaux que beaucoup de r\u00e9publicains voient comme le plan B...si Fran\u00e7ois Fillon retire sa candidature \u00e0 l'Elys\u00e9e...ce qui para\u00eet peu probable...apr\u00e8s ses propos hier soir sur France 2 et ceux tenus devant plusieurs milliers de fran\u00e7ais dans la journ\u00e9e place du Trocadero \u00e0 Paris...\u00e0 18H, un  Comit\u00e9 politique des R\u00e9publicains. Aucune id\u00e9e sur ce qui va sortir de cette r\u00e9union....seule certitude...Fran\u00e7ois Fillon annonce qe lui seul peut d\u00e9cider de son retrait \u00e9ventuel de la course \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n(8H(2) 23 COREE TIRS OJARDIAS) Malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...la Cor\u00e9e du Nord persiste...elle a encore tir\u00e9 cette nuit 4 missiles en direction de la mer du Japon....3 projectiles sont retomb\u00e9s dans les eaux de la zone \u00e9conomique exclusive japonaise. D'o\u00f9 les cris d'orfraie de Tokyo...relay\u00e9s par S\u00e9oul et Washington...mais Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...il semble bien que Pyong-Yong para\u00eet plus que jamais d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 acqu\u00e9rir une force de dissuasion nucl\u00e9aire.\r\n  0'57''\r\nEt la fin d'un myst\u00e8re qui a passionn\u00e9 l'Hexagone presque autant que la campagne pr\u00e9sidentielle...le beau-fr\u00e8re de la famille port\u00e9e disparue depuis le 16 fr\u00e9vrier dans l'ouest du pays....a avou\u00e9 en garde-\u00e0-vue...le meurtre des deux cinquag\u00e9naires et leurs enfants de 18 et 21 ans...les enqu\u00eateurs pensent qu'il a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par une question d'h\u00e9ritage....sa femme est aussi en garde-\u00e0.vue depuis hier..\r\n(8H(3) 08 VS ELECTIONS ITV METRAILLER) 24 mio 500'000 francs...c'est le b\u00e9n\u00e9fice exacte de la BNS l'an pass\u00e9...rappellons que la banque nationale suisse avait essuy\u00e9 une perte de plus de 23 milliards un an plus t\u00f4t..\r\n B\u00e9n\u00e9fice aussi pour Alpiq....294 mio de francs l'an pass\u00e9...l\u00e0 aussi un redressement tr\u00e8s net puisque la perte en 2015 s'\u00e9levait \u00e0 830 mio. Un b\u00e9n\u00e9fice exceptionnel....aux vues des conditions difficiles du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nValais...le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales promet un suspens insoutenable...le 19 mars prochain...il y a ballotage g\u00e9n\u00e9ral....les 3 PDC en t\u00eate....les deux socialistes derri\u00e8re et Oskar Freysinger, le ministre UDC 6\u00e8me seulement...donc virtuellement d\u00e9sormais hors gouvernement....\r\nle meilleur PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre pointe \u00e0 la 9\u00e8me place.\r\nQue va faire le PDC lui qui a les cartes en main?  va-t-il rouler pour le PLR ou pour Oskar Freysinger? r\u00e9ponse de Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC...\r\n  0'33''\r\nPropos rrecueillis par Yves Terrani.\r\nLes listes du 2\u00e8me tour doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es d'ici demain soir 17H...autant dire que les tractations vont bon train....\r\nAu parlement...la surprise est verte....les \u00e9cologistes quadruplent leur repr\u00e9sentation...ils si\u00e8geront \u00e0 8 pour la l\u00e9gislature...le PDC perd 6 si\u00e8ges...un recul en partie technique...le PLR aura 2 \u00e9put\u00e9s de moins, l'UDC deux de plus....\r\n(8H(4) 11 GE RETARDS PERMIS B ITV MACHI) 6 mois d'attente, pour obtenir un permis B. C'est ce qui arrive \u00e0 de nombreux immigr\u00e9s, qui viennent travailler en Suisse en toute l\u00e9galit\u00e9....  La faute \u00e0 de longues proc\u00e9dures admnistratives... Dans le canton de Vaud, ce sont carr\u00e9ment 10'000 dossiers qui sont en attente de traitement... 6 mois sans recevoir officiellement un permis de s\u00e9jour, \u00e7a n'est pas sans cons\u00e9quences pour les nouveaux arrivants, comme l'explique Paolo Maki. Cet Italien est m\u00e9decin adjoint, responsable d'unit\u00e9 de n\u00e9o-radiologie interventionnelle aux HUG, \u00e0 Gen\u00e8ve.  Son \u00e9pouse et leurs deux enfants ont re\u00e7u leur permis b il y a quelques jours apr\u00e8s des mois d'attente.\r\n  0'46''\r\nPaolo Maki avec Domnique Choffat.\r\n(8H(5) 22 ENSEIGNEMENT ANGLAIS) Commencer l'apprentissage de l'anglais d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans ne donne pas de bien meilleurs r\u00e9sultats .. si on le compare \u00e0 un apprentissage qui d\u00e9marre 6 ans plus tard  C'est ce que montre une nouvelle \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich... Une \u00e9tude qui sort dans un contexte politique particuli\u00e8rement chaud: Z\u00fcrich se prononcera en mai sur l'enseignement de deux langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Sylvie Lambelet\r\n  0'54''\r\nLes friffres et tambours ont pris possession de la ville de B\u00e2le depuis 4H ce matin...apr\u00e8s les cantons catholiques fin f\u00e9vrier les protestants de Suisse vivent \u00e0 leur tour leur carnaval...ils \u00e9taient d'ailleurs 14'000 spectateurs hier au cort\u00e8ge des Brandons de Payerne...dans le canton de Vaud...\r\nMais l\u00e0 c'est \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 la lumi\u00e8re des lanternes que la f\u00eate a commenc\u00e9 cette nuit...sans pluie mais dans un frisquet 4 degr\u00e9s...le mercure devrait monter pour le grand cort\u00e8ge cet apr\u00e8s-midi...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419473", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8419490", "ece-8419473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:42:32Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Sandra Viscardi \u00e0 gauche toute, le SPD allemand devrait opter pour une politique plus \u00e0 gauche en vue des \u00e9lections pr\u00e9vues dans 7 mois des allocations ch\u00f4mage plus longtemps, moins de contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, le parti veut s\u00e9duire les travailleurs de base, leur redonner espoir et anticiper une possible alliance de gauche et si S\u00e9oul se doter d'un bouclier antimissile am\u00e9ricain pour contrer la menace de Pyongyang, la question est plus que jamais d'actualit\u00e9, ce matin, apr\u00e8s le Tir cette nuit de 4 missiles par la Cor\u00e9e du Nord, le Japon est lui aussi f\u00e2ch\u00e9 3D des projectiles sont tomb\u00e9s \u00e0 300 kilom\u00e8tres de ses c\u00f4tes, dans ce journal aussi le PDC qui tient les cartes en main du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection gouvernement valaisan le 19 mars prochain ou encore l'\u00e2ge id\u00e9al pour commencer l'apprentissage de l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 7 mois des \u00e9lections en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nParti social- d\u00e9mocrate SPD se r\u00e9unit aujourd'hui pour examiner les premi\u00e8res mesures de son programme \u00e9conomique, son candidat, Martin Schulz, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir apporter des corrections Alain Jardin 2010, ces r\u00e9formes du march\u00e9 du travail de l'ex- chancelier Gerhard Schr\u00f6der, l'option vers la gauche que prend Martin Schulz aujourd'hui Blandine Milcent n'est sans doute pas pour rien dans son succ\u00e8s dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nL'une des mesures phares du SPD d\u00e9j\u00e0 \u00e2prement critiqu\u00e9 par la droite allemande, augmenter la dur\u00e9e des allocations ch\u00f4mage, Martin Schulz propose m\u00eame jusqu'\u00e0 4 ans de ch\u00f4mage pour les salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s qui choisiraient de suivre une formation si son programme n'est pas encore connu dans le d\u00e9tail, le candidat social- d\u00e9mocrate veut aussi r\u00e9duire le recours aux contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et lutter contre le travail pr\u00e9caire, il axe son discours sur la consommation int\u00e9rieure, la relance des investissements et donc sur la d\u00e9fense des petites gens, ce n'est pas un hasard, une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9riv\u00e9, l'institut d'\u00e9conomie de Berlin indique qu'en 25 ans les salaires les plus modestes, les 10 pourcent qui qui sont en bas de l'\u00e9chelle, ont recul\u00e9 de 9 pourcent en en Allemagne, tandis que les 10 pourcent qui qui sont en haut de l'\u00e9chelle ont eux augment\u00e9 de pr\u00e8s d'un tiers Yann Gamble, coauteur de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [87%] :\r\nMe farines art nous avons un ch\u00f4mage r\u00e9duit en Allemagne, mais \u00e0 travers le d\u00e9veloppement du secteur des va salaires cette dynamique positive du march\u00e9 du travail n'a pas eu d'effet sur les revenus les plus modestes, c'est en elle- m\u00eame les propositions de Martin Schulz donc Marc moins pour ceux qui souhaitent plus d'\u00e9galit\u00e9 dans la r\u00e9partition des revenus, mais on ne sait pas encore de quoi elles auront l'air dans le d\u00e9tail, ni ensuite elles auront quand m\u00eame peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [95%] :\r\nUn programme \u00e9conomique qui met la barre \u00e0 gauche, c'est aussi une fa\u00e7on de pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle coalition avec toute la gauche allemande et de se d\u00e9marquer aussi de la ligne d\u00e9fendue par le ministre conservateur des Finances, Wolfgang Sch\u00e4uble, une rigueur accus\u00e9 par Bruxelles de provoquer des d\u00e9s\u00e9quilibres au sein des \u00e9conomies europ\u00e9ennes, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [94%] :\r\nLa France suspendue \u00e0 la conf\u00e9rence de presse d'Alain Jupp\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 10 heures et demie, le maire de Bordeaux, que beaucoup de r\u00e9publicains voient comme le plan B si Fran\u00e7ois Fillon retire sa candidature \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ce qui para\u00eet peu probable, apr\u00e8s ses propos hier soir sur France 2 et ceux tenus devant plusieurs milliers de Fran\u00e7ais dans la journ\u00e9e, place du Trocad\u00e9ro \u00e0 Paris et \u00e0 18 heures ce soir, un comit\u00e9 politique des r\u00e9publicains, aucune id\u00e9e sur ce qui va sortir de cette r\u00e9union, seule certitude : Fran\u00e7ois Fillon annonce que lui seul peut d\u00e9cider de son retrait \u00e9ventuel de la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la Cor\u00e9e du Nord persiste L \u00e0 encore tir\u00e9 cette nuit 4 missiles en direction de la mer du Japon 3 projectiles sont tomb\u00e9s dans les eaux de la zone \u00e9conomique exclusive japonaise, d'o\u00f9 les cris d'orfraie de Tokyo, relay\u00e9s par S\u00e9oul et Washington mais Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS il sent bien que Pyongyang soit plus de jamais plus que jamais d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 acqu\u00e9rir une force de dissuasion nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [93%] :\r\nCette nouvelle salve de missiles peut-\u00eatre vu comme une r\u00e9action aux exercices militaires massifs organis\u00e9s depuis une semaine par la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis, des exercices r\u00e9guliers qui provoque \u00e0 chaque fois, la fureur de Pyongyang, mais le v\u00e9ritable objectif du r\u00e9gime celui \u00e0 long terme, c'est d'acqu\u00e9rir au plus vite l'arme nucl\u00e9aire et les fus\u00e9es qui vont avec, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re le nord multiplient les tirs ces 4 nouveaux missiles ont parcouru 1000 kilom\u00e8tres traversant tout le territoire nord- cor\u00e9en avant de s'ab\u00eemer \u00e0 300 kilom\u00e8tres seulement des c\u00f4tes japonaises, il repr\u00e9sente une claire violation des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a condamn\u00e9 le 1er ministre japonais Shinzo Abe et le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en par int\u00e9rim Juan qui Kirwan parle lui de menace imminente et promet de d\u00e9ployer au plus vite un bouclier antimissile am\u00e9ricain controvers\u00e9 bouclier qui ulc\u00e8re la Chine : une fa\u00e7on aussi de rappeler \u00e0 P\u00e9kin de mieux contr\u00f4ler son alli\u00e9 nord- cor\u00e9en Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui \u00e0 pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\nEt la fin d'un myst\u00e8re qui a passionn\u00e9 l'Hexagone presque autant que la campagne pr\u00e9sidentielle, le beau-fr\u00e8re de la famille, port\u00e9e disparue depuis le 16 f\u00e9vrier dans l'ouest du pays vient d'avouer en garde \u00e0 vue, le meurtre des 2 quinquag\u00e9naires de leurs enfants, de 18 et 21 ans, les enqu\u00eateurs pensent qu'il a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par une question d'h\u00e9ritage femme met aussi en garde \u00e0 vue depuis hier 24 1000000 500000 francs c'est le b\u00e9n\u00e9fice exacte de la BNS l'an pass\u00e9, rappelons que la Banque nationale suisse avait essuy\u00e9 une perte de plus de 23 milliards un an plus t\u00f4t, b\u00e9n\u00e9fice aussi pour Alpiq 294 millions de francs l'an pass\u00e9, l\u00e0 aussi un redressement tr\u00e8s Net, puisque la perte de 2015 s'\u00e9levait \u00e0 830 millions un b\u00e9n\u00e9fice exceptionnel au vu des conditions difficiles du march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 en Valais le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales, promet un suspense insoutenable 19 mars prochain il y a ballotage g\u00e9n\u00e9ral 3 PDC en t\u00eate 2 socialistes derri\u00e8re et Oskar Freysinger ministre UDC 6\u00e8me seulement donc virtuellement hors du gouvernement, le meilleur PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre pointe \u00e0 la 9\u00e8me place alors que va faire le PDC qui a les cartes en main, va -t-il rouler pour le PLR, ou pour Oskar Freysinger response r\u00e9ponse de Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [90%] :\r\nIl y a beaucoup trop t\u00f4t, il est beaucoup trop t\u00f4t pour d\u00e9cider des strat\u00e9gies, je crois que ce soir, on doit tout d'abord appr\u00e9ci\u00e9 pour ce qui concerne le PDC ce magnifique qui a group\u00e9 au niveau de ces 3 candidatures cette v\u00e9ritable \u00e9quipe qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 \u00e0 la population valaisanne qui finalement battre ses 3 premi\u00e8res places, avec une avance tr\u00e8s confortable, bien s\u00fbr, c'est qu'une \u00e9tape, il y aura un 2\u00e8me tour, nous allons continuer ce m\u00eame engagement et ce choix, finalement, n'est pas un choix de parti, il faut d'abord d\u00e9finir ce que les autres, ce que le PLR, ce que les socialistes et l'UDC compte faire et sur cette base l\u00e0 h\u00e9 bien on laissera le choix au peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, avec Yves Terrani, les listes du 2\u00e8me tour doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es d'ici demain soir 17 heures, autant dire que les les tractations vont bon train au Parlement, la surprise est verte, les \u00e9cologistes quadruple leur repr\u00e9sentation ils si\u00e9geront \u00e0 8 pour la l\u00e9gislature, le PDC perd 6 si\u00e8ges un recul en partie technique, le PLR, lui, aura 2 d\u00e9put\u00e9s de moins, l'UDC de plus 6 mois d'attente pour obtenir un permis B, c'est ce qui arrive \u00e0 de nombreux immigr\u00e9s qui viennent travailler en Suisse en toute l\u00e9galit\u00e9, la faute \u00e0 de longues proc\u00e9dures administratives dans le canton de Vaud ce sont carr\u00e9ment 10000 dossiers qui sont en attente 6 mois donc sans recevoir officiellement un permis de s\u00e9jour, ce n'est pas sans cons\u00e9quences pour les nouveaux arrivants comme l'explique Paolo Maki cet Italien, m\u00e9decin, adjoint responsable de l'unit\u00e9 de n\u00e9o- radiologie interventionnelle ou un sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, son \u00e9pouse et leurs 2 enfants ont re\u00e7u leur permis B il y a quelques jours apr\u00e8s des mois d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [87%] :\r\nPlusieurs cons\u00e9quences : la 1\u00e8re c'est que ma femme ne peut pas s'inscrire au ch\u00f4mage qui fait que le jette pas chercher d'emploi puis sous la liste d'attente de cr\u00e8che publique au jardin d'enfants, la automatiquement derni\u00e8re parce que ma femme, r\u00e9sultat \u00e0 la maison et puis on a d'autres cons\u00e9quences, comme par exemple les allocations familiales, je ne sais pas, pour l'instant, parce que pour le dossier, ils font dossier complet, donc d'assurance maladie plus permis pour le moment je ne pas elle- m\u00eame au niveau de l'assurance maladie, j'ai pu faire effectivement les d\u00e9marches pour faire ce qui est ma famille \u00e0 la science maladie mais on va dire que le dossier n'est pas encore complet parce que il manque le fameux permis qui pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [94%] :\r\nPropos recueillis par Dominique Choffat commencer l'apprentissage de l'anglais d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans ne donne pas de bien meilleurs r\u00e9sultats si on le compare \u00e0 un apprentissage qui d\u00e9marre, 6 ans plus tard, c'est ce que montre une nouvelle \u00e9tude de l'universit\u00e9 Z\u00fcrich, \u00e9tude qui sort dans un contexte politique particuli\u00e8rement chaud Z\u00fcrich se prononcera en mai sur l'enseignement de 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:23) [95%] :\r\nLes chercheurs de l'institut pour l'\u00e9valuation de la formation ont pris en compte le temps investi dans l'enseignement de l'anglais en Argovie, les enfants commencent d\u00e9j\u00e0 en 3\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9cole primaire dans le canton de Soleure l'anglais n'est enseign\u00e9 que pendant les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es l'\u00e9cole obligatoire, ils ont ensuite compar\u00e9 les comp\u00e9tences des vol\u00e9es \u00e0 la fin du cursus, r\u00e9sultat les adolescents argoviens donc 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e d'avance sur leurs voisins soleurois pour les chercheurs z\u00fcrichois, le rapport entre co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9fices de l'apprentissage \u00e0 6 ans et plut\u00f4t d\u00e9favorable, interrog\u00e9 les sp\u00e9cialistes de l'enseignement pr\u00e9coce des langues ne partagent pas ce constat pour d'autres facteurs non mesurables doivent \u00eatre prises en compte comme l'envie d'utiliser la langue \u00e9trang\u00e8re, ils rel\u00e8vent aussi que dans ce domaine, 2 \u00e9coles s'affrontent entre partisans de l'enseignement pr\u00e9coce et tardif, les politiques, eux, aimeraient des r\u00e9ponses claires, des chercheurs, mais les \u00e9tudes scientifiques se suivent et ne se ressemblent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [94%] :\r\nLes fifres et tambours ont pris possession de la ville de B\u00e2le depuis 4 heures ce matin, c'est Morgestraich apr\u00e8s les cantons catholiques fin f\u00e9vrier, les protestants de Suisse vivent \u00e0 leur tour leur carnaval, ils \u00e9taient d'ailleurs 14000 spectateurs hier au cort\u00e8ge des Brandons de Payerne, dans le canton de Vaud mais l\u00e0, donc c'est \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 la lumi\u00e8re des lanternes, que la f\u00eate a commenc\u00e9 cette nuit sans pluie, figurez -vous, mais avait quand m\u00eame un frisquet 4 degr\u00e9s, on esp\u00e8re que le mercure monte un peu pour le grand cort\u00e8ge cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7182BAE-F510-4876-A503-A57B6AD68ED6", "internalArchiveId": "E7182BAE-F510-4876-A503-A57B6AD68ED6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Yves Nidegger, conseiller national UDC GE;Guy Burnens, chef de la division Etrangers au service de la population du canton de Vaud;Billette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ELECTIONS VS DI)  \r\nUne mine d\u00e9faite, celle d'Oscar Freysinger... hier... A l'annonce des r\u00e9sultats du premier tour de l'\u00e9lection au gouvernement valaisan... \r\nElection qui a r\u00e9serv\u00e9 bien des surprises... Oscar Freysinger se retrouve sixi\u00e8me... Potentiel non \u00e9lu donc... derri\u00e8re un trio PDC et un duo socialiste... \r\nOscar Freysinger, le mieux \u00e9lu en 2013 a d\u00e9sormais 20 mille voix de retardsur son grand rival Christophe Darbellay... arriv\u00e9 en t\u00eate... \r\nUn signal fort envoy\u00e9 au ministre UDC sortant... \r\nMarie Giovannola, vous \u00eates notre correspondante en Valais...On vous retrouve en direct de Sion... \r\nMarie, les valaisans n'ont pas voulu de sa R\u00e9volution conservatrice...?\r\nOskar Freysinger a d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques jours que les pr\u00e8s de 60'000 citoyens \u00e0 avoir vot\u00e9 pour lui il y a 4 ans \u00e9taient des conservateurs...il s'est lourdement tromp\u00e9 puisque seule une moiti\u00e9 l'a suivi dans son projet Ensemble \u00e0 droite. Son bilan n'a pas convaincu, son projet non plus. Il est m\u00eame devanc\u00e9 par le socialiste St\u00e9phane Rossini qui r\u00e9alise un score incroyable, avec moins de 1500 voix de retard sur sa colisti\u00e8re la sortante Esther Waeber Kalbermatten. \r\nMais tout va se jouer au second tour, le 19 mars, Marie...peut-on envisager deux si\u00e8ges socialistes au gouvernement valaisan?\r\nLe PS ne p\u00e8se que 20% de l'\u00e9lectorat du canton et ne semble pas en mesure d'obtenir ces 2 fauteuils, malgr\u00e9 la belle r\u00e9ussite de hier...Esther Waeber Kalbermatten n'a que peu d'avance sur St\u00e9phane Rossini...mais elle devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien inconditionnel du Haut-Valais...notamment du PDC, et peut-\u00eatre aussi des femmes...St\u00e9phane Rossini devra lui se battre contre Oskar Freysinger...\r\nEt qui pour arbiter ce duel, le PLR?\r\nBien que largu\u00e9 apr\u00e8s ce 2e tour, le PLR, dont le meilleur candidat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre n'est que 9e, pourrait bien tirer profit de la situation...hier soir en coulisses on \u00e9voquait une alliance avec le PDC, qui ne voudra pas de 2 socialistes...\r\nMais une telle entente entre d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et lib\u00e9raux-radicaux para\u00eet tout de m\u00eame difficilement concevable. A moins que l'UDC Oskar Freysinger ait r\u00e9ussi avec sa strat\u00e9gie rat\u00e9e l'exploit de rapprocher les deux fr\u00e8res ennemis PLR et PDC...\r\nOn imagine que le coeur de Christophe Darbellay, d\u00e9sormais nouvel homme fort du Valais apr\u00e8s ce 1er tour, devrait balancer plut\u00f4t vers le PLR que vers 2 PS... \r\nThierry Largey des Verts et Jean-Marie Bornet du Rassemblement Citoyen pourraient \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9sents au 2e tour, malgr\u00e9 leur respectives 11 et 12 place...D\u00e9cisions attendues demain.\r\nMerci Marie Giovannola, en direct de Sion... D\u00e9pot des listes donc demain, dernier d\u00e9lai, 17h... Les partis se r\u00e9unissent ce soir... \r\nEt puis au Grand Conseil Valaisan... Les Verts ont fait mouche hier... Leur repr\u00e9sentation au parlement passe de deux \u00e0 huit si\u00e8ges.. Le PDC reste la principale force du canton mais continue de s'effriter... Le PLR perd deux si\u00e8ges, l'UDC en gagne deux... Et l'Alliance de gauche reste stable...  \r\nDes \u00e9lections cantonales... il y en aura aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel le 2 avril prochain... Emission sp\u00e9ciale tous les matins cette semaine jusqu'\u00e0 mercredi...\r\nA suivre d\u00e8s 6h15... sur les fr\u00e9quences FM Neuch\u00e2teloises... et sur le canal \"premi\u00e8re bis du DAB +\"...\r\n(12/MULTI/FILLON PA) Malgr\u00e9 son isolement... malgr\u00e9 les pressions de son propre camp... Fran\u00e7ois Fillon tient bon... Pas question de renoncer \u00e0 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Et ce n'est pas le parti qui en d\u00e9cidera... en tous cas... Le candidat controvers\u00e9 de la droite et du centre l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier sur France 2... \r\nUne intervention quelques heures apr\u00e8s son long discours... au Trocad\u00e9ro... devant plusieures milliers de personnes... r\u00e9unies pour le soutenir... Op\u00e9ration qui vosait \u00e0 montrer que m\u00eame si les d\u00e9sistements politiques... sont nombre... le peuple de droite lui, le soutient... A Paris, les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler... \r\n  1'07''\r\nVoil\u00e0... Une conf\u00e9rence de presse d'Alain Jupp\u00e9, annonc\u00e9e \u00e0 10heure et demi \u00e0 Bordeaux...Et apr\u00e8s cette intervention, le feuilleton va se poursuivre\u00e0 Paris, avec un comit\u00e9 politique des R\u00e9publicains \u00e0 18h... Fran\u00e7ois Fillon y sera...en tous cas... Mais pas forc\u00e9ment Alain Jupp\u00e9... \r\nFran\u00e7ois Fillon, l\u00e2ch\u00e9 d\u00e9sormais par 300 \u00e9lus, son directeur de cabinet et son porte-parole... Selon un sondage Harris Interactive, pour RMC et Atlantico r\u00e9alis\u00e9 hier soir apr\u00e8s l'intervention de 20h de Fran\u00e7ois Fillon... les fran\u00e7ais ne seraient que 29% \u00e0 souhaiter qu'il maintienne sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...\r\n(02/RINGIER BLICK PA) Retour en Suisse... \r\nUn proche de Christoph Blocher serait interress\u00e9 \u00e0 racheter le Blick.... \r\nWalter Frey, ancien Conseiller National, responsable de communication \u00e0 l'UDC, aurait fait une offre \u00e0 Ringier pour reprendre le groupe Blick pour 230 millions de francs, selon la presse al\u00e9manique. \r\nOffre rejet\u00e9e par Ringier. \r\nMais l'information a d'embl\u00e9e provoqu\u00e9 des remous hier sur les r\u00e9seaux sociaux: c'est la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse qui est de plus en plus menac\u00e9e. Pr\u00e9occupation \u00e9galement relay\u00e9e au parlement...  Alexandra Richard...\r\n  0'51''\r\n(D3/PORTRAIT BAERISWYL PI) Elle est la nouvelle num\u00e9ro deux de la diplomatie suisse, depuis le 1er d\u00e9cembre dernier... Pascale Baeriswyl...\r\nElle est notre invit\u00e9 ce matin, apr\u00e8s 7h35... \r\nEt elle passera cette semaine le cap des 100 jours en tant que secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nAvec un nouveau dossier de taille sur son bureau: la question tumultueuse des relations Suisse-Union europ\u00e9enne. Pascale Bariswyl, b\u00e2loise, parfaite quadrilingue, est jug\u00e9e plut\u00f4t convaincante \u00e0 ce stade... \r\nPietro Bugnon a sond\u00e9 les \u00e9lus au Parlement.\r\n  1'38''\r\n(D2/RETARD PERMIS B ITV BURNENS) De la diplomatie... au terrain... et au permis de travail... Il faut parfois attendre six mois... pour obtenir son permis B... \r\nC'est le lot de beaucoup d'immigr\u00e9s qui viennent travailler en Suisse en toute l\u00e9galit\u00e9... \r\nLes d\u00e9marches administratives sont lourdes, surtout dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve.... \r\nGen\u00e8ve, justement qui a d\u00e9cid\u00e9 d'un plan de mesures qui doit simplifier sa proc\u00e9drure et limiter les retards... \r\nEt selon nos informations, ce sont aujourd'hui 10 mille dossiers qui sont en attente de traitement du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud. \r\nGuy Burnen, le chef de la division Etrangers au service de la population du canton de Vaud, s'en explique... au micro de Dominique Choffat. \r\n  1'33''\r\nCes nombreuses d\u00e9marches administratives auxquelles sont confront\u00e9s les immigr\u00e9s qui viennent travailler ou \u00e9tudier en Suisse: on en parle plus longuement, juste apr\u00e8s le journal de 7h.\r\n(17/TURQUIE/TENSIONS ALLEMAGNE PA) La pol\u00e9mique s'aggrave entre Berlin et Ankara... \r\napr\u00e8s l'annulation de meetings de responsables turcs en Allemagne... \r\nAnnulations qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re et des critiques tr\u00e8s violentes du pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdoan... \r\nUne pol\u00e9mique qui semble d\u00e9sormais s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens\r\nExplications \u00e0 Istanbul...  Alexandre Billette.\r\n  0'55''\r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e du Nord) La Cor\u00e9e du Nord a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 4 tirs de missiles balistiques ce matin en direction de la mer du Japon. \r\nDes tirs interdits par plusieurs r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nTrois projectiles sont retomb\u00e9s dans les eaux de la zone \u00e9conomique exclusive japonaise.\r\nLa provocation a provoqu\u00e9 de fortes r\u00e9actions de protestations, \u00e0 S\u00e9oul, \u00e0 Tokyo et \u00e0 Washington...\r\n(20/FOOT SION - ST GALL ITV ZEIDLER) En football, le FC Sion voit la 2e place au classement de la Super League s'\u00e9loigner... Les Valaisans ont perdu \u00e0 domicile hier, 2 \u00e0 1 face \u00e0 St-Gall \u00e0 Tourbillon. \r\nCons\u00e9quence: ils comptent d\u00e9sormais 7 points de retard sur Young Boys au classement. \r\nPour l'entra\u00eeneur du FC Sion, Peter Zeidler, St-Gall a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9stabiliser son \u00e9quipe sur le plan tactique. \r\n  0'41'' \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier...\r\nLe leader B\u00e2le a conc\u00e9d\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Vaduz. Les Liechstensteinois sont toujours derniers mais ils sont revenus \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Lausanne, qui a perdu samedi \u00e0 Lugano.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Temps couvert toute la journ\u00e9e... Avec des pluies surtout l'apr\u00e8s midi... Limite des chutes de neige vers 800 m\u00e8tres le matin, 1400 m\u00e8tres l'apr\u00e8s midi... \r\nIl fera 4 \u00e0 7 degr\u00e9s aujourd'hui en plaine... Des rafales de vents sont \u00e0 pr\u00e9voir en soir\u00e9e sur le Plateau...\r\nDu vent \u00e9galement en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve US) \r\n(22/ENSEIGNEMENT ANGLAIS PA) Commencer l'apprentissage de l'anglais d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans ne donne pas de bien meilleurs r\u00e9sultats .. si on le compare \u00e0 un apprentissage qui d\u00e9marre 6 ans plus tard  C'est ce que montre une nouvelle \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich... Une \u00e9tude qui sort dans un contexte politique particuli\u00e8rement chaud: Z\u00fcrich se prononcera en mai sur l'enseignement de deux langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Sylvie Lambelet\r\n  54'' \r\n((Les chercheurs de l'Institut pour l'\u00e9valuation de la formation ont pris en compte le temps investi dans l'enseignement de l'anglais, en Argovie... o\u00f9 les enfants commencent d\u00e9j\u00e0 en 3e ann\u00e9e d'\u00e9cole primaire, et dans le canton de Soleure... o\u00f9 l'anglais n'est enseign\u00e9 que pendant les trois derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole obligatoire... Ils ont ensuite compar\u00e9 les comp\u00e9tences des vol\u00e9es \u00e0 la fin du cursus... R\u00e9sultat: les adolescents argoviens n'ont que 6 mois \u00e0 une ann\u00e9es d'avance sur leurs voisins soleurois. Pour les chercheurs, le rapport entre co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9fices de l'apprentissage \u00e0 6 ans est plut\u00f4t d\u00e9favorable... Interrog\u00e9s, les sp\u00e9cialistes de l'enseignement pr\u00e9coce des langues ne partagent pas ce constat. Pour eux, d'autres facteurs non mesurables doivent \u00eatre pris en compte.. comme l'envie d'utiliser la langue \u00e9trang\u00e8re. Ils rel\u00e8vent aussi que dans ce domaine deux \u00e9coles s'affrontent..  entre partisans de l'enseignement pr\u00e9coce et tardif.. les politiques, eux  aimeraient des r\u00e9ponses claires des chercheurs.. mais les \u00e9tudes scientifiques se suivent et ne se ressemblent pas... ))", "durationSec": 960, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8419496", "ece-8419480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:35:56Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [96%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nUne claque pour l'UDC Oskar Freysinger et le PDC qui sort grand vainqueur de l'\u00e9lection au gouvernement d'Is\u00e8re vainqueur aussi les 2 candidats socialistes qui arrive 4\u00e8me et 5\u00e8me au 1er tour mais tout va se jouer au second, le 19 mars alors qu'il sera sur les rangs, on en saura plus demain apr\u00e8s- midi, Oskar Freysinger a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il irait, on s'oriente vers un duel UDC PS qui, pour l'arbitre nous appellerons Marie Giovannola Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nAlors comment comprendre ce camouflet inflig\u00e9 \u00e0 Oskar Freysinger, quelle strat\u00e9gie des partis pour le 2\u00e8me tour, l'historien valaisan Philippe Binder nous rejoindra juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nIl maintient sa candidature, personne ne peut m'emp\u00eacher d'\u00eatre candidat, a dit Fran\u00e7ois Fillon hier sur le plateau de France 2 en tout cas pas son parti, ce n'est pas dans les coulisses, qu'on va choisir, a -t-il vie Fran\u00e7ois Fillon qui assure aussi qu'il n'est pas autiste, il \u00e9coute si longtemps mais il tient bon pour l'instant dans ce bras de fer est celui qui incarne le plan B Alain Jupp\u00e9 s'exprime ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nLa Suisse et ses immigr\u00e9s, ils \u00e9taient 160 2000 arriv\u00e9e en 2015, ils ont la parole sur cette antenne toute la semaine, juste apr\u00e8s le journal, Dominique Choffat a recueilli le t\u00e9moignage de certains d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [91%] :\r\nRacheter le Blick, un proche de l'UDC, il pense, il aurait m\u00eame fait une offre rejet\u00e9e par Ringier mais la nouvelle en affoler plus d'un an, ce week- end sur les r\u00e9seaux sociaux dans un contexte o\u00f9 la diversit\u00e9 des m\u00e9dias est menac\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 son dur m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [92%] :\r\nElle est la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis le 1er d\u00e9cembre dernier et le 1er avril prochain elle succ\u00e9dera \u00e0 Jacques de Wattwil, pour coordonner pr\u00e9cis\u00e9ment les n\u00e9gociations avec lui la B\u00e2loise Pascale Baeriswyl est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 pour aborder aborder la route qui attend la Suisse avec Bruxelles, mais aussi le les autres sujets de politique \u00e9trang\u00e8re, comme la Syrie par elle et par exemple, o\u00f9 nos relations avec l'Am\u00e9rique de monsieur Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [92%] :\r\nUne mine d\u00e9faite, celle d'Oscar Freysinger hier \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats du 1er tour de l'\u00e9lection au gouvernement valaisan \u00e9lection qui a r\u00e9serv\u00e9 bien des surprises, Oscar Freysinger se retrouve donc sixi\u00e8me potentiellement non \u00e9lu derri\u00e8re un trio PDC et un duo socialiste Oskar Freysinger, qui a d\u00e9sormais 20000 voix de retard sur son grand rival, Christophe Darbellay, arriv\u00e9 en t\u00eate, un signal fort envoy\u00e9 au ministre UDC sortant Marie- Durban, l\u00e0 vous \u00eates notre correspondante en Valais, on vous retrouve en Direct de Sion Marie les valaisans n'ont pas voulu de sa R\u00e9volution conservatrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [93%] :\r\nOui \u00e0 ce quart Azinger a d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques jours que les pr\u00e8s de 60000 citoyens avoir vot\u00e9 pour lui, il y a 4 ans \u00e9taient des conservateurs, il s'est lourdement tromp\u00e9 puisque seule une moiti\u00e9 l'a suivi dans son projet, Ensemble \u00e0 droite, son bilan n'a pas convaincu son projet non plus, il est m\u00eame devanc\u00e9 par le socialiste St\u00e9phane Rossini, qui r\u00e9alise un score canon avec moins de 1500 voix de retard sur sa colisti\u00e8re, la sortante Esther Waeber Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [96%] :\r\nAlors tout va se jouer au second tour, le 19 mars Marie peut -on envisager 2 si\u00e8ges socialistes au gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [92%] :\r\nLe PS ne p\u00e8se que 20 pourcent de de l'\u00e9lectorat du canton et ne sont pas en mesure de tenir ces 2 fauteuils, malgr\u00e9 l'arr\u00eat, la belle r\u00e9ussite de hier, Esther Waeber Kalbermatten n'a que peu d'avance sur St\u00e9phane Rossini, mais elle devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien inconditionnel du Haut-Valais notamment du PDC et peut-\u00eatre aussi des femmes St\u00e9phane Rossini, devra lui se battre contre Oskar pr\u00e9sident pour cette 5\u00e8me place \u00e9quipe pour arbitrer ce duel le PLR bien que largu\u00e9, h\u00e9 bien le PLR apr\u00e8s ce 2\u00e8me tour dans le meilleur candidat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre n'est que 9\u00e8me h\u00e9 bien, pourrait bien tirer profit de la situation, hier soir, en coulisses, on \u00e9voquait une alliance avec le PDC qui ne voudra pas de 2 socialistes, mais une telle entente entre d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, lib\u00e9raux- radicaux para\u00eet tout de m\u00eame difficilement concevable, \u00e0 moins que l'UDC Oskar Freysinger et r\u00e9ussi avec sa strat\u00e9gie rat\u00e9e l'exploit de rapprocher les 2 fr\u00e8res ennemis PLR et PDC, ce qui est s\u00fbr c'est que Christophe Darbellay d\u00e9sormais nouvelle, homme fort du Valais apr\u00e8s ce 1er tour devrait oeuvrer pour se passer d'Oskar Freysinger qui veut ravir le d\u00e9partement de la formation, Thierry Largey, des Verts et Jean-Marie Bornet du Rassemblement citoyen Valais pourrait \u00e9galement se lancer dans ce 2\u00e8me tour malgr\u00e9 leur respectives, 11\u00e8me et 12\u00e8me place, d\u00e9cision attendue ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [91%] :\r\nMerci Marie Giovannola en Direct de Sion, d\u00e9p\u00f4t des listes donc demain dernier d\u00e9lai 17 heures, les partis se r\u00e9unissent ce soir et puis au Grand Conseil valaisan, les Verts ont fait mouche hier leur repr\u00e9sentation au parlement passe de 2 \u00e0 8 si\u00e8ges, le PDC reste la principale force du canton, mais continue de s'effriter le PLR perd 2 si\u00e8ges, l'UDC en gagne 2 et l'alliance de gauche reste stable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [93%] :\r\nQuand on a des \u00e9lections comme \u00e7a aussi disput\u00e9, c'est toujours int\u00e9ressant d'avoir la vision d'un d'un historien Bilan et perspectives de ces \u00e9lections valaisannes 2017 ans sera avec l'historien d'ob\u00e9dience PLR valaisan Philippe Binder, ce sera dans une dizaine de minutes, il sera en Direct avec nous, c'est un printemps charg\u00e9 pour les cantons romands au niveau politique des \u00e9lections cantonales, il y en aura aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel le 2 avril prochain il y en a eu une ce matin, il y aura encore une demain et mercredi : \u00e9mission sp\u00e9ciale un tous les matins de cette semaine jusqu'\u00e0 mercredi \u00e0 suivre d\u00e8s 6 heures et quart sur les fr\u00e9quences FM Neuch\u00e2teloises et sur le canal premi\u00e8re bis 2 DAB plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [94%] :\r\nEn France, malgr\u00e9 son isolement, malgr\u00e9 les pressions de son propre camp, Fran\u00e7ois Fillon tient bon, pas question de renoncer \u00e0 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ce n'est pas le parti qui en d\u00e9cidera, sont partis en tout cas le candidat controvers\u00e9 de la droite et du centre, l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier sur France 2 une intervention, quelques heures apr\u00e8s un autre long discours au Trocad\u00e9ro hier devant plusieurs milliers de personnes r\u00e9unies pour le soutenir, une op\u00e9ration qui visait \u00e0 montrer que m\u00eame si les d\u00e9sistements politiques sont nombreuses, le peuple de droite lui le soutien \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:49) [93%] :\r\nJ'ai d\u00e9montr\u00e9 que j'\u00e9tais encore soutenu par les \u00e9lecteurs, je ne vois pas de raison de retirer ma candidature ce retrait conduirait \u00e0 une impasse pour ma famille politique, \u00e7a n'est pas le parti qui va d\u00e9cider, \u00e7a n'est pas dans les coulisses, qu'on va choisir Fran\u00e7ois Fillon de plus en plus droit dans ses bottes sur le plateau de France 2 un candidat qui le bain de foule de l'apr\u00e8s- midi, semble avoir redonn\u00e9 des couleurs et surtout un nouveau leitmotiv le contraindre \u00e0 se retirer serait voler le vote de ceux qui se sont exprim\u00e9s au primaire mais dans son camp, les tractations se poursuivent, il faut stopper le soldat Fillon semble penser de plus en plus d'\u00e9lus juste apr\u00e8s son intervention t\u00e9l\u00e9visuelle, Alain Jupp\u00e9 a annonc\u00e9 sur son compte Twitter, qu'il s'exprimerait ce matin devant la presse depuis Bordeaux depuis plusieurs jours, les rumeurs disent qu'il se tient pr\u00eat \u00e0 remplacer Fran\u00e7ois Fillon avec toutefois 2 conditions \u00e0 son retour, que Fran\u00e7ois Fillon se retirent et que sa candidature \u00e0 lui soient soutenus par tout le parti, alors que va annoncer Alain Jupp\u00e9 h\u00e9 bien selon L'Obs il renoncerait r\u00e9ponse officielle dans quelques heures, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [94%] :\r\nVoil\u00e0 une conf\u00e9rence de presse d'Alain Jupp\u00e9 annonce \u00e0 10 heures et demi \u00e0 Bordeaux et apr\u00e8s cette intervention, le feuilleton va se poursuivre \u00e0 Paris avec un comit\u00e9 politique des r\u00e9publicains, \u00e0 18 heures Fran\u00e7ois Fillon, il sera en tout cas pas forc\u00e9ment Alain Jupp\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon, l\u00e2ch\u00e9 d\u00e9sormais par 300 \u00e9lus, son directeur de cabinet, son porte- parole, selon un sondage Harris Interactive pour RMC et Atlantico r\u00e9alis\u00e9 hier soir apr\u00e8s l'intervention de 20 heures de Fran\u00e7ois Fillon, les Fran\u00e7ais n'offrent ne serait que 29 pourcent \u00e0 \u00e0 souhaiter qu'il maintienne sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [89%] :\r\nOn vient en Suisse, un proche de Christoph Blocher serait int\u00e9ress\u00e9, on le disait en titre \u00e0 racheter le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [92%] :\r\nValter fraye ancien conseiller national responsable de communication \u00e0 l'UDC il aurait fait une offre \u00e0 Ringier pour reprendre le groupe Blick pour 230 millions de francs, selon la presse al\u00e9manique offre rejet\u00e9e par Ringier mais l'information a Dumb les provoqu\u00e9 des remous hier sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse qui est de plus en plus menac\u00e9e pr\u00e9occupation \u00e9galement relay\u00e9e au parlement Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [93%] :\r\nOui, c'est que le contexte inqui\u00e8te le monde politique, la disparition de l'hebdo l'affaiblissement de la r\u00e9daction du temps de nouveaux titres menac\u00e9s et les situations de quasi monopole, l'int\u00e9r\u00eat de l'UDC pour le groupe Blick s'inscrit dans cette m\u00eame tendance, c'est la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse et donc le d\u00e9bat d\u00e9mocratique qui est menac\u00e9e, selon des parlementaires qui interpelle maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il sera donc beaucoup question des m\u00e9dias cette semaine sous la Coupole, avec le d\u00e9bat sur le service public et le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'initiative No bilingue mais aussi via des questions plus larges sur l'avenir des m\u00e9dias en Suisse, comment garantir une diversit\u00e9, pourquoi pas un soutien \u00e9tatique plus large l'id\u00e9e sera port\u00e9 par les Verts au Parlement, la Constitution pr\u00e9voit un soutien possible de la Conf\u00e9d\u00e9ration en cas de difficult\u00e9 d'un secteur \u00e9conomique, une proposition qui risque de se heurter \u00e0 la majorit\u00e9 lib\u00e9rale du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [99%] :\r\nElle est la nouvelle num\u00e9ro 2 de la diplomatie suisse depuis le 1er d\u00e9cembre dernier Pascale Baeriswyl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [97%] :\r\nElle sera notre invit\u00e9e ce matin l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 et elle passera cette semaine le cap des 100 jours en tant que secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [93%] :\r\nAvec un nouveau dossier de taille sur son bureau la question tumultueuse des relations Suisse- Union europ\u00e9enne Pascale Baeriswyl b\u00e2loise parfaite Kadri, l'un qu'elle est jug\u00e9e plut\u00f4t convaincante, \u00e0 ce stade, Pietro Bugnon a sond\u00e9 les \u00e9lus au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [91%] :\r\nClaire intelligente, brillante, m\u00eame les membres des commissions de politique \u00e9trang\u00e8re ne tarissent pas d'\u00e9loges, m\u00eame s'ils reconnaissent que succ\u00e9der 2 diplomates de haut rang, Yves Rossier et Jacques de Wattwil n'est pas chose facile, mais l'exp\u00e9rience viendra le conseiller national PLR Vaudois Laurent vers lui en est persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:33) [88%] :\r\nOn a tendance des fois comparer et la personne qui arrive avec la personne qu'elle remplace et c'est par d\u00e9finition font parce que on compare quelqu'un, quelqu'un personne qui a d\u00e9j\u00e0 de l'exp\u00e9rience qui a mis au mois plusieurs ann\u00e9es ses comp\u00e9tences au profit de ce poste, et vice- versa, je crois qu'il faut laisser la chanson Jean moi j'ai le sentiment pendant Baeriswyl a les comp\u00e9tences pour assumer ce poste, il faut voir \u00e7a quand m\u00eame sur la dur\u00e9e, inscrire \u00e7a dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:54) [90%] :\r\nPascale Baeriswyl aura du pain sur la planche, c'est \u00e0 elle que reviendra la lourde t\u00e2che de stabiliser les relations entre Berne et Bruxelles sur ce point les \u00e9lus UDC ses unique d\u00e9tracteurs sont tr\u00e8s sceptiques, notamment parce que Pascale Baeriswyl et membre du Parti socialiste, Yves Nidegger, conseiller national, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:11) [90%] :\r\nSi l'on d\u00e9signe maintenant \u00e0 ce dossier quelqu'un dans les opinions sont clairement \u00e0 gauche \u00e9videmment favorable \u00e0 des rapports les plus apais\u00e9 les plus respectueux qui soit lorsqu'un trait\u00e9 sign\u00e9, je pense qu'on n'a pas le bon casting pour une n\u00e9gociation dure qui est la seule n\u00e9gociation qui restent encore ouvertes toutes les courbettes ayant abouti \u00e0 fin contraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [91%] :\r\nCes \u00e9lus attendent de Pascale Baeriswyl qu'elles d\u00e9fendent avec vigueur les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, \u00e0 Bruxelles, un peu comme l'avait fait, Roberto Balzaretti, l'ancien ambassadeur de Suisse aupr\u00e8s de l'Union, qui avait fait comprendre \u00e0 des parlementaires europ\u00e9ens que la d\u00e9mocratie directe helv\u00e9tique ne comptait pas pour beurre mais la t\u00e2che s'annonce compliqu\u00e9e, Berne et Bruxelles ont entam\u00e9 un v\u00e9ritable bras de fer et les Europ\u00e9ens semblent peu dispos\u00e9s \u00e0 faire la moindre concession. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [98%] :\r\nDe la diplomatie au terrain et au permis de s\u00e9jour, il faut parfois attendre 6 mois pour obtenir un permis B, c'est le lot de beaucoup d'immigr\u00e9s qui viennent travailler en Suisse en toute l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [99%] :\r\nLes d\u00e9marches administratives sont lourdes, surtout dans les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:08) [95%] :\r\nGen\u00e8ve, justement, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'un plan de mesures qui doit simplifier sa proc\u00e9dure et limiter les retards et selon nos informations, ce sont aujourd'hui 10000 dossiers qui sont, eux, en attente de traitement du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud Guy Burnham, le chef de la division \u00e9trangers au service de la population du canton de Vaud s'en explique au micro de Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:27) [93%] :\r\nC'est le fait aussi d'une progression de la population \u00e9trang\u00e8re tr\u00e8s importante ces derni\u00e8res ann\u00e9es, entre 2009 et 2016, on a connu environ un seuil d'augmentation qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 8000 personnes de plus par ann\u00e9e, donc on n'est pas loin de 65000 personnes, donc effectivement ce ce chiffre impressionnant a une cons\u00e9quence directe sur notre surcharge de travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:49) [84%] :\r\n10000 dossiers en attente est-ce que ils sont tout son retard qu'est -ce que \u00e7a veut dire exact. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:54) [92%] :\r\nNon, alors \u00e7a compte aussi les demandes qu'on aurait re\u00e7u hier, donc \u00e7a c'est relatif, alors il est vrai qu'on peut avoir besoin de demander des informations compl\u00e9mentaires par exemple aupr\u00e8s d'une ambassade \u00e0 l'\u00e9tranger pour la personne qui a fait la demande, la prestation n'a pas encore re\u00e7u donc pour lui \u00e7a sera un dossier en attente pour nous, \u00e7a sera un dossier trait\u00e9 jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9tape, la d\u00e9livrance d'un permis n'est pas un simple acte administratif au suffit de faire un clic la l\u00e9gislation se complexifie et donc la n\u00e9cessit\u00e9 d'instruire de mani\u00e8re plus compl\u00e8te et plus d\u00e9licate, les dossiers est l\u00e0 et d'donc ce cas -l\u00e0, effectivement, les d\u00e9lais peuvent atteindre 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [91%] :\r\nEst -ce que vous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 augmenter vos effectifs pour traiter plus rapidement un certain nombre de dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:37) [93%] :\r\nNous avons d'abord souhait\u00e9 prendre des mesures \u00e0 l'interne, vous donne par exemple le fait que pour les travailleurs, les gens qui viennent en Suisse pour prendre un emploi, une cellule sp\u00e9cifique qui s'occupe de \u00e7a dans ce secteur, il n'y a pas de retard pour les \u00e9tudiants \u00e9galement pour parer aux rentr\u00e9e universitaire, toutes ces mesures tendent \u00e0 faire \u00e0 ce qu'on pas automatiquement oblig\u00e9s de demander des suppl\u00e9ments de postes dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:01) [95%] :\r\nGuy Burnand, le chef de la division \u00e9trangers au service de la population du canton de Vaud et c'est d\u00e9marches administratives auxquelles sont confront\u00e9s les immigr\u00e9s qui viennent travailler ou \u00e9tudier en Suisse, on n'en parle plus longuement, juste apr\u00e8s ce journal, la pol\u00e9mique s'aggrave entre Berlin et Ankara apr\u00e8s l'annulation de meetings de responsables turcs en Allemagne annulations qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re et des critiques tr\u00e8s violentes du pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdogan une pol\u00e9mique qui semble d\u00e9sormais s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, explications \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [92%] :\r\nIl y avait bien eu un semblant de r\u00e9chauffement samedi lorsqu'Angela Merkel et le 1er ministre turc Binali Yildirim ont eu une conversation t\u00e9l\u00e9phonique qualifi\u00e9es de productives et que les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 2 pays ont annonc\u00e9 qu'ils allaient se rencontrer mercredi, dimanche en revanche, les belles paroles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 loin, Redjep Tayyip Erdogan lors d'un meeting, a qualifi\u00e9 de si les mesures prises par l'Allemagne et je croyais que vous aviez abandonn\u00e9e ces mesures depuis longtemps, je me suis tromp\u00e9, a -t-il dit devant ses partisans, jamais le pr\u00e9sident turc n'avait \u00e9t\u00e9 aussi loin dans ses accusations rien pour calmer le jeu, bien au contraire, alors que la pol\u00e9mique s'\u00e9tend hors de l'Allemagne vendredi, c'\u00e9tait le gouvernement n\u00e9erlandais qui s'opposait \u00e0 la tenue d'un meeting du oui pr\u00e9vue \u00e0 Rotterdam et d\u00e9sormais, c'est le chancelier autrichien, qui demande \u00e0 l'UE d'interdire toute forme de campagne r\u00e9f\u00e9rendaire turcs en Europe. Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:28) [92%] :\r\nEn football, le FC Sion renvoie \u00e0 la 2\u00e8me place au classement de la Super League s'\u00e9loigner Les Valaisans ont perdu \u00e0 domicile hier 2 \u00e0 1 face \u00e0 Saint-Gall \u00e0 Tourbillon cons\u00e9quence il compte d\u00e9sormais 7 points de retard sur Young Boys au classement pour l'entra\u00eeneur du FC Sion P\u00e9tain Hitler Saint-Gall a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9stabiliser son \u00e9quipe sur le plan tactique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:47) [89%] :\r\nStrat\u00e9gie aujourd'hui, c'\u00e9tait la bonne, mais je voulais jouer les les contr\u00e9es voulait nous casser les rythmes \u00e7a ils ont fait, ils nous ont cass\u00e9 le rythme et surtout en premi\u00e8re mi- temps avez 3 occasions, ils ont marqu\u00e9 2 buts, on a plus et beaucoup plus, mais bon, c'est pour le contenu, c'\u00e9tait pas si mal, mais quand m\u00eame \u00e7a nous g\u00eane beaucoup cette d\u00e9faite est -ce que la coupe \u00e0 peser un peu, on a vu que vous avez peut-\u00eatre eu du mal \u00e0 rentrer dans cette partie, non, non, alors on peut pas penser que on peut vite se cr\u00e9er une dizaine d'occasions en premi\u00e8re mi- temps contre Saint-Gall \u00e7a il faut pas penser comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien pr\u00e9par\u00e9 et on \u00e9tait pr\u00eat pour faire un bon match, apr\u00e8s il y a aussi un adversaire qui est, qui a bien jou\u00e9 le coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:28) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier le leader B\u00e2le a conc\u00e9d\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Vaduz, les Liechtensteinois sont toujours derniers, mais ils sont revenus \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Lausanne qui a perdu samedi \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:41) [92%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite dans un instant, analyse du 1er tour des \u00e9lections valaisannes temps couvert toute la journ\u00e9e avec des pluies surtout cet apr\u00e8s- midi, Limite des chutes de neige vers 800 m\u00e8tres ce matin 1400 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi il fera 4 \u00e0 7 aujourd'hui en plaine, des rafales de vent sont \u00e0 pr\u00e9voir \u00e0 nouveau en soir\u00e9e, surtout sur le plateau et puis du vent \u00e9galement en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T07:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCF28624-F509-481D-9E5A-60822ACCFBD8", "internalArchiveId": "FCF28624-F509-481D-9E5A-60822ACCFBD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC suisse dit garder toute sa confiance en Oskar Freysinger", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : domenjCh/FavreCh\r\nOskar Freysinger a subi dimanche une d\u00e9faite inhabituelle au premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan, en arrivant en sixi\u00e8me position. Le pr\u00e9sident du parti Albert R\u00f6sti dit pourtant garder son enti\u00e8re confiance en son vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n* * L'UDC suisse dit garder toute sa confiance en Oskar Freysinger  \r\nChrystel : on commence cette \u00e9mission avec un homme \u00e0 terre, mais qui n'est pas encore enterr\u00e9 .\r\nOskar Freysinger... il a subi hier une d\u00e9faite tr\u00e8s inhabituelle au permier tour de l'\u00e9lection pour le conseil d'Etat valaisan... il n'arrive que 6e derri\u00e8re les trois PDC et les deux socialistes. Les strat\u00e9gies pour le deuxi\u00e8me tour sont en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9es ce soir en Valais. A Berne aujourd'hui lors de la session de printemps, le nom d'Oskar Freysinger \u00e9tait sur toute les l\u00e8vres... St\u00e9phane Deleury vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Si les adversaires de l'UDC Valaisan se r\u00e9jouissent ouvertement de sa d\u00e9faite au premier tour, attention : personne ne le sous-estime...\r\nOh non...  car ils connaissent trop bien le ph\u00e9nom\u00e8ne Oskar Freysinger... lui qui a si\u00e9g\u00e9 sous la coupole de 2003 \u00e0 2015. Trois l\u00e9gislatures qui ont suffit \u00e0 en faire quasiment une l\u00e9gende. Son look. Son talent oratoire. Sa mauvaise foi aussi diront certain. Son sens strat\u00e9gique... Bref m\u00eame ceux qui le d\u00e9testent se m\u00e9fient de lui. \"Ce genre de politiciens ne meurent jamais\" dit la verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley... Ses partisans font la m\u00eame analyse. Il voient  dans cette 6e place une claque salutaire qui doit le faire redescendre sur terre. Mais personne ne croit vraiment \u00e0 une d\u00e9faite le 19 mars voire \u00e0 une sortie de la vie politique. Oskar Freysinger, m\u00eame \u00e0 terre, impose le respect. \r\n***Le valaisan est l'un des trois vice-pr\u00e9sidents de l'UDC. Gardera-t-il cette fonction ? \r\nNous avons pu contact\u00e9 Oskar Freysinger aujourd'hui. Et pour lui \u00e7a va d\u00e9pendre du r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me tour. En cas de non r\u00e9\u00e9election, il n'exclut toutefois pas de rester \u00e0 son poste de vice pr\u00e9sident de l'UDC suisse. Il pourrait m\u00eame avoir plus de temps \u00e0 consacrer pour le parti dit-il. Mais il reconnait que \u00e7a va d\u00e9pendre de la direction du parti et du score qu'il fera le 19 mars. \r\n***Et jutement qu'en dit-on du c\u00f4t\u00e9 de la direction de l'UDC suisse ? \r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident est \u00e0 200 % derri\u00e8re son vice pr\u00e9sident. S'il admet qu'il a commis une erreur tactique avec son alliance ensemble \u00e0 droite, il conserve toute sa confiance pour incarner l'UDC en Suisse romande. Albert R\u00f6sti estime qu'Oskar Freysinger a une notori\u00e9t\u00e9 unique. Que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne et qu'il conserve sa confiance m\u00eame s'il devait ne pas \u00eatre \u00e9lu dans deux semaines. \r\n***St\u00e9phane Deleury, Oskar Freysinger, n'est pas la premi\u00e8re figure de l'UDC en Suisse romande \u00e0 \u00eatre affaiblie.\r\nNon c'est vrai... L'UDC a un probl\u00e8me de personnalit\u00e9 en Suisse francophone. Oskar Freysinger baff\u00e9 dans les urnes a perdu passsablement de l\u00e9gitimit\u00e9. L'autre vice-pr\u00e9sidente romande, la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz est aussi tr\u00e8s  fragilis\u00e9e par sa condamnation pour conduite en Etat d'ivresse. Tout le monde \u00e0 le droit de faire une b\u00eatise dit son pr\u00e9sident Albert Rosti... sauf qu'il y a aussi eu la chute de l'ancien fid\u00e8le vice-pr\u00e9sident romand Yvan Perrin qui a du quitter le conseil d'Etat quelques mois seulement apr\u00e8s son \u00e9lection historique. Ajouter la mise \u00e0 l'\u00e9cart assez mouvement\u00e9e d'un autre fid\u00e8le, l'ancien coordinateur romand Claude-Alain Voiblet... et vous avez quatre porteurs d'image de l'UDC dans la tourmante... Et comme le constate ce pr\u00e9sident de section cantonale, on ne voit pas bien qui pourrait reprendre le flambeau, qui a suffisament de popularit\u00e9, d'exp\u00e9rience, de visibilit\u00e9 pour reprendre le r\u00f4le de porte drapeau romand en vue des f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n***Les prochaines \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales c'est pour l'automne 2019... est-ce que cette situation peut jouer un r\u00f4le dans le r\u00e9sultat de l'UDC en suisse romande ? \r\nDifficile \u00e0 dire. Ce qui est certain c'est que c'est en Suisse romande que le r\u00e9servoir de voix est encore important pour l'UDC en vue de passer en 2019 la barre symbolique des 30 % au plan f\u00e9d\u00e9ral... c'est en Suisse romande qu'on trouve les sections les plus \"jeunes\"... qui peuvent encore progresser comme en Valais, ou \u00e0 Neuch\u00e2tel par exemple. Et c'est le cas... plus deux si\u00e8ge au grand conseil valaisan... les \u00e9lections neuch\u00e2teloises dans un mois auront valeur de test... d'ailleurs l'UDC a progress\u00e9 dans toutes les \u00e9lections l\u00e9gislatives depuis.", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419522", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC suisse dit garder toute sa confiance en Oskar Freysinger / FOR_2017-03-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Oskar Freysinger a subi dimanche une d\u00e9faite inhabituelle au premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan, en arrivant en sixi\u00e8me position. Le pr\u00e9sident du parti Albert R\u00f6sti dit pourtant garder son enti\u00e8re confiance en son vice-pr\u00e9sident."], "variantIds": ["ece-8419522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:22Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nChristian comment cette \u00e9mission avec un homme \u00e0 terre mais qui n'est pas encore enterr\u00e9 oui c'est Oskar Freysinger, bien s\u00fbr, il a subi hier une d\u00e9faite tr\u00e8s inhabituelle au 1er tour de l'\u00e9lection pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan, il arrive que 6\u00e8me derri\u00e8re les trois PDC et les 2 socialistes, les strat\u00e9gies pour le 2\u00e8me tour sont en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9es ce soir en Valais \u00e0 Berne aujourd'hui lors de la session de printemps, le nom d'Oskar Freysinger \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres : St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral si les adversaires de l'UDC valaisan se r\u00e9jouissent ouvertement de sa d\u00e9faite au 1er tour attention, personne ne le sous- estime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nOh non, oh non, car ils connaissent trop bien le ph\u00e9nom\u00e8ne Oskar Freysinger la b\u00eate politique, elle qui a si\u00e9g\u00e9 sous la Coupole, de 2003 \u00e0 2015 trois l\u00e9gislatures qui ont suffit \u00e0 en faire quasiment une l\u00e9gende sous la Coupole, son look son talent oratoire, sa mauvaise foi aussi, diront certains, son sens strat\u00e9gique Bref, m\u00eame ceux qui le d\u00e9testent se m\u00e9fient de lui ce genre de politiciens ne meurent jamais, dit par exemple la verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley ses partisans font la m\u00eame analyse il voient dans cette 6\u00e8me place une claque salutaire qui doit le faire redescendre sur terre, mais personne, personne ne croit vraiment \u00e0 une d\u00e9faite le 19 mars voire, voire \u00e0 une sortie de la vie politique, Oskar Freysinger m\u00eame \u00e0 terre, impose le respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [87%] :\r\nOui, St\u00e9phane, c'est vrai qu'il a des fonctions aussi au niveau national le valaisan \u00e0 l'un des trois, vice- pr\u00e9sident d'UDC suisse est -ce qu'il va garder cette fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nAlors, nous avons pu contact\u00e9 Oskar Freysinger aujourd'hui et pour lui, h\u00e9 bien \u00e7a va d\u00e9pendre du r\u00e9sultat du 2\u00e8me tour \u00e9videmment en cas de non r\u00e9\u00e9lection il n'exclut toutefois pas de rester \u00e0 son poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, il pourrait m\u00eame, dit -il, avoir plus de temps \u00e0 consacrer pour le parti, mais il reconna\u00eet que \u00e7a va d\u00e9pendre de la direction de l'UDC et du score qu'il fera le 19 mars et justement St\u00e9phane quand dit -on du c\u00f4t\u00e9 de la direction de l'UDC suisse alors, Albert R\u00f6sti pr\u00e9sident est \u00e0 200 pourcent derri\u00e8re derri\u00e8re Oskar Freysinger, s'il admet qu'il a commis une erreur tactique, avec son alliance ensemble \u00e0 droite, Oskar Freysinger conserve toute sa confiance pour incarner l'UDC en Suisse romande, Albert R\u00f6sti, estime que le valaisan a une notori\u00e9t\u00e9 unique, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il restera vice- pr\u00e9sident de l'UDC, m\u00eame s'il devait ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu dans 2 semaines, Oskar Freysinger, ce n'est pas la premi\u00e8re figure de l'UDC en Suisse romande \u00eatre aujourd'hui affaibli, non c'est vrai, c'est vrai, l'UDC a un probl\u00e8me de personnalit\u00e9 en Suisse francophone Oskar Freysinger Baf\u00e9 dans les urnes hier a perdu passablement de l\u00e9gitimit\u00e9, l'autre vice- pr\u00e9sidente romande C\u00e9line Amaudruz est aussi tr\u00e8s fragilis\u00e9e par sa condamnation pour conduite en \u00e9tat d'ivresse, tout le monde a le droit de faire une b\u00eatise, dit le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti sauf, sauf qu'il y a aussi eu la chute de l'ancien fid\u00e8le vice- pr\u00e9sident Romand Yvan Perrin, qui a d\u00fb quitter, on s'en souvient, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois quelques mois seulement apr\u00e8s son \u00e9lection historique ajout\u00e9 la mise \u00e0 l'\u00e9cart assez mouvement\u00e9e d'un autre fid\u00e8le, l'ancien coordinateur Romand Claude-Alain Voiblet et vous avez quatre porteurs d'image de l'UDC dans la tourmente et comme le constate ce pr\u00e9sident de section cantonale, on ne voit pas bien qui pourrait reprendre le flambeau qui a suffisamment de popularit\u00e9 d'exp\u00e9rience de visibilit\u00e9 pour reprendre le r\u00f4le de porte- Rebra pour Romand en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [89%] :\r\nAlors ces prochaines \u00e9lections, femme, c'est donc en Automne 2019, est-ce que cette situation peut jouer un r\u00f4le dans les r\u00e9sultats de l'UDC en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [95%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire, de l'eau aura coul\u00e9 sous les ponts, ce qui est certain, c'est que c'est en Suisse romande que le r\u00e9servoir de voix est encore important, pour l'UDC c'est important en vue de de passer en 2019 la barre symbolique des 30 pourcent pour pour l'UDC au plan f\u00e9d\u00e9ral, c'est en Suisse romande, qu'on trouve les sections les plus jeunes qui peuvent encore progresser comme en Valais par exemple et c'\u00e9tait le cas hier, plus 2 si\u00e8ges au Grand Conseil valaisan les \u00e9lections neuch\u00e2teloises dans un mois auront valeur de test, d'ailleurs, l'UDC a progress\u00e9 de 14 si\u00e8ges dans des parlements cantonaux depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on le voit \u00e0 l'arm\u00e9e UDC est encore bien compatible combative \u00e0 voir si elle pourra se passer de g\u00e9n\u00e9raux en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis on vous donne rendez- vous aux alentours de 18 heures 45 on va revenir sur cette \u00e9lection hier au 1er tour du Conseil d'\u00c9tat pour parler notamment de l'\u00e9mergence, peut-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans le d\u00e9bat politique en Valais, avec 2 invit\u00e9s : Yoann Rochelle et Slobodan Despot le plan B. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9AB7933-E0C5-4829-8C3F-B82AAF55D4FA", "internalArchiveId": "F9AB7933-E0C5-4829-8C3F-B82AAF55D4FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enseignants neuch\u00e2telois listent les d\u00e9put\u00e9s les d\u00e9fendant le mieux", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Avant les \u00e9lections cantonales, le syndicat des enseignants neuch\u00e2telois publie un palmar\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s ayant le mieux d\u00e9fendu la formation lors de la l\u00e9gislature. Il pourrait devenir un tremplin pour certains candidats.\r\n\r\n* * Les enseignants neuch\u00e2telois listent les d\u00e9put\u00e9s les d\u00e9fendant le mieux  \r\nautre \u00e9lection cantonale.. qui n'est pas \u00e0 l'abris de surprises.. \r\nNeuchatel .. le 2 avril prochain... \r\navec cette d\u00e9marche in\u00e9ditvendredi dernier.. \r\nle syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois a publi\u00e9 la liste des d\u00e9put\u00e9s pro et anti-prof ... \r\nUn classement n\u00e9 de la grogne des enseignants suite \u00e0 l'instauration d'une nouvelle grille salariale jug\u00e9e indigne par les syndicats... \r\nPour sanctionner les \u00e9lus n'ayant pas soutenu la profession lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, les votes li\u00e9s \u00e0 la formation ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9 \u00e0 la loupe.. \r\nCoraline Pauchard.. on vous retrouve en direct de Neuchatel... Ce classement, pourrait devenir un tremplin pour certains candidats.\r\nUn tremplin d'une ampleur certaine puisque les enseignants p\u00e8sent lourd dans les urnes. La profession compte pr\u00e8s de 3000 personnes. Des \u00e9lecteurs qui votent g\u00e9n\u00e9ralement plus que la moyenne. Ainsi, si les enseignants suivent la logique du classement, certains \u00e9lus se verront propulser sur le devant de la sc\u00e8ne. C'est particuli\u00e8rement le cas du d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz, \u00e9galement candidat au Conseil d'Etat. Le biologiste arrive deuxi\u00e8me sur la liste des bons \u00e9l\u00e8ves. Un score qui pourrait faire de l'ombre \u00e0 Monika Maire-Hefti, l'actuelle ministre en charge de l'\u00e9ducation. Celle-ci a cristallis\u00e9 la grogne des enseignants avec le maintien de la nouvelle grille salariale. \r\nMais le classement du syndicat r\u00e9v\u00e8le d'autres surprises. Apr\u00e8s analyse des votes, les \u00e9lus POP, Verts et Solidarit\u00e9s soutiennent plus les enseignants que les socilalistes, pourtant d\u00e9fenseurs traditionnels de la branche. Parmis les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lus PLR et UDC se partagent le g\u00e2teau. Un verdict que plusieurs d\u00e9put\u00e9s contestent. Reste que plus de 300 \u00e9lecteurs, majoritairement des enseignants, se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas r\u00e9elir les d\u00e9put\u00e9s mal not\u00e9s. Leurs signatures figurent sur une p\u00e9tition du syndicat.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les enseignants neuch\u00e2telois listent les d\u00e9put\u00e9s les d\u00e9fendant le mieux / 12H30_2017-03-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Avant les \u00e9lections cantonales, le syndicat des enseignants neuch\u00e2telois publie un palmar\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s ayant le mieux d\u00e9fendu la formation lors de la l\u00e9gislature. Il pourrait devenir un tremplin pour certains candidats."], "variantIds": ["ece-8419507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T19:51:04Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures et autre \u00e9lection cantonale qui n'est pas \u00e0 l'abri de surprises \u00e0 Neuch\u00e2tel le 2 avril prochain le 1er tour et cette d\u00e9marche in\u00e9dite de vendredi dernier, le syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois a publi\u00e9 la liste des d\u00e9put\u00e9s pro et anti- prof, un classement, n\u00e9 de la grogne des enseignants, suite \u00e0 l'instauration d'une nouvelle grille salariale jug\u00e9e indigne par les syndicats, alors pour sanctionner les \u00e9lus n'ayant pas soutenu la profession lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature les votes li\u00e9s \u00e0 la formation ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9 \u00e0 la loupe, Coraline Pauchard, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel ce classement pourrait devenir un tremplin pour certains candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nOui, un tremplin d'une certaine ampleur m\u00eame puisque les enseignants p\u00e8sent lourd dans les urnes la profession compte pr\u00e8s de 3000 personnes dans le canton des \u00e9lecteurs qui votent g\u00e9n\u00e9ralement plus que la moyenne, ainsi, si les enseignants suivent la logique du classement, certains \u00e9lus se verront propulser sur le devant de la sc\u00e8ne, c'est particuli\u00e8rement le cas du d\u00e9put\u00e9 Vert, Fabien Fivaz, \u00e9galement candidat au Conseil d'\u00c9tat, le biologiste chaux-de-fonnier arrive 2\u00e8me sur la liste des bons \u00e9l\u00e8ves, un score qui pourrait faire de l'ombre \u00e0 Monika Maire-Hefti, l'actuel ministre en charge de l'\u00e9ducation, celle -ci a cristallis\u00e9 la grogne des enseignants avec le maintien de la nouvelle grille salariale mais le classement du syndicat r\u00e9v\u00e8le d'autres surprises apr\u00e8s analyse des votes, les \u00e9lus P O P et solidarit\u00e9 soutiennent plus les enseignants que les socialistes pourtant d\u00e9fenseurs traditionnels de la branche parmi les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lus PLR et UDC se partagent le g\u00e2teau, un verdict que plusieurs d\u00e9put\u00e9s contestent reste que plus de 300 \u00e9lecteurs majoritairement des enseignants se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas r\u00e9\u00e9lire les candidats mal not\u00e9 leurs signatures figurent sur une p\u00e9tition du syndicat Coraline Pauchard, notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEDC4FBC-E5D1-4FA3-AE2C-EA1A9264F9BC", "internalArchiveId": "FEDC4FBC-E5D1-4FA3-AE2C-EA1A9264F9BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nMercredi, 8 mars, journ\u00e9e internationale des droits des femmes... le Temps prend de l'avance, ce matin...\r\nAvec un num\u00e9ro sp\u00e9cial \" Les femmes font le Temps\". \r\nLe quotidien a s\u00e9lectionn\u00e9 une quarantaine de femmes \u00e0 la pointe dans leur domaine, et leur a donn\u00e9 carte blanche, lit-on en premi\u00e8re page, pour parler des th\u00e8mes qui les int\u00e9ressent, les touchent ou les font r\u00e9fl\u00e9chir.\r\nCe num\u00e9ro, duquel la couleur rose est absente, pied de nez au clich\u00e9, s'ouvre sur une interview \u00e0 3 voix: La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, une sage-femme, et une pilote de ligne chez Swiss. Elles sont interrog\u00e9es toutes les 3 sur leur carri\u00e8re et ce qu'a pu changer le fait d'\u00eatre une femme. \r\nPour le reste, toutes les rubriques habituelles y sont: international, suisse, d\u00e9bat, sciences et technologie, \u00e9conomie et finance, culture et art de vivre... avec m\u00eame une recette de cuisine, sign\u00e9e, quand m\u00eame, Anne-Sophie Pic, la cheffe \u00e9toil\u00e9e du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne...\r\nLa Suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement. Les m\u00e8res doivent rester \u00e0 la maison pour s'occuper de leurs enfants. Le Tagesanzeiger s'offusque ce matin de l'attitude des juges zurichois sur le droit de la famille. Dans leurs nouvelles lignes directrices, que le journal s'est procur\u00e9, ils n'ont absolument pas tenu compte de la volont\u00e9 du parlement de mieux coller aux r\u00e9alit\u00e9s des familles d'aujourd'hui. Ils consid\u00e8rent la garde partag\u00e9e comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne et r\u00e9p\u00e8te que seul le bien de l'enfant doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration. Ils r\u00e9p\u00e8tent le mod\u00e8le, la m\u00e8re s'occupe des enfants, le p\u00e8re paie.  Etonnement des \u00e9lus de tout bord interrog\u00e9s dans journal. Et un commentaire cinglant, \u00e9galement:presque partout en Europe il est plus facile de concilier carri\u00e8re et enfants que \u00e7a ne l'est en Suisse, \u00e0 caus des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des cr\u00e8ches et du peu de compr\u00e9hension des employeurs. \r\nLes juges doivent maintenant adapter leur comportement faute de quoi dans 20 ans la Suisse sera encore u pays en voie developpement. \r\n*** La Suisse collabore avec 3 autres pays pour n\u00e9gocier avec l'Erythr\u00e9e...\r\nLa Suisse favorise le travail en \u00e9quipe pour trouver une solution au flux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'Erythr\u00e9e. Selon la Luzernerzeitung, \r\n- Un haut diplomate  de la Suisse et trois autres Etats,  Allemagne,  la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de  discutent avec des repr\u00e9sentants d'Asmara, En janvier 2016, ils ont men\u00e9 des discussions group\u00e9es , selon un porte parole du gouvernement norv\u00e9gien, en travaillant ensemble, tous esp\u00e8rent obtenir plus der\u00e9sultats pour mieux appr\u00e9hender la migration, mais aussi la question des droits de l'homme et du peu de perspectives \u00e9cobnomiques. En 2** eyrthr\u00e9ens ont edand\u00e9 l'asile en Allemagne, 10'000 en Suisse, plus de 7000 en Su\u00e8de et 3000 en Norv\u00e8ge. Le journal salue cette collaboration, qui est plus le d\u00e9but d'un long chemin qu'une perc\u00e9e ... la Suisse devrait faire pareil, travailler en \u00e9quipe pour obtenir des caoords de r\u00e9admission avec des Etats comme l'Algr\u00e9rie et le maroc.\r\nDans le Nord-Sina\u00ef, la situation des chr\u00e9tiens est de plus en plus pr\u00e9caire. Une pleine page reprise du fran\u00e7ais Le Figaro, dans le Nouvelliste, l'Impartial, l'Express et la C\u00f4te.\r\nDepuis la fin du mois dernier, une centaine de familles chr\u00e9tielles ont d\u00fb abandonner leurs maisons, traqu\u00e9es et ex\u00e9cut\u00e9es par la branche \u00e9gyptienne du groupe Etat islamique. L'article explique aussi l'avanc\u00e9e du groupe Etat Islamique dans cette r\u00e9gion nord de la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef. Ce n'est pas une avanc\u00e9e militaire, car les djihadistes ont perdu en puissance de feu. C'est une avanc\u00e9e politique: ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se fondre dans la population. \r\n*** Le tr\u00e8s mauvais score d'Oskar Freysinger aux \u00e9lections cantonales valaisannes surprend aussi la presse al\u00e9manique...\r\nOskar Freysinger est KO au premier round des \u00e9lections valaisannes tandis que son ennemi intime Christophe Darbellay triomphe .. titre le Blick. Qui se demande si le candidat UDC \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, \u00e0 la sixi\u00e8me place, peut vraiment recoller les morceaux.  Freysinger est en d\u00e9tresse, d\u00e9clare aussi le Tagesanzeiger, qui cite ses adversaires:  le PDC Christoph Darbellay: le Valais n'est pas le pays de Trump. Ou encore e socialiste St\u00e9phane Rossini: Il faut en finir avec les ann\u00e9es de  haine sous Freysinger. Pour la NZZ,  le canton de montagne op\u00e8re de mani\u00e8re surprenante un virage \u00e0 gauche.  Mais un virage provisoire, un vent frais souffle au grand conseil notamment gr\u00e2ce \u00e0 la progression des verts. Dans un commentaire, la NZZ appelle maintenant \u00e0 donner urgemment du contenu aux promesses de campagne: Dire \"le Valais d'abord\", ou  \"pour un canton fort\", la r\u00e9volution conservatrice ces slogans ne sont pas des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes concrets du Valais. \r\nC\u00f4t\u00e9 romand, \"Ensemble \u00e0 droite, tout seul dans le mur\", la formule adapt\u00e9e du candidat qui fait le titre de l'\u00e9ditorial du matin. Une sanction si logique, commente l'\u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24heures. Logique parce que son bilan s'affiche en n\u00e9gatif: chef de clan, querelleur, vindicatif... incompatible avec le statu de conseiller d'Etat. \r\nL'anabolisant et la testosterone populistes ne feraient-ils plus effet, s'interroge-t-on dans la Libert\u00e9 et les journaux neuch\u00e2telois. Mais attention, le Valais n'est pas devenu un canton de centre gauche, avertissent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. Et commente le Nouvelliste, il est possible que le peuple se r\u00e9veille avec la gueule de bois et les regrets de celui qui a pris un peu trop de libert\u00e9 le temps d'un week-end de folie...\r\n*** Une premi\u00e8re entreprise soutien l'initiative contre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse...\r\nLes BKW, les forces motrices bernoises, par la voix de \u00e9leur pr\u00e9sident, l'\u00e9lu bernois PBD Urs Gasche donnent de al voix ce matin dans le BUND: pratiquer des prix plus \u00e9lev\u00e9s juste \u00e8arce que les produits sont destin\u00e9s \u00e0 la Suisse, ce n'est pas accpetable et \u00e7a conduit \u00e0 des d\u00e9placements de la recherche et de sl producxtion \u00e0 l'\u00e9tzranger.,  C'est donc mauvais pour les places de travail. Les BKW se positionnent donc ouvertment  en faveur de l'initiative contre l'ilot de chert\u00e9 .. ... Il est en une du Bund ce martin blbla \r\nSemaine cruciale au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour la SSR, titrent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin.\r\nMercredi, le conseil des Etats se prononce sur l'initiative no billag. L'autre partie du d\u00e9bat, ce sera la semaine prochaine au conseil national, qui se penchera sur les missions et les moyens de la SSR. \r\nLes deux quotidiens pr\u00e9sentent une double page sur ces d\u00e9bats. Pr\u00e9sentant les 4 acteurs, des quatre entit\u00e9s qui jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ce dossier avec chaque fois leur credo et leur talon d'achille: Gilles Marchand, directeur de la RTS et futur directeur de la SSR, Doris Leuthard, cheffe du d\u00e9partement de la communication et pr\u00e9sidente de la conf\u00e9dr\u00e9ation, Natalie Rickli, cosneill\u00e8re nationale UDC et pr\u00e9sidente de la commission des t\u00e9l\u00e9communication du National, et manager dans une entepreprise qui s'occupe de la commercialisation de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9es, et Pietro Supino, pr\u00e9sident de \"m\u00e9dias suisse\" et pr\u00e9sident de Tam\u00e9dia. \r\n*** Regard sur le futur et du fitness pour terminer...\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, avant un symposium le 23 mars, un portrait du futurologue berlge Rudy de Waele. Son credo, face \u00e0 la peur grandissante de la robotisation et du \"tout technologique\": les connaissances li\u00e9es \u00e0 ces technologies doivent \u00eatre \u00e9largies au sein de la population.\"\r\nEt d'insister sur le r\u00f4le fondamental de l'Ueopre, face \u00e0 la Chine ou aux Etats-Unis, dans ces domaines: Les pays europ\u00e9ens sont b\u00e2tis sur des valeurs humaines. la technologie doit \u00eatre au service de ces valeurs. \r\nC'est un vrai mouvement de masse, le fitness rencontre de plus en plus de succ\u00e8s en Suisse. 900 studios de fitness, 750'000 usagers \u00e0 travers toute la Suisse qui soignent leur corps, un habitant sur 10 transpire r\u00e9guli\u00e8rement au fitness,  jamais ce secteur n'avait connu une telle expansion.  D'ailleurs M\u00eame les g\u00e9ants Coop et Migros entrent maintenant sur ce juteux march\u00e9. Sauf que ... et c'est l'angle choisi par le Blick ce matin: ce n'est pas sans cons\u00e9quence pour la sant\u00e9. Un m\u00e9decin du sport est en interview dans le journal, il met en garde: le sport peut rendre malade quand on y met trop d'ambition. il y a des parall\u00e8les avec l'alcoolisme: isolement social, pression pour \u00eatre toujours le  meilleur, crises de manque Il n'y pas que les sportifs d'\u00e9lite qui sont menac\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne, mais aussi les personnes \u00e0 la recherche d'un corps id\u00e9al.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-06T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8419489", "ece-8419472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:14:13Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLausanne, la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, mercredi 8 mars bon ce sera dans 2 jours, Journ\u00e9e internationale des droits de la femme visiblement on l'a sous les yeux le le temps prend de l'avance ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, avec un num\u00e9ro sp\u00e9cial Les femmes font le Temps le quotidien s\u00e9lectionn\u00e9 une quarantaine de femmes \u00e0 la pointe de leur domaine et leur a donn\u00e9 carte blanche, lit -on en premi\u00e8re page, pour parler des th\u00e8mes qui les int\u00e9ressent les touchent ou les font r\u00e9fl\u00e9chir ce num\u00e9ro duquel la couleur rose est absent d'ailleurs, pied de nez au clich\u00e9 s'ouvre sur une interview \u00e0 3 voix, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard une sage-femme et une pilote de ligne chez Swiss, elles sont interrog\u00e9es toutes les 3 sur leur carri\u00e8re et ce qu'a pu changer ou non le fait d'\u00eatre une femme pour le reste, toutes les rubriques habituelles y sont international suisse d\u00e9bat sciences et technologie, \u00e9conomie et finance, culture et art de vivre, avec m\u00eame une recette de cuisine, mais sign\u00e9e quand m\u00eame pas Betty Bossi n'en Anne-Sophie, la chef \u00e9toil\u00e9e du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne es-qualit\u00e9 donc dire oui, absolument, absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [93%] :\r\nLa Suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement, les maires doivent rester \u00e0 la maison pour s'occuper de leurs enfants, le Tagesanzeiger s'offusque ce matin de l'attitude des juges z\u00fcrichois sur le droit de la famille dans leurs nouvelles lignes directrices que le journal s'est procur\u00e9, ils n'ont absolument pas tenu compte de la volont\u00e9 du Parlement de mieux coller aux r\u00e9alit\u00e9s des familles d'aujourd'hui ils consid\u00e8rent la garde partag\u00e9e comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne et r\u00e9p\u00e8te que seul le bien de l'enfant doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration, il rappelle donc le mod\u00e8le la m\u00e8re s'occupe des enfants, le p\u00e8re paye \u00e9tonnement des \u00e9lus de tous bords, interrog\u00e9 dans le journal et un commentaire cinglant \u00e9galement presque partout en Europe, il est plus facile de concilier carri\u00e8re et enfants que \u00e7a ne l'est en Suisse, \u00e0 cause des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des cr\u00e8ches et du peu de compr\u00e9hension des employeurs, les juges doivent maintenant adapter leur comportement, faute de quoi, dans 20 ans, la Suisse sera encore un pays en voie d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nContraste entre l'Otan et c'est ce que dit le Tagesanzeiger, ce matin, la Suisse, collabore avec 3 autres pays pour n\u00e9gocier avec l'\u00c9rythr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nOui, la Suisse, favorise le travail en \u00e9quipe pour trouver une solution au flux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'\u00c9rythr\u00e9e, selon la Luzerner Zeitung un haut diplomate de Suisse et ceux de 3 autres \u00e9tats, l'Allemagne, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de discutent actuellement avec des repr\u00e9sentants d'Asmara en janvier 2016, ils ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des sont group\u00e9s sur place, selon un porte- parole du gouvernement norv\u00e9gien en travaillant ensemble, tous esp\u00e8rent obtenir plus de r\u00e9sultats, pour mieux appr\u00e9hender la migration, mais aussi la question des droits de l'homme et du peu de perspectives \u00e9conomiques sur place, il faut dire qu'en 2015, 11000 \u00c9rythr\u00e9ens ont demand\u00e9 l'asile en Allemagne 10000 en Suisse, plus de 7000 en Su\u00e8de et 3000 en Norv\u00e8ge, le journal salue cette collaboration qui est plus plus, qui est plus le d\u00e9but d'un long chemin qu'une v\u00e9ritable perc\u00e9e la Suisse devra faire pareil, dit le journal, travailler en \u00e9quipe, pour obtenir des accords de r\u00e9admission avec des \u00c9tats comme l'Alg\u00e9rie et le Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [95%] :\r\nDans le nord du Sina\u00ef et la situation des chr\u00e9tiens et de plus en plus pr\u00e9caire, une pleine page, reprise du fran\u00e7ais Le Figaro dans le Nouvelliste l'Impartial Express et la cote ce matin depuis la fin du mois dernier, une centaine de familles chr\u00e9tiennes ont d\u00fb abandonner leurs maisons traqu\u00e9es et ex\u00e9cut\u00e9es par la branche \u00e9gyptienne du groupe \u00c9tat islamique l'article explique aussi l'avanc\u00e9e de ce m\u00eame groupe \u00c9tat islamique dans cette r\u00e9gion nord de la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef, ce n'est pas une avanc\u00e9e militaire non, car les djihadistes ont perdu en puissance de feu, c'est une avanc\u00e9e politique, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se fondre dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [96%] :\r\nLe tr\u00e8s mauvais score d'Oskar Freysinger aux \u00e9lections cantonales valaisannes surprend aussi Esther la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [94%] :\r\nOskar Freysinger est KO au 1er round des \u00e9lections valaisannes tandis que son ennemi intime, Christophe Darbellay triomphe titre le Blick qui ici qui se demande si le candidat UDC \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, peut vraiment recoller les morceaux Freysinger est en d\u00e9tresse, d\u00e9clare aussi le Tagesanzeiger qui cite ses adversaires le PDC Christophe Darbellay par exemple, qui dit le Valais n'est pas le pays de Trump ou encore le socialiste St\u00e9phane Rossini, il faut en finir avec les ann\u00e9es de haine sous Freysinger pour la NZZ le canton de montagne op\u00e8re de mani\u00e8re surprenante, un virage \u00e0 gauche mais un virage provisoire un vent frais souffle au Grand Conseil, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la progression des Verts dans un commentaire la NZZ appelle maintenant \u00e0 donner urgemment du contenu aux promesses de campagne, car dire le Valais d'abord ou pour un canton fort ces slogans ne sont pas des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes concrets du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Romand ensemble la droite tout seul dans le mur, la formule adapt\u00e9e du candidat qui fait le titre l'\u00e9ditorial du matin, une sanction si logique, commente l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures logique parce que le bilan d'Oskar Freysinger s'affiche en n\u00e9gatif, chef de clan querelleur vindicatif incompatible avec le statut de conseiller d'\u00c9tat, l'anabolisant et la testost\u00e9rone populistes ne ferait -il plus FN s'interroge -t-on de la libert\u00e9 et les journaux neuch\u00e2telois mais attention le Valais n'est pas devenu un canton de centre gauche, avertissent 24 heures et La Tribune et commente le Nouvelliste, il est possible que le peuple valaisan se r\u00e9veille avec la gueule de bois et les regrets de celui qui a pris un peu trop de libert\u00e9 le temps dans Week-End de folie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [94%] :\r\nUne premi\u00e8re entreprise soutient l'initiative contre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [93%] :\r\nLes qui avait les forces motrices bernoises, par la voix de leur pr\u00e9sident, l'\u00e9lu bernois PBD Urs Gasche et donnent de la voix ce matin dans le Bund pratiquer des prix plus \u00e9lev\u00e9s juste parce que ces produits sont destin\u00e9s \u00e0 la Suisse, ce n'est pas acceptable et \u00e7a conduit \u00e0 des d\u00e9placements de la recherche et de la production vers l'\u00e9tranger, c'est donc mauvais pour les places de travail les b\u00e9k\u00e9s avait se pose une donc ouvertement en faveur de l'initiative compte l'\u00eelot de chert\u00e9, mais elle ne r\u00e9colte des signatures, c'est une question fondamentale pour l'entreprise, alors que l'un des gros opposant \u00e0 cette initiative n'est autre qu'\u00e9conomie suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nDe l'\u00e9conomie, semaine cruciale au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la SSR titrent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, mercredi, le Conseil des \u00c9tats se prononcent sur l'initiative no Bila gueule autre partie du d\u00e9bat, ce sera la semaine prochaine au Conseil national qui se penchera sur les missions et les moyens de la SSR alors les 2 quotidiens pr\u00e9sentent une double page sur ces d\u00e9bats pr\u00e9sentant les 4 acteurs des quatre entit\u00e9s qui joue un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ce dossier, avec chaque fois leur credo et leur talon d'Achille, alors il y a Gilles Marchand, directeur de la RTS et futur directeur de la SSR Doris Leuthard cheffe du D\u00e9partement de la communication et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC et pr\u00e9sidente de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National, elle est aussi une note le quotidien manager dans une entreprise qui s'occupe de la commercialisation de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9es et enfin le 4\u00e8me, Pietro Supino, pr\u00e9sident de m\u00e9dias suisse et pr\u00e9sident de ta m\u00e9dias regards sur le futur et un peu de fitness ou supportable sur le futur d'abord dans la Tribune de Gen\u00e8ve avant un symposium le 23 mars un portrait du futurologue belge Rudy Develay son credo face \u00e0 la peur grandissante de la robotisation et du tout technologique, les connaissances li\u00e9es \u00e0 ces technologies doivent \u00eatre \u00e9largies au sein de la population et d'insister aussi sur le r\u00f4le fondamental de l'Europe face \u00e0 la Chine ou aux \u00c9tats-Unis, dans ces domaines, les pays europ\u00e9ens sont b\u00e2tis sur des valeurs humaines, la technologie doit \u00eatre au service de ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [95%] :\r\nC'est un vrai mouvement de masse, le fitness rencontre de plus en plus de succ\u00e8s en Suisse 900 studios de fitness 750000 usagers \u00e0 travers toute la Suisse qui soignent leur corps, un habitant sur 10 transpire r\u00e9guli\u00e8rement au fitness jamais ce secteur n'avait connu une telle expansion d'ailleurs m\u00eame les g\u00e9ants Coop et Migros entrent maintenant sur ce juteux march\u00e9, sauf que, et c'est l'angle choisi par le Blick, ce matin, ce n'est pas sans cons\u00e9quences pour la sant\u00e9, un m\u00e9decin du sport est en interview dans le journal et il met en garde le sport peut rendre malade quand on y met trop dans Mission : il y a m\u00eame des parall\u00e8les avec l'alcoolisme isolement social pression pourrait toujours le meilleur crises du moment qu'il n'y a donc pas que les sportifs d'\u00e9lite qui sont menac\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne du sport comme drogue mais aussi des personnes \u00e0 la recherche d'un corps id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [87%] :\r\nNos sportifs de la drogue et de mani\u00e8re raisonnable, pr\u00e9cise aussi dans l'ado, comme toujours, merci mesdames, dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566042", "internalArchiveId": "AA1612566083", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "En public, d\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 4504, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8441385", "imageURL": "http://www.rts.ch/8411919.image", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Elections cantonales", "Elections cantonales", "Elections cantonales", "D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises", "- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises"], "variantIds": ["ece-8334312", "ece-8334314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T07:51:36Z", "webPublicationDate": "2017-03-06T21:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583811", "durationSec": 175, "title": "ELECTIONS NE SAGA CONSEILLERS_RTS000001087352", "excerpt": "Depuis 2009, plusieurs \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif cantonal neuch\u00e2telois n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus ou ont d\u00e9missionn\u00e9 durant leur mandat. L'attitude de plusieurs conseillers d'Etat et certains enjeux politiques concernant le canton de Neuch\u00e2tel ont provoqu\u00e9 une crise de confiance chez la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CANTON", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583812", "durationSec": 145, "title": "ELECTIONS NE VOTE BLANC_RTS000001087354", "excerpt": "3 candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois figurent sur la Liste du vote blanc pour se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif du canton de Neuch\u00e2tel. Leur principal objectif est de faire reconna\u00eetre le vote blanc dans la comptabilisation des suffrages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CONSULTATION POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1583827"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703583725", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat PS sortant, Laurent Favre, conseiller d'Etat PLR sortant, Fabien Fivaz, candidat Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil d'Etat, Xavier Challandes, candidat UDC au Conseil d'Etat, Vincent Martinez, candidat PDC au Conseil d'Etat.\nQuestionnaire sous la forme d'un quizz aux candidats.", "id": "1583584", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL", "FAVRE, LAURENT", "CHALLANDES, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583726", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat PS sortante, Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR sortant, Jean-Charles Legrix, candidat UDC au Conseil d'Etat, Dimitri Paratte, candidat Solidarit\u00e9s au Conseil d'Etat.\nQuestionnaire sous la forme d'un quizz aux candidats.", "id": "1583585", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAIRE-HEFTI, MONIKA", "RIBAUX, ALAIN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583728", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Weber-von Kaenel, candidate PLR au Conseil d'Etat, Laurent Kurth, conseiller d'Etat PS sortant, Stephan Moser, candidat UDC au Conseil d'Etat, Nago Humbert, candidat Parti ouvrier populaire (POP) au Conseil d'Etat. \nQuestionnaire sous la forme d'un quizz aux candidats.", "id": "1583587", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HUMBERT, NAGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583968", "summary": "Neuch\u00e2tel : militants de la Liste du vote blanc discutant avec \u00e9lecteurs dans la rue.\nItw Val\u00e9rie Griffon, candidate Liste du vote blanc au Conseil d'Etat.\nItw Antoine Chollet, politologue.\nItw Mich\u00e8le Griffon, candidate Liste du vote blanc au Conseil d'Etat.", "id": "1583827", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680392", "comment": "applaudissements tr\u00e8s forts en d\u00e9but et fin de programme sur les pistes 5.1 arri\u00e8res (7/8)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029039", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1572355", "internalArchiveId": "AA1701572453", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Danse", "publicationDate": "2017-03-05T10:35:00Z", "durationSec": 3461, "genres": ["Emissions d'archives"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8436846", "imageURL": "http://www.rts.ch/8436845.image", "alternativeTitle": ["En ce temps-l\u00e0", "En ce temps-l\u00e0", "Danse", "Danse", "Alors, on danse?", "Bossa nova, Tamour\u00e9\u2026 On danse?", "L\u2019\u00e2me et les origines du Tango", "Jeunes acrobates", "Pour le corps, pour les yeux", "Un danseur tout sourire"], "alternativeSummary": ["Danse", "Le dimanche, durant une heure, l\u2019\u00e9mission se propose d\u2019aller p\u00eacher les perles qui font la richesse de notre demi-si\u00e8cle d\u2019archives. A travers un regard amus\u00e9 et amusant, tendre et complice, elle dressera le portrait en miroir d\u2019une Suisse romande dont l\u2019identit\u00e9 est p\u00e9trie de ces petites histoires que la RTS a su si bien raconter au fil de ses programmes.", "T\u00e9moignages de personnes du troisi\u00e8me-\u00e2ge fr\u00e9quentant les th\u00e9s-dansants.\nCe qu'elles en attendent. Ce qu'elles en retirent. Images de couples dansant. M\u00eame le rock!\nSource: Mon \u0152il du 4 mars 1988, intitul\u00e9 \u00abDanser pour \u00eatre deux\u00bb (r\u00e9alisatrice: Val\u00e9rie Bierens de Haan).", "Hiver 62-63, pr\u00e9sentation de deux nouvelles danses, la Bossa nova et le Tamour\u00e9.     Source : Carrefour du 28 d\u00e9cembre 1962, reportage \u00ab 2 danses de salon \u00bb.", "Enqu\u00eate sur les origines du tango et sur la popularit\u00e9 de cette danse. Source : Continents sans visa du 1er janvier 1962, titre du sujet \u00ab Jaune Tango \u00bb (r\u00e9alisateur : Claude Goretta).", "Un club de danse propose aux enfants et aux jeunes de suivre des cours de danse de rock acrobatique. Source : Vert Pomme du 15 janvier 1986, le Rock Acrobatique (production Fran\u00e7oise Gentet).", "D\u00e9monstration et s\u00e9ance d'entrainement de Body Shape. Source : Im\u00e9dia du 25 avril 1989, reportage \u00ab Le temps du corps \u00bb (journaliste Jacques Huwiler, r\u00e9alisateur Michel Chatelet).", "Portrait d'un sympathique Am\u00e9ricain de 70 ans qui adore la danse. Source : Mon \u0152il du 17 septembre 1987, intitul\u00e9 \u00ab Keep Smilling \u00bb (r\u00e9alisateur : Jaroslav Vizner)."], "variantIds": ["ece-8334439", "ece-8335068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-06T22:28:05Z", "webPublicationDate": "2017-03-06T10:15:01Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683726", "comment": "Nombreuses images d'archive Couleur et N/B et audio de qualit\u00e9 variable . Fin son cut !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029523", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A7663548-34CF-4BFD-8023-061763C81D26", "internalArchiveId": "A7663548-34CF-4BFD-8023-061763C81D26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-03-04T00:00:00Z", "summary": "Exceptionnellement ce n'est pas un r\u00e9dacteur en chef que Lucile Solari re\u00e7oit au bout du fil, mais le directeur du Festival du film vert qui d\u00e9bute ce samedi avec la soir\u00e9e d'ouverture au Mus\u00e9e d'Histoire Naturelle de Gen\u00e8ve. Nicolas Guignard pr\u00e9sente les points forts de cette 12\u00e8me \u00e9dition d'un festival \"d\u00e9centralis\u00e9\" dans pr\u00e8s de 50 villes de Suisse ainsi qu'en France voisine.\r\n\r\n* * Exceptionnellement ce n'est pas un r\u00e9dacteur en chef que Lucile Solari re\u00e7oit au bout du fil, mais le directeur du Festival du film vert qui d\u00e9bute ce samedi avec la soir\u00e9e d'ouverture au Mus\u00e9e d'Histoire Naturelle de Gen\u00e8ve. Nicolas Guignard pr\u00e9sente les points forts de cette 12\u00e8me \u00e9dition d'un festival d\u00e9centralis\u00e9 dans pr\u00e8s de 50 villes de Suisse ainsi qu'en France voisine.", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8398029", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-03-04T10:05:39_allo-la-terre", "Prise de terre du 04.03.2017"], "alternativeSummary": ["Exceptionnellement ce n\u2019est pas un r\u00e9dacteur en chef que Lucile Solari re\u00e7oit au bout du fil, mais le directeur du Festival du film vert qui d\u00e9bute ce samedi avec la soir\u00e9e d\u2019ouverture au Mus\u00e9e d\u2019Histoire Naturelle de Gen\u00e8ve. Nicolas Guignard pr\u00e9sente les points forts de cette 12\u00e8me \u00e9dition d\u2019un festival \"d\u00e9centralis\u00e9\" dans pr\u00e8s de 50 villes de Suisse ainsi qu\u2019en France voisine."], "variantIds": ["ece-8398029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-14T05:01:38Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nDe la Terre, allo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui en aujourd'hui en quelque sorte un allo la Terre un peu hors- s\u00e9rie ce matin puisque tr\u00e8s exceptionnellement, ce n'est pas un r\u00e9dacteur en chef de la presse environnemental que je re\u00e7ois au bout du fil pour commenter l'actualit\u00e9, mais le directeur du Festival du film Vert pour pr\u00e9senter les points forts de cette manifestation, dont c'est cette ann\u00e9e la 12\u00e8me \u00e9dition bonjour Nicolas Guignard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [95%] :\r\n2\u00e8me \u00e9dition d\u00e9j\u00e0 j'ai envie de dire, et une c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture qui a lieu ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [89%] :\r\nExactement aux mis\u00e8res d'Histoire naturelle, il y a d\u00e9j\u00e0 des projets qui sont toute la journ\u00e9e, des films nomin\u00e9s avec des r\u00e9alisateurs avec ou du producteur et puis \u00e0 20 heures 30 la c\u00e9r\u00e9monie avec les remises de prix, et puis voil\u00e0 l'ouverture officielle du festival, m\u00eame s'il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques quelques petites projections les les jours pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [88%] :\r\nAlors \u00e0 rappeler que c'est un festival assez particulier pour plein de raisons, l'une d'entre elles, vous venez de la la d\u00e9sign\u00e9 c'est que vous faites, les c\u00e9r\u00e9monies et les remises des prix en d\u00e9but de festival, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [88%] :\r\nPourquoi pas, d'abord, premi\u00e8rement, je serais tent\u00e9 de r\u00e9pondre, et puis deuxi\u00e8mement, bah \u00e7a permet aussi de la, \u00e0 la suite du festival de de pouvoir montrer les films qui sont prim\u00e9es en sachant qu'ils sont prim\u00e9s en ayant les r\u00e9dacteurs qui sont venus au d\u00e9but, \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, \u00e7a permet \u00e9ventuellement de prendre, de faire des interviews de d'avoir des des messages qu'on peut aussi diffus\u00e9 lors des projections qui suivent \u00e9videmment c'est tous ces gens venaient \u00e0 la fin du festival en on aurait pas tout \u00e7a, et puis aussi un petit peu l'effet m\u00e9diatique, on fait profiter la soir\u00e9e d'ouverture pour vraiment lancer le festival le mieux possible pour toutes les projections qui suivront dans toutes les autres villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [92%] :\r\nDonc, on le rappelle, le Festival du film Vert comme son nom l'indique, est d\u00e9di\u00e9 au documentaire \u00e9cologique, il est d'ailleurs sous- titr\u00e9 le cin\u00e9ma pour un futur durable 12\u00e8me \u00e9dition, je le disais en d\u00e9but de de s\u00e9quences, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui le festival prend vraiment racine en Suisse dans toute la Suisse \u00e9galement en France voisine \u00e7a pratiquement depuis le le d\u00e9but et il est d\u00e9centralis\u00e9, ce festival. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [93%] :\r\nOui, c'est la grande particularit\u00e9 du festival, c'est qu'il y a pas un comit\u00e9 qui fait tout, il y a une une direction qui est relativement restreinte, et puis il y a une cinquantaine d'\u00e9quipes diff\u00e9rentes et bien autonome quand m\u00eame que nous narguent autonomie dans dans ce qu'elles font des \u00e9quipes de b\u00e9n\u00e9voles, un petit peu partout qui qui organise le festival et c'est vraiment, c'est pas une grande structure mais c'est plut\u00f4t une constellation de 2 groupes de gens qui ont envie de faire quelque chose ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [84%] :\r\nPour Nicolas Guignard, cette ann\u00e9e, combien de villes, combien de films. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [87%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e on a 240 projections une on va dire une grosse quarantaine de films diff\u00e9rents et c'est dans 57 sites diff\u00e9rents, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 50 villes mais il y a, et certaines il y a plusieurs sites, donc voil\u00e0 c'est la derni\u00e8re, en est \u00e0 32, on passe \u00e0 57 donc on on a 50 pourcent de de projection plus effectivement, il y a une grande marge compas, cette ann\u00e9e, je ne sais pas exactement pourquoi il y a ce d\u00e9veloppement particulier cette ann\u00e9e- ci, mais effectivement, l\u00e0 on en train de, de passer au niveau sup\u00e9rieur, et on s'attend \u00e0 d\u00e9passer assez nettement les t\u00e9l\u00e9spectateurs cette ann\u00e9e donc, mais enfin, voil\u00e0 le but est surtout de montrer des films qu'on estime important qu'on estime qui ont besoin d'\u00eatre montr\u00e9s et pas forc\u00e9ment de prendre absolument la nouveaut\u00e9 c'est c'est ou des films r\u00e9cents qui ont tous moins de on les on les s\u00e9lectionne pas, mais voil\u00e0, c'est surtout les films qu'on a envie de montrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [89%] :\r\nJustement est -ce qu'il y a une une th\u00e9matique qui se cette ann\u00e9e, c'est quoi ces films importants, quelles sont les th\u00e9matiques importantes dont il faut parler cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [88%] :\r\nAlors bon, mais il y a le film comme un c'est le coup de coeur du comit\u00e9 de s\u00e9lection qui passe dans toutes les villes, justement, c'est vraiment le film qu'on envie le de porter le plus, ce qui s'appelle, tout s'acc\u00e9l\u00e8re, qui est aussi un peu mon couture personnel 5 je trouve absolument excellent, c'est un ancien trader qui a qu'\u00e0 quitter ce milieu de de la bourse et tout \u00e7a pour la finance pour devenir enseignant et puis qui parle avec ses \u00e9l\u00e8ves, qui sont assez jeunes, ils ont 10 12 ans comme \u00e7a de il pose la question de la faim vraiment plusieurs questions sur notre fonctionnement notre mode de vie notamment le toujours plus, toujours plus vite, etc, et puis ces enfants de ces jeunes enfants on regard vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant l\u00e0- dessus, il y a aussi quelques personnalit\u00e9s connues qui qui r\u00e9pondra aux questions que les enfants se posent et c'est c'est un petit peu philosophiques, \u00e7a \u00e7a permet pas mal de remettre en question, 2, 3 choses de prendre un peu de recul, c'est aussi \u00e7a le but du festival c'est de prendre du recul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [90%] :\r\nLe festival du film Vert c'est en Suisse romande et en Fran\u00e7oise in d\u00e8s ce soir et jusqu'au 9 avril et pour en savoir plus sur la programmation de ce festival, vous tapez sur Internet Festival du film Vert en un seul mot point CH merci beaucoup Nicolas Guignard et et donc bon festival \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [97%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-04T09:17:59Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Nicolas", "role": "Directeur du Festival du Film Vert", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9534DA9-C316-4B41-BFD7-52E56600FBCC", "internalArchiveId": "F9534DA9-C316-4B41-BFD7-52E56600FBCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR divis\u00e9 sur la question de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique suisse", "publicationDate": "2017-03-04T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR se sont r\u00e9unis samedi \u00e0 Fribourg pour arr\u00eater le mot d'ordre du parti pour la votation du 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et l'abandon du nucl\u00e9aire. Le d\u00e9bat montre l'ampleur de la division au sein du parti lib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n* * Le PLR divis\u00e9 sur la question de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique suisse  \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR sont r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Fribourg. Le parti doit arr\u00eater son mot d'ordre pour la votation du 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et l'abandon du nucl\u00e9aire... \r\nIL est profond\u00e9ment divis\u00e9 sur la question..\r\n Certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux-radicaux d\u00e9noncent un monstre de bureaucratie et de subventions... \r\nLes autres jugent que ces investissements dans des solutions innovantes et vertes sont bonnes pour l'\u00e9conomie suisse... \r\nThibaut Schaller... vous \u00eates sur place.. \r\n Le d\u00e9bat a montr\u00e9 l'ampleur de la division au sein du PLR.. \r\n((La d\u00e9cision vient de tomber. Le PLR a finalement choisi de voter \"oui\" \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Mais cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9... par 175 voix contre 163. Apr\u00e8s une tr\u00e8s longue discussion...\r\nLe d\u00e9bat, ce matin a montr\u00e9 l'ampleur de la division id\u00e9ologique au sein du PLR... Avec des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au temps de parole limit\u00e9... et qui se sont quasiment battus pour prendre la parole. D'un c\u00f4t\u00e9, ceux qui plaident pour ce projet qui encadre l'abandon du nucl\u00e9aire. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 serait selon eux un bien fait pour l'\u00e9conomie suisse. Anticiper une \u00e9volution in\u00e9luctable et placer la Suisse en t\u00eate du changement gr\u00e2ce \u00e0 quelques encouragements financiers. En face, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 cinglante: ne confondez pas innovation et subvention! Une part (majoritaire? minoritaire?) des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR a montr\u00e9 son allergie des subventions, de l'intervention \u00e9tatique et des taxes. Tout cela ressemble au Tour de France des ann\u00e9es 90 - tout le monde est dop\u00e9 aux subventions-EPO!!! A par exemple tonn\u00e9 le vice-pr\u00e9sident Philippe Nantermod. Ce d\u00e9bat touchait \u00e0 l'ADN du PLR - un arbitrage entre \u00e9tatisme et la libre-march\u00e9. La discussion a \u00e9t\u00e9 virulente... on verra comment le parti r\u00e9ussira ces prochains jours \u00e0 faire la synth\u00e8se, \u00e0 recoller les bouts cass\u00e9s. ))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8415777", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR divis\u00e9 sur la question de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique suisse  / 12H30_2017-03-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR se sont r\u00e9unis samedi \u00e0 Fribourg pour arr\u00eater le mot d'ordre du parti pour la votation du 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et l'abandon du nucl\u00e9aire. Le d\u00e9bat montre l\u2019ampleur de la division au sein du parti lib\u00e9ral-radical."], "variantIds": ["ece-8415777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-14T17:31:35Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR sont donc r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Fribourg le parti vient de donner son mot d'ordre pour la votation du 21 mai sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et l'abandon du nucl\u00e9aire, il \u00e9tait profond\u00e9ment divis\u00e9 sur la question, Thibaut Schaller, vous \u00eates sur place et donc un oui il emporte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, la d\u00e9cision vient de tomber, le PLR a finalement choisi de voter oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 score 175 voix pour, 163 contre apr\u00e8s une tr\u00e8s longue discussion d\u00e9bat ce matin a montr\u00e9 l'ampleur de la division id\u00e9ologique au sein du PLR avec des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au temps de parole limit\u00e9 et qui se sont quasiment battus pour prendre la parole d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui plaidaient pour ce projet, qui encadre l'abandon du nucl\u00e9aire, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 serait selon eux un bienfait pour l'\u00e9conomie suisse anticiper une \u00e9volution in\u00e9luctable et placer la Suisse en t\u00eate du changement gr\u00e2ce \u00e0 quelques encouragements financiers en face, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 cinglante : ne confondez pas, innovation et subvention une part minoritaire, on le sait maintenant, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR a montr\u00e9 son allergie des subventions de l'intervention \u00e9tatique et des taxes, tout cela ressemble au Tour de France des ann\u00e9es 90, tout le monde est dop\u00e9 aux subventions et aux \u00e0 part exemple tonn\u00e9 le vice- pr\u00e9sident Philippe Nantermod ce d\u00e9bat touchait \u00e0 l'ADN du PLR, un arbitrage entre \u00e9tatisme dans c\u00f4t\u00e9 est libre march\u00e9, de l'autre, la discussion a \u00e9t\u00e9 virulente, on verra comment le parti r\u00e9ussira ces prochains jours \u00e0 faire la synth\u00e8se \u00e0 recoller qui vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [93%] :\r\nThibaut Schaller, vous \u00e9tiez en Direct de Fribourg, donc, pour l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-04T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC458BC9-801F-45AF-B0E3-E43D9A7E90FA", "internalArchiveId": "BC458BC9-801F-45AF-B0E3-E43D9A7E90FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carvelo2go, Greenwashing ou \" v\u00e9lorution \" verte du TCS?", "publicationDate": "2017-03-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bloch, Michel\r\nAlors que le salon de l'auto ouvrira ses portes au public le 9 mars 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, Prise de Terre s'int\u00e9resse \u00e0 la surprenante initiative du TCS: Carvelo2go est, en effet, une plateforme de partage de cargo-v\u00e9lo \u00e9lectrique imagin\u00e9e sur le mod\u00e8le de \"Mobility\" par l'Acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 du TCS. Lucile Solari est all\u00e9e tester Carvelo2go \u00e0 Vevey, premi\u00e8re ville romande \u00e0 accueillir ce syst\u00e8me. \r\nAinsi le TCS, per\u00e7u par la population comme un puissant lobby de d\u00e9fense des automobilistes, semble vouloir se positionner sur une ligne plus \"durable\" en promouvant la mobilit\u00e9 douce. Ce positionnement du TCS est-il nouveau? Ou, au contraire, s'agit-il d'un retour aux sources pour ce club qui se pr\u00e9sente avant tout comme un club de la mobilit\u00e9, et qui f\u00fbt fond\u00e9 il y a plus de 100 ans par une poign\u00e9e de cyclistes?\r\n\r\nAlors que le salon de l'auto ouvrira ses portes le 2 mars \u00e0 Gen\u00e8ve, Prise de Terre s'int\u00e9resse \u00e0 la surprenante initiative du TCS: Carvelo2go est, en effet, une plateforme de partage de cargo-v\u00e9lo \u00e9lectrique imagin\u00e9e sur le mod\u00e8le de Mobility par l'Acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 du TCS. Lucile Solari est all\u00e9e tester Carvelo2go \u00e0 Vevey, premi\u00e8re ville romande \u00e0 accueillir ce syst\u00e8me. Ainsi le TCS, per\u00e7u par la population comme un puissant lobby de d\u00e9fense des automobilistes, semble vouloir se positionner sur une ligne plus durable en promouvant la mobilit\u00e9 douce. Ce positionnement du TCS est-il nouveau ? Ou, au contraire, s'agit-il d'un retour aux sources pour ce club qui se pr\u00e9sente avant tout comme un club de la mobilit\u00e9, et qui f\u00fbt fond\u00e9 il y a plus de 100 ans par une poign\u00e9e de cyclistes ?", "durationSec": 1766, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8398032", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Carvelo2go, Greenwashing ou \" v\u00e9lorution \" verte du TCS? / PDT_2017-03-04T10:03:45_carvelo2go-greenwashing-ou-velorution-ve", "Prise de terre du 04.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que le salon de l\u2019auto ouvrira ses portes au public le 9 mars 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, Prise de Terre s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la surprenante initiative du TCS: Carvelo2go est, en effet, une plateforme de partage de cargo-v\u00e9lo \u00e9lectrique imagin\u00e9e sur le mod\u00e8le de \"Mobility\" par l\u2019Acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 du TCS. Lucile Solari est all\u00e9e tester Carvelo2go \u00e0 Vevey, premi\u00e8re ville romande \u00e0 accueillir ce syst\u00e8me. \n\nAinsi le TCS, per\u00e7u par la population comme un puissant lobby de d\u00e9fense des automobilistes, semble vouloir se positionner sur une ligne plus \"durable\" en promouvant la mobilit\u00e9 douce. Ce positionnement du TCS est-il nouveau? Ou, au contraire, s\u2019agit-il d\u2019un retour aux sources pour ce club qui se pr\u00e9sente avant tout comme un club de la mobilit\u00e9, et qui f\u00fbt fond\u00e9 il y a plus de 100 ans par une poign\u00e9e de cyclistes?"], "variantIds": ["ece-8398032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-14T04:56:37Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [61%] :\r\nPrise de terre environnement mais Tir cadr\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [73%] :\r\nOn appelle \u00e7a cargo-v\u00e9lo quelqu'un de localement quelques mois et qui c'est pas francophone dans la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [84%] :\r\nC'est un v\u00e9hicule du syst\u00e8me car et le Togo, c'est un v\u00e9lo qui est lou\u00e9 peut r\u00e9server sur l'interface qu'on vient chercher au point d'd\u00e9p\u00f4ts donc plusieurs dans la ville, si je me trompe, \u00e0 Vevey, la seule ville de Suisse romande, pour le moment, qui fait partie de de tr\u00e8s haut, donc voil\u00e0, ici vous ou qu'on a un point de de relais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [88%] :\r\nBon ben on va y aller, alors je monte, je la oui alors c'est c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [87%] :\r\nDans les rues de Vevey et en compagnie d'Adrien 27 ans, Adrien, c'est l'un des animateurs du boeuf illusion que caf\u00e9 alternatif de Vevey est l'une des 4 stations de base de cargo-v\u00e9lo to Go carr\u00e9 le Togo, c'est une plateforme de partage de v\u00e9los cargo \u00e9lectrique concept est simple, hein, il est inspir\u00e9 de ce qui existe d\u00e9j\u00e0, que vous connaissiez pour la voiture avec Mobility mais appliqu\u00e9 \u00e0 la bicyclette car alors que s'ouvre la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve le sacro-saint Salon de l'auto, nous allons voir ce matin que la voiture, en tout cas en ville, c'est peut-\u00eatre bien d\u00e9passer la tendance d\u00e9sormais c'est partage et mobilit\u00e9 douce, m\u00eame le tr\u00e8s pro- automobiles TCS a rep\u00e9r\u00e9 l'habitation la preuve derri\u00e8re Carmelo to Go, il y a le Tour une fois Suisse par le biais de son acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9, acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 c'est ainsi longtemps comme l'on dit en bon fran\u00e7ais charg\u00e9 d'observer justement les \u00e9volutions soci\u00e9tales dans le domaine de la mobilit\u00e9, ainsi est n\u00e9 ce concept de plateforme, de partage de v\u00e9los \u00e9lectriques d\u00e9di\u00e9 au transport et \u00e0 usage des particuliers, ainsi que des entreprises apr\u00e8s Berne en 2015 Vevey depuis juin 2016 la premi\u00e8re ville romande \u00e0 avoir adopt\u00e9 le syst\u00e8me pour savoir comment \u00e7a roule Carmelo tout bah fallait bien commencer par le tester concr\u00e8tement je vous embarque donc imm\u00e9diatement sur la plateforme avant du cargo du Bachy Bouzou pilot\u00e9 donc par ce jeune militant pro- v\u00e9lo Adrien pour qui vous allez l'entendre la v\u00e9lorution a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [81%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre un peu impressionnant d\u00e9but me dire si on va faire un petit y a un petit tour hein qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [98%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [82%] :\r\nOui \u00e7a passionnant, ce qu'on aura du seul du coup pourcent tout de suite les d\u00e9rapages. \r\nAssociation, question d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [99%] :\r\nC'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [86%] :\r\nAlors c'est vrai que j'eu un petit peu dans le d\u00e9bat parce que si c'est serr\u00e9 mais l\u00e0 \u00e7a y a d\u00e9j\u00e0, j'ai, je suis \u00e0 l'aise, surtout que j'ai pas p\u00e9daler, donc on est bien d'accord, les v\u00e9los est \u00e9lectrifi\u00e9 et puis le pilote exp\u00e9riment\u00e9 un grand merci de me pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [74%] :\r\nC'est un petit ticket assez proche du sens, voil\u00e0 donc finalement trucages \u00e9tait une v\u00e9ritable quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [80%] :\r\nCe Pascal devrait qui fait l'affaire, moi je suis franco- suisse et j'ai v\u00e9cu en France, o\u00f9 les villes, elles sont construites pour la voiture avec des des grosses au p\u00e9riph\u00e9rique, d\u00e8s qu'on a trouv\u00e9 des vies ou un magasin de sport avec du choix, les gens prennent leur voiture inutile en Dordogne, ils prennent pour ce qu'on faisait en. \r\nLa ville a une structure o\u00f9 tout serait un d\u00e9bat en 5 minutes, \u00e7a, c'est une chance, \u00e7a c'est un objectif plus long terme que le bois nisation elle se redessine \u00e0 une \u00e9chelle plus humaine, \u00e7a serait pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [67%] :\r\nAlors, suis \u00e0 hauteur d'd\u00e9poser charmant alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, mais le conducteur du v\u00e9lo ou du inquiets respire l'air beaucoup plus haut que les automobilistes dans leur voiture, parce que l\u00e0 les prix sert de voitures sont \u00e0 hauteur du cou d'\u00e9chappement c'est la voiture de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [85%] :\r\n\u00e7a fait bient\u00f4t un an maintenant que Carvelo2 though au fonctionnement de la ville de veuves, vous en tant que station de base au baggy Bouzou, vous voil\u00e0 il y a, il y a du monde, il y a une demande, il y a de la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [87%] :\r\nDes gens passer pour un peu moins en hiver parce que c'est aussi des gens qui l'empruntent pour se balader avec leurs enfants. \r\nNon, \u00e7a c'est -il assez emprunt\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 hyper surpris parce que c'est parti assez vite, on pensait qu'il allait avoir un certain temps pour que le bouche-\u00e0-oreille se fasse, et puis il va finalement les gens ont entendu je sais pas comment ils ont \u00e9t\u00e9 au courant de \u00e7a, mais \u00e7a c'est plaisir de voir des gens qu'ils et ben \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu admis tout \u00e7a mais j'ai pass\u00e9 plusieurs anomalies \u00e0 passer pour un guignol \u00e0 \u00eatre en v\u00e9lo et en, comment, pourquoi t'as pas une voiture quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [85%] :\r\nDu coup, \u00e7a fait plaisir de voir que \u00e7a semble doucement naturel, quoi de venir emprunter un cargo grec et puis bon, il y a d\u00e9j\u00e0 des parents et des familles, a d\u00e9j\u00e0 pris \u00e7a pour transporter le mat\u00e9riel bien Association des fois, de choses comme \u00e7a, moi ce que j'aime dans le v\u00e9lo, c'est aussi moi j'ai fait la preuve que l'option pour moi je suis hyper content de ne pas me g\u00e2cher la vie donc chose trouvent que le militantisme avait Lloyd est heureux, il est est joyeux, il sera faite, c'est plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [93%] :\r\nDans le partage et puis dans la joie de faire les choses convivial que \u00e7a peut \u00eatre partag\u00e9, je pense que c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [73%] :\r\nMais le monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [78%] :\r\nComment vous avez dit vous l\u00e9gionnaires v\u00e9lorution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [90%] :\r\nC'est la r\u00e9volution du v\u00e9lo enfin le changement dans les habitudes dans la mobilit\u00e9, il y a on a pour habitude de dire : outre les autocollants One Lescar souvent sur les v\u00e9los, ce qui veut dire \u00e9tait \u00e0 droite. \r\nJe veux dire \u00e0 une voiture moins symboliquement qui peut tout \u00e0 fait sans passer par un v\u00e9lo pour la plupart des usages en ligne avec le cargo va qu'on peut compl\u00e8tement enfin compl\u00e8tement s'affranchir d'une voiture en ville l'presque, on est des fois donc, parce que la volume de courses classiques. \r\nPuisse transporter Zeman 15 slogan qui enfin, si on a un peu motiv\u00e9s, on peut remplir un coffre de voiture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [66%] :\r\nUne 5 portes classique 100 si\u00e8ges rabattus, la joie senti, on peut aussi Sophie, l\u00e0 o\u00f9 des voitures parce que j'ai toujours parce que j'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [77%] :\r\nJ'ai jamais eu une voiture, j'ai pas encore inconnue. \r\nSuis souvent d\u00e9brouiller avec un cargo grec et j'ai m\u00eame si on \u00e9tait bien content d'avoir pas \u00eatre plut\u00f4t que voiture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [80%] :\r\nDonc l'association de Bachy Bouzou caf\u00e9 Vevey cette initiative du quart, v\u00e9lo tout gros cette association elle est presque militante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quelque chose qui se discute parce que je m'arr\u00eate ici parce qu'on arrive au magasin d'accord mais c'est une question assez int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [87%] :\r\nDans le sens o\u00f9 ben c'est le l'universit\u00e9 pour la mobilit\u00e9 qui a lanc\u00e9 ce projet, qui est une cr\u00e9ation, une \u00e9manation du Tour une le Suisse Carlo bio. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [86%] :\r\nC'est une grande et en fait je trouve, c'est une grande question du militantisme, du 10 pourcent pourra pourra aussi se servir des structures existantes ou les institutions existantes pour renverser les choses, vous voulez faire les les changer compl\u00e8tement. \r\nSe mettent \u00e0 faire du v\u00e9lo, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a et le fait surtout que l'argent d'un lobby automobile acheter 80 pour la la location des gens, je trouve que \u00e7a peut quand m\u00eame dire que on a impos\u00e9 dans le d\u00e9bat, le fait que c'est une solution mobilit\u00e9 et le fait que tous les clubs qui est pas une entreprise qui a une association par un lobby, donc quelque chose qui sert les usagers trouve n\u00e9cessaire de faire une universit\u00e9 de mobilit\u00e9 qui pensent \u00e0 diff\u00e9rents syst\u00e8mes de transport que la voiture individuelle, h\u00e9 ben, c'est une preuve quand m\u00eame que on sait pas pour rien que quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, oui, voil\u00e0, je voulais incarner l\u00e0 o\u00f9 il y a une Suissesse dessus et \u00e7a \u00e7a ne favorise \u00e0 nous les gens de laisser la mobilit\u00e9 solidaire nous avec ce projet et puis. \r\n\u00e7a nous a plu oui pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, surtout nous. \r\nUsager du v\u00e9lo qu'on est convaincu du cargo Beigbeder navrant pour pr\u00eater aux gens pour dire : voyez, vous pouvez pas beaucoup c'est super et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [89%] :\r\nEt puis il y a, du coup, il y aura s\u00fbrement plein d'autres fa\u00e7ons de faire du cargo que que cette fa\u00e7on l\u00e0 prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:03) [85%] :\r\nBon, Adrien, ce que je peux ce que je peux descendre franchement ce que je suis un petit peu \u00e0 l'\u00e9troit, attendez, fonction des pays. \r\nVoil\u00e0 super voil\u00e0 c'\u00e9tait mon bapt\u00eame du cargo bye. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:39) [86%] :\r\nDonc, il faut le dire \u00e0 tout \u00e2ge assez plaisir et le cargo Brest n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s adapt\u00e9 au transport d'un adulte, et d'ailleurs, cette petite vir\u00e9e vous le r\u00e9p\u00e9terai pas r\u00e9aliser \u00e9videmment pour les besoins de la bonne compr\u00e9hension du sujet, mais \u00e0 l'extr\u00eame limite de la l\u00e9galit\u00e9 selon les codes de la et routi\u00e8re, bref on de l'entendre, Adrien, un militant pro- v\u00e9los mais pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec l'origine des fonds qui ont permis la mise en place de ce service de mobilit\u00e9 douce le TCS, qui identifie comme un lobby automobile on verra d'ailleurs tout \u00e0 l'heure avec Jonas Schmidt de l'acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 qu'Herbert du TCS si ces scrupules sont justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [85%] :\r\nMais d'abord nous avons rendez- vous en finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [87%] :\r\nC'est dans un magasin de v\u00e9los, le bien nomm\u00e9 tandem que j'ai rendez- vous avec Michel Bloch d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait un de la ville de Vevey partenaire \u00e9conomique du projet, on va le voir, et puis L\u00e9onard Farina Farid lui c'est le patron du magasin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:42) [84%] :\r\nMagasins qui est partenaire de Carmelo tout de Go, puisque c'est une station de base, il est \u00e9galement en charge de la maintenance de ces cargos BAIC des cargos BAIC qu'il vend \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:56) [90%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:57) [89%] :\r\nC'\u00e9tait extraordinaire puisque on peut vraiment mettre du chargement sur un v\u00e9lo d'habitude, on est tout seul sur son v\u00e9lo, mais d'avoir de la place pour mettre soit 2 enfants \u00e0 la vente, soit des caisses pour transporter du mat\u00e9riel, \u00e7a permet de donner une nouvelle dimension au v\u00e9lo nous les d\u00e9crivez alors c'est un v\u00e9lo qui a 2 roues non c'est bien que que \u00e7a vous fasse r\u00e9agir mais il y a aussi l'option du triporteur mais qui est moins int\u00e9ressante, parce que dans les virages, on va vraiment faire tr\u00e8s attention avec 3 roues, on peut pas aller tr\u00e8s vite en \u00e9clats le v\u00e9lo cargo on a choisi, ils ont d'euros pourvoi en en pouvoir pencher dans les virages et puis avoir la m\u00eame sensation que sur un v\u00e9lo \u00e0 l'avant du guidon, il y a toute une zone o\u00f9 on peut justement charg\u00e9 du mat\u00e9riel, donc une caisse et puis la roue avant, elle est \u00e0 l'avant de cette caisse, donc \u00e7a fait un v\u00e9lo qui assez long quand on roule, mais il faut pas regarder la la roue avant, parce qu'on la voit pas, il faut regarder au loin, et donc c'est c'est comme un v\u00e9lo, mais qui est plus long devant vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:52) [89%] :\r\nOn peut faire plein de choses, on peut aussi aller \u00e0 la d\u00e9chetterie, par exemple, amener des encombrants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:56) [92%] :\r\nExactement et puis \u00e0 la d\u00e9chetterie devenait un super projet qui a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mis en place avec une remorque \u00e0 disposition les les v\u00e9los qui sont dans la flotte de le Togo sont \u00e9quip\u00e9es d'un dispositif pour rattacher cette remarque \u00e0 disposition des gens de la devait \u00e0 la d\u00e9chetterie et donc on peut charger du mat\u00e9riel et devant et derri\u00e8re et \u00eatre tr\u00e8s efficace pour son petit trajet \u00e0 la d\u00e9chetterie qui est fait plus rapidement, plus efficacement qu'avec certains gros v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:25) [89%] :\r\nAlors vous L\u00e9onard Farina avec votre entreprise donc tandem, vous \u00eates partenaire de cargo-v\u00e9lo to Go, \u00e7a veut dire que sur les 3 mod\u00e8les que nous avons ici, il y a m\u00eame un qui est d\u00e9di\u00e9e uniquement \u00e0 la location. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:39) [91%] :\r\nExactement, et il y en a 3 autres qui sont dans dans la ville de Vevey \u00e0 disposition de tous les utilisateurs qui le voudraient, il suffit d'aller sur la plateforme car v\u00e9lo togo Point CH de s'inscrire de r\u00e9server le v\u00e9lo en quelques clics, c'est fait, et on a beaucoup de gens qui, qui en profite, et c'est un c'est un plaisir de voir des familles ou des entreprises venir louer le le v\u00e9lo qui est ici, on le met volontiers \u00e0 disposition de ce service. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:02) [88%] :\r\nQuel est le profil des, des gens qui louent cargo-v\u00e9lo sachant que l\u00e0 il s'agit d'un cargo avec petites banquettes, on met des enfants l\u00e0- dessus, ce sont des enfants qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:14) [89%] :\r\nExactement, on a plusieurs et c'est \u00e7a qui est aussi g\u00e9nial avec ses de v\u00e9lo, on a des des mamans qui viennent le chercher, plusieurs fois par semaine juste pour faire le trajet garderies, mais on en a d'autres familles qui viennent le samedi, ils ont une ou 2, ils font un tour sympa pendant 2, 3 heures le samedi apr\u00e8s- midi, on a des grands- parents qui viennent justement, promener leurs enfants quand ils ont un petit moment leurs petits-enfants un petit moment de libre et puis on a des entreprises qui ont compris qu'en fait c'est le moyen le plus rapide de se d\u00e9placer en ville et puis ben avec un v\u00e9lo cargo \u00e9lectrique, on peut facilement mais du mat\u00e9riel est pass\u00e9e d'un endroit \u00e0 l'autre avec une cargaison et donc on a plusieurs entreprises qui font des livraisons ou qui doivent aller chercher des clients chercher des affaires d\u00e9barrass\u00e9 des affaires aussi avec le syst\u00e8me de d\u00e9chetterie, il y a des de belles choses qui se passent et donc plusieurs types d'utilisateurs et c'est \u00e7a qui est merveilleux excellent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:07) [80%] :\r\nDepuis quand c'est clair v\u00e9los sont disponibles chez vous savez combien de temps maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:10) [96%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait le 9 juin 2016 donc bient\u00f4t une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:14) [85%] :\r\nQuel bilan peut tirer aujourd'hui -ce que est -ce que ce quart v\u00e9lo a du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:17) [90%] :\r\nAlors il y a pas une semaine o\u00f9 le v\u00e9lo n'a pas \u00e9t\u00e9 lou\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s r\u00e9gulier, o\u00f9 les gens viennent, parfois m\u00eame la limite de location et de 72 heures et parfois vraiment les gens le prennent pour septembre 2 heures des fois c'est pour des plus courts trajets, juste une heure, mais vraiment c'est c'est c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent et je m'attends \u00e0 ce que c'\u00e9tait, ce soir encore plus fr\u00e9quents avec plus de notori\u00e9t\u00e9 du projet et puis les gens ont vu que c'est des v\u00e9los de qualit\u00e9 qui fonctionne vraiment bien le bouche-\u00e0-oreille apr\u00e8s fait tout ce qu'il faut pour que les choses se sachent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:48) [88%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, Mich\u00e8le Bloch de l'agenda 21 de la ville de Vevey, sachant que vous \u00eates -vous \u00e0 la ville de Vevey, la premi\u00e8re ville suisse romande ah vous \u00eates associ\u00e9 au projet de cargo-v\u00e9lo tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:04) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors on f\u00eatait 1er un tout petit peu sur l'histoire, on a \u00e7a fait longtemps que nous travaillons sur la mobilit\u00e9 douce et les v\u00e9los cargo pour avoir aussi voyager dans les pays du Nord, moi j'avais vu le succ\u00e8s de ses v\u00e9los et leur multi- fonctionnalit\u00e9 et c'est vrai que je ne savais pas tr\u00e8s bien comment initier un projet avec ce type de v\u00e9lo, savoir, bon, c'est quand m\u00eame un investissement et donc c'est qu'on s'est rencontr\u00e9s avec les initiateurs du projet car est tout \u00e0 Berne donc Jonas 8 l'Acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 et c'est comme \u00e7a qu'il est n\u00e9 ce projet rapidement \u00e0 Vevey avec un sponsor Simon qui nous a permis d'avoir 3 v\u00e9los en plus de celui qui est ici disposition par magasin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:43) [90%] :\r\nQuel est le le la participation comment s'articule la participation de la ville avec l'entreprise priv\u00e9e finalement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:51) [89%] :\r\nAlors faites c'est pas enfin car le Togo c'est c'est c'est une entit\u00e9 qui effectivement promeut comme Mobility car sharing, elle, elle a pas pour fonction Guillemette de de faire de l'argent est l\u00e0 vraiment pour fonction de promouvoir ses v\u00e9los dans toutes les villes de Suisse, alors effectivement nous avons financ\u00e9 par les v\u00e9los elle- m\u00eame, mais la plateforme de le Togo avec un un montant de de 10000 francs pour en fait assurer la le, le financement, la, la plateforme au niveau national 10000 francs par ann\u00e9e non, c'est un montant unique, il peut y avoir de nouvelles demandes, comme c'est un projet pilote, il faut encore qui trouve son assise financi\u00e8re, donc il se pourrait qu'on ait quelques milliers de francs encore \u00e0 sortir pour redonner un coup de main \u00e0 la plateforme et l'objectif n'est pas je dirais de d'avoir un fil \u00e0 la patte financier l'objectif effectivement que le service s'auto- alimente. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:38) [81%] :\r\nProjet pilote, \u00e7a veut dire qu'il n'est pas d\u00e9finitif, il pourrait \u00eatre abandonn\u00e9 si le veulent il rencontrait pas son public. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:45) [89%] :\r\nEffectivement, alors pour l'instant, on est plut\u00f4t en voie de progression puisque bon c'est c'est plus fort du c\u00f4t\u00e9 de nos amis suisses allemands que qu'en Suisse romande, mais le, disons -le, le d\u00e9veloppement est vraiment riche, il y a, il y a beaucoup de v\u00e9lo \u00e0 B\u00e2le, Berne je pense que j'ai eu des t\u00e9l\u00e9phones moins de ville romande qui sont int\u00e9ress\u00e9s, qui nous demander comment \u00e7a marche, donc on voit qu'il y a de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 plus tard qu'il y a, il y a 2 3 jours, Nyon ma demander comment ce ce service fonctionnait donc je pense plut\u00f4t qu'on va vers un d\u00e9veloppement plut\u00f4t que vers une crainte que le service disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:22) [70%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:24) [90%] :\r\nIl semblerait bien en effet que car Togo souhaite une affaire qui roule et de mieux en mieux d'ailleurs 2500 utilisateurs r\u00e9guliers recens\u00e9s \u00e0 ce jour, et quelque 60 cargo-v\u00e9lo r\u00e9partis sur le territoire et surtout, surtout, un nombre croissant de communes qui manifestent leur int\u00e9r\u00eat, l'Acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 du TCS semble donc avoir vu juste, mais au fond, qu'est ce qui se cache derri\u00e8re cette acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9, quel est son r\u00f4le et quels sont ses objectifs si jeunesse je n'est un responsable du projet car v\u00e9lo Togo \u00e0 l'Acad\u00e9mie qui r\u00e9pond \u00e0 cette question et \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:01) [90%] :\r\nLa chronique la mobilit\u00e9 c'est une filiale du Touring Club Suisse qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 2000 visites nous avons comme but d'une part, d'explorer les les grandes transformations dans le secteur de la mobilit\u00e9, mais on a aussi envie donc de faire une contribution concr\u00e8te pour concevoir une mobilit\u00e9 meilleur hein, par des par des projets concrets parce que on n'est pas seulement donc une plateforme de r\u00e9flexion mais on est aussi une sorte incubateur pour des concepts novateurs dans le domaine de la mobilit\u00e9, ce sont notamment ces toutes le processus de d\u00e9carbonisation de la mobilit\u00e9 par la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique \u00e7a s'est rendu non th\u00e8mes de r\u00e9flexion, le 2\u00e8me c'est, c'est l'\u00e9conomie de partage dans le secteur des transports et le 3\u00e8me, c'est le v\u00e9lo en fait c'est la renaissance du v\u00e9lo dans la mobilit\u00e9 urbaine, c'est pour \u00e7a qu'on sait dit on veut d\u00e9velopper une une initiative cette promotion sp\u00e9cifiquement pour ces v\u00e9los cargo ce qu'on a fait en 2015 avec un partenaire qui est le fonds de soutien de de la micro qui s'appelle Engagement Migros. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:04) [91%] :\r\nQuel est le le le mod\u00e8le et qu'est -ce qu'on peut parler d'un partenariat public- priv\u00e9, comment, comment \u00e7a se passe de du point de vue du financement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:13) [92%] :\r\nOui c'est juste, donc c'est on a, on a beaucoup de partenaires et les partenaires publics et priv\u00e9s, on a donc les villes, on re\u00e7oit une une contribution forfaitaire de la part de la ville, qui nous permet de, de g\u00e9rer le projet de d\u00e9velopper le concept et de chercher les les autres les partenaires mais on a aussi des partenaires priv\u00e9s comme le TCS, qui s'engage comme sponsor pour un pour nous aider \u00e0 financer la la flotte des v\u00e9los et ensuite on a une partie qui provient \u00e9videmment de des recettes des des locations apr\u00e8s mais qui sont pour l'instant assez modeste, parce que c'\u00e9tait le plus important pour nous, c'\u00e9tait d'avoir une une offre qui \u00e9tait vraiment attractif pour pour beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:54) [83%] :\r\nJe n'ai Schmidt le 1er quart v\u00e9lo Touggourt a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 Berne, il y a un peu plus d'un an maintenant, presque 2 ans, avec 18, l'eau est un succ\u00e8s public qui a \u00e9t\u00e9 il imm\u00e9diat, vous avez toute chute rencontrer votre public. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:10) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait assez impressionnant, parce que on a lanc\u00e9 le l'offre en octobre, donc c'\u00e9tait pas le moment 2015, donc c'\u00e9tait pas le moment id\u00e9al, peut-\u00eatre pour lancer des projets v\u00e9lo en France, meilleur temps de faire 100 au printemps, mais on a eu vraiment une demande, une demande imm\u00e9diate est un des facteurs cl\u00e9s pour \u00e7a c'est justement ces autres ses partenaires locaux qui sont dans les quartiers et qui g\u00e8re les v\u00e9los et qui communique ses d\u00e9multiplicateur pour nous et souvent ces ces partenaires ont vraiment pris le r\u00f4le un peu tombera sa demeure au niveau local pour la diffusion en fait et la communication. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:48) [85%] :\r\nVevey a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re ville en Suisse romande assez qui paie d'un syst\u00e8me car v\u00e9lo tout Go aujourd'hui, Jonas mythe cr\u00e9e la couverture finalement de de cargo-v\u00e9lo Togo en Suisse essentiellement encore en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:03) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que pour l'instant, la ville de Vevey, c'est l\u00e0 la seule en Suisse romande, mais \u00e7a changera bient\u00f4t on esp\u00e8re, on a 4 grandes villes en Suisse allemande mise \u00e0 part \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs communes aussi avec un un salon placement o\u00f9 on peut louer le v\u00e9lo au total en environ 60 v\u00e9lo- cargo qui sont mis mis \u00e0 disposition les prochaines villes seront Winterthur et Suri que ce printemps sur un autre continent Suisse- allemande et on est aussi en discussion avec les avec les villes romandes notamment avec la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:36) [93%] :\r\nVotre objectif c'est quoi donc on supprimer la voiture en ville, ce qui serait quand m\u00eame original pour une filiale du TCS. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:44) [88%] :\r\nNon, c'est pas, c'est pas le but, je crois, c'est un moyen de transport qui compl\u00e8te justement parfaitement la voiture et qui est pour certains d\u00e9placements peut-\u00eatre plus efficace, souple et rapide, c'est justement ce qu'on trouve, c'est que on a quand m\u00eame beaucoup de m\u00e9nages sans voitures en ville, \u00e0 Berne, par exemple, \u00e7a fait 50 pourcent des des m\u00e9nages en ville qui s'en va et c'est justement pour des m\u00e9nages comme \u00e7a, une offre qui est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante et qui compl\u00e8te autres offre en termes de mobilit\u00e9 partag\u00e9e comme justement le partage de voiture. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:23:16) [76%] :\r\nIls sont encore des automobiles, c'est quoi les automobiles devraient enfin passer en fait gens et marcher plus alors ils mouraient de maladies qu'il y avait des millions de Mardan les accidents oui mais enfin je pense quand m\u00eame par des dans, enfin d\u00e9barrass\u00e9 des automobiles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:33) [90%] :\r\nUn monde sans voiture, \u00e7a c'est le r\u00eave de Coline Serreau dans La Belle Verte mais dans la r\u00e9alit\u00e9, dans la vraie vie, il y a encore au XXIe si\u00e8cle, des voitures et tant qu'il y aura le TCS : il y aura des voitures en Suisse, c'est en tout cas l'image que se fait une bonne partie de la population du Touring Club Suisse, celle d'un lobby automobile, voil\u00e0 pourquoi un peu \u00e0 l'image d'Adrien Colas notre r\u00e9volutionnaire de tout \u00e0 l'heure que nous avons entendues en d\u00e9but d'\u00e9mission, certains s'\u00e9tonnent qu'un projet si favorable \u00e0 la mobilit\u00e9 douce car au Togo donc aient \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e et soit aujourd'hui soutenu par un club qui jusqu'ici n'avait pas disons montr\u00e9 beaucoup de bonne volont\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du v\u00e9lo et des cyclistes sur ce sujet, j'ai rencontr\u00e9 le porte- parole Romand du TCS Yves Gerber. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:19) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est la perception que vous avez aujourd'hui parce que c'est un club Touring Club Suisse en fait ne mentionne pas l'automobile dans son intitul\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par des cyclistes en 1896 et 100 suivant en fait les habitudes de mobilit\u00e9 de ses membres qui va \u00e9voluer pour aller vers ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui comme formule et aujourd'hui le temps club c'est clairement ax\u00e9e vers toutes les formes de mobilit\u00e9, il est l\u00e0 pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance de la mobilit\u00e9 de ses membres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:44) [91%] :\r\nPourtant il guerre Gerber, je regarde les prises de position r\u00e9centes du TCS on remarquera qu'effectivement le TCS s'est toujours prononc\u00e9 en faveur des int\u00e9r\u00eats des automobilistes, qu'il s'agisse du soutien au second tube du Gothard qu'il s'agisse du d\u00e9veloppement et du financement des infrastructures routi\u00e8res, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, forte et autres, vous \u00eates toujours prononc\u00e9 plut\u00f4t en faveur des automobilistes, on vous a rarement vu vos mobiliser en faveur des initiatives pour le d\u00e9veloppement des pistes cyclables par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:14) [89%] :\r\nPour \u00eatre plus un peu plus nuanc\u00e9 par rapport \u00e0 forte des raisons de l'engagement, c'est que \u00e7a, c'est un projet qui regroupait les infrastructures routi\u00e8res pour tout le monde et a notamment, il y a des projets d'agglom\u00e9ration qui sont inclus dans le paquet qui fait que \u00e7a favorise la mobilit\u00e9 douce, m\u00eame s'il y a une bonne partie qui est aussi consacr\u00e9 \u00e0 la reprise des routes de national au mieux aux autoroutes, ces projets de mobilit\u00e9 douce dans les grandes agglom\u00e9rations ne se ferait pas sans forte en fait tout le temps une club suisse quelque part d\u00e9fend pas l'automobiliste mais il d\u00e9fend la personne dans sa forme de mobilit\u00e9, il se trouve que, pendant des ann\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objet qui permettait de se rendant pour un point B que soit pour ses loisirs, pour son travail, qui \u00e9tait le plus usit\u00e9 aujourd'hui les temps changent, on le voit clairement dans les grandes villes, vous avez par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve 40 pourcent des des foyers qui n'ont pas de voiture, donc \u00e7a c'est une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle fait le truc lapsus adapte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:09) [90%] :\r\n40 pourcent des des habitants de Gen\u00e8ve intramuros ce n'ont pas de voiture, \u00e7a veut dire aussi peut-\u00eatre pour vous un manque \u00e0 gagner moins l'automobiliste moins de soci\u00e9taires, donc moins de sous dans les caisses est -ce que vous \u00eates \u00e0 la recherche de nouveaux membres, de nouveaux soci\u00e9taires TCS, qui pourrait \u00eatre demain les cyclistes par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:29) [88%] :\r\nAlors c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, les recherches parle, on a d\u00e9j\u00e0 une bonne partie puisqu'on a un soci\u00e9tariat non motoris\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on part du principe qu'aujourd'hui pour les soci\u00e9taires du une club suisse commencer toutes les formes de mobilit\u00e9, on s'adresse pas uniquement un automobiliste non, on ne cherche pas sp\u00e9cifiquement, simplement c'est vrai qu'aujourd'hui, on a de moins en moins de soci\u00e9taires qui se montre uniquement pr\u00e9occup\u00e9 par le fait d'avoir une voiture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:51) [88%] :\r\nJe vous pose la question aussi parce que c'est vrai car v\u00e9lo Togo que vous financez en partie vous offre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:59) [90%] :\r\nUne belle visibilit\u00e9 puisque le sigle TCS inscrit de mani\u00e8re tr\u00e8s lisible et tr\u00e8s visible sur les les v\u00e9los cargo qui sont mis \u00e0 disposition du public. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:12) [89%] :\r\nJe vous cacherais pas intentionnel, non vraiment, vous mettez \u00e0 partir du moment o\u00f9 on veut marquer notre pr\u00e9sence pour montrer qu'on n'oublie pas notre pass\u00e9 le TCS, fond\u00e9e par des cyclistes, donc c'est quelque part et ne peut-\u00eatre un pied de nez ou un juste retour aux choses hein, c'est tout le paradoxe aujourd'hui le Torino club suisse identifi\u00e9 par elle- m\u00eame partie de la population comme attend un lobby routier uniquement en fait d\u00e8s que vous regarde un tout petit peu dans ses statuts que vous parcourez les sites internet, vous rendez compte que une club suisse normalement les individus dans toutes les formes de mobilit\u00e9 on on se pr\u00e9occupe de leur s\u00e9curit\u00e9 depuis leur plus jeune \u00e2ge, quand ils sont pi\u00e9tons : on donne aussi des conseils pour l'art de formation pour les v\u00e9los pour les cyclistes, donc voil\u00e0, c'est, je pense que c'est intentionnel parce que il y a encore beaucoup d'choses qui sont pas vus par la soci\u00e9t\u00e9 civile, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:05) [87%] :\r\nOui, d'accord, il Gerber, \u00e0 vous entendre, le TCS serait tr\u00e8s by Friendly, hein, en tout cas tout \u00e0 fait favorable au d\u00e9veloppement du v\u00e9lo en ville est -ce que \u00e7a veut dire que le TCS irait jusqu'\u00e0 soutenir l'initiative de prouver l'eau qui vise \u00e0 promouvoir concr\u00e8tement les voies cyclables en Suisse et les chemins p\u00e9destres d'ailleurs l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mars 2016 \u00e0 la \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:27) [90%] :\r\n\u00e0 ce niveau -l\u00e0 vous risquerait d'avoir des surprises, parce que la proc\u00e9dure est en consultation en ce moment il y a un contre- projet qui est \u00e0 l'\u00e9tude, TCS regarde \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, je peux pas vous dire encore o\u00f9 on en est, mais on est en plein proc\u00e8s de consultation en est tout \u00e0 fait ouverts \u00e0 la discussion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:47) [89%] :\r\nCe qui est certain, cher Yves Gerber, c'est qu'effectivement nous allons suivre avec beaucoup d'attention aux plus car ce dossier, on se r\u00e9jouit de devoir de lire, d'entendre la position du TCS sur cette initiative prof\u00e9r\u00e9es notamment sur le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut bien soutenir activement la cr\u00e9ation des voies cyclables enfin sans aller trop loin et notamment sans trop de contraintes, si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter tout ou partie de ce dossier, je vous rappelle que c'est possible sur RTS Point CH barres oblique plus de terre mais enfin, il faut attendre quand m\u00eame la fin de l'\u00e9mission et puis si vous souhaitez commenter le reportage et le sujet n'h\u00e9sitez pas, il y a, pour sa sur ses scoops, un groupe de discussion prise de terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-04T10:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerber, Yves", "role": "Porte-Parole du TCS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Farine, L\u00e9onard", "role": "Patron du magasin de v\u00e9lo tandem", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colin, Adrien", "role": "Carvelo2go, Vevey", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmid-Moak, Jonas", "role": "Responsable du projet carvelo2go \u00e0 l'acad\u00e9mie de la mobilit\u00e9 du TCS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55913CD6-48AF-4D69-BBAC-D81A99925494", "internalArchiveId": "55913CD6-48AF-4D69-BBAC-D81A99925494", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR soutient de justesse la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2017-03-04T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9unis en assembl\u00e9e samedi \u00e0 Fribourg, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont vot\u00e9 de justesse en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera soumise au peuple le 21 mai. Interview de Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, directeur de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n* * Le PLR soutient de justesse la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050  18h Le PLR soutient de justesse la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\nLe PLR suisse soutient du bout des l\u00e8vres la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Fribourg, ont vot\u00e9 \"oui\" de justesse, par 175 voix contre 163, et 5 abstentions...\r\nCette strat\u00e9gie vise un tournant vers une Suisse sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire. \r\nUn premier paquet de mesures sera soumis au peuple le 21 mai \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC...\r\nThibaut Schaller, vous avez suivi cette assembl\u00e9e. Quel d\u00e9bat, ai-je envie de dire !\r\nQuel d\u00e9bat, en effet! Le parti lib\u00e9ral-radical devait prendre aujourd'hui une d\u00e9cision qui touche \u00e0 sa moualle \u00e9pini\u00e8re. Un choix corn\u00e9lien: d'un c\u00f4t\u00e9 il y a l'innovation, le march\u00e9 des nouvelles technologies vertes, l'encouragement \u00e0 l'\u00e9conomie suisse que peut repr\u00e9senter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. De l'autre, il y a les taxes, les subventions et l'intervention de l'Etat dans le march\u00e9 de l'\u00e9nergie. Un v\u00e9ritable dilemme pour tout lib\u00e9ral-radical. Tranch\u00e9 avec une courte majorit\u00e9, apr\u00e8s un long d\u00e9bat durant lequel les adversaires se sont renvoy\u00e9 coup pour coup... \r\n- On peut donc le dire : c'\u00e9tait chaud !...\r\nTr\u00e8s ! Temps de parole limit\u00e9 pour tenir l'horaire, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui jouaient des coudes pour prendre la parole - on en a m\u00eame vu un debout sur une chaise pour r\u00e9clamer le micro - et surtout des envol\u00e9es lyriques... Comme Refuser cette r\u00e9forme c'est \"aller contre le sens de l'histoire\" et \"risquer de rester \u00e0 quai\"... salu\u00e9e par une salve d'applaudissements... Vous confondez \"innovation et subvention\" avec ce texte... c'est l'\u00e9conomie sera comme le tour de france dans les ann\u00e9es 90... dop\u00e9e aux subventions-EPO... nouvelle salve d'applaudissements. Qui a dit que la politique \u00e9tait ennuyeuse ?\r\n- Le Parti a finalement d\u00e9cid\u00e9 de dire OUI, d'un cheveu, \u00e0 cette r\u00e9forme... Reste d\u00e9sormais \u00e0 recoller les morceaux... Mais comment ?\r\nCa va \u00eatre compliqu\u00e9... parce que m\u00eame apr\u00e8s le d\u00e9bat, les reproches fusaient encore: \"les partisans de la r\u00e9forme y sont favorables car ils touchent directement de l'argent\", me disait un \u00e9lu d\u00e9\u00e7u d'avoir perdu. Le parti entend malgr\u00e9 tout essayer de ramener le calme... en ne faisant pas directement campagne. C'est la pr\u00e9sident du PLR, Petra Goessi qui nous l'a confi\u00e9: \"La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique n'est pas un objet important pour le PLR... Nous n'allons pas nous engager plus que \u00e7a dans cette votation.\" Le PLR va \u00e9galement chercher le d\u00e9nominateur commun par la suite, qui pourrait \u00eatre la diminution, \u00e0 terme des subventions, plus de lib\u00e9ralisme dans le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et un approvisionnement assur\u00e9.\r\n- Une strat\u00e9gie qui pourrait fonctionner ?\r\nPeut-\u00eatre... mais plut\u00f4t APRES le 21 mai... parce que d'ici-l\u00e0, on imagine que les comit\u00e9s d'un bord comme de l'autre vont se faire un malin plaisir de faire entendre des dissidents du PLR... Ce qui n'est jamais bon pour un parti... \r\nThibaut Schaller, merci.", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8415759", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR soutient de justesse la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050   / FOR_2017-03-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.03.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis en assembl\u00e9e samedi \u00e0 Fribourg, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont vot\u00e9 de justesse en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera soumise au peuple le 21 mai. Interview de Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, directeur de l'Union suisse des paysans."], "variantIds": ["ece-8415759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:18Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe PLR suisse soutient du bout des l\u00e8vres la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Fribourg ont vot\u00e9 oui de justesse, par 175 voix contre 163 et 5 abstentions, cette strat\u00e9gie vise un tournant vers une Suisse sans \u00e9nergie nucl\u00e9aire, un 1er paquet de mesures sera soumis au peuple le 21 mai \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC Thibaut Schaller, vous avez suivi cette assembl\u00e9e quel d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nJ'oui en s\u00e9rie, quel d\u00e9bat, en effet, le Parti lib\u00e9ral- radical devait prendre aujourd'hui une d\u00e9cision qui touche \u00e0 sa moelle \u00e9pini\u00e8re un choix corn\u00e9lien de c\u00f4t\u00e9, il y a l'innovation, le march\u00e9 des nouvelles technologies vertes et indirectement de juteux contrats pour l'\u00e9conomie suisse peut repr\u00e9senter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de l'autre, il y a les taxes, les subventions et l'intervention de l'\u00c9tat dans le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, un v\u00e9ritable dilemme pour tout lib\u00e9ral- radical tranch\u00e9 avec une courte majorit\u00e9, vous l'avez dit, apr\u00e8s un long d\u00e9bat durant lequel les adversaires se sont renvoy\u00e9 coup pour coup et donc on peut le dire, hein, c'\u00e9tait chaud tr\u00e8s Temps de parole limit\u00e9 pour tenir l'horaire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui jouaient des coudes pour prendre la parole, on en a m\u00eame vu un debout sur une chaise qui r\u00e9clamaient le le micro et surtout des envol\u00e9es lyriques comme celle -ci refus\u00e9 cette r\u00e9forme, c'est aller contre le sens de l'histoire r\u00e9cente et risquer de rester \u00e0 quai, salu\u00e9e par une salve d'applaudissements et la r\u00e9plique : vous confondez innovation et subvention avec ce texte, l'\u00e9conomie sera comme le Tour de France dans les ann\u00e9es 90 dop\u00e9e aux subventions EPO nouvelle salve d'applaudissements qui a dit que la politique c'\u00e9tait ennuyeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nLe parti a finalement d\u00e9cid\u00e9 de dire oui, donc un d'un cheveu \u00e0 cette r\u00e9forme reste d\u00e9sormais \u00e0 recoller les morceaux mais comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nMais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 parce que, m\u00eame apr\u00e8s le d\u00e9bat, les reproches fusaient encore les partisans de la r\u00e9forme, les paysans, les installateurs de panneaux solaires, y sont favorables car ils b\u00e9n\u00e9ficient directement des subventions, me disait un \u00e9lu d\u00e9\u00e7u d'avoir perdu le PLR entend malgr\u00e9 tout essayer de ramener le calme en se retirant de la campagne, c'est la pr\u00e9sident du parti, P\u00e9tra qui nous l'a confi\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique n'est pas un objet tr\u00e8s important pour le PLR, nous n'allons pas nous engager plus que \u00e7a dans cette votation, le PLR va \u00e9galement chercher le d\u00e9nominateur commun, par la suite, qui tient en 3 objectifs : diminution des subventions march\u00e9 lib\u00e9ral de l'\u00e9nergie et s\u00fbret\u00e9 de l'approvisionnement et c'est une strat\u00e9gie qui pourrait fonctionner peut-\u00eatre, mais seulement apr\u00e8s le 21 mai parce que d'ici l\u00e0, les comit\u00e9s de tous bords, vont se faire un malin plaisir de recruter et de mettre en avant les dissidents et les loyalistes du PLR, a dit en d\u00e9but d'assembl\u00e9e, s'il vous pla\u00eet, \u00e9vitez les coups bas, c'est Toulon je d\u00e9sormais pour le Pare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nEffectivement c'est assez chaud merci Thibaut Schaller Jacques Bourgeois bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR, directeur de l'Union suisse des paysans est favorable \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 premi\u00e8res questions d'abord concernant l'ambiance de cette assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, vous confirmez, c'\u00e9tait chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [89%] :\r\nOui, effectivement, c'\u00e9tait chaud ce matin sur le dire, je suis arriv\u00e9, informe Fribourg en ne sachant pas dans quel sens aller tourner et je dois dire qu'en tant que sportif, ben il faut pas se relever avant la ligne d'arriv\u00e9e franchie, on a pass\u00e9 de presque une demi- roue mais on a pass\u00e9 en a gagn\u00e9, c'est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nAlors le PLR entend recoller les morceaux, hein, en ne faisant pas campagne on l'entendu : c'est un mauvais coup pour cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, vous avez gagn\u00e9 aujourd'hui, mais vous n'aurez pas le soutien actif de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [86%] :\r\nNon, mais ce qui est important, c'est que le Parti lib\u00e9ral radical ce sur derri\u00e8re ce 1er paquet d'\u00e9nergie 2050, nous l'avons passablement amend\u00e9 au niveau de la commission ensuite au Parlement pour justement que ceci, par exemple, nous puissions faire des d\u00e9ductions fiscales pour l'assainissement des b\u00e2timents de veiller \u00e9galement au d\u00e9veloppement technologique, on doit faire ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique, il y a pas de miracle, nous sortons du nucl\u00e9aire, il n'y a pas de volont\u00e9 populaire pour faire de nouvelles centrales, toutes les demandes ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s depuis que faisons -nous est -ce qu'on on se croise les bras, est ce qu'on attend ou on prend apr\u00e8s corps et en mai, ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique et on va de l'avant pour que l'on puisse s\u00e9curiser notre, je m'en \u00e9lectricit\u00e9 dans ce pays, mais d'ici le 21 mai en tout cas vous avez -vous crois\u00e9 les d\u00e9lais, les bras d'apr\u00e8s plan apr\u00e8s la pr\u00e9sidente, nous avons peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [94%] :\r\nPas mais la pr\u00e9sidente du parti est -ce que vous ne pensez pas que il bat j'ai pas des dissidents vont vont en profiter pour vous tirer dans les pattes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [94%] :\r\n\u00e9coutez, chacun va faire campagne comme il comme il se doit, mais je pense que ce qui est important, c'est que maintenant que l'on accepte la d\u00e9cision de ce jour, m\u00eame si elle est, elle est juste de justesse, il faut, il faut l'accepter le Parti lib\u00e9ral radical ne sera pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'UDC pour dans cette campagne -l\u00e0 contre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et je crois que \u00e7a, c'est le plus important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [91%] :\r\nJacques Bourgeois, vous restez avec nous, j'aimerais vous faire r\u00e9agir aux propos de Beno\u00eet Genecand recueillis par Thibaut Schaller, votre coll\u00e8gue Genevois au Conseil national a \u00e9t\u00e9 dans ce d\u00e9bat, l'un des agitateurs du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, il d\u00e9nonce un lobbyisme tr\u00e8s insistante de ceux qui vont b\u00e9n\u00e9ficier des subventions li\u00e9es \u00e0 la loi, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [91%] :\r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en distribuant 2 milliards par ann\u00e9e entre le CO2 la taxe avec pr\u00e9cit\u00e9s, si on dit oui 2 milliards par c'est beaucoup d'argent quand vous avez beaucoup d'argent \u00e0 Berne et qu'il y a peu, destinataire, il y a forc\u00e9ment un lobbying intense, on l'a vu avec la loi sur les jeux, tout r\u00e9cemment, vous avez 2 milliards \u00e0 distribuer et puis le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires, finalement, il est assez faible et puis les gens qui payent, vous, moi, les PME sont tr\u00e8s nombreuses, donc c'est toujours cette asym\u00e9trie en Suisse entre ceux qui payent quelques francs, quelques dizaines de francs quelques centaines de francs et ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient ce qui b\u00e9n\u00e9ficie dans cette loi sont effectivement tr\u00e8s bien organis\u00e9 pour obtenir un oui l'argent s'emp\u00eache parfois de r\u00e9fl\u00e9chir en lib\u00e9ral- radical, je pense que l'argent distribu\u00e9 par l'\u00c9tat a toujours effectivement cette, ce risque de fuite, comme on dit en Suisse allemande, c'est-\u00e0-dire que les int\u00e9r\u00eats de ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient sont beaucoup mieux repr\u00e9sent\u00e9 beaucoup plus effectifs que les int\u00e9r\u00eats de la population qui doit payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour l'opinion de Beno\u00eet Genecand Jacques Bourgeois c'est un reproche qu'on vous fait depuis le d\u00e9but, les paysans, dont vous dirigez l'Union suisse se sont fait en quelque sorte achet\u00e9 l'UDC Christoph Blocher a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 l'affirmer, vous le contestez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [90%] :\r\nNon, c'est pas fait acheter, je crois qu'il faut aussi regarder, il y a pas que lui aussi des paysans qui est derri\u00e8re cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, il y a aussi les artisans, il y a l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers qui qui a pris une position favorable, on attend maintenant la position le 13 mars prochain d'\u00e9conomie suisse est -ce que j'aimerais dire par rapport \u00e0 ces subventions, justement, et \u00e7a je comprends pas mon coll\u00e8gue aime quand quand il s'oppose \u00e0 ce 1er paquet parce que justement les subventions sont limit\u00e9es dans le temps, 6 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur, il n'y aura plus de soutien financier qui sera octroy\u00e9e aux \u00e9nergies renouvelables, on planche d\u00e9j\u00e0 maintenant en commission sur la de ce 1er paquet le 2\u00e8me paquet de \u00e9nerg\u00e9tique qui va vers plus de march\u00e9 et que dans ce contexte -l\u00e0, il devrait soutenir et une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment faites dans si on rejette ce 1er paquet d'\u00e9nergie, \u00e7a veut dire que les subventions ne sont pas limit\u00e9es dans le temps, elle continue de fa\u00e7on ind\u00e9termin\u00e9e et \u00e0 la fin de la facture sera plus \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [91%] :\r\nLimit\u00e9 dans le temps, il n'emp\u00eache, disons -le autrement \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est beaucoup d'argent pour les paysans, un patron d'entreprise par ailleurs qui agit dans la r\u00e9novation de b\u00e2timents, notamment le reconnaissait cette semaine sur notre antenne il y a une forme de client\u00e9lisme dans cette r\u00e9forme et il ne n'y est pas son int\u00e9r\u00eat son int\u00e9r\u00eat propre souhaite mais ce que c'est bien lib\u00e9ral- tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [90%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, c'est un tournant \u00e9nerg\u00e9tique, nous avons toute une s\u00e9rie de d\u00e9veloppement de nouvelles technologies qui vont appara\u00eetre avec maintenant ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique Joujou devrait \u00e7a prend un exemple alors l'installation maintenant d'\u00e9nergies renouvelables que ce soit des panneaux solaires, des \u00e9oliennes etc bon faire que nous on doit d\u00e9velopper maintenant le stockage de ces t\u00eates r\u00e9cit\u00e9s de ces \u00e9nergies renouvelables, l\u00e0 on a des d\u00e9veloppements technologiques, nous avons un savoir- faire dans ce pays, donc, veillons \u00e0 le positionner au mieux, par exemple, lorsque l'on aura des batteries qui permettront de stocker l'\u00e9nergie, on aura fait un pas en avant \u00e9norme dans ce domaine -l\u00e0 et si on reste au statu quo, on restera \u00e0 quai et en horreur \u00e0 passer le train du d\u00e9veloppement et technologiques et d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [93%] :\r\nJacques Bourgeois si le march\u00e9, c'est pourquoi le march\u00e9 libre ne peut pas op\u00e9rer lui- m\u00eame cette sortie du nucl\u00e9aire si Silliness des \u00e9nergies vertes sont si efficiente si rentable le march\u00e9 suivra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez ce que l'on vote, c'est \u00e7a un paquet justement qui va vers un d\u00e9veloppement de ces \u00e9nergies renouvelables qui va vers une meilleure s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement, maintenant si on refuse ce paquet qu'est ce qui se passe, on va continuer avec les subventions avec le paquet, qu'\u00e0 l'heure actuelle en place et ceci de fa\u00e7on d\u00e9terminer donc comment ce n'est la facture sera plus \u00e9lev\u00e9e et on estime \u00e0 200 millions de plus c'est c'est pas rien, alors on l'dire le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [90%] :\r\nParti divis\u00e9s sur cette question est -ce que vous diriez que finalement aujourd'hui c'est le radicalisme progressiste qui l'a emport\u00e9 face au lib\u00e9ralisme anti- et anti- subventions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nNon, ce qui l'a emport\u00e9, c'est la raison, je crois que c'est le pragmatisme que vous l'avez dit, c'est \u00e9galement \u00eatre en partie responsable par rapport \u00e0 ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique, je crois qu'il est important maintenant c'est de savoir comment est -ce que l'on va remplacer ses 42 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 qui sont fournis par ses centrales nucl\u00e9aires interne et on doit maintenant se mettre au travail \u00e9patante demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [91%] :\r\n\u00e0 une \u00e9poque on d\u00e9battait beaucoup du du PDC, aujourd'hui c'est le elle dure lib\u00e9rale qu'il faudrait peut-\u00eatre enlever du nom de votre parti, vous qui venez d'adopter un paquet de mesures que certains donc chez eux au sein de votre parti qualifient d'\u00e9tatiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [91%] :\r\nNon, notre groupe lib\u00e9ral- radical aux Chambres nous sommes unis, m\u00eame si nous avons des fois des avis divergents, comme la dans le contexte de cette \u00e9nergie strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais nous sommes un parti responsable, nous voulons le garder merci Jacques Bourgeois, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de notre Studio de de Fribourg, bonne soir\u00e9e monsieur merci pareillement merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-04T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}