{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=625&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=600&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-1579728", "internalArchiveId": "AA1702579869", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 63 - Migration 3.0 - Ecrire \u00e0 la main : obsol\u00e8te ou pas ? - La course aux satellites de navigation - Les trains passent \u00e0 l'onde verte - Le rocher... ce n'est pas toujours b\u00e9ton", "publicationDate": "2017-06-13T00:00:00Z", "summary": "Emission scientifique compos\u00e9e de plusieurs reportages adapt\u00e9s de l'\u00e9mission SRF Einstein, et pr\u00e9sent\u00e9e par Tania Chytil.", "durationSec": 1560, "genres": ["Techniques, nouveaut\u00e9s, d\u00e9couvertes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8701818", "imageURL": "http://www.rts.ch/8701812.image", "alternativeTitle": ["Einstein", "Emission 63", "Emission 63"], "alternativeSummary": ["Emission 63", "Migration 3.0 - Ecrire \u00e0 la main : obsol\u00e8te ou pas ? - La course aux satellites de navigation - Les trains passent \u00e0 l'onde verte - Le rocher... ce n'est pas toujours b\u00e9ton", "Migration 3.0 - Ecrire \u00e0 la main : obsol\u00e8te ou pas ? - La course aux satellites de navigation - Les trains passent \u00e0 l'onde verte - Le rocher... ce n'est pas toujours b\u00e9ton"], "variantIds": ["ece-8588967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T10:22:55Z", "webPublicationDate": "2017-06-13T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/884", "id": "884", "name": "Einstein"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1692608", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT030622", "position": "1"}}, {"id": "1687813", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT029981", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-85D6C345-2C8F-456F-AE63-27B887F2CC6B", "internalArchiveId": "85D6C345-2C8F-456F-AE63-27B887F2CC6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, premier secr\u00e9taire du parti socialiste;Amoric Herv\u00e9;Stan Wawrinka, joueur de tennis vaudois;Gael Bourgeois, porte-parole du PS;Serge M\u00e9trailler, directeur de l'Association valaisanne des entrepreneurs;Christophe Darbellay, ministre valaisan de l'\u00e9conomie;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 05 LEGISLATIVES PAPIER 6H00) Pour une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle....elle s'annonce plus que confortable....la majorit\u00e9 qu'Emmanuel Macron pourrait obtenir...dimanche prochain...au soir du 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives fran\u00e7aises....400 si\u00e8ges au moins...\r\nCe qui fait dire au premier ministre Edouard Philippe....\"Malgr\u00e9 l'abstention, le message des Fran\u00e7ais est sans ambigu\u00eft\u00e9. C'est celui de l'attachement des Fran\u00e7ais au projet de renouvellement, de rassemblement et de conqu\u00eate d'Emmanuel Macron\". Etat des lieux avec Alain Franco.\r\n    1'06''\r\n((C'est l'\u00e9lection de tous les records, \u00e0 commencer par le raz de mar\u00e9e R\u00e9publique En Marche et son alli\u00e9, le Modem. A eux deux, ils submergent l'Assembl\u00e9e Nationale avec 3 cent nonante \u00e0 445 d\u00e9put\u00e9s sur les 577 que compte l'h\u00e9micycle. \r\nAutre record, le score historique du Parti Socialiste, qui n'aurait que 15 \u00e0 40 d\u00e9put\u00e9s, et encore, avec l'aide des Verts. D\u00e9chiquet\u00e9 par le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, le parti coule \u00e0 un niveau jamais vu depuis 1958 \r\nDernier record enfin, l'abstention, 51%, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte. \r\nAvec une telle victoire annonc\u00e9e, le pr\u00e9sident Macron aura quasiment les pleins pouvoirs pour faire adopter les r\u00e9formes promises, sur le droit du travail, sur la retraite, la moralisation de la vie publique, et aussi pour relancer l'agenda europ\u00e9en. C'est un avantage \u00e9vident. Mais le revers de la m\u00e9daille c'est qu'en cas d'\u00e9chec, il ne pourra en rejeter la faute sur personne.\r\nCette h\u00e9g\u00e9monie annonc\u00e9e est la raison de l'appel hier soir de tous les adversaires d'En Marche, \u00e0 b\u00e2tir au second tour des digues pour non pas enrayer le tsunami, mais juste le canaliser et en r\u00e9duire l'impact sur la vie politique.\r\nAlain Franco, RTS info, Paris))\r\n(6H(2) 06 LEGISLATIVES ITV CAMBADELIS) On l'a dit...donc le PS fran\u00e7ais est au plus mal...plusieurs de ses t\u00e9nors n'atteignent m\u00eame pas le second tour de dimanche prochain...c'est le cas du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Beno\u00eet Hamon...mais aussi du 1er secr\u00e9taire du parti, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis...son commentaire est \u00e9loquent.\r\nL'opposition...Marine Le pen d\u00e8s sa d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...a promis de l'incarner....la pr\u00e9sidente du FN en ballotage favotable dans sa circionscription du Pas-de-Calais....pourrait d\u00e9chanter....apr\u00e8s le premier tour, sa formation n'est que 4\u00e8me avec un peu plus de 13% des voix....derri\u00e8re la France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lanchon....elle m\u00eame derri\u00e8re les R\u00e9publicains qui avec un peu plus de 21% seront la 2\u00e8me force du parlement....\r\n(6H(3) 15 MAY IRLANDE PA) ***Theresa May a reconduit hier la plupart de ses ministres mais a nomm\u00e9 au gouvernement un de ses adversaires.\r\nMichael Gove est d\u00e9sign\u00e9 au minist\u00e8re de l'Agriculture....dans le but d'unir le Parti conservateur, qui a perdu la majorit\u00e9 absolue aux \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de jeudi. Michael Glove avait \u00e9t\u00e9 l'adversaire de la premi\u00e8re ministre lorsqu'il s'agissait de reprendre le parti apr\u00e8s la d\u00e9mission de David Cameron l'an dernier....\r\nMais pour gouverner...Theresa May ministre cherche \u00e0 pactiser avec les D\u00e9mocrates unionistes d'Irlande du Nord...une alliance qui pourrait mettre en danger le processus de paix....de l'avis de dirigeants politiques irlandais. Le PM irlandais Enda Kenny a fait part de son inqui\u00e9tude \u00e0 Theresa May, lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique hier...Herv\u00e9 Amoric\r\n   0'51''\r\n((Depuis quelques jours, les dix d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates unionistes tiennent entre leur main l'avenir du gouvernement de Theresa May et sa carri\u00e8re politique. Le DUP repr\u00e9sente les \u00e9lecteurs protestants, favorables au maintien de l'Irlande du Nord au sein du Royaume Uni. Or le gouvernement d'Irlande du Nord est paralys\u00e9 par un bras de fer de plusieurs mois entre ces m\u00eames \u00e9lus du DUP et ceux de l'autre tradition, catholique, irlandaise. Les n\u00e9gociations sont d\u00e9j\u00e0 tendues, sans mettre en jeu en plus l'impartialit\u00e9 des ministres de Theresa May, cens\u00e9s pr\u00e9sider ces pourparlers.\u00a0 Pour Sinn F\u00e9in, Downing Street va\u00a0 d\u00e9sormais danser sur une chor\u00e9graphie sign\u00e9e par le DUP. Le Premier ministre irlandais n'est pas le seul \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour l'avenir du processus de paix. Herv\u00e9 AMORIC, RTS info, Belfast))\r\nEn Italie...le mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 la peine dans les \u00e9lections municipales organis\u00e9es hier....ses candidats seraient distanc\u00e9s \u00e0 Parme, V\u00e9rone, Palerme, L'Aquila dans les Abruzzes, mais aussi Catanzaro en Calabre, Tarente, dans les Pouilles, et G\u00eanes, ville du fondateur du mouvement, Beppe Grillo. Le second tour est pr\u00e9vu dans 2 semaines....\r\n(6H(4) 22 WAWRINKA ITV WAWRINKA) ***Caramba....c'est r\u00e2t\u00e9....Stan Wawrinka perd pour la premi\u00e8re fois en finale de grand chelem....\r\nSur la terre battue de Paris...le vaudois n'a rien pu faire face \u00e0 la classe impeccable du roi de l'ocre....Rafael Nadal...imp\u00e9rial 6-2, 6-3, 6-1 l'espagnol engrange son 10\u00e8me titre \u00e0 Paris...du jamais vu...et au nombre de grands chelems...il n'est plus qu'\u00e0 3 longueurs du record de Rodger Federer. La terre battue \u00e0 peine dig\u00e9r\u00e9e....le saison sur gazon d\u00e9bute.....et pour s'y pr\u00e9parer Stan Wawrinka engage Paul Annacone, ancien coach de Federer et Sampras....car hier \u00e0 Paris Rafael Nadal....\u00e9tait juste intouchable...selon le vaudois....\r\nStan Wawrinka avec Bernardin Allemann.\r\n(6H(5) 02 INITIATIVE TRANSPARENCE FINANCEMENT ITV BOURGEOIS) ***En Suisse, l'initiative sur la transparence peine \u00e0 recueillir les 100'000 signatures n\u00e9cessaires. \r\nLe texte demande que les dons de plus de 10'000 francs aux partis politiques soient rendus publics. Selon nos informations...le parti socialiste, le PBD et le parti pirate n'ont recueilli que 3 quarts des signatures alirs que le d\u00e9lai \u00e9choit \u00e0 fon octobre. Compte tenu des d\u00e9lais de v\u00e9rification et de la marge n\u00e9cessaire de signatures, il va falloir mettre les bouch\u00e9es doubles selon l'un des porte parole du PS Gael Bourgeois. \r\nGa\u00ebl Bourgeois avec \u00e0 Muriel Ballaman.\r\nDans le Jura, Courrendlin, Vellerat et Rebeuvelier ne ferontp lus qu'une commune...les deux autres pr\u00e9tendants \u00e0 la fusion, Ch\u00e2tillon et rossemaison ont par contre dit NON....\r\n(6H(6) D3  VS MARCHES PUBLICS PI) Chantier genevois du CEVA. Futur h\u00f4pital Riviera-Chablais \u00e0 Rennaz. Centrale Rh\u00f4ne-Oberwald des Forces motrices valaisannes. Nombre de march\u00e9s publics \u00e9chappent aux entreprises r\u00e9gionales pour filer dans d'autres cantons ou m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger... Il n'existe pas de statistiques romandes dans ce domaine. Les ma\u00eetres d'ouvrage, qui ont pourtant l'obligation de renseigner, ne livrent en effet souvent que des informations partielles. Il n'emp\u00eache, Yves Terrani, le m\u00e9contentement est g\u00e9n\u00e9ral au sein de la population ainsi, bien s\u00fbr, que dans les milieux \u00e9conomiques et politiques.\r\n   1'36''\r\n((Le Grand Conseil valaisan a ainsi ouvert la porte la semaine derni\u00e8re \u00e0 une r\u00e9vision cantonale des march\u00e9s publics. Au Conseil d'Etat d'y donner suite. L'Association valaisanne des entrepreneurs est elle aussi mont\u00e9 au cr\u00e9neau. Elle estime que la qualit\u00e9 d'une soumission doit davantage \u00eatre prise en compte. On \u00e9coute son directeur, Serge M\u00e9trailler.\r\nSon DIGAS 0'27''\r\nEt Serge M\u00e9trailler de r\u00e9clamer du courage politique. \u00abLa loi pr\u00e9cise beaucoup de choses, dit-il, mais personne n'ose utiliser le pouvoir d'appr\u00e9ciation qui est pourtant assez large.\u00bb Nouveau ministre valaisan de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay lui r\u00e9pond.\r\nSon DIGAS 0'23''\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent, Nicolas Rufener accuse lui aussi des autorit\u00e9s qu'il consid\u00e8re peu curieuses. \u00abPour elles, tout ce qui peut faire baisser les prix est bon. Elles se fichent du reste. Les march\u00e9s publics sont le terrain de jeu privil\u00e9gi\u00e9 des tricheurs. On n'est pas loin des pratiques mafieuses parce qu'il y a beaucoup d'argent en jeu. Mais c'est la loi du silence\u00bb, dit-il.))\r\nNotons encore que les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se prononceront cet automne sur la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale et de l'accord intercantonal sur les march\u00e9s publics.\r\n(6H(7) D5 RETOUR USA SUR EXPORTATION PETROLE) ***Surprise, en quelques mois et avec un million de barils export\u00e9 par jour, les Etats-Unis ont doubl\u00e9 le volume de leur exportations d'or noir . \r\nIls font m\u00eame d\u00e9sormais partie du top 20 des pays exportateurs. Mais paradoxe, Didier Pradervand : le pays de l'Oncle Sam reste aussi, encore et toujours, le premier importateur de p\u00e9trole au monde...\r\n   0'32''\r\n((Un paradoxe qui s'explique notamment par la g\u00e9ographie du pays, les co\u00fbts de transport et la qualit\u00e9 du p\u00e9trole. Extrait notamment au Texas et en Louisiane, le p\u00e9trole de schiste estampill\u00e9 Oncle Sam est un p\u00e9trole l\u00e9ger, de qualit\u00e9. Nombre de pays, la Chine, le Canada ou le Royaume-Uni par exemple en sont tr\u00e8s friands. Mieux encore: au lieu de repartir \u00e0 vide apr\u00e8s avoir livr\u00e9 aux Etats-Unis leurs cargaisons d'or noir depuis le Moyen Orient, les supertankers cassent les prix.  Ils refont donc le voyage de retour gorg\u00e9s de p\u00e9trole am\u00e9ricain. Les producteurs am\u00e9ricains s'y retrouvent. Cela leur co\u00fbte souvent moins cher que de d'acheminer leur p\u00e9trole ailleurs dans le pays.\r\nEt faut-il aussi Didier parler d'un effet Donald Trump dans ce retour des Etats-Unis comme pays exportateur de p\u00e9trole?\r\n    0'46''\r\n((Oui, s'il l'on pense \u00e0 son discours pro \u00e9nergies fossiles et \u00e0 la lev\u00e9e d'un certains nombres de barri\u00e8res et de restrictions r\u00e9glementaires. Les p\u00e9troliers am\u00e9ricains y voient un signe de confiance et de soutien. Mais cela ne suffit pas \u00e0 tout expliquer. En fait, il faut remonter \u00e0 fin 2015, lorsque le Congr\u00e8s a lev\u00e9 l'interdiction des exportations de p\u00e9trole, une interdiction qui datait de plus de 40 ans; mais aussi et surtout \u00e0 l'importante r\u00e9duction des co\u00fbts d'extraction du p\u00e9trole de schiste. IL y a deux ans \u00e0 peine, pour que le business soit rentable, il fallait que le cours du baril soit entre 70 et 80 $, contre 45 \u00e0 50$ aujourd'hui, ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s son cours actuel depuis plusieurs mois. R\u00e9sultat : le nombre de nouveaux forages explose . on parle d'une dizaine de nouveaux puits ouverts chaque semaine. Mais attention: le march\u00e9 du p\u00e9trole reste tr\u00e8s volatile, sensible aux al\u00e9as g\u00e9opolitiques et au risque de surproduction.))\r\nA Bologne...le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain ne s'est pas attard\u00e9 au G7 des ministres de l'environnement...leur sommet doit s'achever ce soir...mais  Scott Pruitt, e patron controvers\u00e9 de l'Agence de protection de l'environnement a d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 Washington hier soir...peut-\u00eatre a-t-il pris ombrage de la volont\u00e9 marqu\u00e9e des 6 autres pays...de s'engager r\u00e9soluement pour le respect de l'accord de Paris sur le climat....\r\n(6H(8) 18 UKRAINE SANS VISA PA) Pour 90 jours...depuis hier...les Ukrainiens peuvent voyager en Europe sans visa. La mesure ne concerne que les d\u00e9tenteurs d'un passeport biom\u00e9trique....ils peuvent donc acc\u00e9der aussi \u00e0 la Suisse puisque la mesure s'applique \u00e0 l'espace Schengen....Jean-Claude Galli.\r\n   0'53''\r\n((Toutefois les mesures de protection exig\u00e9es par certains pays comme la France ou l'Allemagne, qui redoutent une migration de masse, rendent ce r\u00e9gime sans visa d'une rare complexit\u00e9. Les Ukrainiens auront le droit de rester dans les pays concern\u00e9s jusqu'\u00e0 90 jours pour chaque p\u00e9riode de 3 mois. Pour entrer librement dans la zone Schengen, en plus de d\u00e9tenir un passeport biom\u00e9trique, ils doivent montrer leur billet retour, une preuve d'h\u00e9bergement, une assurance m\u00e9dicale et, enfin, la garantie qu'ils poss\u00e8dent les fonds suffisants pour couvrir leur frais de s\u00e9jour. C'est \u00e0 dire qu'ils doivent pr\u00e9senter aux postes fronti\u00e8res les documents qu'ils devaient jusqu'alors d\u00e9poser dans les ambassades pour obtenir leur visa. Nul doute que ce syst\u00e8me de contr\u00f4le qui semble ing\u00e9rable \u00e9voluera dans les mois qui viennent. Et puis, le plus important, c'est le pas majeur que vient d'accomplir l'Ukraine vers l'Europe.))\r\nIls ont pass\u00e9 la nuit au mus\u00e9e pour voir fleurir la reine de la nuit....pas une danseuse de cabaret...mais une fleur de cactus des cara\u00efbes...elle ne s'\u00e9panouit qu'une fois l'an...et de nuit uniquement....parce qu'elle pers \u00e9norm\u00e9ment d'eau en fleurissant.... Le spectacle a pouss\u00e9 la collection de succulentes \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 rester ouverte jusqu'\u00e0 minuit...il faut dire que c'est assez d\u00e9coiffant....la fleur peut atteindre 25cm de diam\u00e8tre...elle luit dans l'obscurit\u00e9 et sent la vanille...\r\nDes nuages ce matin dans notre ciek...mais pas la moindre goutte...le soleil fera son retour cet apr\u00e8s-midi saus sur les cr\u00eates.\r\n26 \u00e0 32 degr\u00e9s au plus chaud.\r\nDemain des orages seront possibles.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, une perturbation nuageuse touchera le nord des Alpes. En matin\u00e9e, les passages nuageux seront donc nombreux mais le temps restera sec. \u00c0 la mi-journ\u00e9e, le soleil s'imposera \u00e0 nouveau mais les premiers \u00e0 en profiter seront les cumulus qui fleuriront sur les cr\u00eates. Sous les\r\nplus gros, une averse isol\u00e9e. Les temp\u00e9ratures seront tranch\u00e9es. Sur le Plateau, elles ne devraient pas d\u00e9passer 26 \u00e0 30\u00b0 alors qu'en Valais, elles culmineront \u00e0 32\u00b0. \u00c0 proximit\u00e9 du Jura, un petit coup de joran est possible en cours d'apr\u00e8s-midi. Mardi, du soleil et des cumulus qui se forment sur le\r\nrelief d\u00e8s la fin de matin\u00e9e. Les averses et orages y seront plus probables qu'aujourd'hui. Le risque de pr\u00e9cipitations perdurera durant la nuit. Il fera de 29 \u00e0 32\u00b0.", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8677638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8677657", "ece-8677638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:14:19Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLa premi\u00e8re, c'est le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [92%] :\r\nLe tsunami, la R\u00e9publique en marche d\u00e9ferle sur les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises, le parti d'Emmanuel Macron pourrait d\u00e9passer les 400 d\u00e9put\u00e9s dimanche prochain, au soir du second tour, du jamais vu une \u00e9closion comme une explosion et surtout l'implosion du parti socialiste dont la repr\u00e9sentation devrait fondre de plus de 200 \u00e0 tout juste 40 repr\u00e9sentants dans les estimations les plus favorables, Nadal \u00e9tait juste plus fort sur la terre battue de Roland-Garros, \u00e7a m'Wawrinka n'a pu qu'essayer de survivre aux coups de raquette magique de l'espagnol qui a soulev\u00e9 pour la 10\u00e8me fois la coupe des Internationaux de France de tennis Stan d\u00e9\u00e7u et qui esp\u00e8re se refaire sur le gazon Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nIntercit\u00e9s se penche ce matin sur l'attractivit\u00e9 des centres-villes, comment fait- on pour \u00e0 la fois d\u00e9sengorger les centres-villes et le regarder leur attractivit\u00e9 exemple tout \u00e0 l'heure avec Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [95%] :\r\nPas facile de r\u00e9unir les signatures n\u00e9cessaires \u00e0 faire aboutir une initiative le comit\u00e9 pour la transparence dans le financement des partis politiques se rend compte, il lui manque encore un quart des signatures, alors que le d\u00e9lai prend fin en octobre et l'acc\u00e9l\u00e9rateur dans la r\u00e9colte des paraphes en pleine p\u00e9riode estivale, ce n'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nDe plus en plus d'alpinisme, mais aussi de sympt\u00f4mes en mal de sensations fortes, tentent de rejoindre le sommet de l'Everest, d'autres y effectue des records comme une double ascension d'une semaine, le toit du monde n'est -il pas en train de perdre la face, rendez- vous avec Laurent Bastard, do dans Sport matin il fut r\u00e9dacteur en chef du guide du routard pendant plusieurs d\u00e9cennies, il publie aujourd'hui ses chroniques vagabondes aux \u00e9ditions Hachette Pierre Josse est l'invit\u00e9 du de MP3 \u00e0 6 heures 53. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [93%] :\r\nPour une une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, elle s'annonce plus que confortable, la majorit\u00e9 d'Emmanuel Macron, celle qu'ils pourraient obtenir dimanche prochain, au soir du 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives fran\u00e7aises 400 si\u00e8ges au moins ce qui fait dire au 1er ministre \u00c9douard Philippe, malgr\u00e9 l'abstention, le message des Fran\u00e7ais sans ambigu\u00eft\u00e9, c'est celui de l'attachement des Fran\u00e7ais au projet de renouvellement de rassemblement et de conqu\u00eate d'Emmanuel Macron, en tout cas, \u00e9tat des lieux avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [94%] :\r\nC'est l'\u00e9lection de tous les records, \u00e0 commencer par leur Anne-Marie R\u00e9publique en marche et son alli\u00e9 le MoDem \u00e0 eux 2 ils submergent l'Assembl\u00e9e nationale, avec 390 \u00e0 445 d\u00e9put\u00e9s sur les 577 que compte l'h\u00e9micycle, autre record le score historique du Parti socialiste, qui n'auraient que 15 \u00e0 40 d\u00e9put\u00e9s et encore, avec l'aide des Verts, c'est 200 de moins que pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9chiquet\u00e9 par le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, le parti coule un niveau jamais vu depuis 1958 dernier record enfin l'abstention 51 pourcent qui qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte avec une telle victoire annonc\u00e9e, le pr\u00e9sident Macron aura les pleins pouvoirs pour faire adopter les r\u00e9formes promises sur le droit du travail, la retraite, la moralisation de la vie publique et aussi pour relancer l'agenda europ\u00e9en, c'est un Avantage \u00e9vident mais le revers de la m\u00e9daille, c'est qu'en cas d'\u00e9chec, il ne pourra en rejeter la faute sur personne cette h\u00e9g\u00e9monie annonc\u00e9e et la raison de la peine, hier soir, de tous les adversaires d'en Marche \u00e0 b\u00e2tir au second tour des digues, non pas pour enrayer le tsunami mais juste pour le canaliser et en r\u00e9duire l'impact sur la vie politique, Alain Franco RTS Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [95%] :\r\nOn a dit, donc le PS fran\u00e7ais est au plus mal plusieurs c'\u00e9tait Einhorn atteignent m\u00eame pas le second tour de dimanche prochain, c'est notamment le cas du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Beno\u00eet Hamon, mais aussi du 1er secr\u00e9taire du parti, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, son commentaire est \u00e9loquent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [92%] :\r\nLe 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives marqu\u00e9es par le recul sans pr\u00e9c\u00e9dent de la gauche dans son ensemble et notamment du Parti socialiste, tout indique que la majorit\u00e9 absolue est d'ores et d\u00e9j\u00e0 acquise pour la R\u00e9publique en marche, le second tour de dimanche prochain, sera celui de l'amplification ou du pluralisme, car si cette majorit\u00e9 absolue est encore amplifi\u00e9, elle sera quasiment sans opposition r\u00e9elle et nous aurons donc une assembl\u00e9e nationale sans v\u00e9ritable pouvoir de contr\u00f4le sans d\u00e9bat d\u00e9mocratique digne de ce nom, il n'est ni sain ni souhaitable qu'un pr\u00e9sident ayant rassembl\u00e9 seulement 24 pourcent des des suffrages au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9lu au second tour par le seul rejet de l'extr\u00eame- droite b\u00e9n\u00e9ficie du monopole de la repr\u00e9sentation nationale, cette profonde contradiction d\u00e9mocratique p\u00e8sera sur tous les actes du quinquennat car nous le savons l'unanimisme et le terreau de l'aveuglement et le ferment en d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [95%] :\r\nAlors l'opposition bien Marine Le Pen apr\u00e8s sa d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, avait justement promis de l'incarner la pr\u00e9sidente du FN en ballotage favorable dans sa circonscription du Pas-de-Calais pourrait quand m\u00eame d\u00e9chanter apr\u00e8s le 1er tour sa formation n'est que 4\u00e8me avec un peu plus de 13 pourcent des des voix, elle est m\u00eame derri\u00e8re la France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon elle- m\u00eame derri\u00e8re les R\u00e9publicains qui avec un peu plus de 21 pourcent seront seront donc la 2\u00e8me force du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nTheresa May l'a reconduit hier la plupart de ses ministres, mais a nomm\u00e9 au gouvernement, un de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [93%] :\r\nMichael Gove d\u00e9sign\u00e9 au minist\u00e8re de l'agriculture dans le but d'unir le parti conservateur qui a perdu, donc la majorit\u00e9 absolue aux \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es de jeudi Michael, rappelez -vous, il avait \u00e9t\u00e9 l'adversaire de la Premier-ministre lorsqu'il s'agissait de reprendre le parti apr\u00e8s la d\u00e9mission de David Cameron l'an dernier mais pour gouverner, h\u00e9 bien, Theresa May Ministre donc cherche \u00e0 pactiser avec les D\u00e9mocrates unionistes d'Irlande du Nord, une alliance qui pourrait mettre en danger le processus de paix, de l'avis de dirigeants politiques irlandais le 1er ministre and il n'y a fait part de son inqui\u00e9tude \u00e0 Theresa May lors d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique hier Herv\u00e9 Armorique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [92%] :\r\nDepuis quelques jours, les 10 d\u00e9put\u00e9s D\u00e9mocrates unionistes tiennent entre leurs mains l'avenir du gouvernement de Theresa May et sa carri\u00e8re politique, le DUP repr\u00e9sentent les \u00e9lecteurs protestants favorables au maintien de l'Irlande du Nord au sein du Royaume-Uni, or le gouvernement d'Irlande du Nord est paralys\u00e9 par un bras de fer de plusieurs mois entre ces m\u00eames \u00e9lus du DUP et ceux de l'autre tradition catholique irlandaise, les n\u00e9gociations sont d\u00e9j\u00e0 tendues sans mettre en jeu en plus l'impartialit\u00e9 des ministres de Theresa May sont c'est pr\u00e9sider ces pourparlers pour cha\u00eene FEN dans une Street va d\u00e9sormais danser sur une chor\u00e9graphie sign\u00e9e par le DUP, le 1er ministre irlandais n'est pas le seul \u00e0 s'inqui\u00e9ter pour l'avenir du processus de paix Herv\u00e9 Amoric rtsinfo Belfast. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [93%] :\r\nEn Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 la peine dans dans les \u00e9lections municipales organis\u00e9es hier ses candidats seraient distanc\u00e9s \u00e0 Parme, V\u00e9rone Palerme la il a dans les Abruzzes, mais aussi Catanzaro en Calabre Tarente, dans les Pouilles et m\u00eame \u00e0 G\u00eanes, ville du fondateur du mouvement Beppe Gryllos le second tour est pr\u00e9vu dans 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [86%] :\r\nTennis Stan Wawrinka paire pour la premi\u00e8re fois en finale de grands chelems. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [94%] :\r\nOui, sur la terre battue de Paris, le Vaudois n'a rien pu faire face \u00e0 la classe impeccable du roi de l'ocre Rafa\u00ebl Nadal imp\u00e9rial 6 2 6 3 6 1 l'espagnol engrange son 10\u00e8me titre \u00e0 Roland Garros, du jamais vu et aux nombres de Grand Chelem, il n'est plus qu'\u00e0 3 longueurs du record de Roger Federer, la terre battue \u00e0 peine dig\u00e9r\u00e9 le \u00e0 saison sur gazon d\u00e9bute et pour s'y pr\u00e9parer, Stan Wawrinka engage Paul Annacone, ancien coach de Federer de Sampras carri\u00e8re \u00e0 Paris, h\u00e9 bien Rafa\u00ebl \u00e9tait juste intouchable selon le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [83%] :\r\nC'\u00e9tait trop dur aujourd'hui un Indien, elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus fort que moi sur le terrain, surtout la finale tous dans tous les domaines, pour ma part, j'ai pas fait mon meilleur match, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 jouer mon h\u00e9ros niveau mais c'est clair, voil\u00e0 contre Jean Rafa aussi fort difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [82%] :\r\nQu'est que vous inspire ces ces 10 titres de votre adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [81%] :\r\nC'est ph\u00e9nom\u00e9nal ce qui fait \u00e7a, c'est clair : gagner des titres \u00e0 Roland-Garros, c'est c'est juste quelque chose d'hallucinant mais pas sans cesse, c'est un grand champion, il a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent depuis depuis tant d'ann\u00e9es tout gagn\u00e9 aujourd'hui la nouveau enfin record de plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:53) [84%] :\r\nAvec du sang 9 dans votre \u00e9quipe c'est vraiment dans l'optique de gagner Wimbledon o\u00f9 c'est \u00e7a parler pas plus long terme avec Paul Annacone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [90%] :\r\nJ'ai jamais eu comme objectif de de gagner telle et telle ou pour moi j'arrive pas nous pour gagner mon but c'est c'est de pouvoir continuer \u00e0 progresser sur mon jeu, avoir une quelqu'un qui ne conna\u00eet diff\u00e9remment qui puisse nous nous aider \u00e0 faire \u00e9voluer mon jeu tout simplement que ce soit sur gazon sur une autre surface. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [78%] :\r\n\u00e7a n'Wawrinka avec Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [96%] :\r\nEn Suisse, l'initiative sur la transparence, peine \u00e0 recueillir les 100000 signatures n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [94%] :\r\nOui, le texte demande que les dons de plus de 10000 francs aux partis politiques soient rendus publics alors, selon nos informations, le Parti socialiste, le PBD et le Parti pirate n'ont recueilli que 3 quarts des signatures, alors que le d\u00e9lai \u00e9choit \u00e0 fin octobre, contenu des d\u00e9lais de v\u00e9rification et de la marge n\u00e9cessaire de signatures, il va falloir mettre les bouch\u00e9es doubles, selon l'un des porte- parole du PS gael Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:46) [92%] :\r\nOn a mis du temps \u00e0 d\u00e9marrer, c'est un petit peu le le souci avec l'initiative, c'est qu'on a un an et demi pour r\u00e9colter, donc on a le temps, puis, en fait, quand on arrive sur la France en compte qu'il faut acc\u00e9l\u00e9rer antipollution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [92%] :\r\nAcc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en p\u00e9riode estivale, c'est pas le meilleur moment. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:59) [88%] :\r\nAlors oui et non parce qu'on est aussi dans une p\u00e9riode o\u00f9 on n'a pas forc\u00e9ment d'\u00e9lections et puis en p\u00e9riode de estivale, un petit peu moins effectivement d'activit\u00e9 autre donc \u00e7a permet aussi de la finance souterrain, la Suisse est le dernier pays d'Europe 1 qui n'a aucune r\u00e9glementation en mati\u00e8re de financement des partis en mati\u00e8re de financement des campagnes, on voit maintenant \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique il des millions de francs qui a \u00e9t\u00e9 mis va, exemple dans la campagne du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on ne sait absolument pas d'o\u00f9 venait cet argent ne sait absolument pas quelles \u00e9taient les lobbies derri\u00e8re cette campagne l\u00e0 je crois qu'en ont donn\u00e9 un peu par les millions qui sont inject\u00e9s dans une campagne en Suisse pour savoir d'o\u00f9 proviennent les fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [91%] :\r\nEngel bonjour avec Muriel amants dans le Jura, Courrendlin Vellerat et Rubell ne feront plus qu'une seule commune, les 2 autres repr\u00e9sentants \u00e0 la fusion Ch\u00e2tillon et Rossemaison ont par contre dit non chantier Genevois du CEVA futur h\u00f4pital Riviera-Chablais, \u00e0 Rennaz centrale Rh\u00f4ne Oberwald des Forces motrices valaisannes nombre de march\u00e9s publics, \u00e9chappent aux entreprises r\u00e9gionales et il file dans d'autres cantons ou m\u00eame encore \u00e0 l'\u00e9tranger et existe pas de statistiques romandes dans le domaine, les ma\u00eetres d'ouvrage qui ont pourtant l'obligation de renseigner ne livrent souvent pas ou que, ou que des informations partielles, il n'emp\u00eache : Yves Terrani le m\u00e9contentement est g\u00e9n\u00e9ral au sein de la population, ainsi bien s\u00fbr que dans les milieux \u00e9conomiques et politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:16) [94%] :\r\nLe Grand Conseil valaisan a ainsi ouvert la porte la semaine derni\u00e8re \u00e0 une r\u00e9vision cantonale des march\u00e9s publics au conseil d'\u00e9tat d'y donner suite, l'Association valaisanne des entrepreneurs est elle aussi mont\u00e9e au cr\u00e9neau, elle estime que la qualit\u00e9 d'une soumission doit davantage \u00eatre prise en compte, on \u00e9coute son directeur, Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [90%] :\r\nOn parle plus que du prix, donc c'est compl\u00e8tement d\u00e9- corr\u00e9l\u00e9 avec l'ouvrage \u00e0 effectuer, donc on regarde que \u00e7a regarde pas les aptitudes Andr\u00e9a pas s'il y a des places de travail formations etc, tout passe par le prix, je crois que les march\u00e9s publics sont l\u00e0 aussi pour d\u00e9fendre et bien une vision du canton, il doit faire partie justement de la structure \u00e9conomique, de la volont\u00e9 \u00e9conomique et si les petits march\u00e9s mains disparaissent au profit des grands, h\u00e9 bien on aura plus le petit artisan qui sera au fond d'une vall\u00e9e, donc il faut pouvoir maintenir des services comp\u00e9tents de tous pour pouvoir avoir justement une qualit\u00e9 qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [93%] :\r\nEt Serge M\u00e9trailler, de r\u00e9clamer du courage politique, la loi pr\u00e9cise beaucoup de choses, dit -il, mais personne n'ose utiliser le pouvoir d'appr\u00e9ciation qui est pourtant assez large, le nouveau ministre valaisan de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay lui r\u00e9pond du courage de en avant dans la mesure du possible, nous utilisons toute la marge de manoeuvre qui nous est offerte par la l\u00e9gislation, mais elle est pas tr\u00e8s grande, parce que les march\u00e9s publics sont entour\u00e9s de nombreuses l\u00e9gislations c'est un petit peu ceinture et bretelles, on utilisera \u00e9videmment aussi dans le futur, toute la marge de manoeuvre qui est possible de mani\u00e8re \u00e0 ce que les seuils pour les march\u00e9s publics soient plus \u00e9lev\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse aussi avoir plus de marge de manoeuvre \u00e0 l'avenir pour les entreprises valaisannes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent, Nicolas Rufener, accuse lui aussi les autorit\u00e9s qu'il consid\u00e8re peu curieuses pour elle, tout ce qui peut faire baisser les prix, bon elle se fichent du reste, les march\u00e9s publics, sur le terrain de jeu privil\u00e9gi\u00e9 des tricheurs, on n'est pas loin des pratiques mafieuses parce qu'il y a beaucoup d'argent, je mais c'est la loi du silence, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [97%] :\r\nEt les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se prononceront cet Automne sur la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale et de l'accord intercantonal sur les march\u00e9s publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [92%] :\r\nSurprise en quelque mois et avec 1 1000000 de barils export\u00e9 par jour, les \u00c9tats-Unis ont doubl\u00e9 le volume de leur exploitation d'or noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [93%] :\r\nIls font m\u00eame d\u00e9sormais partie du top 20 des pays exportateurs, mais paradoxe Didier pr\u00e9servant le pays de l'Oncle Sam reste aussi, encore et toujours le 1er importateur de p\u00e9trole au monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:18) [93%] :\r\nEmbarras ce qui s'explique notamment par la g\u00e9ographie du pays, les co\u00fbts de transport et la qualit\u00e9 du p\u00e9trole extrait notamment au Texas et en Louisiane, le p\u00e9trole de schiste estampill\u00e9 Oncle Sam est un p\u00e9trole l\u00e9ger de qualit\u00e9, nombre de pays, la Chine, le Canada ou le Royaume-Uni par exemple, en sont tr\u00e8s friands, mieux encore, au lieu de repartir \u00e0 vide apr\u00e8s avoir livr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis leurs cargaisons d'or noir depuis le Moyen-Orient, les super- tankers cassent les prix, ils refont donc le voyage de retour, gorg\u00e9s de p\u00e9trole am\u00e9ricain, les producteurs s'y retrouve sa la leur co\u00fbte souvent moins cher que d'acheminer leur p\u00e9trole ailleurs dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [97%] :\r\nEt Didier ce qu'il faut aussi parler d'un effet Donald Trump dans ce retour des \u00c9tats-Unis comme pays exportateur de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:57) [93%] :\r\nOui, si on pense \u00e0 son discours pro- \u00e9nergie fossile et \u00e0 la lev\u00e9e d'un certain nombre de barri\u00e8res et de restrictions r\u00e9glementaires, les p\u00e9troliers am\u00e9ricains y voit un signe de confiance et de soutien, mais cela ne suffit pas \u00e0 tout expliquer en fait, il faut remonter \u00e0 fin 2015 lorsque le Congr\u00e8s a lev\u00e9 l'interdiction des exportations de p\u00e9trole, une interdiction qui datait de plus de 40 ans, mais aussi et surtout \u00e0 l'importante r\u00e9duction des co\u00fbts d'extraction du p\u00e9trole de schiste, il y a 2 ans \u00e0 peine, pour que le Business soit rentable, il fallait que le cours du baril, soit entre 70 et 80 dollars contre 45 \u00e0 50 aujourd'hui, ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s son cours actuel depuis plusieurs mois, r\u00e9sultat : le nombre de nouveaux forages explose, on parle d'une dizaine de nouveaux puits ouvert chaque semaine, mais attention, le march\u00e9 du p\u00e9trole reste tr\u00e8s volatil sensibles aux al\u00e9as g\u00e9opolitiques et au risque de surproduction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [95%] :\r\n\u00e0 Bologne, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain ne s'est pas attard\u00e9 au G7 de ministre de l'environnement leur sommet doit s'achever ce soir mais Scott Pruitt, le patron controvers\u00e9 de l'Agence de protection de l'environnement a d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 Washington hier soir, peut-\u00eatre un -t-il pris ombrage de la volont\u00e9 marqu\u00e9e des 6 autres pays de s'engager r\u00e9solument pour le respect de l'accord de Paris sur le climat pour 90 jours depuis hier, les Ukrainiens peuvent voyager en Europe sans VISA, la mesure ne concerne que les d\u00e9tenteurs d'un passeport biom\u00e9trique et ils peuvent aussi acc\u00e9der \u00e0 la Suisse, puisque cette mesure s'applique \u00e0 tout l'espace Schengen Chang Jean-Claude Galy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:17) [90%] :\r\nToutefois, les mesures de protection exig\u00e9e par certains pays comme la France ou l'Allemagne, qui redoute une migration de masse rend de ce r\u00e9gime sans visas d'une rare complexit\u00e9 des Ukrainiens auront le droit de rester dans les pays concern\u00e9s jusqu'\u00e0 90 jours pour chaque p\u00e9riode de 3 mois pour entrer librement dans la zone Schengen, en plus de d\u00e9tenir un pas ce port biom\u00e9trique, ils doivent montrer leur billet retour, une preuve d'h\u00e9bergement, une assurance m\u00e9dicale, et enfin la garantie qu'il poss\u00e8de les fonds suffisants pour couvrir leurs frais de s\u00e9jour, c'est-\u00e0-dire qu'ils doivent pr\u00e9senter au poste- fronti\u00e8re les documents qu'devaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9pos\u00e9es dans les ambassades pour obtenir leur VISA, nul doute que ce syst\u00e8me de contr\u00f4le qui semble ing\u00e9rable \u00e9voluera dans les mois qui viennent, et puis le plus important c'est le pas majeure que vient d'accomplir l'Ukraine vers l'Europe, Jean-Claude Galli pour rtsinfo Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [92%] :\r\nFigurez -vous qu'ils ont pass\u00e9 la nuit au mus\u00e9e pour voir fleurir la reine de la nuit, alors c'est pas une danseuse de cabaret, non, non, c'est vraiment une fleur Fleur de cactus des Cara\u00efbes, elle ne s'\u00e9panouit qu'une fois par an et seulement de nuit parce qu'elle pers \u00e9norm\u00e9ment d'eau en fleurissant alors le spectacle a pouss\u00e9 la collection de succulentes \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 rester ouverts jusqu'\u00e0 minuit hier soir, il faut dire que c'est assez d\u00e9coiffant cette fleur peut atteindre vingt-cinq centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, elle luit dans l'obscurit\u00e9 et elle sent la vanille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [82%] :\r\nMais allez envoyer et port\u00e9 la photo absolument magnifique, toute blanche, son petit nom latin et puis philo m'st\u00e9nop\u00e9, bravo, mais aussi, je me tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal des nuages, ce matin, dans notre ciel n'est pas la moindre goutte le soleil fera son retour cet apr\u00e8s- midi, sauf sur les cr\u00eates 26 \u00e0 32 degr\u00e9s au plus chaud, demain, des orages possibles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51163354-3478-46FD-9FC8-D15D816F90F1", "internalArchiveId": "51163354-3478-46FD-9FC8-D15D816F90F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 12.06.2017", "publicationDate": "2017-06-12T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de la violoncelliste Estelle Revaz. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au Restaurant Parc Pr\u00e9 Vert du Signal-de-Bougy - 1172  BOUGY-VILLARS\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:11-12:06:31 / * Les Dicodeurs sont: Didier Gendraud, Thierry Romanens, Chlo\u00e9 Von Arx, Lucas Thorens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Mermillod Herv\u00e9  Dechanez Laurent (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8658341", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 12.06.2017", "Au Signal de Bougy (VD) avec la violoncelliste Estelle Revaz (1/5) / DIC_2017-06-12T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 12.06.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-06-12T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Au Signal de Bougy (VD) avec la violoncelliste Estelle Revaz (1/5) / DIC_2017-06-12T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de la violoncelliste Estelle Revaz. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au Restaurant Parc Pr\u00e9 Vert du Signal-de-Bougy - 1172  BOUGY-VILLARS", "Les Dicodeurs sont en compagnie de la violoncelliste Estelle Revaz. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au Restaurant Parc Pr\u00e9 Vert du Signal-de-Bougy - 1172  BOUGY-VILLARS"], "variantIds": ["ece-8658343", "ece-8658341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T17:20:27Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLes Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [92%] :\r\nLundi matin, donne le ton de la nouvelle semaine alors qu'il est bon ce ton avec les Dicodeurs jusqu'\u00e0 midi et demi, le sera \u00e9videmment, vous pensez bien joyeux ton ludique pendant une heure, qui fait effet tout l'apr\u00e8s- midi, effet retard, voil\u00e0 c'est b\u00e9n\u00e9fique encore un long moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:42) [87%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un quatuor formidable comme d'habitude et assez in\u00e9dit, cette semaine, il y a une fille et trois gar\u00e7ons quand une fille, c'est vrai que c'est d\u00e9j\u00e0 un petit peu, c'est une fille que vous connaissez, que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu, elle a \u00e9t\u00e9 Dicodeurs il y a quelque temps, quand on est belge, quand on aime on ne compte pas, nous revient, c'est quand Von Arx. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:03) [85%] :\r\nOui, il y a un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:05) [80%] :\r\nChanger, vous avez pas chang\u00e9 la la oui \u00e0 la radio, alors qu'\u00e9colo d'or ce qu'il y a fait une affaire telle chose qui a chang\u00e9, qui est install\u00e9 \u00e0 Bruxelles, donc Bruxelles \u00e7a va Bruxelles ma belle applicable, c'\u00e9tait bien pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la ville tient toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [82%] :\r\nIl y a toujours, malgr\u00e9 tout ce qui se passe des fois ok tr\u00e8s bien 3 autour de trouver von Arx nous avons Thierry Roma non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [86%] :\r\nAujourd'hui une carte orange bonjour bonjour et des dirigeants Andrew bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [88%] :\r\nLe cadre de jeu est assez exceptionnel, enfin une fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [92%] :\r\nPlus vous savez hutu de dire \u00e7a mais c'est vrai, quand je dis, c'est vrai, j'y crois, j'y pense, je le pense, quel beau pays que la Suisse romande quand m\u00eame cette semaine, nous sommes dans un parc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:01:51) [77%] :\r\nOui, la Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:53) [84%] :\r\nLa Suisse allemande ou sur les 20 ans mais on conna\u00eet mieux la Suisse romande, c'est \u00e7a que je veux dire, hein, bien je je ne fais aucune maigrir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:01:59) [59%] :\r\nIls ont mis un lac en bas, \u00e7a l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau lac d'ailleurs oui, alors j'ai dit qu'on est dans un parc dans la verdure des heures, des espaces verts, on peut s'allonger, on peut marcher peut faire quelques sport si on veut aussi, c'est le parc Pr\u00e9vert priv\u00e9 en plus, \u00e7a fait un peu politique, oui, le Parc Pr\u00e9 Vert du Signal de Bougy c'\u00e9tait \u00e0 bougie sur les eaux d'Eaubonne o\u00f9 aux bonnes, \u00e7a c'est dans le District Morges apr\u00e8s et le financement exact, tout \u00e0 fait, et puis il est mort il y a le lac donc le lac dont on parle, Didier, c'est \u00e9videmment le fameux les dans le restaurant moyen restant tr\u00e8s spacieux qui donne dessus, nous on est dans une salle, un petit peu sur le c\u00f4t\u00e9, mais d'ailleurs nous s\u00e9v\u00e8re Parc partout ces vitres, il y a des terrasses, enfin c'est formidable et d\u00e9codeurs vont faire la connaissance ici d'une jeune femme qui fait pas mal parl\u00e9 d'elle, je dirais, par son talent de musiciennes m\u00eame pas 28 ans, elle est encore h\u00e9 oui, m\u00eame pas 28 ce que je dis, il faut rester comme \u00e7a, elle et son cher et fid\u00e8le instrument le violoncelle compte d\u00e9j\u00e0 plus de 10 ans, de concert, grosso-modo, ou un bon on va dire \u00e7a comme \u00e7a, grosso-modo, disons de concerts partout sur la plan\u00e8te, elle a obtenu des prix \u00e9videmment et joue avec diff\u00e9rents orchestres une passion contagieuse, on se r\u00e9jouit qu'elle nous en parle au milieu des Dicodeurs donc une violoncelliste une virtuose cette semaine Estelle Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:29) [76%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [91%] :\r\n\u00e7a vous pla\u00eet ce cadre verdoyant, c'est s\u00fbr que c'est inspirant c'est inspirant voil\u00e0, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, exactement alors musicienne \u00e0 ce stade, o\u00f9 vous en \u00eates malgr\u00e9 votre jeune \u00e2ge, \u00e7a signifie des heures et des heures et des heures de travail quotidien pendant et puis depuis ce temps, il faut bien le dire quand m\u00eame plus de 20 ans c'est astreignant mais \u00e7a vaut la peine, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que quand on aime on ne compte pas \u00e0 la non plus assez, c'est clair, quand on joue, ben \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:01) [72%] :\r\nPlein d'\u00e9motions, on peut voler enfin c'est g\u00e9nial quoi voler, elle fume visible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:07) [99%] :\r\nMais non, mais il y a une esp\u00e8ce d'ivresse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [83%] :\r\nDe la passion aussi parfois de la musique pour long, c'est \u00e7a que vous voulez dire bon autant souhaiterait cette passion tout en jouant avec les Dicodeurs qui sont virtuose aussi mais alors dans un autre Style, c'est un petit peu, voil\u00e0, vous allez vous laisser, je voudrais Douillet en juin pour une nouvelle et donc Estelle bienvenue parmi les Dicodeurs 7. \r\nAvant d'attaquer le 1er jeu un petit coup d'oeil sur ce qui se passe la semaine prochaine, lundi prochain 19 juin \u00e7a c'est certain, les Dicodeurs seront un rebond et notre invit\u00e9 sera Maria Metral vous connaissez sans doute, on va parler de ce qui se passe au bitume je pense alors, pour participer \u00e0 ces \u00e9missions fribourgeoise vous appelez tout de suite le 0 58 236 236 6 au bout du fil, ou derri\u00e8re le r\u00e9pondeur peut-\u00eatre, on peut dire \u00e7a plus clairement comme \u00e7a plus pr\u00e9cis\u00e9ment notre assistante \u00e0 Lausanne H\u00e9lo\u00efse Nussbaum qu'on salue Estelle Revaz pr\u00eates \u00e0 jouer le 1er je ne pourra d\u00e9couvrir ce 1er jeu c'est une question 4 r\u00e9ponses : 1, \u00e9videmment, vous avez tent\u00e9 de trouver la bonne pour attraper un point ou c'est qui vous amuse, si \u00e7a vous amuse aussi, la voici cette question qu'est -ce que la g\u00eete 2 moins la g\u00eete et c'est au f\u00e9minin, on conna\u00eet le mot au masculin, premi\u00e8res r\u00e9ponses Chlo\u00e9 Von Arx. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:32) [87%] :\r\nLa g\u00eete est une danse populaire du Nord-Pas-de-Calais, elle se dans sa 12 comme les 12 coups de minuit qu'il sonne la fin du bal alors 6 hommes sont align\u00e9s devant 6 femmes, les femmes se tiennent par les \u00e9paules et les hommes, parlez -en sur une musique traditionnelle picarde, les hommes ouvrent le bal, alors il se l\u00e2che : d'abord les \u00e9paules s'avance vers leur Cavaliere l'attrape par la taille, la soul\u00e8ve, et la font tournoyer une fois dans un sens, une fois dans l'autre, sinon elles vomissent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:59) [80%] :\r\nIl faut qu'on mette les choses en place l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:01) [90%] :\r\n\u00e0 noter, parce qu'il est arriv\u00e9 un peu trop souvent qu'une fois remise au sol certaines dans ce soir un peu se soit mis \u00e0 tituber avant de s'\u00e9craser la t\u00eate la premi\u00e8re main peut-\u00eatre probl\u00e8me d'alcool sans doute bien au probl\u00e8me d'alcool, oui c'est \u00e7a, c'est ce que je viens dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:15) [76%] :\r\nLa demande, \u00e7a ne permet pas de moi aussi j'ai un probl\u00e8me d'alcool comme l'annon\u00e7ait ruines. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:22) [88%] :\r\nC'est l'\u00e9motion et l'alcool comme dans et termine par les 12 coups de minuit et que la danse elle- m\u00eame ne dure que 15 minutes, ben ils sont tous bien p\u00e9ter bien rond avant de danser la j'donc l'agite, oui, mais l'agite pas trop non plus, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait, et alors les Valaisans les Valaisans connaissent bien cette danse parce qu'en 71, quelques habitants du Nord-Pas-de-Calais sont venus s'installer dans le Valais et ont commenc\u00e9 \u00e0 donner des cours de aujourd'hui apr\u00e8s 40 ans peut le dire, l'agitation est un peu comme la salsa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [62%] :\r\nVraiment c'est un Black tout bien \u00e7a allez Bruno Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [76%] :\r\nDonc le pour plus faire voil\u00e0 d\u00e9sol\u00e9 les gars, voil\u00e0, bon alors 2\u00e8me r\u00e9ponse Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:56) [89%] :\r\nLa g\u00eete est un poisson de taille minuscule qui peut na\u00eetre, vivre et se reproduire dans un petit aquarium tout simple, genre bocal d'ailleurs, quand on demande d'o\u00f9 il agit, r\u00e9pond l'agit\u00e9 du bocal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:10) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne s'endetter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:12) [88%] :\r\nDonc il s'agit en fait du poisson le plus rapide du monde sur circuit Arnaud pas emmerder en rivi\u00e8re, mais en aquarium, il parcourt le 100 m\u00e8tres d\u00e9part arr\u00eat\u00e9 en 90 secondes, soit \u00e0 peine 20 fois moins vite que ma Ferrari gar\u00e9es l\u00e0- bas dans la ah oui oui pour pour les \u00e9preuves de 100 m\u00e8tres de g\u00eete, il faut quand m\u00eame de longs aquarium c'est s\u00fbrement pour \u00e7a que vous n'avez jamais entendu parler, alors on dit une g\u00eete, que ce soit une femelle ou un m\u00e2le, par exemple lorsqu'une g\u00eete mal devient ministre on dit Monsieur la ministre, et pourtant l'agite, n'est pas f\u00e9ministe, elle ne s'est pas battus pour la pilule se fiche royalement d'\u00eatre harcel\u00e9s en sortie de bo\u00eete en jupe et d'ailleurs elle ne met que tr\u00e8s rarement des mini- jupes, elle ne revendique pas non plus le statut de poissonneux celui de poisson lui va bien en revanche plut\u00f4t que de faire des ronds dans l'eau, elle ferait volontiers des rondins c'est plus festif, je rappelle \u00e0 notre invit\u00e9 qu'une ronde de g\u00eetes \u00e9quivaut \u00e0 quatre juste noir o\u00f9 elle aura 2 sites blanche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:09) [98%] :\r\nD'accord, merci pour la pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:13) [93%] :\r\nEt \u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [74%] :\r\nMoDem description de la je dis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:18) [86%] :\r\nThierry Romanens oui c'est pas l'homme qui prend la mer, c'est la mer qui prend l'homme tatata et c'est le voilier qui prend la la g\u00eete, enfin, il se prend le vent, et tant mieux d'ailleurs, sinon il serait condamn\u00e9 \u00e0 faire du surplace, pas de vont pas d'chocolat, comme dit le le mardi 6 livres et le vent provoque une inclinaison du du bateau et \u00e7a fait sportif et sur les photos ainsi photo de catamarans avec une coque hors de l'eau est un type une Gunda quasi \u00e0 l'horizontales on a \u00e7a un peu dans la t\u00eate \u00e0 ces photos et qu'est -ce que oui c'est class\u00e9 c'est \u00e7a agite, hein, c'est le nom qu'on donne \u00e0 l'inclinaison du bateau, l'inclinaison du bateau des mauvaises langues parle aussi de la g\u00eete du marin qui, quand il quitte le port pour monter \u00e0 bord, suivant ce qui s'est mis sous le pompon, on devrait dire sous la cravate, mais le marin vont du avec une certaine ma\u00eetrise de l'agite aussi le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [77%] :\r\nOui, oui, c'est tr\u00e8s bien d'ailleurs, vous avez sur tout \u00e0 fait sortie, vous avez marqu\u00e9 si cher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:11) [79%] :\r\nGE, par d\u00e9finition, les auditeurs droit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:14) [91%] :\r\nVous \u00eates le berger de la mer oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [76%] :\r\nCe jeudi, \u00e7a 3\u00e8me r\u00e9ponse est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:21) [90%] :\r\nDevenir il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [93%] :\r\nNous allons finir avec le mot de Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:28) [90%] :\r\nLa g\u00eete en fait tout simplement la tremblote, c'est le fait de trembler, mais puisque nous sommes au Signal de Bougy au-dessus d'Eaubonne dans un des pinacles, la culture du loisir populaire suisse Romand dans un temple de la saucisse de caf\u00e9t\u00e9ria avec vue sur le lac dans un Taj Mahal de la place de jouer avec des enfants qui s'entretuent pour acc\u00e9der au long toboggan vers dans le J\u00e9rusalem du Midi. \r\nOn va parler de 39 ans, caus\u00e9e par le cr\u00e9puscule et de maladies nul comme le Parking sonnerait plut\u00f4t parler de l'des tremblements, des tout-petits, parce que c'est plus joyeux et le tremblement des tout-petits c'est pas caus\u00e9s par des maladies mais par le fait que les enfants en bas-\u00e2ge sont un peu maladroit pour ne pas dire compl\u00e8tement gauche pour ne pas dire carr\u00e9ment Mike 8 de leurs Terres un enfant en bas \u00e2ge c'est maladroit, c'est vrai, suffit d'suivent du regard un tout petit, qui vient d'apprendre \u00e0 marcher, il l\u00e2che son doudou sous la table, du coup, il avance sous la table et \u00e0 chaque fois, ils se relaient, d'un coup et ils sont car la tape dans la t\u00eate, et ensuite il tourne son visage vers l'adulte et qu'une grimace de douleur, puis seulement qu'au-del\u00e0 du pleuvoir, il se met \u00e0 pleurer, elle adulte dit mais il faut pas pleurer, il faut apprendre, \u00eatre un peu moins con avec les coins en tant que papa qui fr\u00e9quente beaucoup d'enfants j'tort de 6\u00e8me sens un coin de table, je mets la main en continuant \u00e0 parler g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'\u00e0 10 minutes plus tard, il y a un enfant qui vient en criant et sans casque sur le coin de tape sauf que j'avais ma main, c'est une sorte de 6\u00e8me sens qu'on d\u00e9veloppe et personne n'est bless\u00e9, donc les enfants sont mis cuit, et c'est pour \u00e7a qu'il tremble et c'est pour \u00e7a que quand il mange \u00e0 la cuill\u00e8re, ils ont l\u00e0 je cite par exemple dimanche, des petits pois, une fois une fois j'ai vu un enfant qui mange et les petits pois, la cuill\u00e8re, mais une fois et c'est incroyable parce qu'un petit pois, il a r\u00e9ussi \u00e0 le mettent dans sa bouche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:10) [96%] :\r\nMais une fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [82%] :\r\nDit assez souvent aussi, il y a, il y a toujours dans ce que racontent les Dicodeurs pas mal de b\u00eatises, mais aussi pas mal de v\u00e9cu avec qui on partage \u00e7a c'est toujours o\u00f9 on a partag\u00e9 \u00e9videmment bon alors logique, c'est quoi la g\u00eete je r\u00e9p\u00e8te les j'ai un petit c\u00f4t\u00e9 Perroquet un accord Estelle va je vais r\u00e9p\u00e9ter ce que les Dicodeurs vous ont dit Chlo\u00e9 Von Arx vous propose une danse populaire du Nord-Pas-de-Calais qui se danse sa 12 et puis dans le bon sens dans l'autre sens, pour que \u00e7a aille mieux pour les filles, enfin en gros exact a tout r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Didier Gendreau nous dit que l'agite, c'est un poisson minuscules qui vit en bocal, voil\u00e0 qui est au f\u00e9minin, point barre, en maintenant ce ce sont les voiliers qui prennent la g\u00eete parce que la g\u00eete, c'est l'inclinaison d'un bateau sous la fougue du vent, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:02) [89%] :\r\nEt pour Lucas Torrent l'agite la tremblote le fait de trembler alors, particuli\u00e8rement pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:08) [80%] :\r\nL'enfer ou non donner mal c'est commandes quelqu'un qui tremble, quelqu'un qui tremble, il y a une g\u00e9ologique d'Alain Jupp\u00e9, on reproduit \u00e0 comme jusque les fraises et les frais en 19 ans j'\u00e9tais laisserait la affaire c'est bien connu, voil\u00e0 ils en rajoutent, je sais pas si \u00e7a vous aide ou pas, mais c'est \u00e0 vous maintenant Estelle Revaz de nous dire quel est pour vous la bonne d\u00e9finition au d\u00e9but j'\u00e9tais assez tent\u00e9 par la danse, mais en fait, je connais la gigue n'est pas d'agir la face-\u00e0-face approche peut-\u00eatre que plut\u00f4t l'histoire, la du voilier \u00e7a me para\u00eet bien non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [82%] :\r\nC'est rien, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:49) [70%] :\r\nAvait un effectivement la g\u00eete CG n'pas tr\u00e8s noir offert complexe circonflexe la g\u00eete d\u00e9signe et j'ai ici confesser donc logique d\u00e9signe l'inclinaison sur le c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [90%] :\r\nQue prend un voilier sur la pression du vent dans ses voiles je vous rajouterai une petite pr\u00e9cision peut prendre une d\u00e9clinaison de 15 \u00e0 20 degr\u00e9s en navigation de croisi\u00e8res d'accord et jusqu'\u00e0 40 degr\u00e9s lors de comp\u00e9titions qui sont tr\u00e8s pench\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 comme nous montrer radiophoniquement vraiment tout-\u00e0-l'petit c\u00f4t\u00e9 oui pensez quoi pas doute l\u00e0- dessus, bateau fait du bateau d'avoir non pas du tout, pas du tout le pied marin la c'est pas mon truc, c'est pas votre du tout bon tr\u00e8s bien en revanche effectivement 1er le 1er point c'est bien parti, l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:40) [51%] :\r\nEst- revint pardon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:03) [62%] :\r\nParent non parce s'de fils si sais pas car ces gens -l\u00e0 qui \u00e9taient si joueurs qui soit, c'est \u00e7a, soit et c'est soit c'est \u00e9crit mais pas les joueurs \u00e9tant soi du monde soit ainsi parce que \u00e7a fasse mal. \r\nMoi, je peux avoir l'\u00e9quipe pas je veux ce qui, l'hiver, ils sont forts soit ainsi, donc pas de texte qui sont mal les 100 pas d'intenses, c'est soit si bien qui va l\u00e9cher la paix soit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:32) [79%] :\r\nMonde \u00e0 ce que \u00e7a fasse mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:07) [89%] :\r\nLa musique fait partie du monde des Dicodeurs Estelle Revaz c'est pas tout \u00e0 fait classique, c'est pas tout \u00e0 fait votre monde mais je pense que vous allez vous adapter, je vais faire en tout cas plus beaucoup plus l\u00e9gers, comme \u00e7a, comme par exemple ce matin, il se l\u00e8ve, voyez -vous, devant le public r\u00e9uni dans cette salle de restaurant du Signal de Bougy pour interpr\u00e9ter \u00e0 titre interpr\u00e9t\u00e9e par Myl\u00e8ne Farmer libertine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:36) [89%] :\r\n4 couplets et vous allez tenter de trouver le bon, c'est-\u00e0-dire ce qui appartient chanson vient d'accord, d'accord pour accompagner les d\u00e9codeurs et les mettre en mouvement d'une certaine fa\u00e7on, il y a le doigt\u00e9 de filmer et de notre musicienne oui Sandrine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:56) [67%] :\r\nAh \u00e7a danse Didier on comment vendre la Lune faire d\u00e9routante du verser pr\u00e8s des murs de cerveau, j'ai pris Jama serait de nos journ\u00e9es un sacr\u00e9 volume, je dis non bas\u00e9 mon ch\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:24) [87%] :\r\nJeune Chlo\u00e9 Von Arte tandis que, dans tous les pays, on s'amuse, on pleure, mais il y a les m\u00e9chants, mais il y a aussi les gentils astuce espi\u00e8glerie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:52) [71%] :\r\nQuand il a vu 14 sont peu dit qu'sait par le Var je prenais entre B\u00e9thune repose m\u00e9saventure, c'est plus que j'apprends la je suis lib\u00e9r\u00e9. \r\nLa et Thierry 1000000 d'\u00e9toiles sur ma peau, voil\u00e0, j'ai envie de me fondre dans jeu souffle ben on et c'est rien, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:59) [78%] :\r\n\u00e7a va Estelle Havas, \u00e7a va, c'\u00e9tait magnifique ah c'\u00e9tait magnifique, vous avez appr\u00e9ci\u00e9, voil\u00e0 comment il se donne dedans dans ce titre, il est pas forc\u00e9ment toujours \u00e9vident n'est -ce pas Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:13) [79%] :\r\nEst-ce que non est -ce que je me \u00e7a c'est un peu ce qu'elle raconte ou est -ce que je vais tomber fait les 2 brillamment, il passe de cette Adrian \u00e0 lui tout seul, on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [79%] :\r\nAlors, au bout du compte, c'est en vain c'est un petit peu la chanson quand m\u00eame peut-\u00eatre pas les paroles, beaucoup de paysans, n'a pas n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:37) [92%] :\r\nNon, mais je vais quand m\u00eame me laisser emporter par les envol\u00e9es de Lucas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:48) [90%] :\r\nEt \u00e7a, c'est votre 2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [83%] :\r\n\u00e7a a pas mal du tout, alors l\u00e0 on va encore \u00e9couter de la musique, mais enfin tout autre chose parce que Estelle Revaz vous avez sorti de disques de CD quantique tout d'abord, on en parlera sans doute mais l\u00e0 ensuite Bar and Friends auditeur comme \u00e7a barre alors penfriend accord pas par la Fran\u00e7aise Bac Bac Jens rime petit peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:13) [71%] :\r\nMais en anglais on dit comment des Bacon parce que jamais, m\u00eame en anglais, justement, c'est pas tellement germanique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:21) [72%] :\r\nBen non je dis \u00e7a \u00e7a international mais mais mais il avait essay\u00e9 Bach. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:26) [93%] :\r\nBen si on c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:30) [74%] :\r\nJe vais le alors en en demandant que et ses amis, c'est vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:34) [80%] :\r\nEt d\u00e9c\u00e9d\u00e9 que ce sont ses amis au fond exactement, vous avez choisi des compositeurs pas connu oui, ben non, pas du tout, moi je l'ai fait se rencontrer contemporain, enfin ce qui les encadrent ici avec des la mouche toutes les all\u00e9es de l'ensemble de ce qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 Amesys. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:47) [89%] :\r\nEt puis, c'est \u00e9videmment li\u00e9 par votre violoncelle et votre talent et votre doigt\u00e9, alors on va en \u00e9couter un extrait ici Jean-Baptiste H\u00e9rault mince autre promoteur musical qui vous a salu\u00e9 cette semaine, on va \u00e9couter du classique dans les Dicodeurs, c'est g\u00e9nial, voir 3 petits moments comme \u00e7a, et le 1er c'est maintenant pr\u00e9lude Jean-S\u00e9bastien barre j'imagine que c'\u00e9tait de la premi\u00e8re suite en sol majeur, voil\u00e0 et on peut imaginer que c'est ce qu'on peut appeler un tube pratiquement effectivement c'est une pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pas mal dans le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:15) [82%] :\r\nCin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donc c'est devenu un tube en fait c'est \u00e7a, mais \u00e0 la base c'est bon ben voil\u00e0 le pr\u00e9lude d'une suite, et puis au niveau c'est service ordinaire, c'est un une offre magnifique et l\u00e0 c'est pas juste prix c'est ext\u00e9nuant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:43) [68%] :\r\nOn est en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:45) [83%] :\r\nOui, c'est magnifique, paroles non mais \u00e7a fait du bien in\u00e9galement dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:51) [85%] :\r\nCette \u00e9mission, temps d'avoir effectivement \u00e0 une autre tonalit\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, Estelle va donc c'est tir\u00e9 de cet album bars and Friends, dont on aura l'occasion de reparler un adjectif ici maintenant pour vous, pour les Dicodeurs, \u00e7a va surtout que signifie la j'ai kiffe incarna on conna\u00eet incarne mais les Dicodeurs compl\u00e8te vous trompez on va voir premi\u00e8res r\u00e9ponses premi\u00e8res propositions Thierry Romano. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:17) [81%] :\r\nOui, c'est un adjectif \u00e0 conna\u00eetre, si vous \u00eates vegan surtout incarna incarna \u00e7a veut dire sans viande, sans produits carn\u00e9s, on peut dire une saucisse incarna \u00e0 ses pains mannequins trop maigres, c'est une saucisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:30) [91%] :\r\nComme vous y allez donc sans viande intervient tout simplement d'accord que les. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:36) [85%] :\r\nUne personne dite incarnat la c'est une personne qui a re\u00e7u au moins 3 caract\u00e9ristiques connues et reconnues appartenant \u00e0 un membre de sa famille par exemple, dans ma famille, mon cousin, elle incarna de ma grande tante d'abord parce qu'ils sont les seuls \u00e0 mesurer 1 m\u00e8tre, 46, les bras lev\u00e9s, ensuite parce que tous les 2 parlent comme qui qui avaient une patate, pr\u00e9sident et surtout parce qu'il pue des pieds du nord plusieurs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de fromages cors\u00e9s de lavande, par contre, il y a un membre de votre famille fait \u00e9trangement penser \u00e0 quelqu'un qui n'a rien \u00e0 voir avec votre votre famille c'est que papa est all\u00e9 tremper ses couilles ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:02) [72%] :\r\nCoups il est parti tout seul et bien familial en fait la rentr\u00e9e pour pour tous les, disons, n'\u00e9tait pas punie important bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:18) [69%] :\r\nArena c'est-\u00e0-dire Cliff vu maintenant par Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:22) [92%] :\r\nOn conna\u00eet tous l'ongle incarn\u00e9 oui, h\u00e9 bien l'incarnat c'est justement une chose qui est incrust\u00e9 dans la peau, comme par exemple le coin de table dans le cr\u00e2ne du nouveau- n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:31) [74%] :\r\nSouvent, voil\u00e0, on a vu le nouveau n\u00e9 il peut pas \u00e7a, il avance \u00e0 4 pattes, ouais mais AVC il roule pas sa passe et \u00e7a, il a bondi y aller, il incarne voil\u00e0 c'est \u00e7a va, car l\u00e0 c'est vrai de l'avec un implacable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:47) [82%] :\r\nArr\u00eatez s'il vous pla\u00eet, c'est affreux ce que vous dites des gens reporter min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:51) [87%] :\r\nIncarna et selon le dictionnaire du 19\u00e8me si\u00e8cle le tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise, la couleur rappelant le temps des populations europ\u00e9ennes en bonne sant\u00e9 et sans Exposition au soleil rougissant sous l'effet d'une \u00e9motion, il y a la jeune fille piquante, un phare et de couleurs incarna \u00e7a vient de l'italien incarne taux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:15) [76%] :\r\nTemps fort, ce qui signifie Gaspacho un peu peur, la m\u00eame couleur, ou presque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:22) [87%] :\r\n\u00e7a marche j'ai quoi, j'ai bien compris ce que vous disiez alors quelle r\u00e9ponse une fois de plus allez- vous choisir Estelle Revaz pour expliquer cet adjectif incarna Thierry Roman, ancien auditeur incarna \u00e7a veut dire sans viande, sans, on est d'accord, \u00e7a la fait rire, Chlo\u00e9 Von Arx nous parle d'un lien familial tr\u00e8s fort frappant parfois entre une tent\u00e9 disons et son neveu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:45) [96%] :\r\n\u00e9galement sans viande. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:48) [70%] :\r\nFinalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:49) [84%] :\r\nPour Lucas ans alors l\u00e0 il y a plus de viande, parce que c'est incrust\u00e9 dans la peau, on avait envie de pire que les chars d'effectivement c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:57) [79%] :\r\nUn meuble, un meuble carr\u00e9ment dans le pied, enfin c'est affreux ou un tracteur, un plan Didier dr\u00f4le avec des gros carnage d'une couleur et c'est une couleur rouge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:05) [77%] :\r\nOM entre rebonjour je croyais je clair ouais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:10) [91%] :\r\nMoi je pense que j'aime laisser avoir par la d\u00e9finition officielle du Dictionnaire de Didier, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:21) [99%] :\r\nLa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:22) [88%] :\r\nJean-Pierre plein d'autres Estelle vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:24) [63%] :\r\nMe r\u00e9jouis incarna A R N A. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:29) [82%] :\r\nIT veut dire d'une couleur vive, situ\u00e9e entre le rose et le rouge, on parle bien s\u00fbr de fleurs incarne atteinte incarna c'est absolument clair et effectivement, \u00e7a vient de l'Italien une un ton g\u00e2teau \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:44) [89%] :\r\nCher, on n'est pas loin de la viande hein voyez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:47) [75%] :\r\nVous me dites que c'est sans et on nous rappelle mon petit bien et de 3 3 jours 3 points bravo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:54) [85%] :\r\nIl a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:59) [86%] :\r\nNi vu ni connu, ben voil\u00e0, on \u00e9tant pas d\u00e9j\u00e0 au journal de la ce qu'on appelle la mi- journ\u00e9e, c'est vrai pour la suite de ces au signal de bouger \u00e0 tout \u00e0 l'heure, madame, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:13) [83%] :\r\nAvec l'atome Jean-Louis \u00e0 la cr\u00e8me de fabrication suisse vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et l\u00e0 il y a pile midi si, si rtsinfo Didier du loyer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:24) [92%] :\r\nLa R\u00e9publique en marche, a donc tout rafl\u00e9 hier soir au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises avec plus de 32 pourcent des des voix et des projections qui lui donnent jusqu'\u00e0 445 si\u00e8ges \u00e0 l'issue du second tour, dimanche prochain, la vague macroniste laisse donc les 2 grands partis traditionnels exsangue et brisent aussi les espoirs du Front national et peut-\u00eatre m\u00eame de la France insoumise de r\u00e9ussir \u00e0 avoir un groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale rien cela on vous rejoint en Direct de de Paris comment est -ce que l'on peut expliquer que ni l'un ni l'autre ne r\u00e9ussi \u00e0 capitaliser sur le parcours de leur leader respectif aux pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:58) [93%] :\r\nEh bien, il y a d'abord des raisons structurelles, dira -t-on, depuis qu'elles ont lieu dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et de l\u00e9gislatives sont devenus une sorte de prime au gagnant, les \u00e9lecteurs ont tendance \u00e0 voter pour le parti, en l'occurrence le mouvement qui a gagn\u00e9 en parall\u00e8le les \u00e9lecteurs des autres partis d\u00e9\u00e7us peuvent se d\u00e9mobiliser, surtout quand les sondages donnent rapidement des tendances fortes, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas en l'occurrence une autre raison touche \u00e0 la sociologie des \u00e9lecteurs du Front national et de la France insoumise, avec une forte composante populaire, ce sont des \u00e9lectorats qui peine \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives et puis au Front national, h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs ont peut-\u00eatre aussi sanctionner la fin de campagne d\u00e9sastreuse de Marine Le Pen et les d\u00e9chirements au sein du parti autour de l'Euro, du c\u00f4t\u00e9 de la France insoumise le positionnement de Jean-Luc M\u00e9lenchon, au lendemain de sa d\u00e9faite aux pr\u00e9sidentielles sur la question du vote et le retour de ses c\u00f4t\u00e9s qui avait eu l'ont un peu lyc\u00e9e durant la pr\u00e9sidentielle ont \u00e9galement pu peser sur les votes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:54) [94%] :\r\nEt puis le mode de scrutin joue aussi un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:58) [91%] :\r\nOui, scrutin majoritaire \u00e0 2 tours qui favorise les candidats des gros Party d\u00e9nonc\u00e9 depuis des ann\u00e9es, notamment par le Front national pour rappel ne sont qualifi\u00e9s au 1er tour que les candidats qui remporte12,5 pourcent des des suffrages exprim\u00e9s, nos coll\u00e8gues de France Info simul\u00e9 dans un graphique \u00e0 quoi ressemblerait l'Assembl\u00e9e nationale, si les d\u00e9put\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle, on entoure h\u00e9 bien la r\u00e9publique en marche seraient toujours gagnante mais avec 197 si\u00e8ges, donc loin de la majorit\u00e9, le Front national 80 et la France insoumise et ses alli\u00e9s 84. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:31) [92%] :\r\nAriane Hasler Direct de Paris merci et puis en Italie maintenant autres \u00e9lections avec le 1er tour cette fois des municipales partielles hier 10 millions d'\u00e9lecteurs \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 voter les \u00e9lections marqu\u00e9es par l'\u00e9chec du Mouvement 5 \u00e9toiles de BP v\u00e9lo cette formation protestataire est \u00e9limin\u00e9 dans toutes les grandes villes concern\u00e9es par ce scrutin de Rome, les pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Jeannet. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:54) [92%] :\r\nLe 1er tour des municipales partielles \u00e0 marquer un coup d'arr\u00eat et repr\u00e9sente un avertissement s\u00e9rieux pour le mouvement de Beppe Gryllos aucun de ces candidats n'est arriv\u00e9 au ballottage, que ce soit \u00e0 Palerme V\u00e9rone Catanzaro Tarente m\u00eame \u00e0 G\u00eanes, la ville natale de l'humoriste, le candidat 5 \u00e9toiles ne d\u00e9passe pas les 19 pourcent et et n'accepte pas au 2\u00e8me tour o\u00f9 s'affronteront dans 15 jours, le centre droit et le centre gauche pour la presse italienne, les 5 \u00e9toiles paie le prix de la mauvaise gestion de la ville de Rome conquise triomphalement l'an pass\u00e9 mais qui, depuis, fait na\u00eetre des doutes sur la capacit\u00e9 du mouvement \u00e0 gouverner et puis les 5 \u00e9toiles font aussi les frais de leur manque de clart\u00e9 strat\u00e9gique entre d'une part, ceux qui veulent normaliser et institutionnaliser le mouvement et ceux qui veulent au contraire tenir une ligne anti- syst\u00e8me et protestataires b\u00e9b\u00e9 Gryllos n'a pas encore comment\u00e9 les r\u00e9sultats dans son entourage, on met en avant que le mouvement est encore cr\u00e9dit\u00e9 de pr\u00e8s de 30 pourcent dans dans les sondages au niveau national, \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:55) [92%] :\r\nRome, les objectifs de r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO2 n'ont pas \u00e9t\u00e9 atteints par les importateurs suisses de voitures l'an dernier les voitures neuves ont \u00e9mis 134 grammes de CO2 au kilom\u00e8tre, la limite est fix\u00e9e \u00e0 130 134 4 grammes de CO2 \u00e0 1 pourcent de de moins seulement qu'en 2015 c'est la baisse la plus faible depuis 2006 \u00e0 Gen\u00e8ve, ensemble, la gauche va partir avec un Kit piqu\u00e9 \u00e0 3 pour les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat en t\u00eate de liste, Pablo Cruchon, secr\u00e9taire de solidarit\u00e9, l'une des principales composantes de cette formation de la gauche radicale, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 2 femmes Salika Wenger, du Parti du travail d\u00e9j\u00e0 candidate en 2013 et je signale d'ailleurs d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et pour ces \u00e9lections 2018 ensemble, la gauche a clairement fait le choix du renouvellement donc J\u00e9r\u00e9my g\u00e9n\u00e9rationnel et de la parit\u00e9 Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:42) [93%] :\r\nOui et Pablo Cruchon 34 ans, c'est le symbole le plus embl\u00e9matique de ce renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel, Pablo Cruchon, c'est l'homme des combats politiques, militants comme celui qui consistait \u00e0 sonner au portail des forfaitaires fiscaux les descentes \u00e0 Cologne, c'\u00e9tait lui, mais il est aussi r\u00e9cemment devenu vice- pr\u00e9sident de l'Asloca, une casquette militante et populaire qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 sur le ticket socialiste qui a choisi de privil\u00e9gier les candidats centristes \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 2 femmes marqu\u00e9es tr\u00e8s \u00e0 gauche, la f\u00e9ministe Salika Wenger, d\u00e9j\u00e0 candidate par le pass\u00e9 et la d\u00e9put\u00e9e Jocelyne, Allaire Exit R\u00e9my Pagani, on le savait, qui a fait les frais de ce renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel, son r\u00f4le sera de tirer la liste du Grand Conseil une liste bien fournie de 66 candidats compl\u00e8tement paritaire, moyenne d'\u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s 40 ans, un vrai signal politique pour la gauche de la gauche qui est aujourd'hui la d\u00e9putation, la plus \u00e2g\u00e9e du Parlement, son ambition est davantage de monter en puissance au Grand Conseil que de viser un si\u00e8ge au conseil d'\u00e9tat ou la majorit\u00e9 qui devrait sortir des urnes ne permettrait pas \u00e0 la formation de mener une vraie politique de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:41) [95%] :\r\nSylvie merci enfin championne du monde de la descente et du super- G \u00e0 Garmisch-Partenkirchen en 2011 \u00c9lisabeth G\u00f6rgl, elle annonce mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re professionnelle \u00e0 36 ans, leur a ainsi f\u00eat\u00e9 cette victoire en Coupe du monde et une m\u00e9daille de bronze de la descente olympique, c'\u00e9tait \u00e0 Vancouver en 2010. \r\nM\u00e9t\u00e9o avec un soleil \u00e0 nouveau plus g\u00e9n\u00e9reux au fil de cet apr\u00e8s- midi, il y aura toutefois des cumulus sur les cr\u00eates, les plus gros pour donner quelques averses isol\u00e9es, les temp\u00e9ratures indiqueront de 27 \u00e0 29 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 30 en Valais demain s'annonce bien ensoleill\u00e9, hormis toujours quelques cumulus sur les cr\u00eates en soir\u00e9e et dans la nuit, les averses et les orages seront un peu plus probable qu'aujourd'hui il fera toujours entre 28 et 30 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:24) [80%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec vis\u00e9e de le conseiller financier pour votre retraite et vos placements vis\u00e9s, c'est un je Point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:34) [91%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:36) [92%] :\r\nUne information concernant le trafic ferroviaire, la ligne Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve a\u00e9roport n'est que partiellement ouvertes les trains ICN et Intercity sont supprim\u00e9s au d\u00e9part de Gen\u00e8ve A\u00e9roport les autres trains des grandes lignes circulent normalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:51) [87%] :\r\nLes Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:04) [82%] :\r\nAu Congo garde vue verte du restaurant du Parc Pr\u00e9vert au Signal de Bougy pelouses arbres place de jeux pour petits et grands, mais Golf par exemple, il est l\u00e0, il y a des animaux aussi un ch\u00e8vre du Tibet, j'ai pas vu mais il para\u00eet Anne dindon d\u00e9crit la peine ou qui se prom\u00e8nent partout \u00e0 22 heures de choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:24) [80%] :\r\nCette semaine, 4 Dicodeurs non occupe lire ce sont des mammif\u00e8res finalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:29) [68%] :\r\nEt mon horoscope alors dindon dire que il faut maintenant 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:36) [90%] :\r\nC'est marrant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:39) [92%] :\r\nVous avez plaid\u00e9 jusqu'au 10 mai les autres aussi alors. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:43) [86%] :\r\nJ'ai pas d'animal totem non non non non, je dis toujours comme \u00e7a, ce sont quand m\u00eame au micro comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:49) [78%] :\r\nIl a un petit c\u00f4t\u00e9 mais c'est fini, \u00e7a, j'ai des j'ai perdu son \u00e2me n'est plus d'un \u00e9dito du tout, non non plus quand m\u00eame louveteaux et je crois pas qu'on a on avec nous encore, vous \u00eates appel\u00e9 par les grandes maisons, c'est parce, elle aime aussi on bon oui \u00e7a fait partie de la oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:04) [87%] :\r\nAlors, votre partenaire de jeu il violoncelliste remarquables et remarqu\u00e9s Estelle Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:11) [96%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a va toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:15) [89%] :\r\nVous allez discuter quelques instants je pense avec lui font Arx maintenant qui nous rejoint donc apr\u00e8s une longue absence est -ce que vous jouez d'un instrument de musique Chlo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:23) [89%] :\r\nJ'ai juste fait un peu piano parce que j'avais un grand- p\u00e8re violoniste une belle grand- m\u00e8re pianiste et il fallait que je choisis d'instruments prix piano quoi, voil\u00e0, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9, c'est que \u00e7a fait cette ambiance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:36) [78%] :\r\n\u00e7a n'a rien donn\u00e9 en arri\u00e8re qui arrive alors, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:39) [84%] :\r\nNombreux et nombreuses \u00e0 certainement avoir fait \u00e7a pas pour essayer, puis finalement s'accroche pas, on aura l'occasion de voir que, pour vous, parce accroche, on sait pas on sait pas pourquoi c'\u00e9tait dans les g\u00e8nes, ben c'est pas c'est \u00e7a tout myst\u00e8re c'est \u00e7a mais il faut le prendre comme \u00e7a, sans trop se poser de question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:53) [79%] :\r\nForme Arx activit\u00e9, actualit\u00e9 belge pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:57) [84%] :\r\nUne petite s\u00e9rie qui s'appelle Lucas etc une s\u00e9rie, une s\u00e9rie jeunesse donc la cha\u00eene s'appelle of TV outil en Belgique chez li\u00e9geois, \u00e7a veut dire oufti oufti comment on pourrait dire de bleu de bleu, voil\u00e0 vous ou si peu d'Dieu de Dieu, voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais rien \u00e0 voir avec \u00e7a donc la s\u00e9rie, c'est pour une s\u00e9rie jeunesse et c'est un peu comme les s\u00e9ries qui s'appelle mal commis Midem, \u00e7a veut dire quelque chose, oui, oui, oui oui ou bien Modern Family ah oui, oui, voil\u00e0, donc c'est \u00e7a, voil\u00e0 un grand plateau peu moins am\u00e9ricain mais, voil\u00e0, l'\u00eele seule journ\u00e9e europ\u00e9en voil\u00e0 et c'est \u00e7a sortira en septembre en tourne encore en juillet et vous \u00eates qui, je suis la maman de Lucas oui Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:47) [83%] :\r\nTous les jeunes mamans enfin qui les balan\u00e7oires, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:53) [83%] :\r\nBon, Chlo\u00e9 Von Arx Estelle Revaz t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:02) [84%] :\r\nSes boucles brunes tombe sur ses yeux noisette regard tant\u00f4t tant\u00f4t tigresse, elle incarne la femme \u00e9vanescentes pour la premi\u00e8re fois en 2005 dans le film, mon Dieu, qu'il fait chaud m\u00eame toute nue, la perfection et la blancheur de ses fesses lui valent de Renato mi- 2008 sans cesse mises en valeur par les plus belles femmes, dont une femme puisse r\u00eaver Est- elle encha\u00eene les films \u00e0 succ\u00e8s tels que les cousines des filles du Docteur March procr\u00e9ation assist\u00e9e ou encore non pas par l\u00e0, c'est en travaux d\u00e9sirait elle sait pas elle, c'est c'est pas la bonne Estelle commence \u00e0 se voir ta feuille voil\u00e0 la vitesse c'est-\u00e0-dire oui d'accord c'est pas Estelle, des hommes pas que les engagements ah oui, autant pour moi, c'est dingue gars comme un mot pr\u00e8s tout peut changer le nom de que nom est n\u00e9cessaire, un an apr\u00e8s la vie bascule voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, chers auditeurs, ch\u00e8res Estelle r\u00eave Revaz, je vous prie de bien vouloir m'excuser pour ce petit quiproquo ses boucles brunes tombe sur ses yeux noisette regard tant\u00f4t finissage tant\u00f4t experte en violoncelle, elle d\u00e9bute sa carri\u00e8re par un 1er prix de la Fondation Abb\u00e9 Antonio Salieri des les gagnants \u00e0 Salzbourg, la perfection et la blancheur de son march\u00e9 chez les valent le prix Rotary au Verbier Festival 2014 sans cesse mises en valeur par les plus belles rencontres professionnelles qui ne se lisent puisse r\u00eaver Estelle interpr\u00e8tent avec succ\u00e8s les concertos de Jean-S\u00e9bastien barre Bach comme vous voudrez, ou encore Shlomo Dugrand, Ernest Blur bloc blanche comme vous voudrez et sort quantique en 2015, un album enregistr\u00e9 par l'orchestre avec l'orchestre, musique des Lumi\u00e8res, ainsi que Bar en 2016, non ce n'est pas un baroud on sert de l'alcool, Estelle est promise \u00e0 un brillante avenir bonsoir Estelle bonsoir, ravi de vous rencontrer, mais demain, bon \u00e0 part \u00e7a, s\u00e9rieusement, il y avait le donc le concours Reine \u00c9lisabeth \u00e0 Bruxelles et, l\u00e0, vous avez dit un truc g\u00e9nial, c'est de ne pas fixer de rendez- vous de ne pas bloquer de dates pour pouvoir \u00eatre \u00e9quipes de faire ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:28) [88%] :\r\nBen oui, c'est-\u00e0-dire si on s'inscrit \u00e0 un concours dans le cas du concours \u00c9lisabeth, il faut \u00eatre libre 6 semaines quoi c'est \u00e9gal : si on perd, au 1er tour, c'est-\u00e0-dire le 2\u00e8me jour aussi on perd au bout de 6 semaines, oui c'est \u00e7a, je suis une certaine 32 tranches d'\u00e2ge, en fait, c'est entre quoi, je crois que la limite d'\u00e2ge c'est 30 ans, un truc comme \u00e7a, le concours et tous les 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:46) [84%] :\r\nC'est un coup un concours, un vrai, oui c'est vrai, vrai concours \u00e0 Bruxelles et c'est tous les 4 ans, c'est tous les 4 ans, parce qu'on alterne avec le violon, le violoncelle etc et c'est mort, oui c'est \u00e7a la c'est oui, oui, mais bien ce qu'elle me disait c'est que c'\u00e9tait \u00e9tait libre, en fait, elle s'est offert cette libert\u00e9 de pouvoir dire non je je ne peux pas faire \u00e7a oui je. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:04) [83%] :\r\nFaire \u00e7a, voil\u00e0 donc ben oui dans les en effet beaucoup quand j'\u00e9tais un peu plus jeune et puis au bout d'un moment on va, on est content de jouer et puis on a des concerts ben pourquoi renoncer au concert pour faire un un concours qui est cens\u00e9 nous apporter les concerts, mais comme on a d\u00e9j\u00e0 les concerts exactement, bon elle a d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:19) [83%] :\r\nExactement normal succ\u00e8s pour plus tard, f\u00e9licitations bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:23) [88%] :\r\nEt c'est reparti pour la suite de ses voeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:30) [78%] :\r\nNous filons quelque 500 Su\u00e8de : vous avez jou\u00e9 aussi non encore en Su\u00e8de qu'est -ce que la Nora des graves Inger Platz non, on va voir Lucas Torrent qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:44) [86%] :\r\nEn Su\u00e8de, la Nora B grave mouche plainte n'est un endroit tr\u00e8s populaire o\u00f9 se rendent souvent les familles qui allie un superbe panorama avec une place de jeux et puis une caf\u00e9t\u00e9ria d'une cha\u00eene commerciale, tr\u00e8s connu en Su\u00e8de Nick c'est au carr\u00e9 et maintenant qui pense \u00e7a me rappelle un peu le signal de Bouzigues donc et filiale de bougies J\u00e9rusalem de l'air de plaisance Constantinople de l'endroit o\u00f9 les faire un pique- nique \u00e0 dimanche quand on s'emmerde comme des fleurons \u00e0 la maison, mais de la sortie en famille avec Parking payant Nirvana de l'enclos \u00e0 cochons, c'est trop, trop chaud, il a fait des petits locaux mais regardez c'est bon quand les centaines et tout ce genre de choses et mon exp\u00e9rience personnelle au signal bougies lors d'autres personnes peuvent \u00eatre attir\u00e9s par d'autres choses comme par exemple le mais, sinon, il y a des gens qui pr\u00e9f\u00e8rent surtout Signal de Bougy est un endroit important pour la Suisse car c'est un des rares endroits dans le monde o\u00f9 on peut acheter de l'alcool \u00e0 la Migros alors \u00e7a \u00e0 chaque fois j'ai pas envie, l'alcool, j'ach\u00e8te quand m\u00eame 5 le mar\u00e9chal juste pour passer \u00e0 15 et avoir des points Cumulus avec le c'est comme acheter du Lakafia trucs bizarre, il y a du monde qui se rencontrent, qui font l'amour, c'est normal, allez voir quand m\u00eame sur le site du g\u00e9ant orange comme on l'appelle, ce qui est vraiment pas sympa, moi, c'est \u00e0 l'\u00e9cole, appeler le g\u00e9ant orange, on a fait une d\u00e9pression les Thierry le tiers internet, j'ai en horreur, je commence \u00e0 se fait que je puisse acheter de l'alcool, il y a une discussion approfondie avec l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des coop\u00e9ratives Migros donc sur le site de la Migros il y a une page enti\u00e8re, explique pourquoi vous achetez du chasselas au signal de bougies, donc \u00e7a ils ont r\u00e9fl\u00e9chi et donc la vente de boissons alcoolis\u00e9es a d'abord \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 dans les Golf Club parce que c'est bien connu que sans un demi litre de rouge dans le sens un peu pas taper la balle, puis apr\u00e8s dans le centre de loisirs parce que c'est bien connu qu'on peut pas s'amuser en famille sans cash \u00e9videmment, sinon comment est -ce qu'on endort le petit dernier, clame le client valaisan et puis ensuite dans les shops des stations-service Migrol car il n'a connu que c'est difficile de prendre le volant quand on n'a pas son 8 pour 1000 1000, voil\u00e0 \u00e7a va oui donc c'est \u00e7a, le moral des graves ne se place d'un centre de loisirs su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:01) [86%] :\r\nIl y a, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:05) [92%] :\r\nNora. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:07) [80%] :\r\nDes graves Ing Platz non pas habiter, c'est pas un su\u00e9dois pas dire s'il vous pla\u00eet, Chlo\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:13) [89%] :\r\n\u00e0 Stockholm, le Norad grave exploit qu'on ait le plus c\u00e9l\u00e8bre cimeti\u00e8re de Su\u00e8de, pourquoi, parce qu'il d\u00e9tient le record du monde du nombre de morts non, parce que toutes les tombes sont peints de couleurs vives, non parce qu'on y organise des pique- nique, parce qu'on y ressuscitent les morts parce qu'il est situ\u00e9 sous l'eau que les tombes sont peut-\u00eatre superpos\u00e9es les unes sur les autres, formant des gratte-ciel, parce que c'est un cimeti\u00e8re pour que les gens puissent venir faire des petits deuil au quotidien, faire le deuil d'une relation qu'on ne vivra jamais d'un tour du monde, qu'on ne fera pas le deuil de ne pas pouvoir faire pilote de chasse parce qu'on est un petit peu mieux le deuil de ne pas pouvoir jouer du violoncelle comme Estelle revint le deuil de ne pas pouvoir remplir tout seul sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts non non rien de tout \u00e7a dans ce cimeti\u00e8re n'a pas autant d'imagination, il est simplement connu parce que de nombreuses personnalit\u00e9s sont enterr\u00e9s \u00e0 notre droite la divine actrice Ingrid Bergman bonsoir Ingrid a quand m\u00eame un peu plus loin dans l'all\u00e9e des pissenlits 3\u00e8me tombe \u00e0 gauche, vous avez le chimiste amateur de la dynamique Alfred Nobel bonsoir Alfred \u00e0 la m\u00e2choire de l\u00e2cher un peu plus loin, le chef d'orchestre Wulf burlesque, le peintre Isaac Gr\u00fcnewald l'auteur August Strindberg et j'en passe, quant \u00e0 Greta Garbo il est enterr\u00e9 dans le cimeti\u00e8re situ\u00e9 au sud de Stockholm, le temps que ce que ce que 2 graves, parce qu'il n'a jamais pu l'encadrer la Bergman alors plut\u00f4t crever que de sa voisine du cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:33) [88%] :\r\nDidier Gendreau qui se trouve \u00e0 cet endroit maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:37) [89%] :\r\nLe Nord a machin l\u00e0 \u00e9tant su\u00e9dois dans le texte, le territoire des sa, c'est-\u00e0-dire des Lapons, voyez, \u00e7a m'a -t-on appris, monsieur stupide, \u00e7a me fait rire la la la Laponie est \u00e0 cheval sur 4 pays sur la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, donc, la Finlande et la presqu'\u00eele de Kola en Russie quant aux Lapons lui \u00e0 cheval tout court, c'est, c'est sa vie Laponie, le pays du P\u00e8re No\u00ebl qui r\u00e9side plut\u00f4t sur la partie finlandaise, m\u00eame si son habit rappellent les couleurs de Kola, la presqu'\u00eele de Kola fabrique le soda c\u00e9l\u00e8bre le le Nestea, au nord de la Su\u00e8de sur le Nord \u00e0 machin, c'est la m\u00e8re No\u00ebl qui a \u00e9lu domicile habiter s\u00e9par\u00e9ment, c'est le secret de l'\u00e9ternit\u00e9 du couple, dit -elle, la m\u00e8re No\u00ebl et blonde aux yeux bleus, elle a une poitrine magnifique, c'est comme \u00e7a que j'imagine en su\u00e9dois, quel est son boulot essentielle, c'est d'allumer le feu dans les chemin\u00e9es, avec la fameuse allumettes su\u00e9doises mais pourquoi allumer le feu dans la chemin\u00e9e, alors que son mari va y passer pour distribuer des cadeaux car le secret de la long\u00e9vit\u00e9 du couple est aussi de se faire des petites blagues de temps en temps, \u00e7a entretient la complicit\u00e9 et surtout le d\u00e9sir, alors la question que vous posez est \u00e9videmment de savoir pourquoi le P\u00e8re No\u00ebl et la m\u00e8re No\u00ebl n'ont pas eu d'enfant parce que voir chaque jour un enfant chez eux leur rappellerait trop le boulot, \u00e7a se comprend, joyeux No\u00ebl \u00e0 tous, c'est bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:05) [80%] :\r\nOui, mais pourquoi pas est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:09) [70%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:11) [81%] :\r\nThierry Rama lance la derni\u00e8re touche \u00e0 ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:13) [86%] :\r\nIl y a des traditions qui se mettent en place dans les villes touristiques \u00e0 la plupart du temps genre ou mais enfin on mettait un cadenas sur le pont des Arts \u00e0 Paris pour se prouver l'amour, on a plus droit parce que \u00e7a posait des kilos faire \u00e0 Besan\u00e7on, on peut le faire dans un seul combattant, il para\u00eet que \u00e7a faut quand m\u00eame le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:28) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour, il a \u00e9t\u00e9 refait pour, on peut y aller. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:31) [82%] :\r\nAh d'accord, la \u00e0 Paris les mettre aux ench\u00e8res les Kanaks sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur entre 2008 et 2016, \u00e7a s'est fait ce truc, je crois que c'\u00e9tait plus que \u00e7a, moi, bref, mais l\u00e0 on est ou n'est honorable et Gravelines se plante, c'est une petite place, elle fait \u00e0 peu pr\u00e8s cette pi\u00e8ce chez moi, c'est pas tr\u00e8s bon, mais 3 mois mais elle 17 sur 20 2 \u00e7a fait un peu, c'est un peu ce genre de place comme \u00e7a les auditeurs se rendent compte un peu l\u00e0, Rooney, c'est un peu \u00e7a le plus grand que \u00e7a quoi si aucune de rien du de plus petit que \u00e7a 17 sur 22, \u00e7a oui, on va dire que oui, il y a une tradition sur cette place et 05, on en parle parce que sinon c'est une place comme les autres, ce qui a une tradition l\u00e0- bas, c'est de se rouler une pelle, ce qui ne repr\u00e9sente aucun risque de d\u00e9gradation dans le paysage, donc la pratique n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s moral quand m\u00eame \u00e0, au besoin, vous faites avec. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:16) [76%] :\r\nMais c'est un truc qui porte bonheur comme le cas Dallas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:18) [79%] :\r\nSi vous voulez, bras sous le gui vous so\u00fble ou c'est pas la m\u00eame chose un peu voil\u00e0, voil\u00e0, c'est mais l\u00e0 c'est sur cette place. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:24) [79%] :\r\nVoil\u00e0 parce que B Gravelines, \u00e7a veut dire quelque chose, don de soi, Hocus ou Nordine moi qui parle tr\u00e8s bien, elle va se sent ainsi une raison plus pour la Su\u00e8de, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:34) [84%] :\r\nBien joli et \u00e7a fait 4 alors. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:49:36) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:39) [82%] :\r\nIl y a des petites histoires, l\u00e0 il va falloir aussi trancher en Su\u00e8de qu'est -ce que l\u00e0 n'aura pas grave Ning c'est plate sonne pour Lucas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:46) [88%] :\r\nLaurent, c'est un lieu tr\u00e8s populaire et tr\u00e8s familiale, c'est une esp\u00e8ce de grand centre de loisirs assez connu pour Chlo\u00e9 Von Arx on parle de cimeti\u00e8re, le cimeti\u00e8re le plus c\u00e9l\u00e8bre de Su\u00e8de parce que il y a quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s internationales et particuli\u00e8rement su\u00e9doise qui sont enterr\u00e9s pour Didier vendront, on est en pr\u00e9sence d'un territoire qui appartient aux Lapons le territoire des Lapons, \u00e7a \u00e7a voil\u00e0 c'est \u00e7a, et pour Thierry Robin dense cette place n'aura et tout le reste une petite place sur laquelle il y a une tradition, il faut s'embrasser amoureusement et \u00e7a porte bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:20) [78%] :\r\nVoil\u00e0 d'abord j'aimerais Estelle Raluca qu'en Valais on endort les petits pas avec du Kirsch, mais plut\u00f4t la je savais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:28) [67%] :\r\nVoil\u00e0, c'est je voulais quand m\u00eame prisonnier et alors, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:32) [87%] :\r\nCosi ainsi mais je pense que dans ce cas l\u00e0, je vais plut\u00f4t choisir cimeti\u00e8re choisissez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:43) [72%] :\r\nUn peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:45) [84%] :\r\nEn effet, \u00e0 Stockholm n'aura des graves ni ne Patson donc des graves Nixon plate ne sait il y a \u00e9norm\u00e9ment de lettres pour dire cimeti\u00e8re, \u00e7a ressemble \u00e0 Belgrade de graves place on enterre donc on apprend un peu su\u00e9dois avec cette \u00e9mission, si on veut, hein, on sait pas on peut utiliser quotidiennement ce mot. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:03) [91%] :\r\nMais j'ai pas 1er truc mais en m\u00eame temps c'est un un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:09) [80%] :\r\nPierre c\u00e9l\u00e8bres donc c'est lieu finalement culturel, alors c'est le plus c\u00e9l\u00e8bres cimeti\u00e8res de ce gr\u00e2ce aux nombreuses personnalit\u00e9s qui sont enterr\u00e9s en effet on peut y voir la tombe de Grinderman, dit Chlo\u00e9 Alfred Nobel, ainsi que de grandes quantit\u00e9s d'artistes et d'homme politique femme su\u00e9dois su\u00e9doise. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:24) [68%] :\r\nL\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [84%] :\r\nUn petit peu, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, exactement, elle continue \u00e0 la trappe, tous les points, pour l'instant, le 4\u00e8me point d'affil\u00e9e pourrait faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:31) [78%] :\r\nBenz\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:05) [86%] :\r\n\u00e7a va, vous faites partie des personnes qui n'ont jamais eu besoin de se demander : mais qu'est -ce que je vais faire plus tard, mais quel m\u00e9tier choisir mais quelle formation kazakhe voil\u00e0 cette musicienne et c'est une \u00e9vidence depuis toute petite, on peut dire \u00e7a, depuis, bon, il y a quand m\u00eame une phase je voulais te mettrais quand m\u00eame si \u00e7a peut-\u00eatre que \u00e7a viendra un emp\u00eachement enseignants Rapha\u00ebl bon maintenant il y a toujours un point d\u00e9part quand m\u00eame alors d'abord il faut commencer par le le tout d\u00e9but, maman cantatrice et vous \u00e9tiez dans son ventre \u00e7a forc\u00e9ment des des cons\u00e9quences positives seulement ben \u00e7a \u00e7a transmet les ondes convenablement voil\u00e0 un 1er \u00e0 une premi\u00e8re transmission tr\u00e8s importante, \u00e0 4 ans comme beaucoup finalement initiation musicale un peu de piano un peu de bien No\u00ebl j'ai j'ai oubli\u00e9 entre temps j'ai du mur ma\u00eetre mais voil\u00e0, voil\u00e0, vous arrivez quand m\u00eame et puis il y a 6 ans, votre papa vous emm\u00e8ne \u00e0 une pr\u00e9sentation d'instruments \u00e0 Sion, parce que vous \u00eates valaisan les les revoit d'accord \u00e0 Sion, c'\u00e9tait quoi cette pr\u00e9sentation, c'\u00e9tait quoi cette d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:08) [79%] :\r\nBen, c'\u00e9tait dans une salle, un peu comme ici, il faudra demander \u00e0 Thierry les dimanches. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:11) [86%] :\r\nOui, juste sur 15. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et puis bah, il y avait des petits enfants qui jouaient un peu chaque instrument, il y avait d'accorder politicien d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 des petits musiciens et puis bah, j'ai dit je vais faire du vous \u00eates tomb\u00e9 mais c'est quoi il \u00e9tait joli \u00e0 l'\u00e9tait mignonne je ne sais rien, je dis : je vais faire du violoncelle, pas d'autres choix quoi, c'\u00e9tait comme \u00e7a, mais c'est un coup de foudre Marinko football mais ce qui est marrant, c'est que par exemple le piano n'est jamais rentr\u00e9 en ligne de compte son va m'avait forc\u00e9 pendant 2 enfin piano parce que il fallait commencer par le piano, mais du coup, c'\u00e9tait pas mon choix oui, alors il fallait commencer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:42) [83%] :\r\n\u00e0 4 ans je vais bien, oui, mais \u00e0 6 ou 6 ans c'est moi qui vous d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:46) [93%] :\r\nC'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:47) [79%] :\r\n\u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un peu assez, assez sensuel, le violoncelle on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:51) [76%] :\r\nOui, bon, il y en a qui disent qu'ils violoncelle, parce c'\u00e9tait \u00e0 6, moi je m'en rappelle pas sp\u00e9cialement, non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:57) [69%] :\r\nOui, d'\u00eatre vont mais elle avait une voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:59) [87%] :\r\nPhotographe donc, peut-\u00eatre qu'il y a une ressemblance et c'est parti, \u00e7a commence \u00e0 6 ans en Valais, ensuite vous partez \u00e0 Paris parce que votre p\u00e8re, fait des recherches en litt\u00e9rature, moi \u00e7a dans la capitale fran\u00e7aise \u00e0 partir de 10 ans vous \u00eates l\u00e0- bas ou c'est votre maman et votre fr\u00e8re \u00e0 16 ans, tout le monde rentre en Valais, moi j'ai marin ou quand m\u00eame 15 ans et puis voil\u00e0, pour conduire pour faire la suite de ses \u00e9tudes musicales, vous \u00eates rest\u00e9 toute seule \u00e0 Paris, c'\u00e9tait un choix hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:26) [85%] :\r\nDifficilement d'abord pos\u00e9 la question que j'avais 14 ans et puis j'ai je sentais pas rester toute seule, alors du coup, mon p\u00e8re est all\u00e9 travailler \u00e0 Gen\u00e8ve et avec ma m\u00e8re, mais enfin on est rest\u00e9 \u00e0 Paris, et il y a les trajets blanc, c'est un peu fatigant et puis de toute fa\u00e7on, mon fr\u00e8re est entr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, donc bref, ils sont rentr\u00e9s et l\u00e0 j'ai dit oui je reste, mais c'est une grande d\u00e9cision parce qu'effectivement, ben j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole, dans le sens o\u00f9 j'ai fait par correspondance donc faisais tout \u00e0 la maison toute le seul adulte que jouer la semaine c'\u00e9tait mon 1er long qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:57) [99%] :\r\nLe chien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:59) [87%] :\r\nCar, en bon fran\u00e7ais, il y a une autre rencontre importante avec celle qui va devenir votre c'est Maria gueule \u00e0 Cologne et l\u00e0 vous consistant \u00e0 Cologne, voil\u00e0 donc, voil\u00e0, au bout du compte un nombre incroyable d'\u00e9tudes mais une passion de toute \u00e9vidence, parce que sinon vous auriez pas fait \u00e7a et puis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:14) [88%] :\r\nAucun tr\u00e8s bien s\u00fbr et puis en plus que les \u00e9tudes, je crois que dans notre m\u00e9tier, en fait, \u00e7a fait un peu partie de notre projet professionnel, c'est-\u00e0-dire que pendant mes \u00e9tudes, je faisais \u00e9tait, j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ma carri\u00e8re, je faisais des concerts et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:23) [88%] :\r\nG\u00e9nial, on va vous \u00e9couter, d\u00e9sormais, on va continuer, mais vous allez peut-\u00eatre rester dans ce domaine, vous savez que vous avez le droit de lancer un d\u00e9fi par jour Dicodeurs le plus difficile maintenant rester revoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:34) [92%] :\r\nAlors moi, j'aimerais bien savoir quel produit de la vie quotidienne, on peut utiliser pour pr\u00e9parer le violoncelle juste avant un concert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:43) [90%] :\r\nAlors il y a au moins 4 bonnes r\u00e9ponses, il y en a plusieurs, et puis faut donner 4. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:49) [70%] :\r\nC'est pour mettre au mette sur l'Arche du beurre l'huile d'olive oui je c'est pour sur l'recherche. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:56) [78%] :\r\nBah, si la c'est pas un produit de la vie quotidienne, oui, donc j', je n'ai pas compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:00) [73%] :\r\nD'accord aussi pour marcher ou c'est pour le le l'attendait pour la S\u00e9cu Toulon c'est ses \u00e9paules de le tenir \u00e0 la cha\u00eene, on le met en laissant le le le oui on a \u00e9volu\u00e9, on est l'Irlande, il y a 6 couchettes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:13) [73%] :\r\nLa cire non, en tous les 4 un produit liquide si un malade si on aime l'image du phare de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:23) [80%] :\r\nC'est pas pour lyncher et c'est vraiment des choses de la vie quotidienne chercher trop loin du savon par exemple du \u00e7a, \u00e7a va pas loin parce que l'on fait quoi avec le savon sera pr\u00eat \u00e0 partir de l\u00e0, il faut qu'on trouve sur des fraises et des du shampooing non enfum\u00e9 du bout, arguant qu'il y a un notaire \u00e0 Paris Paris mais cette farine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:53) [82%] :\r\nAlors c'est foutu, toute fa\u00e7on ce que j'avais \u00e0 vous avez trouv\u00e9 avec vous, alors quoi d'autre parce que et puis vous \u00e9quiper alors \u00e7a en utilise pour justement que les chevilles qui tiennent les cordes quand elles sont bloqu\u00e9es, les glisse un peu mieux, on puisse accorder un peu plus rapidement gliss\u00e9 la cr\u00e8che, c'est au contraire c'est pour comme \u00e7a glisse trop pour que \u00e7a tienne, surtout pour les films, le crayon, papier, \u00e7a c'est pour, c'est pour que les glisse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:20) [78%] :\r\nSur le choix dans l'et il y a aussi la cliente dans les, dans les r\u00e9unions du cheval boucl\u00e9, glisse un peu ah ouais d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:28) [86%] :\r\nSi la maison n'a en fait sa pour mettre sur les doigts, puis sur les cordes quand il fait tr\u00e8s chaud l'\u00e9t\u00e9, beaucoup bah, comme \u00e7a, \u00e7a permet de garder le contr\u00f4le justement des grands, des plats. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:37) [79%] :\r\nMoi, je pensais qu'on mettait de la Mayenne autour, c'est pour le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:41) [62%] :\r\nC'est tout accord \u00e0 frire jamais d\u00e9fini gagner et en 5. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:48) [74%] :\r\nParfait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:50) [88%] :\r\nC'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 la fin de la de jeu avec un total et je dois dire adieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:57) [85%] :\r\nLa suite, ce sera pour demain au signal de bouger dans ce bar que Pr\u00e9vert, bien entendu Monsieur de journ\u00e9e \u00e0 vous, ailleurs aussi, il y a 2 ans, \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:07) [88%] :\r\nLes Dicodeurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus, avec l'atome Jean-Louis \u00e0 la cr\u00e8me de fabrication suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:18) [99%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:20) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re et les m\u00e9dias et demi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "Musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Von Arx, Chlo\u00e9", "role": "Chroniqueuse pour C'est la Jungle, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Estelle", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3990B0E6-52DA-4E04-AF98-B792FD9A63B8", "internalArchiveId": "3990B0E6-52DA-4E04-AF98-B792FD9A63B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Jeanrenaud, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Cheurfa, Karine;Fran\u00e7ois Baroin, chef de file des R\u00e9publicains;Joszef Eric;Gael Bourgeois, porte-parole du PS; Guy Forget, directeur du tournoi de Roland -Garros, ancien joueur de tennis fran\u00e7ais, ex-capitaine des \u00e9quipes de France de Coupe Davis et de Fed Cup,\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:06-08:01:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D1  SUS AUX D\u00c9PENSES OBLIGATOIRES PI) La droite continue de faire la chasse aux d\u00e9penses sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Dans son viseur: les d\u00e9penses obligatoires, c'est-\u00e0-dire celles qui \u00e9chappent au d\u00e9bat parlementaire parce qu'elles sont fix\u00e9es dans la loi. Le PLR et l'UDC veulent r\u00e9duire ces montants de 5 \u00e0 10%, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit pr\u00eat \u00e0 engager des r\u00e9formes pour y arriver. Le Conseil national doit se prononcer cette semaine sur cette question, qui occupe aussi d'autres pays. Guillaume Meyer.\r\n   1'33''\r\n((C'est pareil dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s: la population vieillit, ses besoins augmentent, donc les d\u00e9penses obligatoires p\u00e8sent de plus en plus lourd. En Suisse, les co\u00fbts fixes repr\u00e9sentent une bonne moiti\u00e9 du budget f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, bient\u00f4t peut-\u00eatre les deux tiers. Du coup, les \u00e9lus font la grimace.\r\nD'autres pays confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me ont trouv\u00e9 la parade. Certains Etats am\u00e9ricains, par exemple, s'imposent un r\u00e9examen r\u00e9gulier des lois et des montants en jeu. Claude Jeanrenaud, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nJEANRENAUD USA LOIS SUNSET NEW\r\nLes lois sunset ont \u00e9t\u00e9 mises en ouvre au Texas, notamment. Mais pour Claude Jeanrenaud, ce mod\u00e8le a aussi montr\u00e9 ses limites.\r\nJEANRENAUD USA PRISONS\r\nDe fait, qui dit d\u00e9penses obligatoires dit souvent: d\u00e9penses sociales. En Suisse, la gauche craint pour l'AVS, l'AI ou encore les prestations compl\u00e9mentaires. \u00c7a promet une belle passe d'armes gauche-droite cette semaine au National.))\r\n(8H(2) 12 LEGISLATIVES REAC BAROIN 1) En France....\u00ab Les R\u00e9publicains \u00bb victimes du tsunami de La R\u00e9publique en Marche los du 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le parti de droite de Nicolas Sarkozy recueille un peu plus de 21% des voix. Pas de quoi forcer le nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la cohabitation comme Les R\u00e9publicains  l'esp\u00e9raiant.\r\n51,2% des \u00e9lecteurs ont boud\u00e9 hier les urnes. Une abstention record. Fran\u00e7ois Baroin a conduit la campagne pour Les R\u00e9publicains. Il appelle \u00e0 la mobilisation pour \u00e9viter une trop grande concentration des pouvoirs dans un seul et m\u00eame parti. \r\nAlors que le second tour aura lieu dimanche....plusieurs t\u00e9nors de la politique fran\u00e7aises n'y seront pas....chez les r\u00e9publicains....Rama Yade qui fut secr\u00e9taire d'\u00e9tat sous Nicols Sarkozy par exemple...\r\nmais aussi C\u00e9cile Duflot, patronne d'Europe \u00e9cologie les verts....et dans les rangs socialistes...c'est l'\u00e9catombe....Beno\u00eet Hamon, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Jean-Christophe Cambadelis, premier secr\u00e9taire du PS ou encore  Matthias Fekl, qui a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Hollande ne sont pas qualifi\u00e9s pour le scrutin de dimanche!\r\n(8H(3) 19 MINISTRES G7 DE L'ECOLOGIE PA) Dix jours apr\u00e8s la d\u00e9cision des Etats-Unis de sortir des Accords de Paris sur le climat, le G7 de l'environnement qui s'est ouvert hier \u00e0 Bologne n'a pas permis d'aplanir les divergences. D'ailleurs, le repr\u00e9sentant am\u00e9rican Scott Pruitt n'est rest\u00e9 que quelques heures sur place avant de repartir pour Washington. Eric Jozsef.\r\n  1'01''\r\n((pr\u00e9textant un rendez-vous avec Donald Trump \u00e0 Washington, Scott Pruitt n'a particip\u00e9 qu'\u00e0 la premi\u00e8re session de travail du G7 de l'environnement, hier matin. Le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain qui est un climato sceptique et qui soutient la decision des Etats-Unis de sortir des accords de Paris n'est donc rest\u00e9 que quelques heures face aux six autres d\u00e9l\u00e9gations qui avaient elles d\u00e9cid\u00e9 de faire front contre cette position. Scott Pruitt n'aura m\u00eame pas eu le temps de croiser Nicolas Hulot qui, retenu hier \u00e0 Paris par les \u00e9lections fran\u00e7aises, n'arrivera que ce matin \u00e0 Bologne pour la deuxi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet. \r\nLe G7 de l'environnement est quoiqu'il en soit l'occasion de poursuivre le dialogue sur le changement climatique avec les autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine veulent mettre en avant les organisateurs italiens du sommet. En attendant de voir s'il y aura un compromis autour du communqiu\u00e9 final. Les Am\u00e9ricains pourraient en effet \u00e9mettre des r\u00e9serves sur certains points de la d\u00e9claration ou m\u00eame, et ce serait une premi\u00e8re, d\u00e9cider de tout bloquer.))\r\n(8H(4) 02 INITIATIVE TRANSPARENCE FINANCEMENT ITV BOURGEOIS) En Suisse....\u00e0  un peu plus de 4 mois du d\u00e9lai de r\u00e9colte de signatures...il manque...selon nos informations encore un quart des paraphes pour l'initiative sur la transparence du financement des partis politiques...le parti socialiste, le PBD et le parti pirate sont \u00e0 la peine et compte tenu des d\u00e9lais de v\u00e9rification et de la marge n\u00e9cessaire de signatures, il va falloir maintenant mettre les bouch\u00e9es doubles selon l'un des porte parole du PS Gael Bourgeois. \r\nGa\u00ebl Bourgeois avec Muriel Ballaman.\r\nA Gen\u00e8ve....Erwin Sperisen restera en prison pour des motifs de s\u00fbret\u00e9 m\u00eame si sa condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie n'est pas encore d\u00e9finitive. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute l'ex-chef de la police du Guatemala reconnu coupable de l'ex\u00e9cution de dix d\u00e9tenus entre 2005 et 2006.\r\nDans le Jura...ce sera finalement un mariage \u00e0 3 au lieu de 5....les communes de Courendlon, Vellerat et Rebeuvelier ont accept\u00e9 hier de fusionner....Ch\u00e2tillon et Rossemaison en revanche ont dit NON....\r\n(8H(5) 27 PORTO-RICO)  \r\nLes Portoricains veulent faire compl\u00e8tement partie des Etats-Unis. La majorit\u00e9 des habitants de l'\u00eele situ\u00e9e entre la mer des Cara\u00efbes et l'Oc\u00e9an Atlantique a vot\u00e9 hier pour devenir un Etat \u00e0 part enti\u00e8re. Cette option a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par ref\u00e9rendum consultatif \u00e0 plus de 97% des suffrages, avec toutefois un grand taux d'abstention. Aujourd'hui en faillite, Porto Rico et ses 3 millions et demi d'habitant b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 ce stade d'un statut sp\u00e9cial, Pierre-Etienne Joye.\r\nIls sont de nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, mais sont encore tributaires d'un syst\u00e8me colonial, les porto-ricains. D\u00e9couverte par Christophe Colomb, et ancienne colonie espagnole, l'archipel est devenu territoire am\u00e9ricain \u00e0 la fin du 19\u00e8 si\u00e8cle et a acquis vers 1950 le statut d'Etat libre, mais associ\u00e9 aux Etats Unis. Et cette situation juridique est ambigue \u00e0 plus d'un titre. Les porto-ricains ne poss\u00e8dent donc pas la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine. Ils ne peuvent par cons\u00e9quent pas voter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ni avoir de repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s. Par contre, les lois \u00e9tablies par Wasington touchent dirctement ses habitants. En souhaitant aujourd'hui devenir le 51\u00e8 Etats des Etats-Unis, Porto Rico esp\u00e8re pouvoir mieux r\u00e9ponmdre \u00e0 la crise qui frappe l'Ile et ses 78 communes. Mais le d\u00e9fi est immense magr\u00e9 ce vote consultatif positif. Les porto-ricains croulent sous une dette estim\u00e9e \u00e0 plus de 70 milliard de franc, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s 'est prononc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre un sauvetage public du territoire en faillite.\r\n(8H(6) 23 WAWRINKA ITV FORGET) Et de 10....Rafael Nadal a soulev\u00e9 hier pour la 10\u00e8me la coupe d'argent de Roland-Garros....Face au roi de la terre battue...Stan Wawrinka n'a rien pu faire...le score, 6-2, 6-3, 6-1 est sans appel.\r\nLe majorcain n'est plus qu'\u00e0 3 victoires du record de grands chelems de Rodger Federer....Nadal qui n'a jamais perdu en finale \u00e0 Paris et auteur comme Federer en d\u00e9but d'un retour au plus haut niveau. Pour Guy Forget le directeur de Roland -Garros c'est la marque des grands champions. Il l'a dit \u00e0 Bernadin Allemann.\r\nVivre \u00e0 fonds....c'est que que Lewis Hamilton a fait hier...le britannique s'adjuge le grand prix de formule 1 du Canada...devant son \u00e9quipier, le Finlandais Valtteri Bottas, et l'Australien Daniel Ricciardo. C'est la 56\u00e8me victoire d'Hamiltin qui a donc gagn\u00e9 6 gois \u00e0 Montr\u00e9al...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8677631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8677650", "ece-8677631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T05:48:48Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSeconde sur la premi\u00e8re, le journal Sandra Viscardi les d\u00e9penses obligatoires, une plaie pour tous les parlements du monde que ces d\u00e9penses pr\u00e9vues dans la loi et donc incontournable, le Conseil National empoigne le dossier cette semaine et pourquoi pas appliquer un syst\u00e8me am\u00e9ricain qui pr\u00e9voit de revoir les lois tous les 10 ans pour \u00e9valuer ses d\u00e9penses li\u00e9es France ce n'est plus tout ce contre Marine Le Pen, mais tous contre l'h\u00e9g\u00e9monie de la R\u00e9publique en marche pour le second tour des l\u00e9gislatives, dimanche, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on appelle \u00e0 limiter le raz-de-mar\u00e9e pr\u00e9vu des macronistes est cr\u00e9dit\u00e9 de plus de 400 si\u00e8ges sur les 577 du Parlement Bologne le G7, ministre de l'environnement menac\u00e9 d'\u00e9chec par la sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris sur le climat donc le chef de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 Washington, pas s\u00fbr que le sommet qui prend fin ce soir, aboutissent \u00e0 une d\u00e9claration commune, la droite continue de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nFaire la chasse aux d\u00e9penses sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale dans son viseur les d\u00e9penses obligatoires, c'est-\u00e0-dire celles qui \u00e9chappent au d\u00e9bat parlementaire parce qu'elles sont fix\u00e9es dans la loi, le PLR et l'UDC veulent r\u00e9duire ces montants de 5 \u00e0 10 pourcent et et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se dit pr\u00eat \u00e0 engager des r\u00e9formes pour y arriver, le Conseil national doit se prononcer cette semaine sur la question, question qui occupe aussi d'autres pays, Guillaumet hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nC'est pareil dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la population vieillit, ses besoins augmentent donc les d\u00e9penses obligatoires p\u00e8sent de plus en plus lourd en Suisse, les co\u00fbts fixes repr\u00e9sentent une bonne moiti\u00e9 du budget f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, bient\u00f4t peut-\u00eatre les 2 tiers du coup les \u00e9lus font la grimace, d'autres pays confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, ont trouv\u00e9 la parade : certains \u00c9tats am\u00e9ricains, par exemple, s'impose un r\u00e9el examen r\u00e9gulier des lois et des montants en jeu, Claude Jeanrenaud, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:44) [87%] :\r\nOn appelait \u00e7a des lois Sunset cette loi coucher de soleil donc la loi elle est valable en fait pendant une p\u00e9riode limit\u00e9e par exemple 10 ans et puis \u00e0 la fin des 10 ans or examine l'opportunit\u00e9 de la loi, c'est une id\u00e9e qui ne s'est mis aux \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans plusieurs \u00c9tats, mais je n'ai pas vu exp\u00e9riment\u00e9 dans beaucoup d'autres pays, ce qu'il faut dire, c'est que leur examiner chaque ann\u00e9e 10 pourcent de de toutes les lois, c'est un immense travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [95%] :\r\nLes lois Sunset, ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre au Texas notamment, mais pour Claude Jeanrenaud, ce mod\u00e8le a aussi montr\u00e9 ses limites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [89%] :\r\nLes exp\u00e9riences aux \u00c9tats-Unis sont pas toujours des grands succ\u00e8s, par exemple, Colorado, en fait ils avaient appliqu\u00e9es ce syst\u00e8me \u00e0 toutes les d\u00e9penses, donc, par exemple, y compris des prisons, ce qui voulait dire que \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de 10 ans, si le Parlement ne remettait pas en vigueur la loi h\u00e9 bien on ouvrait les prisons et tout le monde, pas tout le monde sortait ce qui \u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [92%] :\r\nDe fait, qui dit d\u00e9penses obligatoires dit souvent d\u00e9penses sociales en Suisse, la gauche craint pour l'AVS l'AI ou encore les prestations compl\u00e9mentaires, \u00e7a promet une belle passe d'armes gauche- droite cette semaine au national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [93%] :\r\nEn France, les R\u00e9publicains victimes du tsunami de la R\u00e9publique en marche lors du 1er tour des l\u00e9gislatives, le parti de droite, de Nicolas Sarkozy recueille un peu plus de 21 pourcent des des voix, pas de quoi forcer le nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la cohabitation comme Les R\u00e9publicains l'esp\u00e9raient51,2 pourcent des des \u00e9lecteurs ont boud\u00e9 hier les urnes une abstention record, Fran\u00e7ois Baroin, qui a conduit la campagne pour les r\u00e9publicains appellent \u00e0 la mobilisation pour \u00e9viter une trop grande concentration des pouvoirs dans un seul et m\u00eame parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [93%] :\r\nNous voulons sortir du carcan des 35 heures en marche propose le statu quo, nous avons entendu le cri de la ruralit\u00e9, qui s'est exprim\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle, n'oublions pas qu'un Fran\u00e7ais sur 2 vit dans une commune de moins de 10000 habitants, nous demandons un moratoire sur la fermeture des services publics en milieu rural et nous demandons qu'\u00e0 un Euro investi pour la ville correspondent un Euro investi dans la ruralit\u00e9 nous portons des valeurs de libert\u00e9, de responsabilit\u00e9, nous voulons r\u00e9armer puissamment l'\u00c9tat face au terrorisme, restaurer son autorit\u00e9 et tourner le dos au laxisme p\u00e9nal des exemples parmi tant d'autres de nos diff\u00e9rences nombreuses avec en marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [94%] :\r\nAlors que le second tour aura lieu donc dimanche plusieurs t\u00e9nors de la politique fran\u00e7aise ne seront pas chez les r\u00e9publicains, Rama Yade, qui fut secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous Nicolas Sarkozy par exemple, mais il n'y aura pas non plus c'est c'est du flot patronne d'Europe \u00c9cologie -les Verts ou dans les rangs socialistes Beno\u00eet Hamon, ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle : Jean-Christophe Cambad\u00e9lis 1er secr\u00e9taire du parti, ou encore Matthias, celle qui fut bri\u00e8vement ministre de l'Int\u00e9rieur de Fran\u00e7ois Hollande, 10 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de sortir des accords de Paris sur le climat, le G7 de l'environnement, qui s'est ouvert hier \u00e0 Bologne n'a pas permis d'aplanir les divergences d'ailleurs le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain Scott Pruitt n'est rest\u00e9 que quelques heures sur place avant de repartir pour Washington \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [94%] :\r\nPr\u00e9textant un rendez- vous avec Donald Trump \u00e0 Washington, Scott Pruitt n'a particip\u00e9 qu'\u00e0 la premi\u00e8re session de travail du G7 de l'environnement, hier matin, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain qui est un climatosceptique et qui soutient la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de sortir des accords de Paris n'est donc rest\u00e9 que quelques heures, face aux 6 autres d\u00e9l\u00e9gations qui avait -elle d\u00e9cid\u00e9 de faire front contre cette position, Scott Pruitt n'aura m\u00eame pas eu le temps de croiser Nicolas Hulot qui retenu hier \u00e0 Paris par les \u00e9lections fran\u00e7aises n'arrivera que ce matin, \u00e0 Bologne pour la 2\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du sommet, le G7 de l'environnement est quoiqu'il en soit, l'occasion de poursuit le dialogue sur le changement climatique, avec les autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine, veulent mettre en avant les organisateurs italiens du sommet en attendant de voir s'il y aura un compromis autour du communiqu\u00e9 final, les Am\u00e9ricains pourraient en effet \u00e9mettre des r\u00e9serves sur certains points de la d\u00e9claration ou m\u00eame et ce serait une premi\u00e8re, d\u00e9cider de tout bloquer, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [96%] :\r\nEn Suisse, un peu plus de 4 mois du d\u00e9lai de r\u00e9colte des signatures, il manque, selon nos informations, encore un quart des paraphes pour l'initiative sur la transparence du financement des partis politiques, le Parti socialiste, le PBD, le Parti pirate sont \u00e0 la peine, et compte tenu des d\u00e9lais de v\u00e9rification et de la marge n\u00e9cessaire de signatures, il va falloir maintenant mettre les bouch\u00e9es doubles, selon l'un des porte- parole du PS gael Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:02) [91%] :\r\nOn a mis du temps \u00e0 d\u00e9marrer, c'est un petit peu le le souci avec l'initiative, c'est qu'on a un an et demi pour r\u00e9colter, donc on a le temps et puis en fait, quand on arrive sur la France en compte qu'il faut acc\u00e9l\u00e9rer petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [92%] :\r\nAcc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en p\u00e9riode estivale, c'est pas le meilleur moment. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:15) [86%] :\r\nAlors oui et non parce qu'on est aussi dans une p\u00e9riode o\u00f9 on n'a pas forc\u00e9ment de lections et puis en p\u00e9riode de estivale, un petit peu moins effectivement d'activit\u00e9 autre donc \u00e7a permet aussi de financer une telle la Suisse est le dernier pays d'Europe 1 qui n'a aucune r\u00e9glementation en mati\u00e8re de financement des partis en mati\u00e8re de financement des campagnes, on voit maintenant \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, millions de francs qui a \u00e9t\u00e9 mis va exemplaires dans la campagne du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on ne sait absolument pas d'fait par Jean Psion va quels \u00e9taient les lobbies derri\u00e8re cette campagne -l\u00e0, je crois qu'en ont donn\u00e9 un peu par des millions qui sont inject\u00e9s dans campagne en Suisse sans savoir d'o\u00f9 provient des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [94%] :\r\nGa\u00ebl Bourgeois avec Muriel bah, mort \u00e0 Gen\u00e8ve Ervine Sperisen restera en prison pour des motifs de s\u00fbret\u00e9, m\u00eame si sa condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie n'est pas encore d\u00e9finitive le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute l'ex- chef de la police du Guatemala, reconnu coupable de l'ex\u00e9cution de dix d\u00e9tenus entre 2005 et 2006, les Portoricains veulent faire compl\u00e8tement partie des \u00c9tats-Unis, la majorit\u00e9 des habitants de l'\u00eele, situ\u00e9e entre la mer des Cara\u00efbes et l'oc\u00e9an Atlantique a vot\u00e9 hier pour devenir un \u00c9tat \u00e0 part enti\u00e8re, cette option a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par r\u00e9f\u00e9rendum consultatif \u00e0 plus de 97 pourcent des des suffrages avec toutefois un grand taux d'abstention alors aujourd'hui en faillite, Porto Rico et ses 3 millions et demi d'habitants b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 ce stade d'un statut sp\u00e9cial Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [93%] :\r\nOui, ils sont de nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine sont encore tributaires d'un syst\u00e8me postcolonial, les Portoricains en effet d\u00e9couvert par Christophe Collomb et ancienne colonie espagnole, l'archipel est devenu territoire am\u00e9ricain \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et a acquis vers 1950 le statut d'\u00c9tat Libre mais associ\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, et cette situation juridique est ambigu \u00e0 plus d'un titre, les Portoricains ne poss\u00e8dent donc pas la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine, ils ne peuvent pas par cons\u00e9quent voter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ni avoir de repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s par contre les lois \u00e9tablies par Washington touche directement ses habitants alors en souhaitant aujourd'hui devenir le 51\u00e8me \u00c9tat des \u00c9tats-Unis, Porto Rico, esp\u00e8re pouvoir mieux r\u00e9pondre \u00e0 la crise qui frappe l'\u00eele et ses 78 communes mais le d\u00e9fi est immense, malgr\u00e9 ce vote consultatif positif, les Portoricains croule sous une dette estim\u00e9e \u00e0 plus de 70 milliards de francs et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'est prononc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises contre sauvetage public du territoire en faillite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [91%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye et de oui et Rafa\u00ebl Nadal a soulev\u00e9 hier pour la 10\u00e8me fois la Coupe d'argent de Roland-Garros face au roi de la terre battue, \u00e7a ne Wawrinka n'a rien pu faire le score 6 2 6 3 6 ans est sans appel : le majorquin n'est plus qu'\u00e0 3 victoires du record de Grand Chelem de Rodger Federer, Nadal, qui n'a jamais perdu en finale \u00e0 Paris et auteur comme Federer en d\u00e9but de bon d\u00e9but de saison d'un retour au plus haut niveau pour Guy Forget, le directeur de Roland-Garros, c'est la marque des grands champions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [86%] :\r\nVous savez, quand on regarde le palmar\u00e8s de champion hors norme, je pense \u00e0 rel\u00e8ve je pense \u00e0 Bjorn Borg, je pense \u00e0 \u00e0 bien s\u00fbr Roger Federer \u00e0 la Fnac, Rafa\u00ebl Nadal c\u00e9der ces d\u00e9chets qui donnent le vertige, on peut pas le les expliquer par autre chose que c'est la poudre d'or qui tombent sur le berceau \u00e0 la naissance, \u00e7a s'apprend pas \u00e7a, c'est des choses qu'on a au fond de soi, c'est des choses qui sont inn\u00e9es peut-\u00eatre comme quand tu peux les a vu le jour au Br\u00e9sil ou lorsque Mozart a compos\u00e9 des des m\u00e9lodies sublimes, lorsqu'il est pas pas encore 10 ans, je crois qu'il faut profiter justement de d'\u00eatre les t\u00e9moins de de ce genre d'exploit en se disant qu'il y aura peut-\u00eatre pas un autre aussit\u00f4t, qui fera ce ce genre de parcours donc y arrive le moment pr\u00e9sent \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [96%] :\r\nOui, vivre \u00e0 fond, c'est ce que Lewis Hamilton a fait hier la Britannique s'adjuge le Grand Prix de Formule 1 du Canada devant son co\u00e9quipier le Finlandais Valtteri Bottas et l'Australien Daniel Ricciardo c'est la 56\u00e8me victoire d'Hamilton, qui a donc gagn\u00e9 6 fois \u00e0 Montr\u00e9al et c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [87%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-12T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1602328", "internalArchiveId": "AA1706602547", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-10T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8693189", "imageURL": "http://www.rts.ch/8693210.image", "backgrounds": ["France, campagne \u00e9lectorale de pr\u00e9sidente du FN et candidate au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives Marine Le Pen dans son fief d'H\u00e9nin-Beaumont dans le Pas-de-Calais.", "France, pr\u00e9sidente du FN et candidate au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives Marine Le Pen signant autographes et discutant avec partisans dans son fief d'H\u00e9nin-Beaumont dans le Pas-de-Calais.", "Vaud, circulation routi\u00e8re nocturne et de jour dans rues du centre en ville de Lausanne."], "alternativeTitle": ["19h30", "3\u00e8me \u00e9dition du Del\u00e9mont BD: R\u00e9gis Loisel en grande premi\u00e8re", "Bruit en ville: Lausanne teste la limite de vitesse la nuit", "Police num\u00e9rique : le 1er iPolicier de Suisse \u00e0 Zurich", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: analyse des derniers sondages par Michel Beuret, depuis Paris", "Risques sismiques: le Valais anticipe le \"Big One\"", "Volleyball f\u00e9minin: les Suissesses rencontrent l'\u00e9lite mondiale", "L\u00e9gislatives fran\u00e7aises: M\u00e9lenchon mise Marseille", "Marine Le Pen bien plac\u00e9e pour un si\u00e8ge \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale", "Roland-Garros: finale de r\u00eave entre Wawrinka et Nadal", "Attentat de Londres: nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de l'enqu\u00eate", "R\u00e9seaux sociaux: le nouveau dialogue entre jeunes et vieux", "Finale dames de Roland-Garros : Ostapenko star \u00e0 20ans", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un auteur du genre Heroic Fantasy en bande dessin\u00e9e.", "La limite passe de 50 km/h \u00e0 30 km/h sur deux avenues.", "Il se balade sur les r\u00e9seaux sociaux pour r\u00e9gir ce nouvel espace public.", "La protection civile a pr\u00e9sent\u00e9 le dispositif en cas de tremblement de terre.", "Les meilleures volleyeuses du monde \u00e9taient \u00e0 Montreux pour la 32e \u00e9dition du Masters.", "Il esp\u00e8re un si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.", "Elle esp\u00e8re prendre sa revanche face \u00e0 Macron.", "Wawrinka va essayer de priver Nadal d\u2019un 10\u00e8me sacre sur la terre battue parisienne.", "Les assaillants avaient essay\u00e9 de louer un poids-lourd.", "Une \u00e9tude a tent\u00e9 de comprendre de quelle mani\u00e8re les nouvelles technologies modifient les liens entre g\u00e9n\u00e9rations.", "Elle a domin\u00e9 Simona Halep en trois sets 4-6 6-4 6-3."], "variantIds": ["ece-8589359", "ece-8589348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T22:15:02Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:19:04\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:23:13\r\n     L'incroyable trajectoire de\r\nla jeune J.Ostapenko \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:30:02\r\n    Elle remporte \u00e0 vingt ans\r\n  le prestigieux titre parisien.\r\n\r\n19:30:30:22  19:30:33:18\r\nL'enqu\u00eate progresse au Royaume-Uni\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:35:20\r\n         suite \u00e0 l'attaque\r\n       sur le London Bridge.\r\n\r\n19:30:35:22  19:30:39:12\r\n     Les terroristes ont tent\u00e9\r\n     de louer un poids lourd,\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:41:12\r\n    mais le paiement a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:30:41:20  19:30:45:11\r\nNous sommes \u00e0 la veille du premier\r\n tour des l\u00e9gislatives en France.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:49:04\r\n     Reportage sur les terres\r\n de M.Le Pen et de J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:30:49:06  19:30:54:15\r\n            Peuvent-ils\r\n   inqui\u00e9ter le jeune E.Macron ?\r\n\r\n19:30:54:17  19:30:56:15\r\n  M.Beuret \u00e0 Paris nous r\u00e9pondra.\r\n\r\n19:30:56:23  19:31:00:13\r\n  En Valais, la protection civile\r\n      explique le dispositif\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:03:16\r\n        en cas d'important \r\n       tremblement de terre.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:06:05\r\n      La r\u00e9gion est \u00e0 risque.\r\n\r\n19:31:06:18  19:31:10:03\r\nNous rendez-vous \"en terrain inconnu\"\r\n      nous conduira \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:13:04\r\n   La vitesse sur certains axes\r\n       sera r\u00e9duite la nuit\r\n\r\n19:31:13:06  19:31:17:00\r\n      pour diminuer le bruit.\r\n\r\n19:31:17:02  19:31:17:20\r\n    Nous retrouverons C.Durring\r\n            sur place.\r\n\r\n19:31:19:08  19:31:21:01\r\nLes meilleures volleyeuses du monde\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:23:16\r\n   sont \u00e0 Montreux cette semaine\r\n         pour les masters.\r\n\r\n19:31:23:18  19:31:27:01\r\n Nous avons suivi l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n19:31:29:04  19:31:32:15\r\n     -Peu de monde aurait pari\u00e9\r\nsur J.Ostapenko il y a quinze jours.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:36:11\r\n            Et pourtant\r\n   elle a inscrit cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:40:11\r\n        son nom \u00e0 la liste\r\ndes vainqueurs du tournoi parisien.\r\n\r\n19:31:40:13  19:31:44:09\r\n       Elle vient tout juste\r\n      de f\u00eater ses vingt ans.\r\n\r\n19:31:45:13  19:31:48:10\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n         que J.Ostapenko\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:51:18\r\n       soul\u00e8ve une coupe\r\ndans un tournoi de grand chelem.\r\n\r\n19:31:51:20  19:31:54:04\r\nCette jeune Lettone de vingt ans\r\n\r\n19:31:54:06  19:32:02:15\r\n     a renvers\u00e9 la favorite:\r\n      la Roumaine S.Halep.\r\n\r\n19:32:05:14  19:32:07:03\r\n        -Je n'y crois pas.\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:10:00\r\nJe viens de gagner Roland-Garros !\r\n\r\n19:32:10:02  19:32:12:18\r\n         J'aime jouer ici.\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:16:09\r\n        C'est incroyable !\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:22:13\r\n -La Lettone a frapp\u00e9, et fort.\r\n\r\n19:32:22:15  19:32:25:08\r\n       Un jeu d\u00e9complex\u00e9.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:28:13\r\n  Une pluie de coups gagnants,\r\n mais aussi beaucoup de fautes.\r\n\r\n19:32:28:15  19:32:34:01\r\nLa jeune femme a un mental d'acier.\r\n\r\n19:32:34:03  19:32:37:02\r\n      Men\u00e9e un set \u00e0 rien,\r\n malmen\u00e9e dans le deuxi\u00e8me set,\r\n\r\n19:32:37:04  19:32:40:22\r\n     J.Ostapenko a renvers\u00e9 \r\n    la vapeur face \u00e0 S.Halep.\r\n\r\n19:32:41:00  19:32:46:11\r\nLa jeune joueuse est 47\u00e8me mondiale.\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:49:11\r\nElle a tout balay\u00e9 sur son passage.\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:54:17\r\n   Elle a \u00e9limin\u00e9 la Vaudoise\r\n  T.Bacsinszki en demi-finale.\r\n\r\n19:32:56:12  19:32:59:20\r\n           -J'ai ador\u00e9\r\n    jouer le double avec elle.\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:06:19\r\nElle a cette fougue de la jeunesse.\r\n\r\n19:33:07:16  19:33:11:14\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n          depuis 80 ans\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:19:11\r\n        qu'un vainqueur\r\n  n'est pas une t\u00eate de s\u00e9rie.\r\n\r\n19:33:22:03  19:33:23:23\r\n     Demain, finale messieurs.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:30:03\r\n    S.Wawrinka essaiera lui aussi\r\nde cr\u00e9er la sensation face \u00e0 R.Nadal.\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:35:23\r\n-L'\u00e9dition 2017 de Roland-Garros\r\n    se termine en apoth\u00e9ose.\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:43:16\r\n    Le duel final entre Nadal et\r\nWawrinka s'annonce un match de r\u00eave.\r\n\r\n19:33:43:18  19:33:46:05\r\n    L'Espagnol Rafael Nadal,\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:51:15\r\n          No 4 mondial,\r\ndomine Roland-Garros depuis 2005.\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:56:06\r\n  Demain, il tentera de gagner\r\n       un 10\u00e8me troph\u00e9e.\r\n\r\n19:33:56:08  19:34:02:19\r\nStan Wawrinka n'a pas son palmar\u00e8s,\r\n    mais sa victoire en 2015 et\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:07:21\r\nses trois victoires en Grand Chelem\r\n font de lui plus qu'un outsider.\r\n\r\n19:34:07:23  19:34:12:05\r\nNadal fait office d'\u00e9pouvantail.\r\n\r\n19:34:18:04  19:34:23:02\r\nAffronter Rafael Nadal en finale\r\n        de Roland-Garros\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:26:14\r\n       est un \u00e9norme d\u00e9fi.\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:28:09\r\n       -Quand il joue bien,\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:31:03\r\n  il est pratiquement injouable.\r\n\r\n19:34:31:05  19:34:36:22\r\nIl joue pour son 10\u00e8me Roland-Garros,\r\n         c'est hallucinant.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:41:01\r\n       C'est le d\u00e9fi ultime\r\n      d'un joueur de tennis.\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:45:05\r\n Rafa, c'est le plus grand joueur \r\nde tous les temps sur terre battue.\r\n\r\n19:34:45:07  19:34:47:17\r\n      Mais tout est possible.\r\n\r\n19:34:47:19  19:34:51:11\r\n       Il va falloir sortir\r\n          un gros match.\r\n\r\n19:34:51:12  19:34:53:22\r\n      Et essayer de profiter.\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:58:20\r\n      -Wawrinka peut priver\r\n     Nadal d'un 10\u00e8me titre.\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:04:02\r\n  L'Espagnol semble tr\u00e8s tendu.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:06:20\r\n        -Stan est en forme,\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:10:05\r\n il a gagn\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:13:21\r\nJe m'attends \u00e0 un match difficile.\r\n\r\n19:35:13:23  19:35:18:12\r\nJe devrai \u00eatre \u00e0 mon meilleur niveau\r\n        pour esp\u00e9rer gagner.\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:23:01\r\n  -Nadal est l\u00e9g\u00e8rement favori,\r\n          mais Wawrinka\r\n\r\n19:35:23:03  19:35:29:01\r\n   n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort \r\n  mentalement et physiquement.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:32:18\r\n Le bras de fer s'annonce royal.\r\n\r\n19:35:33:15  19:35:37:15\r\n-Au Royaume-Uni, la police progresse\r\n   dans l'enqu\u00eate sur l'attentat\r\n\r\n19:35:37:17  19:35:40:14\r\n qui a fait 8 morts et 48 bless\u00e9s\r\n    \u00e0 Londres samedi dernier.\r\n\r\n19:35:40:16  19:35:44:00\r\n  Les assaillants avaient fonc\u00e9 sur\r\nla foule au volant d'une camionnette.\r\n\r\n19:35:44:02  19:35:46:11\r\n        Ils avaient essay\u00e9\r\n     de louer un poids lourd.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:50:11\r\n        -Ils cherchaient\r\n    \u00e0 faire plus de victimes.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:54:12\r\n  La camionnette qui a fauch\u00e9\r\ndes pi\u00e9tons sur le London Bridge\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:58:05\r\n   a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par d\u00e9faut.\r\n\r\n19:35:58:07  19:36:02:03\r\n    C'est un camion de 7,5 t que\r\nles assaillants cherchaient \u00e0 louer.\r\n\r\n19:36:02:05  19:36:05:00\r\n  Mais un \u00e9chec d'une proc\u00e9dure\r\n    de paiement sur Internet\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:09:02\r\n           les oblige\r\n  \u00e0 se rabattre sur ce plan B.\r\n\r\n19:36:09:04  19:36:12:21\r\nQuand elle entame sa course folle,\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:17:07\r\n      la camionnette blanche\r\nfauche trois personnes sur le pont.\r\n\r\n19:36:17:09  19:36:19:09\r\n           Sans cela,\r\n le bilan aurait \u00e9t\u00e9 plus lourd.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:24:01\r\n Puis les terroristes attaquent \r\n des passants avec des couteaux.\r\n\r\n19:36:24:03  19:36:27:20\r\n      Leurs photos viennent\r\nd'\u00eatre publi\u00e9es par Scotland Yard\r\n\r\n19:36:27:22  19:36:31:17\r\n  qui cherche \u00e0 en savoir plus\r\n      sur leur provenance.\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:35:14\r\n      Dans la camionnette,\r\n   la police a encore retrouv\u00e9\r\n\r\n19:36:35:16  19:36:39:23\r\n    treize bouteilles de vin\r\ncontenant un liquide inflammable.\r\n\r\n19:36:40:01  19:36:42:07\r\n       L'enqu\u00eate continue.\r\n\r\n19:36:43:12  19:36:46:02\r\n            -En France,\r\n E.Macron a pr\u00e9sid\u00e9 les c\u00e9r\u00e9monies\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:48:00\r\n du 73\u00e8me anniversaire du massacre\r\n\r\n19:36:48:02  19:36:51:16\r\n       commis par les nazis\r\n   \u00e0 Oradour-sur-Glane en 1944.\r\n\r\n19:36:51:18  19:36:54:10\r\n 642 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:36:54:11  19:36:58:03\r\n Le chef de l'Etat a mis en garde\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:03:05\r\n      contre \"la barbarie qui\r\ntoujours couve \u00e0 travers le monde\".\r\n\r\n19:37:05:00  19:37:07:18\r\n       Demain, les Fran\u00e7ais\r\n       se rendent aux urnes\r\n\r\n19:37:07:20  19:37:11:13\r\n       pour le premier tour\r\n        des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:15:22\r\nE.Macron doit asseoir sa position en\r\nremportant la majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:37:16:00  19:37:20:23\r\n       Pour ses adversaires,\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:25:18\r\n  c'est l'occasion de se profiler\r\n  comme la voie de l'opposition.\r\n\r\n19:37:25:20  19:37:29:01\r\n   Nous sommes all\u00e9s rencontrer\r\n    M.Le Pen et J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:32:06\r\n    D'abord direction le Nord, \r\n    sur les terres de M.Le Pen.\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:34:12\r\n        -Manu a quel \u00e2ge ?\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:38:17\r\n           -21, il vote.\r\n           Elle rigole\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:43:07\r\n -Quand ils ont en dessous de dix,\r\n         je fais un bisou.\r\n\r\n19:37:43:15  19:37:46:06\r\n   -Rebondir apr\u00e8s la d\u00e9faite\r\n     de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:37:46:08  19:37:48:03\r\n   M.Le Pen est dans le Nord,\r\n\r\n19:37:48:05  19:37:51:23\r\n l\u00e0 o\u00f9 elle a r\u00e9uni plus de 60 %\r\n   des voix au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:37:52:01  19:37:56:01\r\nA Henin-Beaumont elle a son fief\r\n   avec son maire, S.Briois,\r\n\r\n19:37:56:02  19:37:59:07\r\n   sa premi\u00e8re grande victoire\r\n    aux municipales en 2014.\r\n\r\n19:37:59:15  19:38:00:23\r\n        -Ici, c'est l'\u00e9chec\r\n\r\n19:38:01:01  19:38:03:06\r\n  des politiques traditionnelles.\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:06:08\r\n   Un taux de ch\u00f4mage important,\r\n          une ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:06:10  19:38:09:13\r\nIci, on est dans un lieu symbolique\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:13:11\r\n    de tout ce que fait en mal\r\n        la mondialisation.\r\n\r\n19:38:13:18  19:38:17:17\r\n  -Ici, le ch\u00f4mage est devenu \r\n une fatalit\u00e9: proche des 20 %.\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:22:09\r\nUn vote ouvrier conquis par le FN.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:27:02\r\n    De quoi laisser sans voix\r\n     le candidat socialiste\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:30:17\r\nqui avait devanc\u00e9 M.Le Pen en 2012.\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:33:16\r\n     -Dans des bureaux de vote\r\n\r\n19:38:33:18  19:38:36:12\r\n   de ma ville o\u00f9 ce ne sont pas\r\n\r\n19:38:36:13  19:38:38:23\r\n           des ouvriers\r\nmais des dirigeants d'entreprises,\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:23\r\n  le FN a aussi un niveau \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:02  19:38:48:12\r\n           -Pourtant,\r\n   depuis le revers du 7 mai,\r\n\r\n19:38:48:14  19:38:51:11\r\n     le FN ne parvient plus\r\n     \u00e0 cacher ses failles.\r\n\r\n19:38:51:13  19:38:55:15\r\nLe clivage mondialiste-patriote \r\net la sortie de l'euro divisent.\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:59:11\r\n  Et la campagne pr\u00e9sidentielle\r\n  a ab\u00eem\u00e9 l'image de M.Le Pen.\r\n\r\n19:39:01:06  19:39:03:06\r\n     -Elle s'est mal exprim\u00e9e.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:06:13\r\n    Ca a \u00e9t\u00e9 du rentre-dedans.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:14:02\r\n -M.Le Pen veut prouver qu'elle\r\n parvient \u00e0 \u00eatre \u00e9lue en France\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:16:17\r\n   car ce serait une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:16:19  19:39:19:18\r\n De quoi expliquer une nervosit\u00e9\r\n\r\n19:39:19:20  19:39:23:15\r\n        quand on \u00e9voque\r\n la d\u00e9ception de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n19:39:24:06  19:39:25:20\r\n    -Quand vous esp\u00e9rez gagner\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:28:11\r\net que vous \u00e9chouez, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:39:28:12  19:39:31:08\r\n        Mais ils sont pr\u00eats\r\n       \u00e0 repartir au combat.\r\n\r\n19:39:31:10  19:39:34:21\r\n    -Ils sont d\u00e9\u00e7us par vous.\r\n\r\n19:39:34:23  19:39:39:23\r\n-Ils arr\u00eateront de voter pour moi,\r\n    et on verra les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:45:08\r\n -Le parti veut aussi conqu\u00e9rir\r\n   son statut d'opposant roi,\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:49:05\r\n    avec au moins 15 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:39:49:07  19:39:54:20\r\n M.Le Pen vient doper les siens\r\ndans la circonscription voisine.\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:58:22\r\n -Il faut qu'on soit plus forts !\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:01:05\r\n     A l'Assembl\u00e9e nationale,\r\n\r\n19:40:01:07  19:40:03:01\r\n  il faut qu'on soit repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:40:03:11  19:40:07:01\r\n  -Il y a une image \u00e0 soigner,\r\n        voire \u00e0 sauver.\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:15:20\r\n-Partons maintenant pour Marseille\r\n   qui a soutenu J-L.M\u00e9lenchon\r\n\r\n19:40:15:22  19:40:18:19\r\n          au premier tour\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:18:21  19:40:21:18\r\n      C'est l\u00e0 que le tribun\r\n      de la gauche radicale\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:25:07\r\n   a choisi de briguer un si\u00e8ge\r\n     \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:40:25:23  19:40:28:08\r\n-Marseille, 2\u00e8me ville de France,\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:31:04\r\n      l'enjeu des \u00e9lections\r\n       des futurs d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:33:10\r\nAu 1er tour de la pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:36:00\r\n      50 % des Marseillais\r\n     ont vot\u00e9 aux extr\u00eames.\r\n\r\n19:40:36:02  19:40:38:03\r\n J-L.M\u00e9lenchon a m\u00eame recueilli\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:41:02\r\n          40 % des voix\r\n  dans la 4\u00e8me circonscription.\r\n\r\n19:40:41:04  19:40:46:13\r\n  Il veut valoriser les m\u00e9tiers\r\n            de la mer\r\n\r\n19:40:46:15  19:40:50:07\r\n      et \u00e9viter le recours\r\n   aux travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:54:07\r\n      -C'est absurde de faire\r\n    de la relance de l'activit\u00e9\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:56:15\r\n  sans s'occuper de la formation.\r\n\r\n19:40:56:17  19:40:58:11\r\nR\u00e9sultat: des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\n\r\n19:40:58:13  19:41:00:02\r\n           viennent ici.\r\n\r\n19:41:00:04  19:41:04:01\r\n         Et on nous dit:\r\n    \"C'est tout ce qu'il y a.\"\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:08:04\r\n       -Chez les dockers,\r\n     M\u00e9lenchon fait mouche.\r\n\r\n19:41:08:12  19:41:10:19\r\n  -Il repr\u00e9sente les travailleurs\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:15:18\r\n    et la d\u00e9fense des emplois.\r\n\r\n19:41:15:20  19:41:20:12\r\n          C'est important\r\n    de faire bouger les lignes.\r\n\r\n19:41:20:22  19:41:28:04\r\n   -Entre le candidat M\u00e9lenchon\r\n     et son rival socialiste,\r\n\r\n19:41:28:06  19:41:33:23\r\n         pur Marseillais,\r\n  le duel tourne \u00e0 la pagnolade.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:43:04\r\n  -Menac\u00e9, le baron socialiste\r\n    perd un peu son humour.\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:46:05\r\n   -J-L.M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 ici\r\n\r\n19:41:46:07  19:41:47:15\r\n        sans consid\u00e9ration\r\n\r\n19:41:47:17  19:41:49:10\r\n       pour les Marseillais.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:51:20\r\n-Je ne suis pas l\u00e0 pour contrarier\r\n\r\n19:41:51:22  19:41:54:05\r\n   M. Mennucci \u00e0 qui j'offrirai\r\n\r\n19:41:54:07  19:41:56:16\r\n le moment venu une bouillabaisse.\r\n\r\n19:41:57:00  19:41:59:04\r\n -C'est consid\u00e9rer les Marseillais\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:01:05\r\n avec la bouillabaisse, des boules\r\n\r\n19:42:01:07  19:42:03:01\r\n           et du pastis.\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:05:07\r\n     C'est une vision fausse.\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:10:14\r\nQu'il aille manger une bouillabaisse\r\n            chez Fonfon,\r\n\r\n19:42:10:16  19:42:12:18\r\n    tous les touristes font \u00e7a.\r\n\r\n19:42:13:05  19:42:18:00\r\n    -Le d\u00e9put\u00e9 sortant risque\r\n  d'\u00eatre battu d\u00e8s le 1er tour.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:20:18\r\n-Je suis Corinne, la repr\u00e9sentante\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:22:16\r\n    de la R\u00e9publique en marche.\r\n\r\n19:42:22:18  19:42:26:03\r\nInconnue jusque-l\u00e0, comme la plupart\r\n      des candidats En marche.\r\n\r\n19:42:27:09  19:42:29:00\r\n  -On a un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:31:06\r\n On est en train de le compenser.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:37:08\r\n     Pour \u00e7a, il faut donner \r\n    une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:42:06\r\n-Dans la ville plus in\u00e9galitaire de\r\nFrance, les casseroles s'accumulent.\r\n\r\n19:42:42:18  19:42:44:20\r\n      -Les partis politiques\r\n          pensent \u00e0 eux.\r\n\r\n19:42:44:22  19:42:52:04\r\nC'est un peu dommage, c'est une belle\r\n  ville, mais avec trop de pauvres.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:54:04\r\n    -Dans la cit\u00e9 F\u00e9lix Pyat,\r\n\r\n19:42:54:06  19:43:00:11\r\n   55 % des habitants vivent \r\n   sous du seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:04:06\r\n   On est ici loin de Pagnol,\r\n    du pastis et de la boule\r\n\r\n19:43:04:08  19:43:07:08\r\nqui s'appr\u00eate \u00e0 chasser l'autre.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:13:05\r\n        -Bonsoir, M.Beuret.\r\n\r\n19:43:13:07  19:43:24:03\r\n    M.Le Pen et J-L.M\u00e9lenchon\r\n peuvent-ils inqui\u00e9ter E.Macron ?\r\n\r\n19:43:24:07  19:43:30:03\r\n  -Tout semble indiquer que non.\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:34:16\r\n     Tous les sondages donnent\r\n\r\n19:43:34:21  19:43:39:05\r\n      les candidats \"Macron\"\r\n       largement gagnants.\r\n\r\n19:43:39:09  19:43:42:15\r\n    Apr\u00e8s avoir broy\u00e9 du noir,\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:46:22\r\napr\u00e8s les affaires et les attentats,\r\n\r\n19:43:47:02  19:43:50:21\r\n    les Fran\u00e7ais se sont faits\r\n       des belles frayeurs.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:55:06\r\n   Ils veulent d\u00e9sormais donner\r\n  une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident \u00e9lu.\r\n\r\n19:43:55:10  19:44:01:08\r\n   Rien ne semble les perturber.\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:09:00\r\n Ni les pol\u00e9miques, ni les r\u00e9cents\r\n      d\u00e9rapages du pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:09\r\n   tout cela fasse \u00e0 la France\r\n Insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:21:09\r\n    Ou encore le Front National\r\n         de Marine Le Pen.\r\n\r\n19:44:21:12  19:44:26:06\r\nNi l'un ni l'autre ne sont certains\r\n       aujourd'hui d'obtenir\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:29:06\r\nles 15 d\u00e9put\u00e9s sur 577 \u00e0 l'Assembl\u00e9e\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:34:02\r\n      qui leur permettraient\r\nde former un groupe parlementaire.\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:37:21\r\n -En Valais, la protection civile\r\n    a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:40:03\r\n           le dispositif\r\n  en cas de tremblement de terre.\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:42:12\r\n       La zone est \u00e0 risque,\r\n    et le canton doit \u00eatre pr\u00eat\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:44:17\r\n      si un s\u00e9isme important\r\n         devait survenir.\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:06\r\n    -En 1946, un fort s\u00e9isme \r\n   touchait le Valais central.\r\n\r\n19:44:48:08  19:44:53:20\r\nLe sujet est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:59:03\r\nLe sol, en Valais, tremble souvent.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:01:02\r\n     -Derni\u00e8rement, \u00e0 Conthey,\r\n\r\n19:45:01:04  19:45:03:09\r\n          il y a eu 3,4.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:07:11\r\n        On est au courant,\r\n      avec les informations.\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:13:21\r\n-A Gr\u00f4ne, aujourd'hui, la population\r\n  a pu se rendre compte du danger.\r\n\r\n19:45:13:23  19:45:16:15\r\n     La typologie du Valais\r\n      accentue les d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:45:16:17  19:45:19:10\r\n      que pourrait causer \r\n      un s\u00e9isme en plaine,\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:22:15\r\n          au fond du V\r\n  que forme la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:45:22:22  19:45:25:01\r\n       -En bas du triangle,\r\n\r\n19:45:25:03  19:45:27:15\r\n    les zones vont se propager\r\n\r\n19:45:27:17  19:45:31:06\r\n      et taper de chaque c\u00f4t\u00e9\r\n      de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:45:31:08  19:45:35:16\r\n    Ce qui fait que la secousse\r\n\r\n19:45:35:18  19:45:41:21\r\n     va durer plus longtemps, \r\n     et elle peut s'amplifier.\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:48:00\r\n-Le canton a estim\u00e9 les cons\u00e9quences\r\n      en cas de s\u00e9isme majeur.\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:51:22\r\n   -En Valais central, on parle\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:55:02\r\n    de 80 \u00e0 100'000 sans-abris,\r\n\r\n19:45:55:04  19:45:56:13\r\n      des centaines de morts,\r\n\r\n19:45:56:14  19:45:59:08\r\n     des milliers de patients\r\n      n\u00e9cessitant des soins,\r\n\r\n19:45:59:10  19:46:03:04\r\net entre 8'000 et 10'000 b\u00e2timents\r\n           endommag\u00e9s.\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:07:03\r\n     -Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\n   les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Aquila en 2009\r\n\r\n19:46:07:05  19:46:11:09\r\n      donnent une id\u00e9e de ce\r\nqu'on pourrait craindre en Valais.\r\n\r\n19:46:12:03  19:46:13:12\r\n        -25 % des b\u00e2timents\r\n\r\n19:46:13:14  19:46:16:04\r\n qui sont dans la zone d'\u00e9picentre\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:20:20\r\n         seront d\u00e9truits\r\n ou inhabitables apr\u00e8s un s\u00e9isme.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:25:09\r\n     -Le canton doit aussi\r\n se pr\u00e9parer \u00e0 un autre danger:\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:27:06\r\n   la contamination chimique.\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:30:05\r\n        Le Valais compte\r\n   plusieurs sites \u00e0 risques.\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:32:15\r\n        -Y aura de la casse\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:07\r\n      au niveau de ces sites.\r\n\r\n19:46:35:09  19:46:38:07\r\n  Il peut y avoir des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:46:38:09  19:46:44:11\r\n  En cas de probl\u00e8mes, il faudra\r\n  d\u00e9contaminer les gens touch\u00e9s.\r\n\r\n19:46:47:07  19:46:50:15\r\n     -Un tableau effrayant,\r\n\r\n19:46:50:17  19:46:56:12\r\n mais auquel le Valais a d\u00e9cid\u00e9\r\n de se confronter depuis 2013.\r\n\r\n19:46:56:14  19:46:59:09\r\n       Il s'agit maintenant\r\nde coordonner des plans d'urgence.\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:03:09\r\n -Une louve a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte\r\n     hier \u00e0 Bellegarde (FR).\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:07:00\r\n   Les circonstances de la mort\r\n   ne sont pas encore \u00e9tablies.\r\n\r\n19:47:07:02  19:47:09:07\r\nImpossible pour l'instant de savoir\r\n\r\n19:47:09:09  19:47:12:23\r\n s'il s'agit de la femelle rep\u00e9r\u00e9e\r\n en d\u00e9but d'ann\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:47:13:01  19:47:16:00\r\n     Une enqu\u00eate est ouverte.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:21:13\r\n-Comment les nouvelles technologies\r\n  influencent-elles les relations\r\n\r\n19:47:21:15  19:47:24:09\r\n     entre les grands-parents \r\n     et leurs petits-enfants ?\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:28:16\r\n   Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de\r\nNeuch\u00e2tel a tent\u00e9 de le comprendre.\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:32:23\r\n -L\u00e9onard, 14 ans, aime le VTT.\r\n\r\n19:47:33:01  19:47:37:03\r\nInstagram, Whatsapp: il les utilise\r\n   pour \u00e9changer avec ses amis.\r\n\r\n19:47:37:05  19:47:40:04\r\n       Mais pas seulement.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:43:07\r\n    -Ma grand-m\u00e8re me f\u00e9licite\r\n          pour ma Trans\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:46:05\r\n  et pour mes travaux \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:46:15  19:47:49:19\r\n          -Des messages\r\n    qui renforcent les liens.\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:52:21\r\n       -Je suis plus proche\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:56:01\r\nde ces grands-parents que des autres.\r\n\r\n19:47:56:03  19:48:00:10\r\nAvec ceux du Valais, je peux discuter\r\n     autant qu'avec les autres,\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:03:07\r\n  mais moins souvent et par mail.\r\n\r\n19:48:03:14  19:48:07:12\r\n-Une \u00e9tude montre que les r\u00e9seaux\r\n  sociaux sont des catalyseurs.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:09:06\r\n       -Quand les relations\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:13:06\r\ninterg\u00e9n\u00e9rationnelles sont bonnes,\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:19:07\r\nc'est une valeur ajout\u00e9e au niveau\r\n de la qualit\u00e9 et de la quantit\u00e9.\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:27:11\r\n   Par contre, quand les relations\r\nsont tendues, il faut faire attention\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:31:18\r\n            \u00e0 utiliser\r\n   ces technologies imm\u00e9diates,\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:37:11\r\n      qui peuvent compliquer\r\n          les relations.\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:42:02\r\n-Chez les grands-parents connect\u00e9s\r\n  de L\u00e9onard, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:46:12\r\nDes groupes familiaux sur Whatsapp,\r\n    de quoi souder la famille.\r\n\r\n19:48:46:14  19:48:49:23\r\n   Le petit dernier de 7 mois\r\n       y contribue d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:48:50:07  19:48:52:08\r\n    -On suit tous ces progr\u00e8s.\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:57:07\r\n        On a ses sourires.\r\n\r\n19:48:57:09  19:49:01:01\r\n     Il a fait le b\u00e9b\u00e9 nageur\r\n   en vacances, on a vu le film.\r\n\r\n19:49:01:03  19:49:06:06\r\nNotre fille a\u00een\u00e9e nous disait qu'on\r\navait pas v\u00e9cu \u00e7a avec ses enfants.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:10:19\r\n L\u00e0, on a tout de suite ces films.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:00\r\n  -Pour nous, c'est fantastique.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:18:18\r\n -Comme tous les outils, on fait \r\nce qu'on veut des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:20:15\r\n  qu'on soit n\u00e9 avec ou pas...\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:25:14\r\n            -Maintenant,\r\nnotre rendez-vous \"En terrain connu\".\r\n\r\n19:49:25:16  19:49:28:14\r\n    Nous partons pour Lausanne.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:30:02\r\n        Bonsoir, C.Durring.\r\n\r\n19:49:30:04  19:49:31:20\r\n  On va parler du bruit en ville.\r\n\r\n19:49:31:22  19:49:35:04\r\n    Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire\r\nla vitesse sur deux avenues la nuit,\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:39:11\r\n         avec une vitesse\r\n    qui passe de 50 \u00e0 30 km/h.\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:48:22\r\n Pour l'instant, les automobilistes\r\npeuvent encore circuler normalement.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:51:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:51:19  19:49:55:03\r\n             30 km/h,\r\n   c'est \u00e0 partir de 22 heures.\r\n\r\n19:49:55:07  19:50:01:05\r\n          Pour l'instant,\r\n      \u00e7a circule normalement.\r\n\r\n19:50:02:07  19:50:08:07\r\n        L'avenue Beaulieu \r\n       est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n19:50:10:12  19:50:15:15\r\n  Il y a 20'000 \u00e0 30'000 voitures\r\n   par jour qui transitent ici.\r\n\r\n19:50:15:19  19:50:19:21\r\n  Regardez ce que l'instauration\r\nde la limitation de vitesse donne.\r\n\r\n19:50:21:08  19:50:23:18\r\n      -A.Decollogny habite\r\n   au centre-ville de Lausanne\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:26:20\r\n  et est ravie par les mesures \r\n  contre le bruit des voitures.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:29:02\r\n     -Celui-l\u00e0, il s'en fout.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:31:20\r\n Une Porsche qui fait du 26 km/h !\r\n\r\n19:50:32:01  19:50:35:11\r\n-Depuis le 1er juin, les avenues \r\nde son quartier sont des zones 30\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:39:12\r\n      entre 22h00 et 06h00.\r\n\r\n19:50:39:20  19:50:43:11\r\n  -Cela fait 10 ans qu'on se bat\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:51:00\r\npour une meilleure qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:50:51:02  19:50:56:09\r\n        M\u00eame si on n'a pas\r\n       conscience du bruit,\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:02:08\r\n  \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re le rythme cardiaque\r\n  et \u00e7a perturbe le m\u00e9tabolisme.\r\n\r\n19:51:02:15  19:51:07:21\r\n-Les avenues de Vinet et de Beaulieu\r\n        sont trop bruyantes,\r\n\r\n19:51:07:23  19:51:13:06\r\n    entre 8 et 13 db de trop.\r\n\r\n19:51:13:08  19:51:18:20\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de r\u00e9duire la vitesse\r\n     pour r\u00e9duire le bruit.\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:22:04\r\n-Une telle mesure permet de r\u00e9duire\r\n\r\n19:51:22:06  19:51:25:21\r\n  de 2 db les nuisances sonores.\r\n\r\n19:51:25:23  19:51:31:02\r\n  C'est comme un tiers du trafic\r\n    en moins sur cette avenue.\r\n\r\n19:51:31:10  19:51:35:09\r\n -Pour Beaulieu, \u00e7a ne sert \u00e0 rien\r\n      de r\u00e9duire la vitesse.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:38:19\r\n     C'est une avenue en pente\r\n\r\n19:51:38:21  19:51:43:11\r\n      et coup\u00e9e par des feux.\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:46:04\r\n-Chez les d\u00e9fenseurs de la voiture,\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:49:12\r\n     la solution passerait\r\npar une fluidification du trafic\r\n\r\n19:51:49:14  19:51:52:17\r\n       et des rev\u00eatements\r\n     qui absorbent le bruit.\r\n\r\n19:51:53:02  19:51:56:01\r\n    -Dans la majorit\u00e9 des cas, \r\n    on met de tels rev\u00eatements,\r\n\r\n19:51:56:03  19:52:00:03\r\n       mais \u00e7a ne suffit pas\r\n      \u00e0 respecter les normes.\r\n\r\n19:52:00:12  19:52:05:16\r\n  -Le 30 km/h pendant la nuit\r\nest en phase test pendant 2 ans.\r\n\r\n19:52:05:18  19:52:11:04\r\n      Le temps de v\u00e9rifier\r\n   l'efficacit\u00e9 de la mesure.\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:16:15\r\n   -C\u00e9cile, l'exemple lausannois\r\n\r\n19:52:16:17  19:52:24:06\r\n    pourrait faire des \u00e9mules \r\n   ailleurs en Suisse romande ?\r\n\r\n19:52:24:10  19:52:27:09\r\n       -Ce qu'on peut dire,\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:30:22\r\n   c'est que cela bouge du c\u00f4t\u00e9\r\n     de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:34:20\r\n   Zoug pourrait mettre en place\r\n          la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:40:20\r\n        Surtout, depuis 1987,\r\ntous les cantons et toutes les villes\r\n\r\n19:52:41:01  19:52:43:18\r\n    doivent assainir les routes\r\n\r\n19:52:43:23  19:52:45:19\r\n       pour \u00e9viter le bruit.\r\n\r\n19:52:46:00  19:52:48:02\r\n      Pour le faire diminuer.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:51:23\r\nCette mesure de la Municipalit\u00e9 de \r\nLausanne n'est pas juste une mesure\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:54:06\r\n           anti-voiture,\r\nmais c'est bien une mise aux normes.\r\n\r\n19:52:55:13  19:52:57:17\r\nPour la police, les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:01:00\r\n   sont une opportunit\u00e9 d'entrer\r\n   en contact avec les citoyens.\r\n\r\n19:53:01:02  19:53:03:12\r\nUn policier en uniforme qui se balade\r\n\r\n19:53:03:14  19:53:06:08\r\n          sur les r\u00e9seaux\r\n      plut\u00f4t que dans la rue:\r\n\r\n19:53:06:10  19:53:08:18\r\n  la police municipale zurichoise\r\n             l'a fait.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:11:11\r\nP.Jean est devenu le premier policier\r\n\r\n19:53:11:12  19:53:17:02\r\n dans le monde num\u00e9rique en Suisse\r\npour r\u00e9gir un nouvel espace public.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:19:19\r\n-Ca, c'\u00e9tait Patrick Jean avant.\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:23:22\r\nCe policier municipal zurichois est\r\nmaintenant sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:53:24:00  19:53:26:14\r\n    Patrick Jean est un iCop,\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:29:19\r\n et sa mission, celle d'instaurer \r\nun dialogue num\u00e9rique de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:34:05\r\n    -Les demandes sont vari\u00e9es,\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:37:17\r\n   quelqu'un qui se fait flasher\r\n\r\n19:53:37:19  19:53:40:21\r\net veut savoir combien \u00e7a va co\u00fbter,\r\n      quelqu'un qui soup\u00e7onne\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:46:03\r\n     un proche de d\u00e9linquance\r\n    et ne sait pas quoi faire.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:51:10\r\n    -L'agent zurichois instaure\r\nune pr\u00e9sence polici\u00e8re sur la Toile.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:55:23\r\n     Le virtuel est devenu\r\nun espace public \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:53:56:07  19:53:58:15\r\n     -Quand je publie un post\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:53:58:17  19:54:04:13\r\n       c'est comme lorsque\r\n je sors dans la rue en uniforme.\r\n\r\n19:54:04:15  19:54:09:08\r\n        Je me rends visible,\r\net les gens peuvent venir me parler.\r\n\r\n19:54:10:06  19:54:13:10\r\n   -Aujourd'hui, le num\u00e9rique\r\nest devenu un outil strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:17:06\r\n        Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard\r\nrecommande la pratique zurichoise\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:20:19\r\naux corps de police qu'il conseille.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:22:16\r\n         -La sph\u00e8re priv\u00e9e\r\n\r\n19:54:22:18  19:54:25:01\r\n  et la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:27:18\r\nCes notions devront \u00eatre respect\u00e9es,\r\n\r\n19:54:27:20  19:54:36:11\r\n le policier devra s'y accoutumer\r\n   car le champ est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:54:36:21  19:54:39:19\r\n  A Crans-Montana, les r\u00e8gles\r\nsont claires: aucune information\r\n\r\n19:54:39:21  19:54:42:08\r\n         n'est publi\u00e9e\r\n   sur les enqu\u00eates en cours.\r\n\r\n19:54:42:10  19:54:47:19\r\n      En Suisse, l'activit\u00e9\r\n    sur Internet est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:54:47:21  19:54:52:03\r\n          On est loin\r\n   des pratiques am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:54:53:02  19:54:55:04\r\n -On voit les s\u00e9ries am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:54:55:06  19:54:57:02\r\nils lancent tout et n'importe quoi\r\n\r\n19:54:57:04  19:54:59:01\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:54:59:03  19:55:02:11\r\nLes gens nous disent qu'on devrait\r\n demander via les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:05:21\r\n          si on cherche\r\n   un v\u00e9hicule, une personne...\r\n\r\n19:55:05:23  19:55:10:10\r\n     C'est pas du tout le cas,\r\n    y a une proc\u00e9dure \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:16\r\n       -Le cadre juridique\r\n       devra \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9,\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:17:16\r\n  et les policiers sensibilis\u00e9s\r\n   \u00e0 ces nouvelles pratiques.\r\n\r\n19:55:20:19  19:55:22:12\r\n-Les meilleures volleyeuses du monde\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:25:20\r\n \u00e9taient \u00e0 Montreux cette semaine\r\npour la 32\u00e8me \u00e9dition des masters.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:28:22\r\nSans tenir t\u00eate aux grandes \u00e9quipes,\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:32:15\r\n        la Suisse a r\u00e9ussi\r\n     des matches prometteurs.\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:36:05\r\nLes Romandes M.Pierret et E.Boillat\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:39:03\r\n   ont pu se situer par rapport\r\n    \u00e0 l'\u00e9lite internationale.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:43:13\r\n-Affronter la Chine, No 1 mondiale,\r\n\r\n19:55:43:15  19:55:46:10\r\n         et rencontrer\r\n  l'Argentine et les Pays-Bas.\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:52:05\r\nL'\u00e9quipe de Suisse a pu se frotter\r\n    aux meilleures formations.\r\n\r\n19:55:52:07  19:55:56:02\r\n        Le but est clair:\r\n   construire un groupe solide\r\n\r\n19:55:56:04  19:55:59:13\r\n    avec de jeunes joueuses \r\n   qui r\u00eavent de se qualifier\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:02:03\r\n pour les championnats d'Europe\r\n            en 2019.\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:04:22\r\n-Si on a un jour dans l'\u00e9quipe suisse\r\n\r\n19:56:05:00  19:56:06:09\r\n    dix ou douze joueuses pros,\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:09:18\r\n   on aura fait un bon travail.\r\n\r\n19:56:10:04  19:56:14:09\r\n    -Sur les quatorze Suissesses\r\npr\u00e9sentes \u00e0 Montreux, deux Romandes.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:19:09\r\n M.Pierret et E.Boillat doivent \r\n jongler entre volley et \u00e9tudes.\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:22:10\r\n      Une vie diff\u00e9rente des\r\njoueuses professionnelles chinoises\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:25:15\r\n        ou br\u00e9siliennes qui\r\nse consacrent \u00e0 100 % \u00e0 leur sport.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:29:22\r\n   -On sait qu'on pourra jamais\r\n    vivre du volley en Suisse.\r\n\r\n19:56:30:00  19:56:32:12\r\n     Dans les autres \u00e9quipes,\r\n\r\n19:56:32:14  19:56:34:02\r\n   elles ont plus d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:56:34:04  19:56:39:23\r\n   Moi, c'est ma premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:44:00\r\n -On a presque toutes des examens.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:47:01\r\n    On bosse ensemble le soir.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:50:19\r\n    Quand on joue, on a la t\u00eate\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:55:00\r\n            100 % \u00e0 \u00e7a,\r\nmais on n'a pas les infrastructures\r\n\r\n19:56:55:02  19:56:58:15\r\npour \u00eatre toute l'\u00e9quipe ensemble.\r\n\r\n19:56:59:00  19:57:03:15\r\n     -Les Suissesses profitent\r\n de cette semaine montreusienne\r\n\r\n19:57:03:17  19:57:05:17\r\npour s'offrir des bains de foule.\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:09:06\r\n         Le jeune public\r\n  est heureux de les approcher.\r\n\r\n19:57:10:10  19:57:12:19\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n          qu'on les voit.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:14:15\r\n       -Elles sont sympas.\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:57:14:17  19:57:17:12\r\n -C'est un plaisir de les voir ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:57:19:01  19:57:23:03\r\n        -Les Suissesses\r\n     auront beaucoup appris\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:25:03\r\n    durant ces quelques jours\r\n           \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:57:25:05  19:57:30:07\r\n     Cela sera pr\u00e9cieux pour\r\nse rapprocher du top 10 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:35:20\r\n           -On se plonge\r\ndans l'univers de la bande dessin\u00e9e\r\n\r\n19:57:35:22  19:57:37:05\r\n     pour terminer ce journal.\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:40:01\r\n      Le festival Del\u00e9mont'BD\r\n   accueille une grande pointure\r\n\r\n19:57:40:03  19:57:42:16\r\n    pour sa troisi\u00e8me \u00e9dition:\r\n       le Fran\u00e7ais R.Loisel\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:46:19\r\nqui a d\u00e9mocratis\u00e9l'heroic fantasy\r\n        dans le 9\u00e8me art.\r\n\r\n19:57:47:19  19:57:51:04\r\n       -Qu'elle est belle,\r\n   la f\u00e9e Clochette de Disney.\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:56:13\r\n  Et la Julia Roberts du Hook,\r\n          magnifique.\r\n\r\n19:57:56:15  19:58:00:18\r\n Et puis, celle de R\u00e9gis Loisel.\r\n\r\n19:58:01:03  19:58:04:02\r\n        -Je voulais montrer\r\n\r\n19:58:04:04  19:58:08:00\r\n que Clochette \u00e9tait une salope...\r\n\r\n19:58:08:09  19:58:10:07\r\n  -Une f\u00e9e maladivement jalouse\r\n\r\n19:58:10:09  19:58:15:08\r\nqui orne les murs de l'exposition\r\nconsacr\u00e9e \u00e0 l'oeuvre de R.Loisel.\r\n\r\n19:58:15:10  19:58:21:05\r\nUne f\u00e9e \u00e0 l'encontre des st\u00e9r\u00e9otypes\r\n autour de Peter Pan de J-M.Barrie.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:27:06\r\n-Chez Disney, on est dans la fable\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:32:13\r\n        du monde bourgeois.\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:35:06\r\nJ'ai pris l'inverse: les bas-fonds,\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:40:16\r\n           o\u00f9 tra\u00eenent\r\n   l'ombre de Jack l'Eventreur.\r\n\r\n19:58:42:01  19:58:46:02\r\n      -La cons\u00e9cration vient\r\nde \"La qu\u00eate de l'oiseau du temps\",\r\n\r\n19:58:46:04  19:58:51:22\r\n      figure embl\u00e9matique \r\n      del'heroic fantasy.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:55:00\r\n      -Ce n'est pas mon truc.\r\n\r\n19:58:55:02  19:59:00:23\r\n On a plus ax\u00e9 cetheroic fantasy \r\nsur les faiblesses des personnages.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:07:05\r\n     Ca a donn\u00e9 une dimension\r\n  plus accessible et plus humaine\r\n\r\n19:59:07:07  19:59:12:00\r\n      dans ce monde de bruts.\r\n\r\n19:59:12:20  19:59:19:20\r\n      -Et c'est \u00e0 l'\u00e9cole\r\n    qu'on retrouve R.Loisel.\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:23:06\r\n -On a ici un raconteur hors-pair.\r\n\r\n19:59:23:08  19:59:27:01\r\n      -Ce n'est pas l'auteur\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:29:14\r\n        d'une seule oeuvre.\r\n\r\n19:59:29:16  19:59:32:07\r\n    C'est un partageur, il sait\r\n    travailler avec les autres.\r\n\r\n19:59:32:09  19:59:34:03\r\n Il sait se remettre en question.\r\n\r\n19:59:34:05  19:59:36:18\r\n      C'est un auteur actuel.\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:39:03\r\n  -Au point de remettre \u00e0 jour\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:43:07\r\n un Mickey sorti des ann\u00e9es 1930\r\n   et de la Grande D\u00e9pression.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:47:21\r\n  -J'ai pris un pied formidable.\r\n\r\n19:59:48:13  19:59:52:07\r\n          -Son hommage\r\n    aux cr\u00e9ateurs de Mickey.\r\n\r\n19:59:52:14  19:59:54:22\r\n -C'est comme s'ils \u00e9taient les 3\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:57:08\r\n    derri\u00e8re mon dos \u00e0 me dire\r\n\r\n19:59:57:10  19:59:58:13\r\n        que c'\u00e9tait bien !\r\n\r\n19:59:58:14  19:59:59:23\r\n       \"Tu y es, mon gars !\"\r\n\r\n20:00:00:07  20:00:02:09\r\n -De la f\u00e9e Clochette \u00e0 Mickey,\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:18\r\nl'homme se r\u00e9approprie des styles\r\n      pour en faire le sien\r\n\r\n20:00:05:20  20:00:10:19\r\n  et l'ancrer dans le 9\u00e8me art.\r\n\r\n20:00:11:17  20:00:13:06\r\n    -Je vous rappelle l'exploit\r\n\r\n20:00:13:08  20:00:15:18\r\n  de la jeune Lettone J.Ostapenko\r\n         \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n20:00:15:21  20:00:21:19\r\nA vingt ans, elle a bluff\u00e9 le public\r\n      tout au long du tournoi.\r\n\r\n20:00:21:21  20:00:29:13\r\nElle a gagn\u00e9 la finale cet apr\u00e8s-midi\r\n     face \u00e0 la Roumaine S.Halep.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:38:07\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis \"26 minutes\",\r\n\r\n20:00:38:09  20:00:42:05\r\n      derni\u00e8re de la saison,\r\n   \u00e9mission sp\u00e9ciale en direct.\r\n\r\n20:00:42:07  20:00:45:15\r\n      Belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:46:19  20:00:50:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n         S.Iuncker-Gomez,\r\n       K.Marcato, O.Schopfer\r\n\r\n20:00:50:02  20:00:54:04\r\n Prochains rendez-vous surRTS Un:\r\n        21h50: Les bronz\u00e9s\r\n  23h35: Django unchained (film)\r\n\r\n20:00:54:06  20:00:56:06\r\nProchains rendez-vous surRTS Deux:\r\n   20h10: Chez toi ? Chez moi ? \r\n   21h00: Les schtroumpfs (film)\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031670\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:09) [99%] : \r\nPeut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:19) [88%] : \r\nJ'enl\u00e8verai dans la premi\u00e8re intro la phrase sur Tim\u00e9a Jean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:25) [86%] : \r\nDans la premi\u00e8re intro il y a une phrase sur Tim\u00e9a mais je vais enlever Stroll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:45 > 0:00:47) [97%] : \r\nIl y a la finale du double messieurs je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:30) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans l'actualit\u00e9 de ce samedi, l'incroyable trajectoire de la jeune Ostapenko, \u00e0 Roland-Garros, quasi- inconnu au d\u00e9but du tournoi, elle remporte \u00e0 20 ans le prestigieux titre parisien face \u00e0 la num\u00e9ro 4 mondiale Simona.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:41) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate progresse, Royaume-Uni, suite \u00e0 l'attaque sur le London Bridge, qui a fait 8 morts il y a une semaine, le bilan aurait pu \u00eatre pire, les terroristes ont tent\u00e9 de louer un poids lourd a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:03:05) [92%] : \r\nPlong\u00e9e dans la campagne \u00e9lectorale en France \u00e0 la veille du 1er tour des l\u00e9gislatives, reportage sur les Terres de Marine Le Pen et de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui se disputent le r\u00f4le de leader de l'opposition sont-ils en mesure d'inqui\u00e9ter Amiel Macron Michel Beuret \u00e0 Paris vous r\u00e9pondra en Valais, la protection civile s'est mobilis\u00e9 pour expliquer le dispositif en cas d'importants tremblements de terre, c'est une r\u00e9gion \u00e0 risque et le canton se tient pr\u00eat pour le pays quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:07 > 0:03:17) [93%] : \r\nRendez-vous en terre inconnue nous conduira \u00e0 Lausanne le bruit dans les villes pr\u00e9occupe de nombreux romans, le chef les Vaudois a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire la vitesse sur certains axes pendant la nuit, nous retrouvons C\u00e9cile Durring sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:28) [81%] : \r\nLes meilleures volleyeuses du monde sont \u00e0 Montreux cette semaine pour le Masters, nous avons suivi l'\u00e9quipe suisse et les 2 romans de la formation Maylin Pierre et \u00c9lise doyen, soyez les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:28 > 0:03:45) [91%] : \r\nY\u00e9l\u00e9na Ostapenko, peu de monde aurait pari\u00e9 sur cette joueuse lettone il y a 2 semaines, et pourtant, apr\u00e8s une quinzaine exceptionnelle, elle inscrit cet apr\u00e8s- midi son nom \u00e0 la liste des vainqueurs du tournoi parisien, c'est elle qui a \u00e9limin\u00e9 Ali Timea Bacsinszky en demi- finale, elle vient tout juste de f\u00eater son 20\u00e8me anniversaire Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:04:03) [88%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'elle soul\u00e8ve une coupe dans un tournoi du Grand-Chelem et \u00e7a se voit, il y a ENA Ostapenko cette jeune Lettone de 20 ans vient de gagner la plus improbable victoire de l'histoire de Roland-Garros renversant l'archifavori, la Roumaine Simona Halep.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:05 > 0:04:14) [96%] : \r\nAh mais je n'y crois pas, je viens de gagner Roland-Garros, je n'ai que 20 ans je joue ici dans ce tournoi exceptionnel, je vous aime, j'aime jouer ici c'est juste incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:16 > 0:04:23) [85%] : \r\nVictorieuse 4 6 6 4 6 3 la lettone a frapp\u00e9 fort, un jeune est complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:53) [89%] : \r\nUne pluie de coups gagnants, mais aussi beaucoup de fautes, la jeune femme prend des risques, 20 ans seulement, mais un mental d'acier men\u00e9 un set \u00e0 rien, malmen\u00e9 dans le 2\u00e8me set Yellen Ostapenko \u00e0 renverser la vapeur face \u00e0 une Simona Halep d\u00e9border la quinzaine parisienne \u00e9tait magique pour la jeune joueuse 47\u00e8me mondial, elle a tout balay\u00e9 sur son passage, \u00e9liminer la Vaudoise Stinger Bacsinszky en demi- finale, juste avant le match, cette derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:00) [81%] : \r\nJ'adorais jouer le double avec elle pour des fois, je voulais me tirer les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:01 > 0:05:07) [93%] : \r\nMais, mais je, je, je veux dire, parce que si cette fougue de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:07 > 0:05:18) [86%] : \r\nPremi\u00e8res lettone a remport\u00e9 Roland Garros 1\u00e8re fois depuis plus de 80 sont en vainqueur, n'est pas une t\u00eate de s\u00e9rie maintenant le plus dur reste \u00e0 faire : confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:22 > 0:05:31) [95%] : \r\nEt demain, finale messieurs avec une affiche de r\u00eave, Stan Wawrinka essaiera lui aussi de cr\u00e9er la sensation face \u00e0 l'ogre Rafa\u00ebl Nadal en qu\u00eate d'un 10\u00e8me titre \u00e0 Roland-Garros Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:33 > 0:05:44) [94%] : \r\nL'\u00e9dition 2017 de Roland-Garros se termine en apoth\u00e9ose, le duel final entre Rafa\u00ebl Nadal et Stan Wawrinka et le plus formidable match dont pouvait r\u00eaver les amateurs de tennis cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:46 > 0:05:54) [96%] : \r\nL'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, num\u00e9ro 4 mondial 2000 Roland-Garros depuis 2005, demain, il tentera de gagner le troph\u00e9e pour la 10\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:18) [87%] : \r\nStan Wawrinka, num\u00e9ro 3 mondial n'a pas le palmar\u00e8s de son rival mais sa victoire en 2015 contre Djokovic et ses 3 victoires en Grand-Chelem font de lupus qu'en outsider \u00e0 Paris sur terre battue, Nadal fait office d'\u00e9pouvantail 9 titres 65 victoires, 3 d\u00e9faites seulement, c'est un de Wawrinka, lui et le Petit Poucet, malgr\u00e9 son qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:20 > 0:06:26) [90%] : \r\nAffronter Rafa\u00ebl Nadal en finale de Roland-Garros est probablement le plus gros d\u00e9fi propos\u00e9 au joueur de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:54) [87%] : \r\nQuand il joue bien continuer en finale de Roland-Garros, il est pratiquement injouable, on a vu, a perdu aucune finale et joue pour son 10\u00e8me Roland Garros, que c'est quelque chose de compl\u00e8tement hallucinant, c'est celle de d\u00e9fier le Team de tout joueur de tennis, c'est clair que Rafa, c'est le plus grand joueur de tous les temps sur terre battue, maintenant c'est une finale, une finale, tout est possible, va falloir phalanges tr\u00e8s bien fort sorti un gros match va falloir tout donn\u00e9, tout simplement et en m\u00eame temps et essayer profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:01) [88%] : \r\nWawrinka et sans doute le seul joueur au monde \u00e0 pouvoir priver Nadal 2/10\u00e8me titrent l'espagnol \u00e9tait tr\u00e8s tendu \u00e0 l'heure de l'une terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:04 > 0:07:18) [88%] : \r\nSamuel Juan Marianne \u00e0 Walhain Stan joue tr\u00e8s bien, il est en forme, il a gagn\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve et il se sent bien ici, je m'attends \u00e0 un match difficile, compliqu\u00e9, il faudra que je sois \u00e0 mon meilleur niveau pour esp\u00e9rer gagner simplement la paroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:20 > 0:07:30) [93%] : \r\nLes experts donnent Nadal l\u00e9g\u00e8rement favori mais accorde beaucoup de cr\u00e9dit \u00e0 Wawrinka qui n'a jamais paru aussi fort mentalement et physiquement, le bras de fer s'annonce royale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:33 > 0:07:45) [95%] : \r\nAu Royaume-Uni, la police progresse dans l'enqu\u00eate sur l'attentat qui a fait 8 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s dans le centre de Londres samedi dernier, les 3 assaillants avaient fonc\u00e9 sur la foule au volant d'une camionnette, on sait aujourd'hui qu'ils avaient essay\u00e9 de louer un poids lourd Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:48 > 0:08:41) [92%] : \r\nIl cherchait \u00e0 faire plus de victimes, la police britannique r\u00e9v\u00e8le ce matin que la camionnette qui a fauch\u00e9 des pi\u00e9tons sur le London Bridge avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par d\u00e9faut en fait c'est un camion de 7 tonnes et demie que les assaillants chercher \u00e0 louer, mais \u00e7a n'\u00e9chec d'une proc\u00e9dure de paiement sur Internet, les oblige \u00e0 se rabattre sur ce plan B lorsqu'elle entame sa course folle la camionnette blanche fauche 3 personnes sur le pont, un bilan qui sans cela aurait sans doute \u00e9t\u00e9 bien plus lourd, puis les terroristes attaquent des passants \u00e0 l'aide de couteaux de 30 centim\u00e8tres de long, leur photo vient d'\u00eatre publi\u00e9 par Scotland Yard, qui cherchent \u00e0 en savoir plus sur la provenance de ces objets en c\u00e9ramique rose peu commun et de marque Ernesto dans la camionnette, la police a encore retrouv\u00e9 13 bouteilles de vin contenant un liquide inflammable, l'enqu\u00eate continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:43 > 0:09:04) [92%] : \r\nEn France, Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9 ce samedi des c\u00e9r\u00e9monies du 73\u00e8me anniversaire du massacre commis par les nazis en 1944 \u00e0 Oradour-sur-Glane, 642 personnes, hommes, femmes et enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par une division SS, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais a mis en garde, je le cite, contre la barbarie qui toujours couve \u00e0 travers le monde, il \u00e9tait entour\u00e9 d'\u00e9coliers venus de toute la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:05 > 0:09:32) [93%] : \r\nCette apparition publique intervient \u00e0 la veille d'un scrutin crucial pour Emmanuel Macron, demain, les Fran\u00e7ais se rendent aux urnes pour le 1er tour des l\u00e9gislatives, nous nous arr\u00eatons ce soir, le jeune pr\u00e9sident doit asseoir sa position en remportant la majorit\u00e9 au parlement pour ses adversaires, c'est l'occasion de prendre leur revanche ne se profiler comme la voix de l'opposition, Marine Le Pen \u00e0 l'extr\u00eame droite et Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 l'extr\u00eame gauche, la r\u00e9daction est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre, d'abord, direction le nord, sur les Terres de Marine Le Pen Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:33 > 0:09:42) [70%] : \r\nLe gage Manu Manu, il va se passer, je donc ils du Michelin jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:42 > 0:09:59) [94%] : \r\nRebondir apr\u00e8s la d\u00e9faite de la pr\u00e9sidentielle alors Marine Le Pen est au front dans le nord, l\u00e0 o\u00f9 elle a r\u00e9uni plus de 60 pourcent des voix au 2\u00e8me tour ici, pas de doute, une Star \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, elle a son fief avec son maire Sivry \u00e0 sa premi\u00e8re grande victoire aux municipales en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:59 > 0:10:13) [85%] : \r\nC'est l'\u00e9chec des politiques traditionnels, ici, c'est un peu dommage important c'est la mis\u00e8re qui se d\u00e9veloppe, c'est une ins\u00e9curit\u00e9 aussi et si vraiment on a on est emmen\u00e9 dans un lieu symbolique de tout ce que faire en en mal \u00e0 la mondialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:14 > 0:10:29) [95%] : \r\nDans cet ancien bassin minier, le ch\u00f4mage est devenue une fatalit\u00e9, pas loin des 20 pourcent des entreprises qui ferme une r\u00e9gion en mal de ressources un vote ouvrier conquis par le FN, de quoi laisser sans voix, m\u00eame le candidat socialiste qui avait devanc\u00e9 Marine Le Pen d'un souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:29 > 0:10:45) [87%] : \r\nEn 2000 la ou m\u00eame dans des bureaux de vote de ville o\u00f9 ce ne sont pas des ouvriers, mais ce sont des dirigeants d'entreprises, h\u00e9 bien le Front national a aussi un niveau \u00e9lev\u00e9 oui j'ai des interrogations, je n'ai pas l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:45 > 0:11:00) [90%] : \r\nPourtant, la bataille et p\u00e9rilleuse depuis le revers du 7 mai le Front national ne parvient plus \u00e0 cacher ses failles des id\u00e9es comme le clivage mondialiste patriote ou la sortie de l'Euro divise et la campagne pr\u00e9sidentielle a quelque peu ab\u00eem\u00e9 l'image de sa passionaria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:02 > 0:11:09) [86%] : \r\nPour ce qu'il s'est mal exprim\u00e9 aux \u00e9lections, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus dur, on peut donc s'exprimer pour moi et c'est ce qui lui a fait un peu de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:10 > 0:11:23) [96%] : \r\nMarine Le Pen joue son autorit\u00e9 sur le FN, elle veut surtout prouver qu'elle parvient \u00e0 \u00eatre \u00e9lu en France, car ce serait une premi\u00e8re, de quoi expliquer peut-\u00eatre une certaine nervosit\u00e9 quand on \u00e9voque la d\u00e9ception de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:23 > 0:11:39) [88%] : \r\nQuand vous esp\u00e9rez gagner vous n'pas c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, ce qui est important, c'est ce qui sont pr\u00eats \u00e0 repartir au combat et ils sont pr\u00eats \u00e0 repartir au combat mais aussi d\u00e9\u00e7ue de la Marine Le Pen qui entendu ce soir-l\u00e0, h\u00e9 ben \u00e9coutez h\u00e9 ben \u00e9coutez, dans ces cas-l\u00e0, ils vont arr\u00eater de voter pour moi, on verra bien les r\u00e9sultats Madame voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:39 > 0:11:55) [87%] : \r\nAu-del\u00e0 du destin de sa chef le parti \u00e0 un autre objet de conqu\u00eate son statut d'opposant roi avec au moins 15 d\u00e9put\u00e9s alors les \u00e9cole bien doper les siens dans la circonscription voisine \u00e0 Donna et pour ses supporters l'espoir d'\u00eatre un jour entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:01) [81%] : \r\nEncore plus fort, \u00e7a suffit pas, non, n'est pas assez fort, bien s\u00fbr, il faut qu'on soit repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:02 > 0:12:06) [93%] : \r\nMais au-del\u00e0 du r\u00e9sultat, il y a une image \u00e0 soigner, voire \u00e0 sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:12 > 0:12:23) [98%] : \r\nChangement de d\u00e9cor et d'ambiance nous partons maintenant pour Marseille, qui a largement soutenu Jean-Luc M\u00e9lenchon au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est l\u00e0 que le tribun de la gauche radicale, a choisi de briguer un si\u00e8ge \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:24 > 0:12:49) [95%] : \r\nMarseille 2\u00e8me ville de France, la m\u00e8re, la bonne m\u00e8re de toutes les batailles pour l'\u00e9lection des futurs d\u00e9put\u00e9s au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, la moiti\u00e9 des Marseillais ont vot\u00e9 aux extr\u00eames, le leader de la France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon a m\u00eame recueilli 40 pourcent des voix dans la 4\u00e8me circonscription o\u00f9 il esp\u00e8re se refaire et supplanter le socialiste sortant sur le terrain, il propose de valoriser les m\u00e9tiers de la mer pour \u00e9viter le recours aux travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:50 > 0:13:04) [87%] : \r\nC'est absurde de faire par exemple de la relance de l'activit\u00e9 et ne pas s'occuper de la manquer, la formation, r\u00e9sultat : vous avez des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui viennent ici et quand on parle avec les copains et vous dit : ben, c'est tout, c'est tout ce qui a alors donc, on fait mieux, travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:08) [85%] : \r\nChez les dockers, le candidat d\u00e9tach\u00e9 fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:08 > 0:13:20) [86%] : \r\nC'est un peu la personne, qui repr\u00e9sente les travailleurs et la d\u00e9fense de 10 emplois statuts etc et donc, oui, c'est important que qu'une personne comme \u00e7a arrive sur Marseille pour faire un peu bouger les lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:24 > 0:13:34) [91%] : \r\nEntre le candidat M\u00e9lenchon parachut\u00e9 \u00e0 Marseille et son rival socialiste pur marseillais en couleur qu'il pr\u00e9tend remplacer le duel tourne \u00e0 la Pagnol adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:13:42) [95%] : \r\nS\u00e9rieusement menac\u00e9 dans son fief, le baron socialiste accus\u00e9 d'inertie perd un peu de son sens de l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:44 > 0:13:49) [76%] : \r\nJean-Luc berrichon est arriv\u00e9 \u00e7a ne de mots d'amour ou de consid\u00e9ration pour les Marseillais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:13:55) [86%] : \r\nJe ne viens pas ici beaucoup travaill\u00e9 Monsieur que je connais tr\u00e8s bien, il y a toujours le moment venu il y a m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:55 > 0:14:13) [84%] : \r\nC'est consid\u00e9rer les Marseillais avec la bouillabaisse d\u00e9boule une casquette blanche et on boit du Pastis, c'est une vision qui est une vision totalement fausse, il passait moi Marseille qu'avant de partir il aille manger une bouillabaisse chiffonne faut tous les touristes font \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:18) [91%] : \r\nSeulement voil\u00e0, le d\u00e9put\u00e9 sortant risque aussi d'\u00eatre battu d\u00e8s le 1er tour par une candidate plus local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:19 > 0:14:20) [70%] : \r\nLes entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:22 > 0:14:27) [88%] : \r\nFondatrice d'une Start-Up inconnue jusque-l\u00e0, en politique, comme la plupart des candidats en marche en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:27 > 0:14:38) [88%] : \r\nD\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez pour important qu'il faut qu'on pense que \u00e7a, on est en train de compenser et l'id\u00e9al, c'est de donner une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident peut vraiment faire le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:38 > 0:14:42) [93%] : \r\nMais un travail qui tarde dans la ville la plus in\u00e9galitaire de France o\u00f9 les casseroles s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:42 > 0:14:52) [89%] : \r\nEt partis politiques, malheureusement ils pensent toujours \u00e0 eux comme on dit, tape dans la caisse, c'est \u00e7a, c'est un peu dommage, quoi, parce que bon c'est quand m\u00eame une belle ville, mais il y a un peu trop de pauvres aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:05) [93%] : \r\nDans la cit\u00e9 F\u00e9lix-Pyat tu, \u00e0 mi- chemin entre les quartiers nord et le vieux port 55 pourcent des habitants vivent au-dessous du seuil de pauvret\u00e9 en plein ramadan, on est ici tr\u00e8s loin de Pagnol du Pastis et de la boule qui s'appr\u00eate \u00e0 chasser l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:07 > 0:15:09) [85%] : \r\nFaire aller plus vite, alors en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:10 > 0:15:17) [95%] : \r\nBonsoir Michel Beuret, on vient de voir un Jean-Luc M\u00e9lenchon et une Marine Le Pen serait combatif et ceux qui sont en mesure d'inqui\u00e9ter Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:16:24) [91%] : \r\nEh bien, Pierre-Olivier, tout semble indiquer que non, tous les sondages donnent les candidats \u00e0 M\u00e2con, comme on les appelle ici largement gagnant dans un contexte tr\u00e8s particulier : la France vit une phase d'optimisme assez extraordinaire, c'est tr\u00e8s frappant ici apr\u00e8s avoir broy\u00e9 du noir, les attentats, les affaires, la perspective d'un Front national au pouvoir, les Fran\u00e7ais se sont fait de belles frayeurs, ils veulent d\u00e9sormais donner une majorit\u00e9 au pr\u00e9sident qu'ils ont \u00e9lus, et rien ne semble les perturber, ni les nouvelles pol\u00e9mique qui concerne les nouveaux ministres ni le r\u00e9cent d\u00e9rapage du pr\u00e9sident lui- m\u00eame, rien de tout cela ne semble pouvoir emp\u00eacher la vague Macron de tout balayer, notamment la France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui a tout de m\u00eame fait 7 millions de voix \u00e0 l'Express, les connexions pr\u00e9sidentiel ou encore le Front National de Marine de peine qualifi\u00e9 pour le second tour qui a capt\u00e9 10 millions de voix, h\u00e9 bien il y a un ni l'autre ne sont certains aujourd'hui d'obtenir les 15 d\u00e9put\u00e9s sur 577 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, qui leur permettrait de former un groupe parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:25 > 0:16:26) [98%] : \r\nMerci beaucoup Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:27 > 0:16:44) [94%] : \r\nEn Valais, la protection civile, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la population le dispositif en cas de tremblement de terre il y a une semaine, un l\u00e9ger s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 ressenti en plein match du FC Sion, la zone est \u00e0 risques et pour le canton, il s'agit d'\u00eatre pr\u00eat si un s\u00e9isme beaucoup plus important, le Big One, comme on dit dans le jargon devait survenir, Florent suicidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:45 > 0:16:58) [94%] : \r\nC'\u00e9tait en 1946 un s\u00e9isme d'une magnitude de 6 sur l'\u00e9chelle de Richter touch\u00e9 le Valais central des images d'archives pour un sujet pourtant bien d'actualit\u00e9 car le sol en Valais tremble souvent et compte bien plus d'habitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:59 > 0:17:09) [87%] : \r\nEt derni\u00e8rement \u00e0 compter \u00eatre V4, je crois, donc on est au courant maintenant si\u00e8cle les informations et tout \u00e7a, donc oui, c'est quand m\u00eame un souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:09 > 0:17:22) [90%] : \r\n\u00e0 Gr\u00f4ne, c'\u00e9tait l'occasion aujourd'hui pour la population de se rendre compte du danger de s'y pr\u00e9parer car la typologie m\u00eame du Valais accentue les d\u00e9g\u00e2ts que pourrait causer un s\u00e9isme pas sur les coteaux mais bien en pleine au fond du UV que forment la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:22 > 0:17:42) [90%] : \r\nDans ces s\u00e9diments qui se trouve dans le bas du triangle, les hommes vont se propager et puis elles vont taper de chaque c\u00f4t\u00e9, comme s'ils \u00e9taient sur des miroirs de part et d'autre de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, donc elles vont rester pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces s\u00e9diments, faire des allers-retours, ce qui fait que la la secousse va durer plus longtemps et elle peut parfois m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9sonance, elle peut s'amplifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:42 > 0:17:47) [87%] : \r\nDans son concept Tremblement de terre, le canton estim\u00e9 les cons\u00e9quences en cas de s\u00e9isme majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:48 > 0:18:02) [94%] : \r\nSi on pense que \u00e7a impacte le Valais central, on parle d'environ 80 \u00e0 100000 sansabri quelques centaines de morts quelques milliers de patients qui n\u00e9cessitent des soins et environ entre 8000 et 10000 b\u00e2timents endommag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:03 > 0:18:11) [90%] : \r\nPour ce sp\u00e9cialiste, qui s'est rendu en Ha\u00efti ou en Italie, apr\u00e8s des s\u00e9ismes les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 coup, il a, en 2009, donc une id\u00e9e de ce que l'on pourrait craindre en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:11 > 0:18:21) [87%] : \r\nOn peut imaginer que 25 pourcent des b\u00e2timents qui sont dans la situation de de l'\u00e9picentre, la zone des puissantes 25 pourcent des b\u00e2timents seront d\u00e9truits ou en tout cas inhabitables princesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:21 > 0:18:29) [91%] : \r\nEt ce n'est pas tout le canton doit aussi se pr\u00e9parer \u00e0 un autre danger : la contamination chimique le Valais compte plusieurs sites \u00e0 risques comme joue \u00e0 monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:30 > 0:18:47) [85%] : \r\nEst offerte, donc de la casse au niveau de ses d\u00e9ficits et puis, ces sites sont naturellement construit pour sismique, mais finalement il y aura \u00e7a peut avoir aussi des probl\u00e8mes et puis on a besoin d'aussi de quand on a des probl\u00e8mes, il faudra d\u00e9contaminer ces gens qui sont touch\u00e9s par cette chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:47 > 0:18:58) [88%] : \r\nUn tableau effrayant mais auquel nous Valais a d\u00e9cid\u00e9 de se confronter concr\u00e8tement depuis 2013, l'analyse des risques fait- il s'agit maintenant de coordonner des plans d'urgence avec toutes les communes du comptant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:59 > 0:19:16) [93%] : \r\nUne louve a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Bellegarde, dans le canton de Fribourg il circonstances de la mort de l'animal ne sont pas encore \u00e9tabli le garde faune pr\u00e9cise qu'il s'agit d'une adulte, mais impossible pour l'instant de savoir s'il s'agit de la femelle rep\u00e9r\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e dans la r\u00e9gion, le minist\u00e8re public fribourgeois a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:18 > 0:19:29) [93%] : \r\nComment les r\u00e9seaux sociaux influence-t-il les relations entre les grands- parents, leurs petits-enfants, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel a tent\u00e9 de comprendre de quelle mani\u00e8re les nouvelles technologies, modifient les Liens entre g\u00e9n\u00e9rations : Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:31 > 0:19:40) [88%] : \r\nL\u00e9onard \u00e0 14 ans, il aime le VTT Instagram WhatsApp il conna\u00eet inutile et ses r\u00e9seaux sociaux surtout pour \u00e9changer avec ses amis, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:40 > 0:20:03) [83%] : \r\nEn mer, qui me f\u00e9licite qu'on apprend ce que j'ai fait du pass\u00e9 et pour mettre, je vais faire \u00e9cole quelques messages par semaine assez pour renforcer les il y a une diff\u00e9rence, c'est un peu plus pr\u00e8s de de de mes grands- parents qu'on va dire que les autres avec mes grands- parents capitaux je crois Automne ce que technique, mais je ne comprends mais moins souvent, et c'est un peu compliqu\u00e9 par Mail, j'aime bien aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:03 > 0:20:07) [92%] : \r\nUne \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel le montrent, les r\u00e9seaux sociaux sont des catalyseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:07 > 0:20:38) [88%] : \r\nDans les relations entre les 3 g\u00e9n\u00e9rations sont suffisamment bonnes, l'impact est vraiment une valeur ajout\u00e9e au niveau de la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 recueil plein de t\u00e9moignages qu'ils nous disent : c'est formidable, c'est g\u00e9nial, les contacts se multiplient, etc, par contre, quand les relations sont de quand il y a des crispations, il faut faire attention, utiliser des nouvelles technologies qui sont imm\u00e9diates et qui la laisse de traces parce que finalement, \u00e7a \u00e7a peut compliquer et crisper encore davantage les relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:39 > 0:20:48) [91%] : \r\nChez les grands- parents L\u00e9onard \u00e7a se passe bien, 4 groupes familiaux sur WhatsApp de quoi souder la famille, le petit dernier \u00e0 7 mois et il contribue d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:48 > 0:21:13) [86%] : \r\nOn suit en fait tout, tout, tous ces progr\u00e8s, comment il a grandi, on a, on assiste, l'autre, on va commencer en \u00e9tait tout de suite au film et c'est vrai que notre fille Aline vous c'est vous avez pas v\u00e9cu \u00e7a avec avec nos enfants, l\u00e0 maintenant, avec ce moyen l\u00e0, on a tout de suite des films, des photos pour pour les grands- parents c'est vraiment fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:21:14 > 0:21:19) [95%] : \r\nDes r\u00e9seaux sociaux ni bon ni mauvais, comme tous les outils, on fait ce qu'on veut qu'on soit n\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:22 > 0:21:26) [94%] : \r\nNous retrouvons maintenant notre rendez- vous en terre inconnue, nous partons pour Lausanne bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:26 > 0:21:42) [94%] : \r\nIl Durring on va parler ce soir d'une question qui pr\u00e9occupe de nombreux romans, le bruit en ville et \u00e0 Lausanne depuis d\u00e9but juin, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire la vitesse sur 2 avenue la nuit avec une limite qui passe de 50 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, alors l\u00e0 il est 19 heures 50 par l\u00e0 autour, pour l'instant, les automobilistes peuvent encore circuler normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:21:44 > 0:22:11) [93%] : \r\nOui, parce que le 30 alors c'est seulement \u00e0 partir de 22 heures donc effectivement \u00e7a circule tout \u00e0 fait normalement sur cette avenue de Beaulieu, o\u00f9 je me trouve une avenue de Beaulieu, tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, imaginez-vous qu'il y a plus de 20000 voitures par jour qui fr\u00e9quentent ce qui petit transitent par ce ce tron\u00e7on cet \u00e9norme et c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s bruyant, c'est pour \u00e7a que la municipalit\u00e9 de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 d'agir en imposant le 30 kilom\u00e8tres heure la nuit, je vous propose de regarder ce que cela donne, gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:14 > 0:22:21) [93%] : \r\nAnne de colonies habite en plein centre ville, elle est ravie que Lausanne prenne enfin des mesures pour lutter contre le bruit des voitures, surtout la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:28 > 0:22:30) [92%] : \r\nUne Porsche qui fait du 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:22:32 > 0:22:40) [95%] : \r\nDepuis le 1er juin les 2 avenue principale de son quartier sont limit\u00e9es \u00e0 30 \u00e0 l'heure au lieu de 50 \u00e0 partir de 22 heures et jusqu'\u00e0 6 heures du matin, une victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:41 > 0:23:03) [83%] : \r\n\u00e7a fait 10 ans qu'on se bat avec notre collectif de quartier, les prix Vinet Beaulieu on se bat pour obtenir de meilleures meilleure qualit\u00e9 de vie, le bruit, m\u00eame si on en a pas conscient, on est pas r\u00e9veill\u00e9 s'acc\u00e9l\u00e8re le rythme cardiaque, \u00e7a \u00e7a \u00e7a perturbe le m\u00e9tabolisme de mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:05 > 0:23:17) [92%] : \r\nDe nuit comme de jour, la venue de et de Beaulieu sont trop bruyantes, entre 8 et 13 d\u00e9cibels de trop par rapport \u00e0 la norme l\u00e9gale, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de r\u00e9duire la vitesse \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure pour tenter de r\u00e9duire le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:19 > 0:23:43) [86%] : \r\nJe sais qu'une telle mesure, en principe, permet de r\u00e9duire de de d\u00e9cibels, les nuisances sonores de d\u00e9cibels, c'est comme si un tiers de trafic en moins passait sur cette sur cette ann\u00e9e, il assez discutable Beaulieu Ourdigha \u00e7a sert strictement \u00e0 rien de r\u00e9duire la vitesse maximum dans une avenue qui emporte donc \u00e7a signifie que toute fa\u00e7on, les v\u00e9hicules doivent s'adresser une v\u00e9hicule qui est coup\u00e9e par d\u00e9faut, donc il faut de toute fa\u00e7on s'arr\u00eater red\u00e9marrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:44 > 0:23:52) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs de la voiture, la solution passerait plut\u00f4t par une meilleure fluidification du trafic et davantage de rev\u00eatement qui absorbe le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:52 > 0:24:01) [87%] : \r\nL'immense majorit\u00e9 des cas, nous mettrons nous prenons absorbant \u00e7a diminue le bruit mais \u00e7a suffit pas \u00e0 respecter les les ordonnances de protection contre le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:01 > 0:24:12) [97%] : \r\nLe 30 kilom\u00e8tres heure pendant la nuit, ce n'est pas encore d\u00e9finitif pour l'instant c'est une face test qui durera 2 ans, le temps de v\u00e9rifier si c'est une mesure efficace ou pas pour lutter contre le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:15 > 0:24:19) [89%] : \r\nC\u00e9cile, on vient de voir l'exemple lausannois et ce qui pourrait faire des \u00e9mules ailleurs en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:21 > 0:24:48) [90%] : \r\nCe qu'on peut dire, c'est que \u00e7a bouge, en tous cas de du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse et la al\u00e9manique comme Azzouz par exemple qu'il pourrait mettre en place, exactement la m\u00eame, les m\u00eames tests qu'ici \u00e0 Lausanne et puis il faut dire surtout que depuis 1987 et bient\u00f4t les cantons et tous les villes doivent assainir les routes pour \u00e9viter le bruit pour tout cas le le faire diminuer donc cette mesure prise par la municipalit\u00e9 de Lausanne, ce n'est pas juste une mesure anti- voitures comme certains pourraient le penser, c'est vraiment une mise aux normes, merci beaucoup C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:50 > 0:25:15) [92%] : \r\nOn \u00e9voquait les r\u00e9seaux sociaux tout \u00e0 l'heure, il repr\u00e9sente aussi un d\u00e9fi pour la police qui doit lutter contre la cybercriminalit\u00e9, mais c'est aussi une opportunit\u00e9 pour elle d'entrer en contact avec les citoyens, un policier en uniforme qui se baladent sur les r\u00e9seaux sociaux plut\u00f4t que dans la rue en quelque sorte la police municipale z\u00fcrichoises a franchi le pas : rencontre avec l'agent Patrick Jean qui est devenu le 1er a \u00e9cop\u00e9 de Suisse, un policier dans le monde num\u00e9rique pour r\u00e9agir un nouvel espace public nomm\u00e9 Quignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:16 > 0:25:23) [93%] : \r\nC'\u00e9tait Patrick Jean avant aujourd'hui ce policier municipal zurichois a troqu\u00e9 la rue pour les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:24 > 0:25:29) [92%] : \r\nPatrick Jean est un Hickock sa mission : instaurer un dialogue num\u00e9rique de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:30 > 0:25:43) [88%] : \r\nQuand on ne sait, lui, les demandes sont tr\u00e8s vari\u00e9s, cela peut-\u00eatre quelqu'un qui s'est fait flasher qui veut savoir combien cela va lui co\u00fbter ou quelqu'un qui soup\u00e7onne un membre de sa famille de de latence et qui ne sait pas quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:45 > 0:25:54) [97%] : \r\nEn sa qualit\u00e9 d'agent de proximit\u00e9 le Z\u00fcrichois instaure donc une pr\u00e9sence polici\u00e8re sur la toile, car \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, le virtuel est devenu un espace public \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:55 > 0:26:08) [90%] : \r\nQuand je publi\u00e9 un poste sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est exactement comme lorsque je sors dans la rue en uniforme de policier et que j'assiste \u00e0 un rassemblement de personnes, je me rends volontairement visible et les gens peuvent ainsi me parler que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:09 > 0:26:19) [90%] : \r\nAujourd'hui le num\u00e9rique est devenu un outil strat\u00e9gique l'observateur des pratiques polici\u00e8res Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard recommande la pratique z\u00fcrichoises au corps de police qui conseille non sans mise en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:20 > 0:26:37) [89%] : \r\nLa sph\u00e8re priv\u00e9e et la pr\u00e9somption d'innocence et ce sont 2 r\u00e9gimes qui devront \u00eatre respect\u00e9 dans l'intervention polici\u00e8re virtuelle et \u00e0 laquelle peut-\u00eatre le policier doit s'accoutumer, parce que c'est quand m\u00eame un Champ qui est diff\u00e9rent, o\u00f9 les fronti\u00e8res sont autr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:37 > 0:26:52) [89%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, les r\u00e8gles sont claires : aucune information n'est publi\u00e9e sur les enqu\u00eates en cours place avant tout \u00e0 l'humour car en Suisse, cadre juridique oblige l'activit\u00e9 sur Internet reste limit\u00e9e bien loin des pratiques am\u00e9ricaines o\u00f9 les polices informe presque en temps r\u00e9el sur les enqu\u00eates en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:52 > 0:27:09) [86%] : \r\nOn voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, les affaires am\u00e9ricaines ou autres o\u00f9 il lance tout et n'importe quoi sur les r\u00e9seaux sociaux et qui sont naturelles et c'est vrai que les gens souvent nous disent oui mais l\u00e0 vous \u00eates allemande il y a les r\u00e9seaux sociaux en charge, par exemple avec une fleur entre accident ou une personne alors que c'est pas du tout cas quand il y a quand m\u00eame des bases une proc\u00e9dure jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:10 > 0:27:17) [94%] : \r\nEncore jeune cadre juridique devra \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 les corps de police sensibilis\u00e9s \u00e0 ces nouvelles pratiques, bien loin de l'image d'Epinal du policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:21 > 0:27:39) [89%] : \r\nLes meilleures volleyeuses du monde \u00e9tait \u00e0 Montreux cette semaine pour la 32\u00e8me \u00e9dition du Masters 8 nations \u00e9taient au rendez- vous, dont la Suisse, elle n'a pas pu tenir t\u00eate aux grandes \u00e9quipes, mais la Russie quelques match prometteur pour les romans de M\u00e9line Pierret et Boya, c'\u00e9tait l'occasion de se situer par rapport \u00e0 l'\u00e9lite internationale, reportage Nicolas Picard Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:27:41 > 0:28:00) [94%] : \r\nAffronter la Chine championne olympique en titre et num\u00e9ro un mondial et rencontrer l'Argentine et les Pays-Bas, une aubaine pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui a pu, pendant une semaine se frotter aux meilleures formations de diff\u00e9rents continents dans les rangs helv\u00e9tiques, l'objectif est clair : construire un groupe solide, avec de jeunes joueuses qui r\u00eave de se qualifier pour les championnats d'Europe en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:00 > 0:28:10) [85%] : \r\nLe r\u00eave personnel vraiment si on a un jour dans l'\u00e9quipe s'investissent au donjon, je veux dire, jamais on les jeudi, on a fait un bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:10 > 0:28:24) [78%] : \r\nSur les 14 Suissesses pr\u00e9sente \u00e0 Montreux de Romande ins\u00e9parables sur et en dehors du terrain mais une Pierre et \u00c9lise voil\u00e0 doivent jongler entre le vol, les \u00e9tudes, une vie tr\u00e8s diff\u00e9rentes des joueuses professionnelles chinoise ou br\u00e9silienne qui se consacre \u00e0 100 pourcent alors pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:24 > 0:28:40) [89%] : \r\nC'est difficile mais bon, on sait qu'on ne pourra jamais vous en Suisse c'est vrai que dans les autres \u00e9quipes internationales sont plus vieilles, elles ont plus d'exp\u00e9rience, certains ont 10 ans d'exp\u00e9rience en championnat international moi jamais dans la Somme \u00e0 premi\u00e8re donc \u00e7a change vraiment beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:40 > 0:28:58) [87%] : \r\nOn a presque toutes des examens sur \u00e0 l'unisson \u00e0 la, on se retrouve le soir pour bosser ensemble, donc c'est vrai que on n'a pas la t\u00eate, enfin je pense que quand on a la t\u00eate 100 pourcent mais on n'a peut-\u00eatre pas les infrastructures on tout temps toute l'\u00e9quipe ensemble comme elles disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:59 > 0:29:09) [92%] : \r\n\u00e9voluant souvent dans l'anonymat, les Suissesses profitent de cette semaine montreusienne pour ce fr\u00e8re des Bains de foule, le jeune public, notamment, est heureux de pouvoir rapprocher tr\u00e8s facilement les meilleures joueuses du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:11 > 0:29:12) [67%] : \r\nApr\u00e8s faut les voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:12 > 0:29:14) [81%] : \r\nPar contre, elles sont sympas Alcine facilement c'est autographes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:15 > 0:29:20) [89%] : \r\n\u00e7a super sympa, c'est un plaisir de les rencontrer, oui, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:20 > 0:29:29) [93%] : \r\nPlaisir partag\u00e9 pour les Suissesses qui auront beaucoup appris durant ces quelques jours \u00e0 Montreux des enseignements qui seront pr\u00e9cieux \u00e0 l'avenir, pour se rapprocher du top 10 Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:32 > 0:29:47) [90%] : \r\nEt on se plonge dans l'univers de la BD pour terminer ce journal, ce week- end apr\u00e8s Zep et Manara, le festival de Del\u00e9mont accueille \u00e0 nouveau une grande pointure pour sa 3\u00e8me \u00e9dition le fran\u00e7ais R\u00e9gis Loisel, c'est lui qui a donn\u00e9 ses lettres de noblesse \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efque fantaisie en bande dessin\u00e9e, son portrait est sign\u00e9 Gilles de 10 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:48 > 0:30:00) [87%] : \r\nQuelle est belle la f\u00e9e clochette de Disney et l\u00e0, Julia Roberts, du Hook de Steven Spielberg, magnifique et puis il y a celle de R\u00e9gis oiselles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:00 > 0:30:08) [84%] : \r\nJe voulais montrer que Clochette \u00e9tait une vraiment une une une chef salope quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:08 > 0:30:22) [91%] : \r\nUne f\u00e9e maladivement jalouse qui ornent les murs de l'Exposition consacr\u00e9e \u00e0 toute l'oeuvre de R\u00e9gis Loisel une fait \u00e0 l'encontre des st\u00e9r\u00e9otypes dans cette adaptation noir du Peter Pan de James Matthew bah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:22 > 0:30:41) [88%] : \r\nAutant chez Disney, le film part dans dans le respect de de fable compl\u00e8tement \u00e9dulcor\u00e9 le monde bourgeois et moi j'ai pris l'inverse donc les bas-fonds le le Whitechapel de l'\u00e9poque avec ou ou tra\u00eene le l'ombre de Jack l'\u00c9ventreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:41 > 0:30:52) [97%] : \r\nLa cons\u00e9cration vient pourtant d'une autre s\u00e9rie, la qu\u00eate de l'oiseau du temps, figure embl\u00e9matique de l'h\u00e9ro\u00efque fantaisie qui a d\u00e9mocratis\u00e9 le genre dans la BD franco- belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:52 > 0:31:10) [88%] : \r\nC'est pas mon truc, Wired on c'est machin \u00e7a, donc on a beaucoup plus ax\u00e9 cette h\u00e9ro\u00efque fantaisie sur les faiblesses des personnages, donc sur 2 sur les caract\u00e8res des personnages, ce qui fait que \u00e7a a donn\u00e9 une dimension plus plus accessible, plus, plus humaine, dans ce monde de brutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:10 > 0:31:20) [98%] : \r\nUne s\u00e9rie qui a donc fait \u00e9cole et c'est justement \u00e0 l'\u00e9cole que l'on retrouve R\u00e9gis Loisel aupr\u00e8s de celui qui l'a invit\u00e9 au festival Del\u00e9mont BD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:21 > 0:31:37) [81%] : \r\nAujourd'hui en ce qui est parti, dit c'est pas l'auteur d'une seule voix, c'est l'auteur de plusieurs Oeuvres c'est un partage \u00e0 c'est quelqu'un qui sait tr\u00e8s bien que les autres cas suit vraiment se mettre en question, qui se remet tout en question, et pour moi c'est un auteur qui extr\u00eamement actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:37 > 0:31:53) [88%] : \r\nActuel au point de remettre \u00e0 jour les aventures d'un Mickey tout droit sorti des ann\u00e9es 30 et de la Grande d\u00e9pression sans dernier album, j'ai pris un pied hors formidable, affirme que son hommage aux trois, cr\u00e9ateur du personnage de Disney, j'avais l'impression qu'ils \u00e9taient tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:53 > 0:31:59) [75%] : \r\nOui, derniers Mondiaux en disant oui c'est bon, c'est bien, c'est bien celui qui est mon gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:59 > 0:32:22) [92%] : \r\nComme si aujourd'hui il boucle la boucle de la f\u00e9e clochette \u00e0 Mickey, l'homme s'est r\u00e9appropri\u00e9 distille pour en faire le sien pour d\u00e9finitivement l'ancrer dans le 9\u00e8me art, c'est la fin de ce journal, je vous rappelle l'exploit de la jeune Lettone Yellen a Ostapenko \u00e0 Roland-Garros, elle est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, \u00e0 20 ans tout juste, elle a bluff\u00e9 les experts et le public tout au long de la quinzaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:23 > 0:32:31) [96%] : \r\nElle s'est adjug\u00e9 la finale cet apr\u00e8s- midi 4 6 6 4 6 3, privant la Roumaine Simona Halep d'un 1er troph\u00e9e majeur et de la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:35 > 0:32:45) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Maria Metral puis 26 minutes, derni\u00e8re de la saison, \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct avec Vincent Kucholl et Vincent Veillon merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:54 > 0:32:57) [93%] : \r\nSuivez la formation continue sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (0:33:17 > 0:34:09) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:11 > 0:34:15) [95%] : \r\nOui, tu vois que les gens sont en train de se bronzer les fesses : c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:34:36 > 0:34:48) [87%] : \r\nOn a droit aux grillades au moins 3 fois par jour avant apr\u00e8s t'as vu le le JT ou la m\u00e9t\u00e9o par marquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:51 > 0:34:52) [72%] : \r\nOui, mais de la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:14 > 0:35:16) [76%] : \r\nOui, ou un pique- nique l\u00e0- bas, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:19 > 0:35:22) [83%] : \r\n\u00e7a c'est le vengerons mais c'est pris d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:25 > 0:35:30) [85%] : \r\nCette impression qu'il y a de la place l\u00e0, juste mais enfin c'est quoi, c'est oui, c'est dans le dans le becquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:48 > 0:35:54) [73%] : \r\nAu bord du bien ce que je disais qu'acheter 10 A minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT37 (0:36:51 > 0:37:42) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FT37 (0:37:43 > 0:37:45) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:38:00 > 0:39:59) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, cette journ\u00e9e de samedi a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s belle et estival, on a bien eu quelques cumulus qui ont bourgeonner le long des reliefs le long du Jura, en particulier sur les Alpes orientales, mais vraiment, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle et chaude journ\u00e9e alors sur l'animation satellite, on voit bien que on est prot\u00e9g\u00e9 par l'anticyclone et puis qu'on le sera encore tous ces prochains jours, \u00e0 l'exception toutefois de lundi, o\u00f9 on voit ici cette ce petit front qui avancent en direction de nos r\u00e9gions mais il va passer en marge, au nord du pays va juste l\u00e2ch\u00e9 quelques petits passages nuageux, \u00e9ventuellement, \u00e9ventuellement une une petite \u00e0 Versailles mais pour demain dimanche du grand beau temps, ciel bleu partout dans tout le pays d\u00e8s le matin, avec des valeurs comprises entre 13 et 15 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au lever du jour, au meilleur de la journ\u00e9e, on va d\u00e9passer les 30 degr\u00e9s dans maintes localit\u00e9s, aussi bien sur le plateau qu'en Valais on atteindra m\u00eame probablement 33 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des viager fera 30 aussi au Tessin 28 ann\u00e9es mettent bien chaud et, le 0 degr\u00e9 devrait se situer vers 4700 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des vents, c'est toujours aussi plat un faible, tr\u00e8s faible m\u00eame Nord-Ouest en en montagne et puis des brises locales en r\u00e9gion de plaine pour la journ\u00e9e de lundi, comme je vous le disais, en pr\u00e9ambule, on a ce petit front qui passe en marge et qui l\u00e2che quelques paquets nuageux, surtout sur une moiti\u00e9 nord on pourrait avoir un petit orage ou une petite averse toujours plut\u00f4t sur le Nord, mais c'est une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, mardi \u00e9galement, avec des valeurs, un tout petit peu moins chaud, mais quand m\u00eame on avoisine quasiment les 30 degr\u00e9s mercredi qu'un tout petit peu plus frais parce que ce ce front am\u00e8ne un air un tout petit peu plus frais, mais on reste autour de 25 \u00e0 28 degr\u00e9s et toujours la m\u00eame \u00e9volution, une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 la cl\u00e9, \u00e9ventuellement quelques paquets nuageux et quelques cumulus qui se d\u00e9veloppent sur les reliefs, aussi bien pour la journ\u00e9e de jeudi regrimper fera jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s et \u00e9ventuellement un orage ou une averses sur les reliefs, enfin en fin de journ\u00e9e, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on gagne demain encore une minute de lumi\u00e8re excellente \u00e0 vous tous, profitez-en, il y a demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-09T00:51:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604147", "durationSec": 160, "title": "FRIGO LEGISLATIVES LE PEN_RTS000001170981", "excerpt": "La pr\u00e9sidente du Front National (FN) et candidate au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises Marine Le Pen a rencontr\u00e9 la population de son fief de H\u00e9nin-Beaumont lors de sa campagne \u00e9lectorale dans la circonscription du Pas-de-Calais.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAS-DE-CALAIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["LE PEN, MARINE"], "thematicCorporations": ["FN"], "sequenceIds": ["1604007"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604148", "durationSec": 175, "title": "FRIGO LEGISLATIVES MELENCHON_RTS000001171212", "excerpt": "Le candidat de la France Insoumise au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises Jean-Luc M\u00e9lenchon m\u00e8ne sa campagne \u00e9lectorale \u00e0 Marseille dans la circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, face \u00e0 son rival socialiste Patrick Mennucci et \u00e0 la candidate de La R\u00e9publique En Marche Corinne Versini.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MELENCHON, JEAN-LUC"], "sequenceIds": ["1604010"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604149", "durationSec": 123, "title": "SO EN TERRAIN CONNU TRAFIC NOCTURNE_RTS000001174073", "excerpt": "La ville de Lausanne teste la limitation de vitesse des voitures \u00e0 30 km \u00e0 l'heure durant la nuit sur les avenues de Beaulieu et Vinet pour lutter contre le bruit de la circulation routi\u00e8re et r\u00e9duire les nuisances sonores dont se plaignent les habitants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BRUIT", "VILLE", "LIMITATION DE VITESSE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "NOCTURNE"], "sequenceIds": ["1604033"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604150", "durationSec": 112, "title": "SO NOUVELLES TECHNO GDS PARENTS PETITS ENFANTS V2_RTS000001174083", "excerpt": "Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel men\u00e9e par la chercheuse Vittoria Cesari Lussola a tent\u00e9 de comprendre l'impact des r\u00e9seaux sociaux et des nouvelles technologies sur les relations interg\u00e9n\u00e9rationnelles entre grands-parents et petits-enfants.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "GRAND-PARENT", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "RELATION INTERPERSONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604151", "durationSec": 23, "title": "SO PC MACRON_RTS000001174214", "excerpt": "Le policier municipal zurichois Patrick Jean est le premier iCop sp\u00e9cialis\u00e9 de Suisse instaurant en tant qu'agent de proximit\u00e9 une pr\u00e9sence polici\u00e8re sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux. Le num\u00e9rique est devenu un outil strat\u00e9gique pour la police qui doit veiller \u00e0 respecter la sph\u00e8re priv\u00e9e et le code juridique suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1706604152", "durationSec": 126, "title": "SO POLICE RESEAUX SOCIAUX V2_RTS000001174239", "excerpt": "Portrait et rencontre avec le dessinateur de bande dessin\u00e9e fran\u00e7ais R\u00e9gis Loisel, auteur embl\u00e9matique de l'h\u00e9roic fantasy, invit\u00e9 par le directeur artistique du 3e festival Del\u00e9mont BD Philippe Duvanel.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "POLICE MUNICIPALE"], "sequenceIds": ["1604034"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604153", "durationSec": 143, "title": "SO PORTRAIT REGIS LOISEL 09062017_RTS000001173600", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis lettone Jelena Ostapenko, qui a battu la joueuse de tennis roumaine Simona Halep sur le score de 4-6 6-4 6-3 en finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros 2017 \u00e0 Paris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "PORTRAIT", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604154", "durationSec": 97, "title": "SO RG DAMES_RTS000001174257", "excerpt": "L'Office de la protection civile valaisan a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population \u00e0 Gr\u00f4ne son concept S\u00e9isme ainsi que le dispositif pr\u00e9vu en cas de s\u00e9isme de forte magnitude en Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["OSTAPENKO, JELENA", "HALEP, SIMONA"], "sequenceIds": ["1640239"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604155", "durationSec": 136, "title": "SO SEISMES RISQUES_RTS000001174060", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de suisse de volley-ball f\u00e9minin a rencontr\u00e9 les meilleurs joueuses du monde lors des 32e Masters de volley-ball \u00e0 Montreux. Les jeunes joueuses esp\u00e8rent se qualifier pour les Championnats d'Europe en 2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "sequenceIds": ["1604022"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604156", "durationSec": 58, "title": "SO UK ENQUETE CAMION_RTS000001174220", "excerpt": "Itw du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal et du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka la veille de leur finale du tournoi APT de Roland-Garros. Rappel sur le parcours lors de l'\u00e9dition 2017 de ce tournoi de Stan Wawrinka et de Rafael Nadal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706604157", "durationSec": 113, "title": "SO VOLLEY MONTREUX_RTS000001174022", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1640240"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604158", "durationSec": 123, "title": "SO WAWRINKA NADAL_RTS000001174187", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NADAL, RAFAEL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706604228", "summary": "H\u00e9nin-Beaumont, march\u00e9 en plein air : Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Front National (FN) et candidate au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises, signant autographes et discutant avec population. Itw Steeve Briois, maire FN. Itw Philippe Kemel, d\u00e9put\u00e9 socialiste du Pas-de-Calais. Itw de rue. Itw Marine Le Pen.\nDenain : Marine Le Pen s'adressant \u00e0 partisans du FN dans bureau. Marine Le Pen se prenant en selfie avec partisans dans la rue.", "id": "1604007", "visualThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["PAS-DE-CALAIS"], "visualPersons": ["LE PEN, MARINE"], "visualCorporations": ["FN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604231", "summary": "Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat France Insoumise au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises, marchant avec ouvriers, sur chantier naval de Marseille. Itw Jean-Luc M\u00e9lenchon. Itw No\u00ebl Kouici, responsable syndical CGT du chantier naval. D\u00e9claration Jean-Luc M\u00e9lenchon dans local du Club de la presse.\nPatrick Mennucci, candidat socialiste au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises, fermant coffre de Vespa et marchant sur trottoir. Itw Patrick Mennucci. \nCorinne Versini, candidate La R\u00e9publique En Marche au 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises, distribuant tracts sur march\u00e9 en plein air. Itw Corinne Versini. Itw commer\u00e7ant.\nImmeubles de banlieue de Felix Pyat. Jean-Luc M\u00e9lenchon serrant mains d'habitants.", "id": "1604010", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"], "visualPersons": ["MELENCHON, JEAN-LUC"], "visualCorporations": ["LA R\u00c9PUBLIQUE EN MARCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604243", "summary": "Gr\u00f4ne : itw Rafael Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal valaisan. Itw Claude-Alain Roch, chef Office de la protection de la population valaisan. Itw Roberto Peruzzi, ing\u00e9nieur sp\u00e9cialiste post-sismique. Itw Valentin Cina, chef Office de la protection civile valaisan. \nSion : simulation de secousse sismique dans salle de Centre p\u00e9dagogique pour la pr\u00e9vention en cas de s\u00e9ismes (CPPS).", "id": "1604022", "visualThemes": ["S\u00c9ISME", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "visualGeographicals": ["GRONE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604254", "summary": "Nocturne : panneau indiquant test des 30 km \u00e0 l'heure de nuit. Panneau \u00e9lectronique indiquant vitesses des voitures circulant sur avenue de Beaulieu. Itw Anne Decollogny, collectif Vinet Beaulieu. Automobiles roulant sur avenue avec panneau d'indication de vitesse.\nVoitures roulant sur avenue de Beaulieu. Itw Florence Germond, conseill\u00e8re municipale chef des Finances et du patrimoine vert. Itw Xavier de Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Automobile Club Suisse Vaud.", "id": "1604033", "visualThemes": ["BRUIT", "VILLE", "LIMITATION DE VITESSE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "NOCTURNE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604255", "summary": "Zurich-ville : Patrick Jean, policier municipal zurichois premier iCop de Suisse, marchant en uniforme dans la rue. Itw Patrick Jean. Patrick Jean travaillant sur ordinateur et publiant vid\u00e9o sur r\u00e9seau social.\nCrans-Montana : Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, analyste des pratiques polici\u00e8res, discutant avec policier dans bureau. Policier de dos consultant site Internet sur ordinateur. Itw Yves Sauvain, commandant de police municipale de Crans-Montana.", "id": "1604034", "visualThemes": ["INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640500", "summary": "Paris, Roland-Garros : Jelena Ostapenko, joueuse de tennis lettone, avec son troph\u00e9e, qui lui semble tr\u00e8s lourd.\nJelena Ostapenko embrassant sa coupe.\nItw en anglais de Jelena Ostapenko.\nExtraits match de tennis entre Jelena Ostapenko et Simona Halep, joueuse de tennis roumaine.\nBalle de match remport\u00e9e par Jelena Ostapenko.\nItw Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse.\nEmbrassade entre Jelena Ostapenko et Simona Halep \u00e0 la fin du match.", "id": "1640239", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "OSTAPENKO, JELENA", "HALEP, SIMONA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640501", "summary": "Montreux : volleyeuses de l'\u00e9quipe nationale de volley-ball dames s'entra\u00eenant.\nItw Timo Lippuner, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse.\nItw M\u00e9lanie Perret, volleyeuse \u00e9quipe de Suisse.\nItw Elise Boillat, volleyeuse \u00e9quipe de Suisse.\nVolleyeuses de l'\u00e9quipe de Suisse signant autographes.\nVolleyeuses suisses s'encourageant dans vestiaires.", "id": "1640240", "visualThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031670", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602172", "internalArchiveId": "AA1706602373", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-09T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8691383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8691392.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: le concours national de pontonniers se tiendra \u00e0 Bex", "VS: le centre sportif de Verbier est parti en flammes", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: la r\u00e9serve du Moulin-de-Vert abrite la plus forte biodiversit\u00e9 du canton", "FR: le th\u00e9\u00e2tre Equilibre vibre aux refrains de \"Hair\"", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les pontonniers \u00e9taient, \u00e0 l'origine, des militaires qui construisaient des ponts.", "Il \u00e9tait en r\u00e9novation.", "Patrick Reymond, artiste peintre et photographe, nous la pr\u00e9sente.", "La version originale a \u00e9t\u00e9 revisit\u00e9e, adapt\u00e9e \u00e0 la Suisse de 2017."], "variantIds": ["ece-8569455", "ece-8569950", "ece-8569933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:20:12Z", "subTitles": ["18:58:01:17  18:58:15:09\r\n...\r\n\r\n18:58:18:22  18:58:24:04\r\n  -Le centre sportif de Verbier\r\n   en flammes cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n18:58:24:06  18:58:27:17\r\n          Les habitants\r\n     doivent rester chez eux\r\n\r\n18:58:27:19  18:58:32:06\r\nen raison des \u00e9manations toxiques\r\n  et des projections de d\u00e9bris.\r\n\r\n18:58:33:10  18:58:37:19\r\n      Il chante en anglais\r\n\r\n18:58:37:21  18:58:41:04\r\n    La com\u00e9die musicale \"Hair\"\r\n  a fait vibrer des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n18:58:41:06  18:58:46:12\r\n       Elle est \u00e0 l'affiche\r\n           \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:58:46:14  18:58:49:07\r\n       Nous nous glisserons\r\n       dans les coulisses.\r\n\r\n18:58:49:21  18:58:56:16\r\n         -Ici, le castor\r\n       peut passer le soir.\r\n\r\n18:58:56:17  18:59:03:11\r\n  -A Gen\u00e8ve, cette for\u00eat abrite\r\n le plus grand nombre d'esp\u00e8ces.\r\n\r\n18:59:03:12  18:59:06:02\r\n         Visite guid\u00e9e\r\n       du Moulin de Vert.\r\n\r\n18:59:09:22  18:59:11:19\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:11:21  18:59:16:02\r\n Cet apr\u00e8s-midi, le centre sportif\r\n de Verbier est parti en flammes.\r\n\r\n18:59:16:04  18:59:20:00\r\n   La population a \u00e9t\u00e9 confin\u00e9e\r\n\r\n18:59:20:02  18:59:25:03\r\n        \u00e0 cause des risques\r\nd'\u00e9manations toxiques d'ammoniaque.\r\n\r\n18:59:28:14  18:59:33:06\r\n    -Une centaine de pompiers\r\n       engag\u00e9s de Bagnes,\r\n\r\n18:59:33:08  18:59:37:21\r\nmais aussi des renforts des centres\r\nchimiques de Monthey et de Lausanne\r\n\r\n18:59:37:23  18:59:40:08\r\n    face \u00e0 un feu gigantesque\r\n\r\n18:59:40:10  18:59:43:05\r\n   accompagn\u00e9 d'une quinzaine\r\nd'explosions de bombonnes de gaz.\r\n\r\n18:59:43:15  18:59:44:19\r\n     -Des projectiles volent !\r\n\r\n18:59:44:21  18:59:46:16\r\n           Partez tous !\r\n\r\n18:59:46:18  18:59:49:11\r\n      Des projectiles volent\r\n jusqu'\u00e0 Verbier village, partez !\r\n\r\n18:59:49:17  18:59:53:02\r\n-Les causes de l'incendie n'ont pas\r\n  officiellement \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9es,\r\n\r\n18:59:53:04  18:59:56:16\r\n mais une rumeur s'est propag\u00e9e en\r\nlien avec le chantier de r\u00e9novation.\r\n\r\n18:59:57:13  18:59:59:02\r\n  -Un ouvrier qui sortait m'a dit\r\n\r\n18:59:59:04  19:00:03:07\r\nque c'\u00e9tait \u00e0 cause d'une mauvaise\r\n   manipulation d'une disqueuse\r\n\r\n19:00:03:09  19:00:08:13\r\n    qui a fait des \u00e9tincelles,\r\n          et \u00e7a a pris.\r\n\r\n19:00:09:00  19:00:16:00\r\n     -Le b\u00e2timent a pris feu,\r\nle restaurant, la piscine, le toit.\r\n\r\n19:00:16:02  19:00:20:13\r\n       Puis, les explosions.\r\n\r\n19:00:20:21  19:00:22:20\r\n    -C'est parti vraiment vite\r\n\r\n19:00:22:22  19:00:27:11\r\net les bombonnes de gaz explosaient:\r\n impossible de s'approcher du feu,\r\n\r\n19:00:27:13  19:00:30:11\r\n          on doit rester\r\n    \u00e0 l'ext\u00e9rieur du sinistre.\r\n\r\n19:00:31:11  19:00:34:11\r\n  -Vers 15h10, les sir\u00e8nes de la\r\nprotection civile ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es.\r\n\r\n19:00:34:12  19:00:37:15\r\n      Les pompiers craignaient\r\ndes \u00e9manations toxiques d'ammoniaque\r\n\r\n19:00:37:17  19:00:39:15\r\n en provenance de la patinoire.\r\n\r\n19:00:40:05  19:00:43:04\r\n    -Le confinement a \u00e9t\u00e9 fait\r\n        pour la pr\u00e9vention\r\n\r\n19:00:43:06  19:00:50:02\r\n     donc il n'y a absolument\r\n aucun danger pour la population.\r\n\r\n19:00:50:09  19:00:52:13\r\n           -Au bilan:\r\n   ni bless\u00e9, ni intoxication\r\n\r\n19:00:52:15  19:00:55:17\r\nmais un choc pour la population.\r\n\r\n19:00:56:09  19:01:01:10\r\n     -Le centre sportif \u00e9tait\r\n hyper important pour la station.\r\n\r\n19:01:01:11  19:01:08:05\r\n-Il fait partie de notre patrimoine,\r\n            de Verbier !\r\n\r\n19:01:08:12  19:01:10:18\r\n-Un central vital pour le tourisme;\r\n\r\n19:01:10:20  19:01:14:22\r\n   les 44 mios investis pour sa\r\nmodernisation sont partis en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:01:15:14  19:01:17:19\r\n-Cette partie devait \u00eatre r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n19:01:17:21  19:01:21:21\r\n   Mais la charpente qui \u00e9tait \r\n  une des plus belles de Suisse,\r\n\r\n19:01:21:23  19:01:25:10\r\n      visit\u00e9e par les \u00e9coles\r\n         d'architecture,\r\n\r\n19:01:25:11  19:01:27:08\r\n       est partie en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:01:27:13  19:01:30:20\r\n-Les pompiers luttent encore pour\r\ncirconscrire les derniers foyers.\r\n\r\n19:01:30:22  19:01:34:09\r\n La police m\u00e8nera l'enqu\u00eate pour \r\nd\u00e9terminer les causes du sinistre.\r\n\r\n19:01:34:14  19:01:38:03\r\n  -Voici les autres points forts\r\n     de l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n19:01:38:05  19:01:39:23\r\n        Retour \u00e0 Villeneuve\r\n\r\n19:01:40:01  19:01:44:14\r\n     apr\u00e8s l'annonce d'un plan\r\n de restructuration de Bombardier.\r\n\r\n19:01:48:19  19:01:51:22\r\n   -Les employ\u00e9s de Bombardier\r\n     sont dans l'incertitude\r\n\r\n19:01:52:00  19:01:56:19\r\napr\u00e8s l'annonce de la suppression\r\n    de 650 emplois en Suisse.\r\n\r\n19:01:57:02  19:02:01:04\r\n    -Une claque dans la figure.\r\n\r\n19:02:01:06  19:02:06:03\r\n      Mais on s'y attendait.\r\n\r\n19:02:06:05  19:02:10:05\r\n  -Ils ont fait 400 recrutements\r\n        ces derniers mois.\r\n\r\n19:02:10:07  19:02:14:01\r\n     Cette annonce m'a \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n19:02:14:08  19:02:18:11\r\n  -En 2010, Bombardier d\u00e9croche un\r\ncontrat de 2 mias pour 62 rames CFF.\r\n\r\n19:02:18:13  19:02:24:08\r\n       Villeneuve restera\r\n     un site de production,\r\n\r\n19:02:24:10  19:02:27:02\r\nmalgr\u00e9 les surpressions d'emploi.\r\n\r\n19:02:27:10  19:02:32:08\r\n -Une rue touristique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:32:10  19:02:35:03\r\nLe Quai des Bergues fait peau neuve.\r\n\r\n19:02:35:05  19:02:40:23\r\nL'encorbellement au-dessus du Rh\u00f4ne\r\n     risquait de s'effondrer.\r\n\r\n19:02:42:00  19:02:47:01\r\n  -Dans les villes, on r\u00e9am\u00e9nage\r\n      plus l'espace public.\r\n\r\n19:02:47:03  19:02:50:17\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, un quai a \u00e9t\u00e9 embelli\r\n\r\n19:02:50:19  19:02:56:21\r\n        et de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n une situation moins accueillante.\r\n\r\n19:02:56:23  19:03:02:13\r\n  On veut r\u00e9\u00e9quilibrer l'espace.\r\n\r\n19:03:03:13  19:03:07:00\r\n     -A la fin du chantier,\r\n les rues seront plus \u00e9troites.\r\n\r\n19:03:07:02  19:03:09:18\r\n       La Ville de Gen\u00e8ve\r\n a ouvert les portes du chantier\r\n\r\n19:03:09:20  19:03:14:19\r\n pour expliquer cette op\u00e9ration\r\n       devis\u00e9e \u00e0 11 mios.\r\n\r\n19:03:16:12  19:03:21:00\r\n -Autosuffisante en \u00e9lectricit\u00e9\r\net en traitement des eaux us\u00e9es:\r\n\r\n19:03:21:02  19:03:26:16\r\n    le Swiss Living Challenge\r\n          part \u00e0 Denver\r\n\r\n19:03:26:18  19:03:30:14\r\n pour la plus grande comp\u00e9tition\r\n      de maisons solaires.\r\n\r\n19:03:30:21  19:03:36:20\r\n   -Cette maison va \u00eatre rang\u00e9e\r\n      dans douze containers.\r\n\r\n19:03:36:22  19:03:42:23\r\nA Denver, on devra la reconstruire\r\n          en neuf jours.\r\n\r\n19:03:43:01  19:03:51:04\r\n       Apr\u00e8s ces neuf jours,\r\n     les visites commenceront.\r\n\r\n19:03:51:11  19:03:54:05\r\n   -Avant le voyage, la maison\r\n   sera visitable \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:03:54:07  19:03:57:11\r\n       Il y aura des ateliers\r\nde sensibilisation pour les enfants.\r\n\r\n19:03:59:08  19:04:04:03\r\n      -Plus de 1'000 rameurs\r\n    se retrouveront \u00e0 Bex (VD)\r\n\r\n19:04:04:04  19:04:06:16\r\n     pour un concours national\r\n          de pontonniers.\r\n\r\n19:04:06:18  19:04:09:02\r\n   A l'origine, les pontonniers\r\n      \u00e9taient des militaires\r\n\r\n19:04:09:04  19:04:11:12\r\n        qui construisaient\r\n      des ponts temporaires.\r\n\r\n19:04:11:14  19:04:14:21\r\n     Aujourd'hui, c'est devenu\r\n  un sport technique et physique.\r\n\r\n19:04:17:00  19:04:22:20\r\n  -Se battre contre le courant,\r\n dompter le mouvement du bateau,\r\n\r\n19:04:22:22  19:04:27:11\r\n     les pontonniers doivent\r\n     \u00eatre rapides et pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:04:27:12  19:04:32:01\r\n    L'effort est gigantesque\r\n  sur des bateaux de 500 kilos.\r\n\r\n19:04:32:20  19:04:43:14\r\n       A Bex, les pontonniers\r\ns'entra\u00eenent depuis plus de 100 ans.\r\n\r\n19:04:45:07  19:04:50:23\r\n -Ce qui me pla\u00eet, c'est le sport\r\n    et surtout la camaraderie.\r\n\r\n19:04:54:00  19:04:57:14\r\n        -J'aime le contact\r\n          avec le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:04:57:16  19:05:02:16\r\n          Chez certains,\r\n        il suscite la peur.\r\n\r\n19:05:02:18  19:05:07:05\r\n    Quand on sait le ma\u00eetriser,\r\n          c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n19:05:09:00  19:05:12:06\r\n    -La force ne suffit pas,\r\n     il faut la technique.\r\n\r\n19:05:12:14  19:05:16:11\r\n     -Seuls les V\u00e9nitiens ont\r\nla m\u00eame technique de rame que nous.\r\n\r\n19:05:18:09  19:05:22:07\r\n   -On trouve les pontonniers\r\n     uniquement en Suisse.\r\n\r\n19:05:22:09  19:05:26:02\r\nAu 19\u00e8me si\u00e8cle, ils construisaient\r\n       des ponts temporaires\r\n\r\n19:05:26:04  19:05:29:23\r\n   pour le passage des troupes\r\n   militaires et du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:05:30:01  19:05:35:16\r\n    Rapidement, cela devient\r\n    un sport paramilitaire.\r\n\r\n19:05:41:16  19:05:47:02\r\n       -Au fil des ann\u00e9es,\r\nc'est devenu une soci\u00e9t\u00e9 sportive.\r\n\r\n19:05:47:04  19:05:50:21\r\n     Cette soci\u00e9t\u00e9 est civile \r\n    et a le soutien de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:05:50:23  19:05:55:10\r\n car les pontonniers sont int\u00e9gr\u00e9s\r\n  dans les plans de catastrophe.\r\n\r\n19:05:55:11  19:06:00:21\r\n      Ils doivent \u00eatre pr\u00eats\r\n       en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:06:02:03  19:06:08:01\r\n-Des comp\u00e9titions sont organis\u00e9es\r\n pour ma\u00eetriser mieux le bateau.\r\n\r\n19:06:10:13  19:06:13:15\r\n -A mains hautes, \u00e0 mains hautes !\r\n\r\n19:06:14:00  19:06:18:12\r\n-Ce week-end, 1'200 rameurs seront\r\n \u00e0 Bex pour un concours national.\r\n\r\n19:06:19:21  19:06:22:03\r\n -A Fribourg, le th\u00e9\u00e2tre Equilibre\r\n\r\n19:06:22:05  19:06:24:19\r\n            s'est lanc\u00e9\r\n    dans une grande production.\r\n\r\n19:06:25:11  19:06:28:23\r\n    Il vibre sur les refrains\r\n  de la com\u00e9die musicale \"Hair\".\r\n\r\n19:06:29:01  19:06:34:16\r\nLa version originale a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e\r\n       \u00e0 la Suisse de 2017.\r\n\r\n19:06:36:03  19:06:37:16\r\n    -Qui ne conna\u00eet pas \"Hair\",\r\n\r\n19:06:37:18  19:06:40:18\r\n           ses chansons\r\net ses chor\u00e9graphies l\u00e9gendaires ?\r\n\r\n19:06:40:20  19:06:43:23\r\n   Cette com\u00e9die musicale cr\u00e9\u00e9e \r\n  dans les ann\u00e9es 1970 \u00e0 Broadway\r\n\r\n19:06:44:01  19:06:47:04\r\na suscit\u00e9 un engouement plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:06:47:06  19:06:51:21\r\n           Un collectif\r\n     a d\u00e9cid\u00e9 de la revisiter.\r\n\r\n19:06:51:23  19:06:55:07\r\n  Marco Van Campenhout, bonjour.\r\n\r\n19:06:55:09  19:06:58:09\r\nDifficile de faire plus prestigieux\r\n       en com\u00e9die musicale;\r\n\r\n19:06:58:11  19:06:59:23\r\n         vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n19:07:00:01  19:07:05:11\r\n -Le risque \u00e9tait grand, mais apr\u00e8s\r\n2 ans de travail, nous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n19:07:05:13  19:07:11:02\r\n -Vous avez un peu d\u00fb revisiter ?\r\n\r\n19:07:11:04  19:07:23:21\r\n-Oui, le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9,\r\n      ainsi que les musiques.\r\n\r\n19:07:23:23  19:07:26:08\r\n           -A l'\u00e9poque,\r\n  c'\u00e9tait un spectacle politis\u00e9,\r\n\r\n19:07:26:10  19:07:31:13\r\nun produit de contre-culture hippie.\r\n\r\n19:07:31:15  19:07:35:08\r\n    Est-ce que vous avez gard\u00e9\r\n   cet esprit r\u00e9volutionnaire ?\r\n\r\n19:07:35:10  19:07:41:00\r\n         -Oui, en partant\r\n     sur un th\u00e8me intemporel.\r\n\r\n19:07:41:02  19:07:44:18\r\nVous pourrez le d\u00e9couvrir en venant.\r\n\r\n19:07:44:20  19:07:50:15\r\n -Vous aviez commenc\u00e9 l'aventure \r\n \u00e0 deux et vous la terminez seul.\r\n\r\n19:07:50:17  19:07:55:15\r\n      -Fr\u00e9d\u00e9ric Boin r\u00eavait \r\n     de monter cette com\u00e9die,\r\n\r\n19:07:55:17  19:08:02:00\r\n  malheureusement il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, et\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 de la reprendre pour lui.\r\n\r\n19:08:02:02  19:08:06:23\r\n  Les b\u00e9n\u00e9fices seront revers\u00e9s \r\n  \u00e0 l'Association Suisse Romande\r\n\r\n19:08:07:01  19:08:10:18\r\n  Intervenant contre les Maladies\r\n        neuro-Musculaires.\r\n\r\n19:08:10:20  19:08:13:08\r\n         -On vous souhaite\r\n     une bonne repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:08:13:10  19:08:19:10\r\nNous sommes all\u00e9s dans les coulisses\r\n     pour voir les r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n19:08:19:11  19:08:21:09\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:08:22:13  19:08:32:10\r\n      Il chante en anglais\r\n\r\n19:08:32:11  19:08:35:23\r\n     -Des notes famili\u00e8res\r\n  tout comme la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:08:36:01  19:08:39:02\r\n         D\u00e9trompez-vous\r\n   les sixties sont r\u00e9volues.\r\n\r\n19:08:39:04  19:08:47:10\r\n...\r\n\r\n19:08:47:11  19:08:51:20\r\n         -C'est \"Hair\",\r\n mais \u00e7a ne l'est plus vraiment.\r\n\r\n19:08:52:14  19:09:02:01\r\n-Les h\u00e9ros, les trames sont pareils,\r\n    mais on a r\u00e9adapt\u00e9 l'univers\r\n\r\n19:09:02:03  19:09:05:17\r\n       en le rendant proche\r\n  du public fribourgeois de 2017.\r\n\r\n19:09:06:11  19:09:10:07\r\n      -Je me fiche des choix\r\n          qu'il a fait !\r\n\r\n19:09:10:15  19:09:14:07\r\n-Des textes r\u00e9\u00e9crits pour \u00e9viter\r\n  le co\u00fbt des droits d'auteur.\r\n\r\n19:09:14:09  19:09:17:01\r\n      Les airs et la morale\r\n       restent inchang\u00e9s.\r\n\r\n19:09:17:03  19:09:20:13\r\nNe pas c\u00e9der au r\u00e9gime autoritaire,\r\n      penser \u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:09:20:15  19:09:24:20\r\n 50 ans apr\u00e8s Woodstock, l'id\u00e9al\r\n  de \"Hair\" semble d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:09:25:11  19:09:30:11\r\n    -\"Hair\" est un bon message,\r\n     il fallait le revisiter.\r\n\r\n19:09:30:12  19:09:33:18\r\n         Se repositionner\r\n   sur ce regard de notre monde.\r\n\r\n19:09:33:19  19:09:36:23\r\n        Se dire qu'on peut \r\n        changer les choses.\r\n\r\n19:09:37:10  19:09:52:19\r\n               ...\r\n\r\n19:09:53:11  19:10:01:19\r\n    -On veut parler \u00e0 un public\r\n \u00e0 l'\u00e9coute de valeurs \u00e9ternelles.\r\n\r\n19:10:01:21  19:10:13:22\r\n               ...\r\n\r\n19:10:14:00  19:10:18:13\r\n  -Des valeurs transmises par la\r\ncinquantaine d'artistes du projet.\r\n\r\n19:10:20:16  19:10:23:08\r\n    -Richard Pizzorno, bonjour.\r\n\r\n19:10:23:10  19:10:27:22\r\n    Vous n'avez pas de fosse avec\r\nles musiciens: ils sont sur la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:10:28:00  19:10:31:15\r\n    -Oui, on est sur la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:10:31:17  19:10:35:06\r\n          moi je suis ici\r\n      et je reste aux aguets.\r\n\r\n19:10:35:08  19:10:41:01\r\n -Pour avoir une vue d'ensemble ?\r\n      -Oui, et pour groover.\r\n\r\n19:10:41:03  19:10:44:20\r\n      -500'000 frs de budget,\r\n    7 musiciens professionnels,\r\n\r\n19:10:44:22  19:10:48:13\r\n    c'est une superproduction.\r\n\r\n19:10:48:15  19:10:53:03\r\n         -Oui, on esp\u00e8re\r\nque les producteurs viendront voir\r\n\r\n19:10:53:05  19:10:58:19\r\net ach\u00e8tent notre com\u00e9die musicale,\r\npour prolonger le plaisir de jouer.\r\n\r\n19:10:58:21  19:11:08:20\r\n-Ca n'a pas d\u00fb \u00eatre dur de convaincre\r\n   les musiciens de venir jouer ?\r\n\r\n19:11:08:22  19:11:12:22\r\n         -Ils ont dit oui\r\n     avant qu'on les appelle.\r\n\r\n19:11:13:00  19:11:19:16\r\n          C'est des amis,\r\non joue ensemble depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:11:19:18  19:11:22:05\r\n-Vous avez d\u00fb revisiter la musique,\r\n\r\n19:11:22:07  19:11:26:06\r\n        car les partitions\r\n    re\u00e7ues \u00e9taient lacunaires ?\r\n\r\n19:11:26:08  19:11:29:10\r\n     -Oui, car les partitions\r\n    qui se vendent sont celles\r\n\r\n19:11:29:11  19:11:31:19\r\n      de la com\u00e9die musicale\r\n         et non du film.\r\n\r\n19:11:31:21  19:11:34:19\r\n  Le film est sorti 10 ans apr\u00e8s,\r\n\r\n19:11:34:21  19:11:42:03\r\n       et il est plus funky\r\n     que la com\u00e9die musicale,\r\n\r\n19:11:42:05  19:11:46:16\r\n     donc je m'en suis inspir\u00e9\r\n      pour les arrangements.\r\n\r\n19:11:46:18  19:11:48:07\r\n         -Ca va groover ?\r\n\r\n19:11:48:09  19:11:49:17\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:11:49:19  19:11:54:07\r\n       -Est-ce qu'\u00e0 la fin\r\n     tout le monde finit nu ?\r\n\r\n19:11:54:09  19:12:00:04\r\n       -Non, on finit v\u00eatus.\r\n\r\n19:12:00:06  19:12:03:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:03:13  19:12:08:23\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:12:10:02  19:12:12:07\r\n      -Merci, bon spectacle.\r\n\r\n19:12:12:09  19:12:14:22\r\nOn termine avec un grand bol d'air.\r\n\r\n19:12:15:00  19:12:19:13\r\nLa r\u00e9serve du Moulin de Vert (GE) \r\nabrite la plus forte biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:12:19:15  19:12:22:13\r\n    Pourtant, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\n        de toutes pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:12:22:15  19:12:29:08\r\n        On va la parcourir\r\n   avec un passionn\u00e9 de nature.\r\n\r\n19:12:30:11  19:12:34:02\r\n  -Patrick a emprunt\u00e9 ce chemin\r\n       plus de cent fois.\r\n\r\n19:12:34:04  19:12:37:18\r\n  A c\u00f4t\u00e9 de chez lui se trouve \r\n  une r\u00e9serve naturelle unique.\r\n\r\n19:12:37:20  19:12:41:08\r\n   Pour un passionn\u00e9 de photo\r\n et de dessin, c'est une chance.\r\n\r\n19:12:41:21  19:12:44:15\r\n      -On se trouve au-dessus\r\n    de l'ancien cours du Rh\u00f4ne,\r\n\r\n19:12:44:17  19:12:49:21\r\n    qui faisait une boucle ici\r\n    au d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:12:49:23  19:12:56:00\r\n La boucle a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour la \r\nconstruction du barrage de Verbois.\r\n\r\n19:12:56:02  19:13:00:23\r\n    Toute cette zone constitue \r\n   la r\u00e9serve du Moulin de Vert.\r\n\r\n19:13:01:11  19:13:05:06\r\n   -Le couloir a\u00e9rien de Cointrin\r\nrappelle la proximit\u00e9 avec la ville.\r\n\r\n19:13:05:08  19:13:09:03\r\n    Une fois le bruit pass\u00e9,\r\n  le chant des oiseaux reprend:\r\n\r\n19:13:09:05  19:13:15:05\r\n  plus de 60 esp\u00e8ces y vivent,\r\n     et ce n'est pas tout.\r\n\r\n19:13:15:15  19:13:27:00\r\n   -Il y a aussi des mammif\u00e8res,\r\ncomme les castors, et les reptiles.\r\n\r\n19:13:27:02  19:13:32:09\r\n Sur les huit esp\u00e8ces de serpents\r\n  de Suisse, il y en a six ici.\r\n\r\n19:13:32:11  19:13:36:09\r\n        C'est exceptionnel.\r\n\r\n19:13:37:11  19:13:42:14\r\n-Nous recherchons une vip\u00e8re aspic,\r\n      et entendons un loriot.\r\n\r\n19:13:42:16  19:13:45:04\r\n    Cet oiseau venu d'Afrique\r\n       ne fait que passer.\r\n\r\n19:13:45:06  19:13:52:19\r\n  Une couleuvre verte et jaune\r\n      sort des branchages.\r\n\r\n19:13:53:03  19:13:56:04\r\n     -Je ne suis pas passionn\u00e9\r\n         par les serpents,\r\n\r\n19:13:56:06  19:13:59:03\r\n   mais plut\u00f4t que d'avoir peur,\r\n   j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les observer.\r\n\r\n19:13:59:05  19:14:02:11\r\n        Ils ont l'habitude\r\n de surprendre leurs adversaires,\r\n\r\n19:14:02:13  19:14:06:02\r\net si on arrive \u00e0 les surprendre et \r\n\u00e0 faire des photos, c'est un cadeau.\r\n\r\n19:14:06:11  19:14:10:02\r\n    -Patrick ne se lasse pas\r\n         de ce paysage,\r\n\r\n19:14:10:04  19:14:15:11\r\n  les plaisirs se renouvellent\r\n        \u00e0 chaque saison.\r\n\r\n19:14:15:17  19:14:20:06\r\n   -Ici il y a un orchis singe.\r\n\r\n19:14:20:08  19:14:23:20\r\nIl y a plusieurs sortes d'orchid\u00e9es\r\n   qui poussent dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:14:24:04  19:14:25:21\r\n  -Une biodiversit\u00e9 \u00e9tonnante,\r\n\r\n19:14:25:23  19:14:30:03\r\n   quand on pense que tout ici\r\nest d\u00fb aux interventions humaines.\r\n\r\n19:14:30:05  19:14:32:08\r\n Des travaux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:14:32:10  19:14:35:23\r\n     pour laisser la nature\r\n     reprendre ses droits.\r\n\r\n19:14:36:01  19:14:38:04\r\n         Nous finissons\r\n  dans un poste d'observation:\r\n\r\n19:14:38:06  19:14:40:00\r\n    un faucon hobereau p\u00eache.\r\n\r\n19:14:40:07  19:14:44:01\r\n   -Il passe au fond de l'\u00e9tang\r\n        et fait son tour.\r\n\r\n19:14:44:03  19:14:47:09\r\nSur 6 photos, 5 sont s\u00fbrement rat\u00e9es.\r\n\r\n19:14:47:15  19:14:51:02\r\n    -Avec ce genre de passion,\r\nla patience peut \u00eatre r\u00e9compens\u00e9e,\r\n\r\n19:14:51:04  19:14:54:11\r\n       comme avec ce rapace,\r\nqu'on n'aper\u00e7oit pas ici d'habitude.\r\n\r\n19:14:54:19  19:15:02:12\r\n  -C'est un busard des roseaux, \r\n  il se ressource et il partira.\r\n\r\n19:15:02:14  19:15:11:04\r\nC'est un lieu de passage important,\r\n  mais notre nature est morcel\u00e9e.\r\n\r\n19:15:11:06  19:15:17:13\r\n    Les animaux se retrouvent\r\nsur de petits morceaux \u00e9parpill\u00e9s.\r\n\r\n19:15:17:15  19:15:20:11\r\n  Malgr\u00e9 tout, des esp\u00e8ces rares\r\n      peuvent \u00eatre vues ici.\r\n\r\n19:15:21:11  19:15:23:17\r\n     -Le busard des roseaux\r\n       restera un moment,\r\n\r\n19:15:23:19  19:15:26:16\r\n    peut-\u00eatre pour profiter\r\n de ce spectacle hors du temps.\r\n\r\n19:15:27:20  19:15:32:20\r\n -La semaine prochaine, nous vous\r\n emm\u00e8nerons explorer des vestiges\r\n\r\n19:15:32:22  19:15:37:13\r\n          de l'histoire\r\n   et de la pr\u00e9histoire romande\r\n\r\n19:15:37:15  19:15:43:06\r\n    \u00e0 travers des lieux souvent\r\n     inconnus du grand public:\r\n\r\n19:15:43:08  19:15:49:07\r\n      des restes de villages\r\n      palafittes et romains,\r\n\r\n19:15:49:09  19:15:57:04\r\nau fil des \u00e9poques et des derni\u00e8res\r\n    trouvailles arch\u00e9ologiques.\r\n\r\n19:15:58:02  19:16:01:09\r\n      Tout de suite le 19:30.\r\n\r\n19:16:01:11  19:16:06:19\r\n   Demain, les meilleurs moments\r\n   de l'\u00e9mission dans le 12:45.\r\n\r\n19:16:06:21  19:16:10:21\r\n    Tr\u00e8s bon week-end estival !\r\n\r\n19:16:11:09  19:16:15:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Borel, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n19:16:15:02  19:16:17:02\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031667\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:11) [90%] : \r\nAlors, mais on peut faire, apr\u00e8s on peut faire les r\u00e9p\u00e9titions et puis maquillage apr\u00e8s un sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:19) [88%] : \r\nC'est quoi le point 8 ans des les moutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:24) [80%] : \r\nC'est mes cheveux militaire B d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:27 > 0:00:28) [94%] : \r\nSont g\u00e9niaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:31) [96%] : \r\nQui est cette dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:00:36) [82%] : \r\nLe es s\u00fbr que c'est le c'est pas le Decrock on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:00:44) [81%] : \r\nAlors, oui, oui tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:44 > 0:00:46) [88%] : \r\nParce que Pontoni et je trouvais \u00e7a bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:51) [82%] : \r\nC'est quand tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:52 > 0:01:07) [90%] : \r\n\u00e0 Fribourg le th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre s'est lanc\u00e9 dans une grande production, il vibre depuis hier sur les refrains de la l\u00e9gendaire com\u00e9die musicale Hair, la version originale a \u00e9t\u00e9 revisit\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 la Suisse de 2017 Fran\u00e7ois gliss\u00e9 pour nous dans les coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:14) [90%] : \r\nQui ne conna\u00eet pas ses chansons mythiques, ses chor\u00e9graphies l\u00e9gendaires, cette com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:22 > 0:01:25) [86%] : \r\nOn ou ce que vous voulez, je je parle toute sale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:27 > 0:01:30) [82%] : \r\nChristine Accor a achev\u00e9, il faudra je vais trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:47 > 0:01:48) [73%] : \r\nQuand tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:48 > 0:02:17) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette \u00e9dition, la semaine prochaine nous vous emm\u00e8nerons explorer les vestiges les plus impressionnants de l'histoire de la pr\u00e9histoire romande \u00e0 travers des images exceptionnelles des lieux pas toujours connu du grand public, vous voulez-vous que je recommence, nous d\u00e9couvrirons les tr\u00e9sors cach\u00e9s dans les sous- sols neuch\u00e2telois les restes des villages palafittes et Romain, nous retrouverons les traces de ceux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, au fil des \u00e9poques et des derni\u00e8res trouvailles arch\u00e9ologiques une s\u00e9rie sp\u00e9ciale en collaboration avec RTS d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:18 > 0:02:30) [93%] : \r\nRendez-vous lundi donc, avec Fran\u00e7ois et g\u00e8re tout de suite le 19 32 Pierre-Olivier Volet demain comme d'habitude, les meilleurs moments de couleur locale dans le 12 45, toute l'\u00e9quipe vous dit au revoir et vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end estival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:32 > 0:02:35) [91%] : \r\n\u00e7a va ou tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:36 > 0:02:43) [93%] : \r\nLa mairesse parce qu'en face, je sais pas ce que j'ai comme retour j'avais pas du tout le j'avais pas les images moi en fait j'avais j'avais, je ne sais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:43 > 0:02:47) [76%] : \r\nParce qu'ici il y a mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:50 > 0:02:52) [97%] : \r\nDonc le sujet est arriv\u00e9 le 1er c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:52 > 0:02:55) [73%] : \r\nBien s\u00fbr, bien ah merci Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:14 > 0:03:20) [70%] : \r\n\u00e0 trouver notre match l\u00e2che : je sais pas, parce que moi je suis dans la r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:43 > 0:03:45) [84%] : \r\nJe pense, j'ai j'ai ce qui contredit expliquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:15 > 0:04:23) [77%] : \r\nC'est un petit peu rose non Karen, essayiste, c'est l'\u00c9tat, auto macho mais c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:28 > 0:04:31) [76%] : \r\nJudith, son nom est-ce \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:46 > 0:04:50) [79%] : \r\nMa\u00eetre painting et qui a fait na\u00eetre ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:19 > 0:05:20) [74%] : \r\nVoil\u00e0, oui c'est, c'est le domaine NS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:25 > 0:05:31) [70%] : \r\nKatz l\u00e0- dessus march\u00e9 \u00e7a aurait il y a presque rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:32 > 0:05:38) [65%] : \r\nLionel a jou\u00e9 tourne la cl\u00e9 mystique, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quand la liste braille et l'Occident, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:59 > 0:06:27) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le centre sportif de Verbier \u00e9tait en cours de r\u00e9novation et elle est partie en flammes, cet apr\u00e8s- midi vers 13 heures 30, une quinzaine d'explosions suivies la population \u00e9t\u00e9 confin\u00e9e jusqu'\u00e0 peu, \u00e0 cause des risques d'\u00e9manations toxiques d'ammoniac en provenance de la patinoire Pierre Habran Rafa\u00ebl Poncioni je vous laisse d\u00e9couvrir les autres points forts de l'actualit\u00e9 romande ce vendredi pour commencer, retour \u00e0 Villeneuve apr\u00e8s l'annonce hier d'un plan de restructuration massif du groupe Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:11 > 0:08:22) [96%] : \r\nLe centre sportif de Verbier en flammes, le feu a ravag\u00e9 le complexe tout l'apr\u00e8s- midi, les habitants ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 rester chez eux en raison du risque d'\u00e9manations toxiques et de projection de d\u00e9bris, reportage dans un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:26 > 0:08:38) [89%] : \r\nElle a fait vibrer d\u00e9g\u00e9n\u00e9ration depuis 50 ans, la com\u00e9die musicale Hair, avec ses airs sulfureux est \u00e0 l'affiche \u00e0 Fribourg, hommage \u00e0 l'esprit nous aux valeurs de la r\u00e9volution des sixties glisseront en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:08:45) [77%] : \r\nJustice : si vous avez le le castor qui peuvent passer \u00e0 \u00e0 le soir dans cette zone ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:45 > 0:08:55) [93%] : \r\nC'est la for\u00eat qui abrite le plus grand nombre d'esp\u00e8ces de tout le canton de Gen\u00e8ve castor faucon reptiles ont investi la r\u00e9serve du Moulin de Vert, visite guid\u00e9e dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:59 > 0:09:17) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le centre sportif de Verbier \u00e9tait en cours de r\u00e9novation, il est parti en flammes, cet apr\u00e8s- midi vers 13 heures 30, une quinzaine d'explosions ont suivi la population a \u00e9t\u00e9 confin\u00e9e jusqu'\u00e0 peu, \u00e0 cause des risques d'\u00e9manations toxiques d'ammoniac en provenance de la patinoire Pierre \u00e0 Habran Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:18 > 0:09:45) [86%] : \r\nUne colonne de fum\u00e9e visible \u00e0 des kilom\u00e8tres, une centaine de pompiers engag\u00e9s de Bagnes mais aussi des renforts sont chimique de Monthey de Lausanne, face \u00e0 un flux gigantesques, accompagn\u00e9 d'une quinzaine d'explosions de bonbonnes de gaz, la des projectiles qui va porter tous il y a des projectiles qui Wolfskin peur du village alors porter tout \u00e7a allait, si pour l'heure, les causes de l'incendie n'ont pas officiellement \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 une rumeur s'est rapidement propag\u00e9 en lien avec le chantier de r\u00e9novation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:10:06) [88%] : \r\nJ'ai vu un ouvrier qui sortaient, qui m'a dit qu'il y a un gars qui a assez de ces partis \u00e0 cause de d'une manipulation d'une disqueuse donc une meuleuse, qui a fait des \u00e9tincelles et puis \u00e7a a pris, puis \u00e7a ils ont-ils tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, apparemment c'est petit du b\u00e2timent a pris feu le restaurant, d'une part, apr\u00e8s la le reste de la piscine et puis puis quoi commence \u00e0 s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:06 > 0:10:10) [77%] : \r\nIl a les explosions salaire de la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:10 > 0:10:19) [90%] : \r\nEt vraiment, vraiment vite et puis avec le probl\u00e8me des du gaz, des bonbonnes de gaz qui explosait, sans arr\u00eat, on ne peut pas s'approcher du feu, on est oblig\u00e9 de rester un peu \u00e0, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de de du sinistre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:20 > 0:10:30) [94%] : \r\nVers 15 heures 10 les sir\u00e8nes de la protection civile ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s dans le village, les pompiers Craignant des \u00e9manations toxiques d'ammoniac en provenance de la patinoire, le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:30 > 0:10:39) [92%] : \r\nIl m'a \u00e9t\u00e9 fait, aussi bien du produit que du personnel et c'\u00e9tait vraiment de la pr\u00e9vention, donc il y a absolument aucun danger pour la population par rapport aux mati\u00e8res danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:39 > 0:10:45) [98%] : \r\nAu bilan donc aucun bless\u00e9 et aucune intoxication mais un choc profond pour la population locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:45 > 0:10:56) [83%] : \r\nLe sommes sportif cet hyper important pour pour la station se sentent sportif br\u00fbler comme \u00e7a fait partie de notre Patrimoine de notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:56 > 0:11:04) [89%] : \r\nDe Verbier, un centre vital pour le tourisme avec 44 millions investis pour sa modernisation qui est parti en fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:15) [91%] : \r\nC'est une partie qui devait \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 mais une r\u00e9novation profonde la charpente, qui \u00e9tait l'une des plus belles charpentes de Suisse, que les \u00e9coles d'architecture se plaisait \u00e0 venir visiter malheureusement et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:15 > 0:11:23) [87%] : \r\nC'est un les pompiers luttent encore pour circonscrire les derniers foyers, la police, elle a ensuite men\u00e9 l'enqu\u00eate pour d\u00e9terminer les causes du sinistre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:24 > 0:11:33) [99%] : \r\nJe vous laisse d\u00e9couvrir les autres points forts de l'actualit\u00e9 romande pour commencer, retour \u00e0 Villeneuve apr\u00e8s l'annonce hier d'un plan de restructuration massif du groupe Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:38 > 0:11:46) [93%] : \r\nEt 800 employ\u00e9es de l'usine, Bombardier \u00e0 Villeneuve, \u00e9tait toujours dans l'incertitude ce matin apr\u00e8s l'annonce de la suppression de 650 emplois en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:12:03) [92%] : \r\nComme une claque dans la dans la figure, quoi, mais bon voil\u00e0, ce sont, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant qu'il allait y avoir quelque chose, ils ont fait \u00e0 peu pr\u00e8s 400 recrutements ces derniers mois, donc, apr\u00e8s avoir entendu ce que j'ai entendu hier, je suis un peu \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:03 > 0:12:16) [94%] : \r\nLe groupe canadien avait d\u00e9croch\u00e9 un contrat \u00e0 2 milliards de francs pour fabriquer 62 nouvelles rames pour les CFF en 2010 aujourd'hui Bombardier se veut rassurant : Villeneuve restera un site de production malgr\u00e9 les suppressions d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:19 > 0:12:31) [95%] : \r\nC'est une rue tr\u00e8s chic et tr\u00e8s touristique dans la petite rade tout au centre de Gen\u00e8ve, le quai des Bergues fait peau neuve avec un chantier qui durera un an et demi, une op\u00e9ration rendue n\u00e9cessaire parce que l'encorbellement au-dessus du Rh\u00f4ne mena\u00e7ait de s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:52) [89%] : \r\nAujourd'hui, on a quand m\u00eame, on voit de plus en plus dans les villes en r\u00e9am\u00e9nagement un embellissement des espaces publics et on avait un c\u00f4t\u00e9 enqu\u00eate qui avait \u00e9t\u00e9 embellie et qu'y a une un caract\u00e8re propre avec des terrasses et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une situation qui \u00e9tait un peu moins accueillantes et aujourd'hui on essay\u00e9 de r\u00e9\u00e9quilibrer cet espace pour donner un caract\u00e8re global \u00e0 cet am\u00e9nagement l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:04) [93%] : \r\n\u00e0 la fin du chantier, la rue sera plus \u00e9troite les pi\u00e9tons et les v\u00e9hicules devront y cohabiter, c'est pour expliquer toute cette d\u00e9marche que la Ville de Gen\u00e8ve a ouvert les portes de ce chantier aujourd'hui l'occasion de mieux comprendre une op\u00e9ration devis\u00e9e \u00e0 11 millions de francs au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:07 > 0:13:19) [94%] : \r\nAutosuffisante en \u00e9lectricit\u00e9 en traitement des eaux us\u00e9es \u00e0 la pointe de l'\u00e9cologie avec de la quoi Pony et des toilettes s\u00e8ches, le Swiss Living Challenge est pr\u00eat \u00e0 partir \u00e0 Denver pour la plus grande comp\u00e9tition de maisons solaires existantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:19 > 0:13:38) [94%] : \r\nDans tr\u00e8s peu de jours cette maison va \u00eatre d\u00e9construite, elle va \u00eatre rang\u00e9 dans 12 containers qui vont partir pour un grand voyage aux \u00c9tats-Unis, sachant que l\u00e0- bas, nous attend le d\u00e9fi de tout faire en 9 jours et d'avoir une maison fonctionnel \u00e0 partir du moment o\u00f9 les containers arrivent sur le site 9 jours plus tard, les portes s'ouvrent et les visites commencent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:38 > 0:13:44) [96%] : \r\nAvant ce grand voyage la maison sera visitable ce samedi \u00e0 Fribourg, avec des ateliers de sensibilisation pour les plus petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:49 > 0:14:05) [88%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement va d\u00e9buter ce week- end, plus de 1000 rameurs vont se retrouver \u00e0 B pour un concours national de ponts thoniers et Pantani \u00e0 l'origine \u00e9taient des militaires qui construisaient des ponts temporaires sur les fleuves, aujourd'hui c'est un sport tr\u00e8s technique et tr\u00e8s physique, vous allez le voir, il vente Rimbert et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:07 > 0:14:20) [87%] : \r\nSe battre contre le courant remonter le fleuve dompt\u00e9 le mouvement du bateau les Pontoni doivent \u00eatre rapides, pr\u00e9cis, endurant sur des bateaux de 500 kilos, l'effort est gigantesque pour les 2 rameurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:29 > 0:14:33) [91%] : \r\nLes Pontoni s'entra\u00eenent sur le Rh\u00f4ne depuis plus de 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:33 > 0:14:39) [91%] : \r\nMoi ce qui me pla\u00eet, c'est le sport le physique et puis la camaraderie, c'est vraiment, on a une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:42 > 0:14:56) [90%] : \r\nJ'aime le contact avec le roi, parce que c'est vrai que pour beaucoup de gens c'est c'est un fleuve qui fait peur et en fait qu'on apprend \u00e0 le ma\u00eetriser et tous ces mots : c'est vraiment c'est agr\u00e9able d'\u00eatre dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:58 > 0:15:01) [99%] : \r\nMais la force ne fait pas tout, il y a aussi la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:01 > 0:15:05) [71%] : \r\nLes seuls qui rament comme Nova c'est les v\u00e9nitiens qui ont exactement m\u00eame technique drame que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:09 > 0:15:25) [93%] : \r\nMais les ponts thoniers, on en trouve qu'en Suisse, leur histoire remonte au XIXe si\u00e8cle, ils font alors partie de l'arm\u00e9e et construisent des ponts temporaires pour le passage des troupes et du mat\u00e9riel, mais rapidement, cela devient un sport paramilitaires que l'on pratique en dehors de l'\u00e9cole d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:50) [81%] : \r\nAujourd'hui le le r\u00f4le des Tony et devenue de fil des ann\u00e9es une soci\u00e9t\u00e9 sportive qui est, qui a pour nos 100 pourcent civil avec un fort soutien de la, de l'arm\u00e9e puisse continuer \u00e0 former des jeunes de d\u00e9fend thoniers des jeunes navigateurs, mais surtout on est int\u00e9gr\u00e9 dans le plan catastrophe donc en et on doit avoir des acquis de navigateurs traite pas pour intervenir sur le Rh\u00f4ne en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:15:58) [90%] : \r\nEt pour s'entra\u00eener les contenus organise r\u00e9guli\u00e8rement des comp\u00e9titions, avec pour objectif de ma\u00eetriser toujours mieux le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:59 > 0:16:02) [79%] : \r\nLa carte ma route Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:02 > 0:16:07) [88%] : \r\nCe week- end, plus de 1200 rameurs ont rendez- vous B pour un concours national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:09 > 0:16:24) [88%] : \r\n\u00e0 Fribourg le th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre s'est lanc\u00e9 dans une grande production, il vibre depuis hier sur les refrains de la l\u00e9gendaire com\u00e9die musicale Hair, la version originale a \u00e9t\u00e9 revisit\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 la Suisse de 2017 Fran\u00e7ois g\u00e8re s'est gliss\u00e9 pour nous dans les coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:25 > 0:16:48) [91%] : \r\nQui ne conna\u00eet pas bien ses chansons mythiques, ses chor\u00e9graphies l\u00e9gendaires, cette com\u00e9die musicale cr\u00e9\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 \u00e0 Broadway a \u00e9videmment suscit\u00e9 un engouement plan\u00e9taire et un collectif a d\u00e9cid\u00e9 de revisiter ce symbole de toute une g\u00e9n\u00e9ration Markov von Campana, bonjour, vous \u00eates le producteur alors difficile de faire plus prestigieux en terme de com\u00e9die musicale, vous avez pris un gros risque, vous \u00eates pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:49 > 0:17:12) [88%] : \r\nNous sommes pr\u00eats, le risque \u00e9tait assez gigantesque, je dois dire, mais effectivement, nous sommes pr\u00eats, apr\u00e8s 2 ann\u00e9es travaille d'arrache-pied 2 ans oui, vous avez quand m\u00eame d\u00fb malgr\u00e9 tout un peu revisit\u00e9 par Reprendre l'original absolument, donc tout le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 par Jacques Deillon, Yves Le Temps, le metteur en sc\u00e8ne, donc c'est durant ces 2 ann\u00e9es de travail et les musiques \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retouch\u00e9 par notre directeur d'orchestre histoire Pizzorno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:12 > 0:17:24) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un spectacle tr\u00e8s politis\u00e9, c'\u00e9tait un produit de contre- culture hippie les mouvements pacifistes se sont empar\u00e9s des chansons, est ce que vous avez finalement garder cet esprit un peu r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:33) [89%] : \r\nAbsolument d'en partant sur un th\u00e8me intemporel, oui, on est totalement dans, dans, dans le sujet, je vous laisse venir le d\u00e9couvrir, je pense que ce sera ce sera beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:33 > 0:17:39) [87%] : \r\nPour vous aussi c'est, c'est une aventure humaine particuli\u00e8re puisque vous aviez commenc\u00e9 l'aventure \u00e0 2 et vous la terminer seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:39 > 0:17:59) [90%] : \r\nAbsolument, donc c'est mon ami Fr\u00e9d\u00e9ric Boin, qui d\u00e9sirait monter cette com\u00e9die musicale, c'\u00e9tait son r\u00eave malheureusement atteint d'une myopathie, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 trop t\u00f4t pour pour la mont\u00e9e, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de la reprendre pour lui de reprendre son r\u00eave et de reverser donc les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la Scream, qui est l'Association suisse romande intervenant contre les maladies neuromusculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:59 > 0:18:10) [88%] : \r\nBon, c'est une bonne 2\u00e8me puisque ce soir c'est la 2\u00e8me et puis nous nous sommes all\u00e9s il y a quelques semaines se glisser dans le lit coulisses de ce hectares pour voir les r\u00e9p\u00e9titions, c'est un reportage de Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:21 > 0:18:26) [89%] : \r\nLes notes qui vous sont peut-\u00eatre famili\u00e8re, tout comme la mise en sc\u00e8ne mais d\u00e9trompez-vous les sixties sont r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:28 > 0:18:38) [79%] : \r\nKarl Marx est parfaitement capable P\u00e9nanst\u00e8re \u00e7a malgr\u00e9 la carte bancaire d'amende sans le c'est mais \u00e7a n'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:41 > 0:18:54) [89%] : \r\nC'est parce que c'est la m\u00eame histoire et m\u00eame h\u00e9ros, c'est les m\u00eames grandes trames mais \u00e7a n'est pas R, dans la mesure o\u00f9 on a r\u00e9adapter compl\u00e8tement le texte et on a essay\u00e9 de rendre l'univers proche du public fribourgeois de 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:54 > 0:18:58) [84%] : \r\nJe me fiche des choix qu'il a fait, on a tous fait les n\u00f4tres et on c'est accepter comme \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:59 > 0:19:14) [85%] : \r\nDes textes r\u00e9\u00e9crits aussi pour \u00e9viter d'astronomiques : droits d'auteur, mais d\u00e9sert inchang\u00e9, tout comme la morale ne pas c\u00e9der aux r\u00e9gimes autoritaires pensez communaut\u00e9 plut\u00f4t qu'\u00e0 soi, 50 ans apr\u00e8s Woodstock l'id\u00e9al de semble terriblement d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:14 > 0:19:26) [87%] : \r\nR en fin de compte et est un bon message, c'est pour \u00e7a qu'il fallait le revisiter revoir le d\u00e9poussi\u00e9rer un peu se repositionner sur ce sur ce regard de notre monde, puis de se dire merde, oui, on peut changer les choses dans la pi\u00e8ce, c'est ce qu'on raconte aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:41 > 0:19:51) [92%] : \r\nOn a essay\u00e9 de parler pas seulement un public nostalgique des ann\u00e9es 60 mais un public qui veut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des valeurs qui sont \u00e9ternels que portait la com\u00e9die musicale vers de 66.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:03 > 0:20:07) [98%] : \r\nDes valeurs transmises avec chaleur par la cinquantaine d'artistes impliqu\u00e9s dans ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:09 > 0:20:16) [91%] : \r\nRichard Pizzorno bonjour, alors on on s'est mis un tout petit peu en hauteur, puisque vous n'avez pas de fausse avec des musiciens vos musiciens sont \u00e9parpill\u00e9s un peu partout sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:16 > 0:20:29) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, on est un petit peu sur la sc\u00e8ne aussi que les d\u00e9cors l\u00e0 moi je suis l\u00e0 et puis je regarde tout le monde au cas o\u00f9 il y a quelque chose, je suis toujours aux aguets, voil\u00e0 pour avoir une bonne vue d'ensemble je groove Terry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:30 > 0:20:38) [90%] : \r\nAlors on parle quand m\u00eame de 500000 francs de budget, on parle de 7 musiciens professionnels ont pas, on parle de milliers d'heures de r\u00e9p\u00e9tition, vous \u00eates lanc\u00e9 dans une superproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:38 > 0:21:49) [88%] : \r\nSuperproduction puis on esp\u00e8re que les producteurs viennent me voir et puis ach\u00e8te notre com\u00e9die musicale, \u00e7a serait magnifique et pour prolonger un peu le plaisir de jouer cette cette merveilleuse Oeuvres d'amis lance Forman les de Galt moi, c'est le compositeur mythique, je pense que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de convaincre les musiciens de venir jouer en revanche sur T\u00e9l, ils m'ont dit oui, d\u00e9j\u00e0, non c'\u00e9tait vraiment fantastique Orpi, c'est des copains, c'est des amis, on joue ensemble depuis des ann\u00e9es, des lustres alors c'est vous avez quand m\u00eame d\u00fb un petit peu revisiter la musique puisque quand vous avez command\u00e9 et re\u00e7u les partitions, elles \u00e9taient lacunaires h\u00e9 oui parce qu'en fait, partitions que qui vendent, c'est les partitions de la com\u00e9die musicale et non du film, le film est sorti apr\u00e8s au bout d'une dizaine d'ann\u00e9es, je pense, et le film par rapport \u00e0 la com\u00e9die groove terribles, c'est enfin qui sait donc moi, je me suis beaucoup inspir\u00e9e du film et non de la com\u00e9die musicale pour pour les arrangements tout donc ce soir \u00e7a va groover tout \u00e0 fait et est-ce que comme dans la version originale, \u00e0 la fin tout le monde finit nue, non, je suis un scoop, vous savez au finit plus qu'avant, qu'au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:49 > 0:21:58) [89%] : \r\nC'est normal, on en terre fribourgeoise ici, merci beaucoup et vous l'aurez compris Sandra ce soir c'est le V\u00e9sinet ici \u00e0 l'\u00e9quilibre, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:58 > 0:22:18) [93%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois et bon spectacle on termine avec un grand bol d'air \u00e0 Gen\u00e8ve, la r\u00e9serve du Moulin de Vert abrite la plus forte biodiversit\u00e9 du canton, pourtant elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, on va la parcourir avec un passionn\u00e9 de nature qu'il explore, presque tous les jours, d\u00e9couverte de ce lieu hors du commun avec Hewit Goren \u00c9lisa Cachard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:19 > 0:22:30) [92%] : \r\nCe chemin, Patrick a bien d'une emprunter plusieurs centaines de fois juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez lui, se trouve une r\u00e9serve naturelle unique en son genre pour un passionn\u00e9 de photos et de dessins comme lui, c'est une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:30 > 0:22:50) [87%] : \r\nOn se trouve au-dessus de l'ancien coureur du Rh\u00f4ne qui passe en fait \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, juste l\u00e0- dessous, qui faisait une boucle cette boucle a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 rectifier pour la construction du barrage, qu'on voit au fond le barrage de Verbois et actuellement donc, toute cette zone- l\u00e0 est une zone naturelle qui est la r\u00e9serve du Moulin de Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:50 > 0:23:04) [94%] : \r\nToutes les 3 minutes, le couloir a\u00e9rien de Cointrin nous rappelle la proximit\u00e9 avec la ville, mais une fois le bruit des r\u00e9acteurs passer le chant des oiseaux, reprend de plus belle, plus de 60 esp\u00e8ces vivent sans compter les migrateurs et ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:04 > 0:23:26) [85%] : \r\nIl y a aussi les mammif\u00e8res justicier, vous avez le le castor qui peut passer \u00e0 le soir dans cette zone et si j'ai une famille que table hilare : vous avez aussi \u00e9videmment les reptiles : sur les 8 espaces de serpent de Suisse, on assiste dans ce p\u00e9rim\u00e8tre d'un kilom\u00e8tre et demi de kilom\u00e8tres, donc c'est quand m\u00eame assez \u00e0 exceptionnel c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:27 > 0:23:30) [97%] : \r\nNous partons \u00e0 la recherche d'une vip\u00e8re aspic campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:30 > 0:23:42) [89%] : \r\nEt qui entend Lorenzo venus d'Afrique, cet oiseau ne fait que passer par ici, il est un expert pour camoufler ses plumes jaunes, malgr\u00e9 les appels de Patrick, ce n'est pas le Loriot qui sort des branchages, mais une couleuvre verte et jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:42 > 0:23:55) [88%] : \r\n\u00e0 priori, moi je suis pas passionner les par les serpents, mais c'est vrai que, plut\u00f4t que d'en avoir peur, je me suis dit ben tiens, je vais les observer parce que c'est quand m\u00eame des animaux qui ont l'habitude de surprendre leurs adversaires leur 3 etc, et l\u00e0, si on arrive \u00e0 si on prend \u00e0 faire des photos, en plus, ben c'est c'est un cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:56 > 0:24:05) [85%] : \r\nEt m\u00eame avec les ann\u00e9es qui passent, Patrick ne se lasse pas de ce paysage \u00e0 chaque saison et plaisirs se renouvelle ah ben l\u00e0, vous avez des joueurs Kiss alors s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:08 > 0:24:12) [86%] : \r\nTypique d'ici il y a plusieurs sortes d'orchid\u00e9es qui poussent dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:12 > 0:24:21) [95%] : \r\nUne biodiversit\u00e9 \u00e9tonnante lorsqu'on pense qu'ici tout est due aux interventions humaines les sentiers, les plans d'eau, de grands travaux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour laisser la nature reprend ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:22 > 0:24:27) [93%] : \r\nNous finissons la balade dans un poste d'observation en faucon hobereau, est en train de p\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:27 > 0:24:32) [88%] : \r\nElle est en train de passer au fond de de l'\u00e9tang et revient fait son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:32 > 0:24:35) [69%] : \r\nDonc il faut \u00eatre un afin qu'ils sont probablement rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:36 > 0:24:43) [92%] : \r\nAvec ce genre de passion, on ne compte pas mais la patience peut-\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 par des surprises comme sera parce qu'on n'aper\u00e7oit pas ici d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:43 > 0:25:10) [87%] : \r\nEt s'il y a un busard des roseaux exceptionnellement est dans les roseaux et reste tranquille se ressource ensuite il va peut-\u00eatre aller jusqu'au lac de Neuch\u00e2tel ou au fond de l'\u00e9cluse Alain Tournelle etc donc c'est c'est un lieu de passage tr\u00e8s important mais il ne faut pas se leurrer notre naturelle est tr\u00e8s morcel\u00e9e, c'est des mots petits morceaux comme \u00e7a qui sont \u00e9parpill\u00e9s sur lesquels les animaux peuvent se retrouver malgr\u00e9 tout vous avez certaines esp\u00e8ces rares qui peuvent \u00eatre vus ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:10 > 0:25:15) [96%] : \r\nLe busard des roseaux restera ici un moment le temps peut-\u00eatre de profiter comme nous de ce spectacle hors du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:17 > 0:25:46) [92%] : \r\nMais voil\u00e0, pour cette \u00e9dition, la semaine prochaine nous vous emm\u00e8nerons explorer les vestiges les plus impressionnants de l'histoire et de la pr\u00e9histoire \u00e0 travers des images exceptionnelles des lieux pas toujours connu du grand public, nous d\u00e9couvrirons les tr\u00e9sors cach\u00e9s dans les sous- sols neuch\u00e2telois les restes des villages palafittes et Romain, nous retrouverons les traces de ceux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, au fil des \u00e9poques et des derni\u00e8res trouvailles arch\u00e9ologiques une s\u00e9rie sp\u00e9ciale en collaboration avec RTS d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:48 > 0:25:59) [93%] : \r\nRendez-vous lundi donc, avec Fran\u00e7ois et g\u00e8re tout de suite le 19 32 Pierre-Olivier Volet demain comme d'habitude, les meilleurs moments de couleur locale dans le 12 45, toute l'\u00e9quipe vous dit au revoir et vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end estival.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-05T01:06:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603992", "durationSec": 119, "title": "CL FR HAIR COMEDIE MUSICALE_RTS000001172836", "excerpt": "R\u00e9p\u00e9titions de la reprise de la com\u00e9die musicale \"Hair\" par le th\u00e9\u00e2tre Equilibre de Fribourg, d'apr\u00e8s le film de Milos Forman de 1979. Le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement retravaill\u00e9 mais son message a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)", "ART DRAMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603993", "durationSec": 125, "title": "CL PONTONNIERS MILITAIRES BEX_RTS000001173428", "excerpt": "Des pontonniers s'entra\u00eenent sur le Rh\u00f4ne \u00e0 Bex pour se pr\u00e9parer au concours national. Itw des rameurs pratiquant de ce sport Luc Papst, Tanya Dubois et Daniel Udry. La soci\u00e9t\u00e9 des pontonnier de Bex a des relations avec l'arm\u00e9e et intervient en cas de catastrophe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEX", "RHONE"], "thematicThemes": ["NAVIGATION MARITIME"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603994", "durationSec": 41, "title": "CL TI BOMBARDIER VD_RTS000001173431", "excerpt": "Itw d'employ\u00e9s du site Bombardier de Villeneuve au lendemain de l'annonce de suppression de 650 emplois par l'entreprise Bombardier en Suisse.", "thematicGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "EMPLOY\u00c9"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603995", "durationSec": 39, "title": "CL TI FR SWISS LIVING CHALLENGE_RTS000001173432", "excerpt": "Une \u00e9quipe d'\u00e9tudiants de l'EPFL participera au concours Solar Decathlon organis\u00e9 \u00e0 Denver. Le Swiss Living Challenge est constitu\u00e9 d'une maison autosuffisante en \u00e9lectricit\u00e9, en traitement des eaux us\u00e9es et avec de l\u00bfaquaponie et des toilettes s\u00e8ches. Itw Marilyne Andersen, doyenne facult\u00e9 ENAC de l'EPFL.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "MAISON INDIVIDUELLE", "TOILETTES"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603996", "durationSec": 48, "title": "CL TI GE QUAI BERGUES TRAVAUX 0906_RTS000001173437", "excerpt": "Chantier au quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve, des travaux  n\u00e9cessaires pour s\u00e9curiser la rue en partie suspendue sur le Rh\u00f4ne. Itw architecte Alexandar Kortus."}, {"internalArchiveId": "AA1706603997", "durationSec": 128, "title": "CL VERBIER EN FEUX_RTS000001173535", "excerpt": "Incendie du centre sportif de Verbier, en cours de r\u00e9novation. Une quinzaine d'explosions ont suivi et la population a \u00e9t\u00e9 confin\u00e9e \u00e0 cause des risques d'\u00e9manations toxiques d'ammoniaque en provenance de la patinoire. Le centre sportif \u00e9tait tr\u00e8s important pour le tourisme dans la r\u00e9gion et 44 millions de francs avaient \u00e9t\u00e9 investis pour sa modernisation.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "COMPLEXE SPORTIF"], "sequenceIds": ["1604261"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603998", "durationSec": 178, "title": "FRIGO CL GE MOULIN VERT RESERVE 2905_RTS000001162652", "excerpt": "Visite de la r\u00e9serve naturelle du Moulin de vert dans le canton de Gen\u00e8ve avec le photographe Patrick Reymond. Elle est situ\u00e9e en aval du barrage de Verbois sur la rive gauche du Rh\u00f4ne et accueille la plus grande biodiversit\u00e9 du canton m\u00eame si elle a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement cr\u00e9e de toute pi\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1604269"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706604482", "summary": "Grosse fum\u00e9e blanche montant dans le ciel et feu. Explosions. Policier criant aux gens de reculer. Itw de rue. Itw Eddy Gay, commandant de feu. Itw Philippe Dietrich, commandant centre de renfort chimique Valais romand. Itw Claude Raggi, habitant Bagnes. Itw Eloi Rossier, pr\u00e9sident Bagnes.", "id": "1604261", "visualThemes": ["INCENDIE", "COMPLEXE SPORTIF"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706604488", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Fribourg : itw Marc Vancampenhout, producteur th\u00e9\u00e2tre Equilibre.", "id": "1604267"}, {"internalArchiveId": "AA1706604489", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Fribourg : itw Richard Pizzorno, directeur d'orchestre.", "id": "1604268"}, {"internalArchiveId": "AA1706604490", "summary": "Itw Patrick Reymond, artiste peintre photographe. R\u00e9serve naturelle du Moulin de vert avec \u00e9tang. Avion dans le ciel. Cri de loriot. Couleuvre verte et jaune. L\u00e9zard. Orchis singe. Grenouille. Poste d'observation. Still photo de faucon hobereau. Busard dans les roseaux.", "id": "1604269", "visualThemes": ["R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["CARTIGNY", "GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "role": "Duplex Fribourg.", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699986", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031667", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0B718891-8CFD-4915-A804-0648A27CAAA8", "internalArchiveId": "0B718891-8CFD-4915-A804-0648A27CAAA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - Le succ\u00e8s des Vaudois \u00e0 Roland-Garros", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Dimitri Zavialoff, entraineur de Timea Bacsinszky;Claudio Mezzadri, 'ancien jouer suisse, ancien capitaine de l'\u00e9quipe suisse de Coupe Davis\r\nTimea Bacsinszky et Stan Wawrinka hissent tr\u00e8s haut le drapeau vaudois \u00e0 Paris. Ils sont tous les deux en demi-finale de Roland-Garros. Timea Bacsinszky pourrait bien marcher sur les traces de Martina Hingis.\r\n\r\n* * Sport matin - Le succ\u00e8s des Vaudois \u00e0 Roland-Garros (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 08.06 ROLAND GARROS)  On va partir \u00e0 Paris, qui est devenu une nouvelle enclave vaudoise. Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka hissent tr\u00e8s haut le drapeau vert et blanc dans la capitale fran\u00e7aise. Ils sont tous les deux en demi-finale de Roland Garros. Bernardin Allemann, bonjour, on va parler de l'actualit\u00e9 de ce jeudi. Elle concerne Timea Bacsinszky. Qui peut marcher sur les traces de Martina Hingis... \r\n- derni\u00e8re Suissesse en finale de GC. 2002 contre Jenifer Capriati.\r\n- 2 ans apr\u00e8s avoir perdu en finale contre Serena Williams en demi-finale. - Elle affronte la Lettonne Jelena Ostapenko, la surprise du tournoi\r\n- Tout est d\u00e9sormias possible et ouvert. Il reste 4 filles, chaucne peut soulever la Coupe samedi. Juste Halep l\u00e9g\u00e8rement devant.\r\nCe qui est surprenant chez Timea Bacsinszky, et Stan Wawrinka, c'est leur niveau de jeu!\r\nPas eu de coup de mou. R\u00e9gularit\u00e9 de tous les instants. 1 sets perdu \u00e0 eux deux en 10 matchs. Le set contre Venus, seul moment o\u00f9 on a senti TB sortir un peu de son plan de jeu, ne plus savoir quoi faire. M'eme son entra\u00eeneur est impressionn\u00e9. Dimitri Zavialoff...\r\n  1/2 - 0'34''\r\nFinalement, \u00e0 \u00e9couter Dimitri Zavialoff, son travail semble simple, alors qu'il ne l'est s\u00fbrement pas. C'est un entra\u00eeneur qui est de toute mani\u00e8re assez humble. Ce qui particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, c'est lorsqu'il parle de l'\"\u00e9tat\" dans lequel se trouve sa joueuse. Que veut-il dire par l\u00e0?\r\nForce est de constater que TB est extr\u00eamement motiv\u00e9e \u00e0 Paris. On le sent depuis le d\u00e9but. Et ce n'est pas nouveau. Demi en 2015, perd contre Serena qui fait son show,SW avait fait son show pour ne pas dire son cirque. Elle \u00e9tait un peu malade, mias avait fait un cin\u00e9ma pas possible. quart l'an dernier, perd contre Kiki Bertens sa b\u00eate noire. Mais Paris lui convient.Demi, quart, demi, alors qu'ailleurs elle r\u00e9ussit moins bien. Alors pourquoi Paris? pourquoi ici elle para\u00eet ne pas avoir de limite? On a pos\u00e9 la question \u00e0 l'ancien jouer suisse, ancien capitaine de l'\u00e9quipe suisse de Coupe Davis, Claudio Mezzadri. Comment expliquer que TB soit comme transfigur\u00e9e lorsqu'elle arrive \u00e0 Roland Garros?\r\n  2/2 - 0'38''\r\nAh oui c'est bien. On ne s'en plaindra pas. TB n'arr\u00eate pas de r\u00e9\u00e9ter qu'elle adore RG. C'est l\u00e0 qu'elle avait relanc\u00e9 sa carri\u00e8re qu'elle pensait avoir arr\u00eat\u00e9. Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle adore jouer ici, et \u00e7a se voit, elle fait preuve d'une maturit\u00e9l, d'un calme qu'on ne lui conn\u00e2it pas toujours ailleurs.\r\nC'est aussi une page d'histoire du tennis suisse qui pourrait s'ouvrir aujourd'hui...\r\nPeut-\u00eatre l\u00e9a premi\u00e8re finaliste de Grand Chelem chez les DAmes depuis Martina Hingis, dont la dernipre finale remontre \u00e9 2002, Australie Jenifer Capriati. Derni\u00e8re victoire en GC Australie 1999. Timea Bacsinszky peut faire l'histoire.\r\nOn ne sait pas trop \u00e0 quoi s'attendre dans cette demi-finale non?\r\nPremip\u00e8re confrontation. jeune jousue. 20 ans aujour'dhu9i. timea 28 ans aujour'dhui. Cocasse. on a fait un SM lundi, on  a dit que tout \u00e9tait ouvert. 3 jours plus tard, c'est toujours le cas. Sauf qu'il ne rese que 4 filles et que TB est toujours l\u00e0.", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667670", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Le succ\u00e8s des Vaudois \u00e0 Roland-Garros", "Sport matin - Le succ\u00e8s des Vaudois \u00e0 Roland-Garros / JDM_2017-06-08T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - Le succ\u00e8s des Vaudois \u00e0 Roland-Garros / JDM_2017-06-08T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka hissent tr\u00e8s haut le drapeau vaudois \u00e0 Paris. Ils sont tous les deux en demi-finale de Roland-Garros. Timea Bacsinszky pourrait bien marcher sur les traces de Martina Hingis.", "Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka hissent tr\u00e8s haut le drapeau vaudois \u00e0 Paris. Ils sont tous les deux en demi-finale de Roland-Garros. Timea Bacsinszky pourrait bien marcher sur les traces de Martina Hingis.", "Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka hissent tr\u00e8s haut le drapeau vaudois \u00e0 Paris. Ils sont tous les deux en demi-finale de Roland-Garros. Timea Bacsinszky pourrait bien marcher sur les traces de Martina Hingis."], "variantIds": ["ece-8667689", "ece-8667670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:47:10Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [100%] :\r\nViscardy. \r\n\u00e0 6 heures 37 on va se rendre \u00e0 Paris qui est devenu en quelque sorte une nouvelle enclave vaudoise Timea Bacsinszky et Stan Wawrinka hissent tr\u00e8s haut le drapeau Vert et blanc dans la capitale fran\u00e7aise, ils sont tous les 2 en demi- finale de Roland Garros, on vient d'en parler, bonjour Bernardin Lehmann, bonjour, Cl\u00e9ment on va parler de l'actualit\u00e9 de ce jeudi, elle concerne Timea Bacsinszky qui peut marcher oui sur les traces d'une certaine Martina Hingis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [93%] :\r\nAbsolument derni\u00e8re Suissesse en finale de Grand Chelem, elle avait d\u00e9j\u00e0 une possibilit\u00e9 Timea Bacsinszky il y a 2 ans parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 une demi- finale ici m\u00eame contre S\u00e9r\u00e9na Williams, elle va affronter la L\u00e9ttonie L\u00e9na Ostapenko, la surprise du tournoi, tout est franchement d\u00e9sormais possible et ouvert, il est reste 4 filles chacune peut soulever la Coupe samedi juste peut-\u00eatre un tout petit peu la Roumaine Simona Halep qui qui para\u00eet un peu, tout petit peu meilleurs que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nPour ce qui est surprenant, Bernardin chez Timea Bacsinszky mais chez chez Stan Wawrinka aussi c'est leur niveau de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [90%] :\r\nOui, absolument, il y a pas eu de coup de mou de leur part, ils ont tous les 2 jou\u00e9 5 matches, ils affichent une r\u00e9gularit\u00e9 de tous les instants, 7 seulement perdu \u00e0 eux 2, en 10 matchs au total, c'\u00e9tait le set perdu par Timea Bacsinszky contre V\u00e9nus Williams, on a senti \u00e0 ce moment -l\u00e0 Timea Bacsinszky sortir un peu de son plan de jeu mais elle est vite revenu ensuite m\u00eame seul entra\u00eeneur d'ailleurs est impressionn\u00e9 \u00e9couter Dimitri Zavialoff. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [84%] :\r\nSon niveau de jeu vraiment vraiment au et le jet\u00e8rent elle \u00e0 elle propose -ils c'est difficile pour les autres, elles courent beaucoup, l\u00e0, elle trouve le moment qu'quand ralentir quand raccourcir qu'enlever, c'est vraiment que c'est un Chinois pour les autres, tout l'\u00e9tat dans lequel elle lui permet de de faire tout \u00e7a, je trouve qu'en ce moment, elle est all\u00e9e tellement bien qu'on on pourrait ne, ne rien faire en en pr\u00e9paration de match pourrait juste aller sur le terrain, jouer, elle trouverait les les solutions, c'est parce qu'on va faire mais j'aurais pas autant de travail que \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [90%] :\r\nFinalement, \u00e0 \u00e9couter Dimitri Zavialoff son travail semble assez simple : alors que probablement il ne l'est pas du tout, c'est un entra\u00eeneur qui est, de toute on le conna\u00eet, c'est un entra\u00eeneur qui est toute mani\u00e8re assez humble, un Zavialoff et ce qui est ce qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant c'est lorsqu'il parle de l'\u00e9tat dans lequel se trouve sa joueuse, il veut dire quoi par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [88%] :\r\nMais force est de constater que Timea Bacsinszky \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s lorsqu'il est \u00e0 Paris, on le sent, depuis le d\u00e9but, et puis ce n'est pas nouveau, il a fait une demi- finale en 2015 perdu contre S\u00e9r\u00e9na Williams avait fait son show pour ne pas dire son cirque est peu malade l'am\u00e9ricaine faire un cin\u00e9ma pas possible, l'an dernier, 3 Bacsinszky est en quart de finale, elle perd contre sa b\u00eate noire et qui Bertens et l\u00e0 leur demi- finale de nouveau donc Paris lui lui convient terriblement alors pourquoi Paris, pourquoi ici, elle para\u00eet ne pas avoir de limite alors qu'ailleurs, voil\u00e0, on le sait, l'r\u00e9ussit moins bien, alors on a pos\u00e9 la question \u00e0 l'ancien joueur suisse sa Capitaine aussi de de l'\u00e9quipe de Coupe Davis Claudio Mezzadri, comment expliquer que Timea Bacsinszky soit comme transfigur\u00e9e lorsqu'elle arrive \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [87%] :\r\nC'est assez simple, les joueurs, le voyage toute l'ann\u00e9e, jour de de dizaines de tournoi toujours endroit diff\u00e9rent et on sait vraiment pas pourquoi il y a un endroit o\u00f9 on l'aime bien, on se sent bien, on aime bien l'ambiance sur la guerre d'auteur, on sait pas pourquoi mais on joue bien, tout est positif et tout marche bien, donc c'est c'est quelque chose qui est dedans, le joueur \u00e7a veut sans que c'est comme \u00e7a, mais vraiment il y a pas une une vraie raison m\u00eame Timea l\u00e0, expliquait hier \u00e0 essayer d'expliquer, elle a dit peut-\u00eatre, c'est parce que c'est pr\u00e8s de chez nous, en Suisse, peut-\u00eatre c'est parce que j'aime la terre battue, mais c'est vraiment pas \u00e7a, c'est simplement comme \u00e7a et \u00e7a exceptionnel c'est bien non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [92%] :\r\nAh oui, ah oui, \u00e7a c'est bien, en effet, Claudio Mezzadri, on ne s'en plaindra pas Timea Bacsinszky qui n'arr\u00eate pas de r\u00e9p\u00e9ter qu'elle adore Roland-Garros, c'est l\u00e0 qu'elle avait d'ailleurs relanc\u00e9 sa carri\u00e8re qu'elle pensait avoir arr\u00eat\u00e9, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle adore jouer ici et \u00e7a se voit, elle fait preuve d'une maturit\u00e9 d'un calme qu'on ne conna\u00eet pas toujours ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [97%] :\r\nC'est aussi une page d'histoire du tennis suisse qui pourrait s'ouvrir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [87%] :\r\nOui, parce que chez les hommes, c'est vrai que l'habitude de Roger Federer qui gagne de Stan ric-rac \u00e9galement chez les familles avaient Martina Hingis, mais depuis il y a plus de Suissesse qui qui gagne alors voil\u00e0, depuis 2002, on en parl\u00e9 avant derni\u00e8re finale de Marconnet Hingis perdue \u00e0 Melbourne face \u00e0 Jennifer Capriati, l'Am\u00e9ricaine Dana victoire Grand-Chelem c'\u00e9tait en Australie en 99 donc c'est quand m\u00eame le si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent le mill\u00e9naire pr\u00e9c\u00e9dent, donc qu'il a Bacsinszky oui peut faire l'histoire ici \u00e0 Paris du tennis suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [95%] :\r\nOn sait pas trop \u00e0 quoi s'attendre dans cette demi- finale non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [89%] :\r\nEn effet, parce que c'est une premi\u00e8re coffre tation entre les les 2 fils est une jeune joueuse S\u00e9r\u00e9na Ostapenko il fait 20, ses 20 ans aujourd'hui Timea Bacsinszky f\u00eate ses 28 ans, aujourd'hui, les 2 filles leur anniversaire en se rend ce jeudi, c'est assez cocasse en effet un sport matin l'Indien Simon avait dit que tout \u00e9tait ouvert chez les dames, mais voil\u00e0 3 jours plus tard, c'est toujours le cas, sauf qu'il ne reste que 4 filles et que Timea Bacsinszky bat, elle est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [83%] :\r\nEt vous aussi, avec nous, Bernardin Lehman, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Roland Garros, c'\u00e9tait sport matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6580C48-FDB9-4D1B-9D9D-1E761E1E9A5F", "internalArchiveId": "A6580C48-FDB9-4D1B-9D9D-1E761E1E9A5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte VD;Roland Eberle, s\u00e9nateur UDC TG, membre du conseil d'administration d'Axpo;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant - UDC NE;Gassot\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:24 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(13/MULTI GB/A-P) C'est un scrutin cruciale pour Theresa May... \r\nLa premi\u00e8re ministre britanniques passe aujourd'hui au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qu'elle a elle-m\u00eame convoqu\u00e9es. \r\nLes bureaux de vote viennent d'ouvrir en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord... des \u00e9lections qui devaient \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour la cheffe du Gouvernement... mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, dans une campagne marqu\u00e9e par les attentats... Et Catherine Ilic, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9 entre conservateurs et travaillistes. \r\n  0'51''\r\n((Qu'il est loin le mois d'avril o\u00f9 Theresa May, alors au z\u00e9nith de sa popularit\u00e9, pensait pouvoir conforter sa majorit\u00e9 sans peine et \u00e9craser le Labour, consid\u00e9r\u00e9 comme moribond. La Premi\u00e8re ministre a rat\u00e9 sa campagne, sap\u00e9e par des messages trop creux, et par un revirement majeur sur l'une de ces mesures phares sur les aides sociales.  Face \u00e0 elle, Jeremy Corbyn, le leader des travaillistes, il y a encore peu consid\u00e9r\u00e9 comme un boulet par son parti, s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus combattif que pr\u00e9vu et est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9lecteurs de gauche avec son discours anti-aust\u00e9rit\u00e9. Certes, Theresa May conserve une longueur d'avance sur son adversaire travailliste, mais ce qui ressemblait \u00e0 un boulevard devant elle s'est transform\u00e9 en chemin p\u00e9rilleux et la Premi\u00e8re ministre pourrait payer cher le co\u00fbt politique d'une victoire sur le fil. Catherine Ilic, Rts-info, Londres))\r\nEt les bureaux de vote fermeront \u00e0 23h, heure suisse... les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement.\r\n(D3/NUCLEAIRE SCENARIO FAILLITE PI) Des centrales nucl\u00e9aires viellissantes exploit\u00e9es par des firmes en difficult\u00e9 financi\u00e8re... Le sc\u00e9nario de la fallite du gestionnaire ou d'un actionnaire d'une installation nucl\u00e9aire suisse ne peut \u00eatre exclu... \r\nLes Verts s'en inqui\u00e8tent sous la coupole \u00e0 Berne.... Selon nos informations, ils vont demander des \u00e9claircissements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCar s'ils saluent l'interdiction de construire de nouvelles centrales, accept\u00e9e par le peuple le 21 mai, les \u00e9cologistes sont pr\u00e9occup\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 des installations existantes. \r\nPietro Bugnon.\r\n  1'34''\r\n((Les exploitants de centrales nucl\u00e9aires sont en difficult\u00e9. Les prix bas du march\u00e9 europ\u00e9en ne couvrent que partiellement leurs frais de production. Ils creusent leurs d\u00e9ficits, et voient leurs capacit\u00e9s d'investissement fortement r\u00e9duites. Certains exploitants pourraient devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte. Un sc\u00e9nario qui doit \u00eatre s\u00e9rieusement envisag\u00e9, selon la verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens.\r\nSON 12''\r\nLe s\u00e9nateur UDC thurgovien Roland Eberle, membre du conseil d'administration d'Axpo, estime, lui, qu'il n'y a pas p\u00e9ril en la demeure.\r\nSON 15''\r\nAlors que faire si ni l'exploitant, ni ses actionnaires ne sont en mesure de prendre en charge les co\u00fbts de la mise hors tension et du d\u00e9mant\u00e8lement de leur centrale? Le socialiste vaudois Roger Nordmann craint qu'in fine le contribuable doive passer \u00e0 la caisse...\r\nSON 17''\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et ses contribuables, les citoyens suisses, qui n'auraient plus le choix. Apr\u00e8s les banques too big to fail... les centrales nucl\u00e9aires trop dangereuses pour \u00eatre laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon.))\r\n(04/CREDIT ARMEMENT 2017 ITV CLOTTU) Toujours \u00e0 Berne, le Conseil national se penche ce matin sur la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse... une d\u00e9pense de pr\u00e8s de 900 millions de francs au total.\r\nCe programme d'armement 2017 pr\u00e9voit notamment l'achat de munitions ainsi que la modernisation des avions de chasse FA/18... Le National devra aussi dire s'il accepte d'armer ces avions, achet\u00e9s dans les ann\u00e9es 90, de missiles.... La majorit\u00e9 de sa commission de s\u00e9curit\u00e9 y est favorable, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est le cas du conseiller national ind\u00e9pendant, mais membre du groupe UDC, Raymond Clottu.\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(19/USA/PORTRAIT WRAY PA) Aux Etats-Unis, le FBI se retrouve au coeur de l'attention.. \r\nC'est aujourd'hui que son ex-chef, James Comey, doit \u00eatre entendu par le Congr\u00e8s, sur l'affaire russe... affaire potentiellement explosive pour Donald Trump... le pr\u00e9sident am\u00e9rcain, qui a nomm\u00e9 hier... le successeur de James Comey... le nouveau directeur du FBI s'appelle Christopher Wray... Il a \u00e9t\u00e9 procureur et adjoint au ministre de la justice... Une nommination aux allures de diversion, Philippe Gassot.\r\n  0'57''\r\n(09/GE/OFF CANTONAL EMPLOI PA) Le ch\u00f4mage en Suisse a continu\u00e9 de baisser au mois de mai... un recul de 0,2 points... \u00e0 3,1%... gr\u00e2ce \u00e0 l'embauche saisonni\u00e8re....cela repr\u00e9sente 5'000 ch\u00f4meurs de moins qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.\r\nEt l'emploi.. au coeur d'une pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLa nouvelle m\u00e9thode de management de l'Office comp\u00e9tent ne plait pas aux syndicats, qui l'ont fait savoir, par \u00e9crit, au ministre en charge de la question. \r\nSelon eux, l'office de l'emploi ne doit pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 comme une entreprise priv\u00e9e, dont le but est de faire du chiffre. \r\nTania Sazpinar.\r\n  0'56''\r\n((Signer une convention individuelle qui chiffre un objectif de ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour chaque conseiller personnel de l'Office Cantonal de l'Emploi. C'est cette nouvelle pratique que d\u00e9noncent les syndicats. Selon eux c'est une individualisation des responsabilit\u00e9s des employ\u00e9s qui ne fait qu'accentuer la pression d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9e. Faux r\u00e9torque le ministre en charge de l'emploi Mauro Poggia. Il s'agit simplement de comprendre pourquoi une personne arrive facilement a replacer des ch\u00f4meurs et pourquoi une autre a plus de difficult\u00e9s. Le but premier \u00e9tant d'am\u00e9liorer la m\u00e9thode dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes en recherche d'emploi et non de sanctionner un conseiller personnel jug\u00e9 potentiellement moins performant. Depuis des ann\u00e9es des collaborateurs de l'Office Cantonal de l'Emploi d\u00e9noncent une surcharge de travail. En 2013 une partie du personnel s'\u00e9tait mise en gr\u00e8ve. Les syndicats rencontreront Mauro Poggia vendredi mais il est clair, il ne retirera pas ces conventions.))\r\n(Tennis) En tennis, une Lausannoise succ\u00e8de \u00e0 un autre vaudois...  \r\nApr\u00e8s la qualification facile de Stan Wawrinka pour les demi-finales, hier face \u00e0 Marin Cilic... c'est aujourd'hui au tour de Timea Baszinsky de retrouver la terre battue de Rolland Garros... L'enjeu, c'est une place en finale du tournoi parisien... Pour cela, il faudra battre la Lettone Jelena Ostapenko... duel \u00e0 suivre aux environs de 15h sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents journaux d'information.\r\n(24/FOSSILES HOMO SAPIENS PA) Notre esp\u00e8ce prend un coup de vieux...\r\nLe curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100'000 ans... Des fossiles d'homo sapiens vieux de plus de 300'000 ans viennent d'\u00eatre mis au jour au Maroc... des d\u00e9couvertes publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour... Et selon les premi\u00e8res conclusions, l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'Afrique noire ou sub-saharienne.\r\nPierre-Etienne Joye.\r\n  0'46''\r\n((Les analyses ont parl\u00e9: en remontant \u00e0 300, ou m\u00eame 350 mille ans... Nous serions, nous, humains dits intelligents, homo sapiens, n\u00e9s il y a bien plus longtemps que nous le pensions... R\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique.. Il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc. Auparavant, les fossiles d'homo sapiens les plus anciens avaient moins de 200'000 ans et provenainent d'Ethiopie. Alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es? Elles r\u00e9v\u00e8lent que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain. Cette dispersion il y a plus de 300'000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement. Les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montrent donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... ))\r\n(On en parle) Prendre des m\u00e9dicaments \u00e0 la base, c'est pour se soigner. Mais attention aux prescriptions inadapt\u00e9es qui provoquent effets secondaire et m\u00e9langes dangereux ! \"On en Parle\" ouvre son guichet sur ce th\u00e8me ce matin... toutes vos questions, ou t\u00e9moignages sont attendues d\u00e8s 8h35 sur La Premi\u00e8re... **, c'est le num\u00e9ro gratuit pour passer \u00e0 l'antenne... vous pouvez aussi \u00e9crire sur rts.ch/guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'On en Parle.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(L\u00e9gislatives GB) Les bureaux de votes ouvrent ce matin \u00e0 8h, heure suisse. \r\nLes britanniques se rendent aux urnes pour des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... \u00e9lections cruciales pour la premi\u00e8re ministre Theresa May... un scrutin d\u00e9terminant pour les n\u00e9gociations du Brexit... mais qui s'annonce plus incertain que pr\u00e9vue, apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par les attentats. \r\nAlors qu'il y avait plus de 20 points d'\u00e9cart en avril, les travaillistes ont refait leur retard, au point de talonner les conservateurs, selon certaines estimations. \r\nLes bureau de vote fermeront \u00e0 23 heure.\r\n(Br\u00e8ves PF) La Suisse confirme son engagement en faveur du climat... \r\nApr\u00e8s le National en mars, la Chambre des cantons a autoris\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ratifier l'accord de Paris... \r\nUn OUI par 39 voix contre 3.... 3 refus issus des rangs UDC.\r\nUne m\u00e8re dont le nouveau-n\u00e9 doit rester plus de 3 semaines \u00e0 l'h\u00f4pital devrait pouvoir ajourner son cong\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficier dans l'intervalle d'allocations pour perte de gain.\r\nLe Conseil National a accept\u00e9 hier une motion du Conseil des Etats en faveur d'une prolongation du cong\u00e9-maternit\u00e9.\r\nSeule l'UDC s'y est oppos\u00e9e.\r\nSi vous \u00eates amateurs de foie gras, la d\u00e9cision pourrait vous inqui\u00e9ter... \r\nContre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil national a accept\u00e9 hier une motion du socialiste Matthias Aebischer, qui demande d'interdire l'importation de produits d'animaux qui ont subi de mauvais traitements.\r\nSi le Conseil des Etats donne son aval, les Suisses pourraient devoir se priver de foie de gras et de cuisses de grenouille.\r\nEt puis dans l'apr\u00e8s-midi, les parlementaires ont d\u00e9laiss\u00e9 le Palais... apr\u00e8s-midi plus r\u00e9cr\u00e9ative, avec la course d'\u00e9cole annuelle des diff\u00e9rents partis... Le PDC \u00e9tait dans le canton de Soleure, le PLR dans le canton de Berne, l'UDC dans la r\u00e9gion zurichoise... seul le PS avait choisi la Suisse romande avec une visite en Valais.", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Guillaume Rey / JDM_2017-06-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8667683", "ece-8667664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:59:09Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal de qui ouvrait Theresa May au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, la voie avait des allures de boulevard en avril quand la premi\u00e8re ministre britannique les a convoqu\u00e9s mais 2 mois plus tard, le chemin semble p\u00e9rilleux, l'\u00e9cart entre conservateurs et travaillistes s'est resserr\u00e9 et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la chef du gouvernement et menacer la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires inqui\u00e8tent les Verts suisses des installations vieillissantes exploit\u00e9es par des groupes en difficult\u00e9, le sc\u00e9nario de la faillite du gestionnaire ou d'un actionnaire ne peut \u00eatre exclue les \u00e9cologistes m'ont demand\u00e9 des pr\u00e9cisions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un coup de vieux de 100 1000 ans pour notre esp\u00e8ce des fossiles d'Homo sapiens vieux de plus de 300000 ans viennent d'\u00eatre d\u00e9couverts au Maroc mais l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne seraient pas pour autant confin\u00e9e au continent africain, c'est un scrutin crucial pour Theresa May l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nPremi\u00e8re ministre britanniques passe aujourd'hui au r\u00e9v\u00e9lateur des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qu'elle a elle- m\u00eame convoqu\u00e9es les bureaux de vote viennent d'ouvrir en Angleterre, en Ecosse, au Pays de Galles et en Irlande du Nord, les \u00e9lections qui devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour la cheffe du gouvernement mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu dans une campagne marqu\u00e9e par les attentats et Catherine Ilic, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9 entre conservateurs et travaillistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nQu'il est loin le mois d'avril au Theresa May alors au z\u00e9nith de sa popularit\u00e9, pensait pouvoir conforter sa majorit\u00e9 peine et \u00e9cras\u00e9 le Labour consid\u00e9r\u00e9 comme moribond, la premi\u00e8re ministre a rat\u00e9 sa campagne sap\u00e9e par des messages trop creux et par un revirement majeur sur l'une de ses mesures phares sur les aides sociales face \u00e0 elle, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des travaillistes, il y a encore peu, consid\u00e9r\u00e9 comme un boulet par son parti s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus combatif que pr\u00e9vu est parvenu \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9lecteurs de gauche avec son discours anti- aust\u00e9rit\u00e9 certes Theresa May conserve une longueur d'avance sur son adversaire travailliste mais ce qui ressemblait \u00e0 un boulevard devant elle s'est transform\u00e9e en chemin p\u00e9rilleux et la premi\u00e8re ministre pourrait payer cher le co\u00fbt politique d'une victoire sur le fil Catherine Litch rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nEt on pr\u00e9cise que les bureaux de vote fermeront \u00e0 23 heures heure suisse, les premi\u00e8res estimations devraient suivre rapidement des centrales nucl\u00e9aires vieillissantes exploit\u00e9 par des firmes en difficult\u00e9 financi\u00e8re, le sc\u00e9nario de la faillite du gestionnaire ou d'un actionnaire d'une installation nucl\u00e9aire suisse ne peut \u00eatre exclu, et les Verts s'en inqui\u00e8tent, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, selon nos informations, ils vont demander des \u00e9claircissements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, car s'ils saluent l'interdiction de construire de nouvelles centrales, accept\u00e9e par le peuple 21 mai h\u00e9 bien, les \u00e9cologistes sont pr\u00e9occup\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 des installations existantes, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [93%] :\r\nLes exploitants de centrales nucl\u00e9aires sont en difficult\u00e9 : les prix bas du march\u00e9 europ\u00e9en ne couvrent que partiellement leurs frais de production, ils creusent leurs d\u00e9ficits et voient leurs capacit\u00e9s d'investissement fortement r\u00e9duites certains exploitants pourraient devoir mettre la cl\u00e9 sous la porte, un sc\u00e9nario qui doit \u00eatre s\u00e9rieusement envisag\u00e9 selon la verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance, on ne peut pas exclure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [93%] :\r\n\u00e0 moyen terme, la faillite de l'un ou l'autre des exploitants, ce que nous voulons savoir c'est est ce qui se passe dans ce cas -l\u00e0, qui paye et comment on continue \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [98%] :\r\nLe s\u00e9nateur UDC thurgovien Roland Eberl\u00e9, membre du conseil d'administration d'Axpo estime lui qu'il n'y a pas p\u00e9ril en la demeure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [86%] :\r\nPour l'instant, on n'a pas de risques, mais \u00e7a d\u00e9pend un petit peu le d\u00e9veloppement des march\u00e9s d'\u00e9nergie qui sont subventionn\u00e9s avec des milliards de milliards de 0, j'esp\u00e8re que la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9fl\u00e9chit sur des plans B C si le cas devait se manifester. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [95%] :\r\nAlors que faire si ni l'exploitant, ni ses actionnaires sont en mesure de prendre en charge les co\u00fbts de la mise hors tension et du d\u00e9mant\u00e8lement de leur centrale, le socialiste Vaudois Roger Nordmann craint qu'in fine, et le contribuable doive passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [87%] :\r\nOn peut pas laisser une centrale \u00e0 l'abandon, parce que c'est beaucoup trop dangereux, donc il faut la d\u00e9construire g\u00e9rer la radioactivit\u00e9 cadeau, donc on est dans une situation difficile, c'est-\u00e0-dire que si ce qui \u00e9tait responsable de l'origine, la centrale salaire les exploitants indirectement les actionnaires assument pas leurs responsabilit\u00e9s pass\u00e9es, toute fa\u00e7on, l'\u00c9tat qui doit le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [88%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les citoyens suisses qui n'aurait plus le choix, apr\u00e8s les banques too Big to fait il les centrales nucl\u00e9aires trop dangereuses pour \u00eatre laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [95%] :\r\nToujours \u00e0 Berne, le Conseil national se penche ce matin sur la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse, une d\u00e9pense de pr\u00e8s de 900 millions de francs, au total, ce programme d'armement 2017 pr\u00e9voit notamment l'achat de munitions, ainsi que la modernisation des avions de chasse FA 18 Le National devra aussi dire s'il accepte d'armer de missiles ces avions achet\u00e9s dans les ann\u00e9es 90, la majorit\u00e9 de sa commission de s\u00e9curit\u00e9 y est favorable, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le cas du conseiller national ind\u00e9pendant mais membre du groupe UDC Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [91%] :\r\nCes missiles air- sol sans primordial pour notre arm\u00e9e, c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 par rapport aux troupes au sol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [95%] :\r\nAujourd'hui, vous avez l'impression qu'on a des avions qui sont pas utilis\u00e9 jusqu'au bout de leurs possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [91%] :\r\nAlors on a des avions qui sont parfaitement utilis\u00e9 au niveau de la police a\u00e9rienne mais \u00e9crit menace que nous un bon autour de notre pays, je pense notamment aux cellules de de terroristes, mais je pense qu'il est opportun de se doter de cette arme que l'on peut assez facilement na\u00eetre sur non, nous avions et \u00e7a permettra aussi de former les pilotes pour le futur avion de combat qui je l'esp\u00e8re, sera dot\u00e9e \u00e9galement de cette nouvelle arme de pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon aux \u00c9tats-Unis, le FBI se retrouve au coeur de l'attention, c'est aujourd'hui que son ex- chef James comme il doit \u00eatre entendu par le Congr\u00e8s sur l'affaire russe affaire potentiellement explosive pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a, lui, nomm\u00e9 hier le successeur de James commis le nouveau directeur du FBI s'appelle Christopher Wray il a \u00e9t\u00e9 procureur et adjoint au ministre de la justice, une nomination aux allures de diversion Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [90%] :\r\nChristopher, le nouveau patron du FBI pour lequel Donald Trump ne tarit pas d'\u00e9loges et nomm\u00e9 la veille de l'audition au Congr\u00e8s de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, comme si Donald Trump voulez revenir dans le jeu, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9savantage, le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu entraver la justice, une accusation qui, si elle est prouv\u00e9e, pourrait lui co\u00fbter la Maison Blanche, les d\u00e9mocratique roi dur comme fer, mais risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us car le texte d'introduction qui sera lu par James Comey et nuanc\u00e9, pas d'accusation directe par exemple le pr\u00e9sident aurait souhait\u00e9 qu'il mette fin \u00e0 l'enqu\u00eate \u00e0 propos de Michael fine, consid\u00e9r\u00e9 comme un brave type, ou alors, Donald Trump aurait demand\u00e9 une enti\u00e8re loyaut\u00e9 au patron du FBI, il y a -t-il, l\u00e0- dedans, mati\u00e8re accusations d\u00e9finitive et irr\u00e9versible, c'est sans doute un \u00e9l\u00e9ment de point de vue et tout \u00e0 l'heure de qualit\u00e9, des questions qui seront pos\u00e9es par les \u00e9lus du Congr\u00e8s devant lesquels le t\u00e9moin qui a jur\u00e9 de dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sera comptable de ses paroles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [95%] :\r\nLe ch\u00f4mage en Suisse a continu\u00e9 de baisser au mois de mai, un recul de0,2 point \u00e03,1 pourcent gr\u00e2ce gr\u00e2ce \u00e0 l'embauche saisonni\u00e8re, cela repr\u00e9sente 5000 ch\u00f4meurs de moins qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier l'emploi justement qui est au coeur d'une pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle m\u00e9thode de management de l'Office comp\u00e9tent ne pla\u00eet pas aux syndicats qui l'ont fait savoir par \u00e9crit au ministre en charge de la question, selon eux, l'Office de l'emploi ne doit pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 comme une entreprise priv\u00e9e dans le but est de faire du chiffre, Agn\u00e8s spina. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:25) [92%] :\r\nSign\u00e9 une convention individuelle qui chiffre un objectif de ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9passer dans son portefeuille et ce pour chaque conseiller personnel de l'Office cantonal de l'emploi, c'est cette nouvelle pratique que d\u00e9noncent les syndicats selon c'est une individualisation des responsabilit\u00e9s des employ\u00e9es qui ne fait qu'accentuer la pression d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9, faux, r\u00e9torque le ministre en charge de l'emploi Mao repos Djiha il s'agit simplement de comprendre pourquoi une personne arrive facilement \u00e0 replacer les ch\u00f4meurs et pourquoi une autre \u00e0 plus de difficult\u00e9s, le but 1er \u00e9tant d'am\u00e9liorer la m\u00e9thode dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes en recherche d'emploi et non de sanctionner un conseiller personnel jug\u00e9 potentiellement moins performant depuis des ann\u00e9es des collaborateurs de l'Office cantonal de l'emploi d\u00e9noncent une surcharge de travail en 2013, une partie du personnel s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve, les syndicats rencontreront donc Paul j'ai un vendredi, mais il est clair, il ne retirera pas ses conventions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [94%] :\r\nEn tennis, une Lausannoise succ\u00e8de \u00e0 un autre Vaudois apr\u00e8s la qualification facile de Stan Wawrinka pour les 2000 finale hier face \u00e0 Marine Cilic, c'est aujourd'hui au tour de Timea Bacsinszky de retrouver la terre battue de Roland Garros, l'enjeu c'est une place en finale du tournoi parisien, pour cela, il faudra battre la L\u00e9ttonie Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko duel \u00e0 suivre aux environs de 15 heures cet apr\u00e8s- midi sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents journaux d'information notre esp\u00e8ce prend un coup de vieux, le curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100000 ans des fossiles d'Homo sapiens vieux de plus de 300000 ans viennent d'\u00eatre mis \u00e0 jour au Maroc, des d\u00e9couvertes, publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour et selon les premi\u00e8res conclusions l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [90%] :\r\nNoire ou sub- saharienne Pierre-\u00c9tienne Joye, les analyses ont parl\u00e9 en remontant \u00e0 300 ou m\u00eame 350000 ans, nous serions -nous humains dits intelligents, homo sapiens, nous serions n\u00e9 il y a bien plus longtemps que nous le pensions r\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique, il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc, auparavant il fossiles d'Homo sapiens s'les plus anciens avaient moins de 200000 ans et provenaient d'\u00c9thiopie, alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es, elle r\u00e9v\u00e8le que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain cette dispersion, il y a plus de 300000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement, les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montre donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [93%] :\r\nPrendre des m\u00e9dicaments \u00e0 la base, c'est pour se soigner, mais attention aux prescriptions inadapt\u00e9es qui provoquent effets secondaires et m\u00e9langes dangereux, on en parle, ouvre son guichet sur ce th\u00e8me, ce matin, toutes vos questions, vos t\u00e9moignages sont attendues d\u00e8s 8 heures 35 sur la premi\u00e8re 0 800 108 208 c'est le num\u00e9ro gratuit pour passer \u00e0 l'antenne pourrait aussi \u00e9crire sur RTS Point CH Slash guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux dont on en parle, merci Guillaume Rey pour votre journal, vous \u00eates sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-921DE207-A818-496A-BFED-CB79AF811C3C", "internalArchiveId": "921DE207-A818-496A-BFED-CB79AF811C3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National divis\u00e9 sur les d\u00e9penses militaires 2017", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national se penche sur la liste d'achat de l'arm\u00e9e suisse. Cette facture de 900 millions de francs comprend un programme de modernisation des avions F/A-18. Le reste doit permettre d'acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio.\r\n\r\n* * Le National divis\u00e9 sur les d\u00e9penses militaires 2017  \r\n*** Le Conseil national se penche aujourd'hui sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e suisse. Une facture de 900 millions de francs qui comprend, pour moiti\u00e9, un programme de modernisation des avions FA/18. Le reste doit permettre d'acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio. Pietro Bugnon, vous suivez les d\u00e9bats \u00e0 Berne, on assiste \u00e0 un clair clivage gauche-droite...\r\nOui comme pour toutes les d\u00e9penses militaires qui sont soumises au Parlement. Avec au coeur du d\u00e9bat, la question de savoir si ces achats permettent de r\u00e9pondre ou non aux menaces qui p\u00e8sent sur la Suisse. Extrait d'un \u00e9change \u00e0 la tribune entre l'UDC vaudois Jean-Pierre Grin et la verte genevoise Lisa Mazzone...\r\nSON 28''\r\nLa gauche, Verts en t\u00eate, ont demand\u00e9, en vain, de renvoyer ce programme d'armement 2017 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Leur requ\u00eate a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par la majorit\u00e9 de droite du National par 147 voix contre 25. Avec ce vote, le National accepte aussi de facto la modernisation des FA/18, qui n'est plus contest\u00e9e. Plusieurs questions sont en revanche encore ouvertes: l'armeme\r\nEt Pietro, en plus de ces achats, les parlementaires d\u00e9battront aussi de l'achat d'un nouvel avion de combat...\r\nOui plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'opportunit\u00e9 de soumettre cette grosse acquisition au vote du peuple. Le parti socialiste profite en effet de ce d\u00e9bat sur les acquisitions 2017 de l'arm\u00e9e pour exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il livre rapidement aux chambres un projet sur la question. En l'occurence un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral soumis au r\u00e9f\u00e9rendum. Pour le socialiste genevois Carlo Sommaruga, un tel texte constitue...\r\nSON 18''\r\nMalvenue. Trop floue. Trop pr\u00e9coce. La proposition socialiste a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9e. Le d\u00e9bat de d\u00e9tail se poursuivra cet apr\u00e8s-midi encore.\r\n Pietro Bugnon, en direct de Berne...", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National divis\u00e9 sur les d\u00e9penses militaires 2017 / 12H30_2017-06-08T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national se penche sur la liste d\u2019achat de l\u2019arm\u00e9e suisse. Cette facture de 900 millions de francs comprend un programme de modernisation des avions F/A-18. Le reste doit permettre d\u2019acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio."], "variantIds": ["ece-8667717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:20:55Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Suisse, le Conseil national se penche aujourd'hui sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e, une facture de 900 millions de francs qui comprend pour moiti\u00e9 un programme de modernisation des avions FA 18 le reste doit permettre d'acheter des munitions, des composants informatiques et de mettre \u00e0 jour un syst\u00e8me de communication radio, Pietro Bugnon, vous suivez les d\u00e9bats \u00e0 Berne alors on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable clivage gauche- droite, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, comme tout pour toutes les d\u00e9penses militaires avec, au coeur du d\u00e9bat la question de savoir si ces achats permettent de r\u00e9pondre ou non aux dangers actuels, extrait d'un \u00e9change \u00e0 la tribune, entre l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin et la verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nQu'il n'y a pas de menace arm\u00e9e compte notre pays comment pouvez -vous affirmer cela alors que les tensions s'intensifient, c'est aussi, pas tr\u00e8s loin de chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [88%] :\r\nMonsieur Grand, vous le savez, notre pays n'est pas dans une situation dans laquelle il a \u00e0 craindre une attaque arm\u00e9e d'ailleurs, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame qui le dit dans le rapport sur la main, il n'identifie pas en l'\u00e9tat, un groupe qui manifestent l'intention de nous attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nLes Verts ont demand\u00e9 de renvoyer cette liste d'achat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une requ\u00eate balay\u00e9e par 147 voix contre 25 avec ce vote, le National accepte des facto la modernisation des FA 18 qui n'est plus combattu plusieurs questions sont en revanche encore ouvertes, l'armement ou non de ces avions avec des missiles air- sol et l'ampleur de l'achat de munitions pour fusils et mitrailleuses, le point le plus contest\u00e9 de ce programme d'armement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [97%] :\r\nEt en plus de ces achats, les parlementaires d\u00e9battront aussi de l'achat d'un nouvel avion de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [96%] :\r\nOui, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'opportunit\u00e9 de soumettre cette grosse acquisition au vote du peuple, le parti socialiste profite en effet de ce d\u00e9bat pour exiger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il livre rapidement aux chambres, un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re pour le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga untel projet constituerait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nUn instrument indispensable qui permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cadrer politiquement le d\u00e9bat tant sur la mission de nos forces a\u00e9riennes et sur l'enveloppe financi\u00e8re et, le cas \u00e9ch\u00e9ant de soumettre la d\u00e9cision au par le r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, il est indispensable qu'en la mati\u00e8re, on puisse avoir un vote populaire apr\u00e8s le 1er vote sur le Gripen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nTrop floue top trop pr\u00e9coce la proposition socialiste a vivement critiqu\u00e9 le d\u00e9bat de d\u00e9tail se poursuit en ce moment et puis encore cet apr\u00e8s- midi, le Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54A0F7CA-8284-45BA-AA53-5A64623EBFEF", "internalArchiveId": "54A0F7CA-8284-45BA-AA53-5A64623EBFEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cafouillage du PS au National pour un vote populaire sur le nouvel avion de combat", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Le PS voulait profiter du d\u00e9bat au Conseil national sur un nouvel avion de combat pour exiger qu'une votation populaire soit possible sur l'achat de nouveaux avions de combat. Le Parti socialiste a finalement retir\u00e9 sa proposition au dernier moment faute d'alli\u00e9s.\r\n\r\n* * Cafouillage du PS au National pour un vote populaire sur le nouvel avion de combat  \r\n*** Premi\u00e8res passes d'armes aujourd'hui au Parlement autour de l'achat d'un nouvel avion de combat. Le sujet s'est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur programme d'armement 2017. La liste d'achat de l'arm\u00e9e suisse \u00e9tait sur le bureau du Conseil national. Les deux sujets n'avaient \u00e0 priori aucun lien. Et pourtant il en a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui... Pietro Bugnon, que s'est-il pass\u00e9 ?\r\nTout est parti d'une proposition de l'\u00e9lue zurichoise Chantal Gallad\u00e9. Cette parlementaire socialiste a tent\u00e9 une manoeuvre pour que le Parlement se prononce aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 sur le futur avion de combat. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'opportunit\u00e9 de soumettre cet achat au peuple. En exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui aurait pu \u00eatre attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum. Une revendication que la Zurichoise voulait inscrire dans le programme d'armement de cette ann\u00e9e.\r\n*** Sa proposition a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e...?\r\nNon pire! Chantal Gallad\u00e9 s'est vue oblig\u00e9e, penaude, de retirer sa proposition avant le vote. Son id\u00e9e a fait un v\u00e9ritable flop durant les d\u00e9bats. Elle \u00e9tait tout juste encore soutenue par son parti. Alors pour \u00e9viter un vote n\u00e9gatif, synonyme d'humiliation supr\u00eame, la Zurichoise a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se r\u00e9tracter. Argumentant que sa proposition n'\u00e9tait pas mure.\r\n*** Du coup, plusieurs \u00e9lus lui reprochent aujourd'hui un certain amateurisme...\r\n\"Qui lui a souffl\u00e9 cette schnappsidee ?\", s'interrogeait cet apr\u00e8s-midi un conseiller national vert. De l'avis d'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d'\u00e9lus, le programme d'armement 2017 n'\u00e9tait pas le lieu pour d\u00e9battre d'un \u00e9ventuel vote sur le futur avion de combat. \"Cela n'a rien \u00e0 faire ici\", a martel\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n*** Essay\u00e9 pas pu... Chantal Gallad\u00e9 a d\u00fb se r\u00e9signer \u00e0 retirer sa proposition. Qu'est-ce que \u00e7a dit du PS sur cette question de l'avion de combat ?\r\nQue le PS a cherch\u00e9 \u00e0 exister, mais qu'il l'a fait d'une fa\u00e7on terriblement maladroite. Aujourd'hui le fait que l'achat du nouvel avion de combat soit tranch\u00e9 dans un vote populaire ne fait presque plus aucun doute. Une majorit\u00e9 se dessine au Parlement pour une solution a minima. Un texte qui fixe les principes g\u00e9n\u00e9raux, un plafond de d\u00e9penses, mais sans parler du co\u00fbt exact, du constructeur ou du nombre d'avions. Le seul b\u00e9n\u00e9fice qu'un parti politique peut tirer d'une telle situation c'est de montrer qu'il est \u00e0 l'origine processus au Parlement. C'est ce qu'a tent\u00e9 de faire le PS aujourd'hui. Mais il l'a fait dans la pr\u00e9cipitation. Sans consulter les autres partis qui n'allaient pas faire une telle fleur aux socialistes.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667695", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cafouillage du PS au National pour un vote populaire sur le nouvel avion de combat / FOR_2017-06-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le PS voulait profiter du d\u00e9bat au Conseil national sur un nouvel avion de combat pour exiger qu'une votation populaire soit possible sur l'achat de nouveaux avions de combat. Le Parti socialiste a finalement retir\u00e9 sa proposition au dernier moment faute d'alli\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8667695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:22Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPareil, merci, on part du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec une premi\u00e8res passes d'armes aujourd'hui au Parlement autour de l'achat d'un nouvel avion de combat le sujet s'est invit\u00e9 dans le d\u00e9bat sur le programme d'armement 2017, la liste d'achats de l'arm\u00e9e suisse \u00e9tait sur le bureau du Conseil national, les 2 sujets n'avait a priori aucun lien et pourtant il y a en, il en a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui, Pietro Bugnon que s'est -il pass\u00e9, bon, tout est parti d'une proposition de l'\u00e9lue z\u00fcrichoises Chantal Gallad\u00e9 cette parlementaire socialiste a tent\u00e9 une manoeuvre pour que le Parlement se prononce aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 sur le futur avion de combat plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'opportunit\u00e9 de soumettre cet achat au peuple en exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui aurait pu \u00eatre attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, une revendication que la z\u00fcrichoises voulait inscrire dans le programme d'armement de cette ann\u00e9e et est -ce que sa proposition a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e non pire Chantal Gallad\u00e9 s'est vue oblig\u00e9e penaude de retirer sa proposition avant le vote, son id\u00e9e a fait un v\u00e9ritable flop durant les d\u00e9bats, elle \u00e9tait tout juste encore soutenue par son parti, alors, pour \u00e9viter un vote n\u00e9gatif, synonyme d'humiliation supr\u00eame, la z\u00fcrichoises a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se r\u00e9tracter, argumentant que sa proposition n'\u00e9tait pas m\u00fbr, du coup, plusieurs \u00e9lus aujourd'hui lui reprochent un certain amateurisme qui lui a souffl\u00e9 cette schnaps id\u00e9e s'interrogeait cet apr\u00e8s- midi un conseil national Vert de la vie d'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d'\u00e9lus, le programme d'armement 2017 n'\u00e9tait pas le lieu pour d\u00e9battre d'un \u00e9ventuel vote sur le futur avion de combat, cela n'a rien \u00e0 faire ici, a martel\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin mais on pourrait r\u00e9sumer par essay\u00e9 pas pu Chantal Gallad\u00e9 10 r\u00e9signer dans \u00e0 \u00e0 retirer sa proposition, on a bien compris qu'est -ce que \u00e7a dit du du Parti socialiste sur cette question de l'avion de combat, mais que le PS a cherch\u00e9 \u00e0 exister mais qui l'a fait d'une fa\u00e7on terriblement maladroite aujourd'hui le fait que l'achat du nouvel avion de combat soit tranch\u00e9 dans un vote populaire ne fait presque plus aucun doute, une majorit\u00e9 se dessine au Parlement pour une solution \u00e0 minima, un texte qui fixe les principes g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 plafond d\u00e9penses mais sans parler du co\u00fbt exact du constructeur ou du nombre d'avions, le seul b\u00e9n\u00e9fice qu'un parti politique peut tirer d'une telle situation, c'est de montrer qu'il est \u00e0 l'origine du processus au Parlement, c'est ce qu'a tent\u00e9 de faire aujourd'hui le PS mais il l'a fait dans la pr\u00e9cipitation, sans consulter les autres partis des partis qui n'allaient pas faire une telle fleur aux socialistes pi\u00e8tre bilan en du Palais f\u00e9d\u00e9ral on reste du. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75FB6620-4BE6-4E6C-8928-85DD7CB332BD", "internalArchiveId": "75FB6620-4BE6-4E6C-8928-85DD7CB332BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage dans le Kentucky, \u00e0 la rencontre des partisans de Donald Trump", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Allison, propri\u00e9taire de la Blanchisserie Allison a Frankfort, kentucky;walker thomas, elu de l'ouest du kentucky, patron d'une entreprise de demenagement;jessie FLYNN, patron d'un groupe de construction, gros donateur du parti republicain;Brandon SMITH, senateur repblicain et patron de MOHAWK energy;greg hingdon,directeur de l'asosciation des industriels du kentucky, un ancien du vietnam\r\n77% des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC-Washington Post publi\u00e9 mercredi. Reportage dans le Kentucky pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump, plus de quatre mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction.\r\n\r\n* * Reportage dans le Kentucky, \u00e0 la rencontre des partisans de Donald Trump LANCEMENT 2 / KENTUCKY FOR TRUMP\r\n  0'13'' VIRGULE \"This land is your land\" 14''\r\nC'est le JOUR-J, \u00e0 Washington: la capitale am\u00e9ricaine se pr\u00e9pare fi\u00e9vreusement \u00e0 \u00e9couter l'audition publique de l'ancien directeur du FBI, James Comey. Hier, le S\u00e9nat a publi\u00e9 en ligne le t\u00e9moignage \u00e9crit de James Comey, qui d\u00e9crit les pressions exerc\u00e9es par Donald Trump dans le cadre de l'affaire russe.\r\nEt l\u00e0, vous pensez tout de suite \"destitution\", \"risque majeur pour la pr\u00e9sidence Trump\", etc. Mais n'allez pas si vite. On va d'ailleurs s'arr\u00eater sur un chiffre: 77%. 77% des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC-Washington Post publi\u00e9 hier. Et tant que ce chiffre ne bouge pas, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les parlementaires r\u00e9publicains de l\u00e2cher le Pr\u00e9sident. Parce que \u00e7a veut dire que la base \u00e9lectorale de Trump, qui est aussi la leur en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e prochaine, est satisfaite.\r\nAlors, ce chiffre a bien baiss\u00e9 un peu -- il d\u00e9passait encore 80% il y a quelques semaines -- mais tant qu'il reste \u00e0 ces altitudes, il n'y a aucune raison politique de l\u00e2cher Donald Trump... je ne parle pas des \u00e9ventuelles futures raisons juridiques. Peu importent ses tourments politiques, peu importe le toll\u00e9 mondial provoqu\u00e9 par son retrait de l'accord de Paris sur le climat.\r\nPour mettre des voix sur ces sondages, pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump plus de 4 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, nous avons demand\u00e9 \u00e0 notre correspondant Philippe Revaz d'aller \u00e0 leur rencontre. Ce qu'il a fait dans le Kentucky...\r\n  6'02''\r\n((MAG avion\r\nAu depart de washington, l'hotesse nous incite a etre courtois les uns avec les autres. comme un appel a laisser derriere nous les intrigues politiques de la capitale. Et une fois franchies la chaine des apalaches, l'ancienne frontiere de l'ouest, c'est l'accent qui frappe d'abord, et le sens de la formule.\r\nMAG allison\r\nIl faut le laisser tranquille. Le laisser faire son boulot. Le respecter. nous dit ALLISON, sur le perron de la blanchisserie du meme nom, elle  avait eu le temps de preparer sa phrase en opbservant la voiture approcher. Nous sommes a Frankfort, kentucky, bourgade entour\u00e9e de forets. En 1806, le journal local a \u00e9t\u00e9 le premier a annoncer le succes de l'expedition de lewis et clark. Une petie ville qui semble encore etonnee d'avoir \u00e9t\u00e9 choisie pour etre la CAPITALE de l'Etat \r\nMAG so far so good\r\nJusqu'ici, le bilan est bon, nous dit walker thomas, elu de l'ouest du kentucky, patron d'une entreprise de demenagement qui se rejouit du regain economique.\r\nMAG moving\r\nLes entrerepeneurs applaudissent cettr relnace ecnonomique et compte sur les nouvelles deregulations pour attiser encore la relance. C'es tle cas de jessie FLYNN, patron d'un groupe de construction, gros donateur du parti republicain\r\nMAG hi\r\njessie nous emmene dans son gros pick up blanc, faire le tour des entreprots geants qu'il constreuit autour de louisville, la capitale economique du kentucky.\r\nMAG amazon\r\nPour Jessie flynn, les soup\u00e7ons de collusion avec la russie, qui consumment l'atmosphere mediatique et politique de washington, ne sont d'aucun interet pour les citoyens du kentucky.\r\nMAG JESSIE FLYNN\r\nTRAD 1 : \u00ab Les gens d'ici veulent parler de leurs probl\u00e8mes de tous les jours. Du montant de leur salaire. Je n'ai pas entendu une seule personne \u00e9voquer la question russe. Non. \u00c7a n'arrive jamais. Ce n'est pas un sujet. C'est un FAUX sujet ! \u00bb \r\nL'affaire russe ici, n'est pas sur les ecrans de FOX NEWS. c'est la radio publique,NPR, sur la route, qui nous en rappelle l'existence, scomme une reminiscence de l'atualit\u00e9 qui agite washington, de l'autre cot\u00e9 des appalaches\r\nMAG npr\r\nNotre route qui nous mene vers l'un des barons de l'energie de l'est du kentuky. Le pays des mines de charbon. Brandon SMITH, est senateur repblicain et patron de MOHAWK energy.\r\nMAG Brandon Smith\r\nTRAD 2 : \u00ab On aimerait croire que les mines de charbons \u00e9taient les seules victimes de la pr\u00e9sidence d'Obama, mais ce n'est pas vrai : il y a les paysans, les ouvriers, les p\u00e9cheurs. les gens qui se salissent les mains pour gagner leur vie.  Alors oui, nous sommes heureux de voir une nouvelle Pr\u00e9sidence qui soutient les gens qui travaillent, qui nourrissent leur famille \u00e0 la sueur de leur front. Dans l'Accord de Paris, il y avait beaucoup de pays qui participaient, mais tr\u00e8s peu qui payaient. \u00c7a n'aide absolument personne d'ignorer les deux grands pollueurs que sont l'Inde et la Chine. Le kentucky a le plus haut taux d'enfants sans-abris en Am\u00e9rique. Vous comprenez mieux pourquoi les gens sont inquiets. Ils serait heureux d'aider, mais parfois la charit\u00e9 commence chez soi. On a des enfants qui ont faim, ici. Des enfants analphab\u00e8tes, des enfants qui dorment dans des voitures. \u00c0 un certain moment, vous devez vous occuper de votre propre maison, de votre propre communaut\u00e9. et laisser les autres s'en sortir par eux-m\u00eames.\u00bb\r\nIci le message de trump sur l'accord de paris est re\u00e7u 5 sur 5. Y compris par le directeur de l'asosciation des industriels du kentucky, greg hingdon, un ancien du vietnam, qui balaie les inquietudes sur la qualit\u00e9 de l'air et de l'eau. Les entreprises gerent cela tres bien dit-il.\r\nMAG eau\r\nLes patrons et leurs employ\u00e9s boivent la meme eau, et respirent le meme air, ils ont donc tout interet a proteger l'environnement. Mais il faut le faire au noiveau des entreprises dit greg higdon. Mais au-dela du soutien a l'o9ndusvtrie, aux mines, il y a un quelque chose de plus profond dans le soutien a trump. Au kentucky, 62% des citoyens ont vot\u00e9 pr lui. Le parlement vient de basculer completement cot\u00e9 republicain. C'est le dernier acte de l'effacement des democrates du sud et des zones rurales des etats-unis. Pour greg higdon, c'est une question culturelle .\r\nMAG Greg hingdon\r\nTRAD 3 : \u00abDans le Kentucky, le Parti d\u00e9mocrate - dont je fais partie - est compos\u00e9 de \u00ab conservateurs mod\u00e9r\u00e9s \u00bb. Les d\u00e9mocrates d'ici n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame-gauche, comme le parti national, et ne le seront jamais. Et beaucoup de bons d\u00e9mocrates, ici, souffrent \u00e0 cause de \u00e7a. Culturellement, les Etats-Unis n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi divis\u00e9s depuis l'ind\u00e9pendance.\u00bb\r\nIl y a une rupture plus fondamentale entre l'amerique rurale et l'amerique des villes. Et c'est jesse flynn, qui veut nous l'expliquer. Il est 17h dans le centre du kentucky. Sa ferme s'etale entre plusieurs knobs, ces collines bois\u00e9es dont le vert rouigit au soleil couchant. notre pick up effraie des daims dans les hautes herbes qui nous menent a la ferme ou il est temps d'aller nourrir les animaux.\r\nMAG\r\nJessie indique un ooint d'eau, c'est un etang, une compensation ecologique. Un exemple de plus de l'exageration des administrations de washington, selon lui.\r\nMAG\r\nIl fustige ce gouvernement federal qui protege tous les pints d'eau, y compris de simples lacs pr abreuver le betail.  Ce genre d'anecdotes sont couran tes d\u00e8s qu\u00f4n sort des villes americaines. A bardstown, elle semble bien loin la salle du senat ou james comey temoignera tout a p'heure. Quoi qu'il en sorte, les leaders republicains du congres savent tres bien que toute decision d'agir contre trump les mettra en porte a faux avec ces electeurs du sud, du midwest, des appalaches. et de bardstown, kentucky. ))\r\n***EXTRO: Reportage de Philippe Revaz dans un Etat qui a soutenu Donald Trump lors de la pr\u00e9sidentielle et o\u00f9, vous l'avez entendu, ses partisans le soutiennent toujours. C'est l\u00e0 cl\u00e9 du fonctionnement de la politique am\u00e9ricaine, loin de la capitale, Washington.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Blandine Levite pour les informations. A demain !", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667649", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage dans le Kentucky, \u00e0 la rencontre des partisans de Donald Trump  / TUM_2017-06-08T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["77% des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC-Washington Post publi\u00e9 mercredi. Reportage dans le Kentucky pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump, plus de quatre mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction."], "variantIds": ["ece-8667649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:02Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nJe souhaite mesure moins de moi, y a, il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nC'est le jour J, \u00e0 Washington, la capitale am\u00e9ricaine se pr\u00e9pare fi\u00e9vreusement \u00e0 \u00e9couter l'audition publique de l'ancien directeur du FBI, James, comme hier, le S\u00e9nat a publi\u00e9 en ligne le t\u00e9moignage \u00e9crit de monsieur commis qui d\u00e9crit les pressions exerc\u00e9es par Donald Trump, dans le cadre de l'affaire russe et l\u00e0 vous pensez tout de suite, destitution risque majeur pour la pr\u00e9sidence Trumpetc. n'allez pas si vite, on va d'ailleurs s'arr\u00eater sur un chiffre, 77 77 pourcent des des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains soutiennent Donald Trump, selon un sondage ABC, Washington Post, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier et tant que ce chiffre ne bouge pas, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les parlementaires r\u00e9publicains de l\u00e2cher le pr\u00e9sident parce que \u00e7a veut dire que la base \u00e9lectorale de Trump, qui est aussi la leur en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e prochaine est satisfaite alors ce chiffre a bien baiss\u00e9 un peu il d\u00e9passait encore 80 pourcent il il y a quelques semaines, mais tant qu'il reste \u00e0 ces altitudes il y a aucune raison politique de l\u00e2cher Donald Trump, je parle pas l\u00e0 des \u00e9ventuelles futures raisons juridiques, \u00e7a c'est autre chose, peu importe ses tourments, peu importe le toll\u00e9 mondial provoqu\u00e9 par son retrait de l'accord de Paris sur le climat, alors pour mettre des voix sur ces sondages pour entendre ce que pensent vraiment les partisans de Donald Trump, plus de 4 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, nous avons demand\u00e9 \u00e0 notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz d'aller \u00e0 leur rencontre, ce qui a fait dans le Kentucky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [58%] :\r\nAlors, armez mais \u00e9galement \u00e0 la normale, voire avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [91%] :\r\nAu d\u00e9collage de Washington, l'audace, nous incite d'\u00eatre courtois les uns avec les autres comme un appel \u00e0 laisser derri\u00e8re nous les intrigues politiques de la capitale, une fois franchie la cha\u00eene des Appalaches, l'ancienne fronti\u00e8re de l'Ouest, c'est l'accent qui frappe d'abord et le sens de la forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [61%] :\r\n\u00e0 celle atteinte \u00e0 une \u00e9curie vraiment une Bulgare est ouverte, elle a donn\u00e9 le domaine ben oui, mais oui suspect\u00e9s pied il paraissait bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [96%] :\r\nIl faut le laisser tranquille le laisser faire son boulot le respecter, Allison sur le Perron de la blanchisserie du m\u00eame nom, elle avait eu le temps de pr\u00e9parer sa phrase en observant la voiture approcher nous sommes a Frankfort Kentucky bourgade entour\u00e9e de for\u00eats en 1806 le journal local a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 annoncer le succ\u00e8s de l'exp\u00e9dition Lewis et Clark, une petite ville qui semble encore \u00e9tonn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 choisie pour \u00eatre la capitale de lait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [81%] :\r\nSa force gay aux exc\u00e8s de balles jusqu'ici, le bilan de Trump est bon, nous dit Walker Thomas, \u00e9lu de l'ouest du Kentucky, patron d'une entreprise de d\u00e9m\u00e9nagement qui se r\u00e9jouit du regain \u00e9conomique me venait de situer le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 passer, oui \u00e7a voudrait semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [91%] :\r\nLes entrepreneurs applaudissent cette relance \u00e9conomique, il compte sur les nouvelles d\u00e9r\u00e9gulations de Trump pour attiser encore la relance, c'est le cas de Jessie Flynn, patron d'un groupe de construction gros donateur du parti et publie. \r\nJessie nous emm\u00e8ne dans son gros pick-up blanc, faire le tour des entrep\u00f4ts g\u00e9ants qu'il construit autour de Louisville, la capitale \u00e9conomique du Kentucky. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [66%] :\r\nMais \u00e7a n'est -ce pas g\u00e9rant semaine mais WiFi monsieur le Legault pour dissiper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [94%] :\r\nLes soup\u00e7ons de collusion avec la Russie qui consume l'atmosph\u00e8re m\u00e9diatique et politique \u00e0 Washington ne sont d'aucun int\u00e9r\u00eat pour les citoyens du Kent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [80%] :\r\nOui, Tripoli, oui, on a la traque \u00e0 les gens d'ici veulent parler du probl\u00e8me de tous les jours \u00e0 Tchernobyl, du montant de leur salaire a \u00e9t\u00e9 \u00e0 avait demand\u00e9, je n'ai pas entendu une c'est une personne \u00e9voquer la question russe non, \u00e7a n'arrive jamais, ce n'est pas un sujet cette info ce et \u00e7a fait qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [95%] :\r\nRusse ici n'est pas sur les \u00e9crans de Fox News, c'est la radio publique NPR sur la route qui nous en rappelle l'existence comme une r\u00e9miniscence de l'actualit\u00e9 qui agite Washington, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Appalaches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [61%] :\r\nTout qui est mont\u00e9 Didier Aubin Washington veulent depuis le trait\u00e9 ou \u00e0 sont requises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [90%] :\r\nNotre route qui nous m\u00e8ne vers l'un des barons de l'\u00e9nergie, de l'Est du Kentucky, le pays des mines de charbon en donne Smith, s\u00e9nateur r\u00e9publicain dans le Kentucky et patron de morale, \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [89%] :\r\nOui B\u00e8gles avec au moins autant, on est loin de ce qu'on aimerait croire que les mines de charbon ont \u00e9t\u00e9 les seules victimes de la pr\u00e9sidence d'Obama, mais ce n'est pas vrai donc qu'il y a les paysans, les ouvriers, les p\u00eacheurs, les gens qui se salissent les mains pour gagner leur vie hier PDC alors oui, nous sommes heureux de voir une nouvelle Pr\u00e9sidence qui soutient les gens qui travaillent qui nourrissent leur famille \u00e0 la sueur de leur front et puis une bonne loi peur dans l'accord de Paris il y avait beaucoup de pays qui participaient, mais tr\u00e8s peu qui payaient \u00e7a ne d'absolument personne d'ignorer les 2 grands pollueurs qui sont l'Inde, la Chine, un oui marin, c'est un probl\u00e8me, le Kentucky, le plus haut taux d'enfants sans abri en Am\u00e9rique, vous comprenez mieux pourquoi les gens sont inquiets, il serait heureux d'aider mais parfois la charit\u00e9 commence chez soi, on a des enfants qui ont faim ici des enfants analphab\u00e8tes, des enfants qui dorment dans des voitures, le h\u00e9ros, oui \u00e0 un certain moment, vous devez vous occuper de votre propre maison de votre propre communaut\u00e9 et laisser les autres s'en sortir par la sonnerie proche albertaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [94%] :\r\nIci, le message de Trump sur l'accord de Paris re\u00e7u 5 sur 5, y compris par le directeur de l'association des industriels du Kentucky greg donne un ancien du Vietnam, il balaie les inqui\u00e9tudes sur la qualit\u00e9 de l'air et de l'eau, les entreprises g\u00e8re cela tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [72%] :\r\nMais quand ou ailleurs ne 5 3 essais \u00e0 prime quand une cha\u00eene Canal forc\u00e9ment plus oui, le cin\u00e9ma, oui c'est \u00e7a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [94%] :\r\nLes patrons leurs employ\u00e9es boivent la m\u00eame au respirent le m\u00eame air, ils ont donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement, il faut le faire au niveau des entreprises, dit -il, mais au-del\u00e0 du soutien \u00e0 l'industrie aux mines, il y a quelque chose de plus profond dans le soutien Trump au Kentucky 62 pourcent des des citoyens ont vot\u00e9 pour lui, le parlement vient de basculer compl\u00e8tement c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c'est le dernier acte de l'effacement des d\u00e9mocrates du sud et des zones rurales aux \u00c9tats-Unis pour greg donne c'est une question culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [84%] :\r\nQue traquer d'un mois dans le Kentucky, le Parti d\u00e9mocrate, dont je fais partie, est compos\u00e9 de conservateurs, mod\u00e9r\u00e9s, bien apr\u00e8s les d\u00e9mocrates n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame- gauche, comme le Parti national d\u00e9mocrate prend un fort et ne le seront jamais, et beaucoup de bons d\u00e9mocrates ici souffrent \u00e0 cause de \u00e7a, culturellement, les \u00c9tats-Unis n'ont jamais aussi divis\u00e9s depuis l'ind\u00e9pendance, faut -il fant\u00f4me ou en fin de peine et \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [91%] :\r\nSur plus fondamentale entre l'Am\u00e9rique rurale et l'Am\u00e9rique des villes et cette Jessie Flynn qui veut nous l'expliquer, il est 17 heures dans le centre du Kentucky, sa ferme s'\u00e9talent entre plusieurs ces collines bois\u00e9es dans le Vert rougit au soleil couchant, notre pick effraie des daims dans Les hautes herbes qui nous m\u00e8ne \u00e0 la ferme o\u00f9 il est temps d'aller nourrir les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [64%] :\r\nEt c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [91%] :\r\nJessie indique un point d'eau cette ann\u00e9e tant une compensation \u00e9cologique, un exemple de plus de l'exag\u00e9ration des administrations de Washington selon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [51%] :\r\n\u00e9galement, c'est oui, int\u00e9r\u00eat et le colloque rien et le ouais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [94%] :\r\nOn fustige ce gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui prot\u00e8ge tous les points d'eau, y compris de simples lacs pour abreuver le b\u00e9tail ce genre d'anecdotes sont courantes d\u00e8s qu'on sort des villes am\u00e9ricaines \u00e0 bardstown Kentucky semble bien loin, la salle du S\u00e9nat au Capitole de Washington James commis t\u00e9moignera tout \u00e0 l'heure, quoi qu'il sorte de cette audition, les leaders r\u00e9publicains savent tr\u00e8s bien que toute d\u00e9cision d'agir contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [89%] :\r\nLes mettra en porte-\u00e0-faux avec ses \u00e9lecteurs du sud du Midwest des Appalaches et de bardstown, le Kentucky et c'est l\u00e0 qu'elle se trouve la cl\u00e9 de la politique am\u00e9ricaine, loin de Washington, reportage de Philippe Revaz dans cet \u00c9tat du Kentucky, qui a soutenu, Donald Trump lors de la pr\u00e9sidentielle et o\u00f9 les entendu ses partisans qui se tiennent toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F00DE4DA-E795-4E87-B7D0-802D0DB825EB", "internalArchiveId": "F00DE4DA-E795-4E87-B7D0-802D0DB825EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national accepte de prolonger la mission de la Swisscoy au Kosovo", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "L'engagement de la Swisscoy au Kosovo est prolong\u00e9 de trois ans. Apr\u00e8s les Etats, le Conseil national a accept\u00e9 ce jeudi matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, mais les effectifs seront diminu\u00e9s petit \u00e0 petit.\r\n\r\n* * Le Conseil national accepte de prolonger la mission de la Swisscoy au Kosovo  \r\nL'engagement de la Swisscoy au Kosovo est prolong\u00e9 de trois ans. Apr\u00e8s les Etats, le Conseil national a accept\u00e9 ce matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, mais les effectifs seront diminu\u00e9s petit \u00e0 petit, Rouven Gueissaz.\r\nAujourd'hui, 235 militaires sont engag\u00e9s au sein du contingent suisse de la KFOR. Ce nombre passera \u00e0 190 d\u00e8s avril 2018, puis \u00e0 165 en octobre 2019. Les Verts et l'UDC ont plaid\u00e9 en vain pour un retrait d\u00e9finitif des troupes d'ici \u00e0 2020. Les deux formations estiment que l'engagement militaire suisse ne se justifie plus, apr\u00e8s 20 ans. Mais le ministre de la D\u00e9fense, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, a rappel\u00e9 que la stabilit\u00e9 n'est pas encore assur\u00e9e sur le terrain, avec un regain de tensions r\u00e9cemment.\r\nSON 16'' ((LANCE DEPUIS BERNE))\r\nEn 2015, la Swisscoy a co\u00fbt\u00e9 un peu plus de 44 millions de francs. La facture devrait diminuer en m\u00eame temps que les effectifs. A terme, l'id\u00e9e est de transmettre les t\u00e2ches de la KFOR \u00e0 la police kosovare, qui n'est pas reconnue par la population serbe. La majorit\u00e9 a donc estim\u00e9 qu'il fallait poursuivre les efforts de paix et de stabilisation. Un retrait pr\u00e9matur\u00e9 mettrait en p\u00e9ril pr\u00e8s de 20 ans de travail. La KFOR est sur place depuis 1999. Avec un effectif total de 50'000 militaires au d\u00e9part, contre plus que 4650 aujourd'hui, Suisses compris.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national accepte de prolonger la mission de la Swisscoy au Kosovo / 12H30_2017-06-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'engagement de la Swisscoy au Kosovo est prolong\u00e9 de trois ans. Apr\u00e8s les Etats, le Conseil national a accept\u00e9 ce jeudi matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, mais les effectifs seront diminu\u00e9s petit \u00e0 petit."], "variantIds": ["ece-8667713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T17:25:52Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe Conseil national avant cela avait s'\u00e9tait pench\u00e9 sur l'engagement de la Swisscoy au Kosovo et il a accept\u00e9 ce matin de poursuivre la mission des militaires suisses sur place, elle est prolong\u00e9 de 2, 3 ans Rouven du \u00e7a, vous avez suivi les d\u00e9bats, ce matin, les effectifs de la Swisscoy seront progressivement un diminu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui 235 militaires sont engag\u00e9s au sein du contingent suisse de la KFOR, ce nombre passera \u00e0 sonnantes d\u00e8s avril 2018 puis \u00e0 165 en octobre 2019, les Verts et l'UDC ont plaid\u00e9 en vain pour un retrait d\u00e9finitif des troupes d'ici \u00e0 2020, les 2 formations estiment que l'engagement militaire suisse ne se justifie plus apr\u00e8s 20 ans mais le ministre de la D\u00e9fense, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin a rappel\u00e9 que la stabilit\u00e9 n'est pas encore assur\u00e9e sur le terrain, avec m\u00eame un regain de tensions r\u00e9cemment KFOR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [83%] :\r\nDonc le seul acteur qui peut garantir un environnement sur tous les acteurs qui sont sur le terrain qu'ils soient et Serge que ou souhaite que la Californie restent sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nEn 2015 la Suisse que il y a co\u00fbt\u00e9 un peu plus de 44 millions de francs, la facture devrait logiquement diminu\u00e9s en m\u00eame temps que les effectifs \u00e0 terme, l'id\u00e9e est de transmettre les t\u00e2ches de la KFOR \u00e0 la police kosovare qui n'est pas reconnue par la population serbe la majorit\u00e9 du conseil national a donc estim\u00e9 qu'il fallait poursuivre les efforts de paix et de stabilisation un retrait pr\u00e9matur\u00e9 mettrait en p\u00e9ril pr\u00e8s de 20 ans de travail la KFOR et je vous le rappelle, sur place depuis 1999 avec un effectif total de 50000 militaires au d\u00e9part, ils ne sont plus que 4650 aujourd'hui Suisses compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [89%] :\r\nRouven \u00e7a notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9462E1D7-A9AC-46A3-9F66-893D6E3FE85D", "internalArchiveId": "9462E1D7-A9AC-46A3-9F66-893D6E3FE85D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Croissance de l'industrie suisse au premier trimestre", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "L'industrie suisse conna\u00eet un nouvel essor au premier trimestre 2017. C'est le barom\u00e8tre UBS des entreprises qui r\u00e9v\u00e8le cette am\u00e9lioration. Tous les indicateurs sont pass\u00e9s au vert.\r\n\r\n* * Croissance de l'industrie suisse au premier trimestre  \r\nL'industrie suisse conna\u00eet un nouvel essor au premier trimestre del'ann\u00e9e.. \r\n C'est le barom\u00e8tre UBS des entreprises qui r\u00e9v\u00e8le cette am\u00e9lioration. Tous les indicateurs sont pass\u00e9s au vert !!!\r\nEstelle Braconnier...\r\nLes carnets de commandes se remplissent \u00e0 nouveau tant du c\u00f4t\u00e9 des petites et moyennes soci\u00e9t\u00e9s que dans les grandes firmes industrielles.\r\nLes niveaux de productions ont \u00e9galement logiquement progress\u00e9s.\r\nLe secteur n'est pas le seul \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cette embellie.\r\nLa situation commerciale des entreprises dans les services conna\u00eet \u00e9galement une progression.\r\nDans le commerce de d\u00e9tail, l'une des branches de services qui a le plus souffert de l'abandon du taux plancher, la situation commerciale s'est am\u00e9lior\u00e9e dans les soci\u00e9t\u00e9s de toutes tailles.\r\nUne progression constat\u00e9e aussi par Economie Suisse qui maintient sa pr\u00e9vision de croissance du produit int\u00e9rieur brut \u00e0 1,7% pour cette ann\u00e9e et mise sur 2% en 2018.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des entreprises suisses estime que le pays profite de la conjoncture mondiale.\r\nEn Suisse, un b\u00e9mol est pos\u00e9 dans le secteur du tourisme, \u00e0 la lecture du barom\u00e8tre UBS.\r\nSi les grandes soci\u00e9t\u00e9s d'accueil ou de voyages affichent le sourire, les plus petites sont rest\u00e9es clairement \u00e0 la tra\u00eene voire ont subi une d\u00e9gradation.\r\nLe choc du franc fort est en passe d'\u00eatre encaiss\u00e9 ou presque !", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667711", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Croissance de l'industrie suisse au premier trimestre / 12H30_2017-06-08T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 08.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'industrie suisse conna\u00eet un nouvel essor au premier trimestre 2017. C'est le barom\u00e8tre UBS des entreprises qui r\u00e9v\u00e8le cette am\u00e9lioration. Tous les indicateurs sont pass\u00e9s au vert."], "variantIds": ["ece-8667711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T17:08:37Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'industrie suisse conna\u00eet un nouvel essor au 1er trimestre de l'ann\u00e9e, c'est le barom\u00e8tre UBS des entreprises qui r\u00e9v\u00e8le cette am\u00e9lioration Estelle Braconnier, tous les indicateurs sont pass\u00e9s au Vert, le vent vient donc de tourner les carnets de commandes se remplissent \u00e0 nouveau, tant du c\u00f4t\u00e9 des petites et moyennes soci\u00e9t\u00e9s que dans les grandes firmes industrielles, les niveaux de production ont \u00e9galement logiquement progress\u00e9s le secteur n'est pas le seul \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cette embellie, la situation commerciale des entreprises dans les services conna\u00eet \u00e9galement une progression dans le commerce de d\u00e9tail, l'une des branches de services qui a le plus souffert de l'abandon du taux plancher la situation commerciale s'est am\u00e9lior\u00e9e dans les soci\u00e9t\u00e9s de toutes tailles, une progression constat\u00e9e aussi par \u00c9conomie Suisse qui maintient sa pr\u00e9vision de croissance du produit int\u00e9rieur brut \u00e01,7 pourcent pour pour cette ann\u00e9e et mise sur 2 pourcent en en 2018, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises suisses estime que le pays profite de la conjoncture mondiale en Suisse un b\u00e9mol est pos\u00e9 dans le secteur du tourisme \u00e0 la lecture du barom\u00e8tre UBS si les grandes soci\u00e9t\u00e9s d'accueil ou de voyages affichent le sourire, les plus petites sont rest\u00e9es clairement \u00e0 la tra\u00eene, voire ont subi une d\u00e9gradation le choc du franc fort, est en passe d'\u00eatre encaiss\u00e9 ou presque. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF55A426-65DF-4ADD-BEC0-60B2BB982D03", "internalArchiveId": "FF55A426-65DF-4ADD-BEC0-60B2BB982D03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Baur, Responsable R\u00e9seau \"postal et vente\", membre de la Direction de la Poste;Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale PS ZH;Jeremy Corbyn, leader du parti travailliste britannique;Ghazi;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re d'Etat vert-lib\u00e9rale VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/FBI REVELATIONS COMEY DI (EVT LIVE)) Une audition sous tension... \r\nRetransmises en direct par les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines...\r\nLes membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricains ont rendez vous cet apr\u00e8s midi \u00e0 16h... pour \u00e9couter le t\u00e9moignage de l'ex-patron du FBI, James Comey... limog\u00e9 par Donald Ttrump... \r\nLa version \u00e9crite de son r\u00e9cit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier soir par une commission du s\u00e9nat am\u00e9ricain...  \r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis...  Qu'apprend t-on de ce t\u00e9moignage de James Comey ?\r\nDialogue\r\n  2'22''\r\nPhilippe Revaz notre correspondant \u00e0 Washington... Une vraie s\u00e9quence de cin\u00e9ma... \r\nEt Donald Trump qui propose son aide pour apaiser la crise dans le golfe... Il a \u00e9voqu\u00e9 hier lors d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec l'\u00e9mir du Qatar une rencontre \u00e0 la Maison Blanche pour aplanir les diff\u00e9rents...\r\n(D5/REORGANISATION POSTE ITV BAUR) Dans l'actualit\u00e9 suisse... Les restructurations \u00e0 la Poste... \r\nHier le g\u00e9ant jaune a annonc\u00e9 la  la disparition de 49 offices postaux dans le canton de Vaud... d'ici 2020...\r\nDans le Jura... 15 offices sur 31 sont concern\u00e9s... \r\nParall\u00e8lement, le monde politique, en particulier les syndicats, menacent de freiner la r\u00e9organisation de la Poste, en l'obligeant \u00e0 maintenir un r\u00e9seau \u00e9tendu... \r\nUne tendance politique qui inqui\u00e8te Thomas Baur, le responsable R\u00e9seau \"postal et vente\" et il est membre aussi de la Direction de la Poste.\r\n  1'37''\r\nThomas Baur r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller.\r\n(06/NE/PRESIDENT UDC PA (7H)) L'UDC neuch\u00e2teloise a un nouveau pr\u00e9sident. \r\n***Les membres du parti \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 huis clos hier soir au Val-de-Ruz... Ils ont \u00e9lu sans surprise Stephane Moser pour succ\u00e9der \u00e0 Yvan Perrin, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 d\u00e9but avril... \r\nL'\u00e9lection a eu lieu au premier tour et \u00e0 une \"grande majorit\u00e9\". \r\nL'UDC Neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par diff\u00e9rentes affaires, elle est tr\u00e8s affaiblie au Parlement cantonal... \r\nRoger Guignard, vous \u00eates en direct de neuch\u00e2tel, l'UDC confie donc ses destin\u00e9es \u00e0 un homme qui a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la formation, et qui n'incarne pas vraiment le renouveau...Roger Guignard...\r\n(03/AVION ITV GALLADE) Le parti socialiste tentera aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois d'exiger un vote sur l'achat du futur avion de combat... Il profitera pour le faire du d\u00e9bat sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e suisse. \r\nConcr\u00e8tement, le PS souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui fixerait notamment les missions confi\u00e9es \u00e0 ce futur avion, ainsi qu'un montant maximal \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour son acquisition... \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum serait possible. Aucune indication en revanche sur le mod\u00e8le choisi ou sur le nombre d'appareils retenus. Explications de Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale socialiste zurichoise et auteure de la proposition.\r\n  0'50''\r\nChantal Gallad\u00e9 interrog\u00e9e par Pietro Bugnon...\r\nAu Tessin, le gouvernement fait un pas en direction de l'Italie... \r\nEt renonce \u00e0 une mesure qui avait f\u00e2ch\u00e9 Rome... L'exigence d'un casier judiciaire... pour les candidats au permis B et G...\r\nLe Conseil d'Etat tessinois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 favoriser la n\u00e9gociation dans le dossier de la fiscalit\u00e9 entre Berne et Rome...\r\n(14/MULTI GB/ITV CORBYN) ***Les bureaux de vote ouvriront dans une heure au Royaume Unis... Les britanniques renouvellent leur parlement aujourd'hui... \r\nEt \u00e9trange campagne que celle de ces l\u00e9gislatives... o\u00f9 rien ne s'est d\u00e9roul\u00e9 comme pr\u00e9vu... Mi avril... les sondages donnaient 20 points d'avance aux conservateurs... Theresa May... avait un boulevard devant elle... D\u00e9sormais l'avance n'est plus que de 5 \u00e0 12 points... Et l'adversaire de la Premi\u00e8re Ministre J\u00e9r\u00e9my Corbyn... donn\u00e9 archi battu... est bien plus combatif que pr\u00e9vu... Il \u00e9tait en meeting hier soir... Et il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'envie les coupes budg\u00e9taires des conservateurs...Ecoutez... \r\n  0'33''\r\n((TRAD: Durant les sept derni\u00e8res semaines de cette campagne, beaucoup de choses ont chang\u00e9. Les conservateurs pensaient que ces \u00e9lections seraient une promenade de sant\u00e9. Mais qu'ont-ils \u00e0 offrir ? Nous nous proposons quelque chose de vraiment diff\u00e9rent ! Le choix de ces \u00e9lections, c'est un choix entre notre programme et le programme conservateur qui est synonyme de coupes, de fermetures, de privatisations. c'est tout simplement un choix entre l'espoir et la peur !))\r\nTheresa May... donnait elle aussi un meeting hier... La Premi\u00e8re Ministre britannique... fragilis\u00e9e par les attentats de ces derni\u00e8res semaines... et par les accusations de coupes dans les effectifs de police... un choix op\u00e9r\u00e9 lorsqu'elle \u00e9tait ministre de l'int\u00e9rieure... \r\nTheresa May a lanc\u00e9 hier un dernier appel \u00e0 ses concitoyens... Elle leur a demand\u00e9 de lui accorder leur soutien pour qu'elle puisse d\u00e9fendre au mieux les int\u00e9r\u00eats britanniques \u00e0 Bruxelles... lors des n\u00e9gociations du Brexit...\r\n(16/IRAN/SUIVI PA) L'enqu\u00eate apr\u00e8s l'attaque de Th\u00e9h\u00e9ran...\r\nOn apprend ce matin que les auteurs de l'attaque qui a fait 13 morts hier... sont des nationaux iraniens qui avaient ralli\u00e9s le groupe Etat Islamique... C'est ce qu'indique un haut responsable iranien... \r\nQuatre assaillants qui ont men\u00e9 des attaques contre le Parlement et contre le mausol\u00e9e de l'imam Komeny \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran... Deux se sont fait exploser, deux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e9...\r\nCinq suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s... \r\nDeux attaques sans pr\u00e9c\u00e9dents... correspondance \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran de Siavosh Gazi...\r\n   1'00''\r\n((L'Iran paie son engagement en Syrie et en Irak dans la lutte contre les groupes jiha\u00e9distes, en particulier le groupe Etat islamique et Al-Qaida.\r\nEn mars dernier, le groupe Etat islamique avait publi\u00e9 une vid\u00e9o en persan pour affirmer qu'ils allaient provoquer un bain de sang chez les chiites iraniens et \"conqu\u00e9rir l'Iran et le rendre \u00e0 la nation musulmane sunnite\" et provoquer un bain de sang chez les chiites. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'Iran envoie des conseillers militaires et des volontaires iraniens, mais aussi afghans et pakistanais en Syrie et en Irak pour lutter contre les groupes jihadistes. Selon les autorit\u00e9s iraniennes, plus de deux milles de ces conseillers militaires et volontaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Syrie et en Irak. L'Iran a \u00e9galement form\u00e9 une alliance strat\u00e9gique avec la Russie pour soutenir le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad et combattre les jihadistes et les autres groupes arm\u00e9s. Pour le groupe Etat islamique l'Iran est l'ennemi \u00e0 abattre. De m\u00eame, il consid\u00e8re les chiites, majoritaires en Iran, comme des infid\u00e8les. Ce qui explique les attaques de T\u00e9h\u00e9ran. Selon les autorit\u00e9s iraniennes, de nombreux groupes li\u00e9s \u00e0 l'Etat islamique avaient tent\u00e9 de s'infiltrer en Iran pour commettre des attaques mais avaient \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9s. Siavosh GHAZI/T\u00e9h\u00e9ran))\r\n(21/MULTI TENNIS ITV BACSINSZKY) En tennis...\r\nApr\u00e8s la victoire \u00e9clatante de Stan Wawrincka face \u00e0 Marin Cilic... \r\nCap sur la demi finale pour Tim\u00e9a Bascinsky... \r\nqui pourrait se qualifier cet apr\u00e8s midi  pour la premi\u00e8re finale de Grand Chelem de sa carri\u00e8re... La Vaudoise affronte la Lettone Y\u00e9lena Ostapenko \u00e0 15 heures... \r\nLes deux joueuses ne se sont jamais affront\u00e9s; mais ont disput\u00e9 un double ensemble. \r\nLa Vaudoise conna\u00eet donc un peu son adversaire. Elle nous la pr\u00e9sente...\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann...  Le match commence \u00e0 15h. \r\nA suivre sur RTSDeux et dans nos rendez-vous d'informations...\r\nEt Stan Wawrincka lui, affrontera Andy Murray... demain... \r\nEt puis, un h\u00f4tel presque immaginaire... \r\nPour une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile... \r\nAu sommet d'une colline de l'Appenzelle deux artistes proposent une suite dans une chambre \u00e0 ciel ouvert, dehors donc... Elle tr\u00f4ne au sommet du G\u00f6sbi... a 1200 m\u00e8tres d'altitudes... Un paysan d\u00e9guis\u00e9 en majordome se met au service de ses h\u00f4tes... il vous en co\u00fbtera tout de m\u00eame pr\u00e8s de 300 francs...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Du beau temps et des temp\u00e9ratures en hausse... Il va faire jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi... 27 en Valais... Et la journ\u00e9e sera ensoeill\u00e9e, mis \u00e0 part quelques voiles d'altitude par moment...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/GASPILLAGE ALIMENTAIRE ITV CHEVALLEY (REP 22H30)) Il faut r\u00e9duire le gaspillage alimentaire. Le Conseil national a accept\u00e9 hier (MER) une motion qui demande d'assouplir les r\u00e9gulations dans ce domaine. D'apr\u00e8s les auteurs du texte, 300 kilos de marchandises sont jet\u00e9s par personne et par ann\u00e9e en raison de lois trop s\u00e9v\u00e8res. Exemple avec la date de p\u00e9remption des yaourts, comme l'explique la vert-lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley, membre de la commission qui a soumis la motion.\r\n  36''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(Conseil national) Cong\u00e9 mat et foi gras.\r\nLes Etats ont valid\u00e9 l'accord de Paris.\r\n(fin chambre d'h\u00f4tel \u00e0 la belle \u00e9toile... appenzell) \r\n(Trump propose d'apaiser crise au Qatar) \r\n(12/TI/PERMIS B PA) Au Tessin, le gouvernement fait un pas en direction de l'Italie... \r\nEt renonce \u00e0 une mesure qui avait f\u00e2ch\u00e9 Rome... L'exigence d'un casier judiciaire... pour les candidats au permis B et G...\r\nLe Conseil d'Etat tessinois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 favoriser la n\u00e9gociation dans le dossier de la fiscalit\u00e9 entre Berne et Rome... Nicole della Pietra... \r\n  52''\r\n(24/FOSSILES HOMO SAPIENS PA) Le curseur qui marque les d\u00e9buts de vie de l'homme intelligent recule de 100 mille ans. Des fossiles d'homo sapiens vieux de plus de 300 mille ans viennent d'\u00eatre mis au jour au Maroc. Ces d\u00e9couvertes sont publi\u00e9es dans la revue Nature de ce jour (JE 8.6). Les premi\u00e8res conclusions laissent entendre que l'\u00e9mergence des \u00eatres humains modernes ne peut pas \u00eatre confin\u00e9e \u00e0 l'Afrique noire ou sub-saharienne, Pierre-Etienne Joye\r\n  46''\r\nA noter que l'\u00e9mission CQFD sur la Premi\u00e8re reviendra ce matin (JE) sur cette d\u00e9couverte. Ce sera \u00e0 10h.\r\n((Les analyses ont parl\u00e9: en remontant \u00e0 300, ou m\u00eame 350 mille ans... Nous serions, nous, humains dits intelligents, homo sapiens, n\u00e9s il y a bien plus longtemps que nous le pensions... R\u00e9flexion sage qui d\u00e9coule directement de cette nouvelle d\u00e9couverte arch\u00e9ologique.. Il s'agit de restes fossilis\u00e9s extraits \u00e0 Jebel Irhoud au Maroc. Auparavant, les fossiles d'homo sapiens les plus anciens avaient moins de 200'000 ans et provenainent d'Ethiopie. Alors que disent ces nouvelles donn\u00e9es? Elles r\u00e9v\u00e8lent que l'homme moderne se serait r\u00e9pandu tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 travers tout le continent africain. Cette dispersion il y a plus de 300'000 ans s'explique par des modifications biologiques et de comportement. Les nouvelles d\u00e9couvertes de Jebel Irhoud montrent donc que l'esp\u00e8ce humaine sapiens a \u00e9volu\u00e9 beaucoup plus t\u00f4t que ce que l'on pouvait imaginer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... ))", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8667666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8667685", "ece-8667666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T18:00:54Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures le journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nLe r\u00e9cit de James commis l'ancien patron du FBI, limog\u00e9 par Donald Trump est entendu cet apr\u00e8s- midi au Congr\u00e8s am\u00e9ricain et son t\u00e9moignage \u00e9crit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier soir, il confirme des r\u00e9v\u00e9lations de la presse, il a bel et bien subi des pressions de la part du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, nous appellerons Philippe Revaz \u00e0 Washington, investir dans les services et non dans le b\u00e9ton : c'est avec ce credo que La Poste a annonc\u00e9 hier la suite de sa restructuration, une cinquantaine d'office en moins dans le canton de Vaud d'ici 3 ans, le Jura et touch\u00e9 \u00e9galement interview dans ce journal d'un membre de la direction de la Poste, Neuch\u00e2tel, un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 la t\u00eate de l'UDC cantonale pour remplacer Yvan Perrin, son nom St\u00e9phan Moser une t\u00eate connue, on le verra jour \u00e9lection Royaume-Uni : un an apr\u00e8s le Brexit, les britanniques votent aujourd'hui pour renouveler leur Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nEt nous entendrons tout \u00e0 l'heure, un entrepreneur suisse bas\u00e9 \u00e0 Londres, il nous dira ce que le Brexit a chang\u00e9 dans sa vie et ce qui l'attendent, c'est l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nPour l'instant ce n'est que de la fiction, mais le sc\u00e9nario est cauchemardesque, un monde o\u00f9 les antibiotiques ne fonctionnerait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nJe suis viendront peut-\u00eatre un jour tant certaines bact\u00e9ries se montrent de plus en plus r\u00e9sistantes, la science- fiction s'empare de cette anxiog\u00e8ne th\u00e9matique \u00e0 travers une BD est un roman dont viendra nous parler Lucci Cilic dans un quart d'heure et puis un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 places aux scientifiques qui viendra lui nous donner des chiffres et nous alerter au sujet de la surconsommation d'antibiotiques dans le monde et ses cons\u00e9quences, le professeur Didier Pittet, m\u00e9decin chef du service de pr\u00e9vention des infections \u00e0 juger, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [88%] :\r\nEt puis elle est dr\u00f4le, elle a la fougue de la jeunesse, ce n'est pas tr\u00e8s anxieuse portrait par Timea Bacsinszky et de son adversaire de cet apr\u00e8s- midi en demi- finales de Roland Roland-Garros, elle s'appelle ici L\u00e9na Ostapenko au match \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures rencontre, vous l'entendrez qui ne s'annonce pas vraiment comme un long fleuve tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [95%] :\r\nUne audition sous tension, retransmises en Direct par les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines, les membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain ont rendez- vous cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures pour \u00e9couter \u00e9couter le t\u00e9moignage de l'ex- patron du FBI, James commis limog\u00e9 par Donald Trump, la version \u00e9crite de son r\u00e9cit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier soir par une commission du S\u00e9nat am\u00e9ricain Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, qu'apprend -t-on de ce t\u00e9moignage de James Comey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [93%] :\r\nBah, d'abord c'est un document assez saisissant ainsi, un peu comme un roman comme il d\u00e9crit m\u00e9ticuleusement la mani\u00e8re dont Trump a tent\u00e9 de faire pression sur lui comment Trump a insist\u00e9 pour rester seul avait commis dans le salon ovale pour lui demander de laisser tomber l'enqu\u00eate sur son conseiller Michael Flynn comment Trump insiste pour que, comme il le blanchisse lui- Trump devant les m\u00e9dias comment Trump exige sa loyaut\u00e9 toutes ces conversations ont inqui\u00e9t\u00e9 James commis, mal \u00e0 l'aise sur la violation possible de la s\u00e9paration des pouvoirs, il affirme avoir demand\u00e9 au ministre de la justice de ne plus le laisser seul avec le pr\u00e9sident du chef du FBI a \u00e9galement tenu ses notes pr\u00e9cises apr\u00e8s chaque rencontre avec Trump il \u00e9lira demain en public avant de r\u00e9pondre aux questions des s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [93%] :\r\nPhilippe est -ce que ce t\u00e9moignage peut provoquer in fine et la destitution d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [90%] :\r\nEn tout cas pas maintenant, hein, du moins pas maintenant, parce que c'est le Congr\u00e8s r\u00e9publicain qui en d\u00e9cide, hein, et puis la logique partisane r\u00e8gne toujours \u00e0 Washington, le t\u00e9moignage suffisamment de pain \u00e0 l'interpr\u00e9tation pour que chaque camp politique il ce qu'il veut les d\u00e9mocrates y voit une claire obstruction de justice mais les r\u00e9publicains se r\u00e9jouissent que comme confirme que Trump n'\u00e9tait pas personnellement, objet d'une enqu\u00eate le Leadership r\u00e9publicain doit donc pas l\u00e2cher Trump mais si le pr\u00e9sident doit avoir des ennuis et viendront du procureur extraordinaire Robert Mueller dans l'enqu\u00eate continue et il y a un signe inqui\u00e9tant pour Trump dans une pr\u00e9c\u00e9dente audition hier les responsables du renseignement am\u00e9ricain ont refus\u00e9 de r\u00e9pondre aux s\u00e9nateurs qui leur demandait si Trump avait fait pression sur ils r\u00e9servent leur r\u00e9ponse au procureur extraordinaire encore lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [93%] :\r\nAlors, on l'imagine la publication anticip\u00e9e de c'est notre risque quand m\u00eame d'enlever un peu de l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'audition publique de cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [88%] :\r\nC'est vrai qu'il y a peu d'chance que James commis en disent plus que ce qui est \u00e9crit dans ces quelques notes, mais en soi, et sont assez extraordinaire, elle r\u00e9v\u00e8le un pr\u00e9sident qui utilisent des menaces voil\u00e9es qui, au minimum, joue avec les la s\u00e9paration des pouvoirs, par ignorance ou par malice, mais avec un d\u00e9dain certain et puis qu'il soit ou non, coupable de quoi que ce soit le pr\u00e9sident appara\u00eet tr\u00e8s inquiet de la progression de l'enqu\u00eate russe enfin les \u00e9pisodes ont parfois un tour quasi cin\u00e9matographique ainsi cette sc\u00e8ne lorsque train peut lui aurait dit : je veux une loyaut\u00e9 totale, \u00e9conomique, \u00e9crit, je n'ai pas boug\u00e9 pas parler pas modifier l'expression de mon visage durant le silence g\u00eanant qui a suivi, nous sommes simplement observ\u00e9 en silence une sc\u00e8ne \u00e0 laquelle ne manque r\u00e9clame musique de Deniot Morricone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [92%] :\r\nPhilippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington Une vraie s\u00e9quence de cin\u00e9ma, on l'imagine, Donald Trump, qui propose son aide pour apaiser la crise dans le Golfe, il a \u00e9voqu\u00e9 hier, lors d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec l'\u00e9mir du Qatar, une rencontre \u00e0 la Maison Blanche pour aplanir les diff\u00e9rends dans l'actualit\u00e9 suisse les Restructuration \u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [96%] :\r\nHier, le g\u00e9ant jaune a annonc\u00e9 la disparition de 49 offices postaux dans le canton de Vaud d'ici 2020 dans le Jura 15 offices sur 31 quasi la moiti\u00e9 sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [95%] :\r\nParall\u00e8lement, le monde politique, en particulier les syndicats menacent de freiner la r\u00e9organisation de la Poste en l'obligeant \u00e0 maintenir un r\u00e9seau \u00e9tendu une tendance politique qui inqui\u00e8te Thomas Baur, le responsable r\u00e9seau postal et vente, il \u00e9tait aussi membre de la direction de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [87%] :\r\nJ'ai des craintes, \u00e7a me fait aussi peur parce que la Poste a montr\u00e9 que nous sommes pas born\u00e9s gr\u00ealons cherchant des solutions et la solution pire c'est faire il y a un an et attend entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [98%] :\r\nIl y a une certaine forme de d'opportunisme politique aujourd'hui une r\u00e9cup\u00e9ration dans ce d\u00e9bat autour de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [86%] :\r\nVous savez, moi je suis pas politicien, pour moi il est important sont les facteurs, comme j'ai toujours dit moi j'aimerais investir au service et pas au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [92%] :\r\nMadame Leuthard, par exemple, sur notre antenne a \u00e9t\u00e9 critique envers la Poste notamment sa m\u00e9thode de communication, elle a dit il y a peut-\u00eatre eu des erreurs dans l'annonce de cette restructuration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [89%] :\r\nOui, je suis d'accord, c'est aussi la r\u00e9cente pour laquelle nous avons chang\u00e9 notre communication, nous sommes beaucoup plus ouverts aujourd'hui, on peut faire un plan le r\u00e9 seau au futur comme \u00e7a, c'est int\u00e9ressant pour mes collaborateurs, c'est int\u00e9ressant pour le politique, c'est int\u00e9ressant aussi pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nPour est -ce qu'on n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9voir \u00e0 long terme, ce qui va se produire dans ce march\u00e9 postal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [89%] :\r\nVous voyez, nous sommes dans le march\u00e9 de pays de communication la la technologie change tr\u00e8s mais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s vite et qui conna\u00eet la technologie dans 5 compar\u00e9 qui sont pleins, personne, si cette \u00e9volution se poursuit, il va falloir de nouvelles restructurations en 2020, mais bien s\u00fbr si les besoins, le comportement des clients a chang\u00e9, il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [93%] :\r\nThomas Baur r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller, l'UDC neuch\u00e2teloise un nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [95%] :\r\nLes membres du parti \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 huis clos hier soir au Val-de-Ruz ils ont \u00e9lu, sans surprise, St\u00e9phane Moser pour succ\u00e9der \u00e0 Yvan Perrin, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 au d\u00e9but du mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nL'\u00e9lection a eu lieu au 1er tour et \u00e0 une grande majorit\u00e9, l'UDC neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par diff\u00e9rentes affaires, elle est tr\u00e8s affaiblie au Parlement cantonal Roger Guignard, on vous retrouve en Direct de neuch\u00e2tel L'UDC cantonal confie donc ses destin\u00e9es \u00e0 un homme qui a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la formation et qui n'incarne pas vraiment le renouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [93%] :\r\nNon, St\u00e9phan Moser avait d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 ce poste moins d'une ann\u00e9e en 2015 il avait jet\u00e9 l'\u00e9ponge, invoquant un emploi du temps trop charg\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, il se disait \u00e9puis\u00e9e par des affrontements incessants avec Raymond Clottu, le conseiller national de La Br\u00e9vine r\u00e9\u00e9lu cette ann\u00e9e l\u00e0, en 2015 \u00e0 Berne mais aujourd'hui exclu du parti, voil\u00e0 qui n'est pas tout \u00e0 fait un hasard hier soir les membres de la formation, a donc choisi une certaine forme de continuit\u00e9, le visage connu d'un homme solide mais peu charismatiques et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Grand Conseil en avril dernier, les pr\u00e9sents n'ont pas voulu du repr\u00e9sentant de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le secr\u00e9taire politique Niels Rolls mais Christ, ils n'ont pas souhait\u00e9 non plus le retour de Valter Wilner celui qui a fait exister ce parti au Grand Conseil et qui a retir\u00e9 sa candidature hier, pressentant que les d\u00e9s \u00e9taient pip\u00e9s, le parti affirme repartir sur de nouvelles bases, mais les clients qui le d\u00e9chire sont toujours l\u00e0 et la d\u00e9putation au Grand Conseil 8 d\u00e9put\u00e9s au lieu des 20 ans de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature va souffrir pour faire entendre sa voix, difficile de croire vraiment au vent du renouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [94%] :\r\nRoger Guignard, le parti socialiste tentera aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois d'exiger un vote sur l'achat du futur avion de combat Il profitera pour le faire, du d\u00e9bat sur la liste d'achat 2017 de l'arm\u00e9e suisse, concr\u00e8tement, le PS souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumette au Parlement un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui fixerait notamment les missions confi\u00e9es \u00e0 ce futur avion et un montant maximal \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour son acquisition un r\u00e9f\u00e9rendum serait possible, aucune handicap\u00e9s en revanche sur le mod\u00e8le choisi ou sur le nombre d'appareils retenus, explications de Chantal Gallad\u00e9 concert national- socialiste z\u00fcrichoises et auteur de cette proposition. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:08) [92%] :\r\nPour moi c'est important que le peuple \u00e0 la fin peut voter sur les avions du combat alors on a besoin d'un arr\u00eat\u00e9 du principe et de planification et \u00e7a c'est le bon moment maintenant pour le placer comme \u00e7a, il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui peut s'exprimer sur ce sujet qui peut nommer ses buteurs concernant les avions de combat, il y a le Parlement apr\u00e8s qui va d\u00e9cider et puis il y a le peuple qui pourraient voter si on le veut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:35) [93%] :\r\nLe risque aujourd'hui, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veuille pas d'une votation, prendre le risque d'un refus, comme c'\u00e9tait le cas pour pour le Gripen, vous voyez -vous aujourd'hui ce risque- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:43) [91%] :\r\nC'est au peuple maintenant de d\u00e9cider, encore une fois, il a dit non, on peut pas dire maintenant demande plus au peuple parce qu'on a peur, au contraire, je trouve que si on fait un bon projet, il faut jamais avoir peur du peuple, c'est le peuple en Suisse qui d\u00e9cident sur les grands projets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [94%] :\r\nChantal Gallad\u00e9, interrog\u00e9e par Pietro Bugnon au Tessin : le gouvernement fait un pas en direction de l'Italie, il renonce \u00e0 une mesure qui avait f\u00e2ch\u00e9 Rome L'exigence d'un casier judiciaire pour les candidats au permis B et G, le Conseil d'\u00c9tat tessinois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 favoriser la n\u00e9gociation dans le dossier de la fiscalit\u00e9 entre Berne et Rome. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:15) [88%] :\r\nLes bureaux de vote ouvriront dans une heure, au Royaume-Uni, les britanniques renouvellent leur parlement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [91%] :\r\n\u00e9trange campagne que celle de ces l\u00e9gislatives o\u00f9 rien ne s'est d\u00e9roul\u00e9 comme pr\u00e9vu mi- avril, les sondages donnaient 20 points d'avance aux conservateurs, Theresa May il y avait un boulevard devant elle d\u00e9sormais l'avance n'est plus que de 5 \u00e0 12 points et l'adversaire de la Premi\u00e8re Ministre J\u00e9r\u00e9my Corbyn travailliste de et donn\u00e9 archi \u00e9tait donn\u00e9 archi battu, il est bien plus combatif que pr\u00e9vu, il \u00e9tait en meeting hier soir et il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'envie et les coupes budg\u00e9taires des conservateurs \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:47) [87%] :\r\n\u00e7a avait nou\u00e9 DSK durant les 7 derni\u00e8res semaines de cette campagne beaucoup choses ont chang\u00e9, les conservateurs pensaient que ces \u00e9lections serait une promenade de sant\u00e9, mais comme si \u00e0 offrir, nous vous proposons quelque chose de vraiment diff\u00e9rent le choix de ces \u00e9lections, c'est un choix entre notre programme est le programme conservateur qui est synonyme de de fermeture de privatisation, c'est tout simplement un choix entre l'espoir et la peur en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [95%] :\r\nMais, Theresa May, la Premi\u00e8re Ministre britannique donnait elle aussi un meeting hier fragilis\u00e9e par les attentats de ces derni\u00e8res semaines et par les accusations de coupes dans les effectifs de police quand elle \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur, elle a lanc\u00e9 hier un dernier appel \u00e0 ses concitoyens \u00e0 leur a demand\u00e9 de lui accorder leur soutien pour qu'elle puisse d\u00e9fendre au mieux les int\u00e9r\u00eats britanniques \u00e0 Bruxelles lors des n\u00e9gociations du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [96%] :\r\nL'enqu\u00eate maintenant apr\u00e8s l'attaque de terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [94%] :\r\nOn apprend ce matin que les auteurs de l'attaque qui a fait 13 morts hier sont des nationaux iraniens qui avaient ralli\u00e9s le groupe \u00c9tat islamique, c'est ce qu'indique un haut responsable iranien quatre assaillants ont men\u00e9 des attaques hier contre le Parlement et contre le mausol\u00e9e de l'imam Khomeiny, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, 2 se sont fait exploser 2 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e9 5 suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, des attaques sans pr\u00e9c\u00e9dents, correspondance \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran de Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:10) [91%] :\r\nL'Iran, pays sur l'engagement en Syrie et en Irak, dans la lutte contre les groupes jihadistes en particulier le groupe \u00c9tat islamique et Al-Qa\u00efda en mars dernier, le groupe \u00c9tat islamique avait publi\u00e9 une vid\u00e9o en persan pour affirmer qu'il allait provoquer un bain de sang sur les chiites iraniens depuis plusieurs ann\u00e9es l'Iran envoie des conseillers militaires et des volontaires iraniens mais aussi afghans et pakistanais en Syrie et en Irak pour lutter contre, groupe qui Avis, selon les autorit\u00e9s iraniennes, plus de 2000 personnes parmi ses conseillers militaires et volontaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Syrie, en Irak, l'Iran a \u00e9galement form\u00e9 une alliance strat\u00e9gique avec la Russie pour soutenir le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar Al-Assad et combattre les djihadistes pour le groupe \u00c9tat islamique, l'Iran et l'ennemi abattre domaine il consid\u00e8re les chiites, majoritaires en Iran comme des infid\u00e8les, ce qui explique les attaques de T\u00e9h\u00e9ran, selon les autorit\u00e9s iraniennes de nombreux groupes li\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat islamique avaient tent\u00e9 de s'infiltrer en Iran pour trouver des attaques, mais avaient \u00e9t\u00e9 notre r\u00e9alis\u00e9 Siavosh quasi des entre T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [92%] :\r\nTennis \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Roland-Garros apr\u00e8s la victoire \u00e9clatante de Stan Wawrinka face \u00e0 Marine Silic hier, cap sur la demi finale aujourd'hui pour Tim\u00e9a Bachinski qui pourrait se qualifier cet apr\u00e8s- midi, pour la premi\u00e8re finale de Grand Chelem de sa carri\u00e8re, La Vaudoise affronte la L\u00e9ttonie, Helena Ostapenko, \u00e0 15 heures les 2 joueuses ne se sont jamais affront\u00e9s, mais elles ont disput\u00e9 un double ensemble la Vaudoise conna\u00eet donc un peu son adversaire, elle nous la pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:36) [87%] :\r\nCette fougue de la jeunesse qui est absolument fantastique, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, enfin tr\u00e8s rigolote, moi j'ai ador\u00e9 jouer le double avec elle pour des fois, je voulais me tirer les cheveux, c'est cette fougue de la jeunesse que ben j'ai plus non, j'ai plus de 8 ans, plus j'ai plus quoi eau elle revient cette fois, je pense qu'elle avait frapp\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s solide, elle un timing juste fantastique, j'ai l'impression que j'Larson pas tr\u00e8s anxieuse et c'est marrant ce d\u00e9part et en double, j'avais l'impression qu'elle, enfin quand je jouais \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il a tr\u00e8s peu d'anxi\u00e9t\u00e9, j'ai un peu ce qu'elle ne la sent pas la pression, peut-\u00eatre que la voil\u00e0 \u00e7a c'est pas, c'est tout \u00e0 son honneur et je pense qu'elle est tr\u00e8s forte au service aussi je pense que c'est une joueuse tr\u00e8s compl\u00e8te, on se compl\u00e8te et aussi tr\u00e8s bien en double, je sais que \u00e7a sera pas un long fleuve tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman le match commence \u00e0 15 heures \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information et Stan Wawrinka, lui, affrontera Andy Murray demain et puis un h\u00f4tel presque imaginaire pour une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile au sommet d'une colline de l'appenzell 2 artistes proposent une suite dans une chambre \u00e0 ciel ouvert dehors donc Elle tr\u00f4ne au sommet \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude Un paysan d\u00e9guis\u00e9 en majordome se met au service de ses h\u00f4tes, il vous en co\u00fbtera tout de m\u00eame 300 francs pour cette nuit \u00e0 la belle \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:55) [80%] :\r\n300 francs pour une nuit \u00e0 la belle \u00e9toile, j'ai cru un peu moins j'de telles l'image, oui pourquoi pas, au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite dans un instant un monde un peu anxiog\u00e8ne, celui dans lequel les antibiotiques ne fonctionnerait plus on va en parler avec le Cilic du beau temps et les temp\u00e9ratures en hausse, il va faire jusqu'\u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi 27 en Valais et la journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e, mis \u00e0 part quelques voiles d'altitude par moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-08T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1601858", "internalArchiveId": "AA1706602059", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1909, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8688555", "imageURL": "http://www.rts.ch/8688554.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Elections en Grande-Bretagne: T.May menac\u00e9e par les travaillistes", "La publicit\u00e9 pour le tabac est tr\u00e8s efficace sur les jeunes", "Bombardier: les pr\u00e9cisions de C\u00e9cile Durring, depuis Villeneuve", "Gr\u00e2ce \u00e0 l'immunoth\u00e9rapie, un malade survit au cancer du poumon", "L'homo sapiens est bien plus vieux, il vivait il y a 300'000 ans", "Traitements cancer: entretien avec Solange Peters, prof. Cheffe service oncologie m\u00e9dicale, CHUV", "R\u00e9seau ferroviaire: un tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 sous la ville de Gen\u00e8ve", "Etats-Unis / James Comey: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, correspondant au Etats-Unis, depuis Washington", "Tabac / emballage: r\u00e9action de Philippe Nantermod, conseiller national PLR / VS, depuis Lausanne", "Etats-Unis: l'ex-directeur du FBI fait \u00e9tat de pressions de Trump", "Les soldats suisses ne veulent plus garder l'arme \u00e0 la maison", "Tennis / Roland Garros: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Musy, depuis Paris", "Arm\u00e9e: un demi-milliard pour faire voler les FA-18 plus longtemps", "Bombardier supprime 650 emplois, la moiti\u00e9 de ses effectifs", "Tennis: d\u00e9ception pour Timea Bacsinszky, pas de finale \u00e0 Paris"], "alternativeSummary": ["Elle est face \u00e0 Jeremy Corbyn, qui a fait une remont\u00e9e dans les sondages.", "Une \u00e9tude montre que les emballages captent l\u2019attention des jeunes.", "Des restes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au Maroc.", "Les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard, depuis Gen\u00e8ve.", "Son t\u00e9moignage a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "Ils ne sont plus que 11% \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.", "Guy Parmelin a r\u00e9ussi son pari au Parlement.", "Le site de Villeneuve est durement frapp\u00e9.", "Elle a perdu contre la lettone Ostapenko."], "variantIds": ["ece-8569997", "ece-8570019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T08:10:12Z", "subTitles": ["19:30:00:06  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:18:13\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:15  19:30:20:18\r\nC'est un choc pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:30:20:20  19:30:24:17\r\nLe fabricant de trains et d'avions\r\n Bombardier supprime 650 emplois.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:28:14\r\n            Villeneuve\r\n   est particuli\u00e8rement touch\u00e9e.\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:33:14\r\n  Timea Bacsinszky voit son r\u00eave\r\n     de Roland-Garros bris\u00e9.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:36:13\r\n       La Lettone Ostapenko\r\n    a ma\u00eetris\u00e9 la demi-finale.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:40:19\r\nSes frappes puissantes sont compar\u00e9es\r\n      \u00e0 celles de Rafael Nadal.\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:44:18\r\n Le grand d\u00e9ballage de l'ex-patron\r\n    du FBI contre Donald Trump.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:52:09\r\nIl d\u00e9nonce la pression qu'il a subie.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:56:09\r\n            Le tunnel\r\n  est perc\u00e9 \u00e0 Champel, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:00:22\r\nUn ouvrage d\u00e9cisif dans le grand axe\r\n qui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie,\r\n\r\n19:31:01:00  19:31:07:15\r\n   Gen\u00e8ve et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:13\r\n    Les enfants et adolescents\r\n       ont le regard capt\u00e9\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:12:16\r\n  par les paquets de cigarettes.\r\n\r\n19:31:12:18  19:31:14:18\r\n     Une exp\u00e9rience le r\u00e9v\u00e8le,\r\n\r\n19:31:14:20  19:31:21:01\r\n   alors que le cancer du poumon\r\n demeure l'un des plus meurtriers.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:29:19\r\n    La doctoresse Solange Peters\r\n\u00e9voquera les progr\u00e8s des traitements.\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:34:02\r\n       T\u00e9moignage exceptionnel\r\net plein d'espoir: un patient atteint\r\n\r\n19:31:34:04  19:31:39:08\r\ndu cancer du poumon s'en est sorti\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 l'immunoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:31:41:09  19:31:45:10\r\n       Le fabricant d'avions\r\n      et de trains Bombardier\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:51:02\r\n      va supprimer 650 postes\r\n       de travail en Suisse.\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:53:13\r\n       Le site de Villeneuve\r\n       est durement frapp\u00e9.\r\n\r\n19:31:54:22  19:31:58:00\r\n       -Annonce \u00e0 Zurich:\r\n  le groupe canadien Bombardier\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:02:00\r\n    veut supprimer 650 postes\r\nde travail en Suisse d'ici un an.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:05:16\r\n    Ces mesures vont toucher\r\n 50 % des 1'300 emplois suisses\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:09:13\r\n       et principalement\r\n  les travailleurs temporaires\r\n\r\n19:32:09:15  19:32:13:05\r\n     du site de Villeneuve,\r\n     mais aussi de Zurich.\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:15:09\r\n   La multinationale a pr\u00e9cis\u00e9\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:22:07\r\n  qu'elle entendait optimiser sa\r\nstructure au niveau international.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:20\r\nMais Bombardier fait cette annonce,\r\n      alors que l'entreprise\r\n\r\n19:32:25:22  19:32:30:17\r\n  n'a pas encore livr\u00e9 le premier\r\ndes 59 trains command\u00e9s par les CFF,\r\n\r\n19:32:30:19  19:32:37:05\r\n et qui, disait-on, donneraient\r\n  du travail pour des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:39:17\r\n Le syndicat Unia a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:44:17\r\n  qu'il allait rencontr\u00e9 demain\r\nles salari\u00e9s de la multinationale.\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:58:20\r\n      -Ce sera un traumatisme.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:02:20  19:33:05:23\r\n Je n'ai pas rencontr\u00e9 d'employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:11:03\r\n C'est un coup dur pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:15:11\r\n            Bombardier\r\n    emploie 700 personnes ici.\r\n\r\n19:33:15:14  19:33:24:02\r\n    Ce sont surtout des emplois\r\n    temporaires qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:30:19\r\n Unia disait que ce sont 3 quarts\r\n  de ces emplois qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:35:20  19:33:41:20\r\nBombardier avait d\u00e9croch\u00e9 le contrat\r\n      du si\u00e8cle avec les CFF.\r\n\r\n19:33:42:20  19:33:46:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il n'y a aucune rame livr\u00e9e.\r\n\r\n19:33:46:07  19:33:48:09\r\n      Il y a 4 ans de retard.\r\n\r\n19:33:48:13  19:33:52:18\r\n          On se demande\r\n    si une seule Rama sortira.\r\n\r\n19:33:52:20  19:33:56:11\r\n    -Le r\u00eave de Roland-Garros\r\nest termin\u00e9 pour Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:33:56:12  19:33:58:23\r\n           Elle a perdu\r\nface \u00e0 la Lettone Jelena Ostapenko\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:01:08\r\n           qui a surpris\r\n      par sa force de frappe.\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:09:09\r\n-Quoi de mieux que de f\u00eater ses 20 \r\nans sur le Central de Roland-Garros\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:13:07\r\nen s'offrant une premi\u00e8re finale\r\n       en Grand Chelem ?\r\n\r\n19:34:13:09  19:34:16:01\r\n       C'est ce qui arrive\r\n       \u00e0 Jelena Ostapenko,\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:29:10\r\n     47\u00e8me joueuse mondiale \r\n    et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:35:10\r\n       Pour T.Bacsinszky,\r\n  le courage n'aura pas suffi.\r\n\r\n19:34:36:08  19:34:41:02\r\n      -Elle a mis une couche\r\n      de plus au troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:44:11\r\n   M\u00eame si je jouais tr\u00e8s bien,\r\n        \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n19:34:44:14  19:34:47:18\r\n   Il y a des journ\u00e9es comme \u00e7a.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:51:15\r\n   J'ai fait un tr\u00e8s bon match.\r\n\r\n19:34:51:19  19:34:57:17\r\n  Ce n'est qu'un match de tennis.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:07:06\r\n      -Ostapenko remporte\r\nla premi\u00e8re manche au tie-break.\r\n\r\n19:35:07:10  19:35:13:07\r\n     Bacsinszky s'accroche.\r\n\r\n19:35:15:18  19:35:20:15\r\n           Elle profite\r\ndes 45 fautes directes d'Ostapenko\r\n\r\n19:35:20:20  19:35:23:21\r\n pour remporter le deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:35:24:01  19:35:29:23\r\nProbl\u00e8me: Ostapenko ne faiblit pas\r\n       dans le set d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:37:16\r\n   La vaudoise rend les armes\r\n     apr\u00e8s 1 h 25 de match.\r\n\r\n19:35:37:20  19:35:41:01\r\n -Vous \u00eates un public formidable.\r\n\r\n19:35:41:05  19:35:46:03\r\n         Je suis contente\r\n      pour mon anniversaire.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:54:01\r\n    -La plus jeune joueuse.\r\n\r\n19:35:54:06  19:36:02:10\r\n      Une joueuse peu connue.\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:06:04\r\n -C'est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:36:06:08  19:36:10:19\r\nElle a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:16:03\r\n         Elle est petite,\r\n   mais elle est tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:22:00\r\n     Sa frappe en coup droit\r\n   peut atteindre les 120 km/h.\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:28:02\r\n    C'est presque aussi rapide\r\n    que celui de Rafael Nadal.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:33:00\r\n        La voir en finale, \r\n        c'est une surprise.\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:40:05\r\nC'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tennis f\u00e9minin\r\n         qui est fluctuant.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:42:18\r\n    Il se cherche une patronne,\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:46:14\r\n       surtout en l'absence\r\n       de Serena Williams.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:51:11\r\n -Bonne journ\u00e9e pour Guy Parmelin.\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:54:02\r\n            Les F/A-18\r\n pourront poursuivre leur mission\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:58:07\r\n    jusqu'\u00e0 leur remplacement\r\nen 2030 avec le budget n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:02:18\r\n-Oui, il y aura encore des avions\r\n      dans le ciel suisse,\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:05:11\r\n       des vieux avions,\r\n   des F/A-18, jusqu'en 2030,\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:09:02\r\n   pour accomplir leur mission\r\n       de police a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:12:00\r\n          450 millions\r\n    de francs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:14:18\r\npar le National, pour les booster.\r\n\r\n19:37:14:20  19:37:17:20\r\n         Dans ce dossier,\r\nGuy Parmelin avan\u00e7ait \u00e0 d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:21:18\r\nIl a m\u00eame senti le vent du boulet \r\nquand les Verts ont tent\u00e9 et perdu\r\n\r\n19:37:21:20  19:37:25:15\r\n    une manoeuvre pour renvoyer\r\ncarr\u00e9ment tout le paquetage du jour.\r\n\r\n19:37:26:16  19:37:28:08\r\n  -Tout achat d'avion de combat,\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:29:18\r\n       d\u00e9fensif et offensif,\r\n\r\n19:37:29:20  19:37:34:08\r\net tout achat de stocks de munitions,\r\nrel\u00e8ve soit de la \"d\u00e9pensite\" aigu\u00eb,\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:38:06\r\n      soit d'un vague \u00e0 l'\u00e2me\r\n       militaro-nostalgique.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:42:10\r\n  -Seconde cible de la journ\u00e9e:\r\n           l'armement.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:46:01\r\n   Pas question de r\u00e9\u00e9quiper,\r\n  pour 20 millions, ces F/A-18\r\n\r\n19:37:46:03  19:37:48:04\r\n  pour des engagements au sol.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:10\r\n  L\u00e0, la gauche a fait mouche,\r\n    mais elle a rat\u00e9 son tir\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:56:08\r\nquand il a fallu d\u00e9cider de remplir\r\n  ou non les stocks de munitions.\r\n\r\n19:37:58:14  19:37:59:21\r\n     -2,1 mias pour une arm\u00e9e\r\n\r\n19:37:59:23  19:38:01:09\r\n         qui ne r\u00e9pond pas\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:04:21\r\n  aux probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pos\u00e9s\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:38:04:23  19:38:09:00\r\n       soit la cyberattaque,\r\nle terrorisme, l'extr\u00e9misme violent.\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:13:15\r\n            Pour nous,\r\n   c'est gaspiller de l'argent.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:02\r\n      -La s\u00e9curit\u00e9 a un prix.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:18:18\r\n  La neutralit\u00e9 a aussi un prix.\r\n\r\n19:38:18:20  19:38:22:11\r\n Si on veut assurer la protection\r\n      de la 3\u00e8me dimension,\r\n\r\n19:38:22:13  19:38:26:19\r\n notre espace a\u00e9rien, les experts\r\n    disent d'\u00e9viter une lacune\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:30:18\r\n       avant l'achat actuel\r\n   d'un nouvel avion de combat.\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:36:06\r\n   -Au final, bataille gagn\u00e9e\r\n     pour le chef Parmelin,\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:39:12\r\n    message sur l'arm\u00e9e 2017,\r\n      message re\u00e7u 5 sur 5.\r\n\r\n19:38:41:02  19:38:44:13\r\n    -Un mythe suisse prend fin:\r\n      celui de chaque Suisse\r\n\r\n19:38:44:15  19:38:47:07\r\n  poss\u00e9dant son arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:50:11\r\n     La proportion de soldats\r\n       conservant leur arme\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:54:00\r\n     au terme de leur service\r\n        est tomb\u00e9e \u00e0 11 %.\r\n\r\n19:38:56:17  19:38:59:01\r\n-Une vieille tradition suisse...\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:00:16\r\n    -Voil\u00e0 mon arme de service.\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:03:22\r\n   -Garder son arme de service\r\n          \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:08:16\r\n      -Elle est sous mon lit,\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:10:23\r\n    je ne devrais pas le dire.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:14:11\r\n       Ma femme ne sait pas\r\n      o\u00f9 sont les munitions.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:19:08\r\n        -Cette tradition\r\n     a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:22:17\r\nAujourd'hui, seul un soldat sur dix\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:26:18\r\nchoisit de la garder \u00e0 la maison,\r\n    4 fois moins qu'en 2004.\r\n\r\n19:39:26:20  19:39:30:17\r\n         L'Europe durcit\r\nles directives sur les armes \u00e0 feu\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:33:03\r\npour lutter contre le terrorisme.\r\n\r\n19:39:33:05  19:39:36:02\r\n     La Suisse va s'adapter.\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:39:17\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral tiendra compte\r\n     des traditions suisses\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:41:19\r\n      pour adapter la loi.\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:46:21\r\n-Cette directive est tr\u00e8s ouverte.\r\n\r\n19:39:46:23  19:39:49:17\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tiendra compte\r\n\r\n19:39:49:19  19:39:54:13\r\nde la tradition des armes en Suisse.\r\n\r\n19:39:54:15  19:39:58:23\r\nL'appr\u00e9ciation sera tr\u00e8s pragmatique.\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:01:19\r\n -La nouvelle directive europ\u00e9enne\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:03:22\r\n  permettra toujours aux soldats\r\n\r\n19:40:04:00  19:40:07:23\r\nde garder leur arme \u00e0 la maison, mais\r\n ils devront s'inscrire dans un club\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:10:01\r\net pratiquer le tir r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:40:10:09  19:40:14:03\r\n-Des parlementaires s'inqui\u00e8tent \r\nde la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:16:09\r\n     -On ne sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:18:16\r\n    Il y aura un durcissement.\r\n\r\n19:40:18:18  19:40:25:15\r\n   On n'a aucune id\u00e9e des points\r\n   qui seront maintenus ou pas,\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:29:20\r\nmais on a d\u00e9j\u00e0 capitul\u00e9 devant l'UE.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:02\r\n  -Les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:34:02\r\n     de l\u00e9gif\u00e9rer par rapport\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:36:03\r\n   \u00e0 ce qui se passe maintenant.\r\n\r\n19:40:36:05  19:40:40:13\r\n Si quelqu'un fait du tir sportif,\r\n         ou de la chasse,\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:44:00\r\n          il a le droit\r\n    d'avoir une arme chez lui.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:07\r\n  Les autres n'en ont pas besoin.\r\n\r\n19:40:46:14  19:40:50:01\r\n  -Avant m\u00eame le projet de loi,\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:53:04\r\n     le d\u00e9bat s'annonce arm\u00e9\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:40:55:02  19:41:02:04\r\n-Et cette \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le l'impact\r\n visuel des paquets de cigarettes\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:17\r\nsur les enfants et les adolescents.\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:08:00\r\n       Leur regard est capt\u00e9\r\n        par les emballages,\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:10:11\r\n plus encore que par les bonbons.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:12:07\r\n   L'\u00e9tude relance les questions\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:15:03\r\n  sur la pr\u00e9vention du tabagisme\r\n      chez les plus jeunes.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:19:05\r\n         -Evan, 15 ans,\r\n   non-fumeur, a pour mission\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:22:05\r\n   d'acheter quelques bonbons\r\n        dans un kiosque.\r\n\r\n19:41:22:07  19:41:24:23\r\n   Particularit\u00e9 de sa t\u00e2che:\r\n      porter des lunettes\r\n\r\n19:41:25:01  19:41:27:19\r\n        qui enregistrent\r\n    son comportement visuel.\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:31:17\r\n  Il a particip\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience de\r\ncette \u00e9quipe de la HEG de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:35:04\r\n  Le but: mesurer l'exposition\r\n   des jeunes \u00e0 la publicit\u00e9\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:37:05\r\n   pour des produits du tabac.\r\n\r\n19:41:37:19  19:41:43:17\r\n    -On voit que l'oeil revient\r\n tout le temps sur les cigarettes.\r\n\r\n19:41:44:14  19:41:48:23\r\n    -100 % des participants,\r\n des jeunes entre 10 et 17 ans,\r\n\r\n19:41:49:01  19:41:52:11\r\n        ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\npar les publicit\u00e9s sur le tabac.\r\n\r\n19:41:52:12  19:41:54:04\r\n        Durant 4 minutes,\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:59:07\r\nleur regard s'est pos\u00e9 en moyenne \r\n22 fois sur des produits du tabac.\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:04:20\r\n  De nombreuses sollicitations,\r\n  mais de mani\u00e8re inconsciente.\r\n\r\n19:42:05:20  19:42:07:17\r\n -Quand on a interrog\u00e9 les enfants\r\n\r\n19:42:07:19  19:42:09:18\r\n    \u00e0 la suite de l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:16:20\r\n  seules 3 personnes ont pu citer\r\nspontan\u00e9ment les produits du tabac,\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:23\r\n  comme publicit\u00e9s sur lesquelles\r\n      leur regard s'est pos\u00e9.\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:24:14\r\n-Les mineurs, une cible marketing:\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:29:04\r\nla moiti\u00e9 des fumeurs commencent\r\n     \u00e0 fumer avant 18 ans.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:33:09\r\n Des mineurs pas assez prot\u00e9g\u00e9s\r\n        selon le CIPRET.\r\n\r\n19:42:34:12  19:42:35:20\r\n       -Au niveau national,\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:37:09\r\n      il y a une interdiction\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:42:06\r\nde faire de la publicit\u00e9 pour les \r\nmineurs, mais on voit les limites.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:53:12\r\nO\u00f9 les jeunes sont tous les jours, \r\nils vont \u00eatre matraqu\u00e9s par la pub.\r\n\r\n19:42:54:22  19:43:02:17\r\n -La Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve\r\n   par rapport \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:06:08\r\n       Le Parlement vient\r\n  de renvoyer un projet de loi\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:09:19\r\n        pour restreindre\r\n   la publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:18:20\r\n   -Bonsoir, Philippe Nantermod.\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:28:15\r\n          Vous avez vot\u00e9\r\n contre l'interdiction de la pub.\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:33:02\r\n       Est-ce que vous avez \r\n       mauvaise conscience ?\r\n\r\n19:43:33:06  19:43:39:04\r\n      -\u00c7a ne fait pas plaisir\r\n       de voir cette \u00e9tude.\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:46:11\r\n       Il faut voir l'effet\r\n       des paquets neutres.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:52:02\r\n     En France, c'est mitig\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:56:04\r\n      Je veux bien m'engager\r\n pour lutter contre le tabagisme.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:00:12\r\n On a pris des mesures en Suisse.\r\n\r\n19:44:00:16  19:44:04:18\r\n  Pour lutter contre le tabagisme\r\n         chez les jeunes.\r\n\r\n19:44:04:23  19:44:10:12\r\nOn ne veut pas devenir une soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui croule sous les messages\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:16:14\r\ncontre le tabagisme ou l'alcoolisme.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:23:06\r\n -Il y a un exemple, en Australie\r\n      avec le paquet neutre,\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:29:01\r\n      on a un recul de 16 %.\r\n\r\n19:44:29:05  19:44:31:18\r\n  Quels que soient les chiffres,\r\n\r\n19:44:31:23  19:44:37:19\r\nest-ce qu'on ne doit pas mettre toutes\r\n  les chances du c\u00f4t\u00e9 des enfants ?\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:43:21\r\n         -On peut imaginer\r\nqu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00c9tat\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:56:13\r\nexplique aux gens quels comportements\r\n        ils doivent adopter.\r\n\r\n19:44:56:17  19:45:00:20\r\n  On doit informer la population.\r\n\r\n19:45:01:00  19:45:06:22\r\n           Le tabac tue.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:12:20\r\n    Il y a des effets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:15:15\r\nJe ne veux pas vivre dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:18:20\r\n         o\u00f9 \u00e0 chaque fois\r\n     qu'on mange du chocolat,\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:22:14\r\n     qu'on a un comportement\r\n qui ne correspond pas la morale,\r\n\r\n19:45:22:19  19:45:25:01\r\n   on croule sous les messages.\r\n\r\n19:45:25:06  19:45:28:08\r\nOn emp\u00eache la soci\u00e9t\u00e9 de fonctionner.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:03\r\n On peut trouver un juste milieu.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:34:14\r\n            -On reparle\r\n    de ce grand axe ferroviaire\r\n\r\n19:45:34:16  19:45:38:13\r\nqui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie,\r\n   Gen\u00e8ve et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:41:17\r\nCe soir une \u00e9tape d\u00e9cisive: \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:46:07\r\n   le dernier tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9\r\nsous le luxueux quartier de Champel.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:52:17\r\n     C'est le dernier cha\u00eenon\r\ndans ce qui sera une sorte de RER,\r\n\r\n19:45:52:19  19:45:55:22\r\n    comme \u00e0 Zurich ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:00:02\r\n       -J.Boissard, bonsoir.\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:06:11\r\nUn si grand ouvrage au coeur d'une\r\n ville, c'est une grande affaire.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:10:16\r\n         -Effectivement,\r\n    beaucoup de joie ce matin,\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:13:02\r\n    \u00e0 1 km sous cette falaise.\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:16:12\r\n           Les ouvriers\r\n ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 traverser\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:20:07\r\n       les derniers m\u00e8tres\r\n  qui s\u00e9paraient les deux tubes.\r\n\r\n19:46:20:09  19:46:23:19\r\n  C'\u00e9tait un chantier difficile:\r\n      quatre ans de travaux\r\n\r\n19:46:24:00  19:46:29:16\r\n   avec plusieurs interruptions,\r\n        notamment en raison\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:34:01\r\n          d'un accident\r\n    qui a fait un bless\u00e9 grave\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:40:18\r\n      ou \u00e0 cause de la g\u00e9ologie\r\nqui a r\u00e9serv\u00e9 de mauvaises surprises.\r\n\r\n19:46:40:20  19:46:43:08\r\n   C'est donc une grande fiert\u00e9,\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:49:21\r\n      mais la mise en service\r\n du L\u00e9man Express est encore loin.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:55:01\r\n     -Les 1'600 m du tunnel \r\n     de Champel sont perc\u00e9s.\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:59:17\r\n  Les 16 km du trac\u00e9 du futur \r\n L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 excav\u00e9s.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:04:05\r\n    Ce train reliera 45 gares\r\n      avec 230 km de voies.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:10:14\r\nPour l'instant, c'est le cauchemar\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:13:10\r\n          des habitants\r\n   du quartier de La Chapelle.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:18:06\r\n-Voici les cons\u00e9quences du percement\r\n    du tunnel sur mon carrelage.\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:23:11\r\n         -D\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s\r\n par les vibrations du chantier.\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:25:21\r\n        Un camion vibreur\r\n     est venu dans le tunnel\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:29:15\r\n      pour simuler un train,\r\nc'est une vraie mauvaise surprise.\r\n\r\n19:47:30:14  19:47:32:12\r\n -A certains endroits, on arrivait\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:23\r\n   \u00e0 45 d\u00e9cibels, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:41:13\r\n      Un bruit plus important\r\n      que ce qu'on imaginait.\r\n\r\n19:47:42:06  19:47:44:06\r\n-Des oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n19:47:44:08  19:47:47:10\r\n        pour faire valoir\r\n    les droits des habitants.\r\n\r\n19:47:49:12  19:47:51:08\r\n    -On risque de perdre un an,\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:53:04\r\n le temps que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:47:53:06  19:47:54:22\r\n        traite l'histoire.\r\n\r\n19:47:55:00  19:48:02:00\r\n    C'est presque inadmissible\r\n de prendre les Genevois en otage.\r\n\r\n19:48:02:19  19:48:08:08\r\n -Le projet approuv\u00e9 en 2009 a fait\r\nna\u00eetre d\u00e8s le d\u00e9but des oppositions.\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:11:19\r\n-Ca fait dix ans qu'on les avertit\r\n\r\n19:48:11:21  19:48:13:17\r\n qu'il y a des probl\u00e8mes de bruit.\r\n\r\n19:48:13:19  19:48:15:17\r\n    Ce n'est pas juste de dire\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:17:09\r\n       qu'on prend en otage.\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:19:15\r\n  On est ouvert \u00e0 la discussion.\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:23:00\r\n-Est-ce qu'on peut proposer mieux\r\n       pour les habitants\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:25:07\r\npour \u00e9viter le bruit des trains ?\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:04\r\n      -Dans toute la Suisse,\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:29:19\r\n     il y a les m\u00eames normes.\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:33:15\r\n      Il n'y a pas de raisons\r\n   qu'on offre des passe-droits.\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:35:18\r\n   On applique les m\u00eames r\u00e8gles.\r\n\r\n19:48:35:20  19:48:39:23\r\n    En fonction de la g\u00e9ologie,\r\non apporte les r\u00e9ponses appropri\u00e9es.\r\n\r\n19:48:40:19  19:48:42:08\r\n    -Le chantier se poursuit,\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:46:09\r\n     en attente de la d\u00e9cision\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:51:20\r\n            -Aux USA,\r\n l'ex-patron du FBI, James Comey,\r\n\r\n19:48:51:22  19:48:57:18\r\n     limog\u00e9 par Donald Trump,\r\n       tenait sa revanche.\r\n\r\n19:48:57:20  19:49:01:19\r\n      Il d\u00e9taille la pression\r\nqu'il dit avoir subie du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:03:13  19:49:08:03\r\n-Ce t\u00e9moignage devant les s\u00e9nateurs\r\n   que tout le monde attendait.\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:13:21\r\n James Comey, 30 ans de service,\r\n        limog\u00e9 d\u00e9but mai.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:16:13\r\n  Le visage ferm\u00e9, il raconte.\r\n\r\n19:49:17:08  19:49:19:15\r\n    -L'administration a choisi\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:23:17\r\nde me diffamer et de diffamer le FBI,\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:27:14\r\n   en disant que l'organisation\r\n        \u00e9tait mal dirig\u00e9e,\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:33:22\r\n  avec des employ\u00e9s n'ayant plus\r\n  confiance en leurs dirigeants.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:35:14\r\n      C'\u00e9tait des mensonges.\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:39:00\r\n  -La veille, il avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n    le r\u00e9cit de conversations\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:40:19\r\n       avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:43:11\r\n           Fil rouge:\r\n les pressions de Donald Trump.\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:46:23\r\n  Quand il demande de dissiper\r\n  le nuage de l'enqu\u00eate russe.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:51:00\r\nQuand il esp\u00e8re que Comey va pouvoir\r\n laisser tomber les investigations\r\n\r\n19:49:51:02  19:49:52:16\r\n   contre le g\u00e9n\u00e9ral Flynn...\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:55:13\r\n Ou quand il demande la loyaut\u00e9.\r\n\r\n19:49:56:12  19:50:00:11\r\n   -Mon bon sens me dit que ce \r\n  qui est en train de se passer,\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:03:01\r\n   c'est qu'il essaye d'obtenir\r\n          quelque chose\r\n\r\n19:50:03:03  19:50:06:03\r\n        en \u00e9change du fait\r\n   de me maintenir \u00e0 mon poste.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:11:13\r\n   -Le pr\u00e9sident a-t-il commis\r\nle d\u00e9lit d'entrave \u00e0 la justice ?\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:14:18\r\n    -Ce n'est pas \u00e0 moi de dire\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:16:04\r\n       si cette conversation\r\n\r\n19:50:16:06  19:50:18:10\r\nrevient \u00e0 une entrave \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:21:22\r\n C'est au procureur extraordinaire\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:25:22\r\n     de d\u00e9terminer s'il s'agit\r\n        d'un d\u00e9lit ou non.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:30:23\r\n-Un grand d\u00e9ballage suivi en direct\r\n  par des millions d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:31:01  19:50:34:19\r\n A voir encore l'impact qu'il aura\r\nsur la trajectoire de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:48:10\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:54:09\r\n    Ce portrait tr\u00e8s \u00e0 charge,\r\n une agressivit\u00e9 dans ce portrait.\r\n\r\n19:50:55:08  19:50:59:01\r\n     -Un pr\u00e9sident qui p\u00e8se, \r\n     qui revient \u00e0 la charge.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:03:08\r\n C'est ce que raconte James Comey.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:13\r\n          Pas quelqu'un\r\n     de tr\u00e8s impressionnable.\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:12:05\r\n        C'est le sentiment\r\n       qu'il a fait passer.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:18:07\r\n    Un sentiment d'intimidation\r\n        face au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:27:15\r\n            En 3 ans,\r\n   avec Obama, deux rencontres.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:13\r\n      Avec Trump, c'est neuf\r\n      en quelques semaines.\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:47:15\r\n Ce sera au procureur de trancher.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:52:04\r\n         Le silence radio\r\n     du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump.\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:14\r\n   Juste une confidence gliss\u00e9e\r\n      \u00e0 des collaborateurs:\r\n\r\n19:51:56:18  19:51:58:18\r\n       \"Nous sommes assi\u00e9g\u00e9s.\"\r\n\r\n19:52:00:03  19:52:02:11\r\n      -Jour J au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:52:02:12  19:52:04:21\r\nL'\u00e9lection devient un grand suspense.\r\n\r\n19:52:04:23  19:52:06:20\r\n La Premi\u00e8re ministre Theresa May\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:09:03\r\n  n'est plus la favorite assur\u00e9e\r\n      face \u00e0 Jeremy Corbyn.\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:13:06\r\n-Un scrutin sous haute s\u00e9curit\u00e9:\r\n     3 attentats en 3 mois\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:16:13\r\n    qui n'auront pas entrav\u00e9\r\n   le processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:52:16:15  19:52:19:04\r\n   Dans le quartier londonien\r\n         de Southwark,\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:25:06\r\n  marqu\u00e9 par la derni\u00e8re attaque,\r\nles \u00e9lecteurs s'appr\u00eatent \u00e0 choisir.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:30:17\r\n   -La s\u00e9curit\u00e9 est importante,\r\n   mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n19:52:30:19  19:52:34:13\r\n-Le gouvernement voulait focaliser\r\n     le d\u00e9bat sur le Brexit.\r\n\r\n19:52:34:14  19:52:39:22\r\n Mais pour les Londoniens, ce n'est\r\npas aussi important que la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:00  19:52:42:18\r\n      -En ce qui me concerne,\r\n      le sujet des retraites\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:46:07\r\n      et de la sant\u00e9 publique\r\n        compte d'avantage.\r\n\r\n19:52:47:07  19:52:51:12\r\n-Jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure, hier,\r\nles candidats ont fait campagne.\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:56:20\r\n    -En qui avez-vous confiance\r\n\r\n19:52:56:22  19:52:58:12\r\n       pour diriger le pays\r\n\r\n19:52:58:14  19:53:01:07\r\n  d'une mani\u00e8re forte et stable ?\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:05:18\r\n    Le Brexit est ce qu'il y a\r\n        de plus important.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:09:11\r\n    -Son avance de 20 points \r\n    dans les sondages a fondu\r\n\r\n19:53:09:13  19:53:11:13\r\n face \u00e0 son challenger de gauche\r\n\r\n19:53:11:15  19:53:15:19\r\ncontre l'aust\u00e9rit\u00e9 et les coupes\r\nimpos\u00e9es aux forces de l'ordre.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:19:07\r\n    -Nous pouvons nous dresser\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:21:20\r\n face aux \u00e9lites et aux cyniques.\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:26:16\r\nNous donnerons \u00e0 la sant\u00e9 publique,\r\n    \u00e0 nos \u00e9coles, notre police,\r\n\r\n19:53:26:18  19:53:30:08\r\n       le soutien financier\r\n    qu'ils m\u00e9ritent maintenant.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:36:00\r\n   -Theresa May reste en t\u00eate\r\n    dans tous les sondages.\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:39:18\r\n    Mais si elle n'obtient pas\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:42:01\r\n  consid\u00e9rablement plus de si\u00e8ges\r\n\r\n19:53:42:03  19:53:44:22\r\n           que maintenant,\r\nce sera une d\u00e9ception pour la droite.\r\n\r\n19:53:45:00  19:53:47:16\r\n      La question sera alors\r\n   si Theresa May n'a pas commis\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:11\r\n    un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil en \u00e9tant\r\n    s\u00fbre de remporter son pari:\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:53:06\r\n          \u00e9craser la gauche\r\ncomme une certaine Margaret Thatcher.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:01:08\r\n   -Minute par minute d\u00e8s 23h00\r\n\u00e0 la fermeture des bureaux de vote.\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:06:15\r\n        Coup de projecteur\r\n  sur les traitements du cancer.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:02\r\n   Un homme sur deux d\u00e9veloppera\r\n      un cancer dans sa vie.\r\n\r\n19:54:10:04  19:54:11:20\r\n       Deux femmes sur cinq.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:14:20\r\n        Mais il y a aussi \r\n       de bonnes nouvelles.\r\n\r\n19:54:14:22  19:54:20:09\r\n La professeure S.Peters, cheffe de\r\nl'oncologie au CHUV rentre de l'ASCO,\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:23:10\r\n            le congr\u00e8s\r\n qui fait autorit\u00e9 en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:27:05\r\n      On y mesure des progr\u00e8s\r\n      comme l'immunoth\u00e9rapie\r\n\r\n19:54:27:06  19:54:30:02\r\n         qui a fonctionn\u00e9,\r\n    par exemple sur ce patient.\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:32:16\r\nCancer du poumon \u00e0 un stade avanc\u00e9,\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:36:00\r\n       il peut \u00eatre regard\u00e9\r\n       comme un survivant.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:03\r\n  -Il y a deux ans, Jean-Claude\r\nne descendait plus les escaliers.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:48:00\r\n   -J'\u00e9tais en chaise roulante !\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:51:19\r\n        Personne ne pensait\r\n\r\n19:54:51:21  19:54:55:18\r\n      que je m'en sortirais.\r\n\r\n19:54:55:20  19:54:58:08\r\n       Et voil\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:03:09\r\n    -En 2011, on diagnostique\r\n\u00e0 Jean-Claude un cancer du poumon.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:09\r\n   Il est op\u00e9r\u00e9, puis rechute.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:09:15\r\nApr\u00e8s une longue s\u00e9rie de chimios,\r\n        deuxi\u00e8me r\u00e9cidive,\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:12:17\r\n       son \u00e9tat se d\u00e9grade\r\n        en quelques mois.\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:17:05\r\n        -J'\u00e9tais tr\u00e8s bas,\r\n      j'en ai perdu la t\u00eate.\r\n\r\n19:55:17:07  19:55:24:03\r\n   Ma famille comptait les jours\r\n      jusqu'\u00e0 l'issue fatale.\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:28:10\r\n   -Les m\u00e9decins du CHUV d\u00e9cident\r\nde tenter un traitement exp\u00e9rimental\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:29:21\r\n       qui venait des USA,\r\n\r\n19:55:29:23  19:55:35:04\r\n  l'immunoth\u00e9rapie, qui consiste\r\n\u00e0 stimuler le syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n19:55:35:06  19:55:38:14\r\n        Chez Jean-Claude,\r\nles r\u00e9sultats sont \u00e9poustouflants.\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:46:14\r\n      -Quand vous vous levez,\r\nque vous arrivez \u00e0 revoir le soleil,\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:48:22\r\n        c'est un miracle !\r\n\r\n19:55:49:12  19:55:53:12\r\n  -L'immunoth\u00e9rapie n'aide pas \r\n  tous les malades: un des amis\r\n\r\n19:55:53:13  19:55:59:11\r\n   de Jean-Claude est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\nle traitement n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:05:18\r\n   -Ce qui me fait le plus mal,\r\n      c'est qu'elle se dit:\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:07:23\r\n \"Pourquoi lui et pas mon mari ?\"\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:12:15\r\n  -A 76 ans, Jean-Claude revit\r\n    et pr\u00e9voit des voyages.\r\n\r\n19:56:12:17  19:56:17:23\r\n   Mais non sans inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:20:23\r\n     -Pour certains m\u00e9decins,\r\n          je suis gu\u00e9ri.\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:23:11\r\nPour moi, je suis un convalescent.\r\n\r\n19:56:23:12  19:56:27:12\r\n    Pour retrouver la confiance\r\n        que j'avais en moi,\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:01\r\n      il va falloir du temps.\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:33:23\r\n      -Prof. Peters, bonsoir.\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:37:10\r\n             Vous \u00eates\r\n   rentr\u00e9e dans la nuit des USA,\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:43:22\r\n  de cet immense congr\u00e8s mondial\r\n            du cancer.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:48:11\r\n       C'est votre patient,\r\n        il \u00e9tait mourant.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:53:09\r\n    -On a vu quelques miracles.\r\n\r\n19:56:53:12  19:56:59:11\r\nLes miracles ne sont pas observ\u00e9s.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:04:14\r\n     On est aux balbutiements\r\n       de ces traitements.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:10:16\r\n         Certains patients\r\n       n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:19:11\r\n      -La peur psychologique,\r\n       le positivisme joue.\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:24:16\r\n-Mon associ\u00e9 \u00e0 pousser les limites.\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:28:22\r\n     C'est parce que cet homme\r\n        \u00e9tait tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:33:11\r\nIl nous inspirait l'envie d'essayer.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:38:05\r\n   -Vous \u00eates rentr\u00e9 du congr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:38:09  19:57:44:07\r\n           La fine fleur\r\n     de tous les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:57:45:17  19:57:52:03\r\n L'immunoth\u00e9rapie, est-ce qu'elle\r\n   pourra remplacer la chimio ?\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:55:04\r\n        -Tr\u00e8s probablement.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:04:11\r\n           On va devoir\r\n     l'affiner et l'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:58:04:15  19:58:09:06\r\n Un jour ou l'autre, on commencera\r\n    avec des patients en forme,\r\n\r\n19:58:09:10  19:58:15:08\r\n     \u00e0 utiliser leur immunit\u00e9\r\n        pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:23:04\r\n -La pr\u00e9vention, le facteur chance\r\n       est plus important ?\r\n\r\n19:58:23:08  19:58:27:21\r\n      -On ne doit pas fumer.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:33:23\r\n       Tout doit \u00eatre fait\r\n    pour que personne ne fume.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:39:00\r\n   Il y a une jolie publication\r\n         d'un professeur\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:41:10\r\n            qui a fait\r\n        beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:58:41:13  19:58:46:21\r\n  Elle disait que malheureusement\r\n      la plupart des cancers\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:51:21\r\nne sont pas li\u00e9s \u00e0 un comportement\r\n        et \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique,\r\n\r\n19:58:52:02  19:58:53:19\r\n       mais \u00e0 la malchance.\r\n\r\n19:58:54:13  19:59:00:12\r\n -Vous dites qu'il faut s'\u00e9couter\r\n    quand on se sent fatigu\u00e9.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:09:11\r\n    -Notre syst\u00e8me immunitaire\r\n        fait son travail.\r\n\r\n19:59:09:14  19:59:13:13\r\n Ce qui peut nous mettre en danger\r\n      par rapport au cancer,\r\n\r\n19:59:13:17  19:59:16:13\r\n  il faut \u00e9couter son organisme.\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:21:08\r\n       On est tous parfois\r\n  \u00e0 la limite de notre immunit\u00e9.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:25:16\r\n-Les t\u00e9l\u00e9spectateurs et internautes\r\npeuvent vous poser leurs questions\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:29:03\r\n   apr\u00e8s ce journal sur rtsinfo.ch\r\net Facebook apr\u00e8s ce journal \u00e0 20h10.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:33:18\r\n  C'est le moment de faire mieux\r\n connaissance avec notre anc\u00eatre,\r\n\r\n19:59:33:20  19:59:36:09\r\n     qui est m\u00eame plus ancien\r\n        qu'on le croyait.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:39:09\r\n         Cet Homo sapiens\r\n    vivait dans l'actuel Maroc.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:42:00\r\n   Il est vieux de 300'000 ans.\r\n\r\n19:59:44:08  19:59:48:18\r\n  -L'Homo sapiens a 100'000 ans\r\n  de plus que ce qu'on croyait.\r\n\r\n19:59:48:19  19:59:51:09\r\n           Son berceau\r\n  est en plein d\u00e9sert marocain,\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:56:08\r\n        \u00e0 Jebel Irhoud,\r\n \u00e0 400 km au sud de la capitale.\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:02\r\n-Nous avons d\u00e9couvert un cr\u00e2ne br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n20:00:00:04  20:00:02:06\r\n La m\u00e9thode utilis\u00e9e pour le dater\r\n\r\n20:00:02:08  20:00:04:17\r\n    est la thermoluminescence.\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:12\r\n     Elle montre que ce cr\u00e2ne\r\n      remonte \u00e0 300'000 ans.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:11:23\r\n        -La trouvaille,\r\n    c'est cette face humaine\r\n\r\n20:00:12:01  20:00:14:19\r\n        et une mandibule\r\n     parfaitement conserv\u00e9e.\r\n\r\n20:00:14:21  20:00:18:10\r\n  L'\u00e9quipe franco-marocaine a pu\r\nreconstituer cette bo\u00eete cr\u00e2nienne\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:20:03\r\n    si semblable \u00e0 la n\u00f4tre.\r\n\r\n20:00:23:00  20:00:24:11\r\n    -La plus grande diff\u00e9rence\r\n\r\n20:00:24:12  20:00:25:18\r\n        vient de sa forme.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:28:02\r\n  Le cerveau est moins sph\u00e9rique.\r\n\r\n20:00:28:04  20:00:32:09\r\n Des parties sont moins d\u00e9velopp\u00e9es\r\nque celles des hommes d'aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:34:07\r\n     C'est le cas du cervelet.\r\n\r\n20:00:36:11  20:00:38:19\r\n      -Des outils en silex\r\n       ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n\r\n20:00:38:20  20:00:41:16\r\n       ils sont typiques\r\n     de l'\u00e2ge de la pierre.\r\n\r\n20:00:41:18  20:00:44:17\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les scientifiques\r\n       ne savaient pas trop\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:47:19\r\n   qui les avaient fabriqu\u00e9s,\r\n   ce sont les Homo sapiens.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:51:21\r\n       -Nous n'affirmons pas\r\nque le berceau de l'humanit\u00e9 moderne\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:53:11\r\n     est au nord de l'Afrique.\r\n\r\n20:00:53:13  20:00:55:11\r\n  Mais que le continent africain\r\n\r\n20:00:55:13  20:00:59:15\r\n          a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\r\n dans l'\u00e9mergence de nos esp\u00e8ces.\r\n\r\n20:01:01:18  20:01:04:11\r\n      -L'\u00e9volution humaine \r\n     ne serait pas lin\u00e9aire,\r\n\r\n20:01:04:12  20:01:07:06\r\n de nombreux groupes diff\u00e9rents\r\n          ont coexist\u00e9\r\n\r\n20:01:07:08  20:01:10:04\r\n   dans des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es\r\n      les unes des autres,\r\n\r\n20:01:10:06  20:01:12:17\r\nmais aussi dans des r\u00e9gions proches.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:15:00\r\n   Des groupes d'Homo sapiens\r\n           archa\u00efques\r\n\r\n20:01:15:02  20:01:18:10\r\n      auxquels s'ajoutent\r\n   d'autres esp\u00e8ces humaines.\r\n\r\n20:01:18:11  20:01:24:16\r\n        Le jardin d'Eden\r\n    serait l'Afrique enti\u00e8re.\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:33:19\r\n        -Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n  \u00e0 toutes et tous, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:35:08  20:01:40:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   V.Born-Dard, S.Iuncker-Gomez,\r\n   A.Huber, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031653\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [85%] : \r\nCes lignes du myst\u00e9rieux et par une grande famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:27 > 0:00:34) [92%] : \r\nAlors tout \u00e0 l'heure, on monte pour le Live tout tout de suite apr\u00e8s, juste apr\u00e8s le journal pour r\u00e9pondre aux questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:36 > 0:00:42) [86%] : \r\nOui, non, c'est on est quand m\u00eame face \u00e0 un Live c'est la directrice, donc on est quand m\u00eame \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:51 > 0:00:54) [98%] : \r\nVous avez beaucoup de morts chaque dans la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:06 > 0:01:12) [85%] : \r\nOn avait \u00e7a Sapinhaut qui disait qu'il savait qu'il avait en gros mais bon, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent comme patient t\u00eate je pense mais un mort par mois je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:13) [79%] : \r\nElle reprend service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:14 > 0:01:14) [99%] : \r\nC'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:52) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un choc pour l'\u00e9conomie suisse, le fabricant de trains et d'avions Bombardier supprime 650 emplois Villeneuve est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, nous y sommes en Direct Tim\u00e9a Bachinski voit son r\u00eave de Roland-Garros briser la Lettone Ostapenko \u00e0 ma\u00eetriser la demi- finale ces frappes sont tellement puissantes qu'elles sont compar\u00e9es \u00e0 celles de Rafa\u00ebl Nadal, le grand d\u00e9ballage de l'ex patron du FBI contre Donald Trump il n'y a pas eu d'ordre formel d'abandonner l'enqu\u00eate russe, dit-il, mais il d\u00e9nonce la pression qu'il a subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:08) [95%] : \r\nLe tunnel est perc\u00e9 sous le tr\u00e8s chic quartier de Champel \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un ouvrage d\u00e9cisif dans le grand axe qui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie Gen\u00e8ve est le canton de Vaud une sorte de RER comme il en existe \u00e0 Paris ou \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:40) [90%] : \r\nLes enfants et les adolescents, le regard capt\u00e9s par les paquets de cigarettes, plus encore que par les bobos, une exp\u00e9rience avec des lunettes sp\u00e9ciales le r\u00e9v\u00e8le alors que le cancer du poumon, demeure un des plus meurtriers sur le cancer, justement, la doctoresse Solange Peters rentre du plus grand congr\u00e8s de canc\u00e9rologie du monde, elle \u00e9voquera les progr\u00e8s des traitements t\u00e9moignage exceptionnel et plein d'espoir ce soir, celui d'un patient atteint du cancer du poumon et qui s'en est sorti gr\u00e2ce \u00e0 l'immuno- th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:54) [92%] : \r\nLe groupe canadien, mais les cons\u00e9quences sont ici en Suisse et en Suisse romande, le fabricant d'avions et de trains Bombardier va supprimer 650 emplois, le site de Villeneuve et durement frapp\u00e9e Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:48) [95%] : \r\nL'annonce est tomb\u00e9e en milieu d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Z\u00fcrich, le groupe canadien Bombardier veut supprimer 650 postes de travail en Suisse d'ici un an, ces mesures de rationalisation vont toucher la moiti\u00e9 des 1300 emplois du groupe en Suisse et les suppressions toucheront principalement les travailleurs temporaires du site de Villeneuve mais aussi de Z\u00fcrich, la multinationale a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle entendait ainsi optimiser sa structure au niveau international, en r\u00e9duisant notamment les co\u00fbts et en augmentant la productivit\u00e9 mais ironie de la situation, Bombardier fait cette annonce alors que l'entreprise n'a pas encore livr\u00e9 le 1er des 59 trains du futur, une commande du si\u00e8cle faites par les CFF et qui disait-on lors de la signature du contrat donnerait du travail pour des ann\u00e9es, ce soir, le syndicat Unia a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait rencontrer d\u00e8s demain, les salari\u00e9s de la multinationale, le syndicat qui attend de la direction, un dialogue constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:53) [88%] : \r\nC\u00e9cile during Bombardier tellement important pour la r\u00e9gion, ce sera un traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:47) [92%] : \r\nOui, alors je n'ai pas pu rencontrer d'employer ce soir \u00e0 la sortie de l'usine, l'usine est d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9, mais ce qu'on peut dire, c'est que c'est vrai, c'est un un coup dur pour pour la r\u00e9gion, il faut savoir que Bombardier emploie 700 personnes ici dans le Chablais Vaudois 700 personnes qui travaillent \u00e0 Villeneuve et sur ce, et ce sont 2 surtout des emplois temporaires, mais ce sont surtout, surtout, ces emplois- l\u00e0 qui sont vis\u00e9es par la restructuration, le syndicat a eu Unia disait aujourd'hui que ce sont 3 quarts de ses employes qui sont vis\u00e9s par la restructuration qui aura lieu entre cette ann\u00e9e et 2018, il faut aussi rappeler que Bombardier avait d\u00e9croch\u00e9, h\u00e9 bien le contrat du si\u00e8cle, il y a quelques ann\u00e9es avec les CFF 1,9 milliard pour livrer 59 rames de trains, des trams des trains \u00e0 \u00e0 2 \u00e9tages, h\u00e9 bien aujourd'hui il n'y a aucune rame qui a \u00e9t\u00e9 encore livr\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 4 ans de retard et donc on est en droit de se demander si une seule rame sortira un jour de de cette usine avec l'annonce faite au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:06:01) [89%] : \r\nMerci C\u00e9cile le r\u00eave de Roland Garros est termin\u00e9 pour Timea Bacsinszky qui \u00e9choue en demi- finale et l'affronter une quasi- inconnue la Lettone Ostapenko mais cette derni\u00e8re a surpris tout le monde par une force de frappe d\u00e9vastatrice St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:07 > 0:06:25) [88%] : \r\nJe crois que c'\u00e9tait ses 20 ans sur le Central de Roland Garros, qui plus est, quand on sauf en cas donc une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, c'est ce qui vient d'arriver \u00e0 Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko 47\u00e8me joueuse mondiale et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi qui s'impose 7 6 3 6 6 3 \u00e0 l'issue d'un match qui aura largement domin\u00e9 pour Bacsinszky le courage n'aura pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:29 > 0:06:44) [89%] : \r\nElle a mis encore une couche de plus au 3\u00e8me et je pense que \u00e7a enfin, malgr\u00e9 le fait que je jouais tr\u00e8s bien, je pense que \u00e7a a pas suffit : ben voil\u00e0, enfin, il y a des journ\u00e9es comme \u00e7a, mais je sais que j'ai fait un tr\u00e8s bon match, quoi qu'il arrive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:46 > 0:07:01) [86%] : \r\nJe peux dire, c'est qu'un match de tennis \u00e0 c'est \u00e7a qu'on vit, hein, il y a pas tellement de regret \u00e0 avoir, parce que par moments, elle est puissante, sans complexe et cherchant sans cesse \u00e0 abr\u00e9ger d'\u00e9change, la jeune Lettone remporte la 1\u00e8re manche au tie-break en repoussant syst\u00e9matiquement la Vaudoise derri\u00e8re sa ligne de fond d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:11) [89%] : \r\nMais Bacsinszky s'accroche et m\u00eame si elle ne marque que 3 coups gagnants, elle profite des 45 fautes directes Ostapenko pour remporter le 2\u00e8me set 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:16 > 0:07:27) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : Ostapenko ne faiblit pas dans le set d\u00e9cisif et continue de mettre Tim\u00e9a loin de la balle sous les par 50 coups gagnants pendant le match, la Vaudoise rend les armes apr\u00e8s une heure 25 de match intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:37) [65%] : \r\nAh oui, oui, c'est un p\u00e9age se croyait ici va voir vous savez dans ces mais dans tennis mais \u00e7a soit et succ\u00e8de \u00e0 West r\u00e9sorber Madame Veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:07:44) [99%] : \r\nElle est la plus jeune joueuse \u00e0 atteindre la finale Porte d'Auteuil depuis Ana Ivanovic il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:46 > 0:07:52) [91%] : \r\nIsabelle Musy incertitude du du tennis \u00e0 une joueuse peu connu, assez bas dans le classement qui appara\u00eet, qui fait sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:54 > 0:08:44) [92%] : \r\nOui, comme vous l'avez dit, c'est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi f\u00e9minin cette ann\u00e9e, hein, elle n'a que 20 ans comme vous l'avez dit \u00e9galement : elle a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans aujourd'hui alors Ostapenko elle est petite, mais elle est effectivement tr\u00e8s puissante et c'est comme \u00e7a qu'elle remporte ses matchs sa frappe en coup droit peut atteindre les 122 kilom\u00e8tres heure, c'est mieux, comme dit Murray et c'est presque aussi rapide que le coup droit de Rafa\u00ebl Nadal ou de Stan Wawrinka alors la voir en finale de cette \u00e9dition, c'est une surprise, il ne faut pas se le cacher, parce que c'est seulement sa 2\u00e8me participation \u00e0 un tournoi du Grand Chelem et c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tennis f\u00e9minin d'un circuit f\u00e9minin qui est fluctuant ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui se cherchent une patronne, surtout en l'absence de S\u00e9r\u00e9na Williams qui est absent, on le sait, en raison d'un heureux \u00e9v\u00e9nement qu'elle attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:44 > 0:08:45) [100%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:08:59) [89%] : \r\n\u00e0 Berne, c'est une bonne journ\u00e9e pour Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est suivi par le Conseil national sur le dossier crucial du FA/18 ils pourront poursuivre leur mission jusqu'\u00e0 leur remplacement 2030, avec tout le budget que \u00e7a n\u00e9cessite Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:00 > 0:09:25) [90%] : \r\nOui, il y aura encore des avions dans le ciel suisse des vieux avions d'accorder FA/18 jusqu'en 2030 en tout cas, essentiellement pour accomplir leur mission de police a\u00e9rienne, il devrait tenir le coup : 450 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 ce matin par le National pour les boost\u00e9 dans ce dossier, Guy Parmelin, avancer \u00e0 d\u00e9couvert, il a m\u00eame senti le vent du boulet quand les Verts ont tent\u00e9 et perdu une manoeuvre audacieuse renvoyer carr\u00e9ment tout le paquetage financier du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:39) [87%] : \r\nTout achat d'avions de combat d\u00e9fensif et offensif, comme on l'entend ici et tout achat de stocks de munitions rel\u00e8ve soit de la d\u00e9pense d'Aigues, soit d'un vague \u00e0 l'\u00e2me mini militaro- nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:40 > 0:09:40) [92%] : \r\nLa mitraille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:57) [91%] : \r\nPass\u00e9 seconde cibles de la journ\u00e9e, l'armement, pas question de r\u00e9\u00e9quiper pour 20 millions CFA 18 pour des engagements au sol la, la gauche a fait mouche, en revanche, elle a rat\u00e9 son Tir au moment de d\u00e9cider s'il fallait, pour 225 millions oui ou non, remplir les stocks de munitions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:58 > 0:10:12) [90%] : \r\n2,1 milliards pour une arm\u00e9e qui r\u00e9pond pas au probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qui sont pos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame, \u00e0 savoir les cyber attaques le terrorisme, l'extr\u00e9misme violent, \u00e7a c'est effectivement pour nous guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:12 > 0:10:33) [93%] : \r\nIl y a de l'argent non absolument pas, premi\u00e8rement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 un prix : la neutralit\u00e9 a aussi un prix, si on veut pouvoir assurer la protection de ce qu'on appelle la 3\u00e8me dimension donc notre espace a\u00e9rien, les experts ont clairement dit qu'il fallait \u00e9viter une lacune avant l'achat \u00e9ventuel d'un nouvel avion de combat, c'est ce que nous avons fait revenir avec un projet de prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:40) [94%] : \r\nAu final, bataille gagn\u00e9e pour le chef Parmelin message sur l'arm\u00e9e 2017 message re\u00e7u 5 sur 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:41 > 0:10:56) [92%] : \r\nToujours au sujet de l'arm\u00e9e, c'est un mythe suisse qui prend fin, celui de chaque Suisse ou presque qui poss\u00e9derait son arme \u00e0 la maison, la proportion de ceux de soldats qui d\u00e9cide de conserver l'arme \u00e0 domicile au terme du service est tomb\u00e9 \u00e0 11 pourcent Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:57 > 0:11:04) [95%] : \r\nUne vieille tradition suisse alors voil\u00e0 mon arme de service, garder son arme de service \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:05 > 0:11:13) [81%] : \r\nJ'mon mousqueton, des colloques, il est sous mon lit \u00e0 la chambre \u00e0 coucher, je repars le dire mais la munitions ma femme c'est Powell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:42) [93%] : \r\nC'est une s\u00e9curit\u00e9 pour moi, une tradition qui a pourtant du plomb dans l'aile en fin de service, de moins en moins de soldats, choisissent de conserver leur arme \u00e0 la maison, seul un sur 10 aujourd'hui, c'est 4 fois moins qu'en 2004, le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait s'accentuer l'Europe durcit les directives sur les armes \u00e0 feu, pour lutter contre le terrorisme dans le cadre de Schengen, la Suisse va s'adapter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui approuve mais promet il tiendra compte des traditions suisses pour adapter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:43 > 0:12:10) [91%] : \r\nCe qu'on ne voit d\u00e9j\u00e0 maintenant, c'est que cette directive, elle est de tr\u00e8s ouverte et pour le consacrer f\u00e9d\u00e9ral, c'est important que urbain, tenir compte de la tradition veut oui avec avec les armes en Suisse, et quand on aura une une appr\u00e9ciation tr\u00e8s pragmatique dans notre pays avec la nouvelle directive europ\u00e9enne les soldats pourront toujours garder leur arme \u00e0 la maison, mais ce sera plus difficile, selon nos informations, ils devront s'inscrire dans un club et pratiquer le Tir r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:13) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, des parlementaires s'inqui\u00e8te de la volont\u00e9 du Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:46) [91%] : \r\nDes r\u00e2les on sait absolument pas o\u00f9 on va, tout ce qu'on sait c'est qu'il y aura un durcissement, on n'a aucune id\u00e9e des points sur lesquels Madame Sommaruga, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait tenir ou pas, mais encore une fois, on a d\u00e9j\u00e0 capitul\u00e9 devant l'Union europ\u00e9enne, les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant, donc il y a effectivement des des drames du terrorisme, si quelqu'un fait du th\u00e9 sportif fait la chasse, etc, et l\u00e0, de mon point de vue vraiment le le droit d'avoir une arme \u00e0 la maison, les autres, ils en ont pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:46 > 0:12:54) [93%] : \r\nDe quoi secouer peut-\u00eatre la tradition suisse pour les armes \u00e0 feu avant m\u00eame le projet de loi, le d\u00e9bat s'annonce en tout cas, arm\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:15) [92%] : \r\nOn reparlera des effets du tabagisme, plus tard dans ce journal, mais d'abord, cette \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le de mani\u00e8re in\u00e9dite : l'impact visuel des paquets de cigarettes sur les enfants et les adolescents, le regard dans un magasin et capt\u00e9 par les emballages, plus encore que par les bonbons l'\u00e9tude relance la question sur la pr\u00e9vention du tabagisme chez les plus jeunes, Delphine g\u00eanera aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:17 > 0:13:37) [91%] : \r\nEvan 15 ans non fumeur, sa mission acheter quelques bonbons dans un kiosque particularit\u00e9 de sa t\u00e2che, porter des lunettes qui enregistre son comportement visuel des affiches, l'adolescent a particip\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience de cette \u00e9quipe de la Haute \u00c9cole de gestion de Neuch\u00e2tel, le but : mesurer l'Exposition des jeunes \u00e0 la publicit\u00e9 pour des produits du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:37 > 0:13:44) [79%] : \r\nLes jeune en question regardent \u00e9galement le caissier comme comme on le fait qu'un chacun, mais on voit qu'elle a tr\u00e8s bien tout temps sur les cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:45 > 0:14:05) [94%] : \r\nLes r\u00e9sultats sont sans appel : la totalit\u00e9 des participants des jeunes entre 10 et 17 ans ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des publicit\u00e9s en faveur du tabac durant les 4 minutes pass\u00e9es dans le kiosque, le regard se sont arr\u00eat\u00e9s en moyenne 22 fois sur des produits du tabac, comme le montrent ces petits cercles plus que sur les bonbons des nombreuses sollicitations mais pas de mani\u00e8re consciente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:05 > 0:14:21) [89%] : \r\nQuand on a interrog\u00e9 les les enfants \u00e0 la suite de l'exp\u00e9rience, h\u00e9 bien, seules 3 personnes sur l'ensemble donc de l'\u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 capables de citer spontan\u00e9ment les produits du tabac comme publicit\u00e9 sur lesquels le regard, c'est cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:34) [92%] : \r\nInconsciente donc l'Exposition de ces mineurs les mineurs une cible marketing quand on sait que plus de la moiti\u00e9 des fumeurs commencent \u00e0 fumer avant 18 ans des mineurs, pas assez prot\u00e9g\u00e9s, selon le Cipret, qui a mandat\u00e9 cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:34 > 0:14:55) [91%] : \r\nAu niveau national suisse, il y a une interdiction de faire de la publicit\u00e9 pour les mineurs, donc elle est r\u00e9elle, elle existantes mais on voit les limites, effectivement, il y a pas de publicit\u00e9 dans les \u00e9coles, il n'y a pas de publicit\u00e9 aux abords des \u00e9coles mais o\u00f9 les jeunes sont tous les jours dans un kiosque dans un point de vente ont une station essence avec leurs parents ou autres, ils vont \u00eatre matraqu\u00e9s avec cette publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:56 > 0:14:59) [95%] : \r\nContact\u00e9 l'industrie du tabac se d\u00e9fend de cibler les mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:00 > 0:15:11) [98%] : \r\nEn mati\u00e8re de publicit\u00e9 pour le tabac, la Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve par rapport \u00e0 ses voisins europ\u00e9ens, de plus, le parlement vient de renvoyer un projet de loi pour restreindre la publicit\u00e9 pour le tabac, ce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:13 > 0:15:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait en primeur par Delphine g\u00eanera Philippe Nantermod vous \u00eates conseiller national, vous avez vot\u00e9 contre l'interdiction de la pub compte les paquets neutres, est ce que vous avez un peu mauvaise conscience en d\u00e9couvrant cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:16:09) [91%] : \r\nBonsoir, bon \u00e7a fait pas tellement plaisir de voir cette \u00e9tude-l\u00e0, ensuite il faut voir l'effet des paquets neutres, l\u00e0 o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, il n'y a pas beaucoup de pays aujourd'hui qui les appliquent, premi\u00e8rement, et on voit, par exemple, chez notre voisin fran\u00e7ais qui conna\u00eet le paquet neutre depuis quelques mois, les effets sont extr\u00eamement mitig\u00e9, on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n'a pas beaucoup de cons\u00e9quences pratiques alors moi je veux bien m'engager pour lutter \u00e9videmment conte le tabagisme, on a pris quand m\u00eame un certain nombre de mesures, en Suisse, pour que les personnes qui ne fument pas ne soit pas touch\u00e9e par le tabagisme pour essayer de lutter conte le tabagisme chez les jeunes, mais c'est vrai qu'on s'engage pour \u00e9viter de devenir une soci\u00e9t\u00e9 un peu comme chez nos voisins o\u00f9 une soci\u00e9t\u00e9 qui croule sous les messages pour lutter contre le tabagisme compte l'alcoolisme contre le l'un peu en terme de trop grasse donc domaine chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:09 > 0:16:29) [90%] : \r\nQuand cite ces exemplaires un exemple canonique, vous le savez, c'est l'Australie, on va voir le chiffre qui a introduit le paquet neutre et l\u00e0 on a un peu plus de recul qu'en France 16 pourcent 2012, aujourd'hui 12 pourcent quelles que soient les chiffres, cela contredit ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, est ce qu'on doit pas mettre toutes les chances du c\u00f4t\u00e9 des enfants et c'est pas irresponsable de pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:30 > 0:16:39) [91%] : \r\nOui, on pourrait, on pourrait pr\u00e9senter \u00e7a comme \u00e7a peut aussi imaginer qu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00c9tat a explique aux gens dans tous les domaines quels comportements doivent adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:44) [81%] : \r\nIci, \u00e7a tue beaucoup quand on regarde du cancer, pas contre c'est pas sujet connexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:17:28) [92%] : \r\nPersonne ne pr\u00e9tend le contraire, mais je crois que l'important c'est d'informer la population, nous avons une population qui sait aujourd'hui les qui conna\u00eet les dangers du tabac chez les jeunes et chez les moins jeunes, le tabac tue, le tabac est quelque chose d'extr\u00eamement dangereux, ensuite les interventions publiques qui co\u00fbte extr\u00eamement cher, elles ont des effets qui sont parfois n\u00e9gatifs et qui sont souvent, qui ont aussi des effets n\u00e9gatifs dans dans tous les les domaines en question et je ne veux pas vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 \u00e0 chaque fois que vous mangez une barre de chocolat \u00e0 chaque fois que vous avez un comportement qui ne correspond pas \u00e0 la morale publique, h\u00e9 bien vous crouler sous les messages, on emp\u00eache la soci\u00e9t\u00e9 de de fonctionner, je crois que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la la voix, la meilleure, on peut trouver aussi un juste milieu et ce juste milieu, on l'a quand m\u00eame, on l'a quand m\u00eame trouv\u00e9 avec des mesures assez fortes quand m\u00eame aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:28 > 0:17:57) [92%] : \r\nPhilippe Nantermod merci dans : action, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, on reparle du grand axe ferroviaire qui se cr\u00e9ant la Haute-Savoie Gen\u00e8ve et qui se prolongera dans le canton de Vaud : d\u00e9but des travaux 2011 la fin esp\u00e9r\u00e9e en 2000 19 et ce soir, une \u00e9tape d\u00e9cisive \u00e0 Gen\u00e8ve, le dernier tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 sous le luxueux quartier d'Champel, il est entre 10 m\u00e8tres et 30 m\u00e8tres de profondeur, c'est le dernier cha\u00eenon dans ce qui sera une sorte de RER comme il en existe \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:59 > 0:18:05) [94%] : \r\nVous \u00eates devant cette impressionnante ouvrages Jo\u00ebl Boissard au coeur d'une ville, c'est vraiment de tr\u00e8s grands travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:50) [92%] : \r\nOui, effectivement, ce matin il y avait beaucoup d'\u00e9motion et de joie, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 1 kilom\u00e8tre sous la falaise que vous voyez derri\u00e8re moi qui marque l'entr\u00e9e du tunnel a au bout de ce pont, les ouvriers ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 traverser les derniers m\u00e8tres qui s\u00e9parait encore les 2 tubes, certains avaient la larme \u00e0 l'oeil, on les comprend : c'\u00e9tait un chantier difficile 4 ans de travaux avec beaucoup d'interruption, il y a notamment eu un accident avec un bless\u00e9 grave, il y a eu l'qui mena\u00e7aient de d\u00e9border et qui, et qui a menac\u00e9 le chantier il y a encore eu il y a encore eu des interruptions \u00e0 cause de mauvaises surprises g\u00e9ologiques, donc beaucoup de fiert\u00e9, ce matin, c'est vrai, mais la mise en service du lait moins Express est encore loin, je vous propose d'ailleurs de revenir sur le chantier du si\u00e8cle pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:18:57) [91%] : \r\nLa liesse ce matin, apr\u00e8s 3 ans de travaux, les 1600 m\u00e8tres du tunnel de Champel sont perc\u00e9s, c'est donc l'ISS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:13) [94%] : \r\nKm du trac\u00e9 du futur, les Express qui ont \u00e9t\u00e9 excav\u00e9s \u00e0 terme, ce train r\u00e9gional reliera 45 gares avec 230 kilom\u00e8tres de voies tout un r\u00e9seau pour d\u00e9sengorger le trafic pendulaire, un r\u00eave pour ceux qui aujourd'hui sont coinc\u00e9s chaque matin dans les bouchons, mais pour l'instant, c'est plut\u00f4t le cauchemar des habitants du quartier de la chapelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:13 > 0:19:21) [81%] : \r\nAlors a quelques cons\u00e9quences inattendues du percement du tunnel sur mon Carlin, j'en avais ici plein d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:22 > 0:19:30) [92%] : \r\nDes d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les vibrations du chantier plus tard un camion vibreur est venu dans le tunnel pour simuler le passage d'un train, et l\u00e0 c'est une vraie mauvaise surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:30 > 0:19:35) [88%] : \r\n\u00e0 certains endroits, notamment la dans la vie, lors d'un c\u00f4t\u00e9, on arrive quand m\u00eame \u00e0 40 100 d\u00e9cibels, ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:38 > 0:19:42) [93%] : \r\nEt donc un bruit effectivement beaucoup plus, beaucoup plus importants que ce qu'on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:19:49) [94%] : \r\nDu coup, des oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, afin de faire valoir les droits des habitants, ce qui pourrait retarder la mise en service du lait moins Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:49 > 0:20:03) [86%] : \r\nOn risque tout simplement de perdre en tout cas une ann\u00e9e, le temps que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral traite l'histoire et de reporter d'une ann\u00e9e ou 2 ans, ce qu'on voulait finir en ou termin\u00e9 en fin 2019, donc aujourd'hui je dirais c'est presque inadmissible comprennent les genevoise les Genevois en otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:09) [94%] : \r\nDes accusations souvent entendue depuis le vote populaire en 2009 qui a approuv\u00e9 le projet et qui a fait na\u00eetre d\u00e8s le d\u00e9but de nombreuses oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:09 > 0:20:18) [90%] : \r\n\u00e7a fait 10 ans qu'on les avertit qu'ici il y a des probl\u00e8mes de bruit, on entend les trams, on sait que c'est probl\u00e9matique, on leur a dit que maintenant c'est pas juste de dire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:18 > 0:20:25) [89%] : \r\nPage d'ailleurs, on est toujours ouverts \u00e0 la discussion, ce qu'on peut proposer mieux pour les habitants, notamment autour de Pinchas pour \u00e9viter les bruits des vibrations du passage des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:25 > 0:20:41) [95%] : \r\nAlors on propose dans toute la Suisse, les m\u00eames r\u00e8gles, les m\u00eames normes, il y a pas de raison qu'on offre dans un endroit de passe- droit, on applique les m\u00eames r\u00e8gles partout en fonction des mesures de l'\u00e9tat des lieux de la g\u00e9ologie, on apporte des r\u00e9ponses appropri\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:41 > 0:20:47) [98%] : \r\nPour l'instant le chantier se poursuit en attente de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui doit statuer sur ces oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:48 > 0:21:02) [91%] : \r\nVous \u00c9tats-Unis c'est une de ses auditions, spectaculaire et solennel, dont les parlementaires am\u00e9ricains au secret, l'ancien patron du FBI, James commis limog\u00e9 par Donald Trump tenait sa revanche, il d\u00e9taille la pression qu'il dit avoir subi du pr\u00e9sident Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:04 > 0:21:31) [91%] : \r\nCe t\u00e9moignage devant les s\u00e9nateurs tout le monde l'attendait dans une capitale dont les nerfs sont \u00e0 vif, James commis 30 ans de service, limog\u00e9 d\u00e9but mai, le visage ferm\u00e9, il raconte les manuscrits cha\u00eenes, l'administration a choisi de me diffamer et plus important de diffamer le FBI en disant que l'organisation \u00e9tait son d\u00e9sarroi mal dirig\u00e9 avec des employ\u00e9es n'ayant plus confiance en leurs dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:32 > 0:22:35) [91%] : \r\nS'\u00e9taient c'\u00e9tait des mensonges tout simplement la veille, il avait pr\u00e9sent\u00e9 par \u00e9crit le r\u00e9cit de plusieurs conversations et rencontre avec le pr\u00e9sident, fil rouge les pressions de Donald Trump quand il demande de dissiper le nuage que repr\u00e9sente l'enqu\u00eate russe quand il esp\u00e8re que, comme il va pouvoir laisser tomber les investigations contre le g\u00e9n\u00e9ral Flynn ou quand encore il demande un engagement de loyaut\u00e9, mais \u00e7a ne c'est qu'elle commis Wang, je peux me tromper, mais mon bon sens me dites alors que ce qui est en train de se passer, c'est qu'il essaye d'obtenir quelque chose en \u00e9change du fait de me maintenir \u00e0 mon poste, la grande question : le pr\u00e9sident a-t-il commis par son attitude, le d\u00e9lit d'entrave \u00e0 la justice, \u00e0 noter que, soit, mais je ne pense pas que c'est \u00e0 moi de dire si la conversation que j'ai eue revient \u00e0 une entrave \u00e0 la justice, je l'ai pris comme quelque chose de tr\u00e8s troublant, inqui\u00e9tant, mais c'est au procureur extraordinaire de comprendre cela et de d\u00e9terminer s'il s'agit d'un d\u00e9lit ou non un grand d\u00e9ballage suivie en Direct par des millions d'Am\u00e9ricains avoir encore l'impact qu'il aura sur la trajectoire de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:37 > 0:22:44) [91%] : \r\nPierre Gobet il y a pas la r\u00e9v\u00e9lation d\u00e9cisive mais ce portrait tr\u00e8s \u00e0 charge du pr\u00e9sident, une sorte d'agressivit\u00e9 dans son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:47 > 0:23:54) [88%] : \r\nOui, un pr\u00e9sident qui p\u00e8se, qui insistent qui revient \u00e0 la charge, voil\u00e0 ce que raconte l'ancien patron du FBI pas quelqu'un de tr\u00e8s impressionnables, un a priori avec son gabarit de basketteurs de m\u00e8tres 03, mais c'est bien le sentiment qu'il a fait passer \u00e0 un ce sentiment d'intimidation de malaise face au pr\u00e9sident, puis il y a les chiffres en 3 ans sous Obama, de rencontres, dont l'une pour lui dire au revoir \u00e0 dit commis avec Trump ses 9 interaction en quelques semaines, alors, s'agit-il simplement d'un pr\u00e9sident maladroit, trop lourd, trop brutal ou alors d'un pr\u00e9sident qui franchit la ligne rouge, qui cherche \u00e0 corrompre \u00e0 d\u00e9vier le cours de la justice, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, ce sera au procureur extraordinaire de trancher \u00e0 noter encore durant les 2 heures et demie qu'a dur\u00e9 ce ce t\u00e9moignage, le silence radio du c\u00f4t\u00e9 du Twitter du pr\u00e9sident Trump juste cette confidence gliss\u00e9e \u00e0 des collaborateurs, nous sommes, aurait dit le pr\u00e9sident, nous sommes d\u00e9sormais assi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:54 > 0:24:08) [89%] : \r\nMerci Pierre, c'est le jour J au Royaume-Uni une \u00e9lection qu'on croyait jou\u00e9 d'avance, qui devient un grand suspense marqu\u00e9e par les attaques djihadistes la premi\u00e8re ministre Theresa May n'est plus la favorite assur\u00e9 face au travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:26) [95%] : \r\nUn scrutin sous haute s\u00e9curit\u00e9, 3 attentats en 3 mois, mais ils n'auront pas entraver le processus d\u00e9mocratique ici dans le quartier londonien de saveur qu'qui porte encore les stigmates de la derni\u00e8re attaque les \u00e9lecteurs sont sur le point de faire leur choix en fonction des enjeux prioritaires pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:27 > 0:24:30) [97%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 est une chose importante, mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:31 > 0:24:41) [89%] : \r\nPour un iguane, c'\u00e9tait \u00e7a le gouvernement voulait focaliser le d\u00e9bat sur le Brexit, mais dans le coeur des Londoniens en ce moment, ce n'est pas aussi important que la s\u00e9curit\u00e9 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:41 > 0:24:46) [95%] : \r\nEn ce qui me concerne, le sujet des retraites et de la sant\u00e9 publique compte davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:47 > 0:24:52) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure hier les candidats ont fait campagne avec leur th\u00e8me de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:54 > 0:25:06) [92%] : \r\nHutchence, qui avez-vous confiance pour diriger le pays d'une mani\u00e8re forte et stable pour obtenir le meilleur accord avec l'Europe, le Brexit Est- ce qu'il y a de plus important, tout d\u00e9pendra de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:06 > 0:25:16) [97%] : \r\nSon avance de 20 points dans les sondages il y a quelques semaines, a fondu face \u00e0 son challenger de gauche contre l'aust\u00e9rit\u00e9 contre les coupes budg\u00e9taires impos\u00e9es aux forces de l'Ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:16 > 0:25:18) [73%] : \r\nOui quel standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:18 > 0:25:30) [82%] : \r\nVous savez, mais nous pouvons nous dresser face aux \u00e9lites et aux cyniques, nous donnerons \u00e0 la sant\u00e9 publique \u00e0 nos \u00e9coles, un autre police le soutien financier qu'il m\u00e9rite maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:31 > 0:25:53) [93%] : \r\nTheresa May reste en t\u00eate dans tous les sondages, mais elle a convoqu\u00e9 ces \u00e9lections anticip\u00e9es pour faire beaucoup mieux que cela, les premiers r\u00e9sultats tomberont dans la nuit mais si Theresa May n'obtient pas consid\u00e9rablement plus de si\u00e8ges que maintenant, ce serait une d\u00e9ception pour la droite, la question sera alors si Theresa May n'a pas commis un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil en \u00e9tant s\u00fbr de remporter son pari \u00e9craser la gauche comme une certaine Margaret facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:54 > 0:26:02) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir, la r\u00e9daction est sur le pont, l'\u00e9quipe de Tibal F\u00e9lix vous propose un minute par minute, d\u00e8s 23 heures la fermeture des bureaux de vote sur rtsinfo Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:04 > 0:26:40) [92%] : \r\nNous vous proposons ce soir un coup de projecteur sur les traitements du cancer, rappelons les chiffres : un homme sur 2 d\u00e9veloppera un cancer dans sa vie de femme sur 5, mais il y a aussi les espoirs et parfois de bonnes nouvelles, on va voir ce soir, la professeure Solange Peters cheffe de l'oncologie au CHUV rentre de Lascaux, le congr\u00e8s qui fait autorit\u00e9 mondiale en la mati\u00e8re, on y mesure des progr\u00e8s comme celui qu'on va voir l'immunoth\u00e9rapie \u00e0 fonctionner par exemple sur ce patient, cancer du poumon, \u00e0 un stade avanc\u00e9 aujourd'hui, il peut \u00eatre regard\u00e9 comme un survivant Aur\u00e9lie Coulon a recueilli son t\u00e9moignage exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:41 > 0:26:45) [92%] : \r\nIl y a 2 ans \u00e0 peine, Jean-Claude n'\u00e9tait plus capable de descendre des escaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:46 > 0:26:55) [94%] : \r\nJ'\u00e9tais en chaise roulante, on a de la peine \u00e0 croire par o\u00f9 je passe, personne n'a que je m'en sortirai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:00 > 0:27:13) [92%] : \r\nEn 2011 Jean-Claude a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec un cancer du poumon, il est op\u00e9r\u00e9 puis rechute apr\u00e8s une longue s\u00e9rie de chimio 2\u00e8me r\u00e9cidive inop\u00e9rable celle-ci, son \u00e9tat se d\u00e9grade en quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:13 > 0:27:24) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bas j'en ai perdu la t\u00eate, j'\u00e9tais vraiment dans un \u00e9tat second, pour ma famille et mes amis, on comptait les jours jusque jusqu'\u00e0 l'issue fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:26 > 0:27:38) [94%] : \r\nLes m\u00e9decins du CHUV ont d\u00e9cid\u00e9 de tenter un traitement exp\u00e9rimental qui venaient des \u00c9tats-Unis, l'immunoth\u00e9rapie, elle consiste \u00e0 stimuler les d\u00e9fenses naturelles endormis par la tumeur chez Jean-Claude, les r\u00e9sultats sont \u00e9poustouflants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:39 > 0:27:51) [86%] : \r\nQuand vous quand vous vous levez, que vous arrivez \u00e0 \u00e0 revoir le soleil \u00e0 ressortir \u00e0 son c'est un miracle tant miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:51 > 0:28:01) [91%] : \r\nL'immunoth\u00e9rapie n'aide pas, tous les malades, Jean-Claude a eu de la chance, mais un de ses amis, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le traitement n'a pas fonctionn\u00e9, pas facile pour lui de revoir sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:01 > 0:28:08) [92%] : \r\nCe qui me fait le plus mal, c'est qu'elle se disent : pourquoi lui et pas mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:09 > 0:28:18) [94%] : \r\n\u00e0 76 ans Jean-Claude Revit, il pr\u00e9voit des voyages en Russie et en Asie, dans 6 mois, pourtant ce n'est pas sans inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:30) [89%] : \r\nPour certains m\u00e9decins, je suis gu\u00e9ri, pour moi, je suis en convalescence parce que retrouver la confiance totale que j'avais en moi avant une poudre encore du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:31 > 0:28:37) [89%] : \r\nProfesseur Peters, bonsoir, bonsoir, c'est un tr\u00e8s beau message d'espoir, hein, c'est votre patient, vous me disiez il \u00e9tait mourant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:37 > 0:29:02) [88%] : \r\nOui, je pense que c'est l'air patients suivis dans ma clinique de d'oncologie thoracique, on s'occupe de ces tumeurs et je dois dire, on a vu quelques miracles comme \u00e7a et les miracles c'est pas vraiment quelque chose observ\u00e9e de routine en oncologie, je pense qu'on r\u00e9apprend \u00e0 avoir de l'espoir il n'ont messages importants que ce patient parce c'est que on est aux balbutiements de ces traitements, ce qui signifie qu'on a encore des patients qui n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas, et on doit am\u00e9liorer c'est ce r\u00e9sultat-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:02 > 0:29:08) [87%] : \r\nLa part psychologique, le fait que cet homme est une telle honn\u00eatet\u00e9 l'esprit positif \u00e7a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:08 > 0:29:24) [86%] : \r\n\u00e7a prend, jou\u00e9 par le fait que ma mon associ\u00e9 qui, \u00e0 ce moment-l\u00e0 a pens\u00e9 lui donner ce traitement plus qui a vraiment pouss\u00e9 les limites parce que quand on va vers le miracle qu'on essaie d'obtenir ces choses-l\u00e0 a pouss\u00e9 limite tr\u00e8s loin, c'\u00e9tait parce que cet homme- l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s positif : cet homme nous inspirait l'envie de d'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:24 > 0:29:42) [89%] : \r\nAlors l'actualit\u00e9, c'est le congr\u00e8s de l'Asco vous \u00eates rentr\u00e9 des \u00c9tats-Unis, cet immense congr\u00e8s mondial, on voit ici l'image un, ou de la fine fleur de tous les sp\u00e9cialistes du monde sont l\u00e0, ils sont 30000 dans une salle immense alors l'immunoth\u00e9rapie, c'\u00e9tait le sujet est ce que, peu \u00e0 peu, elle pourra remplacer la chimioth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:42 > 0:30:06) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s probablement oui, quand on parle de balle du du balbutiement de l'immunoth\u00e9rapie, c'est qu'il va falloir qu'on affine et qu'on l'am\u00e9liore, on est un peu dans les ann\u00e9es 60 de la chimioth\u00e9rapie, on est vraiment avec les premiers traitements, donc je suis convaincu qu'un jour ou l'autre, non pas qu'on va oublier la chimioth\u00e9rapie mais on commencera chez des patients qui sont encore en forme, en bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 utiliser leur immunit\u00e9 pour se d\u00e9fendre, la chimioth\u00e9rapie sera peut-\u00eatre une solution plus tardif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:06 > 0:30:14) [94%] : \r\nLes bilans du moment : la pr\u00e9vention, on dit toujours bien manger, manger correctement le facteur chance c'est encore plus important en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:14 > 0:30:41) [89%] : \r\nAlors il est vrai que certaines choses doivent \u00eatre faites en forme de pr\u00e9vention, et la premi\u00e8re chose c'est prendre ou de ne pas fumer, je voudrais on est pas sur l'histoire du paquet mais tout doit \u00eatre fait pour que personne ne fume le moins possible et il y a pas de limite \u00e0 cet effort, cependant je crois qu'il y a une jolie publication du du professeur faut Goldstein, qui a fait beaucoup de bruit, qui disait que, malheureusement, la plupart des cancers sont ni li\u00e9s en comportement ou \u00e0 l'environnement, ni \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique mais bien \u00e0 la malchance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:41 > 0:30:54) [88%] : \r\nAh, on va faire tout \u00e0 l'heure en Live rtsinfo ou que vous expliquer \u00e7a l'importance du d\u00e9pistage et puis aussi cette chose un peu impalpable, y a les chiffres et les examens mais vous dites il faut s'\u00e9couter quand on se sent fatigu\u00e9, \u00e0 bout l'immunit\u00e9 est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:16) [91%] : \r\nAlors on a l'impression finalement les cancers Proment d\u00e9veloppent souvent dans sa vie, m\u00eame peut-\u00eatre quelques cellules tous les jours, deviennent folles, mais notre syst\u00e8me immunitaire fait son travail, qu'est ce qui peut nous mettre en danger par rapport au cancer, c'est bien s\u00fbr pas des choses scientifique, mais je pense qu'il faut savoir \u00e9couter son organisme pour toujours avoir l'impression de pouvoir se d\u00e9fendre, et dans ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je pense qu'on est tous parfois avec la limite notre immunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:16 > 0:31:27) [93%] : \r\nProfesseur, merci les t\u00e9l\u00e9spectateurs et les internautes peuvent vous poser des questions apr\u00e8s ce journal, vous restez avec moi pour en Direct sur rtsinfo Point CH Facebook, nous nous retrouvons donc \u00e0 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:28 > 0:31:43) [89%] : \r\nC'est le moment de faire connaissance avec notre anc\u00eatre, le voici, il est m\u00eame plus anciens qu'on ne me croyait, c'est l'objet de la r\u00e9v\u00e9lation cet Homo sapiens, c'est vivait dans l'actuelle Maroc il est une des racines de notre arbre commun il est vieux de 300000 ans, St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:56) [88%] : \r\nL'homo sapiens et pluvieux qu'on le croyait 100 1000 ans de plus et son berceau est en plein d\u00e9sert marocain la \u00e0 djebels Harewood \u00e0 400 kilom\u00e8tres au sud de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:56 > 0:32:08) [84%] : \r\nNous avons d\u00e9couvert un cr\u00e2ne br\u00fbl\u00e9 avec du feu la mais la m\u00e9thode scientifique pour le dater et la thermo- luminescence elle monte que ce cr\u00e2ne donc Sapienza d\u00e9couverte remonte \u00e0 300000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:09 > 0:32:09) [99%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:09 > 0:32:20) [88%] : \r\nLa trouvaille remarquables, c'est cette face humaine et une mandibule parfaitement conserv\u00e9s l'\u00e9quipe franco- marocaine a pu reconstituer cette bo\u00eete cr\u00e2nienne si semblable \u00e0 la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:37) [86%] : \r\nDemain, des Fran\u00e7aises voil\u00e0 \u00e9tude j'la plus grande diff\u00e9rence vient de sa forme, c'est un cerveau qui est bien moins sph\u00e9rique, il est plus allong\u00e9, il y a des parties du cerveau qui sont moins d\u00e9velopp\u00e9s que chez les hommes d'aujourd'hui, c'est le cas du cervelet par exemple l'exemple pour de \u00e7a Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:37 > 0:32:48) [92%] : \r\nDes outils en silex ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, ils sont typiques du milieu de l'\u00e2ge de la Pierre et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les scientifiques ne savaient pas trop qui les avait fabriqu\u00e9 ce sont bien les Homo sapiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:48 > 0:33:02) [86%] : \r\nOui, donc, clame de de naufrages, on nous n'affirmons pas que le berceau de l'humanit\u00e9 moderne est au nord de l'Afrique, nous avons sont plut\u00f4t d\u00e8s que le continent africain dans son ensemble a probablement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans l'\u00e9mergence de nos esp\u00e8ces Spicher l'homme actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:02 > 0:33:25) [91%] : \r\nL'\u00e9volution humaine ne serait pas lin\u00e9aire de nombreux groupes tr\u00e8s diff\u00e9rents ont donc coexistent et dans des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es les unes des autres, mais probablement aussi dans des r\u00e9gions proches des groupes d'Homo sapiens archa\u00efques auxquels s'ajoutent d'autres esp\u00e8ces humaines comme l'Homo Denisova l'erectus l'homme de Nallet dit et celui de N\u00e9andertal, le jardin d'Eden, serait donc l'Afrique enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:34) [88%] : \r\nCe soir, Temps Pr\u00e9sent ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:42 > 0:33:46) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:58 > 0:34:11) [76%] : \r\nJe suis au comptant quoi c'est Neuch\u00e2tel le merci No\u00eblle et Jean-Pierre, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:00 > 0:35:02) [88%] : \r\nTu veux que c'\u00e9tait plus la table \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:18 > 0:35:18) [79%] : \r\nTututu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:35) [86%] : \r\nAllo Hutch oui, pas \u00e9vident que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:35 > 0:35:37) [82%] : \r\nNon pas fait tant que Chawn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:47 > 0:35:52) [63%] : \r\nOui \u00e0 aucun et moi vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:48 > 0:41:13) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait un petit peu fra\u00eeche au meilleur de la journ\u00e9e entre 24 et 26 degr\u00e9s mais c'est quand m\u00eame de saison, par contre, le ciel lui \u00e9tait parfaitement bleu et limpide sur l'ensemble du pays, alors sur animation satellite on voit justement tous ces ces petits nuages \u00e9lev\u00e9s qui se sont vraiment bien \u00e9vacuer au fil des heures et le ciel \u00e9tait parfaitement bleu sur nos r\u00e9gions attention l'arriv\u00e9e de cette poste cha\u00eene petite perturbation elle arrivera quand m\u00eame affaiblis sur nos r\u00e9gions, ce sera plut\u00f4t de la n\u00e9bulosit\u00e9 accompagn\u00e9s de quelques averses \u00e7\u00e0 et l\u00e0, ensuite, \u00e0 l'arri\u00e8re, se sont \u00e0 nouveau les hautes pressions qui reprennent le dessus alors demain matin, d\u00e9but de la matin\u00e9e, donc une n\u00e9bulosit\u00e9 qui ira en progressant des nuages, un petit peu plus encombrant, le long du Jura, quelques averses \u00e0 la cliente c'est bien ensoleill\u00e9 sur l'extr\u00eame Est le sud et le Valais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, la perturbation va progresser en direction de l'Est, \u00e7a va s'am\u00e9liorer sur les r\u00e9gions de plaine, en tout cas sur l'ouest et puis \u00e7a restera toujours un petit peu plus pris un petit peu plus bouch\u00e9 le long des Pr\u00e9alpes avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, mais vraiment tr\u00e8s peu d'chose au niveau des temp\u00e9ratures ses meilleurs d\u00e9j\u00e0 au lever du jour, entre 12 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 11 et 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou meilleur de la journ\u00e9e o\u00f9 tourneront autour de 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin 27 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant vers 3300 m\u00e8tres d'altitude, les vents, h\u00e9 bien, c'est plus un petit sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura et le plateau \u00e7a ne d\u00e9passent pas les 25 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, en revanche, c'est plus sensible en montagne entre 50 et 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure samedi, retour du beau temps avec quelques petits r\u00e9sidus nuageux en tout d\u00e9but de matin\u00e9e, mais c'est vraiment le soleil qui l'emportera et vous voyez qu'on atteindra les 27 \u00e0 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a sent l'\u00e9t\u00e9 et l\u00e0 dimanche c'est quasiment caniculaire, avec des temp\u00e9ratures des maxima qui ont qui sont au-dessus de 30 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 34 ans valait 32 sur l'ouest, h\u00e9 bien c'est pas mal \u00e7a en peu de jours, un petit coup d'oeil sur ces 4 jours, avec le d\u00e9but de la semaine, vous voyez donc le pic 32 degr\u00e9s dimanche dans un dans un temps parfaitement estival lundi, \u00e7a reste toujours tr\u00e8s bon mardi \u00e9galement, mais une petite \u00e9volution diurne avec \u00e9ventuellement quelques orages plut\u00f4t en r\u00e9gion de montagne sur ce on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on gagne une minute de lumi\u00e8re demain encore belle soir\u00e9e \u00e0 vous tout \u00e7a en notre compagnie Temps pr\u00e9sent dans quelques instants, revient sur les d\u00e9boires financiers du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:11:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603661", "durationSec": 104, "title": "SO AVION ARMEE 2017_RTS000001172387", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 450 millions de francs pour prolonger la dur\u00e9e d'utilisation des avions de combat F/A-18 jusqu'en 2030. Ils ne seront par contre pas \u00e9quip\u00e9s pour des interventions au sol. Le cr\u00e9dit de 225 millions de francs destin\u00e9 au r\u00e9approvisionnement extraordinaire des stocks de munitions a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FA18 HORNET", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FINANCEMENT", "AVION MILITAIRE", "MUNITION"], "sequenceIds": ["1603588"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603662", "durationSec": 55, "title": "SO BOMBARDIER 3_RTS000001172421", "excerpt": "L'avionneur et constructeur de trains canadien Bombardier a annonc\u00e9 la suppression de 650 emplois en Suisse en une ann\u00e9e. Le site des usines de Villeneuve est particuli\u00e8rement touch\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603663", "durationSec": 120, "title": "SO REGLEMENTATION ARMES_RTS000001172294", "excerpt": "Une directive europ\u00e9enne imposera de nouvelles r\u00e8gles sur la d\u00e9tention d'armes \u00e0 domicile. Elle implique que la r\u00e9glementation concernant les armes de service des militaires suisse doit \u00eatre modifi\u00e9e. Pour conserver leur armes \u00e0 la maison, les soldats suisses devront \u00eatre inscrits dans un club et pratiquer le tir r\u00e9guli\u00e8rement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOLDAT", "ARME", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1603591"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603664", "durationSec": 105, "title": "SO RG MATCH BACSINSZKY 3_RTS000001172440", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky, qui a perdu contre la Lettone Jelena Ostapenko par 7-6 3-6 6-3 lors de la demi-finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "OSTAPENKO, JELENA"], "sequenceIds": ["1603587"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603665", "durationSec": 118, "title": "SO TABAC 3_RTS000001172381", "excerpt": "Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la HEG ARC Neuch\u00e2tel montre qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magasin de tabac, le regard des jeunes est en grande majorit\u00e9 attir\u00e9 par les produits du tabac, m\u00eame s'ils ne sont pas fumeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TABAGISME", "PUBLICIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1603592"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603666", "durationSec": 41, "title": "SO TAPIS ROLAND GARROS_RTS000001172433", "excerpt": "Le percement du tunnel de Champel marque la fin des excavations pour le chantier de construction de la ligne ferroviaire du CEVA. Cependant, de nouveaux recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s qui pourraient retarder l'ouverture de la ligne d'un ou 2 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1706603667", "durationSec": 119, "title": "SO GE HISTORIQUE CEVA 2_RTS000001172355", "excerpt": "Le dernier m\u00e8tre du tunnel de Champel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9, marquant l'ach\u00e8vement de l'excavation du trac\u00e9 souterrain du CEVA.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECOURS", "LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1603596"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603668", "durationSec": 27, "title": "SO PERCEMENT TUNNEL CHAMPEL_RTS000001172141", "excerpt": "L'ex-directeur du FBI James Comey a t\u00e9moign\u00e9 devant la Commission judiciaire du S\u00e9nat am\u00e9ricain suite \u00e0 son limogeage par le pr\u00e9sident Donald Trump. Il a relat\u00e9 les entretiens qu'il a eu avec le pr\u00e9sident. La veille, il avait rendu public le texte de son allocution.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "LIGNE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603669", "durationSec": 96, "title": "SO USA AUDITION COMEY_RTS000001172429", "excerpt": "Les sondages donnent Theresa May, leader du parti conservateur gagnante aux \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales britanniques. Cependant, les chiffres en faveur du leader travailliste Jeremy Corbyn sont en hausse apr\u00e8s les attaques terroristes de Londres.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603670", "durationSec": 106, "title": "SO UK ELEX JOUR J_RTS000001172389", "excerpt": "T\u00e9moignage de Jean-Claude Cottet, diagnostiqu\u00e9 malade d'un cancer des poumons. Il a rechut\u00e9 apr\u00e8s avoir subi op\u00e9ration et chimioth\u00e9rapie. Il a ensuite subi une immunoth\u00e9rapie exp\u00e9rimentale  et est en r\u00e9mission depuis lors.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1603624"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603671", "durationSec": 112, "title": "SO CANCER_RTS000001172380", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANCER", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603672", "durationSec": 103, "title": "SO HOMO SAPIENS_RTS000001172414", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706603805", "summary": "Paris, Roland-Garros : Jelena Ostapenko, joueuse de tennis lettone, souriant lorsque l'on lui chante joyeux anniversaire \u00e0 la fin du match.\nBalle de match remport\u00e9e par Jelena Ostapenko. \nItw Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse.\nExtraits match entre Tim\u00e9a Bacsinszky et Jelena Ostapenko.\nD\u00e9claration de Jelena Ostapenko \u00e0 la fin du match.\nJelena Ostapenko signant l'objectif de la cam\u00e9ra \u00e0 la fin du match.", "id": "1603587", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "OSTAPENKO, JELENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603806", "summary": "Discours Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise. Conseil national en s\u00e9ance. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "id": "1603588", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "PARMELIN, GUY", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603809", "summary": "Homme sortant son arme de service d'une armoire et engageant le magasin. Archives. Animation graphique sur \u00e9volution du nombre de soldats conservant leur arme en fin de service. Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) si\u00e9geant au Parlement. Itw Simonetta Sommaruga. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan. Itw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.", "id": "1603591", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603810", "summary": "Ewan, jeune non fumeur portant lunettes enregistreuses du comportement visuel, entrant dans magasin de tabac. Auteurs de l'\u00e9tude consultant r\u00e9sultat d'\u00e9tude sur ordinateur. Sur \u00e9cran d'ordinateur, zones attirant le regard. Vid\u00e9o regard passant d'un rayon \u00e0 l'autre dans magasin de tabac avec cercles indiquant o\u00f9 est attir\u00e9 le regard. Itw Julien Intartaglia, prefesseurs HEG ARC Neuch\u00e2tel. karin Z\u00fcrcher, responsable Cipret-Vaud marchant dans bureau du Cipret-Vaud.", "id": "1603592", "visualThemes": ["MAGASIN DE TABAC", "TABAC", "PUBLICIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603812", "summary": "Liaison duplex Lausanne : \nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1603594"}, {"internalArchiveId": "AA1706603814", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de percement du dernier m\u00e8tre du tunnel de Champel. Pierre, habitant du quartier de La Chapelle montrant d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 son appartement d\u00fbs aux travaux du CEVA. Itw Pierre. Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture (DETA). Palissades de chantier devant panneau d'entr\u00e9e de localit\u00e9 La Chapelle. Itw Fabio, pr\u00e9sident Association pourla sauvegarde du site de La Chapelle. Itw Philippe Gauderon, chef infrastructures CFF.", "id": "1603596", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE FERROVIAIRE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603842", "summary": "Sc\u00e8ne de rue avec surveillance polici\u00e8re. Nombreux bouquets de fleurs au sol. Electeurs britanniques faisant la queue devant local de vote. Itw de rue. Meeting \u00e9lectoral de Jeremy Corbyn, leader du parti travailliste. Meeting \u00e9lectoral de Theresa May, leader parti conservateur.", "id": "1603624", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["MAY, THERESA", "CORBYN, JEREMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603843", "summary": "Plateau : \nItw Solange Peters, cheffe service d'oncologie m\u00e9dicale CHUV.", "id": "1603625"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Villeneuve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Sortie du tunnel de Champel, Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "Roland Garros", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699812", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031653", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1601576", "internalArchiveId": "AA1705601777", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-07T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8685782", "imageURL": "http://www.rts.ch/8685791.image", "backgrounds": ["Usine hydro-\u00e9lectrique et bord de l'eau de la Sarine."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "FR: la journ\u00e9e suisse de sport scolaire a r\u00e9uni des \u00e9l\u00e8ves de tout le pays", "GE: 11 restaurants d\u2019h\u00f4tels 5 \u00e9toiles se mettent \u00e0 la gastronomie v\u00e9g\u00e9tarienne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "FR: la myst\u00e9rieuse h\u00e9catombe de poissons a livr\u00e9 ses secrets", "Le Foobaskill, le ballon qui cartonne dans les cours de sport", "GE: une cinquantaine de jeunes interpr\u00e8tent la fl\u00fbte enchant\u00e9e en version originale"], "alternativeSummary": ["Ils se sont mesur\u00e9s dans une douzaine de disciplines sportives. L'objectif est d'encourager les jeunes \u00e0 bouger plus.", "Ils proposent toute une s\u00e9rie de menus 100% v\u00e9g\u00e9tariens, voir v\u00e9g\u00e9taliens pour certains. C\u2019est une premi\u00e8re mondiale.", "Des milliers de petites ablettes m\u00e2les s'\u00e9taient \u00e9chou\u00e9es sur une rive de la Sarine. L'activit\u00e9 de la centrale \u00e9lectrique en amont est en cause.", "C'est un nouveau ballon r\u00e9volutionnaire qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par trois professeurs romands. Mi foot, mi basket, il permet de jouer \u00e0 quantit\u00e9 de nouveaux jeux.", "Ils ont entre 6 et 16 ans. Il leur a fallu des mois de pr\u00e9paration pour peaufiner leurs deux repr\u00e9sentations."], "variantIds": ["ece-8569104", "ece-8570068", "ece-8570098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T00:30:12Z", "subTitles": ["18:58:00:20  18:58:18:13\r\n...\r\n\r\n18:58:18:15  18:58:23:16\r\n         -Notre objectif\r\n  est d'aller chercher le titre.\r\n\r\n18:58:23:18  18:58:27:23\r\n  -La Journ\u00e9e suisse du sport\r\nscolaire, de retour en Romandie.\r\n\r\n18:58:28:01  18:58:31:11\r\n    Ils \u00e9taient 60'000 \u00e9l\u00e8ves\r\n     de cycles d'orientation\r\n\r\n18:58:31:12  18:58:34:07\r\n          \u00e0 participer\r\n   aux s\u00e9lections cantonales.\r\n\r\n18:58:34:09  18:58:37:09\r\n     3'000 ont \u00e9t\u00e9 retenus\r\net se sont affront\u00e9s \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:58:38:15  18:58:42:20\r\n    La Veggie Week \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\n11 restaurants d'h\u00f4tels 5 \u00e9toiles\r\n\r\n18:58:42:22  18:58:46:20\r\n       proposent des menus\r\n   v\u00e9g\u00e9tariens et v\u00e9g\u00e9taliens.\r\n\r\n18:58:46:22  18:58:50:20\r\n          Nous verrons\r\n  si leurs plats ont convaincu.\r\n\r\n18:58:50:22  18:58:55:17\r\n-Je vous fais une salade de tomates\r\n    avec des tomates anciennes,\r\n\r\n18:58:55:19  18:59:01:04\r\nde la semoule gonfl\u00e9e au thym citron,\r\n        un produit du jardin.\r\n\r\n18:59:01:17  18:59:06:18\r\n    -Ils chantent du Mozart,\r\n        et en allemand:\r\n\r\n18:59:06:20  18:59:09:12\r\n  le pari d'une \u00e9cole d'op\u00e9ra.\r\n\r\n18:59:09:14  18:59:13:18\r\n       Nous avons assist\u00e9\r\n \u00e0 leur premi\u00e8re repr\u00e9sentation.\r\n\r\n18:59:13:20  18:59:28:04\r\n      Il chante en allemand\r\n\r\n18:59:33:06  18:59:34:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:34:12  18:59:36:22\r\nNous vous parlions la semaine pass\u00e9e\r\n\r\n18:59:37:00  18:59:40:04\r\n    de la myst\u00e9rieuse h\u00e9catombe\r\n      de poissons \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:59:40:06  18:59:42:11\r\n Des milliers de petites ablettes\r\n\r\n18:59:42:13  18:59:45:14\r\n        s'\u00e9taient \u00e9chou\u00e9es\r\n    sur une rive de la Sarine.\r\n\r\n18:59:45:16  18:59:50:11\r\n   C'est l'activit\u00e9 de la centrale\r\n\u00e9lectrique en amont qui est en cause.\r\n\r\n18:59:51:09  18:59:54:21\r\n    -L'activit\u00e9 de turbinage\r\n    de la centrale d'Oelberg\r\n\r\n18:59:54:23  18:59:58:23\r\n  a provoqu\u00e9 la mort de 18'000 \r\n  ablettes la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n18:59:59:01  19:00:02:15\r\n  Quand la centrale fonctionnait,\r\nl'eau immergeait ce banc de galets.\r\n\r\n19:00:02:17  19:00:05:11\r\n     A l'arr\u00eat, les poissons\r\n         \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:00:05:12  19:00:09:13\r\nAujourd'hui, les pluies abondantes\r\n permettent un turbinage continu.\r\n\r\n19:00:09:15  19:00:13:13\r\nPendant une semaine, chaque arr\u00eat\r\n   activait un plan d'urgence.\r\n\r\n19:00:13:20  19:00:17:03\r\n       -On pouvait redonner\r\n plus d'eau pour un certain temps,\r\n\r\n19:00:17:05  19:00:22:03\r\non pouvait effaroucher les poissons\r\n    en marchant sur le gravier,\r\n\r\n19:00:22:05  19:00:26:17\r\n     et, s'ils \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9s,\r\n   les remettre dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:00:27:07  19:00:31:17\r\n   -Le probl\u00e8me de fluctuation\r\n  artificielle de niveau d'eau,\r\n\r\n19:00:31:18  19:00:33:17\r\n     le marnage, est connu.\r\n\r\n19:00:34:00  19:00:40:17\r\n-Si l'\u00eatre humain perturbe ce r\u00e9gime\r\n naturel, par des marnages rapides,\r\n\r\n19:00:40:19  19:00:48:05\r\n            les poissons\r\nn'ont pas les strat\u00e9gies pour r\u00e9agir.\r\n\r\n19:00:49:10  19:00:53:08\r\n     -Pour \u00e9viter un carnage\r\nl'an prochain, plusieurs options:\r\n\r\n19:00:53:10  19:00:55:23\r\nmodifier le r\u00e9gime de turbinage,\r\n\r\n19:00:56:01  19:00:59:21\r\n remodeler le lit de la rivi\u00e8re \r\n pour d\u00e9truire le pi\u00e8ge naturel.\r\n\r\n19:00:59:23  19:01:01:13\r\n      Une question demeure.\r\n\r\n19:01:02:00  19:01:05:11\r\n      -Pourquoi cet \u00e9v\u00e9nement\r\n    s'est produit cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n19:01:05:12  19:01:10:13\r\n      Nous n'avons pas modifi\u00e9\r\nles turbinages depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:01:10:21  19:01:14:20\r\n -Un scientifique r\u00e9unira toutes\r\nles informations sur les ablettes\r\n\r\n19:01:14:22  19:01:20:03\r\n      et un dimensionnement du\r\nfuneste banc de galets sera r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:01:22:07  19:01:29:06\r\n   -Dans le Jura, pr\u00e8s d'un office\r\npostal sur deux pourrait dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:01:29:08  19:01:33:06\r\n    C'est l'un des points forts\r\n    du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:01:38:02  19:01:42:16\r\n -49 bureaux de La Poste sur 127\r\n menac\u00e9s dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:01:42:18  19:01:47:05\r\n   La Poste souhaite remplacer\r\n     la plupart des filiales\r\n\r\n19:01:47:07  19:01:52:06\r\n         par des agences\r\n   situ\u00e9es dans des commerces.\r\n\r\n19:01:52:08  19:01:56:11\r\n           -Les clients\r\n ne connaissent pas cette agence,\r\n\r\n19:01:56:13  19:02:01:00\r\n        ne connaissent pas \r\n       les services offerts.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:08:01\r\n    Il est donc tr\u00e8s important\r\n     d'inviter la population\r\n\r\n19:02:08:03  19:02:11:01\r\n pour des r\u00e9unions d'information.\r\n\r\n19:02:11:03  19:02:14:04\r\n-La Poste vise une baisse drastique\r\n\r\n19:02:14:06  19:02:17:15\r\n      du nombre de bureaux\r\n  \u00e0 travers le pays d'ici 2020.\r\n\r\n19:02:19:17  19:02:22:19\r\n         -400 personnes\r\n  ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Chippis\r\n\r\n19:02:22:21  19:02:26:19\r\n      contre l'installation\r\nd'une ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension.\r\n\r\n19:02:26:21  19:02:29:17\r\nUne manifestation organis\u00e9e en marge\r\n\r\n19:02:29:19  19:02:34:06\r\n    d'une s\u00e9ance d'information\r\nde Swissgrid, en charge du projet.\r\n\r\n19:02:34:08  19:02:39:04\r\n     Ce vieux projet se trouve\r\nentre les mains du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:02:39:06  19:02:44:11\r\nUn postulat demandant l'\u00e9valuation\r\n  de l'enfouissement de la ligne\r\n\r\n19:02:44:12  19:02:46:15\r\n    a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment accept\u00e9.\r\n\r\n19:02:48:07  19:02:51:02\r\n        -La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       paye 35 mios par an\r\n\r\n19:02:51:04  19:02:53:20\r\npour l'entretien des espaces verts\r\n\r\n19:02:53:22  19:02:58:17\r\n     le long des autoroutes\r\n   et sur les aires de repos.\r\n\r\n19:02:58:19  19:03:05:12\r\n   -Ca a une fonction d'encrage\r\n des talus, d'anti-\u00e9boulissement.\r\n\r\n19:03:05:14  19:03:10:16\r\n     Cet ourlet de v\u00e9g\u00e9tation\r\n          est important.\r\n\r\n19:03:10:18  19:03:12:11\r\n    -Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:03:12:12  19:03:16:14\r\nles plantes exotiques envahissantes\r\n     ont fait leur apparition.\r\n\r\n19:03:16:16  19:03:18:22\r\n   Une campagne d'\u00e9radication\r\n         est en cours.\r\n\r\n19:03:22:17  19:03:26:02\r\n -3'000 adolescents \u00e9taient r\u00e9unis\r\n      aujourd'hui \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:03:26:04  19:03:27:11\r\n         pour s'affronter.\r\n\r\n19:03:27:12  19:03:31:07\r\nLa Journ\u00e9e suisse de sport scolaire\r\n        a r\u00e9uni des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:03:31:09  19:03:36:16\r\n       qui se sont mesur\u00e9s\r\n dans une dizaine de disciplines.\r\n\r\n19:03:39:19  19:03:47:17\r\n  -3'000 \u00e9l\u00e8ves venus de toute la\r\nSuisse se sont affront\u00e9s \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:03:47:19  19:03:50:19\r\n        dans une douzaine\r\n    de disciplines sportives.\r\n\r\n19:03:51:08  19:03:53:22\r\n        -Avant les courses,\r\n         le stress monte.\r\n\r\n19:03:54:00  19:03:57:13\r\n       Mais \u00e7a va, c'est pas\r\n      une grande comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:03:57:15  19:04:00:15\r\n -Si on perd, ce n'est pas grave.\r\n\r\n19:04:00:23  19:04:03:02\r\n  -Certains \u00e9taient ambitieux.\r\n\r\n19:04:03:04  19:04:05:11\r\n -Quelle est l'\u00e9quipe \u00e0 battre ?\r\n\r\n19:04:05:14  19:04:08:04\r\n -C'est nous, on est imbattables.\r\n\r\n19:04:08:06  19:04:11:11\r\n On veut aller chercher le titre.\r\n\r\n19:04:12:05  19:04:15:23\r\n  -Les \u00e9quipes sont constitu\u00e9es\r\nd'\u00e9l\u00e8ves des cycles d'orientation,\r\n\r\n19:04:16:01  19:04:19:13\r\n  s\u00e9lectionn\u00e9s lors de tournois\r\n    organis\u00e9s par les \u00e9coles.\r\n\r\n19:04:19:21  19:04:24:18\r\n -Ici, m\u00eame celui qui ne fait pas\r\n      r\u00e9guli\u00e8rement du sport\r\n\r\n19:04:24:20  19:04:30:23\r\n  peut participer avec sa classe.\r\n\r\n19:04:31:01  19:04:34:12\r\n          -A vos places !\r\n         Coup de sifflet\r\n\r\n19:04:34:14  19:04:38:11\r\n -En presque 50 ans d'existence,\r\n   c'est la premi\u00e8re fois que\r\n\r\n19:04:38:13  19:04:42:12\r\nla Journ\u00e9e suisse de sport scolaire\r\n      se d\u00e9roule \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:04:42:14  19:04:46:10\r\nLe canton veut encourager les jeunes\r\n        \u00e0 \u00eatre plus actifs.\r\n\r\n19:04:46:17  19:04:49:16\r\n  -On observe un bon entra\u00eenement\r\n        jusque vers 15 ans.\r\n\r\n19:04:49:18  19:04:52:04\r\nA 15 ans, il y a une chute terrible.\r\n\r\n19:04:52:06  19:04:55:04\r\n  Avec ce genre de manifestation,\r\n\r\n19:04:55:06  19:04:59:07\r\non aimerait que le plaisir du sport\r\n           se poursuive.\r\n\r\n19:04:59:15  19:05:04:14\r\n       -En fin de journ\u00e9e,\r\n     c'est l'heure du bilan.\r\n\r\n19:05:05:12  19:05:08:15\r\n    -On est dans les derniers.\r\n\r\n19:05:09:07  19:05:10:18\r\n     -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:05:10:20  19:05:13:11\r\n  -Non, mais on garde le sourire.\r\n\r\n19:05:13:20  19:05:16:23\r\n  -Revanche l'ann\u00e9e prochaine,\r\n     dans un autre canton.\r\n\r\n19:05:17:01  19:05:20:07\r\n         L'organisation\r\n     de cette manifestation\r\n\r\n19:05:20:09  19:05:25:08\r\nn\u00e9cessite des mois de pr\u00e9paration\r\n   et plus de 150 volontaires.\r\n\r\n19:05:26:14  19:05:29:16\r\n -Ces jeunes connaissent peut-\u00eatre\r\n          le FooBaSKILL,\r\n\r\n19:05:29:18  19:05:34:00\r\n    un nouveau ballon invent\u00e9\r\n  par trois professeurs romands.\r\n\r\n19:05:34:02  19:05:37:12\r\nIl permet de jouer \u00e0 quantit\u00e9 de jeux\r\n\r\n19:05:37:14  19:05:40:13\r\n          et il cartonne\r\n     dans les cours de sport.\r\n\r\n19:05:41:21  19:05:47:20\r\n    -Ce nouveau ballon, la star\r\ndes salles et des terrains de sport.\r\n\r\n19:05:47:22  19:05:52:10\r\n   Un ballon qui voit double:\r\n        foot et basket.\r\n\r\n19:05:52:11  19:05:55:13\r\n Invention de ces 3 professeurs.\r\n\r\n19:05:57:18  19:06:02:05\r\n  -Le c\u00f4t\u00e9 unique c'est qu'il y a\r\n       des panels de basket,\r\n\r\n19:06:02:07  19:06:06:00\r\n     et d'autres pour le foot,\r\n  donc la texture est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:06:06:01  19:06:08:17\r\n   -On avait besoin d'un ballon\r\n         qui croche plus,\r\n\r\n19:06:08:19  19:06:14:00\r\n       c'est pour \u00e7a qu'on a\r\n  deux tissus sur le m\u00eame ballon.\r\n\r\n19:06:14:02  19:06:21:08\r\n-Le ballon permet de travailler tout\r\nle corps et aide \u00e0 \u00eatre plus complet.\r\n\r\n19:06:23:12  19:06:25:19\r\n      -Son nom: FooBaSKILL.\r\n\r\n19:06:25:21  19:06:30:09\r\n  Sur le terrain, une moiti\u00e9 est\r\nd\u00e9di\u00e9e au basket, l'autre au foot.\r\n\r\n19:06:30:11  19:06:35:11\r\nA mi-terrain, on passe des mains\r\n   aux pieds sans transition.\r\n\r\n19:06:36:10  19:06:42:09\r\n -Ca am\u00e8ne une nouvelle dynamique,\r\n       \u00e7a casse la routine.\r\n\r\n19:06:42:11  19:06:48:19\r\nIl faut laisser les choses se faire,\r\n        que ce soit naturel.\r\n\r\n19:06:49:23  19:06:54:16\r\n  -Ce ballon est aussi un outil\r\n  p\u00e9dagogique pour les jeunes:\r\n\r\n19:06:54:18  19:06:59:00\r\n orientation, r\u00e9action, rythme,\r\n     \u00e9quilibre et coh\u00e9sion.\r\n\r\n19:06:59:02  19:07:05:01\r\n       Ce ballon devient \r\n      un compagnon de jeu.\r\n\r\n19:07:05:17  19:07:11:02\r\n-Ca permet d'int\u00e9grer des \u00e9l\u00e8ves qui\r\nn'aimaient pas le foot ou le basket\r\n\r\n19:07:11:04  19:07:14:23\r\n      \u00e0 travers nos r\u00e8gles, \r\n      qui les font s'amuser.\r\n\r\n19:07:19:13  19:07:29:05\r\n  -Tout le monde se pr\u00eate au jeu,\r\n     on se donne tous \u00e0 fond.\r\n\r\n19:07:37:19  19:07:42:12\r\n -On est un peu troubl\u00e9s au d\u00e9but,\r\n puis \u00e7a devient vite int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:07:42:14  19:07:47:11\r\nOn a fait des actions hors du commun,\r\n          on \u00e9tait surpris.\r\n\r\n19:07:48:06  19:07:56:12\r\n -Le FooBaSKILL est aussi utilis\u00e9 \r\ndans des sports comme l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:07:58:10  19:08:03:04\r\n -Quand on a propos\u00e9 ce jeu, je ne\r\n les avais jamais vus aussi chauds\r\n\r\n19:08:03:06  19:08:07:10\r\n   \u00e0 la fin d'un \u00e9chauffement, \r\n   ils s'\u00e9taient donn\u00e9s \u00e0 fond.\r\n\r\n19:08:07:18  19:08:10:23\r\n       -En plus du sprint\r\n     ou du saut en longueur,\r\n\r\n19:08:11:01  19:08:15:00\r\n  les juniors du club de Meyrin\r\n    ont adopt\u00e9 le FooBaSKILL.\r\n\r\n19:08:15:16  19:08:19:04\r\n     -L'athl\u00e9tisme fait penser\r\n        \u00e0 l'individualit\u00e9,\r\n\r\n19:08:19:06  19:08:25:21\r\n   et l\u00e0, on am\u00e8ne une coh\u00e9sion\r\n    d'\u00e9quipe, on cr\u00e9e un lien.\r\n\r\n19:08:27:12  19:08:32:06\r\n    -Ces ballons sont d\u00e9sormais\r\ndans les pr\u00e9aux des \u00e9coles romandes.\r\n\r\n19:08:32:08  19:08:40:00\r\nLe ballon sera peut-\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9\r\nlors des JO de la Jeunesse 2020.\r\n\r\n19:08:43:00  19:08:46:22\r\n      -Une premi\u00e8re mondiale\r\n se tient cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:08:47:00  19:08:48:22\r\n 11 restaurants d'h\u00f4tels 5 \u00e9toiles\r\n\r\n19:08:49:00  19:08:51:14\r\n            se mettent\r\n  \u00e0 la gastronomie v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:08:51:16  19:08:55:08\r\n      Ils proposent des menus\r\n    v\u00e9g\u00e9tariens ou v\u00e9g\u00e9taliens.\r\n\r\n19:08:55:10  19:08:58:05\r\n       F.Egger s'est gliss\u00e9\r\n        dans les cuisines.\r\n\r\n19:08:59:06  19:09:00:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:09:00:17  19:09:05:11\r\n  Il se d\u00e9gage de ces casseroles \r\n une odeur d'herbes et de l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:09:05:12  19:09:08:17\r\n   Nous sommes dans les cuisines\r\n       du restaurant Le Loti\r\n\r\n19:09:08:19  19:09:10:08\r\n      de l'H\u00f4tel La R\u00e9serve.\r\n\r\n19:09:10:10  19:09:13:08\r\nLa cheffe et l'ensemble de la brigade\r\n\r\n19:09:13:10  19:09:16:09\r\n           se sont mis\r\n    \u00e0 la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:09:16:17  19:09:23:11\r\n-On a profit\u00e9 de cette semaine v\u00e9gane\r\n       pour poser deux menus.\r\n\r\n19:09:24:20  19:09:28:10\r\n    -Est-ce que pour un chef, \r\n    \u00e7a change beaucoup d'avoir\r\n\r\n19:09:28:11  19:09:31:08\r\n    des plats 100 % v\u00e9g\u00e9tariens\r\n         ou v\u00e9g\u00e9taliens ?\r\n\r\n19:09:31:17  19:09:34:19\r\n       -Non, on a toujours \r\n      travaill\u00e9 les l\u00e9gumes,\r\n\r\n19:09:34:21  19:09:37:23\r\n    en garniture ou en entr\u00e9e.\r\n\r\n19:09:38:01  19:09:45:06\r\n          C'est une fa\u00e7on\r\n  de faire \u00e9voluer notre cuisine.\r\n\r\n19:09:45:08  19:09:48:00\r\n      -Et d'\u00eatre plus proche\r\n        des producteurs ?\r\n\r\n19:09:48:02  19:09:49:07\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:09:49:09  19:09:53:07\r\n       L'apr\u00e8s-midi, je peux\r\n    rencontrer des producteurs,\r\n\r\n19:09:53:09  19:09:57:15\r\n\u00e9changer et s\u00e9lectionner nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:10:00:13  19:10:02:21\r\n -Y a-t-il une demande croissante\r\n\r\n19:10:02:23  19:10:06:11\r\n    de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n        ou v\u00e9g\u00e9talienne ?\r\n\r\n19:10:06:20  19:10:09:12\r\n    -Oui, \u00e7a int\u00e9resse les gens\r\n\r\n19:10:09:14  19:10:17:05\r\n    de manger de jolis l\u00e9gumes\r\n         bien travaill\u00e9s.\r\n\r\n19:10:17:18  19:10:19:22\r\n     -Qu'avez-vous concoct\u00e9 ?\r\n\r\n19:10:20:06  19:10:24:18\r\n   -Une jolie salade de tomates\r\n   avec des tomates anciennes,\r\n\r\n19:10:24:20  19:10:35:02\r\nde la semoule gonfl\u00e9e au thym citron\r\n    et \u00e0 la coriandre du jardin.\r\n\r\n19:10:35:04  19:10:42:11\r\n         J'aime beaucoup\r\n     travailler ces produits,\r\n\r\n19:10:42:13  19:10:45:07\r\nsurtout quand ils sont sous la main !\r\n\r\n19:10:45:09  19:10:47:14\r\n -On vous laisse finir votre plat\r\n\r\n19:10:47:16  19:10:50:23\r\n       et nous nous rendons\r\n       \u00e0 l'H\u00f4tel Mandarin.\r\n\r\n19:10:53:05  19:10:58:02\r\n         Nous sommes ici\r\n dans les cuisines du Caf\u00e9 Calla,\r\n\r\n19:10:58:04  19:11:02:02\r\n      avec le chef qui dresse\r\n        un plat v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:11:02:04  19:11:07:22\r\n Vous proposez de plus en plus de\r\nplats v\u00e9g\u00e9tariens dans vos cartes.\r\n\r\n19:11:08:11  19:11:13:21\r\n  -On a des plats v\u00e9g\u00e9tariens toute\r\nl'ann\u00e9e, en dehors de la Veggie Week,\r\n\r\n19:11:13:23  19:11:17:06\r\n    car on a une forte demande\r\n       de notre client\u00e8le.\r\n\r\n19:11:17:12  19:11:22:04\r\n-Comment expliquer cette tendance ?\r\n\r\n19:11:23:01  19:11:30:08\r\n  -Aujourd'hui, en Europe, les gens\r\nconsomment de fa\u00e7on tr\u00e8s raisonnable.\r\n\r\n19:11:30:10  19:11:34:09\r\n         Ils aiment aussi\r\n      avoir une transparence\r\n\r\n19:11:34:11  19:11:37:08\r\n     sur ce qu'ils consomment.\r\n\r\n19:11:37:10  19:11:43:12\r\n   De plus, les r\u00e9seaux sociaux\r\n      aident \u00e0 sensibiliser\r\n\r\n19:11:43:14  19:11:50:02\r\n       beaucoup de personnes\r\n    pour suivre cette tendance.\r\n\r\n19:11:50:21  19:11:54:15\r\n        -Au niveau du prix,\r\n c'est plus difficile de justifier\r\n\r\n19:11:54:17  19:11:58:21\r\n    un plat d'asperges \u00e0 50 frs\r\n     plut\u00f4t qu'un foie gras ?\r\n\r\n19:11:59:11  19:12:04:18\r\n-Ce n'est pas parce que le plat est \r\nv\u00e9g\u00e9tarien qu'il co\u00fbtera moins cher.\r\n\r\n19:12:04:20  19:12:11:04\r\n    Un plat peut co\u00fbter autant\r\n       qu'un filet de boeuf\r\n\r\n19:12:11:06  19:12:16:13\r\n       parce qu'on a utilis\u00e9\r\ndes produits de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:12:17:11  19:12:21:21\r\n    -Voici le plat v\u00e9g\u00e9tarien \r\n   dont vous \u00eates le plus fier.\r\n\r\n19:12:22:23  19:12:27:06\r\n-Ce plat tr\u00e8s simple et tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9\r\n         ne co\u00fbte pas cher.\r\n\r\n19:12:27:08  19:12:34:00\r\n    Il est \u00e0 base de mini-p\u00e2tes\r\n qu'on travaille comme un risotto,\r\n\r\n19:12:34:02  19:12:41:08\r\navec du mascarpone, parmesan, et une\r\n \u00e9cume de pecorino et lait de soja.\r\n\r\n19:12:42:02  19:12:44:05\r\n           -Merci, chef.\r\n\r\n19:12:44:13  19:12:50:21\r\nNous allons voir le r\u00e9sultat dans \r\nles assiettes et dans les bouches.\r\n\r\n19:12:50:23  19:12:53:03\r\n     Bonjour, comment c'est ?\r\n\r\n19:12:53:11  19:12:55:18\r\n -Tr\u00e8s bon, vraiment exceptionnel.\r\n\r\n19:12:56:01  19:12:58:17\r\n        -Pourquoi choisir \r\n       un plat v\u00e9g\u00e9tarien ?\r\n\r\n19:12:59:00  19:13:01:21\r\n      -Je suis v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:13:01:23  19:13:04:06\r\n    Le choix \u00e9tait donc facile.\r\n\r\n19:13:04:12  19:13:06:09\r\n       -Et vous, Monsieur ?\r\n\r\n19:13:06:15  19:13:10:07\r\n-C'est une opportunit\u00e9 de changer.\r\n\r\n19:13:10:09  19:13:16:18\r\n    Mes amies m'ont propos\u00e9 \u00e7a\r\n et c'est une nouvelle exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:13:16:20  19:13:20:01\r\n   Ces plats sont tr\u00e8s cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:13:20:03  19:13:22:08\r\n -Vous \u00eates agr\u00e9ablement surpris ?\r\n\r\n19:13:22:10  19:13:23:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:13:23:16  19:13:26:11\r\n        -Un plat v\u00e9g\u00e9tarien\r\n        \u00e0 un certain prix,\r\n\r\n19:13:26:12  19:13:28:13\r\n    \u00e7a peut refr\u00e9ner certains.\r\n\r\n19:13:28:20  19:13:30:05\r\n             -Pas moi.\r\n\r\n19:13:30:07  19:13:32:14\r\n             Si c'est\r\n      pour manger sainement,\r\n\r\n19:13:32:16  19:13:38:18\r\n   je veux bien payer plus cher.\r\n\r\n19:13:38:20  19:13:40:23\r\n     -On vous laisse d\u00e9guster.\r\n\r\n19:13:41:01  19:13:44:07\r\nSi vous souhaitez manger v\u00e9g\u00e9tarien\r\n      dans les grands h\u00f4tels,\r\n\r\n19:13:44:09  19:13:45:21\r\n      c'est jusqu'\u00e0 vendredi.\r\n\r\n19:13:47:06  19:13:51:13\r\n    -A Gen\u00e8ve, une cinquantaine\r\n     de jeunes \u00e9l\u00e8ves genevois\r\n\r\n19:13:51:15  19:13:56:08\r\ninterpr\u00e8tent \"La fl\u00fbte enchant\u00e9e\",\r\n      en version originale.\r\n\r\n19:13:56:10  19:14:00:00\r\n        Il leur a fallu des\r\n        mois de pr\u00e9paration\r\n\r\n19:14:00:02  19:14:04:14\r\n          pour peaufiner\r\n    leurs deux repr\u00e9sentations.\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:14:23\r\n-Les airs de \"La fl\u00fbte enchant\u00e9e\"\r\n        sont en allemand.\r\n\r\n19:14:15:01  19:14:18:01\r\n          Les artistes\r\n  sont quasi tous francophones.\r\n\r\n19:14:21:12  19:14:24:04\r\n       C'est avec facilit\u00e9\r\n     que ces jeunes artistes\r\n\r\n19:14:24:06  19:14:28:14\r\n ont appris \u00e0 chanter ce classique\r\nde Mozart dans sa langue originale.\r\n\r\n19:14:28:16  19:14:31:06\r\nGr\u00e2ce aux rythmes et aux sonorit\u00e9s.\r\n\r\n19:14:31:13  19:14:34:17\r\n       -Je ne comprends pas\r\n   ce que veulent dire les mots,\r\n\r\n19:14:34:19  19:14:36:18\r\n   mais je comprends la phrase.\r\n\r\n19:14:36:20  19:14:41:21\r\n   -Je chante ce qui est \u00e9crit.\r\n\r\n19:14:41:23  19:14:45:01\r\n    -Le travail de la musique,\r\n        de la musicalit\u00e9,\r\n\r\n19:14:45:03  19:14:49:00\r\n          de la langue,\r\n   des accents dans la musique,\r\n\r\n19:14:49:02  19:14:53:03\r\nfont que l'enfant absorbe l'allemand.\r\n\r\n19:14:53:05  19:14:57:04\r\n        Il ne conna\u00eetra pas\r\n      la traduction des mots.\r\n\r\n19:14:57:06  19:15:00:11\r\n On fait la musique de la langue.\r\n\r\n19:15:00:19  19:15:05:05\r\n -Le plus dur, la prononciation.\r\n\r\n19:15:06:09  19:15:11:02\r\n    -Des mots sont durs \u00e0 dire.\r\n\r\n19:15:11:04  19:15:14:01\r\n  -Il y a beaucoup de consonnes,\r\n\r\n19:15:14:03  19:15:18:19\r\n          c'est difficile\r\nde prononcer parfaitement les mots.\r\n\r\n19:15:19:15  19:15:22:19\r\n       -Le but du projet\r\nn'est pas d'apprendre l'allemand\r\n\r\n19:15:22:21  19:15:26:02\r\n      mais de faire tomber\r\n la barri\u00e8re avec cette langue.\r\n\r\n19:15:26:09  19:15:28:14\r\n  -Ils peuvent rep\u00e9rer des mots.\r\n\r\n19:15:28:16  19:15:35:17\r\n    Ca permet d\u00e9j\u00e0 aux enfants\r\nde se dire qu'ils parlent allemand.\r\n\r\n19:15:35:19  19:15:41:14\r\n      Il chante en allemand\r\n\r\n19:15:41:16  19:15:45:02\r\n -Le pari de cette \u00e9cole d'op\u00e9ra\r\n           est r\u00e9ussi:\r\n\r\n19:15:45:04  19:15:49:01\r\n  ces jeunes prodiges ont envie\r\n     d'apprendre l'allemand.\r\n\r\n19:15:50:15  19:15:54:15\r\n      -Avec le chant, j'ai vu\r\n   que c'\u00e9tait une jolie langue.\r\n\r\n19:15:54:17  19:15:57:11\r\nMaintenant, j'aime bien l'allemand.\r\n\r\n19:15:57:18  19:16:03:10\r\n         -Ces 48 jeunes\r\n se produiront samedi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:16:05:15  19:16:08:15\r\n      -Demain, nous prendrons\r\n        la cl\u00e9 des champs.\r\n\r\n19:16:08:17  19:16:12:06\r\n      Le march\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales\r\n   et l\u00e9gumes bio se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:16:12:08  19:16:14:16\r\nNous irons dans le canton de Fribourg\r\n\r\n19:16:14:18  19:16:18:00\r\n   o\u00f9 aura lieu la 6\u00e8me Journ\u00e9e\r\n    des grandes cultures bio.\r\n\r\n19:16:18:02  19:16:20:08\r\nC'est le rendez-vous annuel bilingue\r\n\r\n19:16:20:10  19:16:25:00\r\n          pour d\u00e9couvrir\r\n    les nouveaut\u00e9s du secteur.\r\n\r\n19:16:25:02  19:16:29:17\r\n            Rendez-vous\r\n   dans notre prochaine \u00e9dition.\r\n\r\n19:16:31:13  19:16:37:09\r\n Le 19:30 vous parlera du d\u00e9bat sur\r\nle foie gras, qui reprend en Suisse.\r\n\r\n19:16:37:11  19:16:40:04\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:40:06  19:16:45:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   M.Kastrati, M.Pisino, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:16:45:21  19:16:51:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   M.Kastrati, M.Pisino, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031616\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:16) [90%] : \r\nAura lieu la 6\u00e8me journ\u00e9e des grandes cultures bio, c'est le rendez- vous annuel bilingue pour d\u00e9couvrir les nouveaut\u00e9s du secteur, les graines du futur, les essais agronomiques de Grangeneuve ou encore les techniques sp\u00e9cifiques de l'agriculture biologique comme le d\u00e9sherbage, rendez- vous dans notre prochaine investi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:25) [97%] : \r\nSans plus tarder le 19 30 avec Darius Rochebin qui vous parlera du d\u00e9bat sur le foie gras qui reprend en Suisse, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:31 > 0:00:39) [84%] : \r\nCette nuit, c'\u00e9tait avoir un lieutenant, on a du temps, mais quand on est comme \u00e7a, mais on a encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:30 > 0:01:33) [92%] : \r\nTout va bien aujourd'hui c'est bien pass\u00e9 ce midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:38 > 0:01:49) [80%] : \r\nC'est un petit peu de rock'n'roll oui, donc je suis normal, ah oui du rock du rock du rock normal ah d'accord, et l'invit\u00e9, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:01:56) [77%] : \r\nC'est un probl\u00e8me diff\u00e9rent de celles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:56 > 0:01:58) [89%] : \r\nUn scientifique ah oui c'est mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:58 > 0:02:22) [75%] : \r\n\u00e7a suffit trouverait normalement 6 minutes il pourrait hein, \u00e7a vous trouver un moyen, c'\u00e9tait parce qu'il se ah oui passant un autre il pensait d'une certaine fa\u00e7on, jusqu'\u00e0 aujourd'hui : Gr\u00e8ce qui pour qui s'il retourne sur les sur les d\u00e9couvertes \u00e0 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:23 > 0:02:25) [95%] : \r\nLes intuitions de scientifiques de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:38) [75%] : \r\nRaisonnons ou plus complexes que rencontrent ce grand Torhout d'accord, et j'esp\u00e8re qu'il d\u00e9pose le probl\u00e8me oui, on perd ses malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:38 > 0:02:39) [86%] : \r\nDu Parkinson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:47) [74%] : \r\nUn truc entre 2 \u00e0 beau ah oui d'accord, donc c'est comme somme sortira des m\u00e9dicaments ne marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:47 > 0:02:55) [89%] : \r\nUn super et on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est les produits peuvent les pesticides ah oui, les ann\u00e9es 70 60 et les agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:57 > 0:02:58) [83%] : \r\nAh oui, c'est horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:01) [76%] : \r\nC'est toutes les conteneurs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:09 > 0:03:20) [83%] : \r\nIl \u00e9tait dans le canton de Gen\u00e8ve et maintenant il il est dans une bombe il \u00e0 la maison, mais Hollande ah oui c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:41 > 0:03:43) [94%] : \r\nMais l\u00e0, ils en \u00e9taient \u00e0 quel niveau de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:44 > 0:03:45) [97%] : \r\nAu tout d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:40 > 0:04:41) [92%] : \r\nIl reste 18 \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:42 > 0:04:44) [88%] : \r\nBen, apr\u00e8s on a des vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:47 > 0:04:53) [88%] : \r\nOui Fran\u00e7ois, il part en cong\u00e9 sabbatique, c'\u00e9tait pr\u00e9vu de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:55 > 0:05:00) [92%] : \r\nEt Pierre-Alain il va revenir comme chef d'\u00e9dition sur d'autres \u00e9ditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:02 > 0:05:05) [91%] : \r\nEt moi je serais secr\u00e9taire d'\u00e9dition sur d'autres \u00e9ditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:09 > 0:05:11) [92%] : \r\nNous ne saurons pas \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:14 > 0:05:16) [81%] : \r\nOuais, c'est s\u00fbr, dans le journalisme, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:16 > 0:05:21) [87%] : \r\nPas du peigne dans rien, tu crois pas, on est quand m\u00eame en Suisse quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:21 > 0:05:28) [76%] : \r\nOui mais voil\u00e0, pas mal de gens on a comme qualifi\u00e9 de partage de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:53 > 0:05:58) [82%] : \r\nMais peut-\u00eatre que nous on le vivra pas mais s'efforcer d'changer parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:58 > 0:06:03) [89%] : \r\nMais en train de de quoi sera \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9volte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:05 > 0:06:07) [98%] : \r\nPourquoi pas, \u00e7a peut, \u00e7a peut s'encha\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:12 > 0:06:13) [99%] : \r\nJe pense qu'on peut aller encore plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:17 > 0:06:18) [88%] : \r\nJe suis tr\u00e8s pessimiste, on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:18 > 0:06:19) [65%] : \r\nLes Romains disait Jack.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:20 > 0:06:31) [85%] : \r\nMais il avait raison \u00e0 Avignon voit comme ils ont fini quoi alors apr\u00e8s 1000 ans de d'obscurantisme et je pense, c'est ce qui nous attend, en fait, je, je dois avoir \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames visions du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:35) [90%] : \r\nQue que bah non, \u00e7a c'est triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:35 > 0:06:38) [97%] : \r\nNon mais c'est vrai, je pense que c'est in\u00e9vitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:42 > 0:06:44) [86%] : \r\nEt puis, dans 1000 ans, on reviendra \u00e0 la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:46 > 0:06:49) [88%] : \r\nVoil\u00e0, si vous n'\u00eates pas mort en vous pouvez toujours couper les micros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:13) [89%] : \r\nOn peut encore \u00e9crire la l\u00e9gende on veut vraiment aller chercher le titre aujourd'hui, c'est notre objectif tout \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:13 > 0:08:40) [89%] : \r\nLa Journ\u00e9e suisse du sport scolaire est de retour en Romandie, c'est l'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus important pour les cycles d'orientation, ils \u00e9taient 60000 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 participer aux \u00e9lections cantonales 3000 ont \u00e9t\u00e9 retenus et se sont affront\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Fribourg, c'est l'actualit\u00e9 gastronomique de la semaine, la Vigie Week \u00e0 Gen\u00e8ve 11 restaurants d'h\u00f4tel 5 \u00e9toiles proposent des menus v\u00e9g\u00e9tariens et m\u00eame v\u00e9g\u00e9talien, nous verrons si leur plat, convaincre les amateurs et les carnivores.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:41 > 0:08:50) [90%] : \r\nAlors moi je vous fais une jolie salade de tomates avec des tomates anciennes de la semoule que j'ai fait gonfler avec du thym citron, car c'est un produit que j'aime beaucoup et qu'on a dans le jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:51 > 0:09:03) [87%] : \r\nCertains ont \u00e0 peine 6 ans les plus \u00e2g\u00e9s ont saisi, ils chantent ensemble du Mozart et en allemand, c'est le pari que s'est lanc\u00e9 une \u00e9cole d'op\u00e9ra, nous avons assist\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de La Fl\u00fbte enchant\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:23 > 0:09:39) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous vous en parlions la semaine pass\u00e9e, la myst\u00e9rieuse h\u00e9catombe de poissons \u00e0 Fribourg, a livr\u00e9 ses secrets, des milliers de petites ablettes mal s'\u00e9tait \u00e9chou\u00e9 sur une rive de la Sarine, l'\u00e9nigme est r\u00e9solue, c'est bien l'activit\u00e9 de la centrale \u00e9lectrique en amont qui est en cause, explications Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:41 > 0:10:02) [84%] : \r\n\u00e0 l'origine du mal, la centrale de l'Berg ou du moins l'activit\u00e9 de turbines \u00e2ge qui a provoqu\u00e9 la mort de 18000 ablettes la semaine derni\u00e8re, quand la centrale fonctionnait l'eau immerg\u00e9 ce banc galets \u00e0 l'arr\u00eat des turbines, les poissons venus frayer \u00e9tait pi\u00e9g\u00e9s aujourd'hui les pluies abondantes permettant turbine je continue, mais pendant une semaine chaque arr\u00eat des turbines activ\u00e9 un plan d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:18) [94%] : \r\nSoit on pouvait redonner un peu plus d'eau pour un certain temps on pouvaient effaroucher les poissons, c'est-\u00e0-dire en marchant sur ce banc gravier les chasser vers les eaux plus profondes ou alors s'ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pi\u00e9g\u00e9s de les prendre et de les mettre dans le lit principal de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:23) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me de fluctuation artificielle de niveau d'eau est connu, son nom le MMArena j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:23 > 0:10:40) [89%] : \r\nSi maintenant l'\u00eatre humain par ses activit\u00e9s perturbe ce r\u00e9gime naturel notamment par des nage rapide, c'est-\u00e0-dire des changements rapides du niveau des cours d'eau, les poissons ne sont pas adapt\u00e9s, et non pas les strat\u00e9gies n\u00e9cessaires pour r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:40 > 0:10:51) [92%] : \r\nPour \u00e9viter un carnage l'an prochain, plusieurs options seront \u00e9tudi\u00e9es modifier le r\u00e9gime de turbines \u00e2ge ou remodel\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement le lit de la rivi\u00e8re pour d\u00e9truire le pi\u00e8ge naturel mais une question demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:51 > 0:11:00) [91%] : \r\nPourquoi cet \u00e9v\u00e9nement s'est produit cette ann\u00e9e parce que nous avons pas modifier le r\u00e9gime de turbines \u00e2ge depuis des d\u00e9cennies, et nous avons jamais eu ce genre d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:01 > 0:11:11) [92%] : \r\nUn scientifique r\u00e9unira toutes les informations connues sur les ablettes et un dimensionnement du funeste Gallet sera r\u00e9alis\u00e9e, objectif : permettre aux ablettes de frayer sans risque en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:12 > 0:11:23) [96%] : \r\nDans le Jura, pr\u00e8s d'un office postal sur 2 pourrait dispara\u00eetre, on apprend aujourd'hui \u00e9galement que plus d'un bureau de poste sur 3 est menac\u00e9e dans le canton de Vaud : c'est l'un des points forts de ce 7 juin en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:27 > 0:11:42) [93%] : \r\n49 c'est le nombre de bureaux de poste menac\u00e9s dans le canton de Vaud, sur un total de 127 les filiales de Cheseaux Romanel-sur-Lausanne au Saint-Sulpice sont sur la sellette le g\u00e9ant jaune souhaite remplacer la plupart d'entre elles par des agences situ\u00e9es dans des commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:42 > 0:12:00) [91%] : \r\nPour les clients, c'est quelque chose de nouveau on conna\u00eet pas cette agence, on conna\u00eet pas les services qu'on offre dans ses agences, c'est la raison pour laquelle il est frais mon tr\u00e8s tr\u00e8s important que nous \u00e7a invitons la population pour des r\u00e9unions d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:00 > 0:12:08) [96%] : \r\nLe canton de Vaud n'est pas le seul concern\u00e9, La Poste vise une baisse drastique du nombre de bureaux \u00e0 travers le pays d'ici \u00e0 2020 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:10 > 0:12:36) [94%] : \r\n400 personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Chippis, contre l'installation d'une ligne a\u00e9rienne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis, une manifestation organis\u00e9e en marge d'une s\u00e9ance d'information de Suisse Grid en charge du projet, un projet vieux de 30 ans qui se trouve aujourd'hui entre les mains du tribunal f\u00e9d\u00e9ral au conseil national, un postulat demandant l'\u00e9valuation de l'enfouissement de la ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:39 > 0:12:49) [96%] : \r\n35 millions de francs par an, c'est ce que paie la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'entretien des espaces verts le long des autoroutes et sur les aires de repos et cette v\u00e9g\u00e9tation remplit plusieurs fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:00) [90%] : \r\n\u00e7a aussi des fonctions \u00e0 dire plus sp\u00e9cifiques d'ancrage des talus d'anti- \u00e9blouissement, si on prend le le terre- plein central, donc cet ourlet de v\u00e9g\u00e9tation est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:00 > 0:13:08) [94%] : \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, les plantes exotiques envahissantes comme le CNS ont du Cap ont fait leur apparition une compagne d'\u00e9radication est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:12 > 0:13:28) [90%] : \r\nIls \u00e9taient 3000 adolescents r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Fribourg pour transpirer et s'affronter la Journ\u00e9e suisse de sport scolaire a r\u00e9uni des \u00e9l\u00e8ves de tout le pays qui se sont mesur\u00e9s dans une douzaine de discipline, objectif : encourager les jeunes \u00e0 bouger plus reportage Damien m\u00e9tro enfin les r\u00e9gimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:55) [86%] : \r\nIls ont transpir\u00e9 encourager r\u00eaver souffert parfois m\u00eame pleur\u00e9 3000 \u00e9l\u00e8ves venus de toute la Suisse se sont affront\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Fribourg, dans une douzaine de disciplines sportives vol\u00e9 Courtial stress qui monte, apr\u00e8s \u00e7a, c'est pas non plus une grande comp\u00e9tition, c'est pour le plaisir, surtout quand on se dit : si on perd, c'est pas grave, mais pour certains, l'objectif est nettement plus ambitieux, il est l'\u00e9quipe \u00e0 battre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:55 > 0:14:02) [93%] : \r\nC'est nous, justement on est imbattable, on peut encore \u00e9crire la l\u00e9gende on veut vraiment aller chercher le titre aujourd'hui, c'est notre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:02 > 0:14:08) [92%] : \r\nLes \u00e9quipes sont constitu\u00e9es d'\u00e9l\u00e8ves des cycles d'orientation s\u00e9lectionn\u00e9s lors des tournois organis\u00e9s par les \u00e9coles, dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:08 > 0:14:20) [95%] : \r\nLa diff\u00e9rence avec le sport de comp\u00e9tition, le sport de championnat ici m\u00eame quelqu'un qui ne fait pas r\u00e9guli\u00e8rement un sport et ne pratique pas r\u00e9guli\u00e8rement ce sport peut participer \u00e0 cette journ\u00e9e avec sa classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:20 > 0:14:22) [90%] : \r\nAh bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:25 > 0:14:34) [93%] : \r\nPr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle d'existence, la Journ\u00e9e suisse de sport scolaire se d\u00e9rouler \u00e0 Fribourg, pour la premi\u00e8re fois, ce n'est pas un hasard, le canton veut encourager les jeunes \u00e0 \u00eatre plus actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:35 > 0:14:48) [86%] : \r\nOn observe qu'il a un bon entra\u00eenement jusque vers le 15 ans puis \u00e0 15 ans c'est pratiquement une chute terrible, les jeunes cessent de faire du sport, cette l'\u00e2ge cl\u00e9 pour lequel on aimerait bien que le le plaisir de faire du sport se poursuivra apr\u00e8s son c'est le but de ce genre de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:48 > 0:14:59) [82%] : \r\nLa station sent journ\u00e9e les membres ce douloureux et les mines fatigu\u00e9es, c'est l'heure du bilan, je crois qu'on est dans les derniers jours sur avant- dernier au dernier bouquin, \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:59 > 0:15:03) [92%] : \r\nNon, ce n'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, mais on garde le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:03 > 0:15:15) [93%] : \r\nLa revanche, ce sera l'ann\u00e9e prochaine dans un autre canton mais on ignore toujours lequel puisqu'aucun ne s'est encore port\u00e9 volontaire pour organiser cette manifestation, qui n\u00e9cessite des mois de pr\u00e9paration, et plus de 150 volontaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:16 > 0:15:30) [89%] : \r\nCes jeunes sportifs connaissent peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 le foobaskill, c'est un nouveau ballon r\u00e9volutionnaire qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par 3 professeurs roman mi- foot mi- basket, il permet de jouer \u00e0 quantit\u00e9 de nouveaux jeux et il cartonne dans les cours de sport qui Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:35 > 0:15:45) [87%] : \r\nCe nouveau ballon, la Star des salles de gymnastique, des terrains de sport, un ballon qui voit doubles foot et basket, une invention de ces 3 professeurs de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:47 > 0:16:03) [86%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 unique de ce ballon c'est que voil\u00e0, il y a certains panel ce des panels de de basket, et puis d'autres, c'est c'est du foot, donc la texture est diff\u00e9rente, on avait besoin d'un ballon qui croche, un peu plus, donc c'est pour \u00e7a qu'on a un tissu basket et un tissu foot sur le m\u00eame ballon qui permet de pratiquer les 2 sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:03 > 0:16:13) [91%] : \r\nOn travaille vraiment la coordination \u00e0 travers le le le jeu et puis le ballon permet de travailler le bas le haut du corps, donc \u00e7a permet d'aider l'athl\u00e8te \u00e0 devenir peut-\u00eatre plus complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:13 > 0:16:25) [87%] : \r\nLe nom barbare de ce bijou fou basque il sur le terrain, une moiti\u00e9 d\u00e9di\u00e9 au basket, l'autre au football \u00e0 mi- terrain il faut passer des mains au pied sans transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:25 > 0:16:38) [84%] : \r\n\u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une nouvelle dynamique, peut-\u00eatre \u00e0 la au gymnaste oui ou \u00e0 l'athl\u00e8te \u00e7a \u00e7a casse un peu les, les, les, les routines, qu'on a l'habitude d'amener en en amenant de la nouveaut\u00e9 et puis disons de laisser les choses faire \u00e7a sonne naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:55) [87%] : \r\nPour le jeu, ce ballon est aussi un outil p\u00e9dagogique pour les plus jeunes orientation r\u00e9actions rythmes \u00e9quilibres coh\u00e9sion m\u00eame \u00e0 l'\u00e9chauffement ce ballon fait des miracles, il devient un compagnon de jours il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:55 > 0:17:08) [95%] : \r\n\u00e7a permet d'int\u00e9grer des \u00e9tudiants, des \u00e9l\u00e8ves qui n'aimait pas le foot, ni le basket \u00e0 travers nos propres r\u00e8gles qui leur permet en fait de s'amuser dans un sport qui n'aimait pas du tout, on voit aussi les filles beaucoup plus actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:12 > 0:17:22) [79%] : \r\nTout le monde se pr\u00eate, j'en fait c'est pas une classe, certaines personnes se mettent m\u00eame pas courir ou non, c'est vraiment une classe qui est ouais ou en ce moment, donne tout \u00e7a qu'comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:27 > 0:17:37) [88%] : \r\n\u00e9coutez, on a un peu troubl\u00e9 au d\u00e9but et puis \u00e7a devient tr\u00e8s vite int\u00e9ressant, on a eu quelques feuilles quelquefois fait des actions Schneider qui qui \u00e9tait quand m\u00eame hors du commun en les la alors incroyable ce qu'on peut faire finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:41 > 0:18:30) [90%] : \r\nPrenons encore le foobaskill est utilis\u00e9 dans des sports inattendues comme l'athl\u00e9tisme, la premi\u00e8re fois qu'on a propos\u00e9e, je et qui l'ont pratiqu\u00e9e, j'ai jamais vu aussi chaud, \u00e0 la fin d'un \u00e9chauffement, il avait les joues toutes rouges et s'\u00e9tonner \u00e0 fond, quoi, d\u00e9sormais en plus du sprint ou du saut en longueur, les 60 junior du club de Meyrin ont adopt\u00e9 le foobaskill compense athl\u00e9tisme quelque chose de d'individuels, etc, et l\u00e0 on am\u00e8ne une coh\u00e9sion d'\u00e9quipe, on cr\u00e9e vraiment un lien entre et \u00e7a c'est vraiment ce qu'il nous faut quoi des centaines de ballons bleus et bruns sont d\u00e9sormais dans les pr\u00e9aux des \u00e9coles romandes l'arm\u00e9e, du fait m\u00eame les yeux doux, le foobaskill s'il est encore \u00e0 la mode, devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au monde lors des Jeux olympiques de la jeunesse de 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:33 > 0:18:47) [89%] : \r\nC'est une premi\u00e8re mondiale qui se tient cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve 11 restaurants d'h\u00f4tel 5 \u00e9toiles se mettent \u00e0 la gastronomie v\u00e9g\u00e9tarienne, il propose toute une s\u00e9rie de menus 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tarien, voire v\u00e9g\u00e9talien pour certains Fran\u00e7ois gliss\u00e9 pour nous dans les cuisines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:19:05) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous ne le sentez pas mais il se d\u00e9gage de ses casseroles une subtile odeur d'herbe et de l\u00e9gumes, nous sommes ici dans les cuisines du restaurant Le Loti, un des restaurants de l'h\u00f4tel La R\u00e9serve et, ici, que ce soit la Virginie, l'ensemble de la brigade, tout le monde s'est mis \u00e0 leur v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:05 > 0:19:14) [85%] : \r\nAlors effectivement, on a profit\u00e9 de cette semaine, les gamins proposer de mieux dans chacun de nos restaurants, donc le Loti et caf\u00e9 Lorraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:14 > 0:19:20) [87%] : \r\nEst ce que pour un chef, \u00e7a change quand m\u00eame beaucoup d'avoir des places 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tarien ou 100 pourcent v\u00e9g\u00e9talien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:20 > 0:19:50) [91%] : \r\nNon, absolument pas, on travaille toujours les l\u00e9gumes on a toujours travaill\u00e9 l\u00e9gumes dans la cuisine, que ce soit en garniture ou ou on enfin on entr\u00e9e hein, donc c'est justement une fa\u00e7on de le faire \u00e9voluer notre cuisine et d'\u00eatre aussi peut-\u00eatre plus proche des producteurs absolument alors ici c'est c'est formidable parce que moi l'apr\u00e8s- midi, je peux aller rencontrer des producteurs, voir ce qu'ils font et et pouvoir s\u00e9lectionner aussi nos l\u00e9gumes nos fruits et toutes sortes de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:50 > 0:19:56) [93%] : \r\nEst ce que vous avez l'impression qu'il y a une demande croissante de cette cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne ou v\u00e9g\u00e9talienne dans les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:56 > 0:20:07) [89%] : \r\nOui, je pense que les gens sont int\u00e9ress\u00e9s par par cette cuisine, m\u00eame s'ils sont pas 100 pourcent vegan \u00e7a int\u00e9resse les gens justement de manger des jolies l\u00e9gumes bien travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:07 > 0:20:08) [91%] : \r\nAlors justement, qu'est ce que vous nous avez concoct\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:08 > 0:20:33) [88%] : \r\nAlors moi je vous fais une jolie salade de tomates avec des tomates anciennes de la semoule que j'ai fait gonfler avec du thym citron Vert, c'est un produit que j'aime beaucoup et qu'on a dans le jardin, donc l\u00e0 c'est local local l'achat local et la coriandre aussi, elle vient du jardin je crois aura donc c'est des tr\u00e8s tr\u00e8s jolies fleurs qui a assaisonne tr\u00e8s bien les plats, donc j'aime beaucoup travailler, tous ces produits, surtout quand ils sont sous la main sert g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:34 > 0:20:41) [94%] : \r\nOui, on va vous laisser finir votre votre plat et nous on va continuer notre voyage gustatif puisqu'on va se rendre \u00e0 l'h\u00f4tel Mandarin, en compagnie du chef Nasser Diaphana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:44 > 0:20:58) [93%] : \r\nM\u00eame ambiance mais changement de d\u00e9cor, nous sommes ici dans les cuisines du caf\u00e9 Calla en compagnie du chef Nasser FN qui est en train de nous dresser un plat v\u00e9g\u00e9tarien, alors vous participez \u00e0 cette VJ oui mais comme beaucoup d'autres restaurants d'ailleurs, vous avez de plus en plus de plats v\u00e9g\u00e9tariens dans vos cartouches sur vos cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:58 > 0:21:06) [82%] : \r\nEffectivement, durant toute l'ann\u00e9e, on a des plats v\u00e9g\u00e9tariens, hormis la vigie Week quand on a une forte demande de nos clients, taxation le restaurant o\u00f9 on me serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:06 > 0:21:13) [86%] : \r\nComment on explique cette tendance v\u00e9g\u00e9tarienne v\u00e9g\u00e9talien nous-m\u00eames vegan est ce que les gens soient \u00eatre plus \u00e9colo, plus proche de la nature du terroir, des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:40) [87%] : \r\nBah aujourd'hui on va dire en Europe les gens, ils ont tendance \u00e0 consommer, d'une fa\u00e7on tr\u00e8s raisonnables et en plus ils aiment bien avoir une transparence de, de, de ce qu'ils consomment que s'soit sur les probl\u00e8mes surtout son r\u00f4le, un produit d'origine animale, que ce soit les poissons, les bovins ou les volailles donc c'est ce qui fait, en plus de \u00e7a, les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a aide, \u00e7a aide \u00e0 sensibiliser \u00e0 un nombre, un nombre important de personnes poursuivies pour c'est cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:40 > 0:21:48) [92%] : \r\nAu niveau du prix pour un restaurant gastro, c'est plus difficile de justifier un plat d'asperges \u00e0 40 50 francs plut\u00f4t qu'un boeuf de Kobe, ou un foie gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:49 > 0:22:06) [89%] : \r\nNon, \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire que le plein, il est v\u00e9g\u00e9tarien, donc forc\u00e9ment il va co\u00fbter moins cher si on d\u00e9fend, on peut avoir un plat qui co\u00fbte autant qu'un plein de \u00e0 base d'un filet de boeuf ou une volaille de Bresse mais car on a utilis\u00e9 des produits de tr\u00e8s tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, que ce soit des asperges, des de la trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:08 > 0:22:11) [94%] : \r\nLe plat v\u00e9g\u00e9tarien, dont vous \u00eates le plus fier, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:11 > 0:22:31) [81%] : \r\n\u00e7a par exemple c'est un produit, c'est un plat qui est tr\u00e8s simple et qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par le client qui co\u00fbtent pas cher, l\u00e0 pour le coup, donc c'est c'est juste un plat \u00e0 base de raisonner, c'est des mini- parce qu'on travaille comme un risotto c'est-\u00e0-dire juste avec un petit peu de mascarpone de parmesan et qu'on fait, on le couvrait avec quelques unes \u00e9cume \u00e0 base de Pec Henri-No\u00ebl et de soja magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:31 > 0:22:33) [83%] : \r\nJe vous laisse alors merci chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:35 > 0:22:46) [85%] : \r\nAlors, apr\u00e8s avoir longuement parl\u00e9, nourriture, on va voir le r\u00e9sultat dans les assiettes et dans les Bouches, bonjour \u00e0 recommencer, se plaint tr\u00e8s bon c'est vraiment exceptionnel, comme vous avez fait le choix d'un plat v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:47 > 0:23:26) [88%] : \r\nMoi je suis v\u00e9g\u00e9tarien, \u00e0 la base, depuis plusieurs ann\u00e9es, du coup, bah, le choix a \u00e9t\u00e9 assez facile et vous monsieur, pourquoi ce choix, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 de changer, c'est vrai que moi, non, non, je suis plut\u00f4t mangeurs de viande, mais nos amis m'ont propos\u00e9 \u00e7a et voil\u00e0 une nouvelle exp\u00e9rience pour changer un peu, et c'est vrai que c'est les plats propos\u00e9s sont tr\u00e8s cr\u00e9atifs est agr\u00e9ablement surpris agr\u00e9ablement surpris, oui, c'est un plat v\u00e9g\u00e9tarien \u00e0 un certain prix, \u00e7a peut r\u00e9fr\u00e9ner certaines personnes n'ont pas pas moi \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est pour manger sainement, je vois pas, je vois pas o\u00f9 le probl\u00e8me de payer, peut-\u00eatre un peu plus cher pour bien manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:27 > 0:23:35) [90%] : \r\nVoil\u00e0 mais on vous laisse d\u00e9guster et si vous souhaitez encore manger v\u00e9g\u00e9tarien dans les grands h\u00f4tels, c'est jusqu'\u00e0 vendredi, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:36 > 0:23:56) [87%] : \r\nMerci Fran\u00e7ois, \u00e7a se passe aussi \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est s\u00fbrement une premi\u00e8re, une cinquantaine de jeunes et tr\u00e8s jeunes \u00e9l\u00e8ves je vois interpr\u00e8tent la Fl\u00fbte enchant\u00e9e en version originale, ils ont entre 6 et 16 ans, il aura fallu des mois pr\u00e9paration pour peaufiner leur de repr\u00e9sentation, Jean-Fran\u00e7ois Voguet estival Moussa ont assist\u00e9 \u00e0 leurs toutes premi\u00e8res sc\u00e8nes en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:57 > 0:24:02) [76%] : \r\nLe non et c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:02 > 0:24:08) [89%] : \r\nLes aires de la Fl\u00fbte enchant\u00e9e sont bien en allemand, les artistes sont quasi tous francophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:11 > 0:24:21) [95%] : \r\nC'est avec une certaine facilit\u00e9 que ces jeunes artistes ont appris \u00e0 chanter ce classique de Mozart dans sa langue originale gr\u00e2ce au rythme et aux sonorit\u00e9s plut\u00f4t qu'avec le vocabulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:21 > 0:24:26) [92%] : \r\nJe ne comprends pas ce que veut dire les mots en eux- m\u00eames mais je comprends ce que la phrase se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:26 > 0:24:31) [86%] : \r\nOn explique pas que \u00e7a veut dire voil\u00e0 j'ai et je suis chanceux qui \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:31 > 0:24:55) [93%] : \r\nLe travail de la musique de la musicalit\u00e9 de des accents toniques de de la langue et puis apr\u00e8s, aussi des accents dans la musique, fait que l'enfant tr\u00e8s enfin sans s'en rendent compte, absorbe l'allemand, c'est-\u00e0-dire il y va pas forc\u00e9ment conna\u00eetre la traduction des mots ne fait pas de la grammaire, on fait surtout la musique de la langue et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important avec l'op\u00e9ra le plus dur dans cet exercice, la prononciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:55 > 0:25:09) [89%] : \r\nIl y a les mots qui sont \u00e0 dire parfois, on se trompe, des fois, c'\u00e9tait assez difficile parce qu'il y a beaucoup de consoles du coup bah, des fois, c'\u00e9tait un peu difficile de prononcer parfaitement les l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:25:14) [96%] : \r\nLe but du projet n'est pas d'apprendre l'allemand \u00e0 ces artistes en herbe, mais de faire tomber la barri\u00e8re avec cette langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:14 > 0:25:25) [90%] : \r\nIls peuvent rep\u00e9rer des mots dans les phrases trinquent une est-ce une etc, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 super parce que, parce que \u00e7a permet aux enfants de rentrer \u00e0 la maison et de se dire, mais je parle allemand et c'est \u00e7a que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:26 > 0:25:32) [96%] : \r\nPour que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:33 > 0:25:38) [86%] : \r\nEt le pari de cette \u00e9cole d'op\u00e9ra et r\u00e9ussi ces jeunes prodiges ont envie d'Apprendre la langue de Goethe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:39 > 0:25:40) [86%] : \r\nIl n'y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:40 > 0:25:46) [80%] : \r\nJe peux d\u00e9but j'aimais pas trop l'allemand et puis l\u00e0, avec le Champ, j'ai vu que c'\u00e9tait une jolie langue et du coup bas, j'aime bien l'allemand maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:47 > 0:25:53) [93%] : \r\nMais avant d'approfondir leurs connaissances linguistiques, ces 48 jeunes artistes se produiront encore une fois, ce samedi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:55 > 0:26:20) [92%] : \r\nDemain, couleur locales prendra la cl\u00e9 des champs, le march\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumes bio se d\u00e9veloppent des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, nous irons dans le canton de Fribourg, aura lieu la 6\u00e8me journ\u00e9e des grandes cultures bio, c'est le rendez- vous annuel bilan pour d\u00e9couvrir les nouveaut\u00e9s du secteur, les graines du futur, les essais agronomiques de Grangeneuve ou encore les techniques sp\u00e9cifiques de l'agriculture biologique comme le d\u00e9sherbage, rendez- vous dans notre prochaine \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:21 > 0:26:29) [93%] : \r\nSans plus tarder le 19 30 avec Darius Rochebin qui nous parlera du d\u00e9bat sur le foie gras qui reprend en Suisse, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:52 > 0:26:56) [73%] : \r\nJe pense, chose a cependant une appr\u00e9ciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:18 > 0:27:19) [72%] : \r\nAu revoir un petit grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:08 > 0:28:13) [68%] : \r\nDe l'horreur, le notre vote, j'ai des d\u00e9chu, bonjour les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:43 > 0:29:11) [75%] : \r\nIl a une mine d'un commun il y a, il y a 2 pendant tr\u00e8s dans les de trop du pain, mais je pense que je ne sais pas si c'est le bon c'est sur la que dans l'espoir, oui, mais il un paysage, c'est pas bon ce pas comme \u00e7a, Coca ou qui m'appelle, je ne sais pas s'il veut Piaf et je crois \u00e7a que je crois qu'il veut, qui a fait beaucoup de Largo de vers de 2 tiers de la oui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-06T00:57:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603424", "durationSec": 93, "title": "CL FR  ABLETTES SUITE_RTS000001171239", "excerpt": "L'activit\u00e9 de turbinage de la centrale hydro\u00e9lectrique d'Oelberg \u00e0 Fribourg emp\u00eache les ablettes de frayer normalement sans se faire pi\u00e9ger par le soudain bas niveau de l'eau. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne de fluctuation artificielle de niveau des eaux, le marnage, \u00e9tant connu, il faut penser \u00e0 divers options pour \u00e9viter ce carnage \u00e0 l'avenir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "POISSON (ZOOLOGIE)"], "sequenceIds": ["1624095"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603425", "durationSec": 108, "title": "CL FR JOURNEE SUISSE SPORT_RTS000001171244", "excerpt": "La Journ\u00e9e suisse de sport scolaire s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Fribourg. Cette manifestation a pour but d'encourager les jeunes \u00e0 pratiquer un sport.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLIER", "SPORT", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "sequenceIds": ["1624313"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603426", "durationSec": 119, "title": "CL GE OPERA ALLEMAND_RTS000001171253", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, des \u00e9coliers interpr\u00e8tent en allemand l'op\u00e9ra de Mozart La Fl\u00fbte enchant\u00e9e leur donnant ainsi le go\u00fbt et de la musique classique et de l'allemand.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LANGUE ALLEMANDE", "OP\u00c9RA (OEUVRE)", "ENSEIGNEMENT DE LA MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1624294"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603427", "durationSec": 182, "title": "FRIGO CL VD LE BALLON FOOT BASKET_RTS000001157262", "excerpt": "Trois professeurs de sport lausannois ont invent\u00e9s un nouveau concept de ballon, le foobaskill, permettant d'associer plusieurs sport de balle en un.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BALLON (JEU)", "INVENTION (TECHNIQUE)", "SPORT DE BALLE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1624281"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603428", "durationSec": 31, "title": "TI FR OFROU ESPACES VERTS_RTS000001171038", "excerpt": "Malgr\u00e9 son co\u00fbt relativement \u00e9lev\u00e9, l'entretien de l'espace vert en bordure d'autoroutes et aires de repos remplit des fonctions bien sp\u00e9cifiques et indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des automobilistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ESPACE VERT", "AUTOROUTE", "ENTRETIEN DES ROUTES", "ENTRETIEN (SERVICE)", "CANTONNIER"], "sequenceIds": ["1624110"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603429", "durationSec": 47, "title": "TI VD SUPPRESSION BUREAUX POSTES 0706 OK_RTS000001171198", "excerpt": "La Poste menace de supprimer des bureaux de poste dans le canton de Vaud et aussi dans tout le pays d'ici \u00e0 2020. Thomas Baur, responsable du r\u00e9seau postal s'en explique.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "SUISSE"], "thematicThemes": ["EMPLOI"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603430", "durationSec": 28, "title": "TI VS MANIF HAUTE TENSION_RTS000001171004"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624316", "summary": "Centrale hydro\u00e9lectrique d'Oelberg \u00e0 Fribourg au bord de la Sarine o\u00f9 cailloux affleurant dans les eaux basses de la rivi\u00e8re. Personnes ramassant des cadavres de poissons et garde-p\u00eache pesant les sacs de poissons morts en basse ville de Fribourg. \nItw de Jean-Daniel Wicky, inspecteur de la p\u00eache.\nItw d'Iris Mende, Porte-parole Groupe E.", "id": "1624095", "visualThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "CADAVRE", "RIVI\u00c8RE", "CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "SARINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624331", "summary": "Cantonnier tondant les espaces verts pr\u00e8s des autoroutes et aires de repos fribourgeois.\nItw de Denis Rohrbasser, Chef du Service Centre \u00e0 Lausanne-Bl\u00e9cherette.", "id": "1624110", "visualThemes": ["CANTONNIER", "ESPACE VERT", "MACHINE-OUTIL", "AUTOROUTE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624502", "summary": "Sportifs et \u00e9l\u00e8ves jouant, se passant la balle, faisant des dribles sur des terrains de basketball, volleyball, football ou stade en ext\u00e9rieur et en salle de sport avec un nouveau concept de ballon, le foobaskill. \nItw de Michal Lato, professeur de sport EPCI (Ecole professionnelle commerciale de Lausanne).\nItw de Pascal Roserens, professeur de sport ETML (Ecole technique des M\u00e9tiers de Lausanne).\nItw de Piero Quaceci, professeur de sport EPCI (Ecole professionnelle commerciale de Lausanne).\nT\u00e9moignages.\nItw de Massimo Alvarez, responsable Athl\u00e9tisme FSG Meyrin (F\u00e9d\u00e9ration suisse de gymnastique).", "id": "1624281", "visualThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "BALLON (JEU)", "FOOTBALL (LOISIR)", "BASKET-BALL (LOISIR)", "SPORT DE BALLON (LOISIR)", "SPORT", "SALLE DE GYMNASTIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624515", "summary": "\u00c9l\u00e8ves genevois sur une sc\u00e8ne jouant et chantant des airs d'op\u00e9ra de la Fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart avec orchestre les accompagnant.\nT\u00e9moignages d'\u00e9coliers.\nItw de Sophie Ellen Frank, Directrice de Piccolo Op\u00e9ra.", "id": "1624294", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624523", "summary": "Duplex dans les cuisines du Loti un des restaurants de l'h\u00f4tel La R\u00e9serve \u00e0 Gen\u00e8ve pour la semaine Vegan : Itw de Virgine Basselot, Cheffe du restaurant Le Loti. \nItw de Nasser Jeffane, Chef caf\u00e9 Calla\nT\u00e9moignages de clients.", "id": "1624302", "visualThemes": ["CUISINE (LOCAL)", "CUISINIER", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624534", "summary": "El\u00e8ves nageant, courant, p\u00e9dalant, faisant du tennis de table, du patin \u00e0 roulettes durant la Journ\u00e9e suisse de sport de Fribourg.\nItw de Beno\u00eet Gisler, Cher du Service sport de Fribourg.\nItw de Jean-Pierre Siggen, Directeur de l'Instruction publique Culture et sport de Fribourg.", "id": "1624313", "visualThemes": ["SPORT", "\u00c9L\u00c8VE", "STADE D'ATHL\u00c9TISME", "PISCINE", "PATINAGE \u00c0 ROULETTES (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699652", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031616", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-328B3851-9346-4E67-B1C6-BE0E4E1AC797", "internalArchiveId": "328B3851-9346-4E67-B1C6-BE0E4E1AC797", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois candidats en lice pour la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril qui a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission d'Yvan Perrin, l'UDC neuch\u00e2teloise nomme mercredi soir \u00e0 huis clos son nouveau pr\u00e9sident. A quelques heures du choix, trois candidats restent en lice.\r\n\r\n* * Trois candidats en lice pour la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise  direct studio NE\r\nApr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril, l'UDC neuch\u00e2teloise nommera ce soir, \u00e0 huis clos, son nouveau pr\u00e9sident. On se souvient qu'Yvan Perrin a d\u00e9missionn\u00e9 de la fonction, apr\u00e8s la perte de 11 si\u00e8ges sur 20 au Grand Conseil. A quoi s'ajoute encore la d\u00e9fection de Xavier Challandes, parti chez les Verts. Ce matin, 4 candidats \u00e9taient sur les rangs pour prendre la rel\u00e8ve. Mais Roger Guignard, vous \u00eates en mesure ce soir de nous dire qu'ils ne sont plus que trois...\r\nOui, la nouvelle n'est pas publique encore, mais Walter Willener, ancien d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe du parti au Grand Conseil vient de nous annoncer son retrait, quelques heures \u00e0 peine avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Il a pos\u00e9 certaines conditions \u00e0 sa candidature, et n'a pas re\u00e7u la moindre r\u00e9ponse. En outre, il croit savoir que tout a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 ou \"arrang\u00e9\" pour que St\u00e9phane Moser soit \u00e9lu. St\u00e9phane Moser, ancien d\u00e9put\u00e9 non r\u00e9\u00e9lu en avril dernier et surtout ancien pr\u00e9sident tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\nVoil\u00e0 un indice du climat qui r\u00e8gne au sein du parti. Les autres candidats, qui sont-ils ? \r\nIl y a le jeune Nils Rosselet-Christ, qui \u00e9tait jusques-l\u00e0 secr\u00e9taire politique de la formation, et qui ne manque pas d'ambition. Il r\u00eave de donner un nouveau souffle \u00e0 l'UDC et jure que \"les forces vives et la rel\u00e8ve sont assur\u00e9s.\" Et puis le d\u00e9put\u00e9 Jean-Luc Pieren, \u00e9lu de Val-de-Ruz, mais qu'il faut consid\u00e9rer comme marginal. En 2015, il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur une liste intitul\u00e9e \"Impossible Alternative\". Cet architecte souhaitait alors r\u00e9duire l'\u00e9cart entre riches et pauvres, \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res...\r\nRoger, on a l'impression d'un parti aux abois...en grande difficult\u00e9 ?\r\nL'exclusion du conseiller national Raymond Clottu a laiss\u00e9 de profondes cicatrices et raviv\u00e9 une sorte de guerre des clans terriblement malsaine. Si St\u00e9phane Moser re-devient pr\u00e9sident, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en avril et qui n'a pas permis que le parti atteigne le quorum sur Neuch\u00e2tel, quel espoir de renouveau pour une formation qui ne comptera que huit d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil ? Yvan Perrin assure que St\u00e9phane Moser est solide, bon organisateur, mais \"il \u00e9coute peu et a une vision \u00e9triqu\u00e9e\", affirme un connaisseur. \"En 2021, je crains qu'il n'y ait plus d'UDC dans le canton\", l\u00e2che, amer, une figure du parti !", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664661", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Trois candidats en lice pour la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise / FOR_2017-06-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.06.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril qui a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission d'Yvan Perrin, l'UDC neuch\u00e2teloise nomme mercredi soir \u00e0 huis clos son nouveau pr\u00e9sident. A quelques heures du choix, trois candidats restent en lice."], "variantIds": ["ece-8664661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:21Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nApr\u00e8s une v\u00e9ritable d\u00e9route aux \u00e9lections cantonales d'avril, l'UDC neuch\u00e2teloise nommera ce soir \u00e0 huis clos, son nouveau pr\u00e9sident, on se souvient qu'Yvan Perrin a d\u00e9missionn\u00e9 de la fonction apr\u00e8s la perte de 11 si\u00e8ges sur 20 au Grand Conseil, \u00e0 quoi s'ajoute encore la d\u00e9fection de Xavier Challandes, parti chez les Verts, ce matin, 4 candidats \u00e9taient sur les rangs pour prendre la rel\u00e8ve, mais Roger Guignard, vous \u00eates en mesure ce soir de nous dire qu'ils ne sont plus que 3 oui, la nouvelle n'est pas publique encore mais Valter Wilner, ancien d\u00e9put\u00e9, chef de groupe du parti au Grand Conseil nous a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi son retrait, quelques heures \u00e0 peine avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, il a pos\u00e9 certaines conditions \u00e0 sa candidature et n'a pas re\u00e7u la moindre r\u00e9ponse, en outre, il croit savoir que tout a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 ou arrang\u00e9 pour que St\u00e9phane Moser soit \u00e9lu St\u00e9phane Moser, ancien d\u00e9put\u00e9 non r\u00e9\u00e9lu en avril dernier et surtout ancien pr\u00e9sident tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et peu charismatiques de l'UDC neuch\u00e2teloise voil\u00e0 un indice du climat qui r\u00e8gne au sein du parti des autres candidats, qui sont -ils, alors il y a le jeune Nils se Christ qui \u00e9tait jusque -l\u00e0 secr\u00e9taire politique de la formation et qui ne manque pas d'ambition, il r\u00eave de donner un nouveau souffle \u00e0 l'UDC et jure que les forces vives et la rel\u00e8ve sont assur\u00e9es et puis le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, Jean-Luc Pieren, \u00e9lu du de Val-de-Ruz mais qu'il faut consid\u00e9rer comme marginal en 2015, il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 au f\u00e9d\u00e9ral sur une liste intitul\u00e9e Impossible alternative cet architecte souhaitait alors r\u00e9duire l'\u00e9cart entre riches et pauvres, \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res, Roger on a l'impression d'un parti aux abois, en tout cas en grande difficult\u00e9, oui, l'exclusion du conseiller national, Raymond Clottu a laiss\u00e9 de profondes cicatrices et raviv\u00e9 une sorte de guerre des clans assez malsaine si St\u00e9phane Moser redevient pr\u00e9sident, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en avril, qui n'a m\u00eame pas permis que le parti atteigne le quorum sur Neuch\u00e2tel quel espoir de renouveau pour une formation qui ne comptera que huit d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Yvan Perrin assure que St\u00e9phane Moser est solide, bon organisateur mais il \u00e9coute peu et sa vision est \u00e9triqu\u00e9e, affirme un connaisseur en 2021, je crains qu'il n'y ait plus d'UDC dans le canton, l\u00e2che, amer, une figure du parti Roger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE3FE6D0-52DE-40D2-B118-457D6AA645FC", "internalArchiveId": "FE3FE6D0-52DE-40D2-B118-457D6AA645FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats a donn\u00e9 son feu vert pour ratifier l'accord de Paris", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le Conseil national, le Conseil des Etats a donn\u00e9 son feu vert pour ratifier l'accord de Paris. Plus de 190 Etats avaient approuv\u00e9 le texte visant \u00e0 poursuivre l'action internationale contre le r\u00e9chauffement climatique en d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n* * Le Conseil des Etats a donn\u00e9 son feu vert pour ratifier l'accord de Paris La Suisse peut ratifier l'accord de Paris sur le climat.. \r\n Apr\u00e8s le Conseil national, le Conseil des Etats a donn\u00e9 son feu vert ce matin... \r\nPour m\u00e9moire, cet accord vise \u00e0 poursuivre l'action internationale contre le r\u00e9chauffement climatique.... \r\nPlus de 190 Etats ont approuv\u00e9 le texte en d\u00e9cembre 2015.... q\r\nGuillaume Meyer, les opposants \u00e0 cet accord sont rest\u00e9s discrets ce matin.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664643", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats a donn\u00e9 son feu vert pour ratifier l'accord de Paris / 12H30_2017-06-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.06.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le Conseil national, le Conseil des Etats a donn\u00e9 son feu vert pour ratifier l'accord de Paris. Plus de 190 Etats avaient approuv\u00e9 le texte visant \u00e0 poursuivre l'action internationale contre le r\u00e9chauffement climatique en d\u00e9cembre 2015."], "variantIds": ["ece-8664643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T18:16:13Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse peut ratifier l'accord de Paris sur le climat apr\u00e8s le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats, a donn\u00e9 son feu Vert ce matin, pour m\u00e9moire, cet accord vise \u00e0 poursuivre l'action internationale contre le r\u00e9chauffement climatique, plus de 190 pays ont approuv\u00e9 le texte, en d\u00e9cembre 2015, il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 r\u00e9cemment par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump Guillaume Meyer, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, les opposants \u00e0 cet accord au Conseil des \u00c9tats sont rest\u00e9s plut\u00f4t discrets ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, l'accord est pass\u00e9 comme une lettre \u00e0 la poste 39 voix pour et 3 contre 3 voix issues de l'UDC ses repr\u00e9sentants au conseil national, on s'en souvient avait d\u00e9j\u00e0 ferraill\u00e9 contre cet accord en mars dernier, mais en vain, et ce matin c'est l'UDC glaronais Werner Slick, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une vaste hypocrisie, avec des grands acteurs, \u00c9tats-Unis et Chine qui pensent avant tout \u00e0 eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [88%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 Anggun a ajout\u00e9 Kim, les 2 pays d\u00e9fendent leurs propres int\u00e9r\u00eats, les premiers principalement parce qu'ils souhaitent \u00e9chapper un dictate financier parce qu'ils ne veulent pas p\u00e9naliser encore plus leur \u00e9conomie, les autres parce qu'ils ne veulent pas se noyer dans leur propre pollution ni \u00eatre \u00eatre anglais par les co\u00fbts de la sant\u00e9 dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nLa majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats n'est pas entrer dans ces consid\u00e9rations pour le Bernois Werner Le Guen du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le pays alpin qu'est la Suisse est particuli\u00e8rement expos\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique, les glaciers fondent et les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse sont plus fr\u00e9quentes, de son c\u00f4t\u00e9, le lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte a, comme beaucoup d'orateurs ce matin vertement critiqu\u00e9 la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, de se retirer de l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [98%] :\r\nChaque pays doit apporter sa contribution et diminuer son empreinte sur notre plan\u00e8te, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et donc \u00e0 ce titre particuli\u00e8rement regrettable, il est toutefois int\u00e9ressant de voir que l'annonce du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, de retirer son pays de l'accord de Paris a au moins une vertu, celle de renforcer la volont\u00e9 de certains pays d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nLe principe adopt\u00e9 reste \u00e0 r\u00e9gler les d\u00e9tails, \u00e7a, ce sera dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, il s'agira alors de d\u00e9cider, entre autres, la part des mesures \u00e0 prendre en Suisse respective ment \u00e0 l'\u00e9tranger pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3A130B1-72FA-4D18-8B6D-8516B554EED8", "internalArchiveId": "B3A130B1-72FA-4D18-8B6D-8516B554EED8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Gigon, dirige la FRC (f\u00e9d\u00e9ration suisse des consommateurs) depuis le 1er juin, aussi conseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne\r\n- \"Billie Jean\", Michael Jackson  - \"Propuesta indecente\", Romeo Santos - \"Shack up\", Banbarra\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon (MP3 SOPHIE MICHAUD GIGON EP3) MP3 SOPHIE MICHAUD GIGON, SEMAINE DU 5 au 9 juin\r\nElle dirige la FRC depuis le 1er juin.\r\nLa bilingue Sophie Michaud Gigon, engag\u00e9e aupr\u00e8s des Verts, n'a pas la langue dans sa poche\r\ntout en privili\u00e9giant les solutions de compromis...\r\n  5'35'' ((FIN DE PAROLE 3'22))\r\nMERCREDI \r\n- Michael Jackson,\u00a0Billie jean\u00a0\r\n- Romeo Santos\u00a0: Propuesta indecente\r\n- Banbarra, Shack up", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664671", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon / JDM_2017-06-07T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon / JDM_2017-06-07T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Billie Jean\", Michael Jackson  - \"Propuesta indecente\", Romeo Santos - \"Shack up\", Banbarra", "- \"Billie Jean\", Michael Jackson  - \"Propuesta indecente\", Romeo Santos - \"Shack up\", Banbarra", "- \"Billie Jean\", Michael Jackson  - \"Propuesta indecente\", Romeo Santos - \"Shack up\", Banbarra"], "variantIds": ["ece-8664689", "ece-8664671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T19:16:32Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNature MP3 avec celle -ci votre r\u00e9seau des sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande, sa justice Point CH elle dirige la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs depuis le 1er juin c'est donc tout r\u00e9cent la bilingue Sophie Michaud Gigon engag\u00e9e aupr\u00e8s des Verts n'a pas la langue dans sa poche, tout en privil\u00e9giant parfois les solutions de compromis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [79%] :\r\nC'est la il y a un an, et ce que je vois en concert, j'ai pas vu, c'est lui, c'est incroyable, lui quand ils dansent ensemble justement la vibration, la vie, la pr\u00e9cision, la danse et la musique qui vont tellement bien ensemble, ils auraient pu \u00eatre n'emporte quelle chanson de base de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [82%] :\r\nTr\u00e8s communautaire, si je pouvais vivre avec une tr\u00e8s tr\u00e8s grande famille les chez les autres tout chose qui m'irait bien entend m'isoler quand m\u00eame, vous \u00eates c\u00f4t\u00e9 Val-de-Travers tranquille pas devoir parler pas devoir faire des politesses et puis c\u00f4t\u00e9 plus sauvage, j'aime bien le c\u00f4t\u00e9 convivial je, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s Mama comme \u00e7a, je vais recevoir ni \u00e0 manger diff\u00e9remment bien invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [85%] :\r\nMoi, quand je vois des choses o\u00f9 c'est marqu\u00e9 crevettes \u00e0 gogo ou bien fondu \u00e0 gogo : Sami Nair, Mendy, finalement, les gens ils doivent quand m\u00eame payer une certaine somme et puis ensuite ben forc\u00e9ment \u00e7a \u00e7a pousse totalement \u00e0 une surconsommation et puis sur l'\u00e9nergie, \u00e7a, je suis pour une qualit\u00e9 on s\u00e9lectionne qui ont choisi, on se fait plaisir, mais on ne s\u00e9lectionne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [66%] :\r\nJerry tendant \u00e0 midi et le soir de gauche vous et il sait o\u00f9 et puis l'immobilier pas on accord il n'y a pas si les en tant qu'il est lourd quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [83%] :\r\nTout ce qui est musique latino, je me sens tr\u00e8s vivante, chose avec des musiques comme \u00e7a dans le m\u00eame si le texte est il souvent merci de bien, je connais pas et puis des fois je vais danser, j'aimerais bien avoir un partenaire de devance latino comme \u00e7a, \u00e7a \u00e9viterait de faire le film toujours dans Marissal midi \u00e7a lui dit pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [77%] :\r\nIl bien pr\u00e9cis avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [81%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait \u00e7a avec mon meilleur ami, qui a lanc\u00e9 justement le forum reggae, salsa et tout \u00e7a, mais c'\u00e9tait une forme il y a bien longtemps, c'est l'ami d'ailleurs qu'il a \u00e9cout\u00e9 beaucoup de musique 5. \r\n\u00e7a aussi, alors quand on cherche, chose pour danser, pour avoir de l'\u00e9nergie, Barbara chacun pour lui avait un tourne-disques mis enfin il \u00e9tait encore en cette qualit\u00e9 l\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [82%] :\r\n3000 Sophie Michaud Gigon l'invit\u00e9e Laurence Milosevic MP3 avec sa styliste votre r\u00e9seau des sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande justice Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T05:16:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB5073E4-F67E-423B-B667-449D02CBAED6", "internalArchiveId": "DB5073E4-F67E-423B-B667-449D02CBAED6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Gigon, dirige la FRC (f\u00e9d\u00e9ration suisse des consommateurs) depuis le 1er juin, aussi conseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne\r\n- \"Puisque tu pars\", Jean-Jacques Goldman - \"Lithium\", Nirvana\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon (MP3 06.06 SOPHIE MICHAUD GIGON EP2) MP3 SOPHIE MICHAUD GIGON, SEMAINE DU 5 au 9 juin\r\nLa nouvelle directrice de la FRC est notre invit\u00e9e cette semaine.\r\nSophie Michaud Gigon succ\u00e8de \u00e0 Mathieu Fleury.\r\nVerte au conseil communal, bourr\u00e9e d'\u00e9nergie, de pragmatisme, elle se nourrit aussi volontiers du c\u00f4t\u00e9 festif de l'existence...\r\n  5'11'' ((Fin paroles 3'37''\r\nMARDI\r\nJ-J Goldmann, puisque tu pars\r\nNirvana, Lythium))", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon / JDM_2017-06-06T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Sophie Michaud Gigon / JDM_2017-06-06T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Puisque tu pars\", Jean-Jacques Goldman - \"Lithium\", Nirvana", "- \"Puisque tu pars\", Jean-Jacques Goldman - \"Lithium\", Nirvana", "- \"Puisque tu pars\", Jean-Jacques Goldman - \"Lithium\", Nirvana"], "variantIds": ["ece-8660764", "ece-8660745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T10:59:37Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSignature MP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nLa nouvelle directrice de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs est notre invit\u00e9 cette semaine, Sophie Michaud Gigon succ\u00e8de \u00e0 Mathieu Fleury verte au conseil communal bourr\u00e9e d'\u00e9nergie de pragmatisme : elle se nourrit aussi volontiers du c\u00f4t\u00e9 un peu plus festif de l'existence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [89%] :\r\nC'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [78%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [83%] :\r\nCette p\u00e9riode des ann\u00e9es huitante vrai qu'il y avait aussi des artistes incroyable comme Jean-Jacques Goldman, qu'on continue \u00e0 chanter maintenant en fait avec mes enfants, puisque tu pars o\u00f9 l\u00e0- bas, c'est des chansons qui sont assez d\u00e9chirante, c'est vraiment une des textes de la musique qui prend aux tripes, si les larmes viennent en \u00e9coutant une chanson ce son, avec ce genre de chansons l\u00e0 j'aime bien finalement un me retrouver dans cet \u00c9tat o\u00f9 c'est des chansons qui bien accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:27) [75%] :\r\nCostume. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [82%] :\r\nL'\u00e9poque de l'universit\u00e9, on \u00e9tudie \u00e0 Sciences- Po allemand \u00e7a vachement moi coeur on est all\u00e9 faire aussi des retraites au bailleur pourra prendre pour les examens et tout, mais en m\u00eame temps c'est aussi une p\u00e9riode o\u00f9 on \u00e9coutait Nirvana Offspring, il y a avait des dans les salles de concert fum\u00e9e ont particip\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [87%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [85%] :\r\nComment festival en Allemagne dans la boue et puis, l\u00e0 aussi c'est clair qu'on ira un tue-t\u00eate \u00e7a fait du bien, en fait de chanter j'pass\u00e9, c'\u00e9tait un peu l'\u00e9poque o\u00f9 tous les rockers ils \u00e9taient voyous, il \u00e9tait tr\u00e8s attirant les Doors, j'ai vu le film, je pense que j'ai mis \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois meurt ma\u00eetre film tellement je trouvais qu'il \u00e9tait renversante, l'acteur aussi je voyais m\u00eame pas que c'est un film a un petit c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s passionn\u00e9s, donc quand je lis ou quand je vois des films \u00e7a peut rester ensuite pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, j'arrive pas \u00e0 me sortir en fait de ces personnages ou bien du destin fantastique qu'ils ont v\u00e9cu, donc c'est vrai que je suis, je vis tr\u00e8s \u00e0 fond, en fait, ce vendeur de vie par procuration que peuvent apporter les films ou les livres, pas toujours fait du bien, je pense que \u00e7a m'a frustr\u00e9 Oussama rendu m\u00e9lancolique, je me souviens encore de moments quand je j'\u00e9tais petit ange regardais l'imp\u00e9ratrice et puis j'\u00e9tais vraiment pas tr\u00e8s bien quand m\u00eame. \r\nPas qu'soit tr\u00e8s extr\u00e9mistes, \u00e0 part quand je regardais les films o\u00f9 il veut vivre ou l\u00e0 je partais de fa\u00e7on tr\u00e8s extr\u00eamement les \u00e9motions, mais sinon c'est plut\u00f4t quelqu'un de de pragmatique qui cherchent \u00e0 pond\u00e9rer retrouv\u00e9 les \u00e9quilibres qui analyse beaucoup, j'ai toujours eu envie de faire beaucoup chose il faut une certaine r\u00e9volte comme \u00e7a fondement, elle a aussi nourri mon \u00e9nergie, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 joyeux et puis aussi un c\u00f4t\u00e9 assez sombres chez moi, \u00e7a c'est l'\u00e9nergie la r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [71%] :\r\nAbb\u00e9 qui, comme vous le Bar\u00e7a qui a qui sort au galop, c'est un vrai et j'ai essay\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [83%] :\r\n2 Jean-Jacques Goldman a Nirvana, h\u00e9 oui, c'est possible, c'est dans l'MP3 de Sophie Michaud Gigon la vit\u00e9 de Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [87%] :\r\nMP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:16:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D49C0C5B-B963-4E98-BAC3-FC1C66174F45", "internalArchiveId": "D49C0C5B-B963-4E98-BAC3-FC1C66174F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manique) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, Nous vendons notre savoir aux Chinois, accusation lanc\u00e9e cette semaine par un parlementaire UDC \u00e0 Berne ..\r\nLe conseiller national UDC Hans Ueli Vogt est inquiet, et il le fait savoir dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale: l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Chinois ont \u00e9t\u00e9 les auteurs d'une vague de rachats sur le continent europ\u00e9en, pour 86 milliards de dollars. Plus de la moiti\u00e9 s'est d\u00e9roul\u00e9e en Suisse ! Le rachat de Syngenta p\u00e8se lourd,   l'entreprise agro-chimique a \u00e9t\u00e9 vendue pour 43 milliards, mais le journal dresse aussi la liste d' autres achats importants, ne serait-ce que sur le plan symbolique: le fabricant de gourdes Sigg, l'entreprise Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon , ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de service traiteur Gategroup sans parler de l'h\u00f4tel Palace \u00e0 Lucerne. Autant de savoir faire, de technologie, de chaines de valeur compl\u00e8tes qui se retrouvent sous l'emprise de l'empire du Milieu. Hans Ueli vogt veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur cette menace, la pr\u00e9sidente du Groupe parlementaire Suisse-Chine, Corina Eichenberger, va agender ce th\u00e8me lors de la prochaine rencontre. Au parlement europ\u00e9en, cet app\u00e9tit chinois inqui\u00e8te aussi, des d\u00e9put\u00e9s exigent que les entreprises importantes des secteurs strat\u00e9giques comme l'\u00e9nergie, les transports et la sant\u00e9 ne puissent plus \u00eatre rachet\u00e9s.\r\nGaspillage TG - 24 heures\r\n***  Apr\u00e8s l'attentat de Londres, la presse suisse s'interroge ce matin: comment conjuguer libert\u00e9 et protection\r\nMischung romand\r\nLa luzernerzeitung s'interroge sur la difficult\u00e9 de raconter ecs actes terroristes, les m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 perdu la maitrise de l'information, impossible de ne pas en parler mais il faut le faire sans peerdree de vue l'essentiel. Le Bund souligne que les l\u00e9gilsatives britanniques qui auront lieu jeudi se passent d\u00e9sormais dans l'ombre du terrorisme, aucubn candidat ne veut donner l'impression qu'il est passif, mais les appels \u00e0 la solidarit\u00e9 sonnent aussi comme une forme de r\u00e9signation; peu importe qui gagnera ces \u00e9lections, conservateurs ou travaillistes,  il y a aura plus de barri\u00e8res, plus de police et plus de conmtr\u00f4les. Le journal propose aussi \u00e9clairage sur ce paradoxe:  \r\nL'Etat islamiste perd des plumes en syrie et en Irak mais la marque subsiste. Car daech progresse en Asie, et enr\u00f4le plus de futurs auteurs d'attentats directement dans les pays occidentaux. \r\nprofesseurs de gymnase\r\n*** Un petit retour historique maintenant:  Isra\u00ebl \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire en 1967\r\nLe Temps\r\n***  En Suisse aussi, les partis du centre pourraient conna\u00eetre un nouvel \u00e9lan \r\nUn nouvel \u00e9lan vers le centre, les \u00e9lections fran\u00e7aises l'ont rouv\u00e9: un candidat centrisrze, emmanuel Macron, a donn\u00e9 un nouvel espoir \u00e0 l'Europe. Le tagesanzeiger se demande ce matin si les partis du centre en Suisse pourraenit conna\u00eetre \u00e0 leur tour un nouvel essor. En tout cas, le d\u00e9part du tr\u00e8s conservateur Martin B\u00e4umle, qui quitte la pr\u00e9sidence des verts Lib\u00e9raux , est vue une opportunit\u00e9 de rapprochement avec le PBD. Et le mouvement Operation Libero cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier montre que le centre \r\nblabla \r\n*** UBS et Credit Suisse comptent sur les collaborateurs de plus de 50 ans\r\nCe n'est pas la vision que donne une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois, qui montrait que la part des collaborateurs de plus de 50 ans dans les deux grandes banques \u00e9tait sous-repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres secteurs. Crise financi\u00e8re oblige, les banques ont d\u00fb r\u00e9duire leurs charges, comme on dit.  Mais nous dit la NZZ, les banques ont op\u00e9r\u00e9 un virage r\u00e9cemment: laujourd'hui UBS compte 25 % de collaborateurs de plus de 50 ans, credit Suisse 23 %, dans la moyenne donc, une classe d'\u00e2ge pr\u00e9sente dans le management du risque ou dans la direction, moins dans le contact avec la client\u00e8le. Etz nous dit la NZZ, les grandes banques ont d\u00e9sormais pris conscience que la diversit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations au sein d'une entreprise est un facteur de succ\u00e8s \u00e9conomique. UBS a lanc\u00e9 un programme de fornation continue en 2013 qui vise les plus de 45 ans. \r\nF\u00e9minisme\r\n*** On termine avec un tableau pour s'y retrouver entre les g\u00e9n\u00e9rations X, Y et Z\r\nOn en entend beuacoup parler, mais comment savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui diff\u00e9rencie els bayb boomers - ceux qui sont n\u00e9s entre 1946 et 1964, des membres de la g\u00e9n\u00e9ration X, ceux qui sont n\u00e9s entre 1965 et 1985, ou encore comprendre les motivations des repr\u00e9sentants de ka g\u00e9n\u00e9ration y par , les natifs de 1981 \u00e0 1994 par rapport \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Z, ceux qui sont n\u00e9s d\u00e8s 1994 ?\r\nUn tableau vole \u00e0 notre secours dans le Bund et le tagesanzeiger ce matin: il liste 19 marqueurs sociologiques - comme l'\u00e9v\u00e9nemnt historique marquant pour cette g\u00e9n\u00e9ratiobn - la chute du mur de berlin pour la g\u00e9n\u00e9ration x, le 11 septembre pour la g\u00e9n\u00e9ration y, l'\u00e9v\u00e9nement marquant aussi en politique suisse, la forme de jeans, le type de musique le type de moyens de communication et la valeur la plus importante. Si l'on prend le rapport \u00e0 'argent, les baybomemr y voyait un important symbole de statut, la g\u00e9n\u00e9ration x un myoen d0atteindre sn but, la g\u00e9n\u00e9ration y a pens\u00e9 \u00e0 le d\u00e9penser plut\u00f4t qu'\u00e0 \u00e9conomiser tandis que la g\u00e9n\u00e9ration z recommence \u00e0 \u00e9conomiser ...\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n\"Nous vendons notre savoir aux Chinois\" : accusation lanc\u00e9e cette semaine par un parlementaire UDC \u00e0 Berne...\r\nLe conseiller national UDC Hans Ueli Vogt est inquiet, et il le fait savoir dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale: l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Chinois ont \u00e9t\u00e9 les auteurs d'une vague de rachats sur le continent europ\u00e9en, pour 86 milliards de dollars. Plus de la moiti\u00e9 s'est d\u00e9roul\u00e9e en Suisse ! Le rachat de Syngenta p\u00e8se lourd,   l'entreprise agro-chimique a \u00e9t\u00e9 vendue pour 43 milliards, mais le journal dresse aussi la liste d' autres achats importants, ne serait-ce que sur le plan symbolique: le fabricant de gourdes Sigg, l'entreprise Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon , ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de service traiteur Gategroup sans parler de l'h\u00f4tel Palace \u00e0 Lucerne. Autant de savoir faire, de technologie, de chaines de valeur compl\u00e8tes qui se retrouvent sous l'emprise de l'empire du Milieu. Hans Ueli vogt veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur cette menace, la pr\u00e9sidente du Groupe parlementaire Suisse-Chine, Corina Eichenberger, va agender ce th\u00e8me lors de la prochaine rencontre. Au parlement europ\u00e9en, cet app\u00e9tit chinois inqui\u00e8te aussi, des d\u00e9put\u00e9s exigent que les entreprises importantes des secteurs strat\u00e9giques comme l'\u00e9nergie, les transports et la sant\u00e9 ne puissent plus \u00eatre rachet\u00e9s.\r\nLe conseil national se penchera aussi sur le gaspillage de nourriture, demain.\r\nIl doit se prononcer sur une motion qui veut v\u00e9rifier sir la surr\u00e9glementation tatillonne de la Suise n'engendre pas de pertes inutiles, expliquent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nSelon une \u00e9tude de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, sur les 2,3 millions de tonnes de denr\u00e9es produites en Suisse par l'industrie agro-alimentaire, il r\u00e9sulte chaque anne\u00e9 350 mille tonnes de pertes \u00e9vitables. Sont notamment vis\u00e9s par le texte: les r\u00e8gles sur la date de pr\u00e9remption, et la valorisation des d\u00e9chets, comme aliments pour animaux. \r\n*** Apr\u00e8s l'attentat de Londres, la presse suisse s'interroge ce matin: comment conjuger libert\u00e9 et protection ?\r\nLa question pos\u00e9e par l'\u00e9ditorial de 24heures ce matin. R\u00e9ponse: une ligne \u00e9troite: maintenir les libert\u00e9s mais mieux les cadrer; c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9 mais refuser l'ambigu\u00eft\u00e9 des actes et des discours.\r\nComment faire front, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve: puisque m\u00eame si le groupe Etat islamique est encercl\u00e9 sur le terrain, ses simples officines pourront suffire \u00e0 nourrir le feu. Et la Tribune, de pr\u00e9senter un m\u00e9moire de Master sur le parcours des djihadistes suisses: il montre que leurs motivations ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es davantage dans leur environnement proche que sur le Web. Il y a mati\u00e8re \u00e0 en tirer des mesures de pr\u00e9vention, pr\u00e9connise l'\u00e9dito. \r\nLa luzernerzeitung s'interroge sur la difficult\u00e9 de raconter ecs actes terroristes, les m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 perdu la maitrise de l'information, impossible de ne pas en parler mais il faut le faire sans peerdree de vue l'essentiel. Le Bund souligne que les l\u00e9gilsatives britanniques qui auront lieu jeudi se passent d\u00e9sormais dans l'ombre du terrorisme, aucubn candidat ne veut donner l'impression qu'il est passif, mais les appels \u00e0 la solidarit\u00e9 sonnent aussi comme une forme de r\u00e9signation; peu importe qui gagnera ces \u00e9lections, conservateurs ou travaillistes,  il y a aura plus de barri\u00e8res, plus de police et plus de conmtr\u00f4les. Le journal propose aussi \u00e9clairage sur ce paradoxe:  \r\nL'Etat islamiste perd des plumes en syrie et en Irak mais la marque subsiste. Car daech progresse en Asie, et enr\u00f4le plus de futurs auteurs d'attentats directement dans les pays occidentaux. \r\nLa pr\u00e9vention du djihadisme passe par l'\u00e9ducation, et donc aussi l'\u00e9cole, un des enseignements du M\u00e9moire cit\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve. Et justement, 24heures relaie pour sa part le r\u00e9sutlat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par le canton de vaud aupr\u00e8s des enseignants et des cadres des gymnases et des \u00e9coles professionnelles. Une \u00e9tude qui met surtout en avant le besoin de conseils sur les comportements \u00e0 adopter en cas de suspicion. Pluss que des guides \u00e9crits ou des catalogues de crit\u00e8res, les enseignants veulent un vrai interlocuteur, une personne de r\u00e9f\u00e9rence en cas de difficult\u00e9. \r\nEt \u00e9ducation encore. L\u00e0 on parle de syst\u00e8me \u00e9ducatif: la Suisse obtient le 2\u00e8me rang mondial dans un nouvel indicateur. Il se base sur le donn\u00e9es recueilleies par les enqu\u00eates PISA, qui mesurent, elles, les performances des \u00e9l\u00e8ves. Et la Suisse arrive donc deuxi\u00e8me, se r\u00e9jouit le Quotidien Jurassien. Le QJ qui lui consacre une int\u00e9ressante grande page, car un jurassien fait partie de l'\u00e9quipe internationale qui a mis au point cet indicateur. \r\n*** Un petit retour historique: Isra\u00ebl \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire en 1967...\r\nC'est ce qu'on lit dans le Temps, ce matin. Qui consacre plusieurs pages \u00e0 la guerre des Six-jours, il questionne notamment l'absence de d\u00e9bat national en Isra\u00ebl sur l'occupation des territoires palestiniens. .\r\nEt donc cette histoire d'arme nucl\u00e9aire, que l'Etat major de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne avait song\u00e9 utiliser \u00e0 la veille de la guerre des Six-jours.\r\nUne affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le New York times il y a 3 jours, et qui se base sur le manuscrit des m\u00e9moires d'un officier qui s'\u00e9tait retrouv\u00e9 au coeur de ce plan. \r\nIl s'agissait d'une mission suicide, en fait, puisque les soldats \u00e9taient cens\u00e9s proc\u00e9der \u00e0 l'explosion manuelle de la bombe, dans le d\u00e9sert du Sina\u00ef, sans possibilit\u00e9 de fuir. \r\nMais le plan voulait \u00e9viter de faire des victimes; l'explosion devait impressionner l'Egypte et la contraindre \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu. \r\n*** En Suisse aussi, les partis du centre pourraient conna\u00eetre un nouvel \u00e9lan...\r\nUn nouvel \u00e9lan vers le centre, les \u00e9lections fran\u00e7aises l'ont rouv\u00e9: un candidat centrisrze, emmanuel Macron, a donn\u00e9 un nouvel espoir \u00e0 l'Europe. Le tagesanzeiger se demande ce matin si les partis du centre en Suisse pourraenit conna\u00eetre \u00e0 leur tour un nouvel essor. En tout cas, le d\u00e9part du tr\u00e8s conservateur Martin B\u00e4umle, qui quitte la pr\u00e9sidence des verts Lib\u00e9raux , est vue une opportunit\u00e9 de rapprochement avec le PBD. Et le mouvement Operation Libero cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier montre que le centre \r\nblabla \r\n*** UBS et Credit Suisse comptent sur les collaborateurs de plus de 50 ans...\r\nCe n'est pas la vision que donne une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois, qui montrait que la part des collaborateurs de plus de 50 ans dans les deux grandes banques \u00e9tait sous-repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres secteurs. Crise financi\u00e8re oblige, les banques ont d\u00fb r\u00e9duire leurs charges, comme on dit.  Mais nous dit la NZZ, les banques ont op\u00e9r\u00e9 un virage r\u00e9cemment: laujourd'hui UBS compte 25 % de collaborateurs de plus de 50 ans, credit Suisse 23 %, dans la moyenne donc, une classe d'\u00e2ge pr\u00e9sente dans le management du risque ou dans la direction, moins dans le contact avec la client\u00e8le. Etz nous dit la NZZ, les grandes banques ont d\u00e9sormais pris conscience que la diversit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations au sein d'une entreprise est un facteur de succ\u00e8s \u00e9conomique. UBS a lanc\u00e9 un programme de fornation continue en 2013 qui vise les plus de 45 ans. \r\nUne autre lutte, celle des femmes. C'est en Turquie que nous allons ce matin, ave le Courrier. Et un coup de projecteur sur le mensuel satirique turc \"Bayan Yani\". Il ne publie que des artistes femmes, et relaie une parole \u00e0 la fois f\u00e9minine et f\u00e9ministe, explique le Courrier. \r\nPour l'heure, il n'est pas inqui\u00e9t\u00e9 par le pouvoir de Recep Tyyip Erdogan. Son premier adversaire est la crise du mod\u00e8le \u00e9conomique de la presse classique: chute des ventes en kiosque, et succ\u00e8s sur facebook qui ne rapporte rien.\r\nEt une citation pour terminer, celle d'une caricaturiste: \"c'est important de faire rire, car cela nous donne plus d'impact.\"\r\n*** On termine avec un tableau pour s'y retrouver entre les g\u00e9n\u00e9rations X, Y et Z\r\nOn en entend beuacoup parler, mais comment savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui diff\u00e9rencie els bayb boomers - ceux qui sont n\u00e9s entre 1946 et 1964, des membres de la g\u00e9n\u00e9ration X, ceux qui sont n\u00e9s entre 1965 et 1985, ou encore comprendre les motivations des repr\u00e9sentants de ka g\u00e9n\u00e9ration y par , les natifs de 1981 \u00e0 1994 par rapport \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Z, ceux qui sont n\u00e9s d\u00e8s 1994 ?\r\nUn tableau vole \u00e0 notre secours dans le Bund et le tagesanzeiger ce matin: il liste 19 marqueurs sociologiques - comme l'\u00e9v\u00e9nemnt historique marquant pour cette g\u00e9n\u00e9ratiobn - la chute du mur de berlin pour la g\u00e9n\u00e9ration x, le 11 septembre pour la g\u00e9n\u00e9ration y, l'\u00e9v\u00e9nement marquant aussi en politique suisse, la forme de jeans, le type de musique le type de moyens de communication et la valeur la plus importante. Si l'on prend le rapport \u00e0 'argent, les baybomemr y voyait un important symbole de statut, la g\u00e9n\u00e9ration x un myoen d0atteindre sn but, la g\u00e9n\u00e9ration y a pens\u00e9 \u00e0 le d\u00e9penser plut\u00f4t qu'\u00e0 \u00e9conomiser tandis que la g\u00e9n\u00e9ration z recommence \u00e0 \u00e9conomiser ...", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-06-06T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-06-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8660767", "ece-8660750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T14:52:39Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEd : la revue de presse en Suisse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux nous vendons notre savoir aux Chinois accusation lanc\u00e9e cette semaine par un parlementaire UDC \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nLe conseiller national UDC Hans Ueli phoques \u00eatre inquiet et le fait savoir dans deux interventions d\u00e9pos\u00e9es cette semaine sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Chinois ont \u00e9t\u00e9 les auteurs d'une vague de rachats sur le continent europ\u00e9en, pour 86 milliards de dollars, plus de la moiti\u00e9 de cette somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 en Suisse, le rachat de signes Gent ta p\u00e8se lourd, hein, l'entreprise agro- agrochimique a \u00e9t\u00e9 vendue pour 43 milliards mais le Blick dresse aussi la liste d'autres achats importants, ne serait -ce que sur le plan symbolique, le fabricant de gourdes Sigg, l'entreprise Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon, ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de service traiteur du groupe, sans parler de l'h\u00f4tel Palace \u00e0 Lucerne, autant de savoir- faire de technologie de chaines de valeur compl\u00e8tes qui se retrouve d\u00e9sormais sous l'emprise de l'empire du Milieu en les phoques, veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur cette menace, tandis que la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire Suisse- Chine Corina \u00e0 cha\u00eene Berg et va agender ce th\u00e8me lors de la prochaine rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [95%] :\r\nEt le conseil national se penchera aussi sur le gaspillage de nourriture, demain, il doit se prononcer sur une motion qui veut v\u00e9rifier si la surr\u00e9glementation tatillonne de la Suisse n'engendre pas de pertes inutiles expliquent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, selon une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, sur les 2 3 millions de tonnes de denr\u00e9es produites en Suisse par l'industrie agro- alimentaire, il r\u00e9sulte chaque ann\u00e9e 350000 tonnes de pertes \u00e9vitables sont notamment vis\u00e9s par le texte, les r\u00e8gles sur la date de p\u00e9remption et la valorisation des d\u00e9chets comme aliments pour animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'attentat de Londres, la presse suisse s'interroge ce matin comment conjuguer libert\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [96%] :\r\nAction et c'est la question pos\u00e9e par l'\u00e9ditorial de 24 heures ce matin, r\u00e9ponse une ligne \u00e9troite maintenir les libert\u00e9s, mais mieux les cadrer c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9 mais refuser l'ambigu\u00eft\u00e9 des actes et des discours : comment faire front, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve, puisque m\u00eame si le groupe \u00c9tat islamique est encercl\u00e9 sur le terrain ses simples officines pourront suffire \u00e0 nourrir le feu et la Tribune de pr\u00e9senter un m\u00e9moire de master sur le parcours des djihadistes suisses il montre que leurs motivations ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9es davantage dans leur environnement proche que sur le web, il y a donc mati\u00e8re \u00e0 en tirer des mesures de pr\u00e9vention pr\u00e9conise l'\u00e9dito. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [95%] :\r\nEt la Luzerner Zeitung s'interroge sur la difficult\u00e9 de raconter ces actes terroristes, les m\u00e9dias ont d\u00e9j\u00e0 perdu la ma\u00eetrise de l'information, impossible de ne pas en parler, mais il faut le faire sans perte de vue l'essentiel, le Bund souligne que les l\u00e9gislatives britanniques qui auront lieu jeudi se passent d\u00e9sormais dans l'ombre du terrorisme, aucun candidat ne veut donner l'impression qu'il reste passif mais les appels \u00e0 la solidarit\u00e9 sonnent aussi comme une forme de r\u00e9signation, peu importe qui gagnera ces \u00e9lections, conservateurs ou travaillistes il y aura plus de barri\u00e8res, plus de police et plus de contr\u00f4le, le journal propose aussi un \u00e9clairage int\u00e9ressant sur ce paradoxe : l'\u00c9tat islamiste perd des plumes en Syrie et en Irak, mais la barque la marque subsiste, comme dit le journal, car Daech progresse en Asie et enr\u00f4le toujours plus de futurs auteurs d'attentats directement dans les pays occidentaux la pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [93%] :\r\nSon du djihadisme, justement, passe par l'\u00e9ducation et donc aussi l'\u00e9cole des enseignements, donc de ce m\u00e9moire, cit\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve et justement 24 heures relaie pour sa part, le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par le canton de Vaud aupr\u00e8s des enseignants et des cadres, des gymnases et des \u00e9coles professionnelles, une \u00e9tude qui met surtout en avant le besoin de conseils sur les comportements \u00e0 adopter en cas de suspicion plus que des guides \u00e9crits ou des catalogues de crit\u00e8res les enseignants veulent en vrai interlocuteur une personne de r\u00e9f\u00e9rence en cas de difficult\u00e9 et puis \u00e9ducation encore l\u00e0, on parle de syst\u00e8me \u00e9ducatif la Suisse obtient le 2\u00e8me rang mondial dans un nouvelle indicateur, il se base celui -ci sur les donn\u00e9es recueillies par les enqu\u00eates Pisa qui mesure elles les performances des \u00e9l\u00e8ves, la Suisse arrive donc, deuxi\u00e8me, se r\u00e9jouit le Quotidien jurassien pour le syst\u00e8me \u00e9ducatif, le QJ, qui lui consacre une int\u00e9ressante grande page car un jurassien fait partie de l'\u00e9quipe internationale qui a mis au point cet indicateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nPetit retour historique et et passionnant et peut-\u00eatre inconnu de de certains Isra\u00ebl \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 utiliser l'arme nucl\u00e9aire en 1967. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [94%] :\r\nOui, c'est ce qu'on lit dans le temps ce matin qui consacre plusieurs pages \u00e0 la guerre des Six-Jours il questionne, notamment l'absence de d\u00e9bat national en Isra\u00ebl sur l'occupation des territoires palestiniens, mais donc cette histoire d'arme nucl\u00e9aire que l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne avait song\u00e9 \u00e0 utiliser, \u00e0 la veille de la guerre des 6 Six-Jours une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le New York Times il y a 3 jours, et qui se base sur le manuscrit des M\u00e9moires d'un officier qui s'\u00e9tait trouv\u00e9 au coeur de ce plan, il s'agissait d'une mission suicide en fait puisque les soldats \u00e9taient cens\u00e9s proc\u00e9der \u00e0 l'explosion manuelle de la bombe dans le d\u00e9sert du Sina\u00ef sans possibilit\u00e9 de fuir mais le plan voulait \u00e9viter de faire des victimes, l'explosion s'avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e devait impressionner l'\u00c9gypte et la contraindre \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [95%] :\r\nEn Suisse aussi les partis du centre pourraient conna\u00eetre un nouvel \u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [92%] :\r\nLe centre conna\u00eet un nouvel \u00e9lan, les \u00e9lections fran\u00e7aises l'ont prouv\u00e9, un pr\u00e9sident centriste, Emmanuel Macron a donn\u00e9 un nouvel espoir \u00e0 l'Europe, le Tagesanzeiger se demande ce matin si les partis du centre en Suisse pourrait conna\u00eetre \u00e0 leur tour un nouvel essor, en tout cas le d\u00e9part du tr\u00e8s conservateur Martin Baum les qui quitte la pr\u00e9sidence des Verts lib\u00e9raux est vue comme une opportunit\u00e9 de rapprochement avec le PBD et le mouvement Op\u00e9ration libero cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier a montr\u00e9 que le centre n'est pas forc\u00e9ment orient\u00e9 vers la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [96%] :\r\nUBS et Cr\u00e9dit Suisse comptent sur les collaborateurs de plus de 50 ans, c'est une bonne nouvelle pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [96%] :\r\nOui, ce n'est pas la vision que donne une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie zurichois qui montrait que la part des collaborateurs de plus de 50 ans, dans les 2 grandes banques \u00e9tait sous- repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 d'autres secteurs, crise financi\u00e8re oblige, les banques ont d\u00fb en effet r\u00e9duire leurs charges comme on dit, mais nous r\u00e9v\u00e8le ce matin la NZZ, les banques ont op\u00e9r\u00e9 r\u00e9cemment un virage aujourd'hui UBS compte 25 pourcent de de collaborateurs de plus de 50 ans cr\u00e9dit Suisse 23 pourcent,, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s dans la moyenne, une classe d'\u00e2ge pr\u00e9sente dans le management du risque ou dans la direction moins dans le contact avec la client\u00e8le et nous dit la NZZ les grandes banques ont d\u00e9sormais pris conscience que la diversit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations au sein d'une entreprise est un facteur de succ\u00e8s \u00e9conomique, UBS a donc lanc\u00e9 un programme de formation continue qui vise directement les plus de 45 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [93%] :\r\nEt d'autre, lutte, celle des femmes, c'est en Turquie que nous allons ce matin avec le courrier en coup de projecteur sur le mensuel satirique turc Bayane Yanis il ne publie que des artistes femmes et relaie une parole \u00e0 la fois f\u00e9minine et f\u00e9ministe, explique le courrier pour l'heure, il n'est \u00e9tonnamment pas inqui\u00e9t\u00e9 par le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan, son premier adversaire est plut\u00f4t la crise du mod\u00e8le \u00e9conomique de la presse classique, chute des ventes en kiosque et succ\u00e8s sur Facebook oui mais qui ne rapporte rien et une citation pour terminer : celle d'une caricaturiste, c'est important de faire rire car cela nous donne plus d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [99%] :\r\nOn va terminer avec un tableau pour essayer de s'y retrouver entre toutes les g\u00e9n\u00e9rations X, Y et Z. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [92%] :\r\nOui, on entend beaucoup parler mais comment savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui diff\u00e9rencie les d\u00e9bits Boumerd\u00e8s, membre de la g\u00e9n\u00e9ration X de la g\u00e9n\u00e9ration Y ou encore Z1 ceux qui sont n\u00e9s d\u00e8s 1994 alors un tableau vole \u00e0 notre secours dans le Bund et le TagesAnzeiger, ce matin, il liste 19 marqueurs sociologiques comme par exemple l'\u00e9v\u00e9nement historique le plus marquant pour cette g\u00e9n\u00e9ration, la chute du mur de Berlin pour la g\u00e9n\u00e9ration X le 11 septembre pour la g\u00e9n\u00e9ration Y, on y trouve aussi la forme du jeans le type de musique \u00e9coutez le type de moyens de communication et la valeur la plus importante, alors je vous donne un exemple : le rapport \u00e0 l'argent, les Bilibou maire y voyait un important symbole de statut social, la g\u00e9n\u00e9ration X nous en quelque sorte un un moyen d'atteindre son but, la g\u00e9n\u00e9ration Y a surtout pens\u00e9 \u00e0 le d\u00e9penser cet argent, tandis que la g\u00e9n\u00e9ration z elle recommence \u00e0 \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, maintenant c'est \u00e7a finalement comme tableau merci beaucoup mais l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2317FEF6-C053-47BA-8BD1-2D1F4D558CE7", "internalArchiveId": "2317FEF6-C053-47BA-8BD1-2D1F4D558CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kristina Mladenovic, joueuse de tennis fran\u00e7aise;Joachim Son-Forget, candidat de la R\u00e9publique En Marche aux l\u00e9gislatives fran\u00e7aises;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste;Laurent Kaufmann, d\u00e9put\u00e9 Vert neuch\u00e2telois et m\u00e9decin;Alexander Imhof, maire de Laufon;Kristian Schneider, directeur de l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 ROLAND GARROS MLADENOVIC) 14H cet apr\u00e8s-midi sur le court central de Roland-Garros....le quart de finale des internationaux de France de tennis de Timea Bachinsky....face \u00e0 la vaudoise...une fran\u00e7aise.....Kristina Mladenovic...pour une place en demi-finale. La Fran\u00e7aise a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 cette ann\u00e9e. Son caract\u00e8re ne laisse pas indiff\u00e9rent. Ind\u00e9pendante, elle sait se faire respecter, sans prendre de gants. Bernardin Allemann...\r\n  1'30''\r\n((A 24 ans, Kristina Mladenovic ne s'en laisse pas compter. Elle traite la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis d'incomp\u00e9tente aux Jeux de Rio. Avec fracas, elle se brouille avec sa co\u00e9quipi\u00e8re de double Caroline Garcia, les deux filles ne se parlent plus. Son franc-parler lui vaut de se faire remarquer, la jeune fille n'en a cure. En Fed Cup contre la Suisse en f\u00e9vrier \u00e0 Gen\u00e8ve, elle accuse Timea Bacsinszky de profiter du r\u00e9glement pour un temps m\u00e9dical. A Paris elle harangue fr\u00e9quemment le public pour qu'il la pousse ce qui a un peud \u00e9stablis\u00e9 son adveasire au tour pr\u00e9c\u00e9dent. Alros mademoiselle Mladenovic, n'en faites-vous pas un peu trop?\r\nDEs milliers de jeu, mais pas d'enta'neur. Krisitna Mladenovic fait tout, toute seule...\r\nApr\u00e8s sa d\u00e9faite en plus de 3 heures enfed cup en f\u00e9vrier contre TB, elle a du noircir qques pages. BA, RTSSport, Paris))\r\nTimea Bacsinszky - Kristina Mladenovic, \u00e0 suivre d\u00e8s 14h sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.\r\nStan Wawrinka lui...attendra demain pour son quart de finale face au Croate Marin Cilic...le vaudois qualifi\u00e9 en 3 sets face au fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils....c'est la 4\u00e8me fois que Wawrinka se hisse en quarts \u00e0 Roland Garros...\r\n(6H(2) 19 QATAR ENJEUX COUPE DU MONDE PA) Les Etats-Unis veulent d\u00e9samorcer le crise entre le Qatar et ses voisins....\r\nPour Washington l'\u00e9mirat est tr\u00e8s important...d'o\u00f9 la volont\u00e9 de servir d'interm\u00e9diaire entre Doha et les pays qui ont rompu hier toutes relations avec lui....l'Arabie Saoudire, les Emirats arabes unis, Barhein, l'Egypte et le Y\u00e9men...\r\nDoha qui recevra en 2022 la coupe du monde de foot....alors cette rupture de relation...eut-elle avoir une influence sur l'\u00e9v\u00e8nement....Laurent Bastardoz?\r\n  0'58''\r\n((Clairement oui car 5 ans c'est long et tr\u00e8s court en m\u00eame temps. D\u00e9j\u00e0 mis au pilori par une grande majorit\u00e9 des nations du football lors de la nomination du Qatar en d\u00e9cembre 2010 le pays est donc d\u00e9sormais dans l'oil d'un autre cyclone. Politique cette fois-ci. \r\nCar apr\u00e8s avoir pass\u00e9 au travers des probl\u00e8mes de corruption li\u00e9e \u00e0 l'attribution de sa Coupe du Monde, les organisateurs qataris poursuivent leur mandat. Et leurs folles d\u00e9penses li\u00e9es aux diverses constructions. 500 millions de francs par semaine pour mener \u00e0 bien leur projet. \r\nToutefois ce n'est pas du Qatar lui-m\u00eame que pourrait venir un changement de cap drastique mais des politiques o\u00f9 de la FIFA et de ses f\u00e9d\u00e9rations. Ces derni\u00e8res, en effet, pourraient cette fois-ci formellement contester le fait de participer \u00e0 une manifestation organis\u00e9e dans un pays soutenant plus ou moins ouvertement le terrorisme. Et m\u00eame si la situation est connue de tous depuis belle lurette, la sanction politique inflig\u00e9e hier par les puissants voisins du Qatar pourrait bien obliger le monde du football \u00e0 r\u00e9pondre rapidement \u00e0 cette question : Faut-il ou non disputer cette coupe du monde dans un pays accus\u00e9e de bafouer plusieurs r\u00e8gles internationales.))\r\n(6H(3) 09 LONDRES POLITIQUE PA) Londres recueillie hier soir en m\u00e9moire des victimes de l'attentat de samedi...ils \u00e9taient des milliers aux bords de la Tamise...\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres des lieux de l'attaque des 3 djihadistes...dont 2 sont d\u00e9sormais formellement idientifi\u00e9s....nous vous vaincrons, vous ne l'emporterez pas a dit Sadiq Khan...le maire de Londres...beaucoup d'\u00e9motion parmi les citoyens...chez les politiques en revanche...on ne prend plus de gant.....\u00e0 deux jours des \u00e9lectons l\u00e9gislatives, les divisions se creusent...C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'58''\r\n((Et c'est m\u00eame plut\u00f4t radical puisque Jeremy Corbyn r\u00e9clame la d\u00e9mission pure et simple de Theresa May. Le leader du parti travailliste a accus\u00e9 hier la premi\u00e8re ministre de laxisme sur la s\u00e9curit\u00e9. Il lui reproche notamment d'avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de s\u00e9rieuses coupes dans les effectifs policiers au moment o\u00f9 elle \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\nTheresa May a elle durci le ton et a promis des mesures s\u00e9curitaires renforc\u00e9es si elle \u00e9tait reconduite aux \u00e9lections par les citoyens britanniques.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'enqu\u00eate, on progresse : la police a d\u00e9voil\u00e9 hier soir les noms de deux des trois assaillants abattus par les forces de l'ordre.\r\nUn premier homme, britannique d'origine pakistanaise, connu des services de s\u00e9curit\u00e9. L'autre homme, \u00e9tait lui un inconnu.\r\nL'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer l'identit\u00e9 du troisi\u00e8me assaillant, et tenter de trouver un lien avec les djihadistes du groupe etat islamique. \r\nHier soir, faute de preuve, les dix personnes encore en garde \u00e0 vue ont finalement \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es par la police.\r\nC\u00e9dric Guigon, RTS Info, Londres))\r\n\"La Russie se r\u00e9serve le droit de prendre des mesures de r\u00e9torsion sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9.\" Moscou est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9e de l'adh\u00e9sion du Montenegro \u00e0 l'Organisation de l'Alliance atlantique...Podgorica est le 29 adh\u00e9rent...la cr\u00e9r\u00e9monie a eu lieu hier \u00e0 Washington.....\r\n(6H(4) 08 LEGISLATIVES FRANCAISES IV SON-FORGET (REPRISE 22H30)) La R\u00e9publique en Marche cartonne aupr\u00e8s des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger...\r\nApr\u00e8s le premier tour organis\u00e9 hier pour les expatri\u00e9es, le parti d'Emmanuel Macron arrive en t\u00eate dans 10 des 11 circonscriptions. C'est notament le cas en Suisse...o\u00f9 Joachim Son-Forget a obtenu pr\u00e8s de 65% des voix pour le si\u00e8ge unique de d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de Suisse et du Liechtenstein....loin devant la r\u00e9publicaine Claudine Schmid, cr\u00e9dit\u00e9e de 16%.\r\nJoachim Son-Forget devra n\u00e9anmoins attendre le second tour pour f\u00eater son \u00e9lection. La faute \u00e0 une participation insuffisante: \u00e0 peine 20% au lieu des 25 requis par la loi \u00e9lectorale. La r\u00e9action du principa interess\u00e9, Joachim Son-Forget.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par J\u00e9\u00e0r\u00f4me Jeannin.\r\nCe second tour aura lieu le 18 juin.\r\nEt si le retrait des Etats-Unis de l'accord sur le climat permettait en fait \u00e0 l'Oncle Sam de mieux respecter les objectifs de l'accord de Paris? L'ancien maire de New York...Michael Bloomberg...a remis hier aux Nations unies...une d\u00e9claration recensant les plus de 1.000 entit\u00e9s am\u00e9ricaines, administrations r\u00e9gionales ou entreprises, qui promettent de les respecter. \"Les Am\u00e9ricains n'ont pas besoin de Washington pour tenir leurs engagements de Paris et les Am\u00e9ricains ne vont pas laisser Washington les emp\u00eacher de le faire\" a-t-il promis.\r\n(6H(5) 02 CRECHE PARLEMENT IV WERMUTH) La cr\u00e8che du parlement au menu du conseil National...aujourd'hui.\r\nLa chambre des d\u00e9put\u00e9s examine un postulat qui pr\u00e9voit d'ouvrir une cr\u00e8che sous la coupole et d'adapter les horaires des sessions...Il s'agit d'am\u00e9liorer les conditions de travail des \u00e9lus qui ont des familles. Pour son auteur, le conseiller national socialiste C\u00e9dric Wermuth, cela permettrait de favoriser l'engagement des jeunes et des femmes en politique.\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nIl travaillait comme pizza-olo \u00e0 Carrouge....un chef mafieux tr\u00e8s recherch\u00e9 en Italie a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve....\u00e0 la demande de l'Italie...l'homme de 39 ans est incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 Champ-Dollon parce qu'il s'est oppos\u00e9 \u00e0 son extradition...raconte La Tribune de Gen\u00e8ve....il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 17 ans de prison dans son pays pour trafic international de coca\u00efne et d'h\u00e9ro\u00efne...il \u00e9tait en cavale depuis octobre 2015...ayant profit\u00e9 d'une mesure de r\u00e9sidence surveill\u00e9e accord\u00e9e pour raisons de sant\u00e9...pour prendre la oudre d'escampette!\r\n(6H(6) 07/EXIT PROCES 2 FRERES IV KAUFMANN) A Gen\u00e8ve, les deux fr\u00e8res qui voulaient emp\u00eacher leur a\u00een\u00e9 de mourir avec l'aide d'Exit Suisse romande poursuivent leur combat en justice contre l'association. \r\nM\u00eame si leur fr\u00e8re s'est suicid\u00e9, ils contestent maintenant la d\u00e9cision de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re du Minist\u00e8re public : pour eux, il y a bien eu omission de pr\u00eater secours \u00e0 leur fr\u00e8re. C'est la preuve qu'il est urgent de l\u00e9gif\u00e9rer sur l'assistance au suicide s'exclame le d\u00e9put\u00e9 Vert neuch\u00e2telois et m\u00e9decin Laurent Kaufmann, auteur d'une initiative cantonale sur ce th\u00e8me.\r\n  0'46''\r\nLaurent Kaufmann avec Roger Guignard.\r\n(6H(7) D4 AVENIR GARANTI HOPITAUX) Un nouvel \u00e9pisode dans le d\u00e9bat autour de l'avenir des h\u00f4pitaux en Suisse. Il d\u00e9montre une fois encore qu'aucune garantie ne peut \u00eatre d\u00e9sormais accord\u00e9e dans ce domaine. A Laufon, le site de l'h\u00f4pital cantonal de B\u00e2le-Campagne est en sursis malgr\u00e9 une convention qui assurait son existence lorsque le Laufonnais avait quitt\u00e9 le canton de Berne en 1994. \r\nGa\u00ebl Klein\r\n  1'27''\r\n((L'h\u00f4pital de Laufon, c'est 250 employ\u00e9s, des urgences, de la chirurgie et de la m\u00e9decine. C'est l'un des trois sites de l'H\u00f4pital de B\u00e2le-Campagne qui doit quant \u00e0 lui faire des \u00e9conomies. Et le large rejet il y a deux semaines d'une initiative visant \u00e0 sauver le site du Bruderholz pr\u00e8s de B\u00e2le pourrait entrainer son d\u00e9mant\u00e8lement. Pas question pour les autorit\u00e9s municipales qui envisagent d'aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe maire, Alexander Imhof\r\nLa controverse pourrait avoir des retomb\u00e9es dans le Jura. L'h\u00f4pital de Laufon est situ\u00e9 \u00e0 un quart d'heure de route de l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont. Son directeur se dit pr\u00eat \u00e0 accueillir les patients de Laufon alors que son \u00e9tablissement se retrouve lui aussi impliqu\u00e9 dans le d\u00e9bat autour de l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier qui se trouve \u00e0 10 minutes. \r\nL'analyse de Kristian Schneider.\r\nLaufon, Del\u00e9mont, Moutier, trois h\u00f4pitaux dont le destin se jouera donc \u00e0 terme sur un plan r\u00e9gional faute de moyens financiers suffisants. La balle est dans le camp des cantons concern\u00e9s.)) \r\nZ\u00fcrich \u00e0 l'unission avec Manchester...hier apr\u00e8s-midi...lorsque des fans d'Ariana Grande ont d\u00e9pos\u00e9 des roses et des gerbes devant le Hallenstadion o\u00f9 le concert la chanteuse am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 apr\u00e8s l'attentat d'il y a 2 semaines apr\u00e8s son concert \u00e0 la Manchester Arena...des ballons roses et blancs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s avec des messages d'espoir et d'amour....\u00e0 la fois pour les victimes et pour la star.\r\n(6H(8) 14 MOSCOU PROCES BIBLIOTHEQUAIRE PA) A l'issue d'un proc\u00e8s tr\u00e8s controvers\u00e9, la directrice d'une biblioth\u00e8que ukrainienne de Moscou a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 quatre ans de prison avec sursis. \r\nLa justice russe l'accuse d'avoir diffus\u00e9 de la litt\u00e9rature extr\u00e9miste. L'accus\u00e9e, elle, d\u00e9nonce un jugement politiquement motiv\u00e9.  Isabelle Cornaz.\r\n  0'59''\r\n((\u00ab Ce jugement est irr\u00e9el \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Natalia Charina, \u00e0 l'issue du proc\u00e8s. Elle dirigeait la biblioth\u00e8que de litt\u00e9rature ukrainienne de Moscou, avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 en 2015 puis assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence. Sa faute ? Avoir incit\u00e9 \u00e0 la haine raciale en diffusant de la litt\u00e9rature extr\u00e9miste, estime la justice russe. Elle a aussi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e hier, en plus, pour d\u00e9tournement de fond. \u00ab Une parodie de proc\u00e8s \u00bb, d\u00e9nonce Amnesty International. Selon l'ONG, le tribunal russe n'aurait pas pris en consid\u00e9ration certains t\u00e9moignages, indiquant que la police aurait pu d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 dessein les livres interdits dans la biblioth\u00e8que. L'accusation a exploit\u00e9 l'atmosph\u00e8re anti-ukrainienne qui pr\u00e9vaut en Russie aujourd'hui, poursuit Amnesty international. La biblioth\u00e8que, elle, est toujours formellement ouverte, mais ses dizaines de milliers d'ouvrages sont en train d'\u00eatre emball\u00e9s pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans un autre \u00e9tablissement. L'essence m\u00eame de cette biblioth\u00e8que a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, d\u00e9plore la directrice condamn\u00e9e. Isabelle ?ornaz, RTS-info, Moscou.)) \r\nEt 4 jours avant de voir s'envoler le pactole de 923'000 francs promis pour un prix NObel de litt\u00e9rature....Bob Dylan s'est ex\u00e9cut\u00e9....le chanteur am\u00e9ricain qui avait refus\u00e9 de se rendre \u00e0 Stockholm pour toucher son prix...a transmis inextr\u00e9mis \u00e0 l'acad\u00e9mie...le discours exig\u00e9 du laur\u00e9at pour toucher l'argent du prix....6 mois...le d\u00e9lai...dit-il.... a permis au chanteur de r\u00e9fl\u00e9chir au lien entre ses chansons et la litt\u00e9ratures...et Bob Dylan de r\u00e9v\u00e9ler ceux qui l'inspirent...Cervant\u00e8s, Herman Melville, William Shakespeare...mais aussi Hom\u00e8re ou Buddy Holly.\r\n(6H FIN) Les pluies seront fr\u00e9quentes et un coup de tonnerre n'est pas exclu. Des \u00e9claircies sont possibles cet apr\u00e8s-midi.\r\n18 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e....avec de fortes rafales de vent du sud-ouest sur le nord du Plateau, l'Ajoie et le Jura, et dans une moindre mesure le bassin l\u00e9manique.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce mardi en d\u00e9but de matin\u00e9e, mis \u00e0 part les derni\u00e8res \u00e9claircies dans la r\u00e9gion alpine, le temps va rapidement de d\u00e9grader depuis l'ouest. Sous un ciel tr\u00e8s nuageux des pluies vont gagner toute la Romandie. Ces pluies seront par moments soutenues et pourront \u00eatre r\u00e9gionalement orageuses.\r\nCe passage pluvieux s'accompagnera de coup de vent avec des rafales qui pourront atteindre 70 \u00e0 90 km/h en r\u00e9gion de plaine. L'apr\u00e8s-midi, c'est un temps plus frais et plus changeant qui se mettra en place et qui fera alterner des averses et des \u00e9claircies. Un coup de tonnerre sera toujours possible. La limite pluie-neige passera de 2700m vers 2000 m et en plaine les maxima de d\u00e9passeront gu\u00e8re les 17\u00b0.\r\nDemain mercredi , mis \u00e0 part des nuages r\u00e9siduels en matin\u00e9e, toutes les r\u00e9gions pourront profiter d'une embellie, notamment en r\u00e9gion de plaine.", "durationSec": 940, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi  / JDM_2017-06-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi  / JDM_2017-06-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8660765", "ece-8660748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T14:28:55Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nCe journal, Sandra Viscardi, Kristina Mladenovic, elle a un sacr\u00e9 caract\u00e8re, l'adversaire de Timea Bacsinszky et cet apr\u00e8s- midi en quart de finale de Roland Garros, une adversaire coriace autodidacte qui travaille sans coach et qui sera certainement tirer les enseignements de sa d\u00e9faite contre la vaudoise en fait que pour f\u00e9vrier dernier \u00e0 Gen\u00e8ve, on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de corruption lors de l'attribution de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar et voil\u00e0 que l'\u00e9mirat est mis au ban des pays arabes pour son soutien pr\u00e9sum\u00e9 au terrorisme, une d\u00e9cision politique lourde de cons\u00e9quences pour le Mondial, m\u00eame s'il a lieu dans 5 ans seulement nous dira Laurent Bastard, do dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nC'e\u00fbt ensuite, voire m\u00eame peut-\u00eatre en Europe une chaire de m\u00e9decine des populations vuln\u00e9rables, a vu le jour \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, objectif, mieux prendre en compte certaines cat\u00e9gories d\u00e9favoris\u00e9es au fragile de patients sont responsables Docteur Patrick Bodenmann est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [89%] :\r\nSi on veut plus de femmes en politique, et notamment au Parlement, il faut leur permettre de concilier engagement politique profession et vie de famille, le conseil National empoigne aujourd'hui le un postulat pour modifier les horaires de cession et cr\u00e9er une cr\u00e8che sous les lambris dor\u00e9s de la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nGiggs Story United Maldini \u00e0 Milan AC Iniesta \u00e0 Barcelone, ils n'ont connu qu'un seul club durant toute leur carri\u00e8re et ont port\u00e9 haut ses couleurs et ses valeurs, ses footballeurs sont en voie de disparition, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [99%] :\r\n14 heures cet apr\u00e8s- midi sur le corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [94%] :\r\nCentral de Roland Garros, le quart de finale des Internationaux de France de tennis de Timea Bacsinszky face \u00e0 la vaudoise une fran\u00e7aise, Kristina Mladenovic pour une place, donc en 2000 finale fran\u00e7aise qui a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 cette ann\u00e9e, son caract\u00e8re ne laisse pas indiff\u00e9rent ind\u00e9pendante, elle sait se faire respecter sans prendre des gants Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [93%] :\r\n\u00e0 24 ans, Kristina Mladenovic ne s'en laisse pas compter, elle traite de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis d'incomp\u00e9tente aux Jeux de Rio avec fracas, elle se brouille avec sa co\u00e9quipi\u00e8re de double Caroline Garcia et du fils ne se parlent plus, son franc- parler lui vaut de se faire remarquer, mais la jeune fille n'en a cure en Fed Cup contre la Suisse en f\u00e9vrier \u00e0 Gen\u00e8ve, elle accuse Timea Bacsinszky de profiter du r\u00e8glement pour un temps mort m\u00e9dical \u00e0 Paris elle harangue fr\u00e9quemment le public pour qu'il la pousse, ce qui a un peu d\u00e9stabilis\u00e9 sur l'adversaire au tour pr\u00e9c\u00e9dent, alors mademoiselle Mladenovic n'en faites -vous pas un peu trop. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [89%] :\r\nHonn\u00eatement, j'ai pas j'ai pas exag\u00e9rer puisque \u00e7a je fais \u00e7a parce que je suis comme \u00e7a, mais \u00e7a peut se retourner contre moi aussi parce que ces moments -l\u00e0, quand j'aimerais quand je m\u00e8ne, je peux vouloir aussi \u00eatre un peu tranquille dans ma t\u00eate me dire je car la concentration et je je commence pas m'enflammer avec cette attitude l\u00e0- bas je entre guillemets, je me fous aussi la pression \u00e0 bloc, parce que je j'entra\u00eene tout le monde, niveau voil\u00e0 150 pourcent sans sans arr\u00eat, voil\u00e0 des des milliers de gens sur mes \u00e9paules. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [96%] :\r\nDes milliers de gens mais pas d'entra\u00eeneur sur les \u00e9paules, Kristina Mladenovic fait tout toute seule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [90%] :\r\nJ'ai pas de coach, c'est moi qui me coach, donc oui, je fais de boulot du c\u00f4t\u00e9 donc je pr\u00e9pare mes matches avec moi- m\u00eame, je suis mes adversaires, je regarde, je note. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [84%] :\r\nSuite \u00e0 son match de fait que perdu apr\u00e8s plus de 3 heures de jeu coup de Timea Bacsinszky en f\u00e9vrier, elle a du noircir quelques pages Bernard Lehman rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [92%] :\r\nAlors Timea Bacsinszky Kristina Mladenovic c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 14 heures sur RTS 2 et bien s\u00fbr dans nos rendez- vous d'information de l'apr\u00e8s- midi, Stan Wawrinka, lui, attendra demain pour son quart de finale face au croate Marinkovic le Vaudois qualifi\u00e9 en 3 sets face au Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils, hier soir, c'est la 4\u00e8me fois que Wawrinka se hisse en quarts de finale \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [99%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis veulent d\u00e9samorcer la crise entre le Qatar et ses voisins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [90%] :\r\nPour Washington, l'\u00e9mirat tr\u00e8s important, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de servir d'interm\u00e9diaire entre Doha et les pays qui ont rompu hier, toute relation avec lui, l'Arabie Saoudite, les airs mais les \u00c9mirats arabes unis, Bahre\u00efn, l'\u00c9gypte, le Y\u00e9men, Doha, qui recevra en 2020 de la Coupe du monde de foot alors cette rupture de relation peut -elle avoir une influence sur l'\u00e9v\u00e9nement Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [95%] :\r\nClairement, oui, car 5 ans c'est long et tr\u00e8s court en m\u00eame temps d\u00e9j\u00e0 mis au pilori par une grande majorit\u00e9 des nations du football lors de la nomination du Qatar en d\u00e9cembre 2010, le pays est donc d\u00e9sormais dans l'oeil d'un autre cyclone politique cette fois -ci, car apr\u00e8s avoir pass\u00e9 au travers des probl\u00e8mes de corruption, il y a l'attribution de leur Coupe du monde, les organisateurs qataris poursuivent leur mandat et leurs folles d\u00e9penses li\u00e9es aux diverses constructions 500 millions de francs par semaine pour mener \u00e0 bien leur projet, toutefois, ce n'est pas du Qatar lui- m\u00eame que pourrait venir un changement de cap drastique, mais des politiques ou de la FIFA et de ses f\u00e9d\u00e9rations ces derni\u00e8res en effet pourraient cette fois -ci, formellement contester le fait de participer \u00e0 une manifestation organis\u00e9e dans un pays soutenant plus ou moins ouvertement le terrorisme et m\u00eame si la situation est connue de tous depuis belle lurette, la sanction politique inflig\u00e9e hier par les puissants voisins du Qatar pourrait bien obliger le monde du football \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 pigments \u00e0 cette question : Faut -il ou non disputer cette Coupe du monde dans un pays, accus\u00e9e de bafouer plusieurs r\u00e8gles internationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [95%] :\r\nLondres recueillie hier soir en m\u00e9moire des victimes de l'attentat de samedi, ils \u00e9taient des milliers, aux bords de la Tamise, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres des lieux de l'attaque de 3 djihadistes, dont 2 sont d\u00e9sormais formellement identifi\u00e9 : nous vous vaincrons, vous ne l'emporterait pas a dit Sadiq Khan, le maire de Londres, beaucoup d'\u00e9motion parmi les citoyens, m\u00eame chez les politiques, en revanche on ne prend plus de gants \u00e0 2 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les divisions se creusent C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [94%] :\r\nEt c'est m\u00eame plut\u00f4t radical puisque J\u00e9r\u00e9my Corbyn, r\u00e9clame la d\u00e9mission pure et simple de Theresa May, le leader du Parti travailliste a accus\u00e9 hier la premi\u00e8re ministre de laxisme sur la s\u00e9curit\u00e9, il lui reproche notamment d'avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de s\u00e9rieuses coupes dans les effectifs policiers au moment o\u00f9 elle \u00e9tait ministre de l'Int\u00e9rieur, Theresa May a elle durci le ton et a promis des mesures s\u00e9curitaires renforc\u00e9es si elle \u00e9tait reconduite aux \u00e9lections par les citoyens britanniques, du c\u00f4t\u00e9 de l'enqu\u00eate, on progresse, la police a d\u00e9voil\u00e9 hier soir, les noms de 2 des 3 assaillants, abattus par les forces de l'ordre, un premier homme britannique d'origine pakistanaise, connu des services de s\u00e9curit\u00e9, l'autre homme de nationalit\u00e9 marocaine et libyenne n'\u00e9tait lui pas fich\u00e9 par les services de s\u00e9curit\u00e9, l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer l'identit\u00e9 du troisi\u00e8me assaillant et tenter de trouver un lien avec les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique, hier soir, faute de preuves, les 10 personnes encore en garde \u00e0 vue ont finalement \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s par la police, C\u00e9dric Guigon rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [93%] :\r\nLa Russie se r\u00e9serve le droit de prendre des mesures de r\u00e9torsion sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9 Moscou tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9e de l'adh\u00e9sion du Mont\u00e9n\u00e9gro \u00e0 l'organisation de la Atlantique de l'Alliance Atlantique degr\u00e9s \u00e7a le 29\u00e8me adh\u00e9rent, la c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu hier \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [96%] :\r\nEt la R\u00e9publique en marche, nous sommes en France donc cartonne aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [96%] :\r\nApr\u00e8s le 1er tour organis\u00e9 hier pour les expatri\u00e9es, le parti d'Emmanuel Macron, arrive en t\u00eate dans 10 des 11 circonscriptions en jeu, c'est notamment le cas en Suisse o\u00f9 Joachim Son-Forget a obtenu pr\u00e8s de 65 pourcent des des voix pour le si\u00e8ge unique de d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais, de Suisse et du Liechtenstein, loin devant la r\u00e9publicaine Claudine Schmid, cr\u00e9dit\u00e9e de 16 pourcent Joachim Joachim Son-Forget devra n\u00e9anmoins attendre le second tour pour f\u00eater son \u00e9lection, la faute \u00e0 une participation insuffisante \u00e0 peine 20 pourcent au au lieu des 25 pourcent requis requis par la loi \u00e9lectorale, r\u00e9action du principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:15) [88%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s heureux erreur en effet des du du r\u00e9sultat qui est je crois sans appel parce que nous sommes presque 50 pourcent devant devant Madame Schmidt n\u00e9anmoins bien s\u00fbr c'est nuanc\u00e9 par le fait que la participation est autour de 20 pourcent on on sait se serait attendu \u00e9ventuellement \u00e0 parce que vous savez, le vote \u00e9lectronique avait supprim\u00e9 \u00e9tait supprim\u00e9e par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent nous \u00e0 nos arguments de campagne, on va travailler beaucoup en termes de cybers\u00e9curit\u00e9 chef engag\u00e9 \u00e0 personnel l\u00e0- dessus pour pour r\u00e9tablisse le vote \u00e9lectronique pour que les Fran\u00e7ais l'\u00e9tranger, notamment en Suisse peuvent puissent exprimer plus facilement lors des diff\u00e9rents scrutins pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gislatif, donc, \u00e0 cette nuance pr\u00e8s, donc ils en roulant, occasion de confirmer leur volont\u00e9 de me voir \u00e9lu comme leurs d\u00e9put\u00e9s dans 15 jours, cela me laisse encore du temps pour venir me pr\u00e9senter devant eux et pour venir continuer leur expliquer mon programme et de continuer le rassemblement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [94%] :\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jardin oui, ce second tour, c'est donc le 18 juin et si le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord sur le climat permettait en fait \u00e0 l'Oncle Sam, de mieux respecter les objectifs de l'accord de Paris, en tout cas, l'ancien maire de New York Michael Bloomberg a remis hier aux Nations unies une d\u00e9claration recensant plus de 1000 entit\u00e9s am\u00e9ricaines, \u00e7a va de l'administration r\u00e9gionale \u00e0 l'entreprise 1000 entit\u00e9s qui promettent de respecter les engagements, les Am\u00e9ricains n'ont pas bien Washington pour tenir leurs engagements de Paris et les Am\u00e9ricains, vous ne vont pas laisser Washington les emp\u00eacher de le faire, a -t-il promis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [89%] :\r\nLa cr\u00e8che du Parlement au menu du conseil national aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [95%] :\r\nLa Chambre des d\u00e9put\u00e9s examine un postulat qui pr\u00e9voit d'ouvrir une cr\u00e8che sous la Coupole et d'adapter les horaires des sessions, il s'agit d'am\u00e9liorer les conditions de travail des \u00e9lus qui ont de la famille pour son auteur, le Conseil national socialiste C\u00e9dric Wermuth, cela permettrait de favoriser l'engagement de jeunes et de femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:56) [83%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup de cam\u00e9ras que \u00e0 ce qui se penche r\u00e9ellement le probl\u00e8me et ce qui l'ont tente de s'engager au courant politique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur vie professionnelle et leur vie priv\u00e9e, je pense que c'est un d\u00e9veloppement dangereux pour notre soci\u00e9t\u00e9, on veut que les jeunes femmes, les femmes sont repr\u00e9sent\u00e9es au m\u00eame niveau que les que h\u00e9lium demande sur politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [92%] :\r\nPar le pass\u00e9, il y a eu d\u00e9j\u00e0 des tentatives un de de proposer des solutions de garde avec des cr\u00e8ches dans le fond c'\u00e9tait relativement peu utilis\u00e9, vous pensez que ce serait diff\u00e9rent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:24) [87%] :\r\nDonc nous avons moi j'ai jamais entendu : syst\u00e8me personne qui a propos\u00e9 \u00e7a, on n'essayait pas vraiment que \u00e7a va vite pour que \u00e7a soit pas qui avait toujours argumenter compte derri\u00e8re, je pense qu'il faut que comme \u00e7a qu'on gagne aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration propose un syst\u00e8me de soutien ou de cr\u00e8che au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [95%] :\r\nLes propos recueillis par Alexandra Richard il travaillait comme pizza\u00efolo \u00e0 Carouge, un chef mafieux tr\u00e8s recherch\u00e9 en Italie, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la demande de l'Italie d'ailleurs, l'homme de 39 ans, est incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 Champ- Dollon parce qu'il s'est oppos\u00e9 \u00e0 son extradition, c'est ce que nous raconte La Tribune de Gen\u00e8ve, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 17 ans de prison dans son pays pour trafic international international de coca\u00efne et d'h\u00e9ro\u00efne, il \u00e9tait en cavale depuis octobre 2015 ayant profit\u00e9 d'une mesure de r\u00e9sidence surveill\u00e9e accord\u00e9e accord\u00e9e pour raisons de sant\u00e9, pour prendre la poudre d'escampette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les 2 fr\u00e8res qui voulaient emp\u00eacher leur a\u00een\u00e9 de mourir avec l'aide d'Exit Suisse romande poursuivent leur combat en justice contre l'association. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [94%] :\r\nM\u00eame si leur fr\u00e8re s'est suicid\u00e9 contestent maintenant la d\u00e9cision de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re du minist\u00e8re public, pour eux, il y a bien eu omission de pr\u00eater secours \u00e0 leur fr\u00e8re, c'est la preuve qu'il est urgent de vigie sur l'assistance au suicide, s'exclame le d\u00e9put\u00e9 Vert neuch\u00e2telois et m\u00e9decin Laurent Kaufmann, auteur d'une initiative cantonale sur le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:41) [85%] :\r\nOn demande la forme f\u00e9d\u00e9rale qu'elle se remette sur le dossier en 2011 \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, puis conseiller f\u00e9d\u00e9ral avait exprim\u00e9 le fait de ne pas l\u00e9gif\u00e9rer de penser qu'il n'y avait pas de risque d'abus, pas de risque de glissement, etc, et nous pensons qu'au vu du changement des statuts de l'qui, en 2014, c'est l\u00e0 qu'ils sont connus pathologie de l'\u00e2ge avanc\u00e9, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 n'\u00e9taient pas pris en compte pr\u00e9c\u00e9demment dans les d\u00e9bats au championnat anglais et c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important \u00e0 reprendre et le l\u00e9gislateur doit soit confirmer qu'il ne veut pas l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re et puis laisser carte blanche aux associations telles que la difficult\u00e9 guitare pour organiser elles-m\u00eames l'assistance au suicide ou alors exprim\u00e9 des des limites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [94%] :\r\nLaurent Kaufmann avec Roger Guignard, un nouvel \u00e9pisode dans le d\u00e9bat autour de l'avenir des h\u00f4pitaux en Suisse, il d\u00e9montre une fois encore qu'aucune garantie ne peut \u00eatre d\u00e9sormais accord\u00e9e dans ce domaine, \u00e0 Laufon, le site de l'h\u00f4pital cantonal de B\u00e2le- Campagne est en sursis malgr\u00e9 une convention qui assurait son existence lorsque le loft avait quitt\u00e9 le canton de Berne en 1994 cas elle Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:48) [96%] :\r\nL'h\u00f4pital de Laufon, c'est 250 des urgences de la chirurgie et de la m\u00e9decine, c'est l'un des 3 sites de l'h\u00f4pital de B\u00e2le- Campagne qui doit quant \u00e0 lui faire des \u00e9conomies et le large rejet il y a 2 semaines d'une initiative visant \u00e0 sauver le site du brut de Rolls, pr\u00e8s de B\u00e2le pourrait entra\u00eener son d\u00e9mant\u00e8lement, pas question pour les autorit\u00e9s municipales qui envisagent d'aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le maire Alexander Imhof. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:10) [90%] :\r\nC'est bien possible, on a d\u00e9j\u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir correct, pourquoi pas, on a un contrat et si on trouve pas une solution, on peut aller aux tribunaux, on veut pas qu'on ferme cet h\u00f4pital, au contraire, il faut chercher des solutions qui nous aident, qui renforce cette sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:28) [97%] :\r\nLa controverse pourrait avoir des retomb\u00e9es dans le Jura, l'h\u00f4pital de Laufon est situ\u00e9 \u00e0 un quart d'heure de route de l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont son directeur se dit pr\u00eate \u00e0 accueillir les patients de Laufon alors que son \u00e9tablissement se retrouve lui aussi impliqu\u00e9 dans le d\u00e9bat autour de l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutiers qui se trouve \u00e0 10 minutes l'analyse de Christian Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [94%] :\r\nC'est la preuve sur ce qu'on a toujours dit le syst\u00e8me de sant\u00e9 n'est pas fait pour un territoire avec une fronti\u00e8re fixe des cantons et pour nous, c'est plein de r\u00e9flexions \u00e0 faire l\u00e0, on voit que cette pression se fait de plus en plus on va d\u00e9passer finalement cette politique de protection des entit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:06) [97%] :\r\nLaufon Del\u00e9mont Moutier trois h\u00f4pitaux dont le destin se jouera donc \u00e0 terme, sur un plan r\u00e9gional, faute de moyens financiers suffisants, la balle est dans le camp des cantons concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [95%] :\r\nZ\u00fcrich \u00e0 l'unisson avec Manchester hier apr\u00e8s- midi lorsque des fans d'Ariana Grande ont d\u00e9pos\u00e9 des roses et des gerbes devant le Hallenstadion o\u00f9 le concert de la chanteuse am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 apr\u00e8s l'attentat d'il y a 2 semaines apr\u00e8s son concert \u00e0 Manchester, \u00e0 Rennes, \u00e0 des ballons roses et blancs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s avec des messages d'espoir et d'amour, \u00e0 la fois pour les victimes et pour la Star. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [97%] :\r\n\u00e0 l'issue d'un proc\u00e8s tr\u00e8s controvers\u00e9, la directrice d'une biblioth\u00e8que ukrainienne de Moscou, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [90%] :\r\nOui, la justice russe l'accuse d'avoir diffus\u00e9 de la litt\u00e9rature extr\u00e9miste, l'accus\u00e9, Isabelle Cornaz, d\u00e9nonce un jugement politiquement motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:52) [93%] :\r\nCe jugement est irr\u00e9el, a d\u00e9clar\u00e9 Natalia Charina \u00e0 l'issue du proc\u00e8s, elle dirigeait la Biblioth\u00e8que de litt\u00e9rature ukrainienne de Moscou avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 en 2015, puis assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, sa faute : avoir incit\u00e9 \u00e0 la haine raciale en diffusant de la litt\u00e9rature extr\u00e9miste, estime la justice russe, elle a aussi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier en plus pour d\u00e9tournement de fonds, une parodie de proc\u00e8s, d\u00e9nonce Amnesty International, selon l'ONG, le tribunal russe n'aurait pas pris en consid\u00e9ration certains t\u00e9moignages indiquant que la police aurait pu d\u00e9poser \u00e0 dessein les livres interdits dans la biblioth\u00e8que, l'accusation a exploiter l'atmosph\u00e8re anti- ukrainienne qui pr\u00e9vaut en Russie aujourd'hui, poursuit Amnesty International, la biblioth\u00e8que, elle est toujours formellement ouverte mais ces dizaines de milliers d'ouvrages sont en train d'\u00eatre emball\u00e9s pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans un autre \u00e9tablissement, l'essence m\u00eame de cette biblioth\u00e8que a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, d\u00e9plore la directrice condamn\u00e9 Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [95%] :\r\nEt 4 jours avant de voir s'envoler le pactole de 923000 francs promis, pour un prix Nobel de litt\u00e9rature, figurez -vous que Bob Dylan s'est ex\u00e9cut\u00e9 le chanteur am\u00e9ricain qui avait refus\u00e9 de se rendre \u00e0 Stockholm pour toucher son prix a transmis in-extremis \u00e0 l'Acad\u00e9mie le discours exig\u00e9 du laur\u00e9at pour toucher l'argent du prix 6 mois le d\u00e9lai, a -t-il dit, a permis au chanteur de r\u00e9fl\u00e9chir aux Liens entre ses chansons et la litt\u00e9rature est Bob Dylan de r\u00e9v\u00e9ler ce qui l'inspirent Cervant\u00e8s Herman Melville, William Shakespeare mais aussi Hom\u00e8re et petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [93%] :\r\nSacr\u00e9e r\u00e9f\u00e9rence, merci beaucoup Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal, les pluies seront fr\u00e9quentes et un coup de tonnerre n'est pas exclu des \u00e9claircies sont tout de m\u00eame possible cet apr\u00e8s- midi 18 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, pas plus avec de fortes rafales de vent du sud- ouest sur le nord du Plateau, la joie et le Jura et dans une moindre mesure le bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T05:01:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAC42B80-D883-48B1-9F53-21F295DD8CD7", "internalArchiveId": "CAC42B80-D883-48B1-9F53-21F295DD8CD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ratification de l'Accord de Paris sur le climat. Que peut faire la Suisse? : D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller d'\u00c9tat Vert genevois, et Patrick Eperon, responsable \u00e9nergie et environnement au centre patronal", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des \u00c9tats devraient donner le 7 juin 2017 leur feu vert \u00e0 une ratification de l'accord de Paris. Quelles mesures faudra-t-il prendre pour atteindre les objectifs de baisse des \u00e9missions de CO2?", "durationSec": 821, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660736", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9chauffement climatique", "taxe", "accord international"], "alternativeTitle": ["Que peut faire la Suisse pour le climat? D\u00e9bat entre Robert Cramer et Patrick Eperon / FOR_2017-06-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les Etats devraient donner mercredi leur feu vert \u00e0 une ratification de l'accord de Paris. Quelles mesures faudra-t-il prendre pour atteindre les objectifs de baisse des \u00e9missions de CO2? D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats (Verts/GE) et Patrick Eperon, responsable transports \u00e0 l'Union patronale."], "variantIds": ["ece-8660736"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:20Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [91%] :\r\nUne \u00e9tape cl\u00e9 sera franchie demain \u00e0 Berne pour l'accord de Paris sur le climat, en tous les cas, dans une perspective et m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nOui, le Conseil des \u00c9tats devrait donner \u00e0 son tour le feu Vert \u00e0 une ratification de l'accord de Paris sur le climat, le National l'affaire Omar en mars, on se rappelle alors ratifier, c'est une chose, il faut ensuite prendre des mesures concr\u00e8tes pour remplir les objectifs, une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50 pourcent d'ici 2030, par rapport \u00e0 1990 et c'est l\u00e0 \u00e9videmment que les choses se compliquent : faut -il passer par une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique des taxes sur les combustibles sur l'\u00e9lectricit\u00e9 Le parlement prendra ces d\u00e9cisions -l\u00e0 cet Automne lorsqu'il construira la loi pour mettre en oeuvre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique accept\u00e9e par la population, mais pour l'instant, les pistes sont multiples et divergentes et on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Patrick Eperon bonsoir bonsoir, responsable \u00e9nergie environnement au centre patronal et Robert Kramer bonsoir bonsoir conseiller aux \u00c9tats Vert, je ne vois on va commencer avec vous Patrick Eperon, le feu n'\u00e9tait pas oppos\u00e9 cet accord de de Paris mais donc, vous la mettez il faut r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, donc comment du coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nAlors, nous ne sommes pas oppos\u00e9s dans les milieux \u00e9conomiques en g\u00e9n\u00e9ral accorde de Paris pour ce qui concerne le Centre patronal que je repr\u00e9sente, ce soir, nous \u00e9tions pour une ratification avec un objectif de moins 40 pourcent des des \u00e9missions et pas de moins 50, pourquoi, parce que moins 40 c'est l'objectif qui a \u00e9t\u00e9 retenue par l'Union europ\u00e9enne et puis cet objectif pour ce qui concerne 8 europ\u00e9enne il est partag\u00e9 entre tous les pays membres, tandis que nous, nous devons l'assumer tout seul, donc les les conditions d\u00e9parts ne sont d\u00e9j\u00e0 pas les m\u00eames alors comment atteindre ces 50 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien je compte beaucoup, pour ma part sur l'innovation sur les conventions d'objectifs qui sont pass\u00e9s depuis des ann\u00e9es entre les entreprises et les offices f\u00e9d\u00e9raux, je ne m'exprime pas d'ailleurs sans avoir un peu de possibilit\u00e9s de r\u00e9pondant, puisque le Centre patronal en tant qu'entreprise a pass\u00e9 une de ces conventions d'objectifs et que nous sommes certifi\u00e9s aupr\u00e8s de l'Agence de l'\u00e9nergie pour l'\u00e9conomie, avec des r\u00e9ductions de nos \u00e9missions de CO2 respective en une am\u00e9lioration de notre efficience \u00e9nerg\u00e9tique maintenant \u00e9videmment et si vous me dites : il va falloir augmenter massivement les taxes sur les carburants, h\u00e9 bien je vous dis c'est exclu parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les premiers Kieron faire le plein en France voisine, ce sont les \u00e9lecteurs de Monsieur Kramer et puis si vous me dites qu'il faut doubler la taxe CO2 sur le maso \u00e0 240 francs par tonne, alors qu'en France, \u00e0 l'heure actuelle, et l'\u00c9tat \u00e0 22 euros, h\u00e9 bien je vous r\u00e9ponds que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e \u00e9conomique et qu'on risque de se tirer un chargeur de Kalachnikov dans le pied. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors on va faire r\u00e9agir, Robert Kramer \u00e0 7 heures \u00e0 vos propositions, alors pourquoi pas l'innovation mais des taxes, des nouvelles taxes \u00e7a c'est non qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [88%] :\r\nMoi je r\u00e9ponds d'abord que les \u00e9lecteurs Monsieur Kramer y en a beaucoup qui se d\u00e9place en bicyclette et en transports publics qui nous revient d'aller la naissance en France mais vont au-del\u00e0 de \u00e7a, palais de justice ou pas beaucoup de sens, je vous dirai surtout c'est que \u00e7a, il me semble qu'il faut qu'on aille un moniteur et dans d'autres termes, une fois que l'on mesure en place, pourquoi pas des conventions d'objectifs ou autre, h\u00e9 bien on a regard\u00e9 les qui sont obtenus et puis Robert si on progresse sur le chemin de cette r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, apr\u00e8s les mesures que l'on prend, moi j'ai pas de doctrine l\u00e0 dessus, faut prendre les mesures qui sont les plus efficaces, peut-\u00eatre que les taxes s'av\u00e8re plus efficace qu'une convention d'objectifs, peut-\u00eatre pas, il faut commencer \u00e9videmment par les mesures qui font le plus l'unanimit\u00e9 mais il faut surtout \u00e0 tester l'efficacit\u00e9 parce que \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es que je fais de la politique et grand vous savez on on se paye, donc nous on essaye de, de trouver un syst\u00e8me, film sur lequel tout le monde est d'accord, mais qui fonctionne pas et l'important, c'est que les mesures c'est efficace pour le reste, il y a aucune raison de prendre les mesures les plus ennuyeuses et des plus et plus \u00e9conomique et plus d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [91%] :\r\nMais donnez -nous quelques exemples Robert Kramer pour voir quel type d'id\u00e9es pour \u00e9merger notamment du du Parlement ou de votre c\u00f4t\u00e9, en tous cas pour r\u00e9ussir \u00e0 faire r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:15) [92%] :\r\nMoi je crois beaucoup aux mesures d'incitation et je crois beaucoup \u00e0 la responsabilisation des acteurs, je pense que des mesures qui visent \u00e0 mieux isoler les b\u00e2timents par exemple puisqu'on parle de gaz \u00e0 effet de serre c'est quoi dans une ville, c'est pour les 3 quarts pour les 2 tiers en tout cas ces chauffage et puis pour pour un tiers, c'est la mobilit\u00e9 des mesures qui visent \u00e0 des incitations qui vont dans le sens de qui, de l'action des b\u00e2timents, c'est du respect, \u00e7a fait partie des mesures du tournant \u00e9nerg\u00e9tique un vote sont avec des incitations fiscales, des mesures qui visent \u00e0 d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [92%] :\r\nSoyons tr\u00e8s concrets, Robert Kramer je je me permets de vous interrompre juste part avec cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 est -ce qu'on peut s'en sortir uniquement avec l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents o\u00f9 est -ce qu'il faudra aussi venir par taxer la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [85%] :\r\n\u00e9coutez sur vous, prenez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [83%] :\r\nLes mesures d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents qui sont massive, ben vous taxez donc vous tapez le terreau copains vous \u00eates exactement dans le domaine o\u00f9 il y a l'essentiel de l'\u00e9mission des gaz \u00e0 effet de serre qui se produit maintenant si vous parlez de la mobilit\u00e9, si vous avez -vous d\u00e9velopper fortement les Pussycat accable et puis que dans le m\u00eame temps que vous d\u00e9velopper substituables vous d\u00e9velopper les transports publics pour cr\u00e9er des fortes incitations pour que l'on consomme moins d'\u00e9nergie pour se d\u00e9placer, mais je pense que ce genre de mesures -l\u00e0, on doit les privil\u00e9gi\u00e9s d\u00e9pendre ensemble et l'exp\u00e9rience montre que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [84%] :\r\nPatrick Eperon l'incitation \u00e0 utiliser les transports publics et puis a \u00e0 \u00e0 mieux isoler les b\u00e2timents, finalement, \u00e7a a l'air tr\u00e8s concret, on ne parle pas de taxes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [91%] :\r\nAlors je note avec plaisir que Monsieur Kramer ne parle pas de taxe d'ailleurs, ce n'est pas un hasard parce que si on avait parl\u00e9 taxe avant la votation du 21 mai peut-\u00eatre que le r\u00e9sultat n'aurait pas \u00e9t\u00e9 celui que nous connaissons mais passons, moi, je crois, effectivement, \u00e0 des mesures d'assainissement des b\u00e2timents mais essentiellement sur la base de d\u00e9ductions fiscales et d'ailleurs des des exemples familiaux qui me donne \u00e0 penser que c'est la de de bonne mani\u00e8re de proc\u00e9der pour ce qui concerne la mobilit\u00e9 alors Jean-Paul. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:24) [80%] :\r\nJe suis navr\u00e9 de loi avait pr\u00e9venu qu'il y aura -t-il un technicien dans d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [80%] :\r\nEffectivement, on vous laisse aller voter bien et faites votre devoir de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [89%] :\r\nJean Jaur\u00e8s quand m\u00eame poursuivre pour ce qui concerne la voter vous Patrick non je ne suis pas \u00e9lu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, je le regrette pas pareil mais je n'ai pas c'est j'ai pas cette obligation, laquelle \u00e0 Monsieur Cramer je f\u00e9licite d'ailleurs pour son assiduit\u00e9 aux votants passant alors pour ce qui concerne la mobilit\u00e9, h\u00e9 bien j'ai pas non plus de probl\u00e8me avec la multi- modalit\u00e9 : \u00e0 la diff\u00e9rence d'ailleurs de monsieur Cramer, moi j'ai d\u00e9fendu la campagne pour le loup s'\u00e9tait fendu le oui au au fonds d'infrastructure pour le trafic d'agglom\u00e9ration et les routes nationales le 12 f\u00e9vrier dernier un r\u00e9sultat tr\u00e8s tr\u00e8s clair, celui -l\u00e0 mais je rel\u00e8ve pour ce qui concerne la mobilit\u00e9 toujours si j'en crois les pronostics du d\u00e9partement de Madame tarde qu'elle ne sera pas fondamentalement diff\u00e9rente en 2040, de ce qu'elle est aujourd'hui, alors l\u00e0, ce qui sera diff\u00e9rent et \u00e7a je m'en r\u00e9jouis personnellement, c'est que la consommation des v\u00e9hicules automobiles motoris\u00e9s en 2040 n'aura \u00e9videmment rien \u00e0 voir avec celle d'aujourd'hui et encore moins avec celle d'hier, quand j'\u00e9tais un jeune automobiliste depuis que la l'\u00e9quivalence pour 100 kilom\u00e8tres c'\u00e9tait grosso-modo 10 litres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [95%] :\r\nJustement, la consommation des des v\u00e9hicules automobiles est en baisse, donc du coup peut-\u00eatre qu'une taxe quand m\u00eame sur l'essence serait tout \u00e0 fait supportable puisque on en consomme moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [89%] :\r\nAlors je n'en croit rien parce que, toujours par rapport \u00e0 \u00e0 cette exp\u00e9rience de la de la campagne Forta qui note du d\u00e9but de cette ann\u00e9e, j'ai vu qu'il y avait une opposition de droite \u00e0 se font pas vraiment au fond mais \u00e0 la taxe qui ferme \u00e9tait de l'alimenter en partie taxe limit\u00e9e \u00e0 400 Team, donc je suis persuad\u00e9 qu'augmenter tr\u00e8s nettement le prix de l'essence, il y a une hausse des carburants n'a aucune chance en votation populaire et je rel\u00e8ve d'ailleurs que Madame le lecteur d'Herv\u00e9 est pass\u00e9 dans le cadre du projet FORTA de 12 \u00e0 15 centimes A4 centimes, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en philo d\u00e9finitive, ce n'est pas par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [90%] :\r\nParlant par exemple d'une taxe sur le mazout s'associe une possibilit\u00e9 on, on dit toujours c'est c'est taxe avec un objectif incitatif les chauffages Amazon les chauffage \u00e0 mazout, on va y arriver sont de gros \u00e9metteurs de CO 2 est ce qu'il faudrait pas aussi oser aller dans cette direction -l\u00e0 pour favoriser et c'est aussi des des solutions qui vont permettent de cr\u00e9er des emplois de permettent de de davantage mettre en avant des pompes \u00e0 chaleur ou d'autres types de chauffage qui permettrait d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [88%] :\r\nAlors il faut savoir qu'\u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des b\u00e2timents au Suisse aujourd'hui sont encore chauff\u00e9 au mazout et puis je crois de or de 16 pourcent au au gaz si on suit les propositions qui figurait dans le rapport mis en consultation pour la la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 qui permettrait de d'atteindre l'objectif de 50 pourcent de de r\u00e9duction des \u00e9missions, h\u00e9 bien il faudrait pratiquement remplac\u00e9 les 2 tiers des chauffages Suisse en 25 ans, c'est consid\u00e9rable, \u00e7a ne co\u00fbtera pas 40 francs comme la comme l'a dit Madame le \u00e9tats pendant la campagne pour la votation du 21 mai dernier c'est exclu, on parle de sommes consid\u00e9rables, installer une pompe \u00e0 chaleur \u00e0 la place d'une chaudi\u00e8re \u00e0 mazout \u00e7a co\u00fbt et l'amortir \u00e7a prof, \u00e7a prend un certain temps, \u00e7a j'ai vu aux USA, c'est aussi par des exemples familiaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:58) [94%] :\r\nAlors on a pos\u00e9 la question \u00e0 Robert Kramer, qui est revenu apr\u00e8s avoir vot\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, Robert quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:02) [90%] :\r\nTout \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [94%] :\r\nAlors est -ce qu'on sous- estime un petit peu la la question finalement les enjeux comme le dit monsieur Eperon on ne remplace pas un chauffage comme \u00e7a en un claquement de doigts, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, \u00e7a donne l'impression que l'objectif, \u00e7a va \u00eatre une est extr\u00eamement difficile \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:20) [87%] :\r\nIl a parfaitement raison, c'est comme choses de tr\u00e8s, tr\u00e8s ambitieux, ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique que l'on doit se dire, simplement c'est peut-\u00eatre 2 choses l'une, c'est qu'on n'a pas le choix, on doit d'\u00e9vidence diminuer consid\u00e9rablement consommation d'\u00e9nergie et la faire reposer sur les \u00e9nergies renouvelables et autre chose que l'on doit se dire, et l\u00e0 il faut \u00eatre un peu optimiste, c'est que des choses tr\u00e8s ambitieuse, notre pays en a fait, lorsque l'on a construit la Grande Dixence lorsque l'on a construit nos infrastructures qui nous permettent de nous d\u00e9placer, qu'il s'agisse des r\u00e9seaux ferroviaires ou ou les autoroutes, on a fait des choses extr\u00eamement ambitieux dans ce pays et on est parfaitement capable de continuer \u00e0 faire des choses ambitieuses, alors apr\u00e8s on peut qu'il n'y avait certains en se disant c'est trop difficile, et on va pas y arriver, ou bien \u00e7a va co\u00fbter la Transmanche savez \u00e9couter atrocement chose qui fortement relatif, surtout lorsque vous commencez \u00e0 parler du prix des hydrocarbures seule peur son \u00e9go, je dirais : il y a eu un moment donn\u00e9 o\u00f9 on disait que le baril de p\u00e9trole, il \u00e9tait un vendeur, mais apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [73%] :\r\nOn a pris fin aujourd'hui, regard quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:33) [85%] :\r\nIl rend coup carr\u00e9ment du simple au double, triple, quadruple h\u00e9 bien finalement elle se r\u00e9percute aussi \u00e0 la pompe, elle se r\u00e9percute aussi dans les citernes et tous les 2 wagons ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu, ils ont rien \u00e0 voir avec les 3 ou 4 centimes entend ceci dit, ne nous focalisons pas sur les 34 centimes le objectifs essayer de diminuer notre consommation de l'\u00e9nergie qui Provale qui de gaz \u00e0 effet de serre, si on peut y arriver par d'autres moyens que par le fait d'aller pr\u00e9lever de l'argent, selon diff\u00e9remment, on sombre je crois pas du tout que les journaux changent leur comportement et du reste, on a bien vu avec tous ces chocs p\u00e9troliers personne a dr\u00f4le en voiture parce que tout \u00e0 coup, le prix de l'essence, pratiquement du jour au lendemain, a augment\u00e9 de 30 de 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:18) [89%] :\r\nC'est vrai Patrick Eperon que que le le le taux le le co\u00fbt de l'essence \u00e0 la pompe varient \u00e9norm\u00e9ment, on peut, \u00e7a peut passer presque du simple au double suivant la la situation en tout cas, on l'a vu d\u00e9j\u00e0 sur les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a consid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [89%] :\r\nLe manquement, pas moins de voitures sur les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, je vous l'accorde, mais depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, le prix du baril de Patrol est extr\u00eamement bas, aujourd'hui il est \u00e0 50 dollars le baril de Brent v\u00e9rifier avant l'\u00e9mission, et sur la base des prescripteurs, les pr\u00e9visions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devrait \u00eatre \u00e0 116 dollars en 2020, je n'ai pas l'impression qu'on sera \u00e0 116 dollars le baril en 2020, parce que l'Agence de l'\u00c9nergie internationale de l'\u00e9nergie tablent sur un baril \u00e0 ce moment -l\u00e0, 60 dollars, donc \u00e0 une diff\u00e9rence de 50 pourcent au au grosso-modo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:04) [92%] :\r\nMais c'est en 2004 centimes le litre, \u00e7a fait pas grand chose finalement \u00e0 la fin sur sur la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [83%] :\r\nJack centimes, c'est pour \u00e7a que le fonds forte a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 12 il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a je peux vous l'assurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:14) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, on a un peu d\u00e9frich\u00e9 ces ces pistes, effectivement c'est : on sent qu'il y aura beaucoup de travail pour le parlement f\u00e9d\u00e9ral pour trouver un consensus autour des mesures \u00e0 prendre, et demain sans doute, le Conseil des \u00c9tats qui va donner son feu Vert pour que la Suisse puisse ratifier l'accord, l'accord de Paris sur le climat, merci beaucoup Patrick Eperon responsable \u00e9nergie et environnement sans patronal et Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois et une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:39) [99%] :\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eperon, Patrick", "role": "responsable \u00e9nergie et environnement au centre patronal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller d'\u00c9tat Vert genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90E0F415-49F6-48B5-BE12-40129F18B665", "internalArchiveId": "90E0F415-49F6-48B5-BE12-40129F18B665", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "New York maintiendra ses engagements pris pour le climat: interview de Mark Chambers", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "summary": "Alors que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 leur retrait de l'accord de Paris, plusieurs Etats et plusieurs villes du pays ont annonc\u00e9 qu'ils maintiendraient les engagements pris pour le climat. Interview de Mark Chambers, en charge du climat \u00e0 la ville de New York.\r\n\r\n* * New York maintiendra ses engagements pris pour le climat: interview de Mark Chambers LANCEMENT 2 / CLIMAT - NY - ITV MARK CHAMBERS\r\n***Depuis que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 leur retrait de l'accord de Paris, plusieurs Etats et plusieurs villes am\u00e9ricaines ont annonc\u00e9 qu'ils maintiendraient, eux, les engagements pris pour le climat. Vous l'avez entendu dans le journal de 8h, le milliardaire Michael Bloomberg, ancien maire de New York, a remis hier une lettre \u00e0 l'ONU sign\u00e9e par plus de 1.000 organisations, entreprises et autorit\u00e9s locales du pays.\r\nAlors, justement, quand une ville comme New York dit qu'elle va maintenir les engagements de l'accord de Paris, qu'est-ce que \u00e7a veut dire ? Qu'est-ce qu'elle va faire ? Nous avons appel\u00e9 le Maire actuel, Bill de Blasio, pour lui poser la question. Comme il n'avait pas le temps de nous r\u00e9pondre, il nous a gentiment d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 son \"ministre du climat\", Mark Chambers. C'est l'homme choisi par le Maire pour mener la politique climatique de la ville...\r\n  4'25''\r\n((\"La premi\u00e8re chose \u00e0 comprendre, c'est que les villes sont vraiment au coeur de beaucoup des d\u00e9cisions sur ces sujets. Les villes ont aussi sans cesse d\u00e9montr\u00e9 leur capacit\u00e9 \u00e0 placer leurs priorit\u00e9s sur le climat. Tout cela les positionne bien pour porter l'agenda climatique et faire les adaptations n\u00e9cessaire \u00e0 atteindre les objectifs de l'accord de Paris.\r\nA New York, en particulier, nous avons d\u00e9j\u00e0 pris des engagements significatifs pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Et puis nous sommes une ville c\u00f4ti\u00e8re et nous savons bien ce que c'est que d'affronter le changement climatique. Nous savons ce que \u00e7a implique de r\u00e9sister \u00e0 des temp\u00eates toujours plus puissantes et d\u00e9vastatrices. Nous savons aussi comment pr\u00e9parer nos habitants \u00e0 tous les avantages d'une transition vers une \u00e9conomie plus verte.\r\nIl y a deux ans, nous avons lanc\u00e9 notre plan \"One N.Y.C\" qui pr\u00e9voit, entre autres choses, la r\u00e9duction de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 80% d'ici 2050. Ca nous a vraiment donn\u00e9 le cadre n\u00e9cessaire au respect des principes et des objectifs de l'accord de Paris. Concr\u00e8tement, \u00e7a nous a permis de formuler les politiques de la ville dans le but prioritaire de r\u00e9duire nos \u00e9missions et contribuer \u00e0 maintenir l'augmentation de la temp\u00e9rature terrestre \u00e0 1,5 degr\u00e9 Celsius.\r\nDonc, c'est vraiment l'id\u00e9e d'avoir cr\u00e9\u00e9 un cadre pour les politiques de la ville et les d\u00e9cisions aussi bien du Maire que des habitants et du secteur priv\u00e9.\r\nEGF\r\nL'atout principal de New York, c'est l'\u00e9chelle ! Nous sommes la plus grande ville des Etats-Unis. Nos politiques impliquent 8,5 millions d'habitants, ce qui leur donne un impact significatif sur la demande.\r\nJe vais vous en donner un bon exemple: r\u00e9cemment, avec plusieurs villes am\u00e9ricaines dont Los Angeles, Chicago et une trentaine d'autres, nous avons mis nos ressources en commun et avons lanc\u00e9 un appel d'offre pour acheter des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Tous ensemble, nous avons besoin d'environ 120'000 de ces v\u00e9hicules dans les dix prochaines ann\u00e9es. Ca a donn\u00e9 un signal au march\u00e9 que les grandes villes et les villes moyennes veulent participer \u00e0 l'\u00e9conomie verte.\r\nNous poss\u00e9dons la masse critique, seuls ou avec d'autres, et nous pouvons donc exiger que le march\u00e9 r\u00e9ponde \u00e0 nos besoins.\r\nNew York a le pouvoir de planifier un avenir fait de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et d'\u00e9nergies renouvelables. Et en portant cela, nous aidons d'autres villes au passage.\r\nEGF\r\nBien s\u00fbr ! Nous approchons d'un anniversaire important de l'ouragan Sandy. et \u00e7a nous aide vraiment \u00e0 garder \u00e0 l'esprit le besoin de nous pr\u00e9parer sans rel\u00e2che pour affronter des menaces toujours plus importantes. M\u00eame si le Pr\u00e9sident Trump a abdiqu\u00e9 de cette responsabilit\u00e9, la ville de New York sait pertinemment ce que \u00e7a veut dire de devoir r\u00e9agir \u00e0 un environnement qui change.\r\nDonc, oui, nous pensons qu'il faut agir extr\u00eamement vite, qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s audacieux et d\u00e9termin\u00e9, et qu'il faut en faire un axe politique prioritaire.))\r\n***EXTRO: Mark Chambers, directeur du bureau du d\u00e9veloppement durable du Maire de New York.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8660695", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["New York maintiendra ses engagements pris pour le climat: l'interview de Mark Chambers / TUM_2017-06-06T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 06.06.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 leur retrait de l'accord de Paris, plusieurs Etats et plusieurs villes du pays ont annonc\u00e9 qu'ils maintiendraient les engagements pris pour le climat. Interview de Mark Chambers, en charge du climat \u00e0 la ville de New York."], "variantIds": ["ece-8660695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:00Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDepuis que les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 leur retrait de l'accord de Paris plusieurs \u00e9tats plusieurs villes am\u00e9ricaines ont annonc\u00e9 eux qu'ils maintiendraient les engagements pris pour le climat, vous l'avez entendu dans journal de 8 heures milliardaire Michael, Michael Bloomberg, ancien maire de New York a remis hier une lettre \u00e0 l'ONU, sign\u00e9e par plus de 1000 organisations, entreprises, autorit\u00e9s locales du pays alors justement quand une ville comme New York, dit qu'elle va maintenir les engagements de l'accord de Paris qu'est -ce que \u00e7a veut dire qu'est-ce qu'elle va faire, nous avons appel\u00e9 le maire actuel, Bill de Blasio pour lui poser la question comme il n'avait pas le temps de nous r\u00e9pondre, il nous a gentiment d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 son ministre du climat Mark Chambers, c'est l'homme choisi par le Maire pour mener la politique climatique de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [66%] :\r\nC'est un \u00e9tat s\u00e9rieux on voudrait vous voyez vraiment \u00e0 la station de mai un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [96%] :\r\nLa premi\u00e8re chose \u00e0 comprendre, c'est que les villes sont vraiment au coeur de beaucoup des d\u00e9cisions sur ces sujets, les villes ont aussi sans cesse d\u00e9montr\u00e9 leur capacit\u00e9 \u00e0 placer leurs priorit\u00e9s sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [70%] :\r\nFin 1900 c'est \u00e0 ce meeting. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nTout cela les positionne bien pour porter la Gendak climatique et faire les adaptations n\u00e9cessaires \u00e0 atteindre les objectifs de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [84%] :\r\nBonne Meiringen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\n\u00e0 New York, en particulier, nous avons d\u00e9j\u00e0 pris des engagements significatifs pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [58%] :\r\nCelui o\u00f9 il y a le cerveau voil\u00e0, voil\u00e0, tu meurs, il dire oui match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nEt puis, nous sommes une ville compte hier et nous savons bien ce que c'est que d'affronter le changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [70%] :\r\nMardi, son elle mod\u00e8re ses restaurants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [99%] :\r\nNous savons ce que \u00e7a implique de r\u00e9sister \u00e0 des temp\u00eates toujours plus puissantes et d\u00e9vastatrices. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [83%] :\r\nEt n'en oublie comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [96%] :\r\nNous savons aussi comment pr\u00e9parer nous habitants \u00e0 tous les avantages d'une transition vers une \u00e9conomie plus verte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [78%] :\r\nMoi en Ouganda. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [94%] :\r\nIl y a 2 ans, nous avons lanc\u00e9 notre plan One New York qui pr\u00e9voit entre autres la r\u00e9duction de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 80 pourcent d'ici 2050. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [53%] :\r\nSoyez moins \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [98%] :\r\n\u00e7a nous a vraiment donn\u00e9 le cadre n\u00e9cessaire on respect des principes et des objectifs de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [71%] :\r\nD'avril. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [97%] :\r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a nous a permis de formuler les politiques de la ville dans un but prioritaire de r\u00e9duire nos \u00e9missions et contribuer \u00e0 maintenir l'augmentation de la temp\u00e9rature terrestre \u00e01,5 degr\u00e9s Celsius. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [68%] :\r\nAinsi qu'\u00e0 mais je ne action Daouda sur laquelle je voulais moins mais je ne sais pour avoir, pour au moins pas en mars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nDonc, c'est vraiment l'id\u00e9e d'avoir cr\u00e9\u00e9 un cadre pour les politiques de la ville et les d\u00e9cisions, aussi bien du maire et des habitants et du secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [59%] :\r\nPauvre m\u00e8re soit re\u00e7oit et notre secteur droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [91%] :\r\nQuel peut-\u00eatre l'impact des villes pr\u00e9cis\u00e9ment pour essayer de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, quand on sait que c'est pas, c'est pas dans les villes qu'il y a, par exemple, les usines de charbon et toutes ces installations -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [70%] :\r\nBon assez, les moins de banlieusards qui est aujourd'hui en jeu, c'est une coh\u00e9rence mais aucune une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [96%] :\r\nL'atout principal de New York c'est l'\u00e9chelle, nous sommes la plus grande ville des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [62%] :\r\nPervez monsieur, elle est sign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [98%] :\r\nNos politiques impliquent8,5 millions d'habitants, ce qui leur donne un impact significatif sur la demande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [67%] :\r\nEt aux membres de ses listes, la biomasse morte un joueur c'est grave \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [95%] :\r\nJe vais vous donner un bon exemple r\u00e9cemment avec plusieurs villes am\u00e9ricaines dans Los-Angeles Chicago et une trentaine d'autres, nous avons mis nos ressources en commun et avons lanc\u00e9 un appel d'offres pour acheter des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [63%] :\r\nPass\u00e9 o\u00f9 il y la et pourquoi ce bar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [97%] :\r\nTous ensemble, nous avons besoin d'environ 120000 de ces v\u00e9hicules dans les 10 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [70%] :\r\nElle n'Harlow et et de Saint-Maur, un montre le manque d'un PC, Vivendi, m\u00eame il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [94%] :\r\n\u00e7a a donn\u00e9 un signal aux march\u00e9s que les grandes villes et les villes moyennes veulent participer \u00e0 l'\u00e9conomie verte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [64%] :\r\nEt elle voit o\u00f9 il y a vraiment une s\u00e9rie, on voit Daewoo avait au m\u00eame croire lundi de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [97%] :\r\nNous poss\u00e9dons la masse critique, seuls ou avec d'autres et nous pouvons donc exiger que le march\u00e9 r\u00e9ponde \u00e0 nos besoins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [76%] :\r\nIl pour et studieuse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [92%] :\r\nYork a le pouvoir de planifier un avenir fait de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et d'\u00e9nergies renouvelables et en portant, cela nous donn\u00e9 d'autres villes au passage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [66%] :\r\nProchaine appel possible bras de s\u00e9ries de soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [95%] :\r\nIl faut dire que New York est particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable et ce qu'il y a une menace existentielle sur votre ville \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [68%] :\r\nAlors c'est oui oui dire quand m\u00eame y a ouvert dans \u00e0 le construire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [97%] :\r\nBien s\u00fbr, nous approchons d'un anniversaire important de l'ouragan Sandy et \u00e7a nous aide vraiment \u00e0 garder \u00e0 l'esprit le besoin de nous pr\u00e9parer sans rel\u00e2che pour affronter des menaces toujours plus importantes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [92%] :\r\nMoi je, moi je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [95%] :\r\nM\u00eame si le Pr\u00e9sident Trump a abdiqu\u00e9 de cette responsabilit\u00e9, la ville de New York sait pertinemment ce que \u00e7a veut dire que le devoir r\u00e9agir \u00e0 un environnement qui change. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [78%] :\r\n6 jours de Molson sur d'une part, elle se Gatwick du virus ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [94%] :\r\nDonc oui, nous pensons qu'il faut agir extr\u00eamement vite, qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s audacieux et d\u00e9termin\u00e9, il faut en faire un axe politique prioritaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [91%] :\r\nAlors, il faut \u00e0 ce film extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [93%] :\r\nMarc Chamber, directeur du bureau du d\u00e9veloppement durable de la mairie de New York. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-06T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1595357", "internalArchiveId": "AA1705595558", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DU GLYPHOSATE DANS VOS ALIMENTS : LE TEST D'ABE !", "publicationDate": "2017-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8683118", "imageURL": "http://www.rts.ch/8623313.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "A bon entendeur", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "A bon entendeur", "Du glyphosate dans vos aliments: le test d'ABE!", "Entretien avec St\u00e9phane Teuscher, directeur de la vulgarisation agricole vaudoise Prometerre", "Entretien avec Fran\u00e7oise Weilhammer", "Un deuxi\u00e8me test de glyphosate effectu\u00e9 par l\u2019OSAV", "Entretien avec St\u00e9phane Fontanet", "Les effets du glyphosate sur des rats de laboratoire", "L\u2019utilisation du glyphosate dans l\u2019agriculture", "Le premier test de glyphosate", "Incitation aux agriculteurs \u00e0 r\u00e9duire les pesticides", "Les \u00abMonsanto papers\u00bb", "La fabrique de Zwieback Roland", "Entretien avec Fran\u00e7oise Weilhammer", "Du glyphosate mais aussi des adjuvants dans les herbicides", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "A bon entendeur", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "A bon entendeur", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !"], "alternativeSummary": ["Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "ABE a fait tester des aliments courants pour voir s'ils contenaient des traces du glyphosate, l'herbicide le plus employ\u00e9. En mars 2015, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC de l'OMS. A quelles doses les consommateurs sont-ils expos\u00e9s? D'o\u00f9 proviennent ces r\u00e9sidus ? Que font les autorit\u00e9s de surveillance en Suisse ?", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "ABE a fait tester des aliments courants pour voir s'ils contenaient des traces du glyphosate, l'herbicide le plus employ\u00e9. En mars 2015, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC de l'OMS. A quelles doses les consommateurs sont-ils expos\u00e9s? D'o\u00f9 proviennent ces r\u00e9sidus ? Que font les autorit\u00e9s de surveillance en Suisse ?", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "En septembre 2015, ABE r\u00e9v\u00e9lait qu\u2019il y avait des r\u00e9sidus de glyphosate dans l\u2019urine de pr\u00e8s de 40% d\u2019un \u00e9chantillon de la population romande. Aujourd\u2019hui, nous avons fait tester une vingtaine d\u2019aliments courants, que nous mangeons quotidiennement comme des p\u00e2tes ou des biscuits, pour voir s\u2019ils contiennent des traces de cet herbicide tr\u00e8s contest\u00e9. Le glyphosate est l\u2019herbicide le plus employ\u00e9 dans le monde, notamment sous la forme du Round Up, le produit phare de la multinationale am\u00e9ricaine Monsanto. Rappelons qu\u2019en mars 2015, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC, le centre de recherche sur le cancer de l\u2019OMS, une classification d\u00e9battue par plusieurs instances de r\u00e9gulation europ\u00e9ennes. A quelles doses les consommateurs sont-ils expos\u00e9s au quotidien ? D\u2019o\u00f9 proviennent les r\u00e9sidus de cet herbicide? Que font les autorit\u00e9s de surveillance en Suisse? ABE fera aussi le point sur ce qu\u2019on d\u00e9signe d\u00e9j\u00e0 comme les \"Monsanto Papers\": des documents internes qui montrent que la multinationale am\u00e9ricaine connaissait depuis les ann\u00e9es 90 la dangerosit\u00e9 potentielle du glyphosate.", "Prom\u00e9terre, par l\u2019interm\u00e9diaire de sa filiale ProConseil, a analys\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019\u00e9chantillons de denr\u00e9es alimentaires des produits de boulangerie, des pommes, des l\u00e9gumes, de la bi\u00e8re et du vin pour savoir d\u2019o\u00f9 proviennent les r\u00e9sidus de glyphosate retrouv\u00e9s dans l\u2019urine des consommateurs.", "Des tests ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans d\u2019autres pays comme le Canada et les Etats-Unis avec des r\u00e9sultats parfois plus inqui\u00e9tants.", "Suite \u00e0 un postulat de la Commission de la Science qui demande une \u00e9tude sur l\u2019impact du glyphosate, l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (OSAV) a test\u00e9 170 produits alimentaires de toutes sortes dans ses propres laboratoires \u00e0 Berne. Ces produits ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s car fabriqu\u00e9s avec des mati\u00e8res premi\u00e8res provenant de l\u2019\u00e9tranger o\u00f9 l\u2019usage du glyphosate est plus intensif qu\u2019en Suisse. Des traces ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans toutes les cat\u00e9gories de denr\u00e9es alimentaires. Aucune trace n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e par contre dans les produits pour b\u00e9b\u00e9s et pour les enfants. A l\u2019image du test organis\u00e9 par ABE, des r\u00e9sidus plus importants ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s dans les produits \u00e0 base de c\u00e9r\u00e9ales.   Le rapport de l\u2019OSAV sera transmis \u00e0 l\u2019Office F\u00e9d\u00e9ral de l\u2019Agriculture qui d\u00e9cidera des \u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre. Mais pour le responsable de l\u2019\u00e9valuation des risques de l\u2019OSAV, aucune mesure urgente ne doit \u00eatre prise, car les traces retrouv\u00e9es sont tr\u00e8s faibles.", "Nous avons demand\u00e9 \u00e0 39 communes de Suisse romande si elles utilisaient des pesticides dans leurs parcs et jardins.", "Une \u00e9quipe de chercheurs ind\u00e9pendants, men\u00e9e par le professeur Gilles-\u00c9ric S\u00e9ralini, a men\u00e9 durant 2 ans une \u00e9tude sur les effets du Round Up sur des rats de laboratoires. L\u2019une des doses test\u00e9es, 0,1 microgramme par litre est qualifi\u00e9e de tr\u00e8s faible, c\u2019est une dose admise dans l\u2019eau du robinet en Europe. Cette \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les rats d\u00e9veloppaient des pathologies du foie et des reins. Selon Robin Mesnage, toxicologue et g\u00e9n\u00e9ticien mol\u00e9culaire qui a fait partie de l\u2019\u00e9quipe, il faut maintenant v\u00e9rifier si ces effets sont reproductibles en faisant d\u2019autres \u00e9tudes. Les maximums des r\u00e9sidus de glyphosates fix\u00e9s par les autorit\u00e9s sanitaires sont-ils toujours valables? Les \u00e9tudes ind\u00e9pendantes co\u00fbtent cher et pour l\u2019instant ce sont les autorit\u00e9s sanitaires se reposent surtout sur les \u00e9tudes faites par l\u2019industrie.", "Diff\u00e9rents tests le prouvent : nous avalons via notre nourriture des r\u00e9sidus de glyphosate. De plus en plus de voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 travers le monde pour d\u00e9noncer l\u2019utilisation des pesticides dans l\u2019agriculture. La multinationale am\u00e9ricaine Monsanto, son d\u00e9sherbant total \u00ab Round Up \u00bb et le glyphosate qu\u2019il contient sont devenus les symboles de cette lutte. Alors qu\u2019aux Etats-Unis, le Round Up est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du d\u00e9veloppement des cultures OGM, il est uniquement pulv\u00e9ris\u00e9 dans les champs en Suisse pour \u00e9liminer les mauvaises herbes et les repousses avant de semer les cultures. Dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens, cet herbicide est aussi utilis\u00e9 peu avant la r\u00e9colte pour acc\u00e9l\u00e9rer la maturation de la plante. Plusieurs \u00e9tudes depuis les ann\u00e9es 80 ont \u00e9tudi\u00e9 la toxicit\u00e9 de cet herbicide pour la sant\u00e9 des sols, des animaux et des hommes, ainsi que les effets sur les cours d\u2019eau. C\u2019est en mars 2015 qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable pour l\u2019homme par le CIRC (Centre International de Recherche sur le Cancer) qui fait partie de l\u2019OMS.", "Des r\u00e9sidus de glyphosate ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s dans l\u2019urine de pr\u00e8s de 40% d\u2019un \u00e9chantillon de la population romande en septembre 2015. Pour v\u00e9rifier la corr\u00e9lation avec la consommation de c\u00e9r\u00e9ales, nous avons fait tester 16 aliments courants susceptibles d\u2019\u00eatre consomm\u00e9s plusieurs fois par semaine voire tous les jours : des p\u00e2tes et des spaghettis, des c\u00e9r\u00e9ales du petit-d\u00e9jeuner, des biscuits et des biscottes, des chips, de la farine et du pain. Des r\u00e9sidus de glyphosate ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s dans 6 de ces 16 produits. Pour \u00e9valuer l\u2019importance des r\u00e9sidus de cet herbicide, nous avons utilis\u00e9 comme r\u00e9f\u00e9rence la limite maximum autoris\u00e9e dans le bl\u00e9 qui est \u00e9quivalente \u00e0 10'000 ppb (part par milliard), comme il n\u2019existe pas de norme pour les produits compos\u00e9s. Les r\u00e9sidus d\u00e9tect\u00e9s sont bien en-dessous de cette limite. Vincent Perret, toxicologue ind\u00e9pendant, estime que ces r\u00e9sultats sont plut\u00f4t rassurants, mais soul\u00e8vent des questions : nous ne connaissons pas les effets cumulatifs et chroniques de la consommation r\u00e9guli\u00e8re de tels r\u00e9sidus. Le glyphosate est le principe actif du Round Up mais ce produit contient \u00e9galement de nombreux adjuvants. Sarah Gnoni, pr\u00e9sidente de ToxicFree Suisse, juge inqui\u00e9tante notre ignorance actuelle sur \u00abl\u2019effet cocktail\u00bb potentiel dans notre corps de toutes ces substances cumul\u00e9es.", "Un projet, cofinanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton de Berne, vise \u00e0 inciter les agriculteurs \u00e0 r\u00e9duire la pollution des cours d\u2019eau caus\u00e9e par les pesticides. Le non recours aux herbicides totaux est une des 11 mesures au choix propos\u00e9es. Les agriculteurs int\u00e9ress\u00e9s sont subventionn\u00e9s et peuvent ainsi tester sans risque des nouveaux proc\u00e9d\u00e9s. Cela peut amener \u00e0 red\u00e9couvrir d\u2019anciennes pratiques comme l\u2019\u00e9limination m\u00e9canique des mauvaises herbes ou l\u2019utilisation d\u2019engrais verts.", "Le 16 mars dernier, la justice f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a rendu accessibles plus de 250 pages de correspondance interne de la firme Monsanto. Ces documents attestent d\u2019une part de la volont\u00e9 de la multinationale de cacher la dangerosit\u00e9 du glyphosate en la minimisant dans des \u00e9tudes r\u00e9dig\u00e9es par elle-m\u00eame puis largement diffus\u00e9es. On y apprend d\u2019autre part que le glyphosate a \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de protections haut plac\u00e9es. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces documents va aider les centaines de plaignants, employ\u00e9s agricoles ou fermiers victimes de cancers qu\u2019ils estiment cons\u00e9cutifs \u00e0 une utilisation prolong\u00e9e du glyphosate, \u00e0 se faire entendre.", "Nous avons contact\u00e9 les fabricants des produits test\u00e9s et qui contiennent des r\u00e9sidus de glyphosate, on vous livre leurs r\u00e9actions. Nous avons rendu visite \u00e0 la fabrique Roland o\u00f9 sont fabriqu\u00e9es les biscottes Zwieback dans lesquelles on a d\u00e9tect\u00e9 44 ppb de glyphosate. Consciente du probl\u00e8me et d\u00e9sireuse d\u2019en tenir compte, la soci\u00e9t\u00e9 Roland a commenc\u00e9 \u00e0 prendre des mesures avec ses fournisseurs. La teneur en pesticides des lots de bl\u00e9 est syst\u00e9matiquement contr\u00f4l\u00e9e afin d\u2019op\u00e9rer une s\u00e9lection. La soci\u00e9t\u00e9 essaie d\u2019autre part de privil\u00e9gier les bl\u00e9s d\u2019origine suisse et europ\u00e9enne, bien moins susceptibles de contenir du glyphosate que des bl\u00e9s d\u2019origine d\u2019Am\u00e9rique du Nord par exemple.", "Quel pourrait \u00eatre l\u2019effet de ces tr\u00e8s faibles doses cumulatives? Nous avons effectu\u00e9s quelques calculs. D\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, la Commission europ\u00e9enne doit d\u00e9cider d\u2019un renouvellement de l\u2019autorisation du glyphosate sur 10 ans. L\u2019enjeu est immense.", "Dans toutes les diff\u00e9rentes formules d\u2019herbicide \u00e0 large spectre sur le march\u00e9, le principe actif (le glyphosate dans le cas du Round Up) n\u2019est jamais utilis\u00e9 seul : il est accompagn\u00e9 d\u2019adjuvants utilis\u00e9s pour pouvoir augmenter sa p\u00e9n\u00e9tration et sa stabilit\u00e9 afin de garantir sa toxicit\u00e9. Des m\u00e9taux lourds ou des perturbateurs endocriniens peuvent ainsi entrer dans la composition du produit. Et de nombreux scientifiques estiment que ces adjuvants posent probl\u00e8me. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OSAV reconna\u00eet que nos connaissances sur les r\u00e9sidus des adjuvants dans les denr\u00e9es alimentaires ainsi que sur leurs effets potentiels sur la sant\u00e9 sont limit\u00e9es. La Commission europ\u00e9enne est justement en train de l\u00e9gif\u00e9rer pour que les ingr\u00e9dients soient bien d\u00e9clar\u00e9s sur les \u00e9tiquettes.", "ABE a fait tester des aliments courants pour voir s'ils contenaient des traces du glyphosate, l'herbicide le plus employ\u00e9. En mars 2015, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC de l'OMS. A quelles doses les consommateurs sont-ils expos\u00e9s? D'o\u00f9 proviennent ces r\u00e9sidus ? Que font les autorit\u00e9s de surveillance en Suisse ?", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "ABE a fait tester des aliments courants pour voir s'ils contenaient des traces du glyphosate, l'herbicide le plus employ\u00e9. En mars 2015, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC de l'OMS. A quelles doses les consommateurs sont-ils expos\u00e9s? D'o\u00f9 proviennent ces r\u00e9sidus ? Que font les autorit\u00e9s de surveillance en Suisse ?", "Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE !", "ABE a fait tester des aliments courants pour voir s'ils contenaient des traces du glyphosate, l'herbicide le plus employ\u00e9. En mars 2015, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le CIRC de l'OMS. A quelles doses les consommateurs sont-ils expos\u00e9s? D'o\u00f9 proviennent ces r\u00e9sidus ? Que font les autorit\u00e9s de surveillance en Suisse ?"], "variantIds": ["ece-8569557", "ece-8569171", "ece-8569673", "ece-8569576", "ece-8569189"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T06:50:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:19:08\r\n...\r\n\r\n10:00:19:17  10:00:21:01\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:21:06  10:00:25:13\r\nC'est le pesticide le plus utilis\u00e9\r\n  dans le monde: le glyphosate.\r\n\r\n10:00:25:18  10:00:28:07\r\n      On en trouve des traces\r\n          dans nos urines\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:30:14\r\n  et dans des produits courants.\r\n\r\n10:00:30:19  10:00:32:19\r\n     La preuve avec des tests.\r\n\r\n10:00:34:17  10:00:38:14\r\n       Quels sont les effets\r\n  des micro-doses de glyphosate ?\r\n\r\n10:00:38:19  10:00:40:14\r\n      Des r\u00e9ponses diverses.\r\n\r\n10:00:40:18  10:00:45:06\r\n    Une chose est s\u00fbre, Monsanto\r\ns'est inqui\u00e9t\u00e9e du potentiel toxique\r\n\r\n10:00:45:11  10:00:47:08\r\n    mais \u00e0 cherch\u00e9 \u00e0 le cacher.\r\n\r\n10:00:47:22  10:00:51:18\r\n    Qui sont les responsables\r\n  de ces r\u00e9sidus de glyphosate ?\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:53:21\r\n   Une enqu\u00eate sur sol vaudois.\r\n\r\n10:00:54:02  10:01:00:02\r\n St\u00e9phane Teuscher nous en donnera\r\n   les r\u00e9sultats en exclusivit\u00e9.\r\n\r\n10:01:09:17  10:01:12:04\r\n Quand ABE avait trouv\u00e9 des traces\r\n\r\n10:01:12:09  10:01:14:00\r\n    de glyphosate dans l'urine\r\n\r\n10:01:14:05  10:01:18:01\r\n   des Romands, \u00e7a avait choqu\u00e9\r\n     jusqu'au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:01:18:06  10:01:23:17\r\nAujourd'hui, on va d\u00e9couvrir que nous\r\n avalons des r\u00e9sidus de glyphosate.\r\n\r\n10:01:23:22  10:01:27:09\r\n   C'est l'ingr\u00e9dient principal\r\n           du Roundup,\r\n\r\n10:01:27:13  10:01:32:13\r\n  le d\u00e9sherbant le plus utilis\u00e9,\r\n  le produit phare de Monsanto.\r\n\r\n10:01:35:15  10:01:39:12\r\n     -Depuis quelques temps,\r\nles manifestations contre Monsanto\r\n\r\n10:01:39:17  10:01:42:19\r\n        et son herbicide\r\n      se sont multipli\u00e9es.\r\n\r\n10:01:43:00  10:01:50:14\r\n      Y compris en Suisse,\r\n comme \u00e0 Morges en mai dernier.\r\n\r\n10:01:50:19  10:01:55:11\r\nLe Roundupet le glyphosate qu'il\r\ncontient sont devenus un symbole\r\n\r\n10:01:55:15  10:02:01:04\r\nde la lutte contre les pesticides\r\n      et la multinationale.\r\n\r\n10:02:01:09  10:02:06:04\r\n    Le glyphosate a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u\r\n    pour servir de d\u00e9tergent\r\n\r\n10:02:06:09  10:02:07:18\r\n         dans la chimie.\r\n\r\n10:02:07:23  10:02:13:03\r\n  En 1964, une firme am\u00e9ricaine\r\na brevet\u00e9 cette mol\u00e9cule chimique\r\n\r\n10:02:13:08  10:02:22:20\r\n  capable d'absorber les m\u00e9taux\r\navec lesquels elle est en contact.\r\n\r\n10:02:23:01  10:02:26:22\r\n    Ses propri\u00e9t\u00e9s herbicides\r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes plus tard\r\n\r\n10:02:27:03  10:02:29:06\r\n  par un chimiste de Monsanto.\r\n\r\n10:02:29:11  10:02:33:15\r\n   D\u00e8s 1975, la multinationale\r\n   commercialise le glyphosate\r\n\r\n10:02:33:20  10:02:35:19\r\n     comme d\u00e9sherbant total.\r\n\r\n10:02:36:00  10:02:38:13\r\n  Il a un m\u00e9canisme sp\u00e9cifique:\r\n\r\n10:02:38:18  10:02:44:13\r\n  il interrompt le d\u00e9veloppement\r\nde la plante qui meurt rapidement.\r\n\r\n10:02:46:03  10:02:49:15\r\n    En Suisse, le glyphosate\r\n    est uniquement pulv\u00e9ris\u00e9\r\n\r\n10:02:49:20  10:02:52:02\r\n dans les champs avant de semer\r\n\r\n10:02:52:07  10:02:55:22\r\npour \u00e9liminer les mauvaises herbes\r\n        et les repousses.\r\n\r\n10:02:56:03  10:02:58:05\r\n   Il permet le semis direct:\r\n\r\n10:02:58:10  10:03:02:23\r\n       \u00e9viter de labourer\r\npour pr\u00e9venir l'\u00e9rosion des sols.\r\n\r\n10:03:05:12  10:03:07:10\r\n    Mais ailleurs en Europe,\r\n\r\n10:03:07:14  10:03:10:12\r\n     l'herbicide est r\u00e9pandu\r\n        avant la r\u00e9colte\r\n\r\n10:03:10:17  10:03:13:12\r\n  pour acc\u00e9l\u00e9rer la maturation.\r\n\r\n10:03:13:17  10:03:15:15\r\n   C'est aussi le cas aux USA\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:21:01\r\n      o\u00f9 Monsanto en a fait\r\nla cl\u00e9 de vo\u00fbte des cultures OGM.\r\n\r\n10:03:21:06  10:03:24:17\r\n D\u00e8s 1980, de nombreuses \u00e9tudes\r\n          sont men\u00e9es\r\n\r\n10:03:24:22  10:03:29:05\r\n  \u00e0 propos des effets toxiques\r\ndu glyphosate sur les cours d'eau\r\n\r\n10:03:29:10  10:03:32:12\r\n        et sur la sant\u00e9\r\n   des animaux et des hommes.\r\n\r\n10:03:32:17  10:03:37:13\r\n En 2015, cette substance a \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9clar\u00e9e canc\u00e9rig\u00e8ne probable\r\n\r\n10:03:37:18  10:03:41:18\r\n   par le Centre International\r\n   de Recherche sur le Cancer,\r\n\r\n10:03:42:00  10:03:47:05\r\n     l'institut de r\u00e9f\u00e9rence\r\n    qui fait partie de l'OMS.\r\n\r\n10:03:48:14  10:03:52:23\r\n  -Suite \u00e0 cette classification,\r\n     combattue par Monsanto,\r\n\r\n10:03:53:04  10:03:57:09\r\ndes actions collectives en justice\r\n     ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es aux USA.\r\n\r\n10:03:57:13  10:04:03:06\r\n    Des centaines de plaintes\r\n de fermiers victimes de cancers,\r\n\r\n10:04:03:11  10:04:05:06\r\n        mais pas seulement.\r\n\r\n10:04:05:11  10:04:08:13\r\n          Et le 16 mars,\r\n      nouveau rebondissement.\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:13:19\r\n  La justice am\u00e9ricaine a d\u00e9class\u00e9\r\n250 pages de correspondance interne.\r\n\r\n10:04:14:00  10:04:18:02\r\n      Ces documents montrent\r\n  ce que Monsanto a voulu cacher.\r\n\r\n10:04:18:07  10:04:20:11\r\n     Reportage en Californie.\r\n\r\n10:04:23:03  10:04:26:07\r\n      -Oakland dans le nord\r\n        de la Californie.\r\n\r\n10:04:26:11  10:04:31:08\r\nC'est ici qu'est le quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\n    de l'ONG: US Right to Know.\r\n\r\n10:04:31:12  10:04:36:10\r\n      Sa mission: informer\r\n les consommateurs des risques.\r\n\r\n10:04:36:14  10:04:41:01\r\nSon fondateur passe ses journ\u00e9es\r\n  \u00e0 lire les milliers de pages\r\n\r\n10:04:41:06  10:04:46:00\r\n    r\u00e9v\u00e9l\u00e9es lors du proc\u00e8s\r\n contre Monsanto et le Roundup.\r\n\r\n10:04:46:05  10:04:49:06\r\n        Ce qu'on appelle\r\n      les Monsanto Papers.\r\n\r\n10:04:50:11  10:04:53:02\r\n   -Les documents sont la photo\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:57:01\r\nd'une dissimulation \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n10:04:57:06  10:05:03:08\r\nOn peut lire des e-mails qui montrent\r\ncomment Monsanto a essay\u00e9 d'emp\u00eacher\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:08:09\r\n       tout questionnement\r\n sur la s\u00e9curit\u00e9 de ses produits.\r\n\r\n10:05:08:13  10:05:12:13\r\n     Pour continuer \u00e0 vendre.\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:17:18\r\n     -Les documents montrent\r\n     les tactiques douteuses\r\n\r\n10:05:17:23  10:05:19:18\r\n    d\u00e9velopp\u00e9es par Monsanto.\r\n\r\n10:05:20:04  10:05:23:00\r\n        -Monsanto a r\u00e9dig\u00e9\r\n          pour d'autres\r\n\r\n10:05:23:05  10:05:28:02\r\ndes \u00e9tudes sur le danger sanitaire\r\n          du glyphosate.\r\n\r\n10:05:28:07  10:05:32:11\r\n           Cela implique\r\nque ces rapports ne sont pas apparus\r\n\r\n10:05:32:15  10:05:36:19\r\n           pour montrer\r\nque le glyphosate est sans danger.\r\n\r\n10:05:37:00  10:05:41:01\r\n Mais Monsanto a \u00e9crit ces \u00e9tudes.\r\n\r\n10:05:42:09  10:05:47:05\r\n     -C'est particuli\u00e8rement\r\n     clair dans cet e-mail.\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:53:06\r\n   -Nous ferions des \u00e9conomies\r\n  si nous r\u00e9digions nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:05:54:03  10:06:00:03\r\n  -Une autre r\u00e9v\u00e9lation, c'est la\r\ncollusion entre l'agence am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:06:00:08  10:06:03:14\r\n de protection de l'environnement\r\n           et Monsanto.\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:09:00\r\n        Pour que le Roundup\r\n       reste en vente libre.\r\n\r\n10:06:09:05  10:06:18:23\r\nApparemment, un employ\u00e9 haut plac\u00e9\r\n     a prot\u00e9g\u00e9 le glyphosate.\r\n\r\n10:06:19:04  10:06:25:06\r\n -Ce responsable, Jess Rowland, \r\n appara\u00eet dans d'autres e-mails.\r\n\r\n10:06:25:11  10:06:29:21\r\n Dans un \u00e9change avec Monsanto,\r\n         il aurait dit:\r\n\r\n10:06:30:02  10:06:32:18\r\n    -\"Si j'arrive \u00e0 la faire\r\n          dispara\u00eetre,\r\n\r\n10:06:32:23  10:06:34:21\r\n    je m\u00e9rite une m\u00e9daille\".\r\n\r\n10:06:35:02  10:06:38:13\r\n       -Cette collusion,\r\nc'est aussi l'objet d'une lettre\r\n\r\n10:06:38:18  10:06:42:07\r\n     adress\u00e9e \u00e0 Jess Rowland\r\n  et r\u00e9dig\u00e9e par Marion Copley,\r\n\r\n10:06:42:11  10:06:44:17\r\n de l'agence de l'environnement.\r\n\r\n10:06:45:03  10:06:50:00\r\n  -Marion Copley \u00e9tait mourante \r\n quand elle a \u00e9crit cette lettre.\r\n\r\n10:06:50:05  10:06:52:06\r\n     Elle mourait d'un cancer.\r\n\r\n10:06:52:11  10:06:55:15\r\nElle voulait soulager sa conscience.\r\n\r\n10:06:56:21  10:06:59:12\r\n    -Le lettre est explicite.\r\n\r\n10:06:59:17  10:07:04:03\r\n-\"Il est certain que le glyphosate\r\n       provoque le cancer\".\r\n\r\n10:07:04:09  10:07:06:19\r\n  \"Ne joue pas avec la science,\r\n\r\n10:07:07:00  10:07:10:06\r\n    ne joue pas \u00e0 tes petits\r\n       jeux politiques\".\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:16:01\r\n\"Fais ce qui est juste et ne d\u00e9cide\r\n  pas en fonction de ton bonus\".\r\n\r\n10:07:16:14  10:07:20:01\r\n        -La question c'est,\r\n\r\n10:07:20:06  10:07:23:03\r\n       est-ce que J.Rowland\r\n\r\n10:07:23:08  10:07:25:16\r\n       a re\u00e7u de l'argent ?\r\n\r\n10:07:25:21  10:07:28:22\r\n   Nous n'avons pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:07:30:01  10:07:34:11\r\n -J.Rowland nie toute collusion\r\n   et refuse de s'expliquer.\r\n\r\n10:07:34:16  10:07:39:13\r\nC'est \u00e0 San Francisco que l'affaire\r\nMonsanto a connu son d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:07:39:18  10:07:41:06\r\n      le plus retentissant.\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:45:11\r\n    En mars, le juge f\u00e9d\u00e9ral\r\n  en charge du dossier ordonne\r\n\r\n10:07:45:15  10:07:49:16\r\n   que des documents internes\r\n \u00e0 Monsanto soient d\u00e9classifi\u00e9s.\r\n\r\n10:07:49:21  10:07:54:09\r\n   Ce sont ces Monsanto Papers\r\nqui sont dans les mains de l'ONG.\r\n\r\n10:07:54:13  10:08:00:21\r\nA Los Angeles, ce cabinet d\u00e9fend 300\r\n dossiers dans l'affaire Monsanto.\r\n\r\n10:08:02:08  10:08:04:19\r\n     -Ces papiers nous aident.\r\n\r\n10:08:05:01  10:08:07:22\r\nCa prouve les intentions de Monsanto,\r\n\r\n10:08:08:03  10:08:13:05\r\nles \u00e9v\u00e9nements qui ont conduit \u00e0 ce\r\nque ces personnes soient affect\u00e9es\r\n\r\n10:08:13:10  10:08:15:08\r\n          par le produit.\r\n\r\n10:08:16:01  10:08:19:05\r\n-Parmi ses clients, Deborah Brooks.\r\n\r\n10:08:19:09  10:08:22:10\r\n  Nous rencontrons cette veuve\r\n        avec son avocat.\r\n\r\n10:08:22:14  10:08:24:18\r\n  Son mari est mort en juillet.\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:30:05\r\nQuelques mois auparavant, cet homme\r\nsportif avait \u00e9t\u00e9 pris d'un malaise.\r\n\r\n10:08:31:14  10:08:34:04\r\n  -Nous sommes all\u00e9s au urgences.\r\n\r\n10:08:34:09  10:08:37:13\r\n  Ils l'ont mis avec les victimes\r\n\r\n10:08:37:18  10:08:41:21\r\n       de crises cardiaques.\r\n\r\n10:08:42:02  10:08:45:10\r\n Ils m'ont dit qu'ils l'emmenaient\r\n         faire un scanner.\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:47:16\r\n           J'ai attendu.\r\n\r\n10:08:47:21  10:08:51:13\r\n       J'ai eu les meilleurs\r\n      m\u00e9decins et infirmiers.\r\n\r\n10:08:51:18  10:08:56:13\r\n  Ils sont revenus avec ce regard\r\n      qui voulait tout dire.\r\n\r\n10:08:56:18  10:09:01:07\r\n          Ils m'ont dit:\r\n\"Un miracle est toujours possible\".\r\n\r\n10:09:02:19  10:09:06:01\r\n -Le diagnostic est sans appel,\r\n           lymphome.\r\n\r\n10:09:06:06  10:09:09:10\r\n    Pour Deborah, le coupable\r\n       c'est le glyphosate\r\n\r\n10:09:09:14  10:09:12:04\r\n     du Roundup de Monsanto.\r\n\r\n10:09:13:15  10:09:17:11\r\n     -Il utilisait ce produit\r\n        dans notre ranch.\r\n\r\n10:09:17:16  10:09:22:11\r\n       A cause du glyphosate\r\n     sur les mauvaises herbes,\r\n\r\n10:09:22:16  10:09:25:22\r\n     voil\u00e0 ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:09:26:03  10:09:29:06\r\n      Mais on lui avait dit \r\n     que c'\u00e9tait sans danger.\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:32:12\r\n          S'il avait su,\r\n  il ne l'aurait jamais utilis\u00e9.\r\n\r\n10:09:32:22  10:09:35:19\r\n -La vie de Deborah s'effondre.\r\n\r\n10:09:36:00  10:09:39:12\r\n           En 7 mois,\r\n   le cancer emporte son mari.\r\n\r\n10:09:39:17  10:09:45:11\r\n   Elle perd aussi sa maison\r\net vit d\u00e9sormais dans cet h\u00f4tel.\r\n\r\n10:09:46:12  10:09:49:21\r\n       -J'ai \u00e9puis\u00e9 l'argent\r\n         qu'il me restait.\r\n\r\n10:09:50:02  10:09:54:13\r\n    L'assurance-vie a tellement\r\n    augment\u00e9 \u00e0 cause du cancer,\r\n\r\n10:09:54:18  10:09:57:00\r\n     je ne pouvais plus payer.\r\n\r\n10:09:59:03  10:10:02:12\r\n      -Mais Deborah n'a pas\r\n    l'intention d'abandonner.\r\n\r\n10:10:02:17  10:10:05:18\r\n   Pour que ceux qu'elle tient\r\n        pour responsables\r\n\r\n10:10:05:23  10:10:08:00\r\n   soient reconnus coupables.\r\n\r\n10:10:09:08  10:10:13:22\r\n  -Son mari, jardinier passionn\u00e9,\r\n       utilisait le Roundup.\r\n\r\n10:10:14:03  10:10:18:20\r\nPas d'actions collectives en Suisse \r\no\u00f9 le glyphosate n'est pas interdit.\r\n\r\n10:10:19:01  10:10:20:19\r\n    La National s'y est oppos\u00e9.\r\n\r\n10:10:21:00  10:10:23:16\r\n Il est utilis\u00e9 de fa\u00e7on limit\u00e9e.\r\n\r\n10:10:23:21  10:10:27:07\r\n    On en retrouve des r\u00e9sidus\r\n         dans nos urines.\r\n\r\n10:10:27:11  10:10:29:00\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n10:10:29:05  10:10:32:11\r\n          On se doutait\r\nque \u00e7a pouvait venir des c\u00e9r\u00e9ales,\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:35:09\r\n   donc on les a fait analyser.\r\n\r\n10:10:35:13  10:10:37:10\r\n           Les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:10:39:14  10:10:43:13\r\n        -Nous avons test\u00e9\r\n      16 aliments courants,\r\n\r\n10:10:43:18  10:10:48:03\r\nc'est-\u00e0-dire que l'on peut manger\r\n   plusieurs fois par semaine.\r\n\r\n10:10:48:08  10:10:50:07\r\n  Des p\u00e2tes et des spaghettis.\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:52:05\r\n          Des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:10:52:10  10:10:54:03\r\n          Des biscuits.\r\n\r\n10:10:54:08  10:10:57:20\r\nDes chips, de la farine et du pain.\r\n\r\n10:10:58:01  10:11:02:03\r\n      Les analyses ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nla pr\u00e9sence de r\u00e9sidus de glyphosate\r\n\r\n10:11:02:08  10:11:04:04\r\n        dans 6 produits.\r\n\r\n10:11:04:09  10:11:07:20\r\n    Pour \u00e9valuer les r\u00e9sidus\r\n        de l'herbicide,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:13:11\r\nnous avons pris comme r\u00e9f\u00e9rence \r\nla limite autoris\u00e9e dans le bl\u00e9:\r\n\r\n10:11:13:16  10:11:17:21\r\n           10'000 ppb.\r\n\r\n10:11:18:02  10:11:24:00\r\n     Les ppb sont des parts\r\n         par milliards.\r\n\r\n10:11:24:05  10:11:28:15\r\n On est dans l'infiniment petit.\r\n\r\n10:11:28:20  10:11:32:03\r\n     Les plus petites traces\r\n        ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es\r\n\r\n10:11:32:08  10:11:38:08\r\n dans les c\u00e9r\u00e9ales de Crownfield\r\n    fabriqu\u00e9es en Allemagne,\r\n\r\n10:11:38:12  10:11:43:00\r\n     17 ppb de glyphosates.\r\n\r\n10:11:43:05  10:11:48:11\r\nLes Barilla fabriqu\u00e9es en Italie,\r\n             30 ppb.\r\n\r\n10:11:48:16  10:11:55:10\r\n    Les spaghettis De Cecco\r\n  fabriqu\u00e9s en Italie, 32 ppb.\r\n\r\n10:11:55:14  10:12:01:03\r\n     Les Zwieback de Roland\r\n  fabriqu\u00e9s en Suisse, 44 ppb.\r\n\r\n10:12:01:08  10:12:08:08\r\n   Les spaghettis de Denner, \r\n  fabriqu\u00e9s en Italie, 62 ppb.\r\n\r\n10:12:08:12  10:12:13:13\r\nEt enfin les c\u00e9r\u00e9ales de Nestl\u00e9,\r\n fabriqu\u00e9es en Grande-Bretagne,\r\n\r\n10:12:13:18  10:12:16:06\r\n     111 ppb de glyphosate.\r\n\r\n10:12:19:03  10:12:24:08\r\n   Ces r\u00e9sidus sont donc bien\r\n en-dessous de la norme du bl\u00e9.\r\n\r\n10:12:26:16  10:12:32:01\r\n Mais on les a retrouv\u00e9s dans des\r\naliments de consommation courante.\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:36:10\r\n      Nous voulions savoir\r\n ce qu'en pense un toxicologue.\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:44:20\r\n     -Ce qui vient en premier,\r\n\r\n10:12:45:01  10:12:47:10\r\n   c'est globalement rassurant.\r\n\r\n10:12:47:14  10:12:52:15\r\nAu-travers de ces analyses, on a pu\r\n montrer qu'il a une contamination\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:58:11\r\n        qui demeure r\u00e9duite\r\n      par rapport aux normes.\r\n\r\n10:12:58:15  10:13:03:18\r\n    De l'autre c\u00f4t\u00e9, on touche\r\n   \u00e0 des aliments fondamentaux:\r\n\r\n10:13:03:23  10:13:08:04\r\n      c\u00e9r\u00e9ales, pain, p\u00e2tes.\r\n\r\n10:13:08:09  10:13:13:00\r\n Le fait de trouver du glyphosate\r\n        dans ces aliments\r\n\r\n10:13:13:05  10:13:14:21\r\n      soul\u00e8ve des questions.\r\n\r\n10:13:15:10  10:13:19:04\r\n  -Des questions sur les effets\r\n    cumulatifs et chroniques\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:22:11\r\n     que nous avions \u00e9voqu\u00e9s\r\n          il y a 2 ans.\r\n\r\n10:13:22:16  10:13:26:16\r\n   Quand nous avions analys\u00e9\r\n l'urine d'un panel de Romands.\r\n\r\n10:13:26:21  10:13:30:08\r\n    Et que nous avions trouv\u00e9\r\n    des r\u00e9sidus de glyphosate\r\n\r\n10:13:30:12  10:13:32:19\r\n  dans 37,5 % des pr\u00e9l\u00e8vements.\r\n\r\n10:13:34:15  10:13:39:10\r\n   -Le questionnement, c'est que\r\nle glyphosate s'\u00e9limine rapidement.\r\n\r\n10:13:39:14  10:13:43:23\r\n   Le fait qu'on en trouve dans\r\nune grande partie de la population\r\n\r\n10:13:44:04  10:13:47:11\r\n    montre qu'on est aliment\u00e9s\r\n          en permanence.\r\n\r\n10:13:47:16  10:13:53:11\r\n  Donc, \u00eatre expos\u00e9 toute sa vie,\r\n    c'est ce que \u00e7a pr\u00e9suppose,\r\n\r\n10:13:53:16  10:13:58:06\r\n   augmente les probabilit\u00e9s de\r\nd\u00e9clencher des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n10:14:00:20  10:14:02:15\r\n       -\"Stop glyphosate\".\r\n\r\n10:14:02:20  10:14:07:18\r\n   En Europe, 750'000 personnes\r\nont sign\u00e9 une initiative citoyenne\r\n\r\n10:14:07:23  10:14:11:08\r\n   demandant son interdiction.\r\n\r\n10:14:11:12  10:14:17:18\r\n     En Suisse, une p\u00e9tition\r\nd\u00e9pos\u00e9e en 2016 avait le m\u00eame but.\r\n\r\n10:14:17:23  10:14:23:18\r\nLe glyphosate est aussi au coeur\r\n du combat de Toxicfree Suisse,\r\n\r\n10:14:23:23  10:14:33:03\r\nune association qui sensibilise aux\r\neffets sur la sant\u00e9 des pesticides.\r\n\r\n10:14:33:08  10:14:37:05\r\n   Nous avons \u00e9galement soumis\r\n   les r\u00e9sultats de nos tests\r\n\r\n10:14:37:10  10:14:40:21\r\n       \u00e0 la co-fondatrice\r\n      de Toxicfree Suisse.\r\n\r\n10:14:43:07  10:14:47:03\r\n     -Je ne suis pas surprise.\r\n\r\n10:14:47:08  10:14:52:04\r\n    Le Roundup est le pesticide\r\n\r\n10:14:52:09  10:14:56:09\r\n  le plus utilis\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n10:14:56:13  10:15:03:19\r\n  On en trouve des traces partout\r\n  et au final dans la nourriture.\r\n\r\n10:15:04:00  10:15:11:21\r\nMoi-m\u00eame j'avais fait des tests de\r\nmon urine et de mon lait maternel,\r\n\r\n10:15:12:02  10:15:14:19\r\n      et en faisant attention\r\n         \u00e0 l'alimentation,\r\n\r\n10:15:15:00  10:15:19:02\r\non a trouv\u00e9 des traces du glyphosate.\r\n\r\n10:15:20:11  10:15:23:16\r\n        -En tant que m\u00e8re\r\n    et consommatrice avertie,\r\n\r\n10:15:23:21  10:15:26:16\r\n      Sara suit le dossier\r\n       depuis un moment.\r\n\r\n10:15:26:21  10:15:30:19\r\n   Elle s'inqui\u00e8te des effets\r\n   sur la sant\u00e9 du glyphosate\r\n\r\n10:15:31:00  10:15:34:03\r\n        et des herbicides\r\n    \u00e0 base de cette mol\u00e9cule.\r\n\r\n10:15:36:04  10:15:39:18\r\n          -Le glyphosate,\r\n   c'est la pointe de l'iceberg.\r\n\r\n10:15:39:23  10:15:43:07\r\nC'est le principe actif du Roundup.\r\n\r\n10:15:43:11  10:15:48:01\r\n    Et il y d'autres produits,\r\n          des adjuvants.\r\n\r\n10:15:48:06  10:15:52:04\r\n M\u00eame si ce sont de petites doses,\r\n\r\n10:15:52:09  10:15:57:20\r\non peut imaginer que l'on est expos\u00e9\r\n    \u00e0 bien d'autres substances.\r\n\r\n10:15:58:01  10:16:02:21\r\n       Et on ne conna\u00eet pas\r\n     l'effet de ces substances\r\n\r\n10:16:03:02  10:16:05:08\r\n   en m\u00eame temps dans le corps.\r\n\r\n10:16:07:17  10:16:12:00\r\n     -Alors quel est l'effet\r\nde ces faibles doses cumulatives ?\r\n\r\n10:16:12:05  10:16:15:07\r\n        Bonsoir, Fran\u00e7oise.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:16:15:11  10:16:18:12\r\n     -La r\u00e9ponse est complexe\r\n         et controvers\u00e9e.\r\n\r\n10:16:18:17  10:16:21:04\r\n  -Oui, les r\u00e9sidus sont infimes\r\n\r\n10:16:21:09  10:16:23:04\r\n   mais s'avalent au quotidien.\r\n\r\n10:16:23:09  10:16:27:02\r\n     Nous avons fait le calcul\r\n         pour ces c\u00e9r\u00e9ales\r\n\r\n10:16:27:07  10:16:30:01\r\n qu'avalerait un enfant de 9 ans.\r\n\r\n10:16:30:06  10:16:34:14\r\n   R\u00e9sultat: les quantit\u00e9s sont\r\n en-dessous de la dose journali\u00e8re\r\n\r\n10:16:34:19  10:16:40:04\r\n   admise qui est fix\u00e9e \u00e0 0,3 mg\r\n     par kg de poids corporel.\r\n\r\n10:16:40:09  10:16:46:20\r\nMais des scientifiques s'inqui\u00e8tent\r\n  de l'effet sur nos organismes.\r\n\r\n10:16:47:01  10:16:52:11\r\n  Il pourrait y avoir des effets\r\n   perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n10:16:52:15  10:16:56:09\r\n          Donc des effets\r\n    sur notre syst\u00e8me hormonal.\r\n\r\n10:16:56:13  10:16:57:23\r\n         C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:16:58:04  10:17:02:16\r\n      -En revanche, Monsanto\r\n     campe sur ses positions.\r\n\r\n10:17:02:21  10:17:06:10\r\n     -On les avait rencontr\u00e9s\r\n          il y a 2 ans.\r\n\r\n10:17:06:14  10:17:10:00\r\n        On avait rencontr\u00e9\r\n  l'un des directeurs en France.\r\n\r\n10:17:10:05  10:17:14:17\r\n Il nous disait que puisque toutes\r\n les autorit\u00e9s de r\u00e9glementations\r\n\r\n10:17:14:22  10:17:19:02\r\n disent que le glyphosate est s\u00fbr,\r\n     il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:17:19:07  10:17:25:00\r\nA rappeler, on l'a vu dans le sujet,\r\n que Monsanto s'agiterait beaucoup\r\n\r\n10:17:25:05  10:17:30:13\r\npour que ces autorit\u00e9s r\u00e9glementaires\r\n       penchent en sa faveur.\r\n\r\n10:17:30:18  10:17:35:15\r\n -Au niveau europ\u00e9en et politique,\r\n    c'est un combat d'experts.\r\n\r\n10:17:35:20  10:17:38:08\r\n -Il faut savoir plusieurs choses.\r\n\r\n10:17:38:12  10:17:43:21\r\nD'une part, la Commission europ\u00e9enne\r\ndoit d\u00e9cider d'ici la fin de l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:17:44:02  10:17:47:10\r\n       d'une r\u00e9-autorisation\r\n     du glyphosate sur 10 ans.\r\n\r\n10:17:47:14  10:17:49:12\r\n       C'est un gros enjeux.\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:54:08\r\nLe glyphosate est la pierre angulaire\r\n     de l'agriculture mondiale.\r\n\r\n10:17:54:12  10:17:59:19\r\nLa Commission se d\u00e9cide sur la base\r\n  des conclusions de ses agences.\r\n\r\n10:18:00:00  10:18:03:02\r\n           Il y en a une\r\n  pour les produits alimentaires,\r\n\r\n10:18:03:07  10:18:05:17\r\n            une autre\r\n   pour les produits chimiques.\r\n\r\n10:18:05:22  10:18:11:17\r\n     Or, ces agences ont conclu\r\nque le glyphosate est un produit s\u00fbr.\r\n\r\n10:18:11:22  10:18:16:12\r\n    A rappeler que ces experts\r\n    travaillent principalement\r\n\r\n10:18:16:17  10:18:22:15\r\n     avec des \u00e9tudes fournies\r\n       par des industriels.\r\n\r\n10:18:22:20  10:18:26:07\r\n       On verra de quel c\u00f4t\u00e9\r\n     va pencher la Commission.\r\n\r\n10:18:26:11  10:18:30:03\r\n       Mais c'est important\r\n pour la sant\u00e9 des consommateurs.\r\n\r\n10:18:30:08  10:18:35:03\r\n-Vous avez rencontr\u00e9 l'un des auteurs\r\n      d'une \u00e9tude ind\u00e9pendante\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\n           qui concerne\r\n     les effets du glyphosate.\r\n\r\n10:18:40:09  10:18:45:03\r\n -C'est \u00e0 Londres que nous avons\r\n    rencontr\u00e9 Robin Mesnage,\r\n\r\n10:18:45:08  10:18:48:08\r\n   toxicologue et g\u00e9n\u00e9ticien.\r\n\r\n10:18:48:12  10:18:51:07\r\n       Avant de rejoindre\r\n       le King's College,\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:55:09\r\n  il a fait partie d'une \u00e9quipe\r\n   de chercheurs ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:18:55:13  10:18:58:18\r\n    qui a \u00e9tudi\u00e9 le Roundup.\r\n\r\n10:18:58:22  10:19:02:03\r\nIls ont test\u00e9 3 doses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:19:02:08  10:19:06:01\r\n  L'une pouvant \u00eatre qualifi\u00e9e\r\n        d'ultra faible.\r\n\r\n10:19:06:22  10:19:12:10\r\n    -C'est une dose de 0,1 ppb.\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:17:12\r\n    C'est une dose \u00e9quivalente\r\n   \u00e0 0,1 micro gramme par litre\r\n\r\n10:19:17:17  10:19:21:11\r\nqui est admise dans l'eau du robinet.\r\n\r\n10:19:23:09  10:19:27:10\r\n       -Cette exp\u00e9rience\r\n   s'est prolong\u00e9e sur 2 ans.\r\n\r\n10:19:27:14  10:19:30:20\r\n  Il s'agit de l'\u00e9tude S\u00e9ralini\r\n\r\n10:19:31:01  10:19:36:17\r\n   qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des pathologies\r\ndu foie et des reins chez les rats.\r\n\r\n10:19:37:04  10:19:39:04\r\n      -Ca a \u00e9t\u00e9 une surprise.\r\n\r\n10:19:39:09  10:19:43:10\r\n Ce type de dose n'est pas suppos\u00e9\r\n     donner un effet toxique.\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:47:02\r\n      On a regard\u00e9 les tests\r\n     avec le glyphosate seul,\r\n\r\n10:19:47:07  10:19:50:19\r\non se disait qu'\u00e0 dose aussi faible,\r\n\r\n10:19:51:00  10:19:56:11\r\n des milliers de fois plus faibles\r\n     que dans l'alimentation,\r\n\r\n10:19:56:16  10:19:59:22\r\n       on ne s'attendait pas\r\n        \u00e0 un effet toxique.\r\n\r\n10:20:00:08  10:20:04:23\r\n    -Pour lui, il est \u00e9tonnant\r\nqu'aucune autre \u00e9tude \u00e0 long terme\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:07:15\r\n  n'ait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis lors.\r\n\r\n10:20:08:21  10:20:13:15\r\n  -On a fait la seule exp\u00e9rience\r\n  \u00e0 long terme sur ce pesticide.\r\n\r\n10:20:13:20  10:20:16:04\r\n     Personne ne l'avait fait.\r\n\r\n10:20:16:09  10:20:19:23\r\n       Donc on doit prendre\r\n  cette \u00e9tude telle qu'elle est.\r\n\r\n10:20:20:04  10:20:24:06\r\n     On doit aller plus loin\r\npour pouvoir confirmer ou infirmer\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:26:14\r\n   les effets que l'on a point\u00e9.\r\n\r\n10:20:26:19  10:20:29:11\r\n  On a sugg\u00e9r\u00e9 que le glyphosate\r\n\r\n10:20:29:15  10:20:34:01\r\n     pouvait avoir des effets\r\n     \u00e0 de tr\u00e8s faibles doses.\r\n\r\n10:20:34:06  10:20:38:16\r\n    Il faut voir si ces effets\r\n       sont reproductibles\r\n\r\n10:20:38:21  10:20:41:07\r\n    en faisant d'autres \u00e9tudes.\r\n\r\n10:20:41:23  10:20:45:06\r\n      -A l'heure actuelle,\r\n    les r\u00e9sidus de glyphosate\r\n\r\n10:20:45:11  10:20:49:18\r\nd\u00e9tect\u00e9s dans des aliments courants\r\n    sont en-dessous du maximum\r\n\r\n10:20:49:23  10:20:52:08\r\nfix\u00e9 par les autorit\u00e9s sanitaires.\r\n\r\n10:20:52:12  10:20:55:10\r\n         Mais le maximum\r\n    est-il toujours valable ?\r\n\r\n10:20:55:14  10:20:59:14\r\n  Pour y r\u00e9pondre, il faudrait\r\n   des \u00e9tudes ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n10:20:59:19  10:21:01:20\r\n    Or celles-ci co\u00fbtent cher\r\n\r\n10:21:02:01  10:21:06:18\r\n    et les Etats se reposent\r\n sur les \u00e9tudes de l'industrie.\r\n\r\n10:21:08:05  10:21:13:00\r\n-Quant aux fabricants des produits \r\ntest\u00e9s qui contiennent des r\u00e9sidus,\r\n\r\n10:21:13:05  10:21:15:14\r\non leur a demand\u00e9 des explications.\r\n\r\n10:21:15:19  10:21:20:05\r\n    R\u00e9ponse unanime: ces traces\r\nsont en-dessous de la limite l\u00e9gale,\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:22:01\r\n          pas de danger.\r\n\r\n10:21:22:06  10:21:27:01\r\n        La marque De Cecco\r\nnous assure avoir refait des tests\r\n\r\n10:21:27:06  10:21:29:07\r\n      sans trouver de traces.\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:31:22\r\n R\u00e9ponse int\u00e9ressante de Divella:\r\n\r\n10:21:32:03  10:21:37:02\r\nces traces sont dues \u00e0 l'utilisation\r\n    g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de ce pesticide.\r\n\r\n10:21:37:07  10:21:41:12\r\n     Divella cherche \u00e0 sortir \r\n    compl\u00e8tement du glyphosate.\r\n\r\n10:21:41:17  10:21:45:02\r\n          Quant \u00e0 Roland\r\n     qui produit les Zwieback,\r\n\r\n10:21:45:07  10:21:47:18\r\n   elle a jou\u00e9 la transparence.\r\n\r\n10:21:49:14  10:21:52:03\r\n  -La fabrique Roland \u00e0 Morat.\r\n\r\n10:21:52:08  10:21:56:20\r\n   C'est ici que sont produits\r\n   les Zwieback depuis 50 ans.\r\n\r\n10:21:57:01  10:22:02:15\r\n   Ces biscottes que de nombreux\r\nHelv\u00e8tes ont mang\u00e9 durant l'enfance.\r\n\r\n10:22:02:20  10:22:06:15\r\n       Et qui font partie\r\n du menu classique des malades.\r\n\r\n10:22:06:20  10:22:09:18\r\n     Zwieback, \u00e7a veut dire:\r\n          cuit 2 fois.\r\n\r\n10:22:09:23  10:22:14:19\r\nLa production comprend effectivement\r\n      2 cuissons successives.\r\n\r\n10:22:15:00  10:22:20:12\r\n   Une production automatis\u00e9e\r\n  qui est suivie par Isabelle,\r\n\r\n10:22:20:17  10:22:24:05\r\nla responsable du contr\u00f4le qualit\u00e9.\r\n\r\n10:22:24:10  10:22:28:08\r\n C'est elle qui nous a expliqu\u00e9\r\n    la position du fabricant\r\n\r\n10:22:28:12  10:22:31:01\r\nface aux r\u00e9sultats de nos analyses.\r\n\r\n10:22:31:06  10:22:35:13\r\n A savoir la pr\u00e9sence de 44 ppb.\r\n\r\n10:22:38:16  10:22:42:03\r\n    -Le glyphosate aujourd'hui\r\n          est autoris\u00e9.\r\n\r\n10:22:42:08  10:22:47:04\r\n     Il est beaucoup utilis\u00e9\r\n  dans l'agriculture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re.\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:49:04\r\n   C'est marqu\u00e9 sur l'emballage\r\n\r\n10:22:49:09  10:22:50:11\r\n           des Zwieback,\r\n\r\n10:22:50:16  10:22:52:13\r\n   il y a 84 % de farine de bl\u00e9.\r\n\r\n10:22:52:18  10:22:56:14\r\n     Donc, c'est pas \u00e9tonnant\r\n    que l'on trouve des traces\r\n\r\n10:22:56:20  10:23:00:11\r\n        dans nos produits\r\n     \u00e0 base de farine de bl\u00e9.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:05:03\r\n    -Ces traces de glyphosate\r\nproviennent de la mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n\r\n10:23:05:08  10:23:09:16\r\net non du processus de fabrication.\r\n\r\n10:23:09:21  10:23:13:06\r\n    Des traces qui n'\u00e9tonnent\r\n     donc pas le fabricant.\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:17:02\r\n   Mais cela l'inqui\u00e8te-t-il ?\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:20:11\r\n    -On sait que les pesticides\r\n        dans des produits,\r\n\r\n10:23:20:16  10:23:22:18\r\n     ce n'est pas recommand\u00e9.\r\n\r\n10:23:22:23  10:23:28:01\r\n   On est inqui\u00e9t\u00e9s par l'effet\r\n    cumulatif de ces produits.\r\n\r\n10:23:28:06  10:23:33:12\r\nLes pesticides ne sont pas \u00e9limin\u00e9s\r\n    facilement par l'organisme.\r\n\r\n10:23:33:17  10:23:37:00\r\n       A force, \u00e7a devient \r\n      un probl\u00e8me chronique.\r\n\r\n10:23:37:05  10:23:40:13\r\n  Dans ce sens, on est inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:43:06\r\n     On se doit de le limiter.\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:48:21\r\n    -La soci\u00e9t\u00e9 Roland a pris\r\ndes mesures aves ses fournisseurs.\r\n\r\n10:23:52:00  10:23:54:12\r\n -Nos lots de bl\u00e9 sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:23:54:17  10:24:02:11\r\nEt on va pouvoir, autant que faire \r\nse peut, s\u00e9lectionner les origines.\r\n\r\n10:24:02:15  10:24:09:10\r\nOn a les r\u00e9sultats les plus bas pour\r\n des origines de bl\u00e9s europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:24:09:14  10:24:11:23\r\n     On va limiter les autres.\r\n\r\n10:24:13:18  10:24:18:14\r\n    -Pourquoi ne pas utiliser\r\n    que des farines suisses ?\r\n\r\n10:24:20:03  10:24:24:17\r\n -Nous avons besoin d'utiliser des\r\n farines avec des caract\u00e9ristiques\r\n\r\n10:24:24:22  10:24:29:18\r\n   particuli\u00e8res et on doit donc\r\n avoir des vari\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:24:29:23  10:24:32:09\r\nLa Suisse n'est pas auto-suffisante\r\n\r\n10:24:32:13  10:24:33:22\r\n        dans ces mati\u00e8res.\r\n\r\n10:24:34:03  10:24:38:21\r\n  Et donc il y a une importation\r\n         de ces produits.\r\n\r\n10:24:39:02  10:24:42:03\r\nDans ces origines, il y a le Canada.\r\n\r\n10:24:42:08  10:24:47:05\r\n   Et on sait que les r\u00e9sultats\r\nsur le glyphosate sont plus \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:24:47:10  10:24:50:18\r\n   sur des origines type Canada.\r\n\r\n10:24:52:02  10:24:54:09\r\n  -Comme solution alternative,\r\n\r\n10:24:54:13  10:24:58:14\r\n    la fabricant envisage le\r\n d\u00e9veloppement de produits bio.\r\n\r\n10:24:58:19  10:25:02:04\r\n        Mais il consid\u00e8re\r\n    qu'il s'agit d'une niche.\r\n\r\n10:25:02:09  10:25:08:02\r\n    Il pr\u00e9f\u00e8re, pour l'instant,\r\nminimiser la pr\u00e9sence de pesticides.\r\n\r\n10:25:11:00  10:25:12:19\r\n      -C'est une bonne chose.\r\n\r\n10:25:13:00  10:25:15:07\r\n   Je vous annon\u00e7ais des tests.\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:18:11\r\n    Le 2\u00e8me test a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9\r\n\r\n10:25:18:15  10:25:22:02\r\n       par l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n10:25:22:07  10:25:27:01\r\nEn r\u00e9ponse \u00e0 une commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n  qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:25:27:06  10:25:29:21\r\nde faire le point sur le glyphosate.\r\n\r\n10:25:31:01  10:25:34:21\r\n   -170 produits alimentaires\r\n\r\n10:25:35:02  10:25:42:06\r\nque l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9\r\n   alimentaire vient de tester.\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:49:08\r\n        Il a s\u00e9lectionn\u00e9\r\n   des \u00e9chantillons fabriqu\u00e9s\r\n\r\n10:25:49:12  10:25:53:02\r\n   avec des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n       provenant de lieux\r\n\r\n10:25:53:07  10:25:58:00\r\n    o\u00f9 l'usage du glyphosate\r\n est plus intensif qu'en Suisse.\r\n\r\n10:25:59:09  10:26:02:02\r\n      -On a trouv\u00e9 des traces\r\n\r\n10:26:02:07  10:26:05:13\r\n    dans toutes les cat\u00e9gories\r\n\r\n10:26:05:18  10:26:07:11\r\n     de denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:26:07:15  10:26:09:18\r\n   Par exemple, le miel, le vin.\r\n\r\n10:26:09:23  10:26:15:03\r\n  Une moyenne de 5 micro grammes\r\n             par kg.\r\n\r\n10:26:15:08  10:26:17:05\r\n           C'est faible.\r\n\r\n10:26:17:10  10:26:22:15\r\n Dans les produits pour les b\u00e9b\u00e9s,\r\n           aucune trace.\r\n\r\n10:26:22:20  10:26:26:10\r\n      On a trouv\u00e9 des r\u00e9sidus\r\n          plus importants\r\n\r\n10:26:26:14  10:26:31:04\r\n   dans les p\u00e2tes alimentaires,\r\n          les biscuits.\r\n\r\n10:26:31:09  10:26:36:02\r\n    Ainsi que dans les c\u00e9r\u00e9ales\r\n      pour le petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:26:36:07  10:26:39:06\r\n   -Ca recouvre nos r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:26:39:11  10:26:44:06\r\n-En fait, les r\u00e9sidus de glyphosate\r\n    proviennent principalement\r\n\r\n10:26:44:11  10:26:46:00\r\n           des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n10:26:46:05  10:26:52:17\r\n   Les produits \u00e0 base de c\u00e9r\u00e9ales\r\ncontiennent des traces de glyphosate.\r\n\r\n10:26:54:19  10:27:00:14\r\n         -Ces r\u00e9sultats\r\n vont faire l'objet d'un rapport\r\n\r\n10:27:00:19  10:27:03:15\r\n\u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\n\r\n10:27:03:20  10:27:06:23\r\nIl d\u00e9cidera des mesures \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:16:19\r\n-Actuellement, des mesures urgentes\r\n     concernant le glyphosate,\r\n\r\n10:27:17:00  10:27:19:02\r\n   il n'y en a aucune \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:27:19:07  10:27:22:01\r\n  Car les traces sont si faibles\r\n\r\n10:27:22:06  10:27:28:06\r\n      que des recommandations\r\n        seraient inutiles.\r\n\r\n10:27:28:11  10:27:33:14\r\n  Jusque-l\u00e0, tous les organismes\r\n     qui \u00e9valuent les risques\r\n\r\n10:27:33:19  10:27:37:06\r\n  ont consid\u00e9r\u00e9 que le glyphosate\r\n        \u00e9tait une substance\r\n\r\n10:27:37:11  10:27:39:18\r\n  qui ne posait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:27:41:11  10:27:46:09\r\n    -C'est aussi la position\r\n\r\n10:27:46:13  10:27:49:20\r\n     de l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne \r\n     de s\u00e9curit\u00e9 des aliments.\r\n\r\n10:27:50:01  10:27:54:23\r\nMais un toxicologue ind\u00e9pendant a eu\r\n acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9tudes confidentielles\r\n\r\n10:27:55:04  10:27:57:16\r\n  transmises par les industriels.\r\n\r\n10:27:57:21  10:28:02:10\r\n   Il a d\u00e9couvert plusieurs cas \r\n   de cancers dus au glyphosate.\r\n\r\n10:28:02:14  10:28:07:22\r\n     Et 4 eurod\u00e9put\u00e9s viennent\r\n       de saisir la justice.\r\n\r\n10:28:08:03  10:28:11:01\r\nLa glyphosate est en pleine temp\u00eate.\r\n\r\n10:28:11:06  10:28:16:11\r\n    On vient de voir ces tests,\r\n     mais il y en a d'autres.\r\n\r\n10:28:16:15  10:28:18:20\r\n     -En Belgique par exemple,\r\n\r\n10:28:19:01  10:28:21:08\r\n     l'organisation Test-Achat\r\n\r\n10:28:21:12  10:28:27:11\r\n        a trouv\u00e9 des r\u00e9sidus\r\ndans un tiers de 30 produits test\u00e9s.\r\n\r\n10:28:27:16  10:28:32:03\r\n     Au Canada, c'est l'Agence\r\n     d'inspection des aliments\r\n\r\n10:28:32:08  10:28:34:13\r\n   qui a examin\u00e9 3'200 aliments.\r\n\r\n10:28:34:18  10:28:37:22\r\n             L\u00e0 aussi,\r\n  un tiers contenait des r\u00e9sidus.\r\n\r\n10:28:38:03  10:28:40:17\r\n Aux USA, c'est Food Democracy Now\r\n\r\n10:28:40:22  10:28:47:12\r\n       qui a fait analyser \r\n      des produits typiques.\r\n\r\n10:28:47:17  10:28:50:17\r\nIls ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus partout.\r\n\r\n10:28:50:22  10:28:54:01\r\n     Le glyphosate est utilis\u00e9\r\n        massivement l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:28:54:06  10:28:55:16\r\n        -Merci, Fran\u00e7oise.\r\n\r\n10:28:55:21  10:29:00:12\r\n         On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9\r\n       la notion d'adjuvant.\r\n\r\n10:29:00:17  10:29:04:19\r\nSur ce point, les avis convergent,\r\n      \u00e0 savoir l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n10:29:06:03  10:29:10:10\r\n    -Dans toutes les formules\r\n  d'herbicides \u00e0 large spectre,\r\n\r\n10:29:10:14  10:29:13:18\r\n         le glyphosate\r\n   n'est jamais utilis\u00e9 seul.\r\n\r\n10:29:13:23  10:29:19:13\r\nC'est aussi cela qui est au coeur\r\ndes recherches de Robin Mesnage.\r\n\r\n10:29:21:02  10:29:23:13\r\n-Les pesticides sont toujours vendus\r\n\r\n10:29:23:18  10:29:25:13\r\n    sous la forme de m\u00e9langes.\r\n\r\n10:29:25:18  10:29:27:17\r\n       Des m\u00e9langes compos\u00e9s\r\n\r\n10:29:27:22  10:29:30:19\r\nd'un principe actif et des adjuvants.\r\n\r\n10:29:31:00  10:29:33:12\r\n  Et ces adjuvants sont utilis\u00e9s\r\n\r\n10:29:33:17  10:29:37:02\r\n          pour augmenter\r\n   la p\u00e9n\u00e9tration du glyphosate.\r\n\r\n10:29:37:07  10:29:41:02\r\n    Et augmenter sa stabilit\u00e9,\r\n   de sorte qu'il soit toxique.\r\n\r\n10:29:41:07  10:29:43:04\r\n   Il y a d'autres ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:29:43:09  10:29:46:05\r\n  Il y a m\u00eame des m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n10:29:46:10  10:29:49:10\r\n   On retrouve des perturbateurs\r\n           endocriniens.\r\n\r\n10:29:49:14  10:29:53:15\r\n    Tout \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment\r\n         bien r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n10:29:53:20  10:29:56:14\r\n -Le POEA, un adjuvant toxique,\r\n\r\n10:29:56:19  10:30:01:11\r\n         a \u00e9t\u00e9 interdit\r\n  par la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n10:30:01:15  10:30:05:18\r\n         suite \u00e0 l'\u00e9tude\r\n\u00e0 laquelle R.Mesnage a particip\u00e9.\r\n\r\n10:30:07:02  10:30:10:17\r\n          -La Commission\r\n   a aussi annonc\u00e9 que les pays\r\n\r\n10:30:10:22  10:30:14:16\r\n   qui autorisent des pesticides\r\n     devraient aussi d\u00e9clarer\r\n\r\n10:30:14:21  10:30:17:12\r\n       tous les ingr\u00e9dients\r\n        de ces pesticides.\r\n\r\n10:30:17:17  10:30:21:19\r\n       On va lever l'omerta,\r\n     mais \u00e7a avance lentement.\r\n\r\n10:30:22:00  10:30:25:05\r\nIl y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'aller vite.\r\n\r\n10:30:25:10  10:30:33:01\r\nEt on \u00e9value la pointe de l'iceberg\r\nen se focalisant sur le glyphosate.\r\n\r\n10:30:34:10  10:30:37:23\r\n       -A l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire,\r\n\r\n10:30:38:04  10:30:42:13\r\n    on reconna\u00eet que le r\u00f4le\r\n des adjuvants est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n10:30:42:23  10:30:45:04\r\n  -On a tr\u00e8s peu de connaissances\r\n\r\n10:30:45:09  10:30:47:23\r\n  sur les r\u00e9sidus des adjuvants.\r\n\r\n10:30:48:04  10:30:52:11\r\n   On a aussi des connaissances \r\n  restreintes sur la toxicologie.\r\n\r\n10:30:52:16  10:31:01:03\r\n      C'est quelque chose que\r\n les toxicologues doivent \u00e9tudier.\r\n\r\n10:31:01:08  10:31:04:16\r\n        Ils doivent g\u00e9rer\r\n     de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:31:04:21  10:31:08:02\r\n       On ne peut pas dire \r\n       qu'il y a un risque.\r\n\r\n10:31:08:07  10:31:10:21\r\n  Mais on ne peut pas l'exclure.\r\n\r\n10:31:11:02  10:31:16:00\r\n       -Donc, vous allez\r\n     mener des recherches ?\r\n\r\n10:31:16:05  10:31:21:06\r\n     -Ce n'est pas notre r\u00f4le\r\n de se substituer aux industries.\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:30:11\r\n        Nous allons exiger\r\n    des donn\u00e9es suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:31:30:16  10:31:36:18\r\n       C'est aux producteurs\r\n   de substances phytosanitaires\r\n\r\n10:31:36:23  10:31:39:02\r\n      de fournir ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:31:39:07  10:31:42:07\r\n   Nous les contr\u00f4lons pour voir\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:46:12\r\n        si elles permettent\r\n     de tirer des conclusions.\r\n\r\n10:31:47:06  10:31:51:17\r\n-Voil\u00e0 qui va renforcer le sentiment\r\n        de nombreux citoyens\r\n\r\n10:31:51:22  10:31:58:00\r\nque les autorit\u00e9s ne prennent pas\r\n  toutes les mesures possibles.\r\n\r\n10:31:58:05  10:31:59:14\r\n           -Normalement,\r\n\r\n10:31:59:19  10:32:01:19\r\n     le principe de pr\u00e9caution\r\n\r\n10:32:02:00  10:32:04:23\r\n        voudrait que m\u00eame\r\n     si on n'a pas de preuve,\r\n\r\n10:32:05:04  10:32:11:06\r\nd\u00e8s qu'on a une suspicion, on devrait\r\n  arr\u00eater donc retirer le produit.\r\n\r\n10:32:11:11  10:32:14:01\r\n     Et faire plus d'analyses.\r\n\r\n10:32:14:06  10:32:18:10\r\n    Et si on est vraiment s\u00fbr,\r\n       on peut le remettre.\r\n\r\n10:32:18:14  10:32:22:20\r\n      L\u00e0, on fait l'inverse.\r\n\r\n10:32:23:01  10:32:26:07\r\nOn a l'impression d'\u00eatre des cobayes.\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:28:16\r\n     Peut-\u00eatre que dans 20 ans\r\n\r\n10:32:28:21  10:32:32:15\r\n      on dira que finalement \r\n     le Roundup \u00e9tait toxique.\r\n\r\n10:32:33:20  10:32:36:01\r\n-Avec d'autres simples citoyens,\r\n\r\n10:32:36:06  10:32:39:11\r\n        Etienne a lanc\u00e9\r\n    une initiative populaire\r\n\r\n10:32:39:15  10:32:44:01\r\n     pour une Suisse libre\r\n   de pesticides de synth\u00e8se.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:49:00\r\n   -La population est inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:32:49:05  10:32:51:13\r\n   Et octroie de moins en moins\r\n\r\n10:32:51:18  10:32:55:06\r\nde confiance aux dires des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:32:55:11  10:33:04:18\r\n   C'est ce qui nous a pouss\u00e9s:\r\n    l'inaction des politiques.\r\n\r\n10:33:04:23  10:33:10:01\r\n    Et je pense qu'il est temps\r\n\r\n10:33:10:06  10:33:16:21\r\n   que la population se prononce\r\n  sur les pesticides de synth\u00e8se.\r\n\r\n10:33:17:11  10:33:19:12\r\n   -Etienne tient \u00e0 souligner\r\n\r\n10:33:19:16  10:33:23:07\r\n   que l'initiative n'est pas\r\n   dirig\u00e9e contre les paysans\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:24:19\r\n       mais va les aider.\r\n\r\n10:33:25:00  10:33:28:09\r\n    Elle pr\u00e9voit d'interdire\r\n    l'importation de denr\u00e9es\r\n\r\n10:33:28:13  10:33:32:09\r\n  pour la production desquelles\r\n   des pesticides de synth\u00e8se\r\n\r\n10:33:32:14  10:33:33:20\r\n        ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.\r\n\r\n10:33:34:07  10:33:37:20\r\n    -On va voir ce qui se fait\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs.\r\n\r\n10:33:38:01  10:33:40:22\r\n       Un petit tour du c\u00f4t\u00e9\r\n        des parcs publics.\r\n\r\n10:33:41:02  10:33:42:21\r\n        Bonsoir, St\u00e9phane.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:33:43:02  10:33:46:11\r\n    -Le d\u00e9sherbant est utilis\u00e9\r\n    comme un herbicide total.\r\n\r\n10:33:46:16  10:33:48:13\r\n    Qui est-ce qui en utilise ?\r\n\r\n10:33:48:18  10:33:52:05\r\n      -On a pos\u00e9 la question\r\n    \u00e0 39 communes en Romandie.\r\n\r\n10:33:52:10  10:33:53:19\r\n       34 nous ont r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:33:54:00  10:33:57:22\r\n           Parmi elles,\r\n   13 ont renonc\u00e9 au glyphosate.\r\n\r\n10:33:58:03  10:34:02:03\r\n  21 l'utilisent ponctuellement.\r\n\r\n10:34:02:08  10:34:06:07\r\n6 ont pr\u00e9vu d'arr\u00eater d'ici 3 ans.\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:08:23\r\n  Del\u00e9mont et le Lignon en 2017.\r\n\r\n10:34:09:04  10:34:10:09\r\n          Gen\u00e8ve en 2020.\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:14:15\r\n    Le Val-de-Travers en 2018.\r\n\r\n10:34:14:20  10:34:18:15\r\n       Et Estavayer en 2020.\r\n\r\n10:34:18:20  10:34:22:11\r\n-Vous trouverez la liste d\u00e9taill\u00e9e\r\n\r\n10:34:22:16  10:34:25:01\r\n          sur notre site.\r\n\r\n10:34:25:06  10:34:28:18\r\n     Comment font les communes\r\n  qui ont renonc\u00e9 au glyphosate ?\r\n\r\n10:34:28:23  10:34:30:19\r\n  -Elles reprennent les m\u00e9thodes\r\n\r\n10:34:31:00  10:34:33:10\r\ntraditionnelles: arracher, couper,\r\n\r\n10:34:33:15  10:34:39:09\r\n   sarcler, br\u00fbler les plantes,\r\n       voire les bouillir.\r\n\r\n10:34:39:13  10:34:42:15\r\n    Et il y a des produits bio.\r\n\r\n10:34:42:20  10:34:47:16\r\n    La Ville de Martigny engage\r\n50 \u00e9tudiants entre juin et septembre\r\n\r\n10:34:47:21  10:34:50:08\r\n     pour arracher les herbes.\r\n\r\n10:34:50:12  10:34:53:00\r\n -C'est sympa comme petit boulot.\r\n\r\n10:34:53:05  10:34:56:18\r\n     Et que font les communes\r\n        qui l'utilisent ?\r\n\r\n10:34:56:23  10:35:00:07\r\n-Pour une utilisation particuli\u00e8re,\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:03:21\r\n    comme des plantes invasives\r\n      difficiles \u00e0 d\u00e9truire.\r\n\r\n10:35:04:02  10:35:07:10\r\n     Donc avec des injections \r\n    directement dans la plante.\r\n\r\n10:35:07:14  10:35:10:19\r\n        Plusieurs communes\r\n l'utilisent dans les cimeti\u00e8res.\r\n\r\n10:35:10:23  10:35:14:04\r\n Non pas que les mauvaises herbes\r\n         y poussent bien,\r\n\r\n10:35:14:09  10:35:18:17\r\nc'est plut\u00f4t qu'on a de la difficult\u00e9\r\n     \u00e0 passer avec les machines.\r\n\r\n10:35:18:22  10:35:25:08\r\n Et les utilisateurs des cimeti\u00e8res\r\nn'aiment pas voir des herbes pousser.\r\n\r\n10:35:25:12  10:35:30:13\r\n           Ils trouvent\r\n  que c'est un manque de respect.\r\n\r\n10:35:30:18  10:35:32:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:35:32:06  10:35:36:18\r\n  Les agriculteurs, eux, peinent\r\n    \u00e0 se passer de glyphosate.\r\n\r\n10:35:36:23  10:35:40:00\r\n     M\u00eame s'ils ne l'utilisent\r\n        qu'avant les semis.\r\n\r\n10:35:40:05  10:35:43:21\r\n    Mais il y a une vraie prise\r\n          de conscience.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:22\r\n -R\u00e9duire la pollution des cours\r\n d'eau caus\u00e9e par les pesticides\r\n\r\n10:35:51:03  10:35:54:20\r\n     en amenant les paysans\r\n   \u00e0 changer de comportement.\r\n\r\n10:35:56:23  10:36:01:15\r\n C'est le but de ce projet bas\u00e9 \r\nsur une participation volontaire.\r\n\r\n10:36:01:20  10:36:06:06\r\n       Parmi les inscrits,\r\n  Markus Luescher, agriculteur.\r\n\r\n10:36:10:16  10:36:14:22\r\n -Durant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:36:15:03  10:36:18:17\r\non nous a impos\u00e9 des interdictions.\r\n\r\n10:36:18:22  10:36:23:18\r\n       Tu n'as pas le droit\r\n      de faire ceci ou cela.\r\n\r\n10:36:23:23  10:36:28:11\r\n        Et avec le projet\r\n    de protection des plantes,\r\n\r\n10:36:28:15  10:36:34:11\r\nnous pouvons, avec les subventions,\r\n   tester de nouveaux proc\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:36:34:15  10:36:37:19\r\n   Sans prendre de gros risques.\r\n\r\n10:36:38:09  10:36:41:07\r\n   -63 mios de frs sur 6 ans,\r\n\r\n10:36:41:11  10:36:43:22\r\nc'est le co\u00fbt de ce projet cofinanc\u00e9\r\n\r\n10:36:44:03  10:36:47:03\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     et le canton de Berne.\r\n\r\n10:36:47:08  10:36:49:16\r\n Parmi les 11 mesures propos\u00e9es:\r\n\r\n10:36:49:21  10:36:53:01\r\n         le non recours\r\n     aux herbicides totaux.\r\n\r\n10:36:55:18  10:36:57:18\r\n    -De renoncer au glyphosate,\r\n\r\n10:36:57:23  10:36:59:00\r\n          aux herbicides.\r\n\r\n10:36:59:05  10:37:01:00\r\n    Il y a toujours un risque.\r\n\r\n10:37:01:05  10:37:03:18\r\nPar exemple que \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:37:03:23  10:37:07:00\r\n     Qu'il y a ait quand m\u00eame\r\n       des mauvaises herbes\r\n\r\n10:37:07:05  10:37:09:10\r\n    et une baisse de rendement.\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:14:09\r\n  Une partie de ces r\u00e9tributions,\r\n       c'est pour le risque.\r\n\r\n10:37:15:21  10:37:19:11\r\n         -Michel Gygax,\r\n    qui supervise le projet,\r\n\r\n10:37:19:16  10:37:23:18\r\n    insiste sur l'obligation\r\n      qu'ont les paysans:\r\n\r\n10:37:23:23  10:37:26:14\r\ns'\u00e9quiper de buses anti-d\u00e9rives.\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:29:18\r\n          C'est-\u00e0-dire\r\n  qui dispersent les pesticides\r\n\r\n10:37:29:23  10:37:32:02\r\n       de mani\u00e8re cibl\u00e9e.\r\n\r\n10:37:32:07  10:37:36:19\r\n     -Ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n     il y avait cette tendance\r\n\r\n10:37:37:00  10:37:43:06\r\n           de remplacer\r\n  les bonnes pratiques agricoles\r\n\r\n10:37:43:11  10:37:49:10\r\n        par du glyphosate.\r\n\r\n10:37:49:14  10:37:54:05\r\n      C'\u00e9tait certainement d\u00fb\r\n     \u00e0 des probl\u00e8mes de co\u00fbts.\r\n\r\n10:37:54:10  10:37:58:00\r\n        Que cette mati\u00e8re\r\n   est devenue meilleur march\u00e9.\r\n\r\n10:37:58:05  10:38:02:08\r\n   L'agriculteur fait ses choix\r\n    en fonction de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:38:03:15  10:38:09:00\r\n -Renoncer au glyphosate implique\r\nde revenir \u00e0 d'anciennes m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:38:10:09  10:38:15:15\r\n  -Ca peut \u00eatre un travail du sol\r\n    avec des outils m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:38:15:20  10:38:20:08\r\n Ou \u00e7a peut \u00eatre la mise en place\r\n        des engrais verts\r\n\r\n10:38:20:12  10:38:22:16\r\n    qui g\u00e8lent durant l'hiver.\r\n\r\n10:38:24:09  10:38:27:11\r\n        -Markus Luescher\r\n  a d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 au glyphosate\r\n\r\n10:38:27:15  10:38:29:19\r\n pour la moiti\u00e9 de ses cultures.\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:31:17\r\n    Dans le cadre du projet,\r\n\r\n10:38:31:22  10:38:35:17\r\nil a opt\u00e9 pour des bandes herbeuses\r\n       en bordure des champs\r\n\r\n10:38:35:22  10:38:39:10\r\n     et la lutte biologique \r\n    contre la pyrale du ma\u00efs.\r\n\r\n10:38:40:21  10:38:44:04\r\n      -Nous devons continuer\r\n        \u00e0 nous d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:38:44:09  10:38:46:20\r\n Il s'agit de prot\u00e9ger les plantes\r\n\r\n10:38:47:01  10:38:50:02\r\n           sans laisser\r\n   d'empreinte environnementale.\r\n\r\n10:38:50:07  10:38:52:09\r\n         C'est important.\r\n\r\n10:38:52:13  10:39:00:16\r\nNous devons laisser \u00e0 nos descendants\r\n      un environnement propre.\r\n\r\n10:39:06:06  10:39:09:15\r\n     -Renoncer au glyphosate,\r\n     on en est loin ailleurs.\r\n\r\n10:39:09:20  10:39:13:07\r\n    D'o\u00f9 l'envie de d\u00e9terminer\r\n   la provenance de ces r\u00e9sidus\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:16:08\r\n           de glyphosate\r\n   dans des aliments vendus ici.\r\n\r\n10:39:16:11  10:39:20:18\r\nC'est ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 mener\r\n   une \u00e9tude St\u00e9phane Teuscher.\r\n\r\n10:39:20:23  10:39:23:06\r\n Vous \u00eates directeur \u00e0 Prometerre.\r\n\r\n10:39:23:11  10:39:27:19\r\n  Si vous avez fait cette \u00e9tude,\r\nc'est aussi parce que notre analyse\r\n\r\n10:39:28:00  10:39:29:21\r\n    sur l'urine vous a secou\u00e9.\r\n\r\n10:39:30:02  10:39:33:01\r\n      Comment avez-vous men\u00e9 \r\n     cette \u00e9tude comparative ?\r\n\r\n10:39:33:06  10:39:34:14\r\n        -Vous nous avez mis\r\n\r\n10:39:34:19  10:39:36:06\r\n       la puce \u00e0 l'oreille.\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:40:19\r\n   Nous avons effectu\u00e9 des tests\r\n     sur 3 types de parcelles.\r\n\r\n10:39:41:00  10:39:44:16\r\n  L\u00e0 o\u00f9 on utilise du glyphosate\r\n        avant la culture,\r\n\r\n10:39:44:21  10:39:48:00\r\n     des parcelles classiques,\r\n\r\n10:39:48:05  10:39:52:03\r\net nous avons aussi eu l'autorisation\r\n         de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:39:52:08  10:39:56:15\r\n  pour faire 3 parcelles d'essai \r\n avec un traitement de maturation.\r\n\r\n10:39:56:20  10:39:59:07\r\n-Ce qui n'est pas autoris\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:39:59:11  10:40:01:14\r\n   -Ca n'a jamais \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9.\r\n\r\n10:40:01:19  10:40:04:07\r\n  -Alors qu'est-ce que \u00e7a donne ?\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:08:03\r\n         Vous nous donnez\r\n     en primeur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:40:08:08  10:40:10:16\r\n    -Les r\u00e9sultats sont clairs.\r\n\r\n10:40:10:21  10:40:16:06\r\nLa r\u00e9colte des parcelles cultiv\u00e9es\r\n      selon le mode suisse,\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:20:13\r\n   il n'y a pas eu de d\u00e9tection\r\n          de glyphosate.\r\n\r\n10:40:20:18  10:40:26:06\r\n   Dans les 3 parcelles d'essai,\r\n       nous en avons trouv\u00e9.\r\n\r\n10:40:26:11  10:40:30:23\r\n        -Des r\u00e9sultats pour\r\n     les c\u00e9r\u00e9ales et la vigne.\r\n\r\n10:40:31:04  10:40:33:16\r\n     Ils doivent vous r\u00e9jouir.\r\n\r\n10:40:33:21  10:40:37:00\r\n -Oui, on avait aussi des l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:40:37:05  10:40:40:11\r\nNous sommes content que les r\u00e8gles\r\n\r\n10:40:40:16  10:40:44:11\r\n        suisses conduisent\r\n   \u00e0 une absence de glyphosate.\r\n\r\n10:40:44:15  10:40:51:16\r\n    -Mais est-ce qu'on devrait \r\n   aller vers une interdiction ?\r\n\r\n10:40:51:21  10:40:56:05\r\n  -L'agriculture ne souhaite pas\r\n          aller si loin.\r\n\r\n10:40:56:10  10:41:00:13\r\n     Pour des raisons de co\u00fbts\r\n      et d'\u00e9rosion des sols.\r\n\r\n10:41:00:18  10:41:04:23\r\n       Mais ce n'est pas parce\r\nque nous avons des r\u00e9sultats positifs\r\n\r\n10:41:05:04  10:41:09:11\r\nque l'agriculture ne se soucie pas\r\n   de l'impact de son activit\u00e9.\r\n\r\n10:41:09:15  10:41:12:18\r\n         Nous avons aussi\r\n      des parcelles d'essai.\r\n\r\n10:41:12:23  10:41:17:01\r\n        On essaie d'innover\r\n    pour r\u00e9duire le glyphosate.\r\n\r\n10:41:17:06  10:41:22:21\r\nLa robotisation permettra peut-\u00eatre\r\n    de s'en passer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:41:23:02  10:41:30:18\r\n    -Vous nous dites r\u00e9duction\r\n ou on va vers une interdiction ?\r\n\r\n10:41:30:22  10:41:36:08\r\n -L'objectif, c'est de s'en passer\r\n          un an sur deux.\r\n\r\n10:41:36:12  10:41:41:21\r\n Mais pas d'avoir une interdiction\r\n    qui poserait des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:41:42:02  10:41:45:23\r\n   -Merci pour vos explications\r\n        et vos r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:41:46:04  10:41:47:19\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:41:56:15  10:42:01:21\r\n -C'est bient\u00f4t l'\u00e9t\u00e9 et l'envie \r\npeut-\u00eatre d'affiner sa silhouette.\r\n\r\n10:42:02:02  10:42:05:06\r\nNouvelle technique: la cryolipolyse.\r\n\r\n10:42:05:11  10:42:09:06\r\n       Ou comment combattre\r\n     la graisse sans efforts.\r\n\r\n10:42:09:11  10:42:13:04\r\n   On applique un froid intense\r\n           pendant 1 h.\r\n\r\n10:42:13:09  10:42:15:20\r\nR\u00e9sultat: 30 % de graisse en moins.\r\n\r\n10:42:16:01  10:42:18:15\r\n C'est ce que la publicit\u00e9 promet.\r\n\r\n10:42:18:20  10:42:22:14\r\n      Est-ce que les machines\r\n    sont fiables et efficaces ?\r\n\r\n10:42:22:19  10:42:26:01\r\n      Quels sont les risques\r\n    et les contre-indications ?\r\n\r\n10:42:26:06  10:42:30:14\r\n Et comment choisir o\u00f9 le faire ?\r\n\r\n10:42:30:19  10:42:35:14\r\n     Enqu\u00eate sur comment jeter\r\n   un froid quand il fait chaud.\r\n\r\n10:42:35:19  10:42:37:23\r\n     Tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:42:39:12  10:42:44:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031195\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:18 > 0:01:31) [92%] : \r\nBonsoir, c'est le pesticide le plus utilis\u00e9 dans le monde, le glyphosate, on en retrouve des traces non seulement dans nos urines mais aussi dans des produits courants des pas des biscottes, des c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes, la preuve avec plusieurs tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:34 > 0:01:44) [89%] : \r\nQuels sont les effets des micro- dose de glyphosate des r\u00e9ponses diverses, ce soir, une chose est s\u00fbre : Monsanto s'est inqui\u00e9t\u00e9 du potentiel toxique du qui est faisable, mais a cherch\u00e9 \u00e0 le cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:47 > 0:01:59) [90%] : \r\nQui sont les responsables de ces r\u00e9sidus de glyphosate, une enqu\u00eate de terrain a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur sol Vaudois, St\u00e9phane Pochere, directeur de la vulgarisation agricole \u00e0 promoteur nous en donnera les r\u00e9sultats en exclusivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:08 > 0:02:31) [94%] : \r\nQuant \u00e0 bon entendeur avait trouv\u00e9 des traces de glyphosate dans l'urine des Romands, la nouvelle avait choqu\u00e9 jusqu'au Palais f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents tests, on va d\u00e9couvrir que nous avalons des r\u00e9sidus de glyphosate cette substance qui est l'ingr\u00e9dient principal de vous Roundup, le d\u00e9sherbant le plus employ\u00e9 au monde, le produit phare de Monsanto, objet de beaucoup de recherches et de nombreuses manifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:46) [95%] : \r\nDepuis quelques temps, les manifestations contre Monsanto et son herbicide \u00e0 large spectre se sont multipli\u00e9es un peu partout dans le monde, y compris en Suisse comme encore ici \u00e0 Morges, en mai dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:49 > 0:02:58) [93%] : \r\nLe Roundup et le glyphosate qu'il contient sont devenues un symbole de la lutte contre les pesticides et contre la multinationale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:19) [86%] : \r\nLe glyphosate, \u00e0 l'origine, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour servir de d\u00e9tergent dans les installations chimiques, c'est en 1964 qu'une firme am\u00e9ricaine \u00e0 breveter cette mol\u00e9cule chimique, consid\u00e9r\u00e9 comme un puissant quel tort de m\u00e9taux, c'est-\u00e0-dire capables d'absorber tous les m\u00e9taux avec lesquels elle entre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:22 > 0:03:41) [92%] : \r\nCes propri\u00e9t\u00e9s herbicides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes plus tard par un chimiste de Monsanto et de 1975 la multinationale am\u00e9ricaine commercialise le glyphosate comme d\u00e9sherbant total, il a un m\u00e9canisme d'action bien sp\u00e9cifiques, il interrompt directement le d\u00e9veloppement de la plante qui meurent rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:45 > 0:04:01) [92%] : \r\nEn Suisse, le glyphosate est uniquement pulv\u00e9ris\u00e9 dans les champs avant de semer les cultures pour \u00e9liminer les mauvaises herbes et les repousses il permet la pratique du semis Direct, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9viter de labourer et ainsi de pr\u00e9venir l'\u00e9rosion des sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:04 > 0:04:18) [92%] : \r\nMais dans d'autres pays europ\u00e9ens cet herbicide est \u00e9galement peu avant la r\u00e9colte pour acc\u00e9l\u00e9rer la maturation des plantes, c'est aussi le cas aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 Monsanto en a fait la cl\u00e9 de vo\u00fbte du d\u00e9veloppement des cultures OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:20 > 0:04:47) [96%] : \r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 80 de nombreuses \u00e9tudes sont men\u00e9es \u00e0 propos des effets toxiques du glyphosate sur les cours d'eau et sur la sant\u00e9 des sols, des animaux et des hommes en mars 2015, cette substance chimique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable pour l'homme par le Centre international de recherche sur le cancer, qui est l'institut de r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re et qui fait partie de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:47 > 0:05:19) [90%] : \r\nSuite \u00e0 cette classification f\u00e9rocement combattue par Monsanto, des actions collectives en justice des classes axe ne s'ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, des centaines de plaintes d'employ\u00e9 agricole des Fermiers victimes de cancer apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 au contact de cet herbicide, mais pas seulement, et tout r\u00e9cemment, le 16 mars, nouveau rebondissement : la justice f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a d\u00e9class\u00e9, plus de 250 pages de correspondance interne ces documents montrent noir sur blanc ce que Monsanto a voulu cacher reportage en Californie d'Aviva Fried.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:22 > 0:05:47) [94%] : \r\nAuckland dans le nord de la Californie, cette petite rue bien tranquille abrite le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'ONG US Right ou non sa mission : informer les consommateurs des risques li\u00e9s aux produits qu'ils utilisent et son fondateur, Gary Ross qui passe d\u00e9sormais ses journ\u00e9es \u00e0 lire les milliers de pages de documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s lors du proc\u00e8s contre le g\u00e9ant Monsanto et son produit phare, le Roundup, ce qu'on appelle les Monsanto Papers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:06:13) [87%] : \r\nTemps qui matuvu ex- je les documents sont comme la photographie d'une dissimulation \u00e0 grande \u00e9chelle, on peut lire des e-mails qui montre \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un endroit pr\u00e9cis, comment Monsanto a essay\u00e9 d'emp\u00eacher le moindre questionnement sur la s\u00e9curit\u00e9 de ces produits pour simplement continuer \u00e0 vendre \u00e0 vendre et \u00e0 vendre encore ce qui s'est Aung San \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:13 > 0:06:17) [91%] : \r\nPlusieurs documents montrent les tactiques douteuses d\u00e9velopp\u00e9 par Monsanto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:17 > 0:06:41) [87%] : \r\nEt le Pieux Selmane Saint-Orens apparemment Monsanto a r\u00e9dig\u00e9 pour d'autres, des \u00e9tudes essentielles sur le danger sanitaire et la s\u00e9curit\u00e9 du glyphosate et c'est important, car cela implique que ces rapports ne sont pas apparus juste comme \u00e7a, pour d\u00e9montrer que le glyphosate est sans danger, mais en fait c'est Monsanto, qui a \u00e9crit ces \u00e9tudes de 1er plan, cit\u00e9 par tout \u00e7a et le Renaudot avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:41 > 0:06:50) [87%] : \r\nC'est particuli\u00e8rement clair dans l'imm\u00e9diat, responsable de Monsanto, nous serions des \u00e9conomies si nourrit disons nous-m\u00eames, il n'aurait plus qu'\u00e0 signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:52 > 0:07:18) [87%] : \r\nAutre qui est Deng, femme de pr\u00e8s une autre r\u00e9v\u00e9lation de ces documents, c'est qu'il y a eu collusion entre l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement et Monsanto pour que le Roundup de Monsanto reste en vente libre pour que le glyphosate restent sur le march\u00e9, oui, apparemment, un employ\u00e9 tr\u00e8s haut plac\u00e9 du nom de Jess Hollande \u00e0 prot\u00e9ger de mani\u00e8re assez ind\u00e9cence le glyphosate \u00e0 quoi effacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:18 > 0:07:29) [88%] : \r\nLe nom de ce responsable gestion Hollande appara\u00eet dans d'autres e-mails particuli\u00e8rement incriminant au sujet d'une enqu\u00eate sur les effets du glyphosate dans un \u00e9change avec Monsanto Jess Roland Dor\u00e9 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:30 > 0:07:33) [98%] : \r\nSi j'arrive \u00e0 la faire dispara\u00eetre, je m\u00e9rite une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:33 > 0:07:43) [91%] : \r\nCette collision, c'est aussi l'objet d'une lettre adress\u00e9e \u00e0 Destreland et r\u00e9dig\u00e9 par Marion Copley, une ancienne scientifique de l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:07:54) [94%] : \r\nUn quartier ouest de Marion complet \u00e9tait mourante quand elle a \u00e9crit cette lettre, c'est vraiment une lettre \u00e9crite sur son lit de mort, elle mourait d'un cancer et apparemment elle voulait soulager sa conscience avant de mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:55 > 0:08:02) [96%] : \r\nLa lettre est on ne peut plus explicite, il est absolument certain que le glyphosate provoque le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:03 > 0:08:15) [92%] : \r\nPour une fois dans ta vie, \u00e9coute-moi ne joue pas avec la science ne joue pas \u00e0 tes petits jeux politiques malhonn\u00eates, pour une fois, c'est ce qui est juste et ne prend pas de d\u00e9cision en fonction de ton bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:08:28) [94%] : \r\nJe crois, je suis n\u00e9, la question c'est est-ce que Jess Hollande a re\u00e7u de l'argent de quelqu'un en \u00e9change du travail qu'il a fait pour prot\u00e9ger le glyphosate, c'est une question \u00e0 laquelle nous n'avons pas de r\u00e9ponse, on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:28 > 0:08:33) [92%] : \r\nJess Rowland lui nie toute collusion et refuse de s'expliquer face aux plaignants et \u00e0 leurs avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:34 > 0:08:39) [90%] : \r\nC'est en face d'Oakland, \u00e0 San Francisco, que l'affaire Monsanto a connu son d\u00e9veloppement le plus retentissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:40 > 0:09:00) [91%] : \r\nEn mars dernier, le juge f\u00e9d\u00e9ral vient Chabrier a en charge du dossier ordonne que des documents internes \u00e0 Monsanto soient d\u00e9classifi\u00e9s, ce sont ces Monsanto Papers, qui sont entre les mains de l'ONG et celle des avocats \u00e0 Los Angeles, ce cabinet des fonds : plus de 300 dossiers dans l'affaire Monsanto les Monsanto Papers sont une bonne nouvelle pour ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:01 > 0:09:13) [88%] : \r\n\u00e7a \u00e0 \u00e7a nous aide, \u00e7a prouve les intentions de Monsanto leur motif les \u00e9v\u00e9nements qui ont conduit \u00e0 ce que toutes ces personnes soient affect\u00e9s dramatiquement par le produit chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:14 > 0:09:28) [93%] : \r\nParmi les clients de mettre Esfandiary D\u00e9borah Brooks nous rencontrons cette veuve dans une chambre d'h\u00f4tel avec son avocat, son mari, Dean, est mort en juillet dernier, quelques mois auparavant, cet homme sportif, ceinture noire de karat\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 pris subitement d'un malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:29 > 0:10:00) [87%] : \r\nOui, vous maintenez oui une sais nous sommes all\u00e9s aux urgences et bien s\u00fbr, ils l'ont mis l\u00e0 on met les victimes de crise cardiaque le sa foi, il \u00e9tait accroch\u00e9 \u00e0 plein de films qu'ils m'ont dit qu'il emmenait faire un scanners et des radios et j'ai attendu un L \u00e0 je pense que j'ai d\u00fb avoir les meilleurs m\u00e9decins et infirmiers ce jour- l\u00e0, ils sont revenus avec ce regard qui voulait tout dire et je n'oublierai jamais alors m\u00eame regarder m'ont dit mais un miracle est toujours possible, Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:02 > 0:10:11) [93%] : \r\nLe diagnostic est sans appel, lymphome dans notre chien pour D\u00e9borah le coupable ne fait aucun doute, c'est le glyphosate que contient le Roundup, un herbicide fabriqu\u00e9 par Monsanto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:11 > 0:10:30) [91%] : \r\nDes Dean utilisaient ce produit tout le temps dans notre ranch et \u00e0 cause de l'usage du glyphosate sous forme de Roundup sur les mauvaises herbes, l\u00e0 o\u00f9 nous vivions, voil\u00e0 ce qui est arriv\u00e9, Paris, Boston, mais on lui avait dit que c'\u00e9tait sans danger s'il avait su, il ne l'aurait jamais utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:31 > 0:10:45) [90%] : \r\nD\u00eener condamn\u00e9 et la vie de D\u00e9borah s'effondre elle aussi en 7 mois, le cancer a raison de dire D\u00e9borah perd son mari mais aussi sa maison, elle doit mettre ses affaires dans un garde- meuble et vit d\u00e9sormais dans cette chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:45 > 0:10:58) [88%] : \r\n\u00e0 ouvrir la voie d'roulant moi mais j'ai \u00e9puis\u00e9 le peu d'argent qu'il me reste, je ne pouvais plus payer l'assurance vie a tellement augment\u00e9 \u00e0 cause du cancer, je ne pouvais plus payer les mensualit\u00e9s qui on paie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:58 > 0:11:06) [97%] : \r\nMais malgr\u00e9 tout, D\u00e9borah Brooks n'a pas l'intention d'abandonner pour qu'enfin ce qu'elle tient pour responsable de la mort de son mari soit reconnu coupable par la juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:08 > 0:11:36) [88%] : \r\nSon mari jardiniers passionn\u00e9s utilisait abondamment le Roundup comme d\u00e9sherbant, pas de classe action- en Suisse o\u00f9 le glyphosate n'est pas interdit le Conseil national s'est oppos\u00e9, il est utilis\u00e9 dans les parcs et les jardins utilis\u00e9 de fa\u00e7on limit\u00e9e par l'agriculture on, on retrouve des r\u00e9sidus dans les urines de nombre d'entre nous, alors pourquoi on se doutait que \u00e7a pouvait venir des c\u00e9r\u00e9ales, donc on a fait analyser ces spaghettis biscuits biscottes, etc, les d\u00e9tails avec Sophie Lagrange et Vania para.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:40 > 0:12:02) [92%] : \r\nNous avons test\u00e9 16 aliments courants, c'est-\u00e0-dire que l'on peut manger plusieurs fois par semaine, voir tous les jours des p\u00e2tes et des spaghettis, des c\u00e9r\u00e9ales du petit-d\u00e9jeuner des biscuits et des biscottes des townships de la farine et du pain, les analyses ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de r\u00e9sidus de glyphosate dans 6 de si 16 produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:03 > 0:12:39) [88%] : \r\nPour \u00e9valuer l'importance des r\u00e9sidus de cet herbicide contest\u00e9, nous avons utilis\u00e9 comme r\u00e9f\u00e9rence la limite maximum autoris\u00e9e dans le bl\u00e9 10000 ppb puisqu'il n'existe pas de normes pour les produits compos\u00e9s les ppb pas pas Billion son d\u00e9part par milliards, on est donc dans l'infiniment petit, les plus petites traces ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans les c\u00e9r\u00e9ales must litres \u00e0 Aubonne Noos de la marque, grande Filth, vendus chez Lidl et fabriqu\u00e9s en Allemagne 17 ppb de glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:43 > 0:12:59) [75%] : \r\nLes p\u00e9nuries r\u00e9gater baril a fabriqu\u00e9 en Italie 30 ppb les spaghettis num\u00e9ro 12 de Tchekhov, \u00e9galement en Italie, 32 ppb l'ex- feedback classique de Roland fabriqu\u00e9s en Suisse 44 ppb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:01 > 0:13:15) [85%] : \r\nGetty Ristorante 8 div, elle l'a vendu chez des nerfs et fabriqu\u00e9 en Italie, 62 ppb et enfin dans les c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes multi Thierry hausse de Nestl\u00e9, fabriqu\u00e9s en Angleterre on a mesur\u00e9 111 ppb de glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:18 > 0:13:22) [94%] : \r\nTous ces r\u00e9sidus sont donc bien en dessous de la norme de 10000 ppb du bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:25 > 0:13:30) [97%] : \r\nMais on les a retrouv\u00e9s dans des aliments de consommation tr\u00e8s courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:30 > 0:13:35) [99%] : \r\nNous avons voulu savoir ce qu'on pensait Vincent Perret toxicologue ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:41 > 0:14:13) [89%] : \r\nPour ce qui me vient en 1er c'est que c'est plut\u00f4t globalement rassurants, on a l\u00e0, au travers de ces analyses montrer que, malheureusement, il y avait quand m\u00eame une contamination mais cette contamination, elle demeure vraiment r\u00e9duite par rapport au au normes aux normes en vigueur de l'autre c\u00f4t\u00e9 on touche quand m\u00eame \u00e0 des aliments fondamentaux, on est vraiment sur les c\u00e9r\u00e9ales, on est sur le pain, on est sur sur les pattes et puis le fait de trouver du glyphosate sous forme de r\u00e9sidus dans ces aliments-l\u00e0 quelque part ma soul\u00e8ve des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:14 > 0:14:31) [94%] : \r\nDes questions notamment sur les effets cumulatifs et chroniques que nous avions d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 il y a 2 ans, \u00e0 bon entendeur, quand nous avions analys\u00e9 l'urine d'un panel de roman et que nous avions trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de glyphosate dans 37,5 pourcent des pr\u00e9l\u00e8vements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:33 > 0:14:55) [87%] : \r\nCe que \u00e7a am\u00e8ne comme questionnement, c'est que c'est c'est le glyphosate s'\u00e9limine tr\u00e8s rapidement du du corps, le fait qu'on en trouve dans une grande partie de la population montre que on est aliment\u00e9 en permanence avec avec ce ce glyphosate donc \u00eatre expos\u00e9 toute sa vie parce que c'est \u00e7a que \u00e7a pr\u00e9suppose avec c'est avec ces, ces produits l\u00e0- bas augmente la probabilit\u00e9 de d\u00e9clencher des pros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:55 > 0:15:01) [70%] : \r\nM\u00eame de de sant\u00e9 potentiels Stop glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:02 > 0:15:16) [96%] : \r\nEn Europe, plus de 750000 personnes ont sign\u00e9 une initiative citoyenne, demandant l'interdiction de cette substance chimique en Suisse une p\u00e9tition d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en 2016 avaient le m\u00eame objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:18 > 0:15:32) [94%] : \r\nLe glyphosate est aussi au coeur du combat de toxiques Free suisse, une association qui a pour objectif de sensibiliser la population et le corps m\u00e9dical aux effets sur la sant\u00e9 des pesticides et des perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:33 > 0:15:40) [77%] : \r\nNous avons \u00e9galement soumis les r\u00e9sultats de nos tests Sarah Nyoni qui a cofond\u00e9 toxiques Free suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:42 > 0:15:46) [94%] : \r\nMalheureusement, je peux dire, je ne suis pas surprise c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:48 > 0:16:18) [90%] : \r\nRoundup, donc qui est-elle vraiment le compos\u00e9 commercial dans lequel il y a le glyphosate le pesticide le plus utilis\u00e9 dans le monde, donc on en trouve vraiment des traces partout dans l'eau dans l'air et au final dans la nourriture dans de l'eau potable, donc j'\u00e9tais pas surprise des des r\u00e9sultats, moi- m\u00eame j'avais fait des tests de mon urine et de mon lait maternel, h\u00e9 bien en faisant tr\u00e8s attention \u00e0 l'alimentation, on a trouv\u00e9 quand m\u00eame des traces des traces tr\u00e8s faible, mais quand m\u00eame des traces du glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:20 > 0:16:27) [87%] : \r\nEn tant que maire et consommatrice avertie Sarah Nyoni suit le dossier depuis un moment et Helsinki.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:27 > 0:16:32) [98%] : \r\nDes effets sur la sant\u00e9 du glyphosate et de tous les herbicides \u00e0 base de cette mol\u00e9cule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:34 > 0:16:37) [97%] : \r\nPour moi le glyphosate, c'est vraiment la pointe de l'iceberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:37 > 0:17:03) [89%] : \r\nParce que le glyphosate, donc c'est le principe actif du du Roundup et pour que ce soit le principe actif, il y a d'autres produits qui sont mis, ce qu'on appelle des adjuvants, donc m\u00eame si c'est des doses qui semble tr\u00e8s petite, on peut imaginer qu'on on est expos\u00e9 \u00e0 bien d'autres substances et on conna\u00eet pas les faits, ce qu'on appelle l'effet cocktail donc l'effet de toutes ces substances en m\u00eame temps dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:03 > 0:17:04) [72%] : \r\nEncore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:07 > 0:17:16) [89%] : \r\nAlors justement, quel est l'effet de ces tr\u00e8s faibles doses cumulatives bonsoir Fran\u00e7oise, bonsoir, vous avez pr\u00e9par\u00e9 ce dossier glyphosate, au fond, la r\u00e9ponse est complexe et controvers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:16 > 0:17:56) [90%] : \r\nOui, alors certes, effectivement, les r\u00e9sidus qu'on a trouv\u00e9 sont infimes, mais on les avale quotidiennement, alors nous avons fait le calcul pour une portion de ces c\u00e9r\u00e9ales l\u00e0 o\u00f9 il y avait le plus de r\u00e9sidus cavalerie, un enfant de 9 ans, r\u00e9sultat les quantit\u00e9s ing\u00e9r\u00e9es sont encore largement en dessous de la dose journali\u00e8re admissible qui actuellement fix\u00e9e \u00e0 0,3 milligrammes par kilo de poids corporel mais mais mais il y a un certain nombre de scientifiques qui s'inqui\u00e8te de l'effet sur nos organismes de ces micro- dose, il pourrait y avoir par exemple des effets perturbateurs endocriniens assez ultra faible dose, c'est \u00e0 dire des effets sur notre syst\u00e8me hormonal \u00e0 long terme, et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:57 > 0:18:01) [87%] : \r\nEn revanche, Monsanto compte campe sur sa position et ne change pas de Ry\u00f4ta depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:01 > 0:18:29) [87%] : \r\nNon, non, non, on les avait rencontr\u00e9 \u00e0 2 ans, hein, on a avait \u00e9t\u00e9, en France, rencontr\u00e9 l'un des directeurs fran\u00e7ais de Monsanto qui nous disent : h\u00e9 bien, puisque toutes les autorit\u00e9s de r\u00e9glementation dans le monde, disent que le glyphosate est un produit s\u00fbr il y a pas de probl\u00e8me \u00e0 un monde sans toit, toujours la m\u00eame position aujourd'hui \u00e0 rappeler tout de m\u00eame, on l'a vu dans le sujet sur les Monsanto Papers que que Monsanto s'agit tr\u00e8s quand m\u00eame beaucoup pour que ces autorit\u00e9s r\u00e9glementaires penche en sa faveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:29 > 0:18:34) [86%] : \r\nOui, et puis au niveau europ\u00e9en et politique alors le glyphosate est au milieu de le combat l'expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:34 > 0:19:28) [91%] : \r\nOui, alors l\u00e0, il faut savoir plusieurs choses : d'une part, c'est que c'est d'ici la fin d'ann\u00e9e que la Commission europ\u00e9enne doit d\u00e9cider d'une r\u00e9- autorisation du glyphosate sur 10 ans, la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral suit, c'est tr\u00e8s important parce que c'est un gros enjeu, disons la le glyphosate est le la Pierre angulaire de l'agriculture mondiale, il faut savoir que la commission se d\u00e9cide sur la base des conclusions rendues par ces agences d'expertise, \u00e7a s'\u00e9l\u00e8ve \u00e7a pour les produits alimentaires, les chats pour les produits chimiques, or ces 2 agences ont conclu r\u00e9cemment encore que le glyphosate est un produit s\u00fbr Kilani g\u00e9notoxique ni canc\u00e9rig\u00e8nes, mais a rappel\u00e9 que ces experts justement de ces agences travaillent principalement avec des \u00e9tudes qui leur ont \u00e9t\u00e9 fournis par des industriels, et non pas publi\u00e9es dans des revues scientifiques, alors on verra de quel c\u00f4t\u00e9 va pencher la Commission europ\u00e9enne, en tout cas, c'est tr\u00e8s important pour la sant\u00e9 des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:28 > 0:19:37) [93%] : \r\nAbsolument, et vous, vous avez rencontr\u00e9 tout r\u00e9cemment, l'un des auteurs d'une \u00e9tude qui elle est ind\u00e9pendante, elle concerne les effets du glyphosate \u00e0 diff\u00e9rentes hausses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:41 > 0:20:04) [91%] : \r\nC'est \u00e0 Londres que nous avons rencontr\u00e9 Robin Mesnage toxicologues et g\u00e9n\u00e9ticiens mol\u00e9culaires avant de rejoindre le King s Coll\u00e8ge : il a fait partie en France d'une \u00e9quipe de chercheurs ind\u00e9pendants qui a \u00e9tudi\u00e9 les effets du Roundup sur des rats de laboratoire, ils ont test\u00e9 3 doses diff\u00e9rentes de glyphosate l'une pouvant \u00eatre qualifi\u00e9 d'ultra faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:05 > 0:20:20) [93%] : \r\nDonc cette dose l\u00e0 c'est une dose de que l'on l'on appelle 0 virgule 1 ppb donc c'est une dose \u00e9quivalente \u00e0 0,1 microgramme par litre, donc c'est une dose tr\u00e8s faible de glyphosate, qui est une dose admise dans l'eau du robinet en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:22 > 0:20:34) [90%] : \r\nAutre point essentiel cette exp\u00e9rience s'est prolong\u00e9e sur 2 ans, il s'agit de la fameuse \u00e9tude du professeur Gilles \u00c9ric S\u00e9ralini qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les rats d\u00e9veloppaient des pathologies du foie et dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:35 > 0:20:58) [89%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande surprise parce que normalement ce ce type de dose n'est pas suppos\u00e9 donner un effet toxique, on a regard\u00e9 les tests qui \u00e9tait conduit avec le glyphosate seul et on s'\u00e9tait dit qu'\u00e0 une dose aussi faible qui \u00e9quivalente vraiment \u00e0 \u00e0 des, des, des m\u00eames milliers de fois plus faible \u00e0 ce qu'on peut retrouver dans l'alimentation, cette dose l\u00e0 on s'attendait pas du tout \u00e0 retrouver une industrie toxiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:59 > 0:21:06) [94%] : \r\nRobin m\u00e9nage, il est \u00e9tonnant qu'aucune autre \u00e9tude \u00e0 long terme n'a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:07 > 0:21:39) [93%] : \r\nNous, on a fait la seule exp\u00e9rience \u00e0 long terme pour \u00e9valuer ce pesticide, personne ne l'avait fait avant nous, donc cette \u00e9tude-l\u00e0, on doit la prendre telle qu'elle est pour l'instant et on doit aller plus loin pour pouvoir confirmer ou infirmer les effets que l'on a point\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous on a sugg\u00e9r\u00e9 que le glyphosate et donc le Rwanda pouvait avoir des effets sur les fois \u00e0 de tr\u00e8s faibles doses, maintenant il faut aller voir aller plus loin et aller voir si ces effets sont reproductibles, en faisant d'autres \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:40 > 0:22:05) [92%] : \r\nDonc, \u00e0 l'heure actuelle, les r\u00e9sidus de glyphosate d\u00e9tect\u00e9es dans des aliments courants sont bien en dessous des maximum fix\u00e9 par les autorit\u00e9s sanitaires mais maximum sont-ils toujours valable pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faudrait qu'elle m\u00e8ne des \u00e9tudes ind\u00e9pendantes, or celle-ci co\u00fbtent cher et les \u00c9tats pr\u00e9f\u00e8rent continuer \u00e0 se reposer sur les recherches de l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:07 > 0:22:46) [88%] : \r\nQuant aux fabricants des produits que nous avons test\u00e9s qui contiennent des r\u00e9sidus de glyphosate, on leur a demand\u00e9 des explications, r\u00e9ponse unanime, ces traces de glyphosate sont en-dessous de la limite l\u00e9gale autoris\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, pas de danger, c'est sous contr\u00f4le, la marque des au, nous assure avoir fait des tests sur le m\u00eame lot de spaghettis sans trouver de trace de glyphosate r\u00e9ponse int\u00e9ressante de ces traces minimes sont dus \u00e0 l'utilisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de ce pesticide avec d'autres entreprises de la branche du v\u00ealage cherch\u00e9 \u00e0 sortir compl\u00e8tement du glyphosate quant \u00e0 l'entreprise Roland qui produit les femmes tu\u00e9es Back, elle a jou\u00e9 la carte de la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:49 > 0:23:04) [89%] : \r\nLa fabrique Roland Amora, c'est ici que sont produits depuis plus de 50 ans l'\u00e9tui bac c'est biscottes typiquement suisse que de nombreux petits Helv\u00e8tes ont mang\u00e9 dans leur enfance et qui font aussi partie du menu classique des malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:06 > 0:23:12) [87%] : \r\nTu bac \u00e7a veut dire, puis 2 fois et la production comprend effectivement de cuissons successives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:14 > 0:23:23) [94%] : \r\nUne production en grande partie automatis\u00e9e qui est suivie attentivement par Isabelle Scheidegger, la responsable contr\u00f4le qualit\u00e9 du groupe Roland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:24 > 0:23:35) [91%] : \r\nC'est elle qui nous a expliqu\u00e9 la position du fabricant face aux r\u00e9sultats de nos analyses, \u00e0 savoir la pr\u00e9sence dans l'\u00e9tui bac de 44 par par milliards de glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:37 > 0:23:59) [93%] : \r\nOn sait que le glyphosate aujourd'hui est autoris\u00e9e et beaucoup utilis\u00e9 en agriculture, notamment dans l'agriculture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, si on regarde les quand c'est marqu\u00e9 sur l'emballage il y a 84 pourcent de farine de bl\u00e9, donc c'est pas du tout \u00e9tonnant que l'on trouve des traces, j'insiste bien sur le fait d'obtenir des traces sur nos produits sont fabriqu\u00e9s \u00e0 base de farine de bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:00 > 0:24:12) [95%] : \r\nAinsi, ces traces de glyphosate proviennent de la mati\u00e8re premi\u00e8re et n'ont rien \u00e0 voir avec le processus de fabrication des traces qui n'\u00e9tonne donc pas le fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:14 > 0:24:42) [88%] : \r\nMais cela l'inqui\u00e8te-t-il, on sait tr\u00e8s bien que des pesticides dans les produits, c'est pas quelque chose de recommander, l\u00e0 o\u00f9 on devient inqui\u00e9t\u00e9, c'est lorsque l'on pense \u00e0 l'effet cumulatif de ces produits, donc les produits, les compos\u00e9s les pesticides sont des produits qui ne sont pas \u00e9liminer facilement par l'organisme et donc \u00e0 force ce devient un probl\u00e8me chronique et dans ce sens-l\u00e0, oui, on est alert\u00e9 boire inqui\u00e9t\u00e9s et on se doit de pouvoir le limiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:43 > 0:24:48) [94%] : \r\nConsciente de ce probl\u00e8me, la soci\u00e9t\u00e9 Roland a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures avec ses fournisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:50 > 0:25:10) [92%] : \r\nSyst\u00e9matiquement nos lots de bl\u00e9 sont contr\u00f4l\u00e9s pour une teneur en pesticides et on va pouvoir autant que faire se peut essayer de s\u00e9lectionner les lots s\u00e9lectionn\u00e9s les origines, on sait aujourd'hui qu'on a des r\u00e9sultats les plus bas pour des origines de bl\u00e9 europ\u00e9ennes et suisse, donc on va essayer de limiter les autres origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:12 > 0:25:16) [96%] : \r\nEt pourquoi ne pas simplement utiliser que des farines d'origine suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:19 > 0:25:50) [90%] : \r\nDans nos produits, nous avons besoin d'utiliser des farines avec des caract\u00e9ristiques technologiques particuli\u00e8re et pour pouvoir avoir ces farines-l\u00e0, on doit donc avoir des vari\u00e9t\u00e9s de bl\u00e9 particulier aujourd'hui : la Suisse et pas autosuffisante mati\u00e8res premi\u00e8res l\u00e0 et donc au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'existe une importation de ces produits et dans ses origines, aujourd'hui il y a des origines canadiennes et on sait bien que les r\u00e9sultats que nous on a trouv\u00e9 sur des r\u00e9sidus en glyphosate sont plus \u00e9lev\u00e9s sur des origines type Canada que sur des origines europ\u00e9ennes ou suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:51 > 0:26:07) [93%] : \r\nComme solution alternative, le fabricant de tubes \u00e0 qu'envisage aussi le d\u00e9veloppement de produits bio, mais il consid\u00e8re qu'il s'agit d'une niche et il pr\u00e9f\u00e8re pour l'instant surtout cherch\u00e9 \u00e0 minimiser la pr\u00e9sence de pesticides dans toute sa production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:10 > 0:26:27) [91%] : \r\nBon, c'est \u00e9videmment une bonne chose, je vous annon\u00e7ais d\u00e9teste en ouverture, le 2\u00e8me test, on vous en donne la primeur, il a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en r\u00e9ponse au postulat d'une commission f\u00e9d\u00e9rale qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire le point justement sur l'impact du glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:32 > 0:26:41) [96%] : \r\nCe sont 170 produits alimentaires de toutes sortes que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire bien de tester dans ses propres laboratoires \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:44 > 0:26:55) [86%] : \r\nIl a s\u00e9lectionn\u00e9 des \u00e9chantillons qu'il consid\u00e8re \u00e0 risque, c'est-\u00e0-dire fabriqu\u00e9e avec des mati\u00e8res premi\u00e8res, provenant de l'\u00e9tranger ou l'usage du glyphosate et plus intensif quand suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:58 > 0:27:52) [93%] : \r\nOn a trouv\u00e9 des traces dans \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cat\u00e9gories d'denr\u00e9es alimentaires, par exemple, on en a trouv\u00e9 dans le miel on a trouv\u00e9 dans les vins suisses ou \u00e9trangers mais a raison d'en moyenne de 5 microgrammes par kilo, ce qui est extr\u00eamement faible dans les produits pour les b\u00e9b\u00e9s et les enfants, aucune trace n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9, on a principalement trouver des r\u00e9sidus plus importants dans les p\u00e2tes alimentaires dans les produits type biscuits, ainsi que dans les produits c\u00e9r\u00e9aliers destin\u00e9s au petit d\u00e9jeuner, ce qui recouvre au fond un peu ce que nous on a trouv\u00e9, voil\u00e0 en fait les r\u00e9sidus de glyphosate proviennent principalement des c\u00e9r\u00e9ales et c'est tous les produits qui sont \u00e0 base de c\u00e9r\u00e9ales qui contiennent ensuite les traces de glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:55 > 0:28:05) [93%] : \r\nCes r\u00e9sultats que le savent nous a communiqu\u00e9 en exclusivit\u00e9, vont faire l'objet d'un rapport \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture qui lui d\u00e9cidera des \u00e9ventuelles mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:08 > 0:28:38) [88%] : \r\nMais actuellement des mesures urgentes concernant le la contamination de du guide des ados alimentaire par le glyphosate, il y en a aucune, \u00e0 prendre parce que les traces sont tellement faibles, le risque est tellement n\u00e9gligeables que des des mesures ou des recommandations pour les consommatrices, les consommateurs serait totalement inutile jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tous les organismes qui \u00e9value les risques ont consid\u00e9r\u00e9 que le glyphosate \u00e9tait une substance qui ne posait aucun probl\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:43 > 0:29:16) [91%] : \r\nC'est aussi la position de l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments mais on l'a appris il y a une semaine en toxicologues renomm\u00e9s et ind\u00e9pendant, a eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9tudes confidentielles sur le glyphosate transmis aux autorit\u00e9s europ\u00e9ennes par les industriels et il a d\u00e9couvert plusieurs cas de cancers d\u00fbs au glyphosate qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pris en compte et c'est pas tout, 4 eurod\u00e9put\u00e9s viennent de saisir la justice europ\u00e9enne pour obtenir de la transparence, le glyphosate est en pleine temp\u00eate alors Fran\u00e7oise, on vient de voir les tests effectu\u00e9s par \u00e0 bon entendeur par le savent et il y en a d'autres encore, oui oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:16 > 0:29:53) [88%] : \r\nEn Belgique, par exemple, c'est l'organisation de consommateurs Test-Achats hein, qui a \u00e9galement trouv\u00e9 des r\u00e9sidus dans un tiers des 30 produits qu'elle a test\u00e9 toujours en dessous, hein, de la norme l\u00e9gale au Canada, c'est l'Agence d'inspection des aliments qui a fait examiner pr\u00e8s de 3200 aliments, l\u00e0 aussi, un bon tiers d'entre eux contenaient des r\u00e9sidus aux \u00c9tats-Unis, c'est la petite ONG Food d\u00e9mocratie Naoki a fait analyser des produits am\u00e9ricains typiques Style Chips ces fameux biscuits au chocolat aussi et et des c\u00e9r\u00e9ales, et l\u00e0, ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus partout, ce n'est pas \u00e9tonnant puisque le glyphosate, on l'utilise massivement l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:53 > 0:30:02) [93%] : \r\nOui, effectivement, merci Fran\u00e7oise et puis on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la notion d'adjuvants sur ce point aussi o\u00f9 au moins les avis convergent, \u00e0 savoir l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:05 > 0:30:19) [92%] : \r\nDans toutes les diff\u00e9rentes formules d'herbicide \u00e0 large spectre le glyphosate n'est jamais utilis\u00e9 seul et c'est aussi \u00e7a qui est au coeur des questions pos\u00e9es par les recherches de Robin m\u00e9nage et de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:20 > 0:30:50) [93%] : \r\nAlors les pesticides sont toujours vendues sous la forme de m\u00e9lange des m\u00e9langes qui sont compos\u00e9s d'un principe actif dans dans le cas du Roundup, c'est le glyphosate et des adjuvants et ces adjuvants, l\u00e0 ils sont, s'ils sont utilis\u00e9s pour pouvoir augmenter la p\u00e9n\u00e9tration du glyphosate et augmenter sa stabilit\u00e9, de sorte que le glyphosate soit toxique, il y a beaucoup d'autres ingr\u00e9dients, il est m\u00eame dans certains cas des m\u00e9taux lourds dans certaines formulations de pesticides, on retrouve des perturbateurs endocriniens et tout \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:53 > 0:31:04) [90%] : \r\nLe P O \u00e0 un adjuvant particuli\u00e8rement toxique pour l'homme et pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 interdit par la Commission europ\u00e9enne, suite \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 laquelle Robin m\u00e9nage \u00e0 participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:06 > 0:31:32) [93%] : \r\nLa Commission europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 que les pays qui autorisent des pesticides devrait aussi d\u00e9clar\u00e9 tous les ingr\u00e9dients de ces pesticides, donc on va lever progressivement l'omerta sur ces ingr\u00e9dients cach\u00e9s mais \u00e7a, \u00e7a avance vraiment tr\u00e8s lentement et avoue ne pas une n\u00e9cessit\u00e9 d'aller vite parce que nous sommes expos\u00e9s \u00e0 ces mol\u00e9cules quotidiennement et on \u00e9value que la pointe de l'iceberg en se focalisant sur le glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:33 > 0:31:40) [95%] : \r\n\u00e0 Berne \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, on reconna\u00eet que la question du r\u00f4le des adjuvants est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:41 > 0:32:45) [91%] : \r\nEt en fait on a tr\u00e8s peu de connaissances sur les r\u00e9sidus de ces adjuvants dans les denr\u00e9es alimentaires, on a aussi des connaissances tr\u00e8s restreinte au niveau de la toxicologie et \u00e0 mon avis, c'est quelque chose que les toxicologues doivent commencer \u00e0 \u00e9tudier les \u00e9valuateurs de doivent commencer \u00e0 g\u00e9rer de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, c'est en fait une, on ne peut pas dire qu'il y a un risque, mais actuellement on ne peut pas dire qu'il n'y a pas de risque non plus et donc vous alors \u00e7a vous allez mener des recherches l\u00e0- dessus, alors c'est pas le r\u00f4le de l'eau savent de se substituer aux industries nous allons exiger, vous, nous, nous pouvons exiger des donn\u00e9es suppl\u00e9mentaires si il y a une \u00e9ducation qui ont un risque pour la sant\u00e9, et c'est aux industries au producteur de 2 substances phytosanitaires aux producteurs de l'adjuvant de fournir ces donn\u00e9es et nous ne les contr\u00f4lons debout de mani\u00e8re pr\u00e9cise, pour voir si elles permettent de tirer des conclusions quant aux risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:46 > 0:32:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 qui va renforcer le sentiment de nombreux citoyens comme sa radio, ni que les autorit\u00e9s ne prennent pas toutes les mesures possibles pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:56 > 0:33:31) [88%] : \r\nNormalement, le principe de pr\u00e9caution voudrait que mais m\u00eame si on n'a pas de preuves concr\u00e8tes pour le principe de pr\u00e9caution d\u00e8s qu'on a une suspicion, on devrait arr\u00eater donc retir\u00e9 par exemple le produit du du march\u00e9 et faire plus d'analyses, et apr\u00e8s, si on est vraiment s\u00fbr que n'a pas de risque, on peut le leur remettre et l\u00e0, on fait un peu l'effet contraire ou le le processus contraire on a un peu l'impression qu'on est des cobayes, donc on essaye pour voir et puis ben finalement, peut-\u00eatre dont se dira ah bah oui le Roundup \u00e9tait toxique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:32 > 0:33:43) [92%] : \r\nAvec d'autres, simples citoyens, comme lui, \u00c9tienne a d\u00e9cid\u00e9 d'agir et de lancer une initiative populaire pour une Suisse Libre de pesticides de synth\u00e8se d'ici 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:45 > 0:34:15) [95%] : \r\nLa population est vraiment inqui\u00e8te et octroi de moins en moins confiance \u00e0 ce que disent les autorit\u00e9s, et tout \u00e7a, et c'est \u00e7a en fait qui nous a pouss\u00e9s \u00e0 \u00e0 nous lancer dans cette initiative, c'est l'inaction fait de nos politiques et de nos autorit\u00e9s tout simplement et je pense qu'il est vraiment grand temps que que la population puisse se prononcer sur ces pesticides de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:16 > 0:34:32) [93%] : \r\n\u00c9tienne Koons, tient \u00e0 souligner que l'initiative n'est pas dirig\u00e9e contre les paysans mais va au contraire les aider, elle pr\u00e9voit en effet aussi d'interdire l'importation de denr\u00e9es alimentaires pour la production desquels des pesticides de synth\u00e8se ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:33 > 0:34:46) [94%] : \r\nOn va voir ce qui se fait du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs \u00e7a bouge un petit tour d'abord du c\u00f4t\u00e9 des parcs et jardins publics bonsoir St\u00e9phane alors l\u00e0 le d\u00e9sherbant \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 comme un herbicide total qu'est-ce qu'on utilise encore vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:47 > 0:35:17) [89%] : \r\nAlors on a pos\u00e9 pour le savoir, on a pos\u00e9 la question \u00e0 39 communes en Suisse romande, 34 nous ont r\u00e9pondu et, parmi ces 34 13 communes disent avoir renonc\u00e9 totalement glyphosate 21 par contre font encore une utilisation mais tr\u00e8s ponctuelles, parmi ces 21 6 sont pr\u00e9vu d'arr\u00eater dans les 3 ans \u00e0 venir, \u00e7a veut dire Del\u00e9mont et et non en 2017, la ville de Gen\u00e8ve en 2020, le Val-de-Travers, \u00e9ventuellement en 2018 sans broncher pr\u00e9voit d'arr\u00eater en 2018, 2000 19 et Estavayer dans les 3 ans, soit en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:17 > 0:35:26) [88%] : \r\nD'accord, on voit la liste mais la liste d\u00e9taill\u00e9e de toutes ces communes, vous les trouverez sur notre site Internet, celles qui ont renonc\u00e9 Stefano glyphosate, elles font comment en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:26 > 0:35:49) [86%] : \r\nEh ben elles reprennent un petit peu les m\u00e9thodes traditionnelles, hein c'est arracher frotter sarcle et br\u00fbl\u00e9 les plantes, voir les les bouillir avec un m\u00e9lange d'eau, d'eau chaude et et d'huile et puis il y a des produits bio aussi qui existe, bien s\u00fbr, et la ville de Martini, nous a indiqu\u00e9 qu'elle engage une cinquantaine d'\u00e9tudiants qui viennent entre juin et septembre et qui s'occupe d'arracher les petites Serbes notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:49 > 0:35:55) [84%] : \r\nAssez sympa, les petits boulots pour les \u00e9tudiants, l'\u00e9t\u00e9 et puis celles qui l'utilise encore le glyphosate, elles font quoi avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:55 > 0:36:30) [90%] : \r\nAlors elle utilise des utilisations tr\u00e8s particuli\u00e8res, comme par exemple la renou\u00e9 du Japon qui est une plante invasive difficile \u00e0 d\u00e9truire, donc avec des injections directement dans la plante et puis plusieurs communes nous disent l'utiliser encore dans les cimeti\u00e8res dans les all\u00e9es, alors non pas que les mauvaises herbes poussent bien dans le dans les cimeti\u00e8res, mais c'est plut\u00f4t qu'on a la difficult\u00e9 hante les monuments a pass\u00e9 avec certaines machines et puis les utilisateurs des cimeti\u00e8res, donc, les visiteurs n'aime pas tellement voir des petites z\u00e8bres qui poussent dans les cimeti\u00e8res, parce qu'il pense et il trouve que c'est, c'est un manque de respect, je pense aux locataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:30 > 0:36:42) [92%] : \r\nMerci St\u00e9phane, voici donc pour les parquets commune les agriculteurs peinent \u00e0 se passer compl\u00e8tement de glyphosate, m\u00eame s'ils ne l'utilisent qu'avant les semis, mais il y a une vraie prise de conscience et des exp\u00e9riences comme dans le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:47 > 0:36:53) [97%] : \r\nR\u00e9duire la pollution des cours d'eau caus\u00e9e par les pesticides et cela en amenant les paysans \u00e0 changer leur comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:56 > 0:37:05) [96%] : \r\nC'est le but de ce projet bas\u00e9 sur une participation volontaire parmi ceux qui se sont inscrits, Marcus L\u00fcscher, agriculteur \u00e0 Baetterkinden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:10 > 0:37:37) [88%] : \r\nDans ce texte, vot\u00e9 lente Fletcher vitesse durant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on nous a toujours impos\u00e9 des interdictions ah oui, tu n'as pas le droit de faire ceci, ceci ou cela, abstention, c'est une plante avec le projet de protection des plantes, nous avons la possibilit\u00e9 car nous recevons des subventions de pouvoir tester des nouveaux proc\u00e9d\u00e9s sans devoir prendre de grands risques, ces lyc\u00e9es CRO-ANG ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:38 > 0:37:52) [93%] : \r\n63 millions de francs sur 6 ans, c'est le co\u00fbt de ce projet cofinanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton de Berne parmi les 11 mesures au choix propos\u00e9 aux paysans, il y a le non- recours aux herbicides totaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:54 > 0:38:13) [88%] : \r\nJe renoncer au glyphosate de renoncer aux herbicides, il y a toujours un risque, il y a un risque, par exemple, que \u00e7a fonctionne pas aussi bien que ce qu'on esp\u00e9rait qu'il y a quand m\u00eame une pression de la part des mauvaises herbes, donc par cons\u00e9quent, c'est aussi une baisse de rendement, donc une partie de ces r\u00e9tributions c'est pour finalement qu'r\u00e9tribu\u00e9s, la part de risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:15 > 0:38:29) [87%] : \r\nMichel Giga axe qui supervise le projet pour le canton de Berne, insiste sur le fait que les paysans ont eu une obligation pr\u00e9alable s'\u00e9quiper de Buzz anti- d\u00e9rive, c'est-\u00e0-dire qui dispersent les pesticides de mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:33 > 0:39:00) [87%] : \r\nIl y a eu cette tendance et 20 \u00e0 30 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'on a remplac\u00e9 peut-\u00eatre la la lutte m\u00e9canique, ce qu'on appelle, peut-\u00eatre dans certains cas, les bonnes pratiques agricoles, on a, on les a remplac\u00e9s pesant plus simplement parrainer une application de glyphosate pour \u00e9liminer les mauvaises herbes, \u00e7a c'\u00e9tait certainement d\u00fb \u00e0 des probl\u00e8mes de co\u00fbts que ma foi, cette mati\u00e8re active est devenu un peu meilleur march\u00e9, puis c'est qu'Tagme agriculteur fait ses choix aux fonctions des facteurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:02 > 0:39:07) [95%] : \r\nRenoncer au glyphosate cela implique en fait revenir \u00e0 des m\u00e9thodes anciennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:09 > 0:39:21) [92%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre par exemple au travail du sol avec des outils m\u00e9caniques par exemple pour \u00e9liminer les mauvaises herbes ou \u00e7a peut \u00eatre par exemple la mise en place de ce qu'on appelle des engrais verts qui ne vont pas passer l'hiver parce qu'ils vont geler durant l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:23 > 0:39:36) [91%] : \r\nTr\u00e8s motiv\u00e9s, Marcus L\u00fcscher a d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 au glyphosate pour la moiti\u00e9 de ces cultures et, dans le cadre du projet, il a opt\u00e9 pour les bandes herbeuses en bordure des champs et la lutte biologique contre la pyrale du ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:39 > 0:40:00) [82%] : \r\nWe must \u00e9nonce by Trent mais vont continuer \u00e0 nous d\u00e9velopper et il s'agit de prot\u00e9ger les plantes sans pour autant laisser une empreinte environnementale, c'est tr\u00e8s important, PMU, sinon de s\u00e9rieuses, nous devons laisser \u00e0 nos descendants comme un Champ un environnement propre \u00e0 op\u00e9rer homme voil\u00e0, le th\u00e9, une classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:05 > 0:40:30) [93%] : \r\nRenoncer au glyphosate, on en est loin, dans d'autres pays d'o\u00f9 l'envie de d\u00e9terminer la provenance de ces r\u00e9sidus de glyphosate dans des aliments vendus ici, \u00e0 qui la faute, et c'est ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 mener une \u00e9tude bonsoir St\u00e9phane peuchere vous \u00eates le directeur de la vulgarisation agricole vaudoise a prometteur, il faut dire que si vous avez fait cette \u00e9tude, c'est aussi parce que notre analyse sur l'urine des Romands vous un peu secou\u00e9, comment vous, vous l'avez men\u00e9 cette \u00e9tude comparative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:30 > 0:40:54) [92%] : \r\nAlors oui, vous nous avez effectivement mis la puce \u00e0 l'oreille, nous avons effectu\u00e9 des tests sur plusieurs types de parcelles 3 notamment des parcelles o\u00f9 il y a l'utilisation de glyphosate avant la mise en place de la culture des parcelles classique avec mises en place, normal, et nous avons aussi eu l'autorisation de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour faire 3 parcelles d'essais avec un traitement de maturation comme c'est autoris\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:54 > 0:40:57) [88%] : \r\nEt ce qui n'est pas autoris\u00e9 d'ailleurs en Suisse en d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:57 > 0:41:00) [94%] : \r\nCette pratique est interdite en Suisse, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:00 > 0:41:07) [94%] : \r\nAlors comparaison entre ces 3 modes de culture qu'est ce que \u00e7a donne, vous nous donnez ce soir et on vous en remercie primeur les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:07 > 0:41:25) [86%] : \r\nAlors, les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s claires : Les toute Les toute la r\u00e9colte des parcelles cultiv\u00e9es selon le mode suisse n'a pas d'\u00e9t\u00e9 il n'y a pas eu d\u00e9tections de glyphosate de cette r\u00e9colte et donn\u00e9 3 parcelles d'essais avec un traitement de maturation, nous avons trouv\u00e9 du glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:25 > 0:41:33) [87%] : \r\nDonc, des r\u00e9sultats qui sont vraies pour des c\u00e9r\u00e9ales, mais aussi pour l'avenir pour des pommiers, sauf erreur, hein, c'est des r\u00e9sultats qui doivent vous r\u00e9jouir j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:33 > 0:41:43) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, donc on avait aussi des l\u00e9gumes dans dans le test et puis nous sommes tr\u00e8s contents de de penser que les r\u00e8gles suisses me conduisent \u00e0 cette absence de glyphosate dans l'apr\u00e8s le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:43 > 0:41:51) [83%] : \r\nJe me mets est ce qu'on peut s'en satisfaire et ce qu'on devrait pas quand m\u00eame aller vers une interdiction, voire un ne aucune utilisation de glyphosate du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:51 > 0:42:22) [91%] : \r\nAlors, aujourd'hui, l'agriculture souhaite pas aller si loin pour des raisons de co\u00fbts notamment et aussi de d'\u00e9rosion du sol par contre, c'est pas parce que nous avons des r\u00e9sultats positifs que l'agriculture se soucie pas de l'impact de son activit\u00e9 sur l'environnement et nous avons aussi dans le canton des parcelles d\u00e9c\u00e8de et techniques on d'innover pour r\u00e9duire l'utilisation de glyphosate peut-\u00eatre encore \u00e0 l'avenir, c'est la la robotisation qui viendra d\u00e9plaisante pour encore se passer des glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:22 > 0:42:29) [84%] : \r\nAlors, vous nous dites ce soir, r\u00e9duction ou on va vers finalement on en parle peut-\u00eatre une interdiction, mais on s'en passe compl\u00e8tement quel est l'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:29 > 0:42:40) [88%] : \r\nL'objectif : ben c'est peut-\u00eatre ces 2 soeurs de son pass\u00e9 une ann\u00e9e sur 2, pas tout le temps, mais pas d'avoir une interdiction totale qui qui poserait quand m\u00eame quelques probl\u00e8mes \u00e0 certains exploitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:40 > 0:42:46) [93%] : \r\nEn tout cas merci pour vos explications et vos r\u00e9sultats en exclusivit\u00e9, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:56 > 0:43:37) [90%] : \r\nC'est bient\u00f4t l'\u00e9t\u00e9, chaleur, costume de bain et l'envie peut-\u00eatre d'affiner sa silhouette nouvelles technique qui cartonne la cr\u00e9neau lipolyse ou comment combattre la graisse superflue, sans effort gr\u00e2ce au froid, on applique sur le ventre Les Anges sur les cuisses, un froid intense pendant une petite heure, r\u00e9sultat 30 pourcent de gr\u00e2ce en moins, c'est du moins ce que la publicit\u00e9 vous promet, il existe de nombreuses machines est-ce qu'elles sont fiables et efficaces, quels sont les risques, les contre- indications et comment choisir l\u00e0 o\u00f9 on se fait lipolyse et quand les prix vont de 100 francs \u00e0 1200 francs la s\u00e9ance enqu\u00eate ou comment jeter un froid quand il fait chaud \u00e0 mardi prochain d\u00e9c\u00e8s l\u00e0 portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-05T00:53:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602124", "title": "1. Glyphosates dans les aliments", "excerpt": "Le glyphosate est l'herbicide le plus employ\u00e9 au monde, notamment par la multinationale am\u00e9ricaine Monsanto qui le commercialise sous le nom de \"RoundUp\". En 2015, le glyphosate a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable par le Centre de Recherche sur le Cancer (CIRC) de l'OMS. En Suisse, cet herbicide est uniquement pulv\u00e9ris\u00e9 par les agriculteurs dans les champs pour \u00e9liminer les mauvaises herbes et les repousses avant de semer les cultures. N\u00e9anmoins, des r\u00e9sidus de glyphosate ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans des denr\u00e9es alimentaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JAIME, Christ\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["HERBICIDE", "CANCER", "PRODUIT TOXIQUE", "ALIMENTATION", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "AGRICULTURE"], "thematicCorporations": ["MONSANTO"], "sequenceIds": ["1634177", "1634191", "1634206", "1634213", "1634220", "1634221"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602291", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Du glyphosate dans vos aliments : le test d'ABE!", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BUECHER, Astrid", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708619034", "title": "3. BDL"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710634398", "summary": "Oakland, ensoleill\u00e9 : quartier r\u00e9sidentiel, v\u00e9hicules et maisons. Gary Ruskin, co-fondateur ONG Us Right To Know, assis devant ordinateur. Itw Gary Ruskin.\nSan Francisco, ensoleill\u00e9 : Pont du Golden Gate. Rue avec v\u00e9hicules. Palais de justice avec drapeau am\u00e9ricain flottant. Enseigne \"Phillip Burton, Federal Building and United States Court House\".\nLos Angeles, ensoleill\u00e9 : ext bat. Pedram Esfandiary, avocat cabinet BHA&G, devant ordinateur. Itw Pedram Esfandiary.\nLieu inconnu, chambre h\u00f4tel : Itw Deborah Brooks, plaignante proc\u00e8s Monsanto.", "id": "1634177", "visualGeographicals": ["CALIFORNIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634412", "summary": "Londres, pluvieux : Sc\u00e8nes de rue. Robin Mesnage, chercheur King's College, marchant. Enseigne \"King's College London\". \nLaboratoire King's College : pipette pr\u00e9levant liquide dans flacon. Robin Mesnage manipulant mat\u00e9riel de laboratoire. Substances chimiques dans bocaux. Robin Mesnage travaillant avec pipette. \u00c9cran d'ordinateur.", "id": "1634191", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634427", "summary": "Plan ensemble bat fabrique Roland. Enseigne \"Roland, Fabrikladen, Magasin d'usine\".\nFabrique Roland : Biscottes Zwieback fabriqu\u00e9es. Employ\u00e9s examinant biscottes sur tapis roulant. Emballage biscottes sur tapis roulant. Isabelle Scheidegger, responsable contr\u00f4le qualit\u00e9 Roland Murten AG, contr\u00f4lant emballage biscotte. Isabelle Scheidegger marchant dans usine. Itw Isabelle Scheidegger. Machine d'usine avec enseigne \"Roland Morat SA\". P\u00e2te \u00e0 pain sur tapis roulant puis dans machine. Farine de bl\u00e9 dans cuve. Nombreuses Biscottes Zwieback sur \u00e9tag\u00e8res.", "id": "1634206", "visualThemes": ["USINE", "PRODUIT C\u00c9R\u00c9ALIER"], "visualGeographicals": ["MORAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634434", "summary": "Berne, Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (OSAV), laboratoire : chercheur avec \u00e9chantillons de produits alimentaires. Chercheur manipulant c\u00e9r\u00e9ales dans bocal et machine. Farine alimentaire dans r\u00e9cipient. Chercheur manipulant farine.\nExt : Itw Vincent Dudler, responsable \u00e9valuation des risques OSAV.", "id": "1634213", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634441", "summary": "Herbicides dans rayon de magasin. Gros plan bouteille de glyphosate de marque Capito. Bouteilles herbicides de marque Roundup et Glyfos.", "id": "1634220", "visualThemes": ["HERBICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634442", "summary": "B\u00e4tterkinden, ensoleill\u00e9 : champ avec tracteur. Markus L\u00fcscher, agriculteur, conduisant tracteur. Itw Markus L\u00fcscher. Itw Michel Gygax, responsable station phytosanitaire office agriculture et nature de berne (OANB). Tracteur d\u00e9ployant pulv\u00e9risateur d'herbicide. Markus L\u00fcscher manipulant buses de pulv\u00e9risateur. Tracteur avec pulv\u00e9risateur roulant.", "id": "1634221", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "TRACTEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634454", "summary": "Plateau : itw de St\u00e9phane Teuscher, directeur de la vulgarisation agricole vaudoise Prometerre.", "id": "1634233"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696304", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031195", "position": "1"}}]}]}