{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=525&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=550&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=500&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-1601243", "internalArchiveId": "AA1705601444", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau", "publicationDate": "2017-07-29T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare la recette du \"S\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges\" avec le chef cuisinier Patrick Gazeau. Annick Jeanmairet rencontre le fromager Jean Robert Henchoz \u00e0 Rossini\u00e8re.", "durationSec": 1500, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8808129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8808123.image", "thematicGeographicals": ["ROSSINI\u00c8RE"], "thematicThemes": ["CUISINIER", "RECETTE CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Les pique-niques de Pique-Assiette", "Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau", "Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau"], "alternativeSummary": ["Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite la fromagerie Le Sapalet \u00e0 Rossini\u00e8re, pays d'Enhaut, avec focus sur le s\u00e9rac de brebis. Le chef des Jardins de la Tour, Patrick Gazeau,  (voisin du domaine), cuisine un dessert avec le s\u00e9rac et les fruits rouges de son jardin.", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite la fromagerie Le Sapalet \u00e0 Rossini\u00e8re, pays d'Enhaut, avec focus sur le s\u00e9rac de brebis. Le chef des Jardins de la Tour, Patrick Gazeau,  (voisin du domaine), cuisine un dessert avec le s\u00e9rac et les fruits rouges de son jardin.", "Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite la fromagerie Le Sapalet \u00e0 Rossini\u00e8re, pays d'Enhaut, avec focus sur le s\u00e9rac de brebis. Le chef des Jardins de la Tour, Patrick Gazeau,  (voisin du domaine), cuisine un dessert avec le s\u00e9rac et les fruits rouges de son jardin.", "Le s\u00e9rac de brebis de Jean-Robert aux fruits rouges, par Patrick Gazeau", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite la fromagerie Le Sapalet \u00e0 Rossini\u00e8re, pays d'Enhaut, avec focus sur le s\u00e9rac de brebis. Le chef des Jardins de la Tour, Patrick Gazeau,  (voisin du domaine), cuisine un dessert avec le s\u00e9rac et les fruits rouges de son jardin."], "variantIds": ["ece-8719253", "ece-8719708", "ece-8719216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:13:10Z", "subTitles": ["00:00:00:01  00:00:01:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:06:02  00:00:10:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:03  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:21:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:23:21\r\n  -Mais c'est mon couteau de poche !\r\n\r\n00:00:24:02  00:00:27:03\r\n      -Oui, tu l'as oubli\u00e9 \r\n     au dernier pique-nique.\r\n\r\n00:00:27:08  00:00:28:14\r\n    -Ah, d'accord !\r\n\r\n00:00:28:19  00:00:31:19\r\nMais je ne suis pas s\u00fbre\r\n    de m'en servir.\r\n\r\n00:00:32:00  00:00:34:21\r\n Pour l'avant-dernier \r\n pique-nique de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:00:35:02  00:00:38:11\r\n on a rendez-vous ici \u00e0 Rossini\u00e8re\r\n         avec un fromager.\r\n\r\n00:00:38:16  00:00:41:04\r\n          -C'est utile\r\n    pour couper de l'\u00e9tivaz.\r\n\r\n00:00:41:09  00:00:46:08\r\n -C'est un fleuron du Pays-d'Enhaut\r\nmais notre fromager est un original.\r\n\r\n00:00:46:12  00:00:51:01\r\n     En plein pays de vaches,\r\n     il mise sur les brebis !\r\n\r\n00:00:51:06  00:00:53:09\r\n-C'est lui qui fait le Sapalet ?\r\n\r\n00:00:53:13  00:00:56:11\r\n-Oui, c'est son fromage historique.\r\n\r\n00:00:56:16  00:01:01:06\r\n Il l'a lanc\u00e9 il y a 20 ans quand \r\n il avait une quinzaine de brebis.\r\n\r\n00:01:01:11  00:01:03:09\r\n     Aujourd'hui il en a 700 !\r\n\r\n00:01:03:13  00:01:05:07\r\n     -On va aller les voir ?\r\n\r\n00:01:05:11  00:01:10:07\r\n   -En \u00e9t\u00e9, les brebis font comme\r\nles vaches, elles montent \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n00:01:10:11  00:01:13:11\r\n               Et cet alpage\r\n        est \u00e0 deux heures de marche\r\n\r\n00:01:13:15  00:01:16:09\r\n          et je suis pas s\u00fbre \r\n          d'\u00eatre bien \u00e9quip\u00e9e.\r\n\r\n00:01:16:13  00:01:20:17\r\n{\\an1}Par contre, la fromagerie\r\nest juste l\u00e0 au bord de la route !\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:25:08\r\n{\\an1}Autres bonnes nouvelles, J-R.Henchoz,\r\nle fromager, nous y attend\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:28:09\r\n{\\an1}et ensuite,\r\non va aller voir P.Gazeau,\r\n\r\n00:01:28:13  00:01:31:11\r\nchef des Jardins de la Tour\r\n      \u00e0 Rossini\u00e8re.\r\n\r\n00:01:31:15  00:01:36:02\r\n{\\an1}On va faire un tour dans son jardin,\r\non va y cueillir des herbes,\r\n\r\n00:01:36:07  00:01:39:11\r\n{\\an1}des fleurs, des fruits,\r\net cuisiner un dessert.\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:43:14\r\n   -Avec de la double cr\u00e8me ?\r\n-Non, on n'est pas \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:01:43:19  00:01:46:13\r\n       Rossini\u00e8re,\r\nc'est dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:01:46:18  00:01:50:02\r\n   Et la recette est\r\ntr\u00e8s estivale, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:54:02\r\n -Avec du fromage frais alors ?\r\n-Non, un truc plus l\u00e9ger.\r\n\r\n00:01:54:07  00:01:56:17\r\n       -C'est possible ? \r\n -C'est possible.\r\n\r\n00:01:56:22  00:02:01:00\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:02:01:05  00:02:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:11:04  00:02:15:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:15:13  00:02:17:03\r\n      De toute beaut\u00e9 !\r\n\r\n00:02:18:13  00:02:21:14\r\nBonjour, Jean-Robert !\r\n                   -Bonjour, Annick.\r\n\r\n00:02:21:19  00:02:26:06\r\n{\\an1}-Existe-t-il un fromage encore\r\nplus l\u00e9ger que le fromage frais ?\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:28:11\r\n                -Bien s\u00fbr, le s\u00e9rac.\r\n\r\n00:02:28:15  00:02:29:23\r\n         Son cristallin\r\n\r\n00:02:30:04  00:02:33:00\r\n-On confond le s\u00e9rac avec le s\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:02:33:05  00:02:34:21\r\n{\\an1}Quelle diff\u00e9rence ?\r\n\r\n00:02:35:02  00:02:39:06\r\n{\\an3}-Le s\u00e9r\u00e9 est fait avec du lait entier\r\n             ou partiellement \u00e9cr\u00e9m\u00e9.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:42:09\r\n{\\an3}  C'est un caill\u00e9 lactique, \u00e9goutt\u00e9,\r\n\r\n00:02:42:13  00:02:44:00\r\n{\\an3}                        mix\u00e9, liss\u00e9.\r\n\r\n00:02:44:05  00:02:46:21\r\n{\\an1}-Le v\u00f4tre, c'est du s\u00e9r\u00e9 maigre.\r\n\r\n00:02:47:02  00:02:48:15\r\n{\\an3}                       -Totalement.\r\n\r\n00:02:48:20  00:02:54:09\r\n{\\an1}-Le lait est totalement \u00e9cr\u00e9m\u00e9: 0 % \r\nde mati\u00e8re grasse, mais on peut aussi\r\n\r\n00:02:54:13  00:02:57:12\r\n{\\an1}faire du s\u00e9r\u00e9 au lait\r\npartiellement \u00e9cr\u00e9m\u00e9.\r\n\r\n00:02:57:17  00:02:59:00\r\n                        -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:02:59:05  00:03:02:13\r\n{\\an3}                     -Le s\u00e9rac, lui,\r\n      il ne contient jamais de gras.\r\n\r\n00:03:02:18  00:03:05:09\r\n{\\an1}-Non, il est fait avec le petit-lait.\r\n\r\n00:03:05:13  00:03:09:07\r\n{\\an3}       -Lactos\u00e9rum pour les intimes;\r\n          c'est quoi le petit-lait ?\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:11:22\r\n        -Le r\u00e9sidu\r\napr\u00e8s la sortie du fromage.\r\n\r\n00:03:12:03  00:03:14:09\r\n          -C'est ce qui reste apr\u00e8s.\r\n             -Oui.\r\n\r\n00:03:14:13  00:03:17:23\r\n     -Ca, c'est le fromage\r\n  que vous avez fait ce matin.\r\n\r\n00:03:18:04  00:03:21:11\r\n         Vos s\u00e9racs sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats ?\r\n -Non, on va les faire.\r\n\r\n00:03:21:16  00:03:24:06\r\n                       -Maintenant ?\r\n  -Tout de suite.\r\n\r\n00:03:24:11  00:03:28:02\r\n   -Y a combien de petit-lait\r\n       dans cette cuve ?\r\n\r\n00:03:28:07  00:03:30:13\r\n{\\an3}                        -160 litres.\r\n\r\n00:03:30:18  00:03:33:02\r\n{\\an1}-Vous le chauffez \u00e0 92 degr\u00e9s ?\r\n\r\n00:03:33:07  00:03:37:02\r\n                                 -92.\r\n-Vous ajoutez du vinaigre de pomme ?\r\n\r\n00:03:37:07  00:03:38:16\r\n{\\an3}                        -Exactement.\r\n\r\n00:03:38:21  00:03:41:21\r\n{\\an1}-92 degr\u00e9s:\r\nvotre s\u00e9rac est pasteuris\u00e9 ?\r\n\r\n00:03:42:02  00:03:44:23\r\n                         -Oui.\r\n-Vous le faisiez \u00e0 l'alpage\r\n\r\n00:03:45:04  00:03:47:04\r\n{\\an1}au feu de bois \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:49:18\r\n                           -Oui.\r\n-Sacr\u00e9 boulot !\r\n\r\n00:03:49:23  00:03:53:13\r\n{\\an3}       -Il fallait beaucoup de bois,\r\n                 chauffer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:03:53:18  00:03:58:13\r\n{\\an1}-Il faut que \u00e7a monte tr\u00e8s vite en\r\ntemp\u00e9rature sinon on n'obtient rien.\r\n\r\n00:03:58:18  00:04:03:20\r\n{\\an1}Une fois que le s\u00e9rac est fait, autre\r\nprobl\u00e8me, c'est d\u00e9licat \u00e0 conserver ?\r\n\r\n00:04:04:01  00:04:05:08\r\n                             -Oui.\r\n\r\n00:04:05:12  00:04:07:21\r\n{\\an3}        On le met de suite au froid.\r\n\r\n00:04:08:02  00:04:11:19\r\n-A l'alpage, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 ?\r\n               -C'\u00e9tait le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:04:12:00  00:04:15:05\r\n{\\an1}-Plus il est frais,\r\nmeilleur il est, m\u00eame ti\u00e8de.\r\n\r\n00:04:15:10  00:04:18:18\r\nVous le mangiez le jour m\u00eame ?\r\n                      -Le soir m\u00eame.\r\n\r\n00:04:19:04  00:04:24:19\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, vos s\u00e9racs une fois\r\npr\u00eats, on peut les consommer\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:26:20\r\n{\\an1}pendant combien de temps ?\r\n\r\n00:04:27:01  00:04:28:13\r\n                       -Dix jours.\r\n\r\n00:04:28:18  00:04:30:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, je suis pas sp\u00e9cialiste\r\n\r\n00:04:31:01  00:04:34:05\r\nmais il me semble...\r\n                     -Ca monte d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:04:34:10  00:04:35:22\r\n{\\an3}                 M\u00eame sans vinaigre.\r\n\r\n00:04:36:03  00:04:40:06\r\n{\\an1}-Incroyable: l'effet de la chaleur !\r\nOn ajoute le vinaigre ?\r\n\r\n00:04:40:11  00:04:41:18\r\n                          -Oui.\r\n\r\n00:04:41:23  00:04:43:14\r\n  -Action ?\r\n                         -Action !\r\n\r\n00:04:43:19  00:04:46:20\r\n         Elvis Presley\r\n   A little less conversation\r\n\r\n00:04:47:01  00:04:49:11\r\n  -A little less conversation,\r\n      a little more action\r\n\r\n00:04:49:16  00:04:52:13\r\n      All this aggravation\r\n    ain't satisfaction in me\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:57:20\r\n       A little more bite\r\n     and a little less bark\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:01:13\r\n{\\an1}-Je pourrai essayer ?\r\nEn fait, c'est un hammam, ici.\r\n\r\n00:05:01:18  00:05:03:03\r\n                    -Trop dangereux.\r\n\r\n00:05:03:08  00:05:06:16\r\n-Pourquoi ?\r\n            -100 degr\u00e9s environ.\r\n\r\n00:05:06:21  00:05:09:20\r\n             Alors, sur les pieds...\r\n-J'insiste pas.\r\n\r\n00:05:10:01  00:05:12:10\r\n       -Come along with me\r\n    and put your mind at ease\r\n\r\n00:05:12:14  00:05:14:10\r\n   A little less conversation\r\n\r\n00:05:14:14  00:05:16:03\r\n      A little more action\r\n\r\n00:05:16:08  00:05:19:08\r\n      All this aggravation\r\n    ain't satisfaction in me\r\n\r\n00:05:19:12  00:05:22:10\r\n       A little more bite\r\n     and a little less bark\r\n\r\n00:05:22:14  00:05:23:22\r\n       A little less fight\r\n\r\n00:05:24:03  00:05:26:08\r\n     And a little more spark\r\n\r\n00:05:26:12  00:05:29:19\r\nClose your mouth and open your heart\r\n           and satisfy me\r\n\r\n00:05:30:00  00:05:31:05\r\n         Satisfy me baby\r\n\r\n00:05:31:10  00:05:32:18\r\n          Come on baby\r\n\r\n00:05:32:23  00:05:34:16\r\n      I'm tired of talking\r\n\r\n00:05:34:21  00:05:36:14\r\n{\\an1}-Vos s\u00e9racs sont pr\u00eats ?\r\n\r\n00:05:36:19  00:05:39:02\r\n{\\an3}  -Non, il faut encore les retourner\r\n\r\n00:05:39:07  00:05:42:05\r\n        et les laisser \u00e9goutter\r\n            quatre heures.\r\n\r\n00:05:42:10  00:05:44:04\r\n        -J'en ai besoin rapidement.\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:46:23\r\n                -Pas de souci,\r\n           on vous en a mis de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:05:47:04  00:05:52:21\r\n{\\an1}-Encore une question: ce proc\u00e9d\u00e9 qui\r\nconsiste \u00e0 r\u00e9chauffer du petit-lait\r\n\r\n00:05:53:02  00:05:57:08\r\n      me rappelle la ricotta\r\n     qui veut dire \"recuite\".\r\n\r\n00:05:57:12  00:06:01:00\r\n C'est aussi issu du petit-lait.\r\n       -Oui, mais souvent,\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:04:10\r\non rajoute du lait ou de la cr\u00e8me.\r\n\r\n00:06:04:14  00:06:07:05\r\n-Vous ne rajoutez rien ?\r\n             -Rien du tout.\r\n\r\n00:06:07:10  00:06:10:15\r\n-La ricotta est plus cr\u00e9meuse\r\n    que le s\u00e9rac\r\n\r\n00:06:10:20  00:06:13:11\r\nsurtout issu de petit-lait de vache.\r\n\r\n00:06:13:15  00:06:16:11\r\n       Votre s\u00e9rac est issu\r\n       du lait de brebis ?\r\n\r\n00:06:16:15  00:06:18:00\r\n                              -Oui.\r\n\r\n00:06:18:05  00:06:23:02\r\n  -On peut le comparer au brocciu\r\ncorse, issu du petit-lait de brebis.\r\n\r\n00:06:23:07  00:06:26:04\r\n  Le s\u00e9rac de brebis\r\nme para\u00eet plus moelleux\r\n\r\n00:06:26:09  00:06:27:21\r\n que le s\u00e9rac de vache.\r\n\r\n00:06:28:02  00:06:31:15\r\n{\\an1}Le lait de brebis est plus gras\r\nque le lait de vache ?\r\n\r\n00:06:31:20  00:06:35:15\r\n  -Il a le double de mati\u00e8re grasse.\r\n -Carr\u00e9ment !\r\n\r\n00:06:35:20  00:06:37:15\r\n        -Et de la prot\u00e9ine aussi.\r\n\r\n00:06:37:20  00:06:39:16\r\n           La composition du lait\r\n\r\n00:06:39:21  00:06:43:04\r\n      est tr\u00e8s fine,\r\nles mol\u00e9cules sont tr\u00e8s petites.\r\n\r\n00:06:43:09  00:06:46:22\r\n        C'est tr\u00e8s digeste\r\n  pour ceux qui sont allergiques\r\n\r\n00:06:47:03  00:06:49:17\r\n{\\an1}au lait de vache, au lactose.\r\n\r\n00:06:49:22  00:06:54:21\r\n-Il est plus gras mais plus digeste.\r\n               -Exactement.\r\n\r\n00:06:55:02  00:07:00:06\r\n-C'est une qualit\u00e9 mais moi, je ne\r\n suis pas allergique au lactose.\r\n\r\n00:07:00:11  00:07:04:14\r\nLe s\u00e9rac de brebis, c'est super bon.\r\n          -Tr\u00e8s bon, tr\u00e8s cr\u00e9meux.\r\n\r\n00:07:04:19  00:07:06:20\r\n -On le mange nature \u00e0 l'alpage ?\r\n\r\n00:07:07:01  00:07:08:10\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:10:15\r\n-Vous l'aimez comment sinon ?\r\n\r\n00:07:10:20  00:07:15:05\r\n{\\an3}    -Coup\u00e9 en tranches avec un filet\r\n     d'huile d'olive sur une salade.\r\n\r\n00:07:15:10  00:07:19:10\r\n-Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 en dessert ?\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:07:19:14  00:07:24:11\r\n{\\an1}-Vous allez peut-\u00eatre en d\u00e9couvrir\r\nun nouveau car le chef a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:07:24:16  00:07:28:06\r\nde l'appr\u00eater tout sucre.\r\n               -C'est bien.\r\n\r\n00:07:35:20  00:07:37:14\r\n       -Bonjour, Patrick !\r\n\r\n00:07:37:19  00:07:39:04\r\n                  -Bonjour, Annick.\r\n\r\n00:07:39:09  00:07:42:07\r\n            -J'ai amen\u00e9\r\n    deux s\u00e9racs de Jean-Robert.\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:44:06\r\n{\\an1}Frais du jour.\r\n\r\n00:07:44:11  00:07:45:22\r\n{\\an1}150 g pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:49:11\r\n{\\an1}Pour le reste,\r\non va se servir dans votre jardin.\r\n\r\n00:07:49:15  00:07:52:13\r\n    Le nom du restaurant,\r\n    c'est pas pour rien.\r\n\r\n00:07:52:18  00:07:57:01\r\n{\\an3}        -La maison s'appelle la Tour\r\n   et quand j'ai cr\u00e9\u00e9 ce restaurant,\r\n\r\n00:07:57:06  00:08:00:19\r\n{\\an3}    comme je jardine, je l'ai appel\u00e9\r\n             les Jardins de la Tour.\r\n\r\n00:08:01:00  00:08:02:18\r\n{\\an1}-Il est o\u00f9 le jardin ?\r\n\r\n00:08:02:23  00:08:06:01\r\n              -Derri\u00e8re la maison.\r\n          -Allons-y !\r\n\r\n00:08:06:06  00:08:08:09\r\n            Bourvil\r\n        Salade de fruits\r\n\r\n00:08:08:13  00:08:12:02\r\nToutes ces herbes, on dirait le Sud !\r\n\r\n00:08:12:07  00:08:13:21\r\n-Oui, c'est le Sud.\r\n\r\n00:08:14:02  00:08:15:16\r\n    -Le thym est l\u00e0.\r\n\r\n00:08:15:21  00:08:17:11\r\n         L\u00e0, le romarin.\r\n\r\n00:08:17:15  00:08:20:05\r\n{\\an1}-L\u00e0, du thym citronn\u00e9.\r\n\r\n00:08:20:10  00:08:22:11\r\n             -Extraordinaire, \u00e7a !\r\n\r\n00:08:22:15  00:08:24:19\r\n{\\an3}                 Ca p\u00e8te le citron !\r\n\r\n00:08:25:00  00:08:27:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, la sauge ananas.\r\n\r\n00:08:27:16  00:08:33:00\r\n   -J'en ai souvent entendu parler\r\net toujours dout\u00e9 de sa d\u00e9nomination.\r\n\r\n00:08:33:05  00:08:35:03\r\n    -Ca sent vraiment l'ananas.\r\n\r\n00:08:35:08  00:08:38:15\r\n       -C'est hallucinant !\r\n   Vous l'utilisez en dessert ?\r\n\r\n00:08:38:20  00:08:40:07\r\n           -Ca m'arrive.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:44:11\r\n{\\an3}              -L\u00e0, je vois une herbe\r\n      que j'aime bien, tr\u00e8s sudiste.\r\n\r\n00:08:44:15  00:08:47:10\r\n        C'est la sarriette.\r\n    -Oui.\r\n\r\n00:08:47:14  00:08:51:06\r\nFabuleux avec un bon carr\u00e9 de veau\r\n          du Simmental !\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:55:09\r\n{\\an3}       -Pour la recette, de m\u00e9moire,\r\n        nous avons besoin de menthe.\r\n\r\n00:08:55:13  00:08:58:05\r\n{\\an3}     -Oui, mais la menthe, c'est l\u00e0.\r\n\r\n00:08:58:10  00:09:02:17\r\n{\\an1}-Vous avez carr\u00e9ment un carr\u00e9 entier\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 la menthe !\r\n\r\n00:09:02:22  00:09:05:21\r\n               -Oui, un carr\u00e9 entier.\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:09:03\r\n        -La menthe quoi ?\r\n\r\n00:09:09:08  00:09:11:23\r\n{\\an3}      -Menthe commune, toute simple.\r\n\r\n00:09:12:04  00:09:15:05\r\n{\\an3} Et nous avons une petite sp\u00e9cialit\u00e9\r\n\r\n00:09:15:10  00:09:18:21\r\n          qui est une menthe poivr\u00e9e.\r\n\r\n00:09:19:02  00:09:20:12\r\n{\\an1}-Ca veut dire ?\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:23:15\r\n{\\an3}                 -Tr\u00e8s forte en go\u00fbt\r\n              et l\u00e9g\u00e8rement poivr\u00e9e.\r\n\r\n00:09:23:20  00:09:25:01\r\n -Un bonbon.\r\n\r\n00:09:25:06  00:09:26:13\r\n{\\an3}                       -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:09:26:18  00:09:29:11\r\n    -Menthe, fruits rouges,\r\n        \u00e7a va ensemble,\r\n\r\n00:09:29:15  00:09:34:01\r\n       mais le c\u00f4t\u00e9 poivr\u00e9,\r\nje pense aux fraises et au poivre.\r\n\r\n00:09:34:06  00:09:35:16\r\nSuper accord.\r\n\r\n00:09:35:21  00:09:40:16\r\n{\\an1}Les fruits rouges et la menthe\r\npoivr\u00e9e, \u00e7a devrait le faire, non ?\r\n\r\n00:09:40:21  00:09:43:21\r\n{\\an3}  -Oui, on va utiliser cette menthe.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:48:08\r\n-Ce seraient pas des fraises des bois\r\n        qui se cachent, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:09:48:12  00:09:50:00\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:09:50:05  00:09:52:13\r\n        Mais on en a tr\u00e8s peu.\r\n-Je confirme.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:54:07\r\nOn les laisse ?\r\n\r\n00:09:54:11  00:09:58:03\r\n      -On en cueille quelques-unes\r\n        avec tige pour d\u00e9corer.\r\n\r\n00:09:58:08  00:09:59:16\r\n         Son cristallin\r\n\r\n00:10:00:05  00:10:01:15\r\n{\\an1}Cri admiratif\r\n\r\n00:10:01:20  00:10:05:12\r\n  -C'est vos fleurs comestibles,\r\n      elles le sont toutes ?\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:08:13\r\n   -Pratiquement, sauf celle-ci\r\n\r\n00:10:08:18  00:10:13:02\r\n    qu'on utilise pour d\u00e9corer,\r\n  pour les bouquets sur la table.\r\n\r\n00:10:13:07  00:10:15:01\r\n             -Et \u00e7a ?\r\n       -Des pens\u00e9es.\r\n\r\n00:10:15:06  00:10:17:18\r\n Nous avons toutes les couleurs\r\n\r\n00:10:17:23  00:10:20:06\r\n  pour agr\u00e9menter les assiettes.\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:22:07\r\n                -Et ces clochettes ?\r\n\r\n00:10:23:14  00:10:27:03\r\n{\\an1}-L\u00e0, nous avons une capucine,\r\nvous voulez go\u00fbter ?\r\n\r\n00:10:27:08  00:10:28:20\r\n          -Ca d\u00e9pend du go\u00fbt.\r\n\r\n00:10:29:01  00:10:30:12\r\n       -Assez fort.\r\n\r\n00:10:30:17  00:10:32:03\r\n                  -Fort ?\r\n          -Oui.\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:36:11\r\n{\\an3}               -Oui, c'est une sorte\r\n                  de raifort, hein ?\r\n\r\n00:10:36:15  00:10:39:07\r\n-Raifort, c'est fort !\r\n                -Ca envoie.\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:42:03\r\n{\\an3} Comme la moutarde, \u00e7a monte au nez.\r\n\r\n00:10:42:08  00:10:45:04\r\n{\\an3} Vous faites quoi avec la capucine ?\r\n\r\n00:10:45:09  00:10:49:14\r\n-Avec des asperges, tout ce qui est\r\n    crudit\u00e9, salades, l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:10:49:19  00:10:51:11\r\n      Ca les rehausse.\r\n\r\n00:10:51:15  00:10:54:10\r\n              -Ca, \u00e7a doit relever ?\r\n    -Ca rel\u00e8ve bien.\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:59:04\r\n-Vu comment vos capucines arrachent,\r\n   je plaide pour les laisser l\u00e0.\r\n\r\n00:10:59:09  00:11:01:14\r\n-J'ai quelque chose de plus joli.\r\n\r\n00:11:01:19  00:11:04:15\r\n        -C'est possible ?\r\n  -Oui, j'ai des fuchsias.\r\n\r\n00:11:04:20  00:11:06:02\r\n                         -C'est \u00e7a ?\r\n\r\n00:11:06:07  00:11:08:15\r\n-C'est \u00e7a.\r\n-C'est vrai que c'est...\r\n\r\n00:11:08:20  00:11:13:01\r\n      C'est d'une \u00e9l\u00e9gance !\r\n On dirait des petits lampadaires.\r\n\r\n00:11:13:06  00:11:17:03\r\n-Ca se d\u00e9cline en plusieurs couleurs,\r\n    plusieurs formes,\r\n\r\n00:11:17:08  00:11:19:13\r\nmais toujours les pistils en bas.\r\n\r\n00:11:19:18  00:11:22:22\r\n{\\an3}                      -Vos fuchsias,\r\n    dans les assiettes, \u00e7a en jette,\r\n\r\n00:11:23:03  00:11:27:00\r\n{\\an3}            mais pour notre recette,\r\n              il manque l'essentiel:\r\n\r\n00:11:27:05  00:11:28:19\r\n         les fruits rouges.\r\n\r\n00:11:29:00  00:11:32:15\r\n{\\an1}-On a un petit probl\u00e8me:\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 victime du gel.\r\n\r\n00:11:32:20  00:11:37:10\r\n    D'habitude, j'ai toujours des\r\nraisinets, des cassis, des myrtilles.\r\n\r\n00:11:37:14  00:11:39:14\r\n         Mais l\u00e0, cette ann\u00e9e, ben...\r\n\r\n00:11:39:19  00:11:42:08\r\n            -Y a eu le gel d'avril ?\r\n                   -Eh oui !\r\n\r\n00:11:42:12  00:11:45:08\r\n               -Il vous reste quoi ?\r\n             -Des raisinets.\r\n\r\n00:11:45:12  00:11:46:19\r\n{\\an1}L\u00e0-bas.\r\n\r\n00:11:47:00  00:11:52:04\r\n            Bourvil\r\n        Salade de fruits\r\n\r\n00:11:52:09  00:11:56:01\r\n-C'est \u00e7a, votre plant de raisinets ?\r\n      Elle rit\r\n\r\n00:11:56:06  00:11:58:16\r\n{\\an1}-C'est tout ce qui nous reste.\r\n\r\n00:11:58:21  00:12:01:21\r\n{\\an1}-Pour combien, le dessert ?\r\n-Quatre personnes.\r\n\r\n00:12:02:02  00:12:04:13\r\n            -On va faire quoi ? \r\n-Pas d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:12:04:18  00:12:07:02\r\n{\\an1}J'en ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un peu.\r\n\r\n00:12:07:07  00:12:10:21\r\n{\\an1}On a eu une attaque d'oiseaux\r\nqui ont bien appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n00:12:11:02  00:12:13:02\r\n{\\an1}J'ai aussi sauv\u00e9 des cassis.\r\n\r\n00:12:13:07  00:12:18:06\r\n{\\an1}-Notre dessert aux fruits rouges:\r\nraisinets, cassis sauv\u00e9s des oiseaux.\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:20:02\r\n        -Salade de fruits\r\n\r\n00:12:20:07  00:12:24:04\r\n       Jolie, jolie, jolie\r\n\r\n00:12:24:09  00:12:26:20\r\n      Tu plais \u00e0 mon p\u00e8re,\r\n       tu plais \u00e0 ma m\u00e8re\r\n\r\n00:12:27:01  00:12:28:16\r\n        Salade de fruits\r\n\r\n00:12:28:21  00:12:31:20\r\n       Jolie, jolie, jolie\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:34:11\r\nUn jour ou l'autre, il faudra bien\r\n\r\n00:12:34:15  00:12:36:04\r\n        qu'on nous marie\r\n\r\n00:12:36:09  00:12:39:10\r\n           -On n'a pas tout, mais...\r\n-On s'est d\u00e9brouill\u00e9s.\r\n\r\n00:12:39:14  00:12:41:09\r\n                 Elle rit\r\n\r\n00:12:41:13  00:12:56:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:56:23  00:12:59:08\r\n        La la la la la la\r\n\r\n00:12:59:12  00:13:02:18\r\n        La la la la la la\r\n        la la la la la la\r\n\r\n00:13:02:23  00:13:04:22\r\n              La la\r\n\r\n00:13:05:03  00:13:09:01\r\n{\\an1}-J'ai ador\u00e9 cette petite balade\r\ntr\u00e8s odorante, tr\u00e8s color\u00e9e\r\n\r\n00:13:09:06  00:13:10:12\r\n         dans votre jardin.\r\n\r\n00:13:10:17  00:13:13:02\r\n    Mais la r\u00e9colte fut...\r\n           Elle rit\r\n\r\n00:13:13:07  00:13:14:22\r\n   Un peu maigre, hein !\r\n\r\n00:13:15:03  00:13:17:04\r\n{\\an3}       -C'est raccord avec le s\u00e9rac.\r\n\r\n00:13:17:09  00:13:19:12\r\n       -Le s\u00e9rac est maigre,\r\n            c'est vrai.\r\n\r\n00:13:19:17  00:13:23:13\r\n{\\an1}Jean-Robert a assur\u00e9,\r\nil nous a fait deux belles pi\u00e8ces\r\n\r\n00:13:23:18  00:13:25:11\r\n{\\an1}de 150 grammes.\r\n\r\n00:13:25:16  00:13:28:18\r\n  On peut commencer la recette ?\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:13:28:23  00:13:30:13\r\n-Que va-t-on faire ?\r\n\r\n00:13:30:18  00:13:34:13\r\n-D'abord, on va les couper en deux\r\n        dans l'\u00e9paisseur.\r\n\r\n00:13:34:18  00:13:37:00\r\n-Comme un hamburger ?\r\n                -Oui.\r\n\r\n00:13:37:05  00:13:40:11\r\n{\\an1}-Le s\u00e9rac de brebis,\r\nplus moelleux que celui de vache,\r\n\r\n00:13:40:15  00:13:43:15\r\nest plus d\u00e9licat \u00e0 couper, non ?\r\n                -Oui.\r\n\r\n00:13:43:20  00:13:45:19\r\n{\\an1}-Mais vous le pr\u00e9f\u00e9rez ?\r\n\r\n00:13:46:00  00:13:49:23\r\n    -Oui, c'est plus moelleux,\r\n          plus agr\u00e9able.\r\n\r\n00:13:50:04  00:13:53:14\r\n   -Plus gourmand\r\nque le s\u00e9rac de vache, plus aust\u00e8re.\r\n\r\n00:13:53:19  00:13:57:12\r\n{\\an1}De vache ou de brebis,\r\nle s\u00e9rac a un go\u00fbt peu prononc\u00e9.\r\n\r\n00:13:57:17  00:14:00:18\r\nDu coup, au niveau culinaire,\r\n      \u00e7a ouvre\r\n\r\n00:14:00:23  00:14:02:20\r\n{\\an1}des possibilit\u00e9s, non ?\r\n\r\n00:14:03:01  00:14:06:06\r\n        -C'est plus facile\r\n    de travailler ces produits.\r\n\r\n00:14:06:11  00:14:09:04\r\n-Parce que c'est affin\u00e9.\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:14:09:09  00:14:13:02\r\n{\\an1}-Ces cercles de s\u00e9rac\r\nsont la base de nos assiettes ?\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:14:07\r\n                  -Moul\u00e9s.\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:17:04\r\n      -Ils sont d\u00e9j\u00e0 ronds.\r\n      -Ce sera plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:14:17:09  00:14:19:06\r\n            Et un peu plus joli.\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:22:11\r\n -Ca, c'est bien un r\u00e9flexe de chef.\r\n\r\n00:14:22:15  00:14:25:21\r\nVos cercles, combien de diam\u00e8tre ?\r\n                               -6 cm.\r\n\r\n00:14:26:02  00:14:32:04\r\n{\\an1}-Si on n'a pas ces emporte-pi\u00e8ces,\r\non peut utiliser une bo\u00eete de thon ?\r\n\r\n00:14:32:09  00:14:34:07\r\nMini ?\r\n           -Oui, mais vide !\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:36:09\r\n    -De pr\u00e9f\u00e9rence, oui.\r\n\r\n00:14:36:13  00:14:39:06\r\n{\\an1}Je comprends\r\nvotre pr\u00e9occupation esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:41:22\r\n{\\an1}Mais les mouler, \u00e7a cr\u00e9e des pertes.\r\n\r\n00:14:42:03  00:14:45:23\r\n          -Pas de souci:\r\n    on va utiliser ces parures\r\n\r\n00:14:46:04  00:14:51:05\r\n  qu'on va m\u00e9langer avec du miel,\r\nde la cr\u00e8me et une partie des fruits\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:53:22\r\n     de notre maigre r\u00e9colte.\r\n             Il rit\r\n\r\n00:14:54:03  00:14:58:14\r\nEt on va coiffer le dessus du s\u00e9rac\r\n        avec notre m\u00e9lange.\r\n\r\n00:14:58:19  00:15:00:10\r\n       -Astucieux !\r\n\r\n00:15:00:14  00:15:03:07\r\nLa cr\u00e8me, j'ai not\u00e9 deux d\u00e9cis.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:05:08\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:15:05:12  00:15:07:20\r\n-Cr\u00e8me enti\u00e8re ?\r\n                   -Enti\u00e8re.\r\n\r\n00:15:08:01  00:15:10:20\r\n-Et de la cr\u00e8me \r\nissue de lait de vache.\r\n\r\n00:15:11:01  00:15:13:16\r\n        -Oui, pas de lait de brebis\r\n              \u00e0 Jean-Robert.\r\n\r\n00:15:13:21  00:15:19:12\r\n{\\an1}-Il faut dire que Jean-Robert\r\nfait non seulement du lait de brebis\r\n\r\n00:15:19:17  00:15:23:18\r\n{\\an1}et des yogourts de brebis,\r\nc'est tr\u00e8s classique jusque-l\u00e0...\r\n\r\n00:15:23:23  00:15:25:22\r\n{\\an1}Mais il fait aussi\r\n\r\n00:15:26:03  00:15:29:06\r\n     de la cr\u00e8me de brebis,\r\n      du beurre de brebis\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:31:16\r\n{\\an1}et m\u00eame de la fondue de brebis.\r\n\r\n00:15:31:21  00:15:34:17\r\n{\\an1}Tout ce qu'on fait\r\navec du lait de vache,\r\n\r\n00:15:34:22  00:15:37:04\r\n{\\an1}il le fait avec du lait de brebis.\r\n\r\n00:15:37:09  00:15:41:01\r\n   -Jean-Robert va tout le temps\r\n        au bout des id\u00e9es.\r\n\r\n00:15:41:06  00:15:44:21\r\n          Son sifflant\r\n\r\n00:15:45:02  00:15:46:15\r\n{\\an1}-Le miel est local.\r\n\r\n00:15:46:20  00:15:49:05\r\n               \"Produit authentique\".\r\n             -Oui.\r\n\r\n00:15:49:10  00:15:53:05\r\n Un miel de fleurs de montagne\r\n    r\u00e9colt\u00e9 entre Rougemont,\r\n\r\n00:15:53:10  00:15:55:08\r\n{\\an3}         Ch\u00e2teau-d'Oex et Rossini\u00e8re\r\n\r\n00:15:55:12  00:15:57:11\r\n       entre 800 et 1'800 m.\r\n\r\n00:15:57:15  00:15:58:21\r\n-C'est haut !\r\n\r\n00:15:59:02  00:16:02:21\r\nC'est un miel plut\u00f4t doux ?\r\n                   -Oui, tr\u00e8s doux.\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:06:01\r\n{\\an3}Il se marie tr\u00e8s bien avec le s\u00e9rac.\r\n\r\n00:16:06:06  00:16:11:19\r\n{\\an1}-A d\u00e9faut de ce miel-l\u00e0, on vise un \r\nmiel acacia plut\u00f4t que ch\u00e2taignier ?\r\n\r\n00:16:12:00  00:16:15:10\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t acacia ou toutes fleurs.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:17:23\r\n{\\an3}    Le ch\u00e2taignier serait trop fort.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:22:00\r\n-Combien on en met ?\r\n  -Une bonne grosse cuill\u00e8re \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:16:25:17  00:16:28:12\r\n-Le s\u00e9rac, l\u00e0 on l'appr\u00eate en sucr\u00e9,\r\n\r\n00:16:28:17  00:16:31:07\r\n{\\an1}mais vous faites\r\naussi des mets sal\u00e9s ?\r\n\r\n00:16:31:11  00:16:34:03\r\n-Oui, j'aime bien faire le s\u00e9rac\r\n\r\n00:16:34:08  00:16:38:21\r\n         avec du basilic\r\nou de l'ail des ours au printemps.\r\n\r\n00:16:39:02  00:16:42:19\r\n  Je fais des amuse-bouches avec,\r\n      avec des profiteroles.\r\n\r\n00:16:43:00  00:16:46:14\r\n   Avant de les mettre au four,\r\n     je mets du poivre dessus\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:48:16\r\n  et les farcis en amuse-bouche.\r\n\r\n00:16:48:21  00:16:52:23\r\n{\\an1}-Avec nos cercles de s\u00e9rac\r\net le m\u00e9lange s\u00e9rac, cr\u00e8me, miel,\r\n\r\n00:16:53:04  00:16:54:20\r\n   on a quasiment\r\n\r\n00:16:55:01  00:16:58:18\r\n    les deux premi\u00e8res couches\r\n        de notre dessert.\r\n\r\n00:16:58:23  00:17:02:13\r\n-Presque, on a encore les raisinets.\r\n-Sauv\u00e9s des oiseaux\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:04:22\r\n             hier.\r\n           -Ce matin.\r\n\r\n00:17:05:03  00:17:07:21\r\nHier, j'ai sauv\u00e9 la deuxi\u00e8me partie:\r\n\r\n00:17:08:02  00:17:10:03\r\n           les cassis.\r\n\r\n00:17:10:08  00:17:14:01\r\n   -Ca va \u00eatre un mariage\r\nfruits rouges, fruits noirs.\r\n\r\n00:17:14:06  00:17:17:02\r\nVous avez pr\u00e9vu du sucre ? Le cassis,\r\n\r\n00:17:17:07  00:17:19:03\r\n          c'est acide.\r\n\r\n00:17:19:08  00:17:20:23\r\n                    -Pas pour rien\r\n\r\n00:17:21:04  00:17:23:06\r\n   qu'on en fait des confitures.\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:26:10\r\nEt c'est une bombe d'antioxydants.\r\n\r\n00:17:26:14  00:17:29:23\r\n{\\an3}         On parle de baies exotiques\r\n             alors qu'on a tout ici.\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:33:02\r\n-Vous pensez au goji ?\r\n                        -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:17:33:07  00:17:35:14\r\n{\\an1}-C'est des bombes nutritionnelles ?\r\n\r\n00:17:35:19  00:17:38:18\r\n{\\an3}                     -C'est parfait,\r\n          il faut souvent en manger.\r\n\r\n00:17:38:23  00:17:41:02\r\n-Tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9.\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:17:41:07  00:17:44:20\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a, c'est un peu violent,\r\nvous allez sucrer ?\r\n\r\n00:17:45:01  00:17:49:12\r\n  -On va d'abord les po\u00ealer avec\r\ndu beurre pour att\u00e9nuer l'acidit\u00e9.\r\n\r\n00:17:49:17  00:17:51:23\r\n    Et apr\u00e8s, on va saupoudrer.\r\n\r\n00:17:52:04  00:17:56:06\r\n   On va pr\u00e9parer 150 g de baies\r\n   et on rajoute 30 g de sucre.\r\n\r\n00:17:56:11  00:17:58:19\r\n -Entre le cassis et la groseille,\r\n\r\n00:17:59:00  00:18:00:22\r\n  le cassis est plus acide ?\r\n\r\n00:18:01:03  00:18:03:06\r\n            -Il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:06:00\r\n  La groseille a un c\u00f4t\u00e9 acidul\u00e9.\r\n\r\n00:18:06:05  00:18:08:17\r\n     Comme certains bonbons.\r\n\r\n00:18:08:22  00:18:10:21\r\n        Le cassis est strident.\r\n\r\n00:18:11:02  00:18:14:05\r\n           -C'est vrai,\r\n    \u00e7a fait grincer les dents.\r\n\r\n00:18:14:10  00:18:16:10\r\nLe cassis est \u00e9grapp\u00e9.\r\n\r\n00:18:16:14  00:18:18:06\r\n        La groseille non.\r\n\r\n00:18:18:11  00:18:19:22\r\nOn fait au peigne ?\r\n\r\n00:18:20:03  00:18:22:17\r\n -Non, avec les mains, les doigts.\r\n\r\n00:18:22:22  00:18:26:08\r\nPar contre, on a ramass\u00e9 le cassis\r\n          avec un peigne\r\n\r\n00:18:26:12  00:18:28:11\r\n      pour laisser la rafle.\r\n\r\n00:18:28:15  00:18:31:12\r\n            -Le cassis\r\n   ne se cueille pas en grappe ?\r\n\r\n00:18:31:17  00:18:32:22\r\n              -Jamais.\r\n\r\n00:18:33:03  00:18:36:22\r\n{\\an1}-Sinon, dans le genre fruit noir,\r\n\u00e0 la place du cassis,\r\n\r\n00:18:37:03  00:18:40:16\r\n{\\an1}je pensais \u00e0 la myrtille sauvage,\r\npas cultiv\u00e9e.\r\n\r\n00:18:40:21  00:18:44:09\r\n{\\an1}-La myrtille cultiv\u00e9e: aucun int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:18:44:13  00:18:46:00\r\n         Ca sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:18:46:05  00:18:49:07\r\n    -C'est des gros trucs\r\n      pleins de flotte ?\r\n\r\n00:18:49:11  00:18:52:17\r\n     -Oui, \u00e7a n'a pas de go\u00fbt,\r\n       c'est inint\u00e9ressant.\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:55:13\r\n              Il faut prendre\r\n          de la myrtille sauvage.\r\n\r\n00:18:55:18  00:18:57:23\r\n{\\an1}-En montagne, il y en a plein ?\r\n\r\n00:18:58:04  00:19:00:09\r\n            -Oui, on en a pas mal.\r\n\r\n00:19:00:13  00:19:05:17\r\n{\\an1}-Myrtilles, produits laitiers, on\r\npense au yaourt, \u00e7a matche bien.\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:10:11\r\n-Tout marche bien, les baies marchent\r\n     avec les produits laitiers.\r\n\r\n00:19:10:15  00:19:12:14\r\n    Ca leur absorbe l'acidit\u00e9.\r\n\r\n00:19:12:19  00:19:17:14\r\n C'est pourquoi on met souvent les\r\nfruits rouges avec la cr\u00e8me double.\r\n\r\n00:19:17:19  00:19:20:21\r\n-A ben c'est \u00e7a !\r\nEt vous, les myrtilles,\r\n\r\n00:19:21:02  00:19:22:07\r\ncr\u00e8me double ?\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:26:22\r\n -Non, j'ai un superbe souvenir, \r\n en Franche-Comt\u00e9, vers M\u00e9tabief.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:30:23\r\n Je faisais du VTT avec des amis,\r\n       pendant ma jeunesse,\r\n\r\n00:19:31:04  00:19:33:07\r\n              si on peut dire !\r\n            Ils rient\r\n\r\n00:19:33:11  00:19:38:05\r\n{\\an3}      Je me rappelle d'une tarte aux\r\n myrtilles sur une bonne p\u00e2te sabl\u00e9e\r\n\r\n00:19:38:10  00:19:41:02\r\nsans cr\u00e8me p\u00e2tissi\u00e8re, juste parfait.\r\n\r\n00:19:41:07  00:19:43:05\r\n           C'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:47:05\r\nEt avoir la t\u00eate bleue \u00e0 la fin...\r\n      -Tr\u00e8s colorant !\r\n\r\n00:19:47:10  00:19:50:05\r\n-Tr\u00e8s colorant pour la bouche, oui.\r\n\r\n00:19:50:10  00:19:52:11\r\n-Vous avez amen\u00e9 des framboises.\r\n\r\n00:19:52:16  00:19:55:02\r\nComme fruit acide, ce serait pas mal.\r\n\r\n00:19:55:07  00:19:59:17\r\n   -Pour l'acidit\u00e9 oui, mais la\r\nframboise, c'est surtout du parfum.\r\n\r\n00:19:59:22  00:20:02:15\r\n     Il faut manger maintenant\r\n          les framboises.\r\n\r\n00:20:02:20  00:20:05:16\r\n         Juillet et ao\u00fbt,\r\n   elles ont le plus de parfum.\r\n\r\n00:20:05:21  00:20:09:22\r\n        -Malheureusement,\r\n   on les trouve toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:10:03  00:20:12:10\r\n{\\an1}Souvent, elles n'ont pas de go\u00fbt.\r\n\r\n00:20:12:14  00:20:14:13\r\n{\\an1}Une vraie framboise,\r\n\r\n00:20:14:18  00:20:17:16\r\n         vous avez raison,\r\n       c'est extraordinaire.\r\n\r\n00:20:17:21  00:20:20:06\r\n{\\an3}     -Oui, c'est beaucoup de parfum.\r\n\r\n00:20:20:11  00:20:25:05\r\n-Et \u00e7a avec nos autres fruits rouges\r\n  ou \u00e0 la place d'un fruit rouge,\r\n\r\n00:20:25:10  00:20:26:20\r\n          on les po\u00eale ?\r\n\r\n00:20:27:01  00:20:30:10\r\n        -Je suis pas pour,\r\n   je pr\u00e9f\u00e8re comme les fraises,\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:34:07\r\n  les garder crues et craquantes.\r\n-D'accord.\r\n\r\n00:20:34:11  00:20:36:05\r\n      On les laisse intactes.\r\n                              -Oui.\r\n\r\n00:20:36:10  00:20:38:20\r\n       -L\u00e0, on les utilise ?\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:41:10\r\n       -Oui, pour le d\u00e9cor.\r\n\r\n00:20:41:14  00:20:46:16\r\n    -Les seuls qui vont passer\r\n\u00e0 la casserole, ce sont les cassis\r\n\r\n00:20:46:21  00:20:49:04\r\n       et les groseilles.\r\n\r\n00:20:49:09  00:20:50:22\r\n          -Les raisinets.\r\n\r\n00:20:51:03  00:20:54:20\r\n  -Po\u00eal\u00e9s au beurre... Combien ?\r\n                 -30... 15 grammes.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:00\r\n   -Moiti\u00e9 moins, \u00e7a me va.\r\n\r\n00:20:57:05  00:21:00:15\r\nA la fin, vous les saupoudrez\r\n    avec combien de sucre ?\r\n\r\n00:21:00:20  00:21:02:01\r\n                        -30 grammes.\r\n\r\n00:21:02:06  00:21:04:03\r\n        -Salade de fruits\r\n\r\n00:21:04:08  00:21:06:11\r\n       Jolie, jolie, jolie\r\n\r\n00:21:06:16  00:21:09:10\r\n      Tu plais \u00e0 mon p\u00e8re,\r\n       tu plais \u00e0 ma m\u00e8re\r\n\r\n00:21:09:14  00:21:11:07\r\n        Salade de fruits\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:14:07\r\n       Jolie, jolie, jolie\r\n\r\n00:21:15:15  00:21:18:09\r\n-Le sucre !\r\n                     -Merci.\r\n\r\n00:21:18:13  00:21:27:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:31:11\r\n-Temps de ce passage \u00e0 la casserole ?\r\n                       -Une minute.\r\n\r\n00:21:31:16  00:21:33:07\r\n             -Tr\u00e8s bref.\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:36:20\r\n       Ca devrait rendre\r\nnos petits fruits plus aimables,\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:40:10\r\nsurtout que vous sucrez bien.\r\n                   -Une bonne rasade.\r\n\r\n00:21:40:14  00:21:42:18\r\n       -Si j'ai bien suivi:\r\n\r\n00:21:42:23  00:21:45:00\r\n    on va m\u00e9langer les fruits\r\n\r\n00:21:45:05  00:21:46:14\r\n       \u00e0 la cr\u00e8me.\r\n\r\n00:21:46:19  00:21:49:18\r\n        -Pas compl\u00e8tement, la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:21:49:23  00:21:53:11\r\n     On garde le reste comme d\u00e9cor,\r\n                comme sauce.\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:56:15\r\n  -On peut attaquer le dressage ?\r\n\r\n00:21:56:20  00:21:59:20\r\n{\\an3}             -Oui, on met nos s\u00e9racs\r\n                  sur les assiettes.\r\n\r\n00:22:00:01  00:22:03:09\r\n{\\an1}-Laquelle vous pr\u00e9f\u00e9rez ?\r\nCelle-ci ? Celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:22:03:13  00:22:06:13\r\n{\\an3}              -Celles-ci sont jolies\r\n                  mais les fleurs...\r\n\r\n00:22:06:18  00:22:08:02\r\n    -C'est mignon.\r\n\r\n00:22:08:07  00:22:11:10\r\n                  -On va mettre\r\n          des vraies fleurs, donc...\r\n\r\n00:22:11:14  00:22:14:16\r\n{\\an1}-Vraies et comestibles !\r\nEt on a des bricelets.\r\n\r\n00:22:14:21  00:22:17:03\r\n     -Des bricelets maison.\r\n\r\n00:22:17:08  00:22:20:06\r\n           La recette \u00e0 m\u00e9m\u00e9,\r\n        la grand-m\u00e8re de ma femme.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:23:04\r\n          -Va pour la recette \u00e0 m\u00e9m\u00e9.\r\n\r\n00:22:23:09  00:22:25:03\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:22:25:08  00:22:54:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:54:06  00:23:20:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:21:02  00:23:31:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:32:00  00:23:34:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:35:01  00:23:37:02\r\nEt maintenant, framboises ?\r\n\r\n00:23:37:07  00:23:40:17\r\n{\\an3}                -Non, on met d'abord\r\n                  les fruits rouges.\r\n\r\n00:23:40:22  00:24:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:08:00  00:24:10:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:10:17  00:24:12:17\r\n -Les bricelets, tels quels ?\r\n\r\n00:24:12:22  00:24:15:14\r\n{\\an3}                -Non, coup\u00e9s en deux\r\n                   et on les plante.\r\n\r\n00:24:15:19  00:24:32:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:32:23  00:24:38:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:38:15  00:24:41:20\r\n{\\an1}-Allez, viens go\u00fbter\r\nle s\u00e9rac de Jean-Robert !\r\n\r\n00:24:42:01  00:24:44:09\r\n{\\an1}-Allez, arr\u00eate de filmer !\r\n\r\n00:24:59:14  00:25:01:00\r\n             -Sant\u00e9 et vive le...\r\n\r\n00:25:01:05  00:25:02:22\r\n              Tous\r\n         -Pays-d'Enhaut !\r\n\r\n00:25:05:22  00:25:08:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-29T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/4738", "id": "4738", "name": "Les pique-niques de Pique-Assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699462", "comment": "g\u00e9n\u00e9rique d\u00e9but en mono?\nAudio en dessous de la norme...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031599", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C93EA9EB-0AD9-4620-99C6-147B7CA0F251", "internalArchiveId": "C93EA9EB-0AD9-4620-99C6-147B7CA0F251", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "publicationDate": "2017-07-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey (La presse romande) *** Il est temps de nous pencher sur la presse du jour avec vous sandra Zimmerli et laurence bolomey... et on d\u00e9bute avec un cheval pas comme les autres...\r\nlaur: \"Quand quelque chose ne lui pla'it pas, il se couche\" une pmrei\u00e8re caract\u00e9ristique \u00e9voqu\u00e9e dasn l'Express par le responsable des courses du prochain March Concours. Autre signe particulier, son papa d'adoption est Johann Schneider-Amann... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rend chaque ann\u00e9e \u00e0 Saingenl\u00e9gier, c'est l\u00e0 que le poulain lui avait \u00e9t\u00e9 offert en 2012, et figurez-vous  qu'il exige que son \u00e9quid\u00e9 participe \u00e0 une des courses... Dilemme pour les organisateurs... il ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res... Alors y aura-t-il exception pour ce t\u00eatu quadrup\u00e8de minist\u00e9riel? Le cheval de Johann chneider amnann pourrait peut-\u00eatre faire... rire... l'assistance. qui sait...\r\nsandra: village \u00e9tranger\r\n*** Une loi tessinoise f\u00e2che un peu tout le monde\r\nlaur: Une loi cantonale qui exige que les artisans s'inscrivent au registre cantonal. Une forme de protectionnisme.. face \u00e9 une concurrence d\u00e9loyale qui pourrait venir d'Italie. ... Autant dire que cette loi ne pla\u00eet pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle ne pla\u00eet pas \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration... car elle va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le march\u00e9 int\u00e9rieur... et les artisans tessinois eux-m\u00eame n'en veulent pas, ils viennent de lancer une p\u00e9tition. A lire dans La Libert\u00e9 et les journaux r\u00e9gionaux... \r\nsandra: cassis + grippen\r\n*** Et on reparle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve de la Travers\u00e9e de la Rade\r\nlaur: Aujourd'hui, \u00e0 en croire la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est l'ex\u00e9cutif cantonal qui veut engager 6 millions 300' mille francs pour ... financer le d\u00e9but d'un avant projet. l'id\u00e9e est e faire une \u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Berne... Cette travers\u00e9e, que ce soit un tunnel ou un pont pourrait \u00eatre payant. la questin est de savoir si la conf\u00e9d\u00e9ation accepterait cette taxe... Pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien genevois, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche... trouver une solution pour l'aspect financier serait mettre un frein \u00e0 la critique principale... \"le projet prend de plus en plus forme, dit-il - s'\u00e9loignant de l'abstraction plebiscit\u00e9e  en juin dernier par les citoyens... en m\u00eame temps rappelle-il, 68 % et de mi de la population avait d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 cette travrers\u00e9e en... 1988... \r\n*** On reste sur le lac l\u00e9man... \r\nLaur: et m\u00eame dans le lac avec Le nouvelliste, le Jornal du Jura, l'express  le quotidien de la C\u00f4te... et le Courrier. Les Verts Vaudois viennent de d\u00e9poser une initiative interdisant toute propsection dasn les fonds du lac, ce dernier pourrait en \u00eatre polluer alros qu'il est source d'eau potable... Ils s'opposent aussi \u00e0 des forages dans les terres du gros de Vaud. Des enreprises esp\u00e8rent y trouver respectivement du gaz, ce ne'st pas du gaz de shiste selon eux, et des hydrocarbures... L'\u00e9ditorialiste du courrier s'\u00e9trangle \u00e0 l'id\u00e9e que ces entrepreneurs usent d'arguments \u00e9cologiste... creuser chez nous, c'est \u00e9viter d'importer des mati\u00e8res prei\u00e8res lointaines... Et cette conclusion d\u00e9senchant\u00e9e... le chemin vers le renouvelable semble encore bien long compar\u00e9 \u00e0 lurgnece de la situation\"\r\nsandra: Berne, bernespital\r\n*** On reste sur une th\u00e9matique de sant\u00e9 avec 24h00\r\nEt cette \u00e9tude... \u00e9tonnante, voire originale... Les Lausannois se voient plus minces qu'ils ne le sont...  un quart des femems et la moiti\u00e9 des hommes n'ont pas conscience d'\u00eatre en surpoids... ce qui inqui\u00e8te la cheffe de clinique adjointe au service d'endocrinologie du CHUV... en premi\u00e8re suisse, une \u00e9tude \u00e0 interrog\u00e9 4000 adultes en surpoids dans la capitale olympique... et s'ils ne voient pas le probl\u00e8me pourquoi feraient-ils du sport ou feraient-il attention \u00e0 leur alimentatin? Autre probl\u00e9matique soulev\u00e9e... les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9raliste ont entenca \u00e0 ne pas clairement dire \u00e0 une personne qu'elle est ob\u00e8se... Alrso que l'entendre de la bouche d'un professionnel pourrait d\u00e9clencher une prise de conscience...\r\nsandra relance SSR\r\nlaur: et enfin cette \u00e9tude sur l'expressions des \u00e9motions chez les aveugles... dans La Libert\u00e9...  Et bien leur expression de la col\u00e8re, de la joie, de la tristesse est la m\u00eame que celle des voyants... Ce qui veut dire que ces expressions sont inn\u00e9es et non fabriqu\u00e9e par l'exemple puisque les enfants non voyants ne peuvent pas d\u00e9finition s'appuyer sur les mimiques de leurs m\u00e8re... pour faire de m\u00eame... Les muscles qui entrent en action sont les m\u00eames avancent les psyshologues de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'origine de cette \u00e9tude, \u00e9tude bas\u00e9e sur des \u00e9crits historiques...\r\n(La presse) *** Il est temps de nous pencher sur la presse du jour avec vous sandra Zimmerli et laurence bolomey... et on d\u00e9bute avec un cheval pas comme les autres...\r\nlaur: \"Quand quelque chose ne lui pla'it pas, il se couche\" une pmrei\u00e8re caract\u00e9ristique \u00e9voqu\u00e9e dasn l'Express par le responsable des courses du prochain March Concours. Autre signe particulier, son papa d'adoption est Johann Schneider-Amann... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rend chaque ann\u00e9e \u00e0 Saingenl\u00e9gier, c'est l\u00e0 que le poulain lui avait \u00e9t\u00e9 offert en 2012, et figurez-vous  qu'il exige que son \u00e9quid\u00e9 participe \u00e0 une des courses... Dilemme pour les organisateurs... il ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res... Alors y aura-t-il exception pour ce t\u00eatu quadrup\u00e8de minist\u00e9riel? Le cheval de Johann chneider amnann pourrait peut-\u00eatre faire... rire... l'assistance. qui sait...\r\n..... peut-\u00eatre t\u00eatues aussi les autorit\u00e9s de Oberwiel-lieli,  cette commune Argovienne, la plus riche du canton qui voulait payer pour ne pas devoir s'occuper de r\u00e9fugi\u00e9s: elle s'\u00e9tait m\u00eame vu d\u00e9cerner le titre de \"commune la plus hostile aux r\u00e9fugi\u00e9s\"....et bien figurez-vous que  tout \u00e7a sera bient\u00f4t du pass\u00e9:  \"Oberwiel-Lieli wird nett\" devient gentille selon le blick, gr\u00e2ce \u00e0 quoi? \u00e0 un v\u00e9ritable tremblement de terre politique: apr\u00e8s 19 ans,  Andreas Glarner, le maire UDC de la commune, ne se repr\u00e9sente pas aux \u00e9lections du 24 septembre, et la plupart des pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession sont sans partis et leur objectif est clairement: mettre fin \u00e0 cette fissure entre pro et anti-r\u00e9fugi\u00e9s, que l'actuel maire a favoris\u00e9! \r\n*** Une loi tessinoise f\u00e2che un peu tout le monde\r\nlaur: Une loi cantonale qui exige que les artisans s'inscrivent au registre cantonal. Une forme de protectionnisme.. face \u00e9 une concurrence d\u00e9loyale qui pourrait venir d'Italie. ... Autant dire que cette loi ne pla\u00eet pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle ne pla\u00eet pas \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration... car elle va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le march\u00e9 int\u00e9rieur... et les artisans tessinois eux-m\u00eame n'en veulent pas, ils viennent de lancer une p\u00e9tition. A lire dans La Libert\u00e9 et les journaux r\u00e9gionaux... \r\n...comme on est au Tessin , comment ne pas parler de son habitant le plus en vue en ce moment.......Ignazio Cassis....le candidat unique, pour l'instant, du PLR tessinois...mais les chances sont grandes que cela  change:  selon Blick, une r\u00e9volution de palais menace le PLR tessinois o\u00f9 \"\u00e7a grenouille sec\" : selon Giovanna Viscardi, chef de la section de lugano, beaucoup ne sont pas d'accord avec la strat\u00e9gie d'un candidat unique..\".moi m\u00eame je ne la comprend pas, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop vite, pourquoi l'avoir annonc\u00e9 avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s?..et  au final sans femme sur le tiquet, elle en est s\u00fbr,  le Tessin perdra contre la romandie!\r\n****************....on reste avec un autre feuilleton de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ....le Gripen! \r\n.....selon la Basler Zeitung, le groupe  d'expert constitu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le ministre de la d\u00e9fense guy Parmelin,  estime qu'il est temps de commencer les \u00e9valuations sur le nouvel avion de combat. Le Gripen, on le sait reste une option, alors que selon le journal, l'avion vient encore d'avoir des probl\u00e8mes techniques en Hongrie o\u00f9 en 2015 d\u00e9j\u00e0, une ann\u00e9e apr\u00e8s le non du peuple suisse aux Gripen, un pilote exp\u00e9riment\u00e9 avec d\u00e9j\u00e0 pu s'\u00e9jecter  de justesse lors d'une d\u00e9faillance de l'avion...\r\n*** Et on reparle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve de la Travers\u00e9e de la Rade\r\nlaur: Aujourd'hui, \u00e0 en croire la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est l'ex\u00e9cutif cantonal qui veut engager 6 millions 300' mille francs pour ... lancer un sondage du c\u00f4t\u00e9 de  Berne... Cette travers\u00e9e pourrait \u00eatre payant. la questin est de savoir si la conf\u00e9d\u00e9ation accepterait cette taxe... Pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien genevois, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche... trouver une solution pour l'aspect financier serait mettre un frein \u00e0 la critique principale... \"le projet prend de plus en plus forme, dit-il - s'\u00e9loignant de l'abstraction plebiscit\u00e9e  en juin dernier par les citoyens... en m\u00eame temps rappelle-il, 68 % et de mi de la population avait d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 cette travrers\u00e9e en... 1988... \r\n*** On reste sur le lac l\u00e9man... \r\nLaur: et m\u00eame dans le lac avec Le nouvelliste, le Jornal du Jura, l'express  le quotidien de la C\u00f4te... et le Courrier. Les Verts Vaudois viennent de d\u00e9poser une initiative interdisant toute propsection dasn les fonds du lac, ce dernier pourrait en \u00eatre polluer alros qu'il est source d'eau potable... Ils s'opposent aussi \u00e0 des forages dans les terres du gros de Vaud. Des enreprises esp\u00e8rent y trouver respectivement du gaz, ce ne'st pas du gaz de shiste selon eux, et des hydrocarbures... L'\u00e9ditorialiste du courrier s'\u00e9trangle \u00e0 l'id\u00e9e que ces entrepreneurs usent d'arguments \u00e9cologiste... creuser chez nous, c'est \u00e9viter d'importer des mati\u00e8res prei\u00e8res lointaines... Et cette conclusion d\u00e9senchant\u00e9e... le chemin vers le renouvelable semble encore bien long compar\u00e9 \u00e0 lurgnece de la situation\"\r\n************...direction Berne \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le gouvernement de la ville est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset...\r\nbien oui, un million de moins \u00e7a fait un gros trou et \u00e7a irrite: C'est que depuis les ann\u00e9es 70, Berne re\u00e7oit de la conf\u00e9d\u00e9ration un million par ann\u00e9e pour \u00eatre \"\u00e0 la hauteur\" on dira de ce qu'on attend d'une capitale en mati\u00e8re de manifestations et institution culturelles. Et voil\u00e0 que d\u00e8s 2019 c'est fini et  l'ann\u00e9e prochain d\u00e9j\u00e0, selon le bund, 300'000 sont biff\u00e9s. \"totalement incompr\u00e9hensible\" dit le maire Alec Von Graffenried, bien d\u00e9cid\u00e9 avec tous ses coll\u00e8gues du gouvernement \u00e0 se battre...// \r\nautre Bernois qui veut se battre dans un toute autre domaine: Andreas tobler, le directeur m\u00e9dical de l'insel-spital: \"pour freiner les co\u00fbts de la sant\u00e9 il faut un changement de mentalit\u00e9 radical\" dit-il dans la Berner zeitung: \"dans le fond, les h\u00f4pitaux devrait \u00eatre pay\u00e9s pour chaque patient qu'ils ne traitent pas....\r\n*** On reste sur une th\u00e9matique de sant\u00e9 avec 24h00\r\nEt cette \u00e9tude... \u00e9tonnante, voire originale... Les Lausannois se voient plus minces qu'ils ne le sont...  un quart des femems et la moiti\u00e9 des hommes n'ont pas conscience d'\u00eatre en surpoids... ce qui inqui\u00e8te la cheffe de clinique adjointe au service d'endocrinologie du CHUV... en premi\u00e8re suisse, une \u00e9tude \u00e0 interrog\u00e9 4000 adultes en surpoids dans la capitale olympique... et s'ils ne voient pas le probl\u00e8me pourquoi feraient-ils du sport ou feraient-il attention \u00e0 leur alimentatin? Autre probl\u00e9matique soulev\u00e9e... les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9raliste ont entenca \u00e0 ne pas clairement dire \u00e0 une personne qu'elle est ob\u00e8se... Alrso que l'entendre de la bouche d'un professionnel pourrait d\u00e9clencher une prise de conscience...\r\n***********....autre \u00e9tude dans la presse al\u00e9manique...sur le personnel de la SSR\r\non ne parle pas de poids mais de satisfaction: selon une \u00e9tude interne de la SSR que se sont procur\u00e9s le Tages Anzeiger et le Bund, la confiance que les employ\u00e9s du groupe ont en leurs chef est assez \"minime\"...ce qui fait dire aux deux quotidiens que les critiques envers la SSR ne viennent pas que de l'ext\u00e9rieur, mais aussi de l'int\u00e9rieur....\r\n************** et enfin cette \u00e9tude sur l'expressions des \u00e9mostions chez les aveugles... dans La Libert\u00e9... \r\n Et bien leur expression de la col\u00e8re, de la joie, de la tristesse est la m\u00eame que celle des voyants... Ce qui veut dire \u00e0 priori que ces expressions sont inn\u00e9es et non form\u00e9e par l'exemple puisque les enfants non voyants ne peuvent pas d\u00e9finition voir les mimiques de leurs m\u00e8re... \r\nLes muscles qui entrent en action sont les m\u00eames avancent les psyshologues de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'origine de cette \u00e9tude, \u00e9tude bas\u00e9e sur des \u00e9crits historiques... d\u00e9j\u00e0 Darwin affirmait... L'expression des \u00e9motions chez l'homme t chez les animaux", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8791002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-07-28T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey / JDM_2017-07-28T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8791017", "ece-8791002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T09:04:23Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHeures 46, il est temps de nous pencher sur la presse du jour avec vous sandra Timmer les Laurence Bolomey et on d\u00e9bute avec un cheval pas comme les autres, Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nQuand quelque chose ne lui pla\u00eet pas, il se couche, c'est une premi\u00e8re caract\u00e9ristique, \u00e9voqu\u00e9e dans l'Express par le responsable des courses du prochain March\u00e9- Concours autre signe particulier : son papa d'adoption n'est autre que Yoann Schneider- Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rend chaque ann\u00e9e \u00e0 Saignel\u00e9gier c'est l\u00e0 d'ailleurs que le poulain lui a \u00e9t\u00e9 offert en 2012 et figurez -vous que les rames Schneider- Ammann exige que son \u00e9quid\u00e9 participe \u00e0 l'une des courses Dilemme pour les organisateurs, le cheval ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res alors y aura -t-il une exception pour ce t\u00eatu quadrup\u00e8de minist\u00e9riel qui c'est le cheval de Yann Schneider- Ammann pourrait peut-\u00eatre faire rire l'assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [81%] :\r\n\u00e0 moins qu'il ne soit malade mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre t\u00eatues aussi allez savoir les autorit\u00e9s d'Aubervilliers, lit, vous savez, c'est cette commune Argovienne la plus riche du canton qui voulait payer pour ne pas devoir s'occuper de r\u00e9fugi\u00e9s, elle s'\u00e9tait m\u00eame vu d\u00e9cerner le titre de commune la plus hostile aux \u00e9trangers de Suisse, h\u00e9 bien figurez -vous que tout cela c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 Aubervilliers l'hiver d\u00eenette devient joue petit selon le blick, gr\u00e2ce \u00e0 quoi, \u00e0 un v\u00e9ritable tremblement de terre politique apr\u00e8s 19 ans, Andreas Glarner, le maire UDC de la commune, ne se repr\u00e9sente pas aux \u00e9lections du 24 septembre prochain la plupart des pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession sont sont partis, leur objectif est clairement mettre fin \u00e0 cette fissure entre pro et anti- r\u00e9fugi\u00e9s que l'actuel maire a encore favoriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Tessin une loi f\u00e2che un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [96%] :\r\nOui, une loi cantonale qui exige que les artisans s'inscrivent au registre cantonal, une forme de protectionnisme face \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale qui pourrait venir d'Italie, autant dire que cette loi ne pla\u00eet pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle ne pla\u00eet pas non plus \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration, car elle va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le march\u00e9 int\u00e9rieur et en plus, les artisans tessinois eux- m\u00eames n'en veulent pas, ils viennent de lancer une p\u00e9tition \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 et les journaux r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [92%] :\r\nAlors qu'on est au Tessin, comme on ne peut parler de son habitant le plus en vue du moment c'est il n'y a sur ce K6 enfin le feuilleton parce que h\u00e9 oui qui continue le candidat unique pour l'instant du PLR tessinois mais les chances grande que cela change selon Blick une r\u00e9volution du palais menace le PLR tessinois o\u00f9 \u00e7a grenouille sec selon Giovanna Viscardy, chef de la section de Lugano, beaucoup ne sont pas d'accord avec la strat\u00e9gie d'un candidat unique Moi m\u00eame je ne la comprends pas, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop vite, pourquoi l'avoir annonc\u00e9 avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et au final sans femme sur le ticket, elle en est s\u00fbr : le Tessin perdra contre la romandie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [90%] :\r\nMais on reste dans le chapitre du feuilleton avec du le Gripen le Gripen, qui revient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [94%] :\r\nOn l'avait presque oubli\u00e9, selon la base heures Zeitung, le groupe d'experts constitu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le ministre de la d\u00e9fense guy Parmelin h\u00e9 bien, il estime qu'il est temps de commencer les \u00e9valuations sur le nouvel avion de combat, le Gripen, on le sait, reste une option alors que selon le journal, l'avion vient encore d'avoir des probl\u00e8mes techniques, en Hongrie ou en 2015 d\u00e9j\u00e0, donc une ann\u00e9e apr\u00e8s le non du peuple suisse aux Gripen un pilote exp\u00e9riment\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 pu s'\u00e9jecter 2 justesse lors d'une d\u00e9faillance de cet avion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [95%] :\r\nEt on reparle du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, de la travers\u00e9e de la rade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nAujourd'hui, \u00e0 en croire la Tribune de Gen\u00e8ve, une nouvelle id\u00e9e germe dans l'ex\u00e9cutif cantonal, il veut engager 6 1000000 300000 francs pour lancer une sorte de sondage du c\u00f4t\u00e9 de Berne, car cette travers\u00e9e pourrait devenir payante, l'id\u00e9e est donc de savoir si la Conf\u00e9d\u00e9ration acceptera ou non, une telle taxe pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien Genevois lors de l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche, trouver une solution pour l'aspect financier serait, au fond, mettre un frein \u00e0 la critique principale qui arr\u00eate le projet, le projet prend de plus en plus forme en m\u00eame temps, rappelle -t-il, 68 pourcent de de le et demi de la population avait d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 cette travers\u00e9e, c'\u00e9tait en 88 et on attend toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nOn reste sur le lac Lehman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [92%] :\r\nEt m\u00eame dans le lac avec Le Nouvelliste, le Journal du Jura, l'Express, le quotidien de la c\u00f4te ou encore le courrier parce que les Verts Vaudois viennent de d\u00e9poser une initiative interdisant toute protection toute prospection dans les fonds du lac, ce dernier pourrait en \u00eatre polluer alors qu'il est source d'eau potable, selon les Verts, il s'opposent aussi \u00e0 des forages dans les Terres du gros de Vaud l'\u00e9ditorial liste du courrier cette tremblent devant les arguments \u00e9cologiste des entrepreneurs qui veulent forer creuser chez nous, c'est \u00e9viter d'importer des mati\u00e8res premi\u00e8res lointaines disent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [97%] :\r\nDirection Berne \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le gouvernement de la ville est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [92%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 il y a 1 1000000 de moins, \u00e7a fait un gros trou et \u00e7a irrite, c'est que depuis les ann\u00e9es 70 Berne re\u00e7oit de la Conf\u00e9d\u00e9ration un 1000000 par ann\u00e9e pour \u00eatre, entre guillemets, \u00e0 la hauteur, on dira digne de ce qu'on attend d'une capitale en mati\u00e8re de manifestations et institution culturelles et voil\u00e0 que, d\u00e8s 2019, tout \u00e7a c'est fini et l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0 sans le Bund 300000 francs seront biff\u00e9s totalement incompr\u00e9hensible censure je le maire Alec von Graffenried bien d\u00e9cid\u00e9 avec tous ses coll\u00e8gues du gouvernement \u00e0 se battre, autre Bernois qui veut se battre dans un tout autre domaine c'est Andreas Tobler, le directeur m\u00e9dical du groupe Intel je vital pour freiner les co\u00fbts de la sant\u00e9, il faut un changement de mentalit\u00e9 radical, dit -il, de la Bernard Zeitung dans le fond, les h\u00f4pitaux, devrait \u00eatre pay\u00e9s pour chaque patient, qu'ils ne traitent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [95%] :\r\nVoil\u00e0 une bonne id\u00e9e, reste sur une th\u00e9matique de sant\u00e9 avec 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [94%] :\r\nEt cette \u00e9tude \u00e9tonnante du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne Les Lausannois se voient plus minces qu'ils ne le sont alors les Lausannois parce que l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Lausanne, un quart des femmes et la moiti\u00e9 des hommes interroges et n'ont pas conscience d'\u00eatre en surpoids, ce qui inqui\u00e8te la cheffe de clinique adjointe au service d'Andy que d'endocrinologie du CHUV parce que si les personnes ne voient pas le probl\u00e8me, pourquoi feraient -ils du sport ou feraient -il attention \u00e0 leur alimentation, autre probl\u00e9matique soulev\u00e9e, les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ont tendance \u00e0 ne pas clairement dire \u00e0 une personne qu'elle est ob\u00e8se, alors que l'entendre de la bouche d'un professionnel pourrait justement d\u00e9clencher une vraie prise de conscient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [90%] :\r\nMais tout \u00e7a, c'est parce qu'on est diplomate \u00e9tude dans la presse al\u00e9manique sur le personnel de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 on ne parle pas de poids, hein, mais de satisfaction, selon une \u00e9tude interne de la SSR, que ce sont procur\u00e9s le CAC 25 et le Bund, h\u00e9 bien la confiance que les employ\u00e9es du groupe ont en leurs chef est assez minime, ce qui fait dire aux deux quotidiens que les critiques envers la SSR ne viennent pas que de l'ext\u00e9rieur, mais aussi de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [87%] :\r\nMais enfin, c'\u00e9tait \u00e9tude sur l'expression des \u00e9motions chez les aveugles dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [94%] :\r\nEt bien leur expression de la col\u00e8re de la joie de la tristesse est la m\u00eame que celle des voyants, ce qui veut dire a priori que ces expressions sont et inn\u00e9 et non form\u00e9e par l'exemple puisque les enfants non voyants ne peuvent pas, par d\u00e9finition, s'appuyer sur les mimiques de leurs m\u00e8re pour faire les m\u00eames les muscles qui entrent en action sont les m\u00eames, avancent les psychologues de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'origine de cette \u00e9tude, une \u00e9tude bas\u00e9e notamment sur des \u00e9crits historiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [90%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant Laurence Bolomey Sandra Timmer merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-28T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77F2F993-EC10-4F34-A768-BE8F1945306E", "internalArchiveId": "77F2F993-EC10-4F34-A768-BE8F1945306E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national zurichois \u00e9cologiste, a d\u00e9pos\u00e9 une motion qui demande qu'aucune voiture \u00e0 moteur thermique ne soit mise en circulation d\u00e8s 2025  ", "publicationDate": "2017-07-28T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, Les Verts demandent la fin des voitures \u00e0 essence et diesel d'ici 2025. Le d\u00e9lai est-il r\u00e9aliste ou utopique ?", "durationSec": 767, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8791045", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["environnement", "\u00e9cologie", "automobile", "essence (carburant)", "carburant", "pollution automobile"], "thematicPersons": ["Gl\u00e4ttli, Balthasar"], "alternativeTitle": ["Les Verts demandent la fin des voitures \u00e0 essence et diesel d'ici 2025 en Suisse / FOR_2017-07-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.07.2017"], "alternativeSummary": ["Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national (Verts/ZH) a d\u00e9pos\u00e9 une motion qui demande qu'aucune voiture \u00e0 moteur thermique ne soit mise en circulation d\u00e8s 2025. Le d\u00e9lai est-il r\u00e9aliste ou utopique? D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD), et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto Suisse."], "variantIds": ["ece-8791045"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:46Z", "speechToTexts": ["04.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFini les nouvelles voitures \u00e0 essence d\u00e8s 2040 disent la France et le Royaume-Uni, bonne id\u00e9e, mais d'ici 8 ans d\u00e9j\u00e0, r\u00e9pondent les Verts suisses le conseiller national z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli d\u00e9pos\u00e9 une motion qui demande qu'aucune voiture \u00e0 moteur thermique ne soit mise en circulation d\u00e8s 2025, alors le d\u00e9lai est -il r\u00e9aliste utopique, on en d\u00e9bat avec vous Ad\u00e8le Thorens bonsoir concernation Verte vaudoise et avec le pr\u00e9sident d'Auto- Suisse Fran\u00e7ois Launaz bonsoir bonsoir Ad\u00e8le tort en 2025 Balthasar Gl\u00e4ttli l'avoue lui- m\u00eame dans sa motion, hein, c'est un objectif ambitieux mais est -ce que c'est pas un objectif trop ambitieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors d'abord je pense qu'il faut toujours \u00eatre ambitieux dans la vie, \u00e7a c'est un pr\u00e9requis pour tous, surtout en politique en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, maintenant il faut pr\u00e9ciser de quoi on parle, quand on dit 2025 ou comme en France ou en Angleterre 2040, c'est pas le moment o\u00f9 il y a plus aucune voiture \u00e0 essence ou Diesel sur nos routes, c'est simplement le moment o\u00f9 on d\u00e9cide que les nouvelles voitures qui sont mises sur le march\u00e9 sont des voitures qui ne sont plus \u00e0 essence au Diesel les les autres, voil\u00e0 les autres voitures qui sont encore sur le march\u00e9, il reste on peut toujours les acheter d'occasion donc, en fait, il faut ajouter, je dirais, une dizaine d'ann\u00e9es de transition jusqu'\u00e0 ce qu'on ait l'entier du parc automobile qui soit, qui soit sans essence et sans Diesel ensuite un point important \u00e0 dire, c'est que c'est pas seulement les Verts suisses qui mettre 2025 comme date limite pour la mise en circulation de ces ces voitures, on sait tout simplement bas\u00e9 sur de plusieurs exemples \u00e0 l'\u00e9tranger, la Hollande actuellement d\u00e9bat de cette date de 2025 et la Norv\u00e8ge \u00e9galement, donc ce sont pas des propositions verte, ce sont des propositions des gouvernements, et puis il y a l'Inde qui est encore plus ambitieuse et \u00e7a je trouve que c'est, c'est important, c'est un immense march\u00e9, l'Inde a d\u00e9cid\u00e9 qu'en 2030 tout son parc automobile serait sans essence 100 Diesel donc l\u00e0 on parle pas de mise sur le march\u00e9 une nouvelle voiture, on parle donc \u00e7a c'est je dirais l'objectif le plus ambitieux, c'est celui qui se que s'est donn\u00e9e l'Inde, donc je pense que c'est des objectifs qui sont ambitieux mais c'est des objectifs qui sont r\u00e9aliste d'ailleurs les, les, les producteurs de voitures eux- m\u00eames sont sur la m\u00eame longueur longueur non c'est pas si vous avez vu, il y a quelques que jours ou quelques semaines, Volvo qui a quand m\u00eame une grande marque respectable, qui n'est pas tout \u00e0 fait une marque alternative a annonc\u00e9 qu'\u00e0 partir de 2019 c'est demain il ne sortirait plus que des voitures \u00e9lectriques, \u00e7a veut pas dire qu'ils vont plus construire du tout les autres, mais ils vont se concentrer sur les voitures \u00e9lectriques, parce que c'est tout simplement \u00e7a l'avenir quand une technologie et et aussi aboutie que celle des voitures \u00e9lectriques h\u00f4tel r\u00e8gle autant de probl\u00e8mes parce qu'il s'agit de r\u00e9gler les probl\u00e8mes climatiques, mais aussi de bruit et d'\u00e9missions polluantes, quand elles deviennent progressivement de plus en plus abordables, je pense qu'en 2025, elles le seront encore plus qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien il faut tout simplement sortir les technologies obsol\u00e8te et dangereuse du march\u00e9 se confond avec le nucl\u00e9aire, c'est ce qu'on a fait aussi avec les ampoules, les ampoules, les anciennes ampoules \u00e0 filament, on les arts du march\u00e9 quand il y avait des alternatives convaincantes pour que c'est il suffit amplement, bon march\u00e9 et tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [87%] :\r\nDonc, il suffit de le vouloir pour l'eau, pour pouvoir vous nous dites : Ad\u00e8le Torrent Fran\u00e7ois Launaz 2025, \u00e7a vous para\u00eet utopique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [88%] :\r\nDisons ce ce qui me para\u00eet utopique est plut\u00f4t assez mal r\u00e9fl\u00e9chi, c'est le chaos, ce qui est matin cr\u00e9\u00e9e en Europe, chaque pays va avec sa propre petite recette c'est Nicolas Hulot qui a lanc\u00e9 \u00e7a juste apr\u00e8s les apr\u00e8s pr\u00e9s\u00e9lections apr\u00e8s avoir dit pendant des mois et des mois qu'on voulait une Europe forte et unie, chacun y va avec sa propre, son propre syst\u00e8me, on pense pas \u00e0 la construction de ce genre de voiture, on pense pas beaucoup de probl\u00e8mes, je pense qu'aller vers une une un parc automobile sans polluants, c'est une bonne id\u00e9e, l'automobile est d'accord, mais de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et pas de mani\u00e8re je dirais intempestifs, comme on le fait maintenant, on n'a aucune chance de r\u00e9ussir et bon, il y a des pays comme l'Inde qui ne veulent plus avoir de de parc automobile du Tour, avec des moteurs qui polluent, mais, et c'est une autre une autre situation dans votre explication, moi j'ai beaucoup plus petit d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [88%] :\r\nPourquoi dites -vous le fait que \u00e7a soit voil\u00e0 un peu le chaos que chacun il y a eu 2 avec sa date, pourquoi \u00e7a ne \u00e7a ne cr\u00e9erait pas les conditions pour une transition vers la voiture les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [88%] :\r\nJe vous donne un exemple : l'Italie qui a des voitures avec des petits moteurs et qui ne vend quasiment aucune voiture \u00e9lectrique aujourd'hui je doute fortement qu'il prenne sa d\u00e9cision, qu'on va faire quoi avec les frontaliers italiens qui a travaill\u00e9 en Suisse en leur interdire de venir en Suisse avec leur voiture pour les autoriser, auquel cas ils ont un traitement diff\u00e9renci\u00e9 par rapport aux Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [89%] :\r\nAlors ce qu'il faut quand m\u00eame \u00e0 pas cher monsieur adresse la la, l'id\u00e9e c'est de plus ma\u00eetre sur le march\u00e9, on vend des nouvelles voitures donc c'est c'est on va travailler encore t\u00e2teurs et bien oui, mais un type qui vient travailler en Suisse avec sa propre voiture, elle est pas mise sur le march\u00e9, il utilise de la m\u00eame mani\u00e8re que tous les gens qui vont, qui auront achet\u00e9 en 2000 24 ao\u00fbt avant tout les gens qui auront qui poss\u00e9deront une voiture avec un moteur thermique pourront continuer \u00e0 les utiliser et \u00e0 les vendre d'occasion, c'est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [83%] :\r\nTouch\u00e9s, une mesure qui touche les moyens ou les d\u00e9marches c'\u00e9tait italien qui ach\u00e8te une voiture neuve en 2026 un moteur \u00e0 combustion pour revenir en Suisse avec oui il pourra dire nous, par rapport \u00e0 ceux qui n'ont pas le droit de rouler dans leur propre pays, s'ils ont droit de rouler avec la voiture, j'ai pas vraiment ce qu'il a achet\u00e9 son art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [87%] :\r\nIls ont plus le droit d'acheter je vous savez monsieur, les lois se porte sur les fronti\u00e8res, on peut l\u00e9gif\u00e9rer seulement sur l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [86%] :\r\nAlors on \u00e9coute la r\u00e9ponse alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [92%] :\r\nLes \u00e9trangers pourront rouler avec des voitures neuves polluantes et puis la Suisse alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [94%] :\r\nLes les Italiens, on verra ensuite il y a un point sur lequel, cher monsieur, je vous donne raison, c'est qu'effectivement, ce serait plus intelligent d'avancer tous ensemble, en particulier \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [86%] :\r\nInt\u00e9ressant, peut-\u00eatre que j'ai fait au \u00e7a se fait, oui, vous avez juste et pas tout \u00e0 fait possible, on est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre dans une phase maintenant un peu interm\u00e9diaire o\u00f9 on met les propositions sur la table, je pense que les propositions de 2040, sont des propositions qui sont d\u00e9pass\u00e9s, parce que le march\u00e9 lui- m\u00eame, m\u00eame si on fait rien, je pense qu'il aura plus de voitures \u00e0 essence thermique en 2047 c'est tellement avec et les normes, les normes qui sont de plus d'exigence en de plus en plus exigeantes en termes d'\u00e9missions de CO2, maintenant il y a des villes en Allemagne qui vont exclure des centres-villes, les voitures \u00e0 Diesel il y a vraiment, on voit qu'il y a un contexte qui fait qu'il y a une pression de plus en plus grande, on a tous sign\u00e9 l'accord de Paris, \u00e0 la limite les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 sont extr\u00eamement forte, et puis surtout, le march\u00e9 sort maintenant des voitures \u00e9lectriques qui sont extr\u00eamement agr\u00e9able qui font peu de bruit qui n'ont pas d'\u00e9missions polluantes qui sont super \u00e0 conduire qui sont attractives et je pense tout simplement les gens avant 2040 vont de m\u00eame agir la question et les acheter la question, c'est le rythme et je pense qu'il faut aller plus vite si on veut respecter nos engagements de l'accord pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz vous confondez vos voeux personnels avec la situation du march\u00e9, j'ai fait personnellement le Tour de Suisse, des voitures \u00e9lectriques, oui il faut me rendent compte de quoi espac\u00e9s, je peux vous dire madame l'int\u00e9r\u00eat dans les villes, nul 0 personne venait voir sa voiture une l'introduction de nouvelles technologies demande beaucoup plus de temps, demande beaucoup plus de travail, les ventes en Suisse sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles des voitures \u00e9lectriques, il y a pas d'infrastructures de recharge, le gouvernement ne fait pratiquement rien dans ce sens, c'est l\u00e0 qu'il faut commencer \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me, amener des solutions \u00e0 apporter des id\u00e9es pour favoriser la vente des voitures \u00e9lectriques, si vous attendez la voiture \u00e0 combustion vous interdit aussi les carburants synth\u00e9tiques qui ne polluent pas, c'est une stupidit\u00e9 c'est dommage de s\u00e9parer d'une technologie du futur qui va r\u00e9gler les probl\u00e8mes intelligemment, c'est \u00e7a qui me g\u00eane, il faut pas interdire, il faut proposer, il faut inciter l\u00e8vres il faut inciter les gens \u00e0 acheter des voitures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [94%] :\r\nAlors des intentions, on a essay\u00e9, \u00e7a s'appelle une taxe CO2 sur les carburants, il y a pas de majorit\u00e9 politique dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:12) [78%] :\r\nLa source un jour dire \u00e7a, \u00e7a para\u00eet une taxe incitative \u00e0 leur nom technique de la la r\u00e9alit\u00e9 de la de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [88%] :\r\nJ'aimerais juste peut d'accord c'est une p\u00e9nalit\u00e9, dites -vous, Fran\u00e7ois Launaz, alors qu'est -ce que vous sugg\u00e9rez, par exemple comme piste d'incitation, si ce n'est pas effectivement par le portefeuille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [77%] :\r\nAlors leurs installations et on a attendu, on j'Fran\u00e7ois Launaz l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [88%] :\r\nAlors par exemple favoriser la mise en place des sessions de recharge rapide ensuite y en a pratiquement pas, j'ai vu que nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 Fribourg avec sa petite voiture pour les recharger c'\u00e9tait je vous dire la gal\u00e8re, personne ne pouvait le faire, c'est peut-\u00eatre donner des places de Parking r\u00e9serv\u00e9es aux voitures \u00e9lectriques en Suisse par les offrir, mais j'ai fait, j'avais pour les voitures \u00e9lectriques, c'est peut-\u00eatre coordonn\u00e9e les avantages fiscaux dans les cantons chaque entend en fait \u00e0 sa sauce, certains ne font rien du tout, d'autres donnent des gratuit\u00e9 des imp\u00f4ts pendant 3 ans, etc, etc, pour l'automobile, c'\u00e9tait impossible de promouvoir intelligemment la voiture \u00e9lectrique parce qu'il y a pas de coordination, chacun y va de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [86%] :\r\nMais justement, Fran\u00e7ois Launaz si jamais, justement parce sur la si jamais on fix\u00e9 en Suisse un agenda, un calendrier est -ce que \u00e7a inciterait pas les pouvoirs publics \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la cadence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [88%] :\r\nMais le calendrier d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 avec les normes CO2, nous sommes oblig\u00e9s d'aller dans cette direction, d'une quantit\u00e9 plus importante de voitures \u00e9lectriques, il y a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9pressions gigantesque sur l'automobile pour aller dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [92%] :\r\nEst -ce que vous diriez que les constructeurs ne vont produire que des voitures \u00e9lectriques d'ici une dizaine d'ann\u00e9es et que les prix, surtout de ces, de ces v\u00e9hicules ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a d\u00e9pendra compl\u00e8tement des d\u00e9veloppement des nouvelles technologies on parle que d'\u00e9lectricit\u00e9, il y en a d'autres dans le top, c'est impossible aujourd'hui de dire je, je connais pas domaine on interdit des technologies pour faire avancer le loup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [91%] :\r\nInstant est -ce que c'est pas \u00e7a aussi qui posent probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire on exclut totalement une une forme de technologie, alors que cette forme de technologie peut peut-\u00eatre apporter des solutions innovantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [91%] :\r\nAlors m\u00eame, il y a une \u00e9tude de l'aiment pas de T\u00e9a suisse qui date de 2013, qui montre que, m\u00eame en am\u00e9liorant l'efficience des moteurs thermiques, on est de toute fa\u00e7on un moins bon niveau \u00e9cologique par rapport aux voitures \u00e9lectriques, donc l'avenir, c'est vraiment \u00e0 l'\u00e9lectrique, l\u00e0 o\u00f9 il y a un point aussi d'accord avec vous monsieur en poursuit pas d'accord, il y a un je suis d'accord, c'est que les incitations positives, on en a pas assez les Verts se battent pour notamment a aussi dans les villes pour avoir plus de facilit\u00e9 pour les voitures \u00e9lectriques et dans les cantons, on a aussi demand\u00e9 une coordination niveau f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas de majorit\u00e9 pour \u00e7a, si vous pouviez faire un peu de lobbying aupr\u00e8s de certains partis bourgeois \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e7a nous aiderait beaucoup, donc on essaye aussi d'avoir des mesures de soutien soutien positive mais j'aimerais alors l\u00e0 me montrer mon d\u00e9saccord sur un point : le probl\u00e8me de la recharge, c'est un probl\u00e8me qui est relatif, les voitures qui sortent maintenant sur le march\u00e9, elles ont entre 400 et 600 kilom\u00e8tres d'autonomie, donc \u00e7a veut dire qu'il y a pas besoin de beaucoup de points de recharge dans ce pays, quand vous faites vos d\u00e9placements pour aller travailler, vous \u00eates pendulaire oblig\u00e9 d'utiliser votre voiture vous aller faire les courses, vous faites pas 400 \u00e0 600 kilom\u00e8tres par jour dans ce pays ce qu'il faut, c'est des recharges, possibilit\u00e9 de recharge comme vous pour votre t\u00e9l\u00e9phone portable pour la nuit, et l\u00e0 on a un probl\u00e8me avec les locataires, les gens qui ont pas une place de parc personnel pour leur voiture, l\u00e0 il faut effectivement que les collectivit\u00e9s publiques s'engagent pour que les gens puissent recharger leur voiture \u00e9lectrique la nuit quand il utilise pas, on n'a pas besoin quand on va au travail de recharger sa voiture : si vous avez 400 \u00e0 600 kilom\u00e8tres d'autonomie, \u00e7a suffit plus que largement pour les 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [86%] :\r\nAlors les gens avaient tort pour r\u00e9sumer si vous me permettez, Ad\u00e8le Torrent nous dit la technologie existe, il suffit de la volont\u00e9 politique pour aller de l'avant et aller vite, surtout, Fran\u00e7ois Launaz est -ce que vous \u00eates convaincu \u00e0 travers ces apr\u00e8s ces arguments pr\u00e9sent\u00e9s par Ad\u00e8le Oran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [92%] :\r\nJe suis convaincu qu'on arrivera un jour \u00e0 une technologie automobile qui valent plus pollu\u00e9, mais pas \u00e0 la mani\u00e8re dont on la pr\u00e9voit maintenant, c'est pas la bonne solution, les interdictions, \u00e7a marche pas, il faut faire de la promotion \u00e0 l'affaire, suite \u00e0 la suite \u00e0 l'intervention de r\u00e9gularit\u00e9 votre co- pr\u00e9sidente, je vous signale quand m\u00eame que 71 pourcent des des Suisses ont r\u00e9pondu non \u00e0 son id\u00e9e, donc il y a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de r\u00e9sistance, c'est pas en interdisant plus qu'on va faire avancer le schmilblick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:12) [92%] :\r\nAlors l\u00e0 on est en d\u00e9mocratie, a effectivement les les voies d\u00e9mocratiques d\u00e9cideront mais j'aimerais vous rappeler qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 fait pour les ont poule par exemple on a interdit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace, \u00e7a co\u00fbte pas cher et je crois que personne, personne ne s'est senti l\u00e9s\u00e9 les automobilistes aime conduire les voitures \u00e9lectriques, ils vont continuer \u00e0 l'aimer, de plus en plus et je pense que c'est vraiment une question de Tempo, il faut fixer des d\u00e9lais pour encourager les collectivit\u00e9s publiques justement \u00e0 prendre ces mesures de promotion et cette transition vers beaucoup plus vite que ce qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [94%] :\r\nMerci, merci beaucoup, Ad\u00e8le Thorens merci \u00e9galement \u00e0 vous Fran\u00e7ois la bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-28T16:19:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Launaz, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident d' Auto Suisse, directeur g\u00e9n\u00e9ral Honda Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise, co-pr\u00e9sidente des Verts Suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D71EB917-5C22-44CE-ADFC-C85195446BAE", "internalArchiveId": "D71EB917-5C22-44CE-ADFC-C85195446BAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les transgenres bannis par Donald Trump de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2017-07-28T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump veut interdire aux personnes transgenres de rejoindre l'arm\u00e9e. Les Etats-Unis semblaient pourtant plut\u00f4t en avance sur la question de l'int\u00e9gration des personnes ayant choisi de changer de sexe. Interview de Claudia Sabine Meier, femme transgenre.\r\n\r\n* * Les transgenres bannis par Donald Trump de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine 18h Trangenres\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut interdire aux personnes transgenres de rejoindre l'arm\u00e9e... C'est - comme \u00e0 son habitude - par un tweet que Donald Trump a fait part de sa d\u00e9cision...\r\nUne d\u00e9cision d'autant plus \u00e9tonnante que les Etats-Unis semblaient plut\u00f4t en avance sur la question de l'int\u00e9gration des personnes qui ont choisi de changer de sexe, Katja Schaer...\r\nLe Pentagone se disait pr\u00eat \u00e0 int\u00e9grer aussi les personnes transgenres. L'administration Obama a en effet aboli l'interdiction de servir impos\u00e9e aux personnes transgenres l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Ce changement aurait d\u00fb entrer en vigueur au d\u00e9but de ce mois d\u00e9j\u00e0 - mais il a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9. D\u00e9sormais Donald Trump annonce donc le retour de cette exclusion - en \u00e9voquant notamment les co\u00fbts gigantesques qu'aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 cette ouverture.\r\n- Pourquoi Donald Trump parle-t-il de co\u00fbts importants?\r\nParce que l'Etat am\u00e9ricain - le d\u00e9partement de la d\u00e9fense en ce cas - aurait aussi pris en charge les frais m\u00e9dicaux li\u00e9s aux changements de sexe. En d'autres termes, les recrues qui souhaiteraient changer de sexe auraient acc\u00e8s \u00e0 des traitements pay\u00e9s par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. C'est une politique qui existe d\u00e9j\u00e0 dans certaines r\u00e9gions aux Etats-Unis. A San Francisco par exemple, les employ\u00e9s de la ville ont droit \u00e0 ce m\u00eame avantage. Mais \u00e9videmment que l'utilisation d'argent public pour financer un changement de sexe est un th\u00e8me qui fait d\u00e9bat. \r\n- Mais combien cela co\u00fbterait-il au Pentagone?\r\nEh bien les d\u00e9penses m\u00e9dicales de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine augmenteraient de plusieurs millions de dollars. Le montant suppl\u00e9mentaire \u00e0 d\u00e9bourser est estim\u00e9 entre 2,4 et 8,4 millions. Pas grand-chose quand on sait que le budget \"frais m\u00e9dicaux\" du Pentagone se monte \u00e0 50  milliards de dollars - et son budget total \u00e0 pr\u00e8s de 600 milliards. Et le montant fait sourire aussi quand on sait que le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense d\u00e9pense pr\u00e8s de 85 millions de dollars pour soigner les dysfonctions \u00e9rectiles d'une partie de ses troupes - et que plus de 40 millions de dollars vont \u00e0 l'achat de Viagra.\r\n- Mais si l'argument de Donald Trump ne tient pas, quelle est la vrai raison de sa d\u00e9cision d'exclure les transgenres de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine?\r\nAlors certains sp\u00e9culent sur l'argument politique. Une nouvelle fois, Donald Trump aurait voulu s\u00e9duire les religieux ultraconservateurs. Mais d'autres \u00e9voquent une toute autre raison. Sa d\u00e9cision aurait \u00e0 voir avec un projet l\u00e9gislatif soumis \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants. Un projet qui donnait le feu vert \u00e0 la construction du mur entre le Mexique et la Etats-Unis - qui \u00e9tait une promesse \u00e9lectorale de Donald Trump. Sauf qu'un paragraphe dans ce projet plus global autorisait le financement - par la d\u00e9fense am\u00e9ricaine - d'un changement de sexe pour le personnel de l'arm\u00e9e. De quoi faire bondir les plus conservateurs, qui ont menac\u00e9 de faire capoter l'ensemble de ce projet. Raison pour laquelle Trump a, si j'ose dire, tr\u00e8s vite tranch\u00e9. \r\n- Mais il y a d\u00e9j\u00e0 des recrues transgenres dans les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines. Que va-t-il se passer avec ces personnes?\r\nC'est vrai qu'on estime que plus de 15'000 personnes transgenres sont enroll\u00e9es dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine - en secret, ou avec la complicit\u00e9 de grad\u00e9s pr\u00eats \u00e0 fermer les yeux. Il faut dire que dans la vie civile, les transgenres sont statistiquement plus expos\u00e9s au ch\u00f4mage, \u00e0 la pauvret\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9chec scolaire. L'arm\u00e9e peut donc offrir des emplois, une assurance maladie et une stabilit\u00e9 que ces individus n'auraient pas forc\u00e9ment dans la vie civile. D'ailleurs, un transgenre am\u00e9ricain est deux foix plus susceptible de rejoindre l'arm\u00e9e qu'un individu h\u00e9t\u00e9rosexuel. Aujourd'hui le sort de ces recrues n'est pas connu. En principe, pour Trump, ces personnes n'auraient plus le droit de servir. Pour autant que sa d\u00e9cision soit avalis\u00e9e par le Pentagone - ce qui n'est, pour l'heure, pas le cas.", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8791037", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les transgenres bannis par Donald Trump de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine / FOR_2017-07-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.07.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump veut interdire aux personnes transgenres de rejoindre l\u2019arm\u00e9e. Les Etats-Unis semblaient pourtant plut\u00f4t en avance sur la question de l'int\u00e9gration des personnes ayant choisi de changer de sexe. Interview de Claudia Sabine Meier, femme transgenre."], "variantIds": ["ece-8791037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:46Z", "speechToTexts": ["04.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut interdire aux personnes transgenres de rejoindre l'arm\u00e9e c'est comme \u00e0 son habitude, par un tweet que Donald Trump a fait part de sa d\u00e9cision, une d\u00e9cision d'autant plus \u00e9tonnante que les \u00c9tats-Unis semblaient plut\u00f4t en avance sur la question de l'int\u00e9gration des personnes qui ont choisi de changer de sexe, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, d'ailleurs m\u00eame le pentagone se disait pr\u00eat \u00e0 int\u00e9grer les personnes transgenres, l'administration Obama avait en effet aboli l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'interdiction de servir impos\u00e9e aux personnes transgenres ce changement aurait d\u00fb entrer en vigueur au d\u00e9but de ce mois d\u00e9j\u00e0, mais il a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 d\u00e9sormais Donald Trump annonce donc le retour de cette exclusion en \u00e9voquant notamment les co\u00fbts gigantesques que pourrait g\u00e9n\u00e9rer s'est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [89%] :\r\nEt pourquoi Donald Trump parle de de co\u00fbts importants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nEh bien parce que l'\u00c9tat am\u00e9ricain, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense en ce cas aurait aussi pris en charge les frais m\u00e9dicaux li\u00e9s au changement de sexe on autres termes les recrues qui souhaiteraient changer de sexe auraient acc\u00e8s \u00e0 des traitements pay\u00e9s par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et c'est une politique qui existe d\u00e9j\u00e0 dans certaines r\u00e9gions des \u00c9tats-Unis \u00e0 San Francisco, par exemple, les employ\u00e9es de la ville ont droit \u00e0 ce m\u00eame Avantage mais \u00e9videmment que l'utilisation d'argent public pour financer ce genre d'op\u00e9ration est un th\u00e8me qui fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [99%] :\r\nEt combien cela co\u00fbterait -il au Pentagone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [96%] :\r\nEh bien les d\u00e9penses m\u00e9dicales de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine augmenteraient de plusieurs millions de dollars le montant suppl\u00e9mentaire \u00e0 d\u00e9bourser est estim\u00e9 entre 2004 et8,4 millions pr\u00e9cis\u00e9ment pas grand- chose quand m\u00eame, quand on sait que le budget frais m\u00e9dicaux entre guillemets du Pentagone se monte \u00e0 50 milliards de dollars et son budget total \u00e0 pr\u00e8s de 600 milliards et le montant fait sourire aussi quand on sait que le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense d\u00e9pense pr\u00e8s de 85 millions de dollars pour soigner les dysfonctionnements, les dysfonctions \u00e9rectiles d'une partie de ses troupes, j'ai du mal \u00e0 le dire et que la moiti\u00e9 de cet argent va \u00e0 l'achat de Viagra pour les soldats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [95%] :\r\nMais qui \u00e9tait aussi l'argument de Donald Trump ne tient pas, quelle est la vraie raison de sa d\u00e9cision d'exclure les les transgenres de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [96%] :\r\nOui, alors certains sp\u00e9culent sur la strat\u00e9gie politique, une nouvelle fois, Donald Trump aurait voulu s\u00e9duire les religieux ultraconservateurs, mais d'autres \u00e9voquent une toute autre raison, sa d\u00e9cision aurait \u00e0 voir avec un projet l\u00e9gislatif soumis \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, un projet qui donnait le feu Vert \u00e0 la construction du mur entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis, qui \u00e9tait d'ailleurs, vous le savez la promesse \u00e9lectorale de Donald Trump sauf qu'un paragraphe dans ce projet plus global autorisait le financement par la d\u00e9fense am\u00e9ricaine un changement de sexe pour le personnel de l'arm\u00e9e, de quoi bien s\u00fbr faire bondir les plus conservateurs, qui ont menac\u00e9 de faire capoter l'ensemble de ce projet, raison pour laquelle Trump si j'ose dire tr\u00e8s vite tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [95%] :\r\nMais il y a des recrues transgenres dans les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines, que va -t-il se passer avec ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [94%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'on estime \u00e0 plus de 15000 personnes transgenres que plus de 15000 personnes transgenres sont enr\u00f4l\u00e9s dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine en secret, ou alors avec la complicit\u00e9 de de grad\u00e9s qui sont pr\u00eats \u00e0 fermer les yeux, il faut dire que dans la vie civile c'est transgenres sont statistiquement plus expos\u00e9s au ch\u00f4mage et la pauvret\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9chec scolaire, l'arm\u00e9e peut donc offrir des emplois, une assurance maladie, une certaine stabilit\u00e9 \u00e0 ces personnes qui n'auraient pas forc\u00e9ment que ces personnes n'auraient pas forc\u00e9ment dans la vie civile d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis un transgenre am\u00e9ricain serait, selon certaines \u00e9tudes, 2 fois plus susceptibles d'int\u00e9grer l'arm\u00e9e quand m\u00eame individu h\u00e9t\u00e9rosexuel aujourd'hui le sort de ces recrues n'est pas connu en principe pour Trump, ces personnes n'auraient plus le droit de servir, mais pour autant que sa d\u00e9cision soit avalis\u00e9e par le Pentagone, ce qui est pour l'heure, loin d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [94%] :\r\nMerci Kathia cher et quid de la Suisse, selon les informations obtenues aupr\u00e8s du porte- parole de l'arm\u00e9e suisse, cette derni\u00e8re se dit pr\u00eate \u00e0 accueillir toute personne qui remplit les crit\u00e8res de recrutement, aucune information n'est en revanche connu sur le nombre de personnes transgenres au sein de l'arm\u00e9e suisse, \u00e0 l'exception d'une personne Claudia Sabine Meier, une femme qui a d'abord fait l'arm\u00e9e entend comme avant de la rejoindre en tant que femme Claudia Sabine Meier, que j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, je vais demander qui \u00e9tait sa r\u00e9action d'abord \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump d'exclure les personnes transgenres de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:59) [84%] :\r\nBon alors si j'ai entendu \u00e7a, si on pense qu'il ou qu'on a des milliards actuellement, c'est, je crois, c'est plus que 600 milliards de dollars pour pour l'arm\u00e9e et puis les tranches entrer compte un peu pr\u00e8s 2 millions de ces 6 milliards, \u00e7a me fait un peu mal \u00e0 la t\u00eate de pieds, ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a et \u00e0 mon avis sont peu aveugl\u00e9, ils voient pas le la probl\u00e9matique que les gens auront et puis \u00e0 mon avis, on porte le probl\u00e8me au p\u00e9nis et pas \u00e0 la qualit\u00e9 de de la personne qui elle a voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nClaudia Meier, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0, vous aviez d\u00e9j\u00e0 changer de sexe avant d'int\u00e9grer l'arm\u00e9e n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:45) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, non, moi j'ai \u00e9t\u00e9 comme c'\u00e9tait le service militaire comme normal sur sa paire de chats, accompagn\u00e9 de sa part des chars et puis ils m'ont laiss\u00e9 rentrer pour 2003 et puis apr\u00e8s j'ai chang\u00e9 mon sexe et puis j'avais l'impression de faire quelque chose que j'ai vu, j'ai vu une \u00e9mission sur un service de la les pays \u00e0 l'\u00e9tranger pour pour pour pour sous porter des, des, des gens qui ont des probl\u00e8mes, je voulais faire \u00e7a tout de suite et puis je pourrais pas parce que moi j'ai j'ai j'ai j'avais, j'\u00e9tais encore en apprentissage chez j'ai j'\u00e9tais m\u00e9content et puis j'ai toujours dit plus tard plus tard, p\u00e9tards et puis \u00e0 la fin, j'ai eu un h\u00f4tel pendant 12 ans, et puis je pourrais pas le faire, piquant, j'ai vendu l'h\u00f4tel, c'\u00e9tait l'occasion de faire ce ce service pour les puisqu'il perd, c'est pourquoi j'ai fait le service au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [82%] :\r\nOui et alors comment est -ce que vous \u00e9tiez -vous accueilli justement dans ses troupes, vous dont la notori\u00e9t\u00e9 \u00e9tait connu, j'imagine, hein, on savait que vous \u00e9tiez transgenres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:55) [77%] :\r\nCe ce bon tout en oui, bien s\u00fbr, parce que si j'ai fait mon mon CV pour chez chez cach\u00e9 hein j'ai j'ai br\u00fbl\u00e9 mais mes certificats qui qui qui sont nomm\u00e9s sur mon mon ancien non je pourrais, je peux pas les changer ils savait et mon invit\u00e9 pour faire un point que non et puis j'ai discut\u00e9 au au m\u00e9decin, puis lui lundi \u00e7a va pas, et puis ensuite j'ai fait une opposition au carr\u00e9 des services, m\u00e9decin \u00e0 l'arm\u00e9e de l'arm\u00e9e et selon ce m\u00e9decin, il a dit, il a donc accept\u00e9 accept\u00e9e et comprise, la probl\u00e9matique, il a trouv\u00e9 que, il y a aucun probl\u00e8me de faire un service militaire pour moi, puis on a quand m\u00eame discut\u00e9 aux cadres de l'arm\u00e9e tout temps pour qu'il serve \u00e0 ce jour si on avait un probl\u00e8me, Claudia Meier, va faire un service militaire, pourquoi d'abord puis \u00e0 la trahison, ils m'ont pris qu'on qui g\u00e9n\u00e8re avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nOui mais Claudia Meier, \u00e7a c'\u00e9tait face \u00e0 l'administration militaire, qu'en est -il sur le terrain avec vos camarades le m\u00eame service est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 facilement accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:04) [82%] :\r\nOui, aucun probl\u00e8me, alors moi bien accepter tout le monde le sache savait, puis j'ai jamais eu un mot n\u00e9gative j'ai jamais jamais eu des des m\u00e8res et Marquis, qui faisait mal, bon il y avis qui qui m'ont regard\u00e9, ils \u00e9taient un peu intimid\u00e9s, tout \u00e0 coup, venait \u00e0 moi demander est -ce que de demander quelque chose personnellement qui demande plus qui veulent se comprend et puis on a discut\u00e9 \u00e0 la fin, ils ont bien compris, on accept\u00e9, j'\u00e9tais des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Claudia Sabine Meier, une femme donc il a commenc\u00e9 l'arm\u00e9e entend, comme il a fini en tant que femme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-28T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BF414FB-0610-4DF3-8D18-9E18F107E6B9", "internalArchiveId": "9BF414FB-0610-4DF3-8D18-9E18F107E6B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno", "publicationDate": "2017-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Semelin, Marie ;Bernard Tissi\u00e8res, secr\u00e9taire r\u00e9gional de Sion et coordinateur des SCIV - Syndicats chr\u00e9tiens interprofessionnels du Valais;Jean-Fran\u00e7ois Dubost, responsable du programme Protection des populations pour Amnesty International\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(19/JERUSALEM ????) Vendredi sous tension \u00e0 Jerusalem en ce jour de pri\u00e8re hebdomadaire. un 1er vendredi de pri\u00e8re sur l'esplanade des mosqu\u00e9es et \u00e0 la mosqu\u00e9e al Aqsa depuis 2 semaines.... et depuis la fin du boycott du site hier par les autorit\u00e9s musulmanes...  \r\nMais si Isra\u00ebl a retir\u00e9 les mesures de s\u00e9curit\u00e9 auxquels les palestiniens s'opposaient, le calme n'est pas pour autant revenu..\r\nEt pour la grande pri\u00e8re vers midi les forces de l'ordre isra\u00e9lienne sont sur le pied de guerre, craignant des heurts avec les palestiniens..\r\nla correspondance marie Semelin\r\n OB 0'55'' AVEC SIGNATURE\r\nDes forces de polices d\u00e9ploy\u00e9s dans Jerusalem, des checkpoints r\u00e9gulant l'entr\u00e9e de la ville, et des bataillons suppl\u00e9mentaires de l'arm\u00e9e ds les territoire palestiniens..\r\nLa grande priere hebdomadaire du vendredi, \u00e0 la mi journ\u00e9e,o\u00f9 est attendu quelques dizaines de miliers de personnes, concentre toutes les tensions : et\r\nla police isra\u00e9lienne vient d'interdir aux hommes de moins de 50 ans de s'y rendre.\r\nPourtant le gouvernement isra\u00e9lien esp\u00e9rait faire revenir le calme hier, avec le d\u00e9mantelement de tous les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 install\u00e9s aux abords de l'esplanade des mosqu\u00e9es, mais dans lapres midi, alors que les fideles passent pour la 1ere fois depuis 2 semaines les portes du lieu saint, des affrontements y  \u00e9clatent avec la police isra\u00e9lienne - bilan une centaine de bless\u00e9s, et une divergence de version sur la maniere dont ils ont \u00e9clat\u00e9s : pour la police une r\u00e9ponse \u00e0 des projectiles et des provocations , pour Amnesty international une attaque sur une foule pacifique, et des palestiniens de jerusalem previennent : si israel tente encore de montrer sa souverainet\u00e9 sur le site, alors, ce sera l'explosion\r\n(D5/CS/UBS ANALYSE DI (8H))  \r\nOn vient de l'apprendre: nos deux grandes banques ont boucl\u00e9 le deuxi\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e dans le vert. UBS r\u00e9alise une performance stable avec un b\u00e9n\u00e9fice net de 1 milliard 200 millions de francs sur trois mois, en hausse de 14% sur un an. Credit Suisse affiche, lui, un b\u00e9n\u00e9fice trimestriel de 300 millions: c'est un bond de 78% par rapport \u00e0 il y a un an. Ce chiffre peut impressionner, pourtant, il ne signifie pas, Guillaume Meyer, que Credit Suisse est en meilleure posture qu'UBS.\r\nEffectivement, il y a une grande diff\u00e9rence entre ces deux groupes. S'agissant d'UBS, la banque s'est d\u00e9j\u00e0 restructur\u00e9e, aujourd'hui elle est revenue \u00e0 une certaine normalit\u00e9, tandis que Credit Suisse est une banque en chantier. Un chantier plein de promesses, mais qui est loin d'\u00eatre termin\u00e9, il devrait l'\u00eatre \u00e0 la fin de 2018.\r\nLes objectifs ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s en octobre 2015, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Tidjane Thiam \u00e0 la t\u00eate du groupe. En gros, Credit Suisse veut r\u00e9duire le poids des activit\u00e9s risqu\u00e9es, la fameuse banque d'affaires, et devenir plus fort dans la gestion de fortune. Cet accent-l\u00e0, on le voit bien ce matin. Au premier semestre, Credit Suisse a accueilli pour 23 milliards de francs de nouveaux capitaux dans sa gestion de fortune, c'est sa meilleure performance depuis six ans. Autrement dit, la banque met le paquet pour d\u00e9marcher des clients fortun\u00e9s en Asie, et \u00e7a paie.\r\nApr\u00e8s, quand on voit ce bond du b\u00e9n\u00e9fice trimestriel, il faut voir aussi qu'on compare ces r\u00e9sultats \u00e0 ceux d'il y a un an, qui n'\u00e9taient pas mirobolants, donc il y a un effet d'optique. Ce qu'on peut dire en r\u00e9sum\u00e9, c'est que le chantier avance, mais que tout \u00e7a reste tr\u00e8s volatil.\r\n***Du c\u00f4t\u00e9 d'UBS, par contre, ce qui ressort, c'est une impression de stabilit\u00e9.\r\nAbsolument, pas de grande surprise, la banque est solide dans ses sp\u00e9cialit\u00e9s. On rappelle qu'UBS est le leader mondial de la gestion de fortune, une place que lui envie Credit Suisse, on l'a dit. Du coup, le tenant du titre se montre un peu moins agressif que le challenger, s'agissant par exemple de recruter des charg\u00e9s de client\u00e8le.\r\nAu final, UBS donne presque une image de prudence, une image qui contraste quand m\u00eame avec celle d'il y a quelques ann\u00e9es, quand le groupe a pris d'\u00e9normes risques sur le march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\nAujourd'hui, les probl\u00e8mes d'UBS sont ailleurs, ils sont d'ordre juridique. La banque va au-devant d'un proc\u00e8s en France, o\u00f9 elle est accus\u00e9e d'avoir aid\u00e9 des clients \u00e0 frauder le fisc. L'affaire pourrait encore tra\u00eener pendant des ann\u00e9es.\r\n(06/VS/TRAVAIL AU NOIR ITV TISSIERES) Une application bilingue pour traquer le travail au noir dans la construction en Valais...\r\n142 chantiers et 300 personnes contr\u00f4l\u00e9s. A la cl\u00e9 un bon 50% d'infractions pr\u00e9sum\u00e9es en mati\u00e8re de travail au noir, essentiellement le samedi.\r\nLes six nouveaux inspecteurs valaisans de l'Association de renforcement des contr\u00f4les de chantiers pay\u00e9s par le patronat et les syndicats n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 depuis leur entr\u00e9e en fonction en mars dernier. \r\nL'ARCC entend d'ailleurs accentuer sa traque aux tricheurs en lan\u00e7ant une application bilingue pour smartphone et en mettant en place une ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale... Une visibilit\u00e9 accrue donc sur le terrain qui s\u00e9duit Bernard Tissi\u00e8res, des Syndicats chr\u00e9tiens interprofessionnels du Valais...\r\n  51''\r\nBernard Tissi\u00e8res \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(VENEZUELA) Il propose le dialogue...mais il ira jusqu'au bout de son projet.... \r\nle pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicol\u00e1s Maduro....a propos\u00e9 hier, au deuxi\u00e8me jour d'une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, un dialogue \u00e0 ses adversaires avant l'\u00e9lection contest\u00e9e dimanche des membres de l'Assembl\u00e9e..assembl\u00e9e qui aura pour mission de r\u00e9\u00e9crire la Constitution.\r\nLa situation explosive a fait au moins cinq nouveaux morts ces derni\u00e8res 48 heures.....\r\nLe chef de l'Etat a toutefois affirm\u00e9 qu'il irait jusqu'au bout dans son projet de modifier la constitution....\r\n(22/HOTSPOT LIBYE) La France souhaite cr\u00e9er des \"hotspots en Libye .. C'est ce qu'a annonc\u00e9 hier Emmanuel Macron..Ces centres d'examen pour les candidats a l'exil visent \u00e0 \u00e9viter aux migrants de prendre tous les risques pour gagner l'Europe..Il faudra cependant attendre que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 en Libye le permettent..D'ailleurs la france enverra une mission  fin ao\u00fbt pour en \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 en Libye, au Niger et au Tchad.\r\nFermet\u00e9 et dignit\u00e9 envers les migrants... Est-ce compatible?\r\nL'avis de Jean-Fran\u00e7ois Dubost, responsable du programme Protection des populations pour Amnesty International.\r\ndes propos recueillis par nos conf\u00e8res de France Info.\r\n(SCARAMMUCCI) Le nouveau chef de la communication de la Maison Blanche, ne m\u00e2che pas ses mots...\r\nTout juste nomm\u00e9 il y a 1 semaine pour donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 la pr\u00e9sidence de Donald Trump, Anthony Scaramucci a commis ses premiers d\u00e9rapages en insultant avec une extr\u00eame vulgarit\u00e9 ses collaborateurs de l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain.\r\nSelon un r\u00e9cit explosif publi\u00e9 hier soir par le magazine The New Yorker, Scaramucci aurait d\u00e9rap\u00e9 en traitant le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche Reince Priebus de je cite \"putain de parano\u00efaque\" et en insultant avec des grossi\u00e8ret\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re sexuel le conseiller Steve Bannon.\r\nCet ancien financier de Wall Street a avou\u00e9 sur Twitter s'esxprimer dit-il avec \"un langage fleuri\"\r\n(JAPON DEMISSION) Au Japon, la ministre japonaise de la D\u00e9fense, Tomomi Inada, a annonc\u00e9 aujourd'hui sa d\u00e9mission...\r\nD\u00e9mission apr\u00e8s un scandale sur des documnets de l'arm\u00e9e qui n'auraient pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9s...\r\nCes documents, qui feraient \u00e9tat de mauvaises conditions de s\u00e9curit\u00e9 pour les militaires nippons au Sud Soudan, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s comme ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Ils avaient en fait \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s sans \u00eatre rendus publics, en violation des lois r\u00e9gissant l'arm\u00e9e de terre.\r\nSa d\u00e9mission intervient \u00e0 moins d'une semaine d'un probable remaniement minist\u00e9riel sur fond de d\u00e9route du gouvernement de Shinzo Abe dans les sondages, chute dont est en partie tenue responsable Tomomi Inada, une nationaliste proche du pr\u00e9sident...\r\n(18/RETRAIT PORSCHE PA) Porsche ne courra plus en cat\u00e9gorie endurance. La nouvelle n'est pas encore officielle, mais la d\u00e9cision \u00e0 \u00e9t\u00e9 prise par la firme allemande. Une mauvaise nouvelle pour le pilote suisse Neel Jani... Herv\u00e9 Borsier\r\n  53''\r\n((Oui, le pilote bernois devra donc r\u00e9orienter sa carri\u00e8rre car Neel Jani a \u00e9t\u00e9 partie prenante du projet actuel .Porsche \u00e9tait pourtant revenu, il y a quatre ans en endurance, apr\u00e8s 16 ans d'absence.C'est donc une d\u00e9cison suprenante dans la mesure ou le trio constitu\u00e9 de l'Allemand Timo Bernhard et des N\u00e9o-Z\u00e9landais Brendon Hartley et Earl Bamber m\u00e8ne largement au classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s quatre des neuf courses au programme et il pourrait s'agir  du troisi\u00e8me titre de suite chez les pilotes et les constructeurs pour la firme allemande.Porsche  pourrait se tourner \u00e0 l'avenir se tourner vers la formule E , propuls\u00e9 par un moteur \u00e9lectrique .Apr\u00e8s Audi, BMW et Mercedes, ce serait donc le quatri\u00e8me g\u00e9ant allemand \u00e0 choisr cette voie  beaucoup plus tendanc, ce qui s'apparrente \u00e0 un v\u00e9ritable choix marleting))\r\n(FC SION) Le FC Sion a lanc\u00e9 de mani\u00e8re catastrophique sa campagne internationale en s'inclinant 3-0 chez les Lituaniens du FK Suduva, au 3e tour aller des \u00e9liminatoires de l'Europa League. La situation n'est pas loin d'\u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e pour des Valaisans qui avaient fait d'une participation \u00e0 la phase de poules un objectif majeur de leur saison.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8790987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno / JDM_2017-07-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno / JDM_2017-07-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8791004", "ece-8790987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T07:19:05Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nVoici le journal du Zahno journ\u00e9e de tension \u00e0 J\u00e9rusalem : la police isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 qu'elle interdisait aujourd'hui l'acc\u00e8s \u00e0 l'esplanade des mosqu\u00e9es pour la pri\u00e8re hebdomadaire acc\u00e8s interdit aux hommes de moins de 50 ans, UBS et Cr\u00e9dit Suisse annonce aujourd'hui un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de 14 pourcent pour pour UBS 78 pourcent pour pour Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9codage de ces chiffres dans un instant avec Guillaume ailleurs l'application bilingue pour traquer le travail au noir dans la construction Valais pr\u00e8s de 50 pourcent d'infractions pr\u00e9sum\u00e9es le\u00e7on sur les chantiers en mati\u00e8re de travail au noir, essentiellement le samedi vendredi sous tension \u00e0 J\u00e9rusalem en ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nDe pri\u00e8re hebdomadaire 1er vendredi de pri\u00e8re sur l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 la mosqu\u00e9e Al-Aqsa depuis 2 semaines et depuis la fin du boycott du site hier par les autorit\u00e9s musulmanes mais si Isra\u00ebl a retir\u00e9 les mesures de s\u00e9curit\u00e9 auxquels les palestiniens les palestiniens s'opposaient le calme n'est pas pour autant revenu et pour la grande pri\u00e8re vers midi, les forces de l'ordre isra\u00e9lienne sont sur le pied de guerre, craignant des heurts avec les Palestiniens, la correspondance Marie samedi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [95%] :\r\nDes forces de police d\u00e9ploy\u00e9es dans J\u00e9rusalem des check-points r\u00e9gulant l'entr\u00e9e de la ville et des bataillons suppl\u00e9mentaires de l'arm\u00e9e dans les territoires palestiniens, la grande pri\u00e8re hebdomadaire du vendredi \u00e0 la mi- journ\u00e9e, o\u00f9 est attendu quelques dizaines de milliers de personnes concentre toutes les tensions et la police isra\u00e9lienne vient d'interdire aux hommes de moins de 50 ans de Sir ombres pourtant le gouvernement isra\u00e9lien esp\u00e9rait faire revenir le calme, hier, avec le d\u00e9mant\u00e8lement de tous les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 install\u00e9s aux abords de l'esplanade des mosqu\u00e9es, mais dans l'apr\u00e8s- midi, alors que les fid\u00e8les passe pour la premi\u00e8re fois depuis 2 semaines, les portes du lieu Saint des affrontements y \u00e9clatent avec la police isra\u00e9lienne bilan une centaine de bless\u00e9s et une divergence de version sur la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9clat\u00e9s pour la police, une r\u00e9ponse \u00e0 des projectiles et des provocations pour Amnesty International, une attaque sur une foule pacifique et des Palestiniens de J\u00e9rusalem pr\u00e9viennent : si Isra\u00ebl tente encore de montrer sa souverainet\u00e9 sur le site, alors ce sera l'explosion Marie Sam l'imp\u00f4t rtsinfo J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [95%] :\r\nOn vient de l'apprendre, nos 2 grandes banques ont boucl\u00e9 le 2\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e dans le Vert, UBS r\u00e9alise une performance stable avec un b\u00e9n\u00e9fice Net de 1 1000000000 200 millions de francs sur 3 mois, en hausse de 14 pourcent sur sur un an, Cr\u00e9dit Suisse affiche lui un b\u00e9n\u00e9fice trimestriel de 300 millions c'est un bond de 78 pourcent par par rapport \u00e0 il y a un an, ce chiffre peut impressionner, pourtant il ne signifie pas Guillaume meilleur que Cr\u00e9dit Suisse est en meilleure posture qu'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [93%] :\r\nEffectivement, il y a une grande diff\u00e9rence entre ces 2 groupes, s'agissant d'UBS, la banque s'est d\u00e9j\u00e0 restructur\u00e9e aujourd'hui, elle est revenue \u00e0 une certaine normalit\u00e9, tandis que Cr\u00e9dit Suisse est une banque en chantier alors un chantier plein de promesses, mais qui est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, il devrait l'\u00eatre, \u00e0 la fin de 2018, pour m\u00e9moire, les objectifs ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s en octobre 2015, c'\u00e9tait peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Tidjane Thiam \u00e0 la t\u00eate du groupe, en gros, Cr\u00e9dit Suisse veut r\u00e9duire le poids des activit\u00e9s risqu\u00e9es, la fameuse banque d'affaires et devenir plus fort dans la gestion de fortune cet accent l\u00e0 on le voit bien, ce matin, au 1er semestre Cr\u00e9dit Suisse a accueilli pour 23 milliards de francs de nouveaux capitaux dans sa gestion de fortune, c'est sa meilleure performance depuis 6 ans, autrement dit la banque met le paquet pour d\u00e9marcher des clients fortun\u00e9s en Asie et \u00e7a paye apr\u00e8s quand on voit ce bond du b\u00e9n\u00e9fice trimestriel, il faut voir aussi qu'on compare ces r\u00e9sultats \u00e0 ceux d'il y a un an, qui n'\u00e9taient pas mirobolants, donc il y a un effet d'optique, ce qu'on peut dire en r\u00e9sum\u00e9, c'est que le chantier avance mais que tout \u00e7a reste tr\u00e8s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [89%] :\r\nIl du c\u00f4t\u00e9 d'UBS, par contre, ce qui ressort, c'est une impression de stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [94%] :\r\nAbsolument pas de grande surprise, la banque est solide dans ses sp\u00e9cialit\u00e9s, on rappelle qu'UBS est le leader mondial de la gestion de fortune, une place que lui envie, Cr\u00e9dit Suisse, on l'a dit, du coup, le tenant du titre se montre un peu moins agressif que le challenger, s'agissant par exemple de recruter des charg\u00e9s de client\u00e8le, au final, UBS donne presque une image de prudence, une image qui contraste quand m\u00eame avec celle qu'il y a, il y a quelques ann\u00e9es, quand le groupe a pris d'\u00e9normes risques sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, aujourd'hui les probl\u00e8mes d'UBS sont ailleurs, ils sont d'ordre juridique, la banque va au-devant d'un proc\u00e8s en France o\u00f9 elle est accus\u00e9e d'avoir aid\u00e9 des clients \u00e0 frauder le Fisc, cette affaire pourrait encore tra\u00eener pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [96%] :\r\nGuillaume ailleurs merci une application bilingue pour traquer le travail au noir dans la construction en Valais 142 chantiers et 300 personnes contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 la cl\u00e9 un bon 50 pourcent d'infractions pr\u00e9sum\u00e9es en mati\u00e8re de travail au noir, essentiellement le samedi, les six nouveaux inspecteurs valaisans de l'Association de renforcement des contr\u00f4les de chantiers pay\u00e9s par le patronat et les syndicats n'ont pas ch\u00f4m\u00e9 depuis leur entr\u00e9e en fonction en mars dernier la RCC entend d'ailleurs accentuer sa traque aux tricheurs en lan\u00e7ant une application bilingue pour smartphone et en mettant en place une ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale Une visibilit\u00e9 accrue donc sur le terrain qui s\u00e9duit Bernard Tissi\u00e8res des Syndicats chr\u00e9tiens interprofessionnels du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [90%] :\r\nIl y assure et puis \u00e7a va forc\u00e9ment jouer un r\u00f4le pr\u00e9ventif aussi le savoir que maintenant il y a syst\u00e9matiquement des gens qui contr\u00f4lent les chantiers en m\u00eame temps, Bernard Tissi\u00e8res, \u00e7a ne r\u00e9sout pas tout alors effectivement, on a d'autres probl\u00e8mes, encore que ce soit par exemple les faillites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ou alors cette sous- traitance en cascade pour laquelle il faudra bien trouver une fois des solutions concr\u00e8tes d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es \u00e0 ce propos, alors au niveau des faillites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, c'est clair que il faudrait modifier quelque peu la l\u00e9gislation et puis surtout, \u00e9viter de pouvoir laisser ses administrateurs recommencer \u00e0 \u00e0 constituer des soci\u00e9t\u00e9s n'importe comment et pour la sous- traitance en cascade, les sous- traitances en cascade et ben c'est s\u00fbr qu'il faudrait pouvoir Hamon donner les interdire puisque effectivement qu'est -ce qu'on constate bien que souvent il y a deux 3 sous- traitance \u00e9pique \u00e0 la fin, h\u00e9 bien c'est des travailleurs qui viennent l\u00e0 sur appel ou au noir pour effectuer ces travaux de sous- traitance et \u00e7a, \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [95%] :\r\nBernard Tissi\u00e8res \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani, il propose le dialogue mais il ira jusqu'au bout de son projet, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro, a propos\u00e9 hier au 2\u00e8me jour d'une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale un dialogue \u00e0 ses adversaires avant l'\u00e9lection contest\u00e9e dimanche des membres de l'Assembl\u00e9e, assembl\u00e9e qui aura pour mission de r\u00e9\u00e9crire la Constitution la situation explosive a fait au moins 5 nouveaux morts ces derni\u00e8res 48 heures, le chef de l'\u00c9tat a toutefois affirm\u00e9 qu'il irait jusqu'au bout de son projet de modifier la Constitution, la France souhaite cr\u00e9er des petits spots en Libye, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier Emmanuel Macron Ces centres d'examen pour les candidats \u00e0 l'exil, visent \u00e0 \u00e9viter aux migrants de prendre tous les risques pour gagner l'Europe, il faudra cependant attendre que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 en Libye le permettent d'ailleurs la France enverra une mission fin ao\u00fbt pour en \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 en Libye au Niger et au Tchad, fermet\u00e9 et dignit\u00e9 envers les migrants, est-ce compatible la ville Jean-Fran\u00e7ois Dubost, responsable du programme, protection des populations pour Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:24) [91%] :\r\nC'est un un, un bilan que l'on entend depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, un seul fait de de parler d'un c\u00f4t\u00e9, d'humanit\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de fermet\u00e9, c'est quelque chose qui n'est pas nouveau finalement dans les propos du du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9j\u00e0 candidat, c'\u00e9tait son leitmotiv, et puis on l'a vu effectivement \u00e0 la fois au niveau europ\u00e9en, lors de r\u00e9unions et d'autres homologues europ\u00e9ens, et en m\u00eame temps dans les les propos tenus par son ministre de l'Int\u00e9rieur, donc on est sur la m\u00eame ligne, ce qu'il est bon d'entendre l\u00e0 il y a surtout, \u00e7a se traduit en Ha\u00efti : la fin de l'ann\u00e9e, c'est cette fermet\u00e9 mais dans le bon sens, \u00e0 savoir une protection et d'humanit\u00e9 qui doit \u00eatre renforc\u00e9e, une solidarit\u00e9, un accueil digne, c'est effectivement ce que la plupart des des organisations et des citoyens engag\u00e9s demande en tout cas pour la question des des r\u00e9fugi\u00e9s des mandats asile c'est de passer un peu \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, ce n'est pas nouveau cette situation, c'est une question qui tra\u00eenent r\u00e9ellement en France et qui a caus\u00e9 beaucoup de souffrances \u00e9galement beaucoup d'incompr\u00e9hension de la population fran\u00e7aise, tous ces campements ces ces personnes que l'on retrouve dans diff\u00e9rents endroits communes de France \u00e0 la rue, donc si la on passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure avec cette d\u00e9termination affich\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce sera une bonne chose pour la caisse pour la protection des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, le nouveau chef de la communication de la Maison Blanche ne m\u00e2che pas ses mots, tout juste nomm\u00e9 il y a une semaine pour donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 la pr\u00e9sidence de Donald Trump, Anthony Scaramucci a commis ses premiers d\u00e9rapages en insultant avec une extr\u00eame vulgarit\u00e9 ses collaborateurs de l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain, selon un r\u00e9cit explosif publi\u00e9 hier soir par le magazine de New Yorker Scaramucci aurait d\u00e9rap\u00e9 en traitant le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche Reince Priebus de, je cite : Putain de parano\u00efaque et en insultant avec des grossi\u00e8ret\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re sexuel, le conseiller Steve Bannon, cet ancien financier de Wall Street, a avou\u00e9 surtout 8 heures s'exprimer, dit -il avec un langage fleuri au Japon la ministre japonaise de la D\u00e9fense, Tomomi Inada, a annonc\u00e9 aujourd'hui sa d\u00e9mission, d\u00e9mission apr\u00e8s un scandale sur des documents de l'arm\u00e9e qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9s ces documents qui ferait \u00e9tat de mauvaises conditions de s\u00e9curit\u00e9 pour les militaires nippons au Sud Soudan, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s comme ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ils avaient en fait \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s sans \u00eatre rendus publics en violation des lois r\u00e9gissant l'arm\u00e9e de terre, sa d\u00e9mission intervient \u00e0 moins d'une semaine d'un probable remaniement minist\u00e9riel sur fond de d\u00e9route du gouvernement de Shinzo Abe dans les sondages, chute dont est en partie tenue responsable Tomomi Inada une nationaliste proche du pr\u00e9sident, Porsche ne courra plus en cat\u00e9gorie endurance, la nouvelle n'est pas encore officiel, mais la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par la firme, la firme allemande, une mauvaise nouvelle pour le pilote suisse Neel Yannick Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [94%] :\r\nLe pilote bernois devra donc r\u00e9orienter sa carri\u00e8re car il y a une, il a \u00e9t\u00e9 partie prenante du projet actuel Porsche \u00e9tait pourtant revenu il y a 4 ans en endurance apr\u00e8s 16 ans d'absence, c'est donc une d\u00e9cision surprenante dans la mesure o\u00f9 le trio constitu\u00e9 de l'Allemand Timo Bernhard des N\u00e9oz\u00e9landais Br\u00e4ndle entr\u00e9e et Bamberg m\u00e8ne largement au classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 4 des 9 courses au programme et il pourrait s'agir du 3\u00e8me titre de suite chez les pilotes et les constructeurs pour la firme allemande Porsche pourrait se tourner \u00e0 l'avenir, vers la Formule 1 propuls\u00e9e par un moteur \u00e9lectrique apr\u00e8s Audi, BMW et Mercedes, ce serait donc le 4\u00e8me g\u00e9ant allemand \u00e0 choisir cette voie beaucoup plus tendance, ce qui s'apparente \u00e0 un v\u00e9ritable choix marketing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [95%] :\r\nEn football, le FC Sion a lanc\u00e9 de mani\u00e8re catastrophique sa campagne internationale en s'inclinant 3 0 chez les Lituaniens du FK Suduva au 3\u00e8me tour aller des \u00e9liminatoires de l'Europa League, hier, la situation n'est pas loin d'\u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e pour des Valaisans qui avait fait d'une participation \u00e0 la phase de poules, un objectif majeur de leur saison. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-28T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2D1AF43-BD32-4399-B4A7-3038223FF963", "internalArchiveId": "F2D1AF43-BD32-4399-B4A7-3038223FF963", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e9n\u00e9fice net en hausse pour Credit Suisse au deuxi\u00e8me trimestre", "publicationDate": "2017-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tidjane Thiam, Pr\u00e9sident ex\u00e9cutif de Credit Suisse\r\nCredit Suisse a r\u00e9alis\u00e9 au deuxi\u00e8me trimestre un b\u00e9n\u00e9fice net de 303 millions de francs, en hausse de 78% sur un an. Interview de Tidjane Thiam, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Credit Suisse.\r\n\r\n* * B\u00e9n\u00e9fice net en hausse pour Credit Suisse au deuxi\u00e8me trimestre 12h30: Cr\u00e9dit Suisse THIAM MEYER\r\nCredit Suisse a boucl\u00e9 le premier semestre 2017 dans le vert. \r\nLa banque l'annonce ce matin.... elle a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net.... de 900 millions de francs.... sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nL'an dernier.... sur la m\u00eame p\u00e9riode.... elle avait subi une perte.... de 132 millions. \r\nNous avons donc demand\u00e9.... au \"Pr\u00e9sident ex\u00e9cutif de Credit Suisse\".... \"Tidjane Thiam\"..... comment il explique la performance de sa banque depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\"Tidjane Thiam\"... au micro... d'Eveline Kobler... notre consour de la radio al\u00e9manique.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8791026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["B\u00e9n\u00e9fice net en hausse pour Credit Suisse au deuxi\u00e8me trimestre / 12H30_2017-07-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.07.2017"], "alternativeSummary": ["Credit Suisse a r\u00e9alis\u00e9 au deuxi\u00e8me trimestre un b\u00e9n\u00e9fice net de 303 millions de francs, en hausse de 78% sur un an. Interview de Tidjane Thiam, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Credit Suisse."], "variantIds": ["ece-8791026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T23:19:01Z", "speechToTexts": ["04.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAllez F\u00e9d\u00e9ral Cr\u00e9dit Suisse a boucl\u00e9 le 1er semestre 2017 dans le Vert, la banque, l'annonce, ce matin, elle a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net de 900 millions de francs sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, l'an dernier sur la m\u00eame p\u00e9riode l'avait subi une perte de 132 millions de francs, nous avons donc demand\u00e9 au pr\u00e9sident ex\u00e9cutif de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, comment il explique la performance de sa banque depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nEn fait, c'est vraiment 2 choses : c'est la hausse des revenus et la r\u00e9duction des co\u00fbts, donc nos revenus sont en hausse de 9 pourcent et et les co\u00fbts sont en baisse de 6 pourcent donc donc \u00e7a plus la r\u00e9duction de ce qu'on appelait le s\u00e9rieux qui est l'endroit o\u00f9 on a mis en fait toutes les activit\u00e9s non, nous ne voulons plus cette dynamique va vraiment conduire la progression des r\u00e9sultats et c'est pour \u00e7a qu'on est optimiste actuellement le le vrai obstacle \u00e0 l'activit\u00e9, c'est le manque de volatilit\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e un environnement o\u00f9 il y a, il y a moins d'activit\u00e9, ce qu'on verra, je pense au 3\u00e8me trimestre mais cela dit, les tendances pour nous \u00e0 moyen terme qui soutiennent notre strat\u00e9gie sont positives et vraiment la la raison pour laquelle on a pris ses strat\u00e9gie c'est justement pour ne pas \u00eatre d\u00e9pendant des march\u00e9s, les risques, c'est presque le plus important par rapport \u00e0 la fin 2015, ce qu'on a r\u00e9duit les risques de 47 pourcent de de march\u00e9, donc tous ces chiffres que vous voyez sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en prenant la moiti\u00e9 des risques que nous prenions avant \u00e7a pour moi c'est vraiment presque la plus grande transformation de cette banque parce que \u00e7a veut dire que les profits que nous g\u00e9n\u00e9rons sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s de fa\u00e7on moins risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [93%] :\r\nPourquoi vous avez publi\u00e9 vos r\u00e9sultats en m\u00eame temps que lui, c'est ce que vous aimez la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nJ'aime la comp\u00e9tition, mais ce n'est pas pour \u00e7a que nous publions, mais le le m\u00eame jour que UBS, je dis toujours la comp\u00e9tition, c'est une bonne chose, je pense que le mieux pour la Suisse, et d'avoir 2 banques tr\u00e8s solides et qui ont du succ\u00e8s, donc vraiment je souhaite absolument le succ\u00e8s de de l'UBS, maintenant \u00e7a fait pas de cadeau, c'est clair que, dans les m\u00eames march\u00e9 on est concurrent mais l\u00e0 c'est juste un point de calendrier, comme vous le savez, le 1er ao\u00fbt c'est la f\u00eate nationale suisse et donc \u00e7a compliqu\u00e9 le choix de la date et en fait je pense que les 2 banques se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 la m\u00eame contrainte et publiant le m\u00eame jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-28T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kobler", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3A5D290-0C17-4DE6-9529-91BEB0F29645", "internalArchiveId": "D3A5D290-0C17-4DE6-9529-91BEB0F29645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno", "publicationDate": "2017-07-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9gory Karlen, joueur de football, FC Sion;Christian Constantin, Dirigeant du FC Sion;Fran\u00e7ois Fouchier...d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 r\u00e9ginal du conservatoire du Littoral;Steels;Mariano Rajoy, Pr\u00e9sident du gouvernement espagnol;Avocat de l'accusation;Pierre Cloux, associ\u00e9 de Dominic\u00e9 et g\u00e9rant d'un fonds investi en actions suisses\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/FC SION EUROPA LEAGUE PI) Quatre jours apr\u00e8s son entr\u00e9e en lice en championnat et une victoire \u00e0 Thoune, Sion d\u00e9bute sa saison europ\u00e9enne au 3e tour qualificatif de l'Europa League, face aux Lituaniens de Suduva. Un FC Sion qui part nettement favori sur les deux matchs, mais qui devra se m\u00e9fier de ne pas pr\u00e9t\u00e9riter ses chances lors du match aller, Herv\u00e9 Borsier...\r\n  1'19''\r\nSuduva - Sion, \u00e0 suivre sur RTSdeux. Coup d'envoi \u00e0 19h.00\r\n((Les lituaniens de SUDUVA semblent nettement \u00e0 la port\u00e9e du FC Sion, si on se fie \u00e0 leurs r\u00e9f\u00e9rences. 3 \u00e8me de leur championnat, avec un seul titre national, une coupe de Lituanie en 2006 , Ils sont class\u00e9 ,au-del\u00e0 du400 \u00e8me rang europ\u00e9en et ont battu les lituaniens de  Liepaja malgr\u00e9 une d\u00e9faite \u00e0 domicile. Mais attention ,ce match aller en Lituanie apr\u00e8s un long d\u00e9placement, \u00e0 tout du match pi\u00e8ge et Sion a certes gagn\u00e9 dimanche \u00e0 Thoune mais n'a pas convaincu sur le plan du jeu . Gr\u00e9gory Karlen \r\nMag:Gr\u00e9gory Karlen 15 sec \r\nUne formation lituanienne qui pratique un football rugueux, Christian Constantin \r\nMag\u00a0: Christian Constantin 18 sec \r\nLe FC Sion \u00e0 les moyens de figurer au 4 \u00e8me tour qualificatif de la League Europa, mais pour ce faire il ne devra pas sous-estimer son adversaire et \u00e9lever le niveau du jeu pr\u00e9senter dimanche dernier \u00e0 Thoune ))\r\n(25/INCENDIE itv changement clim) La France continue de lutter contre les flammes.\r\net la situation reste tendue dans le Var...o\u00f9 l'incendie de Bormes-les-Mimosas n'\u00e9tait pas ma\u00eetris\u00e9 hier soir. Plusieurs autres foyers sont repartis, notamment dans la r\u00e9gion de St-Tropez. \r\nEt le fort vent annonc\u00e9 pour aujourd'hui dans le d\u00e9partement a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 placer deux massifs, dont celui des Maures en risque d'incendie exceptionnel. \r\nDepuis lundi, ce sont plus de 14 mille hectares qui sont partis en fum\u00e9e...\r\nsoit l'\u00e9quivalent de la superficie de Paris...\r\nEt le r\u00e9chauffement climatique aggrave la situation...\r\nFran\u00e7ois Fouchier...d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 r\u00e9ginal du conservatoire du Littoral...\r\n  0'37''\r\nEn Suisse, le mois de juin 2017 a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 comme le deuxi\u00e8me mois de juin le plus chaud depuis le d\u00e9but des mesures en 1864. La chaleur n'a pas seulement affect\u00e9 la Suisse, mais aussi une grande partie de l'Europe occidentale et centrale\r\n(10/VENEZUELA MEDIATION PA) Les tensions restent vives au Venezuela, \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection ce dimanche de l'Assembl\u00e9e Constituante promue par le pr\u00e9sident Nicolas Maduro. L'opposition observe une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de deux jours et appelle au boycott de l'\u00e9lection, per\u00e7ue comme une tentative de Maduro de s'accrocher au pouvoir. Plusieurs pays d'Am\u00e9rique insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une m\u00e9diation, tout en appelant Maduro \u00e0 suspendre l'\u00e9lection de dimanche. Hier, le gouvernement cubain, qui \u00e9tait pressenti comme un possible m\u00e9diateur dans cette crise, a ni\u00e9 toute participation au dialogue.Emmanuel Steels.\r\n  0'57''\r\n(RAQA) Il lui aura fallu moins de 2 mois.... 2 mois \u00e0 l'alliance de combattants kurdes et arabes...soutenue par les Etats-Unis.... pour chasser l'Etat islamique de la moiti\u00e9 de son bastion syrien de Raqqa..l'alliance qui a pris le contr\u00f4le de plusieurs quartiers et qui se rapproche du centre-ville.\r\nHier, 29 civils, dont \"au moins huit enfants\", selon l'OSDH ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une s\u00e9rie de frappes a\u00e9riennes de la coalition sur la ville.... .\r\n(05/CORRUPTION ESPAGNE ITV RAJOY) Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, comparaissait hier en qualit\u00e9 de t\u00e9moin dans une affaire de corruption...corruption qui touche son parti. \r\nUne premi\u00e8re en Espagne.... jamais un pr\u00e9sident du gouvernement en exercice n'avait \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 compara\u00eetre. Interrog\u00e9 par l'un des avocats de l'accusation sur des sms de soutien envoy\u00e9s par Mariano Rajoy \u00e0 l'ancien tr\u00e9sorier du parti populaire, le pr\u00e9sident espagnol peine \u00e0 cacher sa difficult\u00e9. \r\n  0'42''\r\n((TRAD \r\nMariano : Nous \u00e9tions dans un autre contexte lorsque j'ai r\u00e9pondu \u00e0 monsieur Barcenas. J'ai l'habitude r\u00e9pondre aux messages que m'envoie les gens et je le fais parce qu'ils ont mon t\u00e9l\u00e9phone. Je r\u00e9pondais \u00e0 ces messages o\u00f9 l'ancien tr\u00e9sorier expliquait les difficult\u00e9s qu'il traversait. Je lui ai r\u00e9pondu et c'est tout. J'aurais pu utiliser cette phrase comme r\u00e9ponse ou une autre. Ma r\u00e9ponse n'a aucune signification en particulier.\r\nL'avocat de l'accusation : Vous voulez dire que quand vous r\u00e9pondez \u00ab nous faisons ce que nous pouvons , cela ne veut rien dire ?\r\nMariano : faire ce que nous pouvons signifie exactement ce que cela signifie, nous faisons ce que nous pouvons. Cela signifie que nous ne faisons rien qui puisse porter pr\u00e9judice \u00e0 une quelconque proc\u00e9dure judiciaire .))\r\n(OBAMACARE) Aux Etats Unis...ce nouvel \u00e9chec au S\u00e9nat...des R\u00e9publicains am\u00e9ricains sur l'Obamacare...\r\nRevigor\u00e9s par leur courte victoire de la veille, les r\u00e9publicains ont connu hier un dur retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sur l'Obamacare, la loi sur l'assurance-maladie...\r\nLe S\u00e9nat, o\u00f9 ils ont pourtant la majorit\u00e9, a torpill\u00e9 leur projet d'abroger purement et simplement la loi...craigant que son \u00e9limination pure et simple ne prive des millions d'Am\u00e9ricains d'assurance maladie\r\nLe groupe r\u00e9publicain se dirige vers une abrogation partielle de la loi.....en supprimant notamment l'obligation faite aux entreprises et aux particuliers d'offrir\r\net de souscrire une assurance-maladie\r\n(D5/INDUSTRIE ARC JURASSIEN PI) A Moutier, le fabricant de machines Tornos avait le sourire hier. Sur le premier semestre, il pr\u00e9voit un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel de 1 million 700'000 francs. L'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, il \u00e9tait dans le rouge. Tout pr\u00e8s \u00e0 Bienne, dans le m\u00eame secteur, le groupe Mikron fait lui la grimace. En un an, il est pass\u00e9 du noir au rouge: moins 800'000 francs au premier semestre. Deux performances oppos\u00e9es pour deux entreprises embl\u00e9matiques de la r\u00e9gion....Alors qu'est-ce que cel\u00e0 dit de la sant\u00e9 de l'industrie des machines? Guillaume Meyer\r\n  1'35''\r\n((La branche est convalescente et son association fa\u00eeti\u00e8re n'est pas franchement optimiste. En d\u00e9but d'ann\u00e9e, Swissmem a r\u00e9alis\u00e9 un sondage parmi ses membres. R\u00e9sultat: dans plus d'une entreprise sur deux, les marges sont insuffisantes. En cause, encore et toujours, le franc fort. \u00c9coutez Pierre Cloux, associ\u00e9 de Dominic\u00e9 et g\u00e9rant d'un fonds investi en actions suisses.\r\nCLOUX FRANC PROBL\u00c8ME\r\nLe franc fort p\u00e9nalise nos exportateurs face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Pour Pierre Cloux, l'appr\u00e9ciation de la monnaie est supportable jusqu'\u00e0 un certain point.\r\nCLOUX 3% AUTOMATISATION\r\nChez Tornos, adaptation a rim\u00e9 avec d\u00e9localisation. Le groupe a d\u00e9plac\u00e9 une partie de sa production en Chine et \u00e0 Ta\u00efwan. Une d\u00e9cision dont il r\u00e9colte aujourd'hui les fruits, selon Pierre Cloux.\r\nCLOUX SOCI\u00c9T\u00c9S TROP SUISSES\r\nNouveaux produits, d\u00e9localisation \u00e0 l'\u00e9tranger: pour Pierre Cloux, ce sera aussi la planche de salut pour Mikron. Et certainement pour toute l'industrie suisse des machines.))\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le groupe vaudois Bobst a multipli\u00e9 par presque trois son b\u00e9n\u00e9fice net au premier semestre.... \u00e0 pr\u00e8s de 28 millions de francs, contre pr\u00e8s de 10 millions lors de la m\u00eame p\u00e9riode de l'an pass\u00e9. Le chiffre d'affaires du fabricant vaudois de machines d'emballage a augment\u00e9 de plus de 7 % \u00e0 un peu plus de 643 millions.\r\n(FRANC EURO) L'euro a atteint hier son plus haut niveau face au franc depuis pr\u00e8s d'un an et demi. La monnaie unique europ\u00e9enne a valu jusqu'\u00e0 1 franc 12 en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\nun mouvement d'appr\u00e9ciation de l'euro qui est perceptible depuis ce printemps. Il s'est m\u00eame renforc\u00e9 depuis deux semaines et dem\r\nAu-del\u00e0, il appara\u00eet peu vraisemblable de voir l'euro aller plus haut, \u00e0 court terme du moins, selon des analystes du courtier vaudois Swissquote...\r\n(EPONGE) Une petite \u00e9ponge d'Alaska...comme rem\u00e8de au cancer du pancr\u00e9as...\r\nUne petite \u00e9ponge verte, d\u00e9couverte dans les eaux glac\u00e9es et sombres au large de l'Alaska, pourrait offrir la premi\u00e8re arme efficace contre le cancer du pancr\u00e9as, une tumeur agressive face \u00e0 laquelle la m\u00e9decine a peu de recours.\r\nContrairement \u00e0 son apparence, cette \u00e9ponge discr\u00e8te... de couleur terne...\u00e0 la taille d'une balle de golfe....serait constitu\u00e9e selon des tests en laboratoire...de mol\u00e9cules capables de d\u00e9truire s\u00e9lectivement les cellules canc\u00e9reuses pancr\u00e9atiques...\r\nLa composition chimique de cette \u00e9ponge est sans \u00e9quivalent connu....et les structures complexes des mol\u00e9cules ne ressemblent \u00e0 rien de ce que l'on trouve \u00e0 terre ou m\u00eame dans les eaux tropicales chaudes, ont r\u00e9sum\u00e9 ces scientifiques.\r\n(C STAR) ((Les autorit\u00e9s chypriotes turques ont immobilis\u00e9 hier le C-Star, un navire affr\u00e9t\u00e9 par des militants d'extr\u00eame droite....pour lutter contre l'immigration clandestine vers l'Europe....les autorit\u00e9s qui ont arr\u00eat\u00e9 son capitaine et un groupe de militants \u00e0 l'origine de cette initiative....des militants qui gr\u00e2ce \u00e0 une collecte de fonds sur internet, ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 76.000 euros qui leur ont permis de louer le navire et son \u00e9quipage...\r\nL'objectif de cette initiative, largement d\u00e9cri\u00e9e par les ONG, est que les migrants soient reconduits en Libye....pour les militants il s'agissait de ))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(VENEZUELA) ((Au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \r\nL'opposition se pr\u00e9pare aujourd'hui \u00e0 sa deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.... gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale pour accro\u00eetre la pression sur le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et le faire renoncer \u00e0 son projet controvers\u00e9 d'Assembl\u00e9e constituante.\r\nL'appel \u00e0 la gr\u00e8ve, lanc\u00e9 hier pour 48 heures, a \u00e9t\u00e9 suivi \u00e0 92% \u00e0 travers le pays...selon la coalition de l'opposition... \u00e0 l'origine du mouvement.\r\nUne mobilisation qui a fait 2 morts hier....\r\nD'autre part des sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es contre 13 actuels et anciens hauts responsables gouvernementaux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens...))\r\n(METEO) Le temps sera nuageux mais g\u00e9n\u00e9ralement sec aujourd'hui..\r\nCet apr\u00e8s-midi, quelques \u00e9claircies sont possibles sur le bassin l\u00e9manique et surtout en Valais central.... les temp\u00e9ratures devraient \u00e9voluer entre 15 et 25\u00b0\r\nDemain, une matin\u00e9e nuageuse et le soleil qui se d\u00e9veloppera en cours de journ\u00e9e...il fera jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s...et du soleil qui finira par s'imposer ce w-e,", "durationSec": 644, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8789049", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno / JDM_2017-07-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno / JDM_2017-07-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8789064", "ece-8789049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T18:10:37Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 8 heures le journal titre : le FC Sion, qui ambitionne de disputer l'Europa League cet Automne va devoir se montrer s\u00e9rieux et appliqu\u00e9 ce soir face \u00e0 Suduva, un modeste club lituanien contre lequel il est le favori dans ce 3\u00e8me tour qualificatif, les incendies s\u00e9vissent toujours en France, pour la 4\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, le d\u00e9partement du Var est la proie des flammes est sous haute tension aujourd'hui avec des rafales de vents soutenus, une situation aggrav\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique, un qui affiche le sourire, l'autre qui fait la grimace, le fabricant de Moutier de machines Tornos pr\u00e9voit un b\u00e9n\u00e9fice de 1 1000000 700 1000 francs alors que le groupe biennois Mikron plonge dans les chiffres rouges, 4 jours apr\u00e8s son nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nC'est en lice en championnat et une victoire \u00e0 Thoune Sion d\u00e9bute sa saison europ\u00e9enne au 3\u00e8me tour qualificatif de l'Europa League face aux Lituaniens de Suduva FC Sion, qui part nettement favori sur les 2 matchs, mais qui devra se m\u00e9fier de ne pas pr\u00e9t\u00e9riter ses chances lors du match aller Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [95%] :\r\nLes Lituaniens de Suduva semblent nettement \u00e0 la port\u00e9e du FC Sion, si on se fie \u00e0 leurs r\u00e9f\u00e9rences troisi\u00e8mes de leur championnat avec un seul titre national, une coupe de Lituanie en 2006 Ils sont class\u00e9 au-del\u00e0 du 400\u00e8me rang europ\u00e9en, mais attention ce match aller en Lituanie apr\u00e8s un long d\u00e9placement \u00e0 tout d'un match pi\u00e8ge et Sion a certes gagn\u00e9 dimanche \u00e0 Thoune mais n'a pas convaincu sur le plan du jeu Gr\u00e9gory Karlen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [90%] :\r\nJe pense qu'il faudrait regarder beaucoup plus le ballon, je pense que faudra beaucoup plus bouger, entre nous, on a essay\u00e9 des choses \u00e0 l'entra\u00eenement qu'aujourd'hui on n'a peut-\u00eatre pas montr\u00e9, je pense qu'il y aura beaucoup de choses \u00e0 faire, et \u00e7a, \u00e7a va demander du temps et j'esp\u00e8re qu'au fil du temps \u00e0 venir et une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [99%] :\r\nUne formation lituanienne qui pratique un football rugueux Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [88%] :\r\nMatch compliqu\u00e9 une \u00e9quipe tr\u00e8s athl\u00e9tique, tr\u00e8s solide, fort dans les duels avec beaucoup d'engagement physique, il faudra faire preuve de beaucoup de rigueur et d'efficacit\u00e9 parce que en Coupe d'Europe, les buts marqu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur une r\u00e9elle importance \u00e0 nous d'aller leur bras pour en tout cas, venir avec un r\u00e9sultat positif en marquant des \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [97%] :\r\nLe FC Sion a les moyens de figurer au 4\u00e8me tour qualificatif de la Ligue Europa, mais pour ce faire, il ne devra pas sous- estimer son adversaire et \u00e9lever le niveau du jeu pr\u00e9senter dimanche dernier face \u00e0 Thoune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [93%] :\r\nLa France continue de lutter contre les flammes, mais la situation reste tendue dans le Var o\u00f9 l'incendie de Bormes-les-Mimosas semble ma\u00eetriser ce matin m\u00eame si le risque de par repartir \u00e0 tout moment, plusieurs autres foyers sont reparties, notamment dans la r\u00e9gion de Saint-Tropez et le fort vent on annonc\u00e9 pour aujourd'hui dans le d\u00e9partement, a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 placer deux massifs dont celui des Maures en risque d'incendie exceptionnel depuis lundi, ce sont plus de 14000 hectares qui sont partis en fum\u00e9e, soit l'\u00e9quivalent de le la superficie de Paris et le r\u00e9chauffement climatique aggrave la situation Fran\u00e7ois Fouchier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 r\u00e9gional du Conservatoire du littoral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [86%] :\r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, les effets du changement climatique, on en a un et c'est l\u00e0 tout \u00e0 fait directe amplifie le le nombre des d\u00e9parts, le feu le il fait plus chaud, il pleut moins, donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 que la l\u00e0 aussi de pluviom\u00e9trie nous avons eu depuis 2003 d\u00e8s 2006 des des ann\u00e9es assez pluvieuse autre au-del\u00e0 des, des, des normes de et des moyennes et l\u00e0 depuis 2 ans, il ne peut plus, on est vraiment sur cette partie du Var qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9, avec des pluviom\u00e9trique il sera proche des d\u00e9serts arides, donc on est en dessous de 400 millim\u00e8tres de pluie par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [97%] :\r\nEn Suisse le mois de juin 2017 a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 comme le 2\u00e8me au mois de juin, le plus chaud depuis le d\u00e9but des mesures en 1864 la chaleur n'a pas seulement affect\u00e9 la Suisse mais aussi une grande partie de l'Europe occidentale et centrale, les tensions restent vives au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection ce dimanche de l'Assembl\u00e9e Constituante promue par le pr\u00e9sident Nicolas Maduro l'opposition observe une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 2 jours et appelle au boycott de cette \u00e9lection, per\u00e7ue comme une tentative de Maduro de s'accrocher au pouvoir, plusieurs pays d'Am\u00e9rique insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une m\u00e9diation, tout en appelant Maduro \u00e0 suspendre l'\u00e9lection de dimanche, hier, le gouvernement cubain qui \u00e9tait pressenti comme un possible m\u00e9diateur dans cette crise, a ni\u00e9 toute participation au dialogue Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [94%] :\r\nC'est au peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et \u00e0 lui seul de r\u00e9gler cette crise sans ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re, c'est le point de vue du gouvernement cubain qui a d\u00e9menti son r\u00f4le dans une \u00e9ventuelle m\u00e9diation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et condamn\u00e9 l'annonce de sanctions des \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'inverse, 13 pays du continent, dont l'Argentine, le Br\u00e9sil, le Chili, le Mexique et les \u00c9tats-Unis eux- m\u00eames ont exhort\u00e9 ce mercredi, Nicolas Maduro \u00e0 suspendre l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante, ces pays demandent une m\u00e9diation de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains pour faciliter le dialogue entre le pouvoir et l'opposition une m\u00e9diation internationale existe d\u00e9j\u00e0 mais elle est sous le feu des critiques, men\u00e9e par l'ex- 1er ministre espagnol, Jos\u00e9 Luis Rodriguez Zapatero et par les ex- pr\u00e9sidents de R\u00e9publique dominicaine, Leonel Fernandez et du Panama Manuel Torrijos, cette mission est accus\u00e9 d'avoir attis\u00e9 les tensions au lieu de les apaiser, malgr\u00e9 la lib\u00e9ration de certains opposants politiques, mais le dialogue semble impossible avec ou sans m\u00e9diation Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [94%] :\r\nIl y aura fallu moins de 2 mois, moins de 2 mois \u00e0 l'alliance de combattants kurdes et arabes, soutenue par les \u00c9tats-Unis pour chasser l'\u00c9tat islamique de la moiti\u00e9 de son bastion syrien de Raqa l'alliance qui a pris le contr\u00f4le de plusieurs quartiers qui se rapproche du centre ville hier 29 civils dont au moins 8 enfants, selon l'Observatoire, c'est il y a des droits de l'homme ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une s\u00e9rie de frappes a\u00e9riennes de la coalition sur la ville, Mariano Rajoy et le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, comparaissait hier en qualit\u00e9 de t\u00e9moin dans une affaire de corruption, corruption qui touche son parti une premi\u00e8re en Espagne, jamais un pr\u00e9sident du gouvernement en exercice n'avait \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 compara\u00eetre, interrog\u00e9 par l'un des avocats de l'accusation sur des SMS de soutien envoy\u00e9s par Mariano rare \u00e0 l'anti- ancien tr\u00e9sorier du Parti populaire, le pr\u00e9sident espagnol peine \u00e0 cacher sa difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [82%] :\r\nEt d'ailleurs est -ce prendre des dents \u00e0 nous \u00e9tions dans un autre contexte, lorsque j'ai r\u00e9pondu \u00e0 marcher Barcenas j'ai l'habitude de r\u00e9pondre aux messages que m'envoie des gens et je le fais parce qu'ils ont beau t\u00e9l\u00e9phone pr\u00e9vient demi T\u00e9l moi non je reconnais assez messages o\u00f9 l'ancien tr\u00e9sorier expliquait les difficult\u00e9s qu'il traversait, je lui r\u00e9pondu et c'est tout, en complet les c\u00f4tes, j'aurais pu utiliser cette phrase comme r\u00e9ponse ou une autre, la r\u00e9ponse n'a aucune signification en particulier fait cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [95%] :\r\nVous voulez dire que quand vous r\u00e9pondez, nous faisons ce que nous pouvons, cela ne veut rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [92%] :\r\nC'est ce que nous pouvons signifie exactement ce que cela signifie, nous faisons ce que nous pouvons, cela signifie que nous ne faisons rien qui puisse porter pr\u00e9judice \u00e0 une quelconque proc\u00e9dure judiciaire n'ont pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ce nouvel \u00e9chec au S\u00e9nat des R\u00e9publicains am\u00e9ricains sur l'Obamacare revigor\u00e9s par leur courte victoire de la veille, les r\u00e9publicains ont connu hier un dur retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sur l'Obamacare, la loi sur l'assurance maladie, le S\u00e9nat, o\u00f9 ils ont pourtant la majorit\u00e9 a torpill\u00e9 leur projet d'abroger purement et simplement la loi, craignant que son \u00e9limination pure et simple ne prive des millions d'Am\u00e9ricains d'assurance maladie, le groupe r\u00e9publicain se dirige vers une abrogation partielle de la loi, en supprimant notamment l'obligation faite aux entreprises et aux particuliers de offrir et de souscrire une assurance maladie \u00e0 Moutier, le fabricant de machines Tornos avait le sourire hier sur le 1er semestre il pr\u00e9voit un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel de 1 1000000 700 1000 francs l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, il \u00e9tait dans le rouge tout pr\u00e8s, \u00e0 Bienne, dans le m\u00eame secteur, le groupe Mikron fait lui la grimace en un an, il est pass\u00e9 du noir au rouge : moins 800000 francs au 1er semestre de performances oppos\u00e9es pour 2 entreprises embl\u00e9matiques de la r\u00e9gion alors qu'est -ce que cela dit de la sant\u00e9 de l'industrie des machines Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [95%] :\r\nLa branche est convalescente et son association fa\u00eeti\u00e8re n'est pas franchement optimiste en d\u00e9but d'ann\u00e9e Suisse m\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 un sondage parmi ses membres, r\u00e9sultat dans plus d'une entreprise sur 2, les marges sont insuffisantes en cause encore et toujours le franc fort, \u00e9coutez Pierre Cloux associ\u00e9 de Dominic\u00e9 et g\u00e9rant d'un fonds investi en actions suisses. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:02) [85%] :\r\n\u00e7a reste un gros probl\u00e8me, on le voit, et pourtant l'eau c'est pour Mikron, m\u00eame si Tornos des chiffres en am\u00e9lioration, \u00e7a n'est toujours pas assez, il ne coupe pas le co\u00fbt de leur capital pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [98%] :\r\nLe franc fort p\u00e9nalise nos exportateurs, face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re pour Pierre Cloux l'appr\u00e9ciation de la monnaie est supportable jusqu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [91%] :\r\n3 pourcent par par ann\u00e9e, c'est dig\u00e9rable 3 5 pourcent on on peut dire, mais malgr\u00e9 tout, on voit que cette p\u00e9riode d'adaptation et elle difficile pour des entreprises qui doivent encore produire beaucoup en Suisse et qui ne peuvent pas automatis\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui fait des biens de consommation ou d'autres biens c'est industriel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [98%] :\r\nChez Tornos, adaptation a rim\u00e9 avec d\u00e9localisation, le groupe a d\u00e9plac\u00e9 une partie de sa production en Chine et \u00e0 Ta\u00efwan, une d\u00e9cision dont il r\u00e9colte aujourd'hui les fruits selon Pierre Cloux. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:51) [88%] :\r\nCes soci\u00e9t\u00e9s, c'\u00e9tait le cas de Tornos \u00e9tait encore trop entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que tout ce qui \u00e9tait production pour le segments moyens devaient \u00eatre faits \u00e0 l'\u00e9tranger pour des raisons de co\u00fbt, alors ils ont fait ce travail, et tout ce qui est ce seulement moyenne gamme commence \u00e0 bien se porter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [98%] :\r\nNouveaux produits d\u00e9localisation \u00e0 l'\u00e9tranger pour Pierre Cloux ce sera aussi la planche de salut pour Mikron et certainement pour toute l'industrie suisse des machines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [93%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le groupe Vaudois Bobst a multipli\u00e9 par presque 3 son b\u00e9n\u00e9fice Net au 1er semestre \u00e0 pr\u00e8s de 28 millions de francs, contre pr\u00e8s de 10 millions lors de la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9 les le chiffre d'affaires du fabricant Vaudois de machines d'emballage a augment\u00e9 de plus de 7 pourcent \u00e0 \u00e0 un plus, un peu plus de 643 millions l'Euro a atteint hier son plus haut niveau face au franc depuis pr\u00e8s d'un an et demi, la monnaie unique europ\u00e9enne a valu jusqu'\u00e0 1 francs 12 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, un mouvement d'appr\u00e9ciation de l'Euro qui est perceptible depuis ce printemps, il s'est m\u00eame renforc\u00e9 depuis 2 semaines et demie au-del\u00e0 il appara\u00eet peu vraisemblable de voir l'euro aller plus haut, \u00e0 court terme du moins selon des analystes du courtier Vaudois Swissquote une petite \u00e9ponge d'Alaska comme rem\u00e8de au cancer du pancr\u00e9as, une petite \u00e9ponge verte d\u00e9couverte dans les eaux glac\u00e9es sombre au large de l'Alaska, pourrait offrir la premi\u00e8re arme efficace contre le cancer du pancr\u00e9as, une tumeur agressive face \u00e0 laquelle la m\u00e9decine a peu de recours, contrairement \u00e0 son apparence cette \u00e9ponge discr\u00e8te de couleur terne \u00e0 la taille d'une balle de golf serait constitu\u00e9e selon des tests en laboratoire de mol\u00e9cules capables de d\u00e9truire s\u00e9lectivement les cellules canc\u00e9reuses pancr\u00e9atiques la composition chimique de cette \u00e9ponge est sans \u00e9quivalent connu et les structures complexes des mol\u00e9cules ne ressemblent \u00e0 rien de ce que l'on trouve \u00e0 terre ou m\u00eame dans les autres pays a chaudes, ont r\u00e9sum\u00e9 plein d'espoir, ces scientifiques, la promesse d'une \u00e9ponge hier le titre d'un roman de Bolbec Abomey r\u00e9pond oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [75%] :\r\nMoi je ont laissez mobile l\u00e0 o\u00f9 il est merci Yves Zahno pas votre jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-27T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-789E0783-DE49-4BD6-98F7-2C049EC7AFE4", "internalArchiveId": "789E0783-DE49-4BD6-98F7-2C049EC7AFE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC neuch\u00e2teloise retire son initiative \"Les n\u00f4tres avant les autres\"", "publicationDate": "2017-07-26T00:00:00Z", "summary": "L'UDC Neuch\u00e2tel retire son initiative \"Les n\u00f4tres avant les autres\". Ceci par manque de signatures, et pour ne pas faire doublon avec le texte sur la libre circulation auquel travaillent l'UDC Suisse et l'ASIN.\r\n\r\n* * L'UDC neuch\u00e2teloise retire son initiative \"Les n\u00f4tres avant les autres\" *** L'UDC neuch\u00e2teloise retire son initiative cantonale \"Les n\u00f4tres avant les autres\". Elle l'a fait savoir par communiqu\u00e9 en fin de matin\u00e9e. Le texte voulait imposer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche. Pour justifier sa d\u00e9cision, le parti invoque une difficile r\u00e9colte de signatures, ainsi que sa volont\u00e9 de se ranger aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Suisse pour lutter contre la libre circulation.\r\n Patrick Le Fort, vous \u00eates le chef de notre rubrique R\u00e9gions. C'est une nouvelle d\u00e9convenue pour la section neuch\u00e2teloise...\r\nC'est \u00e9videmment un \u00e9chec, qui s'inscrit dans la droite ligne des \u00e9lections cantonales du 2 avril dernier. On se souvient que l'UDC a perdu 11 si\u00e8ges, soit plus de la moiti\u00e9 de sa d\u00e9putation pr\u00e9c\u00e9dente. Cette d\u00e9b\u00e2cle a du reste co\u00fbt\u00e9 son poste au pr\u00e9sident Yvan Perrin. \r\nLe retrait de son initiative sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne vient solder l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par la pr\u00e9sidence d'Yvan Perrin. Cela confirme \u00e9galement que la section neuch\u00e2teloise n'a pas, en l'\u00e9tat, retrouv\u00e9 une v\u00e9ritable force d'impact. L'exclusion de son conseiller national Raymond Clottu et le retournement de veste de son \u00e9lu Xavier Challandes, parti chez les Verts, n'ont rien arrang\u00e9 pour motiver les troupes \u00e0 r\u00e9colter les signatures.  \r\n*** C'est un \u00e9chec, mais qui ne va pas laisser trop de cicatrices... ?\r\nNon, paradoxalement, c'est aussi une mani\u00e8re de se d\u00e9barrasser d'un texte encombrant car difficilement appliquable. Un texte qui servait avant tout une strat\u00e9gie \u00e9lectorale... On va y revenir. \r\nEt puis il y a ce manque de lisibilit\u00e9 du combat contre l'immigration et l'engagement de main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re. Et l\u00e0, l'UDC Suisse semble d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 clarifier les choses. On sait qu'elle pr\u00e9pare pour la fin de l'ann\u00e9e une initiative f\u00e9d\u00e9rale avec l'ASIN, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, pour mettre un terme \u00e0 la libre circulation des personnes. \r\nAvant-hier, les instances dirigeantes du parti ont commenc\u00e9 \u00e0 faire le m\u00e9nage. Richard Koller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC lucernoise, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions. Son tort : avoir lanc\u00e9 \u00e0 titre personnel une initiative contre l'immigration de masse. Son texte risquait de faire directement concurrence au texte de l'UDC Suisse et de l'ASIN. \r\n*** Et donc, il se pourrait que cela sonne le glas des initiatives d'UDC cantonales.\r\nClairement. Aujourd'hui, l'UDC Suisse a repris le lead. \r\nCela marque la fin d'un mouvement lanc\u00e9 l'automne dernier au Tessin. L'initiative \"Prima i nostri\" avait r\u00e9colt\u00e9 58% de oui devant le peuple. A l'interne du parti, la th\u00e8se \u00e9tait alors que les cantons feraient plier la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nPlusieurs sections cantonales se sont engouffr\u00e9es dans la br\u00e8che, notamment par des interpellations devant les parlements genevois et zurichois. Les UDC neuch\u00e2teloise et valaisanne ont mis\u00e9 sur l'initiative populaire, pour surfer sur le m\u00e9contentement des citoyens \u00e0 l'occasion des \u00e9lections cantonales de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. Avec un succ\u00e8s ma foi tr\u00e8s mitig\u00e9.\r\nFormellement, l'UDC du Valais romand n'a pas encore d\u00e9pos\u00e9 son initiative \"Les n\u00f4tres avant les autres\" \u00e0 la chancellerie. Il se pourrait bien qu'elle ne le fasse jamais. Comme le confirmait un membre du parti, les sections cantonales vont d\u00e9sormais d\u00e9penser toute leur \u00e9nergie \u00e0 faire aboutir l'initiative f\u00e9d\u00e9rale en gestion. Une initiative qui devrait permettre \u00e0 l'UDC de se mettre en avant en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8786855", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC neuch\u00e2teloise retire son initiative \"Les n\u00f4tres avant les autres\" / FOR_2017-07-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.07.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC Neuch\u00e2tel retire son initiative \"Les n\u00f4tres avant les autres\". Ceci par manque de signatures, et pour ne pas faire doublon avec le texte sur la libre circulation auquel travaillent l'UDC Suisse et l'ASIN."], "variantIds": ["ece-8786855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:43Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise retire son initiative cantonale Les n\u00f4tres avant les autres, elle l'a fait savoir par communiqu\u00e9 en fin de matin\u00e9e le texte voulait imposer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche pour justifier sa d\u00e9cision, le parti invoque une difficile r\u00e9colte de signatures, ainsi que sa volont\u00e9 de se ranger aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC suisse pour lutter contre la libre circulation Patrick Lefort vous \u00eates le chef de notre rubrique des r\u00e9gions, c'est une nouvelle d\u00e9convenue pour la section neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, c'est \u00e9videmment un \u00e9chec qui s'inscrit dans la droite ligne des \u00e9lections cantonales du 2 avril dernier on se souvient que l'UDC a perdu 11 si\u00e8ges, soit plus de la moiti\u00e9 de sa d\u00e9putation pr\u00e9c\u00e9dente cette d\u00e9b\u00e2cle a du reste co\u00fbt\u00e9 son poste au pr\u00e9sident Yvan Perrin, le retrait de son initiative sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne vient solder en quelque sorte l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par la pr\u00e9sidence d'Yvan Perrin \u00e7a confirme \u00e9galement que la section neuch\u00e2teloise n'a pas en l'\u00e9tat, retrouv\u00e9 une v\u00e9ritable force d'impact : l'exclusion de son conseiller national, Raymond Clottu, le retournement de veste de son d\u00e9put\u00e9 Xavier Challandes, parti chez les Verts, non c'est vrai rien arrang\u00e9 pour motiver les troupes \u00e0 r\u00e9colter les signatures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [94%] :\r\nC'est un \u00e9chec, mais qui va pas laisser trop de de cicatrices quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nC'est ce que je dirais paradoxalement parce que c'est aussi une mani\u00e8re en fait de se d\u00e9barrasser d'un texte encombrant car difficilement applicable, un texte qui servait avant tout une strat\u00e9gie \u00e9lectorale, on va y revenir, et puis il y a ce manque de lisibilit\u00e9 du combat contre l'immigration et contre l'engagement de Main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, on sait que l'UDC suisse pr\u00e9pare pour la fin de l'ann\u00e9e, une initiative f\u00e9d\u00e9rale avec l'ASIN, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre afin de mettre un terme \u00e0 la libre circulation des personnes et l\u00e0, h\u00e9 bien le Parti national semble d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 clarifier les choses, les instances dirigeantes du parti ont commenc\u00e9 \u00e0 faire le m\u00e9nage avant hier, on apprenait que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC lucernoise \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions son tort avoir lanc\u00e9 \u00e0 titre personnel, une initiative contre l'immigration de masse son texte risquait de faire directement concurrence \u00e0 celui de l'UDC suisse et de l'ASIN Patrick s'il se pourrait que cela sonne le glas des initiatives d'UDC cantonales oui clairement parce que aujourd'hui, l'UDC suisse a repris le lead \u00e7a marque la fin d'un mouvement lanc\u00e9 l'Automne dernier au Tessin, il y a, souvenez -vous l'initiative Prima et nostri avait r\u00e9colt\u00e9 58 pourcent de de oui devant le peuple \u00e0 l'interne du parti, la th\u00e8se \u00e9tait alors que les cantons feraient plier la Conf\u00e9d\u00e9ration plusieurs sections cantonales c'\u00e9tait donc engouffr\u00e9es dans la br\u00e8che, notamment par des interpellations devant les parlements Genevois et z\u00fcrichois les UDC neuch\u00e2teloise et valaisanne, on elle mis\u00e9 sur l'initiative populaire \u00e0 l'occasion des \u00e9lections cantonales de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e elles entendait surfer sur le m\u00e9contentement des citoyens, des \u00e9lecteurs, la strat\u00e9gie n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 par ailleurs formellement l'UDC du Valais Romand n'a pas encore d\u00e9pos\u00e9 son initiative Les n\u00f4tres avant les autres \u00e0 la chancellerie, il se pourrait bien qu'elle ne le fasse jamais, on l'a compris : il faut d\u00e9gager de la place et \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie pour l'initiative en gestation de l'UDC suisse avec l\u00e0 aussi un scrutin dans le viseur, c'est celui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [89%] :\r\nMerci Patrick Le Fort bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois, vous \u00eates avec nous pour parler du prochain sujet des questions \u00e9thiques de s\u00e9ropositivit\u00e9 aid\u00e9 des migrants, mais sur cette question- l\u00e0 de du retrait cette initiative neuch\u00e2teloise qu'est -ce que vous en pensez, c'est un \u00e9chec quand m\u00eame que les sections cantonales n'arrive pas \u00e0 avancer dans la r\u00e9colte de signatures ou vous \u00eates plut\u00f4t satisfait qui se range de votre c\u00f4t\u00e9, au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [85%] :\r\nNon j'ai pas trop de m\u00eame des affaires des autres sections que se constate aujourd'hui c'est que le noeud f\u00e9vrier le plus puissant de la direction Suisse ne f\u00e9vrier 2014, a dit qu'il fallait limiter l'immigration, le parlement se moquer de cette d\u00e9cision et maintenant on va revenir, nous au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec Nice h\u00e2tive pour r\u00e9tablir la la situation voulue par l'OPEP. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a marche pas, m\u00eame si la direction a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nEt je ne sais pas exactement ce qui s'est pass\u00e9 dans le le canton de Neuch\u00e2tel et puis j'ai pas envie de de m\u00ealer des affaires des 2 autant dans le canton de Vaud on avait d\u00e9cid\u00e9 de de pas lanc\u00e9 ce ce genre d'ici, je crois que mon parti l'annoncer, je sais pas o\u00f9 ils ont 100 mais, dans le canton de Vaud oui y avait le le PLC, je crois qu'il avait lanc\u00e9, mais, mais, voil\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re pas m'occuper des affaires, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est les affaires au niveau suisse, on va lancer une initiative d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour faire appliquer la volont\u00e9 populaire et l\u00e0 je peux vous garantir que le succ\u00e8s sera au rendez- vous alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-26T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1611932", "internalArchiveId": "AA1707612053", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 1694, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8800243", "imageURL": "http://www.rts.ch/8800350.image", "alternativeTitle": ["19h30", "R\u00e9pression en Turquie: l'\u00e9clairage d'Avram Zisyadis", "Turquie: les chiffres impressionnants de l'emballement judiciaire", "Verbier inspire les musiciens et attire les spectateurs", "Futuropolis: la ferme verticale de Newark", "Polo Hofer: le dernier \"Tschou Z\u00e4me\" du rockeur al\u00e9manique", "Correction des eaux du Jura: le chef d'oeuvre a 150 ans", "Cin\u00e9ma: Val\u00e9rian va d\u00e9bouler sur les \u00e9crans romands d\u00e8s demain", "Rome: exc\u00e9d\u00e9e par l'irrespect des touristes, la ville s\u00e9vit", "D\u00e9c\u00e8s du rockeur Polo Hofer: l'\u00e9clairage d'Anne Fournier", "Automobile: peu d'\u00e0-coups pour le diesel, malgr\u00e9 les scandales", "Schaffhouse: la chasse \u00e0 l'homme est toujours en cours", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["17 collaborateurs de l'un des derniers journaux d'opposition du pays sont actuellement devant la justice.", "La 24e \u00e9dition du Verbier festival a commenc\u00e9. C\u2019est l\u2019un des festivals de musique classique les plus importants du monde.", "Une jeune entreprise fait pousser des produits agricoles en ville, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieure de hangars et sur plusieurs \u00e9tages.", "Le rockeur bernois s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 72 ans, apr\u00e8s 50 ans de carri\u00e8re. Son d\u00e9c\u00e8s bouleverse la suisse al\u00e9manique.", "Il y a 150 ans, la Conf\u00e9d\u00e9ration donnait son feu vert \u00e0 la premi\u00e8re correction des eaux du Jura, le plus grand chantier hydraulique de l\u2019histoire suisse.", "\"Val\u00e9rian et la Cit\u00e9 des mille plan\u00e8tes\" est une fiction de Luc Besson et aura co\u00fbt\u00e9 197 millions d\u2019euros, le film le plus cher du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.", "La municipalit\u00e9 de la ville a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de r\u00e9guler l'acc\u00e8s \u00e0 la fontaine de Trevi jusqu'en septembre.", "La demande de ceux qui font des recherches sur internet a chut\u00e9 de 23%, mais l'impact sur le march\u00e9 du Diesel est encore faible.", "La Suisse a \u00e9mis un mandat d\u2019arr\u00eat international et la police a diffus\u00e9 de nouvelles photos du suspect."], "variantIds": ["ece-8700564", "ece-8700542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T03:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:14:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:20:18\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:23:13\r\nO\u00f9 est l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse ?\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:28:03\r\nIl a bless\u00e9 5 personnes \u00e0 Schaffhouse\r\n     hier et reste introuvable.\r\n\r\n19:30:28:05  19:30:32:11\r\n         La Suisse a \u00e9mis\r\n un mandat d'arr\u00eat international.\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:36:23\r\n        La voiture diesel\r\n    a moins la cote en Suisse.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:41:16\r\n    La demande de ceux qui font\r\ndes recherches sur Internet a chut\u00e9.\r\n\r\n19:30:41:18  19:30:45:02\r\n      L'impact sur le march\u00e9\r\n        est encore faible.\r\n\r\n19:30:45:08  19:30:47:16\r\n  La presse en proc\u00e8s en Turquie.\r\n\r\n19:30:47:18  19:30:52:08\r\n 17 journalistes de l'opposition \r\nrisquent jusqu'\u00e0 43 ans de prison.\r\n\r\n19:30:52:10  19:30:56:06\r\n Ce proc\u00e8s symbolise la r\u00e9pression\r\n      qui s\u00e9vit dans le pays\r\n\r\n19:30:56:08  19:31:00:02\r\n  et survient apr\u00e8s l'arrestation\r\n      de plusieurs militants\r\n\r\n19:31:00:04  19:31:02:04\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:05:11\r\n    La Turquie est-elle encore\r\n        un Etat de droit ?\r\n\r\n19:31:05:16  19:31:08:14\r\nIl y a 150 ans, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:31:08:16  19:31:11:11\r\n       lan\u00e7ait la correction\r\n         des eaux du Jura.\r\n\r\n19:31:11:13  19:31:16:02\r\n   Retour sur des travaux qui ont\r\ntransform\u00e9 la r\u00e9gion des Trois-Lacs.\r\n\r\n19:31:16:06  19:31:19:10\r\n         Rome en a marre\r\n   des touristes irrespectueux.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:22:14\r\n          La ville s\u00e9vit\r\n   pour d\u00e9fendre son patrimoine.\r\n\r\n19:31:22:16  19:31:26:01\r\n      La police n'h\u00e9site pas \r\n     \u00e0 distribuer des amendes.\r\n\r\n19:31:27:16  19:31:31:03\r\nEt nous irons au Verbier Festival.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:15\r\n Le festival de musique classique\r\n   le plus important du monde,\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:41:07\r\ntant pour sa qualit\u00e9 d'offre musicale\r\n    que pour son cadre idyllique.\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:46:11\r\n  Chasse \u00e0 l'homme \u00e0 Schaffhouse\r\n      pour retrouver l'homme\r\n\r\n19:31:46:12  19:31:50:06\r\n qui a attaqu\u00e9 plusieurs personnes\r\n        \u00e0 la tron\u00e7onneuse.\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:53:23\r\n         La Suisse a \u00e9mis\r\n  un mandat d'arr\u00eat international\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:56:10\r\n      et la police a diffus\u00e9\r\n      des photos du suspect.\r\n\r\n19:31:56:19  19:32:00:10\r\n    -Toujours pas de traces\r\n  de l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:03:11\r\n          qui a bless\u00e9\r\n  deux personnes \u00e0 Schaffhouse.\r\n\r\n19:32:03:13  19:32:06:18\r\n      Le suspect, Franz W.,\r\n    est un marginal de 51 ans\r\n\r\n19:32:06:20  19:32:10:11\r\n         dont la police\r\n a diffus\u00e9 de nouvelles photos.\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:13:08\r\n            Il vivait\r\n dans la for\u00eat, dans sa voiture.\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:17:12\r\n    Elle a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e, mais\r\nle suspect est toujours en cavale.\r\n\r\n19:32:18:22  19:32:21:15\r\n -Le probl\u00e8me est que nous n'avons\r\n\r\n19:32:21:17  19:32:24:18\r\n    aucune id\u00e9e de la direction\r\n\r\n19:32:24:20  19:32:28:22\r\n           par laquelle\r\n  la personne a quitt\u00e9 l'agence.\r\n\r\n19:32:29:00  19:32:37:14\r\nNous cherchons dans les alentours,\r\n  mais il a l'habitude des bois.\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:42:00\r\n   -Une centaine de policiers\r\nde Schaffhouse, Zurich, Thurgovie\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:45:15\r\n       et m\u00eame d'Allemagne\r\n   participent aux recherches.\r\n\r\n19:32:45:17  19:32:50:22\r\n Un mandat d'arr\u00eat international\r\n    a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par la Suisse.\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:54:18\r\n -Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:58:03\r\n     pour violations de la loi\r\n\r\n19:32:58:05  19:32:59:22\r\n          sur les armes.\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:03:22\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2014\r\n  pour port ill\u00e9gal de pistolet,\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:08:13\r\n            et en 2016\r\n  car il avait un taser sur lui.\r\n\r\n19:33:08:19  19:33:12:04\r\n     -Un diff\u00e9rend avec CSS \r\n    pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:15:01\r\nde l'attaque men\u00e9e contre l'agence.\r\n\r\n19:33:15:03  19:33:19:04\r\n   Par s\u00e9curit\u00e9, six filiales\r\n    de CSS ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:26:07\r\n Cette chasse \u00e0 l'homme perturbe\r\naussi les activit\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:30:22\r\n           -Les Suisses\r\n  tournent-ils le dos au diesel ?\r\n\r\n19:33:31:00  19:33:35:09\r\n  Selon une analyse Comparis.ch, \r\n deux tiers des gens qui cherchent\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:39:05\r\n      une voiture d'occasion\r\n    s'int\u00e9ressaient au diesel,\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:42:01\r\n        jusqu'au scandale \r\n       des moteurs truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:45:08\r\n         Deux ans apr\u00e8s,\r\n   baisse de 23 % de la demande\r\n\r\n19:33:45:12  19:33:47:13\r\n    pour les v\u00e9hicules diesels.\r\n\r\n19:33:47:15  19:33:55:23\r\n     On est pourtant tr\u00e8s loin\r\nd'un effondrement diesel en Suisse.\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:59:15\r\n      -Essence ou diesel ?\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:04:02\r\n A la recherche d'une occasion, \r\n les Suisses seraient influenc\u00e9s\r\n\r\n19:34:04:04  19:34:06:21\r\npar le scandale des moteurs truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:06:23  19:34:09:17\r\n       Plus que la moiti\u00e9\r\n  est int\u00e9ress\u00e9e par le diesel.\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:12:08\r\n       -Nous avons constat\u00e9\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:14:11\r\n        une baisse massive\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:17:08\r\n      du nombre de recherches\r\n         pour des diesel.\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:21:20\r\n   Cela signifie que la demande\r\n pour ce type de v\u00e9hicule diminue.\r\n\r\n19:34:21:21  19:34:24:01\r\n       Les prix baisseront.\r\n\r\n19:34:24:07  19:34:26:20\r\n-Ce vendeur d'occasion confirme.\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:30:04\r\n     Le scandale des moteurs\r\n     truqu\u00e9s a fait baisser\r\n\r\n19:34:30:06  19:34:33:13\r\nles prix des diesels de 20 \u00e0 30 %.\r\n\r\n19:34:33:18  19:34:36:09\r\n   -Les gens ont peur d'acheter\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:23\r\n            du diesel.\r\n\r\n19:34:39:01  19:34:46:06\r\n Les voitures \u00e0 essence se vendent\r\nmieux surtout les petites voitures.\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:49:08\r\n  En 4x4, les diesels se vendent.\r\n\r\n19:34:49:12  19:34:54:10\r\n-Selon cet autre vendeur d'occasion\r\n   le diesel n'est pas en crise,\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:56:21\r\n  au contraire, c'est un must.\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:00:01\r\n   -Ce sont de bonnes voitures.\r\n\r\n19:35:00:03  19:35:07:01\r\n Un parc d'occasions sans voitures\r\n      diesels n'est pas bon.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:11:06\r\n     -Sur certains mod\u00e8les,\r\n      il serait recherch\u00e9.\r\n\r\n19:35:11:08  19:35:15:08\r\n  Comme ce VW Touran \u00e0 essence\r\n     qui peine \u00e0 se vendre.\r\n\r\n19:35:15:13  19:35:19:06\r\n            -Il part,\r\n   mais \u00e7a prend plus de temps.\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:22:10\r\n    En diesel, il serait vendu.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:26:20\r\n   -Pas de crise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \r\n   du diesel d'occasion donc.\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:29:18\r\n     Mais on peut constater\r\n        que les diesels\r\n\r\n19:35:29:20  19:35:35:11\r\nrepr\u00e9sentent 29 % du parc automobile\r\n   et 35 % des voitures \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:35:35:12  19:35:40:02\r\n Mais pour l'heure il r\u00e9siste, \r\n m\u00eame pour les voitures neuves.\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:44:21\r\nLe dieselgate en septembre 2015 n'a\r\n  pas r\u00e9duit ses parts de march\u00e9.\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:47:18\r\n    Cette ann\u00e9e, il fl\u00e9chit.\r\n\r\n19:35:47:20  19:35:51:10\r\n          A surveiller,\r\n     car un nouveau scandale\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:54:12\r\n  frappe l'industrie allemande.\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:59:08\r\n On soup\u00e7onne un cartel unissant\r\n tous les constructeurs du pays.\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:04:09\r\n   -L'anniversaire du plus grand\r\n   chantier hydraulique suisse.\r\n\r\n19:36:04:11  19:36:08:04\r\n Il y a 150 ans, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       donnait son feu vert\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:10:22\r\n          \u00e0 la correction\r\n         des eaux du Jura.\r\n\r\n19:36:11:00  19:36:15:02\r\n     Une d\u00e9cision visionnaire \r\n     qui a profond\u00e9ment chang\u00e9\r\n\r\n19:36:15:04  19:36:18:06\r\n     la r\u00e9gion des Trois-Lacs.\r\n\r\n19:36:18:16  19:36:22:16\r\n        -On le surnomme\r\n   \"le potager de la Suisse\".\r\n\r\n19:36:22:18  19:36:28:08\r\nMais il y a 150 ans, ces terres du \r\nSeeland \u00e9taient en proie aux crues.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:34:13\r\n1867: l'ing\u00e9nieur grison R.La Nicca\r\n engage une bataille contre l'eau.\r\n\r\n19:36:34:15  19:36:45:11\r\n   Son projet: d\u00e9tourner l'Aar\r\n en creusant le canal de Hagneck\r\n\r\n19:36:45:12  19:36:50:07\r\net corriger le trac\u00e9 des rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:53:20\r\n  Ces travaux dureront dix ans.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:58:21\r\n      Un si\u00e8cle plus tard\r\n a lieu la deuxi\u00e8me correction.\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:02:13\r\n            Archives\r\n-Un travail \u00e0 la main, minutieux.\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:06:07\r\n    Le renforcement des rives\r\n       au-dessus de l'eau.\r\n\r\n19:37:06:12  19:37:11:13\r\n-Aujourd'hui, l'ex-pr\u00e9fet de Bienne\r\n se passionne pour ce dispositif.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:03\r\n        -Ce syst\u00e8me permet\r\n\r\n19:37:15:05  19:37:18:03\r\n    de prot\u00e9ger des inondations\r\n\r\n19:37:18:05  19:37:24:08\r\n          plus d'un quart\r\n    de la surface de la Suisse.\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:30:02\r\n   -Cons\u00e9quence inattendue, l'\u00eele\r\nSaint-Pierre devient une presqu'\u00eele.\r\n\r\n19:37:30:04  19:37:33:16\r\n      Emergence des marais\r\n     de la Grande Cari\u00e7aie.\r\n\r\n19:37:33:18  19:37:38:05\r\n         Mais aujourd'hui,\r\nles cons\u00e9quences de cette r\u00e9gulation\r\n\r\n19:37:38:06  19:37:44:11\r\nmenacent cette r\u00e9serve naturelle,\r\n car la for\u00eat gagne du terrain.\r\n\r\n19:37:44:23  19:37:47:07\r\n       -Si on pouvait donner\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:51:14\r\n    plus de possibilit\u00e9s au lac\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:53:19\r\n     de fluctuer sauvagement,\r\n\r\n19:37:53:21  19:37:59:12\r\n       \u00e7a pourrait favoriser\r\nla conservation de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:06:13\r\n  -En 2015, le lac de Neuch\u00e2tel\r\n    conna\u00eet une crue record.\r\n\r\n19:38:06:15  19:38:10:09\r\n     Parkings et habitations\r\n          sont inond\u00e9s.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:13:05\r\nDes mesures ponctuelles sont prises,\r\n\r\n19:38:13:07  19:38:16:12\r\n      mais pas de troisi\u00e8me\r\n       correction en vue.\r\n\r\n19:38:17:07  19:38:20:15\r\n     -A l'\u00e9poque des premi\u00e8re\r\n     et deuxi\u00e8me corrections,\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:25:08\r\nl'urbanisation \u00e9tait moins avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:30:11\r\n   Envisager des grands ouvrages\r\n\r\n19:38:30:12  19:38:34:08\r\n    qui r\u00e9duisent les cultures\r\n    ou les zones d'habitation\r\n\r\n19:38:34:10  19:38:39:13\r\n  est plus difficile aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:43:03\r\n-Cet \u00e9t\u00e9, une exposition itin\u00e9rante\r\n\r\n19:38:43:05  19:38:47:08\r\nest consacr\u00e9e au plus grand chantier\r\n       hydraulique de Suisse.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:52:20\r\n-En France, E.Macron a re\u00e7u les deux\r\n chefs rivaux de la crise libyenne.\r\n\r\n19:38:52:22  19:38:56:03\r\n     Ils se sont mis d'accord\r\n       sur un cessez-le-feu\r\n\r\n19:38:56:05  19:39:02:20\r\net se sont engag\u00e9s \u00e0 mettre en place\r\n   des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:39:03:21  19:39:08:13\r\n     Les affrontements autour de\r\nl'Esplanade des Mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:39:08:15  19:39:12:14\r\n      Apr\u00e8s une r\u00e9union avec\r\n le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU,\r\n\r\n19:39:12:16  19:39:17:17\r\nles d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux aux entr\u00e9es\r\n des lieux saints ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:22:19\r\n par des cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:31:09\r\nApr\u00e8s Barcelone ou Amsterdam, Rome\r\n subit l'incivilit\u00e9 des touristes\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:37:21\r\n  et a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9guler l'acc\u00e8s\r\n     \u00e0 la fontaine de Trevi.\r\n\r\n19:39:37:23  19:39:43:13\r\nCeci afin d'\u00e9viter que le monument\r\n   ne se transforme en piscine,\r\n\r\n19:39:43:15  19:39:52:14\r\n     car les policiers romains\r\nne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n19:39:53:23  19:39:58:04\r\n       -Coups de sifflets\r\n indign\u00e9s, touristes surpris...\r\n\r\n19:39:58:06  19:40:02:04\r\n       Les policiers romains\r\nne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:06:07\r\n       La fontaine de Trevi,\r\nl'un des monuments les plus visit\u00e9s,\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:09:09\r\nest r\u00e9gie par un nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:13:13\r\n Six policiers doivent d\u00e9sormais\r\n  la surveiller en permanence.\r\n\r\n19:40:13:19  19:40:16:14\r\n -Il y a beaucoup d'interdictions:\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:19:13\r\n ne pas s'asseoir, ne pas toucher,\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:23:12\r\n   et surtout ne pas se baigner.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:29:03\r\n-Malgr\u00e9 l'interdiction de plonger sa\r\n main dans l'eau en cette canicule,\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:33:09\r\n         les touristes\r\n  acceptent bien le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:40:33:14  19:40:39:07\r\n      -Jamais je ne mettrais\r\n les pieds, m\u00eame si c'est tentant.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:42:16\r\n      C'est une oeuvre d'art,\r\n       il faut la respecter.\r\n\r\n19:40:42:18  19:40:47:11\r\n-C'est vrai qu'avant on pouvait se \r\nbaigner, mais ce n'est plus le cas.\r\n\r\n19:40:47:13  19:40:49:16\r\n     La commune ne veut plus.\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:51:20\r\n             Fellini\r\n          La dolce vita\r\n\r\n19:40:51:22  19:40:56:18\r\n    -La magnifique sc\u00e8ne de ce\r\nfilm inspire encore les touristes.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:03:00\r\n      Comme cette Anglaise\r\n     qui a rejou\u00e9 la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:41:03:03  19:41:08:22\r\n   Cette baignade lui a co\u00fbt\u00e9\r\n   pr\u00e8s de 500 frs d'amende.\r\n\r\n19:41:09:00  19:41:13:22\r\nLes r\u00e9seaux sociaux ont transform\u00e9\r\n    le romantisme d'autrefois\r\n\r\n19:41:14:00  19:41:17:16\r\n      en une multiplication\r\n      d'actes provocateurs.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:21:06\r\n         Comme le bain\r\n    de cet Espagnol en avril\r\n\r\n19:41:21:07  19:41:24:07\r\n     qui a incit\u00e9 la ville \r\n     \u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:27:13\r\n -Les images circulent tr\u00e8s vite,\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:29:17\r\n       il y a une \u00e9mulation:\r\n\r\n19:41:29:19  19:41:34:12\r\n   Si certains se jettent dans la\r\nfontaine et que l'image est diffus\u00e9e,\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:37:09\r\n      d'autres voudront faire\r\n    la m\u00eame chose sur Internet.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:40:06\r\n     Mais tous les touristes\r\n   ne se comportent pas si mal.\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:42:11\r\n    -Depuis l'entr\u00e9e en vigueur\r\n\r\n19:41:42:13  19:41:44:10\r\n           du r\u00e8glement,\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:47:01\r\n        d\u00e9j\u00e0 cinq touristes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 verbalis\u00e9s.\r\n\r\n19:41:47:03  19:41:49:13\r\n         Ils ont d\u00fb payer\r\n       entre 100 et 300 frs.\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:54:23\r\n Mais sur les 37 fontaines, seules 3\r\nsont pr\u00e9sid\u00e9es par la police romaine.\r\n\r\n19:41:55:23  19:42:00:21\r\n  -De violents incendies frappent\r\nle sud-est de la France et la Corse.\r\n\r\n19:42:00:23  19:42:04:20\r\n La situation serait sous contr\u00f4le\r\n             ce soir.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:09:20\r\n Sauf la r\u00e9gion de Saint-Tropez, \r\no\u00f9 le feu pr\u00e9occupe les habitants.\r\n\r\n19:42:09:22  19:42:17:06\r\nLa France sollicite l'aide europ\u00e9enne\r\n     pour l'envoi de canadairs.\r\n\r\n19:42:18:06  19:42:22:12\r\n    -En Turquie, deuxi\u00e8me jour\r\n   du proc\u00e8s de 17 journalistes\r\n\r\n19:42:22:14  19:42:27:19\r\n   de l'un des derniers journaux\r\n     de l'opposition du pays.\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:35:22\r\nAmnesty International exhorte l'UE\r\n   \u00e0 faire pression sur Ankara,\r\n\r\n19:42:36:00  19:42:40:22\r\n   pour que cesse la pers\u00e9cution\r\ndes militants des droits de l'homme.\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:44:19\r\n Le bilan des purges impressionne.\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:48:09\r\n      La femme crie en turc\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:50:15\r\n  -Sc\u00e8nes presque quotidiennes.\r\n\r\n19:42:50:17  19:42:53:17\r\n  La machine judiciaire turque\r\n         s'est emball\u00e9e\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:56:19\r\n     depuis le putsch avort\u00e9\r\n        de juillet 2016.\r\n\r\n19:42:56:21  19:43:01:11\r\n 170'000 proc\u00e9dures pour soutien\r\n \u00e0 une organisation terroriste,\r\n\r\n19:43:01:13  19:43:05:12\r\n l'organisation de l'imam Gulen\r\n           ou le PKK.\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:12:01\r\n60'000 arrestations dans la police,\r\n       l'arm\u00e9e, la justice,\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:16:14\r\n  et m\u00eame des militants d'ONG \r\n  comme Amnesty International.\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:21:13\r\n 110'000 licenciements politiques,\r\ndans l'administration, l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:25:22\r\n      Les noms sont publi\u00e9s\r\n    dans le journal officiel.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:31:06\r\n       160 m\u00e9dias ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:37:07\r\nEnfin, 150 journalistes \u00e9crou\u00e9s, \r\ndont 17 du quotidien d'opposition\r\n\r\n19:43:37:09  19:43:42:11\r\n          Cumhuriyet,\r\naccus\u00e9 de soutien au terrorisme.\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:44:19\r\n Ils risquent 40 ans de prison.\r\n\r\n19:43:45:09  19:43:49:03\r\n     -A.Zisyadis, ces chiffres\r\n    de la r\u00e9pression en Turquie\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:53:13\r\n  sont impressionnants et posent \r\n  la question de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:57:18\r\n  -Oui, mais une petite majorit\u00e9\r\n\r\n19:43:57:20  19:44:00:06\r\n     de la population a donn\u00e9\r\n\r\n19:44:00:08  19:44:03:19\r\n        les pleins pouvoirs\r\n       au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:08:17\r\n  Il a le contr\u00f4le de la justice.\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:12:22\r\n       L'opposition l'accuse\r\n     d'instaurer une dictature\r\n\r\n19:44:13:00  19:44:19:19\r\n     et de r\u00e9duire au silence\r\n         chaque opposant.\r\n\r\n19:44:19:21  19:44:24:08\r\n -Pourtant R.T.Erdogan a lui aussi\r\n  \u00e9t\u00e9 victime de la r\u00e9pression ?\r\n\r\n19:44:24:10  19:44:33:18\r\n   -Oui, il y a 15 ans, le pays\r\n \u00e9tait domin\u00e9 par les militaires.\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:38:00\r\n  A l'\u00e9poque, critiquer l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:44:38:02  19:44:50:03\r\n    \u00e9voquer les questions kurde\r\nou arm\u00e9nienne conduisait en prison.\r\n\r\n19:44:50:05  19:45:04:11\r\n       L'opposition actuelle\r\n      \u00e9tait alors au pouvoir.\r\n\r\n19:45:04:13  19:45:11:04\r\nEn fait, la Turquie n'a pratiquement\r\n   jamais connu d'Etat de droit.\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:15:16\r\n-Tout cela va freiner l'int\u00e9gration\r\n     de la Turquie en Europe ?\r\n\r\n19:45:15:18  19:45:21:00\r\n-Beaucoup d'opposants la\u00efques turcs\r\nestiment que l'ascension d'Erdogan\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:30:04\r\nest le r\u00e9sultat du rejet de l'Europe.\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:36:09\r\n         Le pr\u00e9sident turc\r\n      n'est pas pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:38:19\r\n      C'est donc une rupture.\r\n\r\n19:45:38:21  19:45:42:14\r\n      Mais l'UE et la Turquie\r\n       ne peuvent s'ignorer,\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:45:23\r\n      elles sont contraintes\r\n        de se fr\u00e9quenter.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:52:08\r\n -Deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\n    sur les villes innovantes.\r\n\r\n19:45:52:10  19:45:57:07\r\nDans la r\u00e9gion de New York, une jeune\r\n entreprise fait pousser des salades\r\n\r\n19:45:57:09  19:45:59:20\r\n     en ville, dans un hangar.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:05:00\r\nLes initiateurs du projet comptent \r\nconvertir d'autres r\u00e9gions du monde\r\n\r\n19:46:05:02  19:46:08:14\r\n    \u00e0 l'agriculture verticale.\r\n\r\n19:46:09:06  19:46:13:03\r\n      -Nous sommes \u00e0 Newark\r\n        pr\u00e8s de New York.\r\n\r\n19:46:13:05  19:46:17:05\r\n  Dans cette zone industrielle,\r\n     on vendait de l'acier,\r\n\r\n19:46:17:07  19:46:22:13\r\n  maintenant on y fait pousser\r\n          des salades.\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:26:19\r\n-Les cultures ici prennent la moiti\u00e9\r\n\r\n19:46:26:21  19:46:29:11\r\n      voire le tiers du temps\r\n\r\n19:46:29:13  19:46:32:01\r\n qu'il leur faut dans les champs.\r\n\r\n19:46:32:03  19:46:35:15\r\n      Les plantes re\u00e7oivent\r\n   ce qu'il faut quand il faut.\r\n\r\n19:46:35:20  19:46:40:05\r\n     -On cultive des salades\r\n         sur 12 \u00e9tages.\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:42:20\r\n      Une ferme verticale.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:48:01\r\n          L'\u00e9quivalent\r\n  de 170 terrains de football.\r\n\r\n19:46:48:06  19:46:51:00\r\n     On utilise l'a\u00e9roponie.\r\n\r\n19:46:51:02  19:46:54:09\r\nPas de soleil, mais des lampes LED.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:58:08\r\n    Les plantes sont retenues\r\n    par un tissu synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:46:58:10  19:47:04:14\r\nLes racines sont aliment\u00e9es par un\r\nbrouillard d'eau et de nutriments.\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:09:05\r\n   -Ce type de ferme est crucial\r\n  quand on pense \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n\r\n19:47:09:07  19:47:12:10\r\nde l'urbanisation, de la population,\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:16:19\r\n         \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau\r\n  et aux changements climatiques.\r\n\r\n19:47:18:07  19:47:22:03\r\n    -Ces nouveaux mara\u00eechers\r\n  n'utilisent aucun pesticide.\r\n\r\n19:47:22:05  19:47:28:00\r\n      La consommation d'eau\r\n      est r\u00e9duite de 95 %.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:33:02\r\n -L'\u00e9clairage n'est qu'une partie\r\n   de cet algorithme agricole.\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:38:17\r\n   Tout est surveill\u00e9 pour cr\u00e9er\r\n     un environnement optimal.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:42:01\r\n-La proximit\u00e9 est un autre atout.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:45:13\r\n    Les produits concurrents\r\n     viennent de 4'000 km.\r\n\r\n19:47:45:15  19:47:49:02\r\n           Cette salade\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:56:11\r\n      a une saveur futuriste.\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:04:11\r\n   Les agriculteurs des villes\r\n   veulent conqu\u00e9rir le monde.\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:09:23\r\n    Nous irons demain au Japon,\r\n    o\u00f9 une commune est devenue\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:19\r\n      la r\u00e9f\u00e9rence mondiale\r\n  dans la r\u00e9duction des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:19:10\r\n Aujourd'hui, 80 % de ses ordures\r\n         sont recycl\u00e9es.\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:24:01\r\n      Polo Hofer s'est \u00e9teint\r\n      des suites d'un cancer.\r\n\r\n19:48:24:02  19:48:28:00\r\n  Le rockeur bernois avait 72 ans\r\n      et 50 ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:28:02  19:48:32:18\r\n       Son d\u00e9c\u00e8s bouleverse \r\n       la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:48:32:20  19:48:38:05\r\n  Son air rebelle et provocateur \r\n  a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:48:39:01  19:48:44:05\r\n  Il chante en suisse-allemand\r\n\r\n19:48:44:07  19:48:46:18\r\n   -Il a chant\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:48:46:20  19:48:51:07\r\nMais cette fois-ciTschao zaeme,\r\n  \"ciao \u00e0 tous, ce fut sympa\",\r\n\r\n19:48:51:09  19:48:54:22\r\n    Polo Hofer a pris cong\u00e9 \r\n    des siens avec ces mots.\r\n\r\n19:48:55:00  19:49:00:01\r\nPolo Hofer est plus qu'un musicien,\r\n c'est un provocateur, un rebelle.\r\n\r\n19:49:00:03  19:49:04:00\r\n  Peu connu en Suisse romande.\r\n\r\n19:49:04:02  19:49:08:22\r\n     Presque une institution\r\n          outre-Sarine.\r\n\r\n19:49:09:00  19:49:13:16\r\n...\r\n\r\n19:49:13:18  19:49:18:11\r\nN\u00e9 \u00e0 Interlaken, il tombe tr\u00e8s jeune\r\n    dans la musique anglophone.\r\n\r\n19:49:18:12  19:49:21:17\r\n    Cela d\u00e9pla\u00eet \u00e0 son p\u00e8re,\r\n       mais il persiste.\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:29:14\r\n   Plus tard, il est influenc\u00e9\r\n         par  Bob Dylan.\r\n\r\n19:49:29:20  19:49:32:20\r\n  -L\u00e0, j'ai eu comme une vision,\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:36:03\r\nla certitude qu'il me fallait cr\u00e9er\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:39:08\r\n      un groupe en dialecte.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:44:16\r\n...\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:49:19\r\n-Le dialecte est un choix artistique\r\n       plus que patriotique.\r\n\r\n19:49:49:21  19:49:55:06\r\n...\r\n\r\n19:49:55:08  19:49:58:23\r\n    \"Giggerig\" \"stuel eweg\",\r\n    des airs qui accrochent.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:03:16\r\n     Polo Hofer est intense\r\n   aussi loin des partitions.\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:08:05\r\n Drogue, alcool, engagement pour\r\n  la l\u00e9galisation du cannabis.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:11:15\r\nUn flirt parfois avec les exc\u00e8s.\r\n\r\n19:50:11:17  19:50:18:22\r\n...\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:23:03\r\nEn 2006, \"Alperose\" est nomm\u00e9 plus\r\n       grand succ\u00e8s suisse\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:25:00\r\n    des derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:50:25:05  19:50:28:21\r\n  -Quand vous entendez des \u00e9coles\r\n         qui le chantent,\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:08\r\n        \u00e7a vous bouleverse.\r\n\r\n19:50:33:13  19:50:38:15\r\n -50 ans de carri\u00e8re, un talent\r\npour faire un hymne \u00e0 la musique\r\n\r\n19:50:38:17  19:50:45:14\r\n   avec un peu de suissitude.\r\n\r\n19:50:52:17  19:50:58:13\r\n  -A.Fournier, Polo Hofer \u00e9tait une\r\nv\u00e9ritable star en Suisse al\u00e9manique ?\r\n\r\n19:50:58:15  19:51:01:16\r\n   -Oui, il suffit de consulter\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:05\r\n  la une des journaux al\u00e9maniques\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:08:16\r\n  pour mesurer sa popularit\u00e9 ici:\r\n          il est partout.\r\n\r\n19:51:08:18  19:51:12:15\r\n      On le pr\u00e9sente souvent \r\n      comme le Polo national.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:17:03\r\nMais une grande partie de la Suisse\r\n        ne le conna\u00eet pas.\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:23:10\r\nIl a toutefois \u00e9t\u00e9 l'un des premiers\r\n \u00e0 rassembler un public tr\u00e8s large,\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:29:16\r\nmalgr\u00e9 ses accents r\u00e9volutionnaires.\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:33:08\r\n         Il y a le talent\r\nmais aussi le recours au dialecte,\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:37:09\r\n  un courant qui s'est consolid\u00e9\r\n     ces derni\u00e8res d\u00e9cennies:\r\n\r\n19:51:37:11  19:51:41:16\r\n       Zueri West, Pluesch,\r\n  ou encore le po\u00e8te Pedro Lenz.\r\n\r\n19:51:41:18  19:51:49:20\r\nL'\u00e9motion transmise par le dialecte\r\n       y est pour beaucoup,\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:56:17\r\n    la po\u00e9sie du Bernois aussi.\r\n\r\n19:51:56:19  19:51:59:15\r\n    Et la dimension d'un march\u00e9\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:04:10\r\n  qui permet \u00e0 quelques artistes\r\n    de vivre avec le dialecte.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:09:12\r\n       M\u00eame si l'auditoire \r\n       reste encore limit\u00e9.\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:15:19\r\n -Demain sort au cin\u00e9ma \"Val\u00e9rian\r\n et la Cit\u00e9 des mille plan\u00e8tes \",\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:20:18\r\n     une fiction de Luc Besson\r\nqui aura co\u00fbt\u00e9 197 millions d'euros.\r\n\r\n19:52:20:20  19:52:24:04\r\n   Le film devient le plus cher\r\n       du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:52:24:06  19:52:30:02\r\n  Une science-fiction optimiste,\r\n    aux confins de la galaxie.\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:36:17\r\n        Voix synth\u00e9tique\r\n     *-Bienvenue sur Alpha.\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:41:11\r\n   -Pr\u00e9parez-vous \u00e0 un voyage\r\n      \u00e0 travers l'espace.\r\n\r\n19:52:41:12  19:52:45:18\r\n       Voici les aventures\r\n    de Valerian et Laureline,\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:51:19\r\n      une BD des ann\u00e9es 70\r\n port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran par L.Besson.\r\n\r\n19:52:52:00  19:52:55:12\r\n-J'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dessus\r\n\r\n19:52:55:14  19:53:00:17\r\n           il y a 7 ans.\r\n\r\n19:53:00:19  19:53:05:08\r\nMais je me suis d\u00e9cid\u00e9 il y a 3 ans.\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:12:04\r\n    Je me suis dit que j'avais\r\n   suffisamment de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:53:12:06  19:53:14:14\r\n      C'est un gros morceau.\r\n\r\n19:53:14:19  19:53:18:12\r\n        Voix synth\u00e9tique \r\n        *-3, 2, 1, exit !\r\n\r\n19:53:18:17  19:53:21:23\r\n       -Ce film a le nom\r\n     du 2\u00e8me tome de la BD.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:25:10\r\n        Mais le sc\u00e9nario\r\n     s'en \u00e9carte largement.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:29:03\r\n       C'est le \"Valerian\"\r\n        style Luc Besson.\r\n\r\n19:53:29:05  19:53:32:21\r\n    Cela convient tr\u00e8s bien\r\n  \u00e0 son cr\u00e9ateur J-C.M\u00e9zi\u00e8res.\r\n\r\n19:53:33:02  19:53:36:01\r\n    -J'ai travaill\u00e9 avec Besson\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:39:04\r\n      pour \"Le 5\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\".\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:43:20\r\n      Je lui avais d\u00e9j\u00e0 fil\u00e9\r\n les taxis volants de \"Valerian\".\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:48:04\r\n            Valerian\r\n         -Oh, vas-y cool.\r\n\r\n19:53:48:17  19:53:53:12\r\n    -La Laureline de Besson\r\n  est fid\u00e8le \u00e0 celle du livre.\r\n\r\n19:53:54:04  19:54:00:11\r\n -Pose tes mains sur le joystick.\r\n-Arr\u00eate de critiquer ma conduite !\r\n\r\n19:54:00:12  19:54:04:17\r\n      -Tu es un super pilote.\r\n               -Ah !\r\n\r\n19:54:04:22  19:54:10:13\r\n C'\u00e9tait formidable de travailler\r\n      sur une BD de 25 ans !\r\n\r\n19:54:10:15  19:54:13:16\r\n   Elle est si moderne pourtant.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:16:22\r\nTant par la relation entre Valerian\r\n\r\n19:54:17:03  19:54:20:01\r\net Laureline que par tout le reste.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:22:11\r\n    -C'est cool de voir un film\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:24:10\r\n     qui a une vision positive\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:25:21\r\n             du futur.\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:28:14\r\n     -C'est un film optimiste.\r\n\r\n19:54:28:16  19:54:31:16\r\n  Au 28\u00e8me si\u00e8cle, il y a encore\r\n\r\n19:54:31:18  19:54:34:11\r\n    une civilisation terrienne.\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:39:11\r\n      Ca prouve qu'on n'a pas\r\n       tout foutu en l'air.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:44:19\r\n   -Cet optimisme contraste avec\r\nles autres films de science-fiction.\r\n\r\n19:54:44:21  19:54:49:19\r\n    \"Valerian\" est un retour\r\n        aux BD des ados,\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:55:03\r\n        quand l'aventure\r\n      est juste l'aventure.\r\n\r\n19:54:58:06  19:55:02:22\r\n-Le Verbier Festival, un \u00e9v\u00e9nement\r\n  de musique classique reconnu.\r\n\r\n19:55:03:00  19:55:07:20\r\nY sont pass\u00e9s le pianiste E.Kissin\r\n   ou le violoniste R.Capu\u00e7on.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:11:19\r\n     La 24\u00e8me \u00e9dition a d\u00e9but\u00e9\r\n           ce week-end.\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:15:07\r\n     C\u00e9line Brichet, bonsoir.\r\n\r\n19:55:15:09  19:55:19:18\r\n   Ce qui fait la grandeur de ce\r\n festival, c'est aussi son cadre ?\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:23:18\r\n    -Oui, le Verbier Festival,\r\n\r\n19:55:23:20  19:55:26:15\r\nc'est 40'000 billets vendus par an\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:30:07\r\n         et 300 musiciens,\r\n  jeunes en formation et ma\u00eetres,\r\n\r\n19:55:30:09  19:55:33:03\r\n venus des quatre coins du monde.\r\n\r\n19:55:33:05  19:55:37:11\r\n Tous viennent pour les virtuoses\r\n          qui jouent ici\r\n\r\n19:55:37:13  19:55:43:11\r\n     mais aussi pour le cadre\r\n          de la station,\r\n\r\n19:55:43:13  19:55:48:19\r\nle calme de la nature environnante.\r\n\r\n19:55:48:21  19:55:53:10\r\n M\u00eame quand il y a du brouillard,\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:59:07\r\n     ce cadre reste une source\r\n d'inspiration pour les musiciens.\r\n\r\n19:55:59:09  19:56:03:22\r\n   Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n de quelle mani\u00e8re dans ce sujet.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:10:19\r\n-La musique perce le brouillard qui\r\n recouvrait Verbier cette semaine.\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:14:15\r\n    Une nature pour laquelle\r\n   les festivaliers viennent,\r\n\r\n19:56:14:17  19:56:17:05\r\nparfois de l'autre bout du monde.\r\n\r\n19:56:17:10  19:56:19:12\r\n   -La montagne est tr\u00e8s calme.\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:22:03\r\n C'est tr\u00e8s bien pour la musique.\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:25:23\r\n  -Si la musique est le premier\r\n      argument du festival,\r\n\r\n19:56:26:01  19:56:29:11\r\n       la beaut\u00e9 des Alpes\r\n   est sans doute le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:56:29:12  19:56:34:01\r\n   Un attrait pour le public et\r\nun cadre propice pour les artistes.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:37:20\r\n -L'atmosph\u00e8re et l'air sont purs.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:40:12\r\n     On se sent plus inspir\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:17  19:56:44:15\r\n  -Il y a 25 ans, le fondateur\r\n du festival a un coup de coeur\r\n\r\n19:56:44:17  19:56:46:02\r\n        pour la station.\r\n\r\n19:56:46:04  19:56:48:18\r\n    Aujourd'hui, l'atmosph\u00e8re\r\ndonne au festival sa sp\u00e9cificit\u00e9.\r\n\r\n19:56:48:23  19:56:51:08\r\n      -On croise les artistes\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:54:12\r\n   \u00e0 la Migros et au restaurant.\r\n\r\n19:56:54:14  19:56:58:11\r\n      Il y a une interaction.\r\n\r\n19:56:58:16  19:57:03:15\r\n-Ce quartet de saxophone d'Amsterdam\r\n       n'h\u00e9site pas \u00e0 monter\r\n\r\n19:57:03:17  19:57:07:21\r\n     pour donner un concert\r\n       sur le Mont Fort.\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:11:07\r\n -C'\u00e9tait compl\u00e8tement inhabituel.\r\n\r\n19:57:11:09  19:57:16:14\r\n            A 3'300 m,\r\n   c'est difficile de respirer.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:20:08\r\n    J'ai m\u00eame eu des vertiges.\r\n\r\n19:57:20:13  19:57:26:04\r\n  -La m\u00e9t\u00e9o joue des tours et le\r\nconcert est rapatri\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:57:26:06  19:57:30:12\r\n    M\u00eame entre deux tables, \r\n    le cadre fait son effet.\r\n\r\n19:57:30:18  19:57:33:05\r\n          -Quand on joue\r\n\r\n19:57:33:07  19:57:36:00\r\n et qu'on regarde par la fen\u00eatre,\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:37:19\r\n          on est inspir\u00e9.\r\n\r\n19:57:37:21  19:57:40:22\r\nOn est en dehors de la vie normale.\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:47:16\r\n-Un festival o\u00f9 musiciens et nature\r\n  jouent leurs notes en harmonie.\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:51:03\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:55:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n   suivie de \"A bon entendeur\".\r\n\r\n19:57:55:06  19:57:58:05\r\n   A demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:03:01\r\n    SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    L.Martignetti, C.Guiraud, \r\n   C.Sanguinetti, F.Froidevaux,            K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032505\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:12) [87%] : \r\nOui, donc avoir me fait Paris errants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:25) [84%] : \r\nIl s'est trouv\u00e9 un cadre si je la lance qu'en lui disant qu'elle est dans un cadre idyllique, donc il vaudrait mieux que le cadrage soit idyllique aussi \u00e9tions oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:27) [87%] : \r\nCette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:38) [79%] : \r\nC'est joli idyllique, pourquoi pas, bah majestueux, c'est pas plus majestueux hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:00:49) [86%] : \r\nBon, allez, \u00e7a le rythme des titres, j'\u00e9tais plus lente que hier, hein oui parce qu'il y a, c'est vrai que c'est un poids r\u00e9pit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:01:03) [71%] : \r\nBon maire de de chez merde concentration Jennifer ne dit pas de b\u00eatises, Djourou mis, comme on dit, comme dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:39) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition : oui, l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse, celui qui a bless\u00e9 hier plusieurs personnes \u00e0 Schaffhouse est toujours introuvable ce soir malgr\u00e9 d'importants moyens mis en place par la police, la Suisse a \u00e9mis un Mazda donnerait international les Suisses s'int\u00e9ressent moins au di\u00e9sel, la demande sur Internet pour ce type de v\u00e9hicule est en Net recul, mais pas de quoi d\u00e9stabiliser pour le moment, le march\u00e9 helv\u00e9tique du di\u00e9sel notre enqu\u00eate ce soir, la presse en proc\u00e8s en Turquie 17 journalistes du quotidien d'opposition de Jumhouria risquent jusqu'\u00e0 43 ans de prison, ce proc\u00e8s symbole de la r\u00e9pression qui s\u00e9vit dans le pays, survient apr\u00e8s l'arrestation de plusieurs militants des droits de l'homme, la Turquie est-elle encore un \u00c9tat de droit, nous y r\u00e9pondrons avec Abraham Zysiadis il y a 150 ans aujourd'hui l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, lan\u00e7ait le plus grand chantier de correction d'un r\u00e9seau hydraulique de Suisse, retour sur des travaux gigantesques qui ont compl\u00e8tement transform\u00e9 la r\u00e9gion des trois la rame en a marre des touristes non respectueux, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir pour d\u00e9fendre son prestigieux Patrimoine, la police est sur le qui- vive et n'h\u00e9site pas \u00e0 distribuer des amendes, reportage dans la capitale italienne et nous retrouverons C\u00e9line Brichet au Verbier Festival, le festival de musique classique le plus important du monde tant pour sa qualit\u00e9 d'offre musicale pour que que pour son cadre idyllique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:43 > 0:03:55) [97%] : \r\nCe soir, la chasse \u00e0 l'homme continue \u00e0 Schaffhouse pour retrouver celui qui a attaqu\u00e9 plusieurs personnes \u00e0 la tron\u00e7onneuse, la Suisse a \u00e9mis un mandat d'arr\u00eat international et la police a diffus\u00e9 de nouvelles photos du suspect Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:18) [93%] : \r\nToujours pas de trace de l'homme \u00e0 la tron\u00e7onneuse qui a bless\u00e9 hier matin de personnes \u00e0 Schaffhouse le suspect Franz W est un marginal de 51 ans, dont la police a diffus\u00e9 aujourd'hui de nouvelles photos prises juste avant son attaque, il vivait selon les t\u00e9moins, dans la for\u00eat dans sa voiture, celle-ci a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et analys\u00e9es par les policiers, mais le quinquag\u00e9naire, lui, est toujours en cavale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:38) [86%] : \r\nCe probl\u00e8me est \u00e7a bien \u00e0 Agnus en amont le probl\u00e8me est que nous n'avons aucune id\u00e9e de la direction, par laquelle la personne a quitt\u00e9 l'agence, c'est en effet un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant qui nous manque un nous cherchons dans divers endroits des alentours, mais c'est un homme qui a en plus l'habitude d'\u00e9voluer dans les bois \u00e0 Henman si j'aime ausculte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:39 > 0:04:51) [97%] : \r\nUne centaine de policiers de Schaffhouse Z\u00fcrich Thurgovie et m\u00eame d'Allemagne participent aux recherches, et m\u00eame si rien n'indique pour l'instant que le suspect aurait pass\u00e9 la fronti\u00e8re, un mandat d'arr\u00eat international a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:08) [86%] : \r\nAlice la mais enfin, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois pour violation de la loi sur les armes, enfin il en 2014, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir \u00e0 plusieurs reprises, porter un pistolet et de mani\u00e8re ill\u00e9gale et en 2016 parce qu'il avait rat\u00e9 Is\u00e8re sur lui choquerait au cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:26) [93%] : \r\nUn diff\u00e9rend avec la compagnie d'assurance maladie CSS, pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque men\u00e9e contre l'agence de Schaffhouse par Franz W par s\u00e9curit\u00e9 CSS assurance a d\u00e9cid\u00e9 de fermer 6 de ses filiales, une chasse \u00e0 l'homme qui perturbe \u00e9galement les activit\u00e9s des habitants de la r\u00e9gion des sorties pour enfants ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:28 > 0:05:56) [93%] : \r\nLes Suisses tournerait-il le dos au di\u00e9sel, oui, \u00e0 en croire une \u00e9tude de comparis Point CH.\r\nSelon le site internet, 2 tiers des gens qui cherchaient une voiture d'occasion s'int\u00e9resser au di\u00e9sel jusqu'au scandale des moteurs truqu\u00e9s, 2 ans apr\u00e8s, ils ne sont plus que la moiti\u00e9, ce qui repr\u00e9sente une baisse de 23 pourcent de la demande pour ce type de v\u00e9hicule et pourtant on est tr\u00e8s loin aujourd'hui d'un effondrement du march\u00e9 du di\u00e9sel en Suisse, notre enqu\u00eate Thibault lit Marc Bury et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:58 > 0:06:08) [89%] : \r\nEssence ou Diesel \u00e0 la recherche d'une occasion les Suisses seraient aujourd'hui clairement influenc\u00e9 par le scandale des moteurs truqu\u00e9s 2 tiers \u00e0 s'int\u00e9resser au Diesel avant toute la moiti\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:23) [88%] : \r\nVirna une que c'est sous, nous avons constat\u00e9 une baisse massive du nombre de recherche pour les di\u00e9sel, cela signifie que la demande pour ce type de v\u00e9hicule diminue et que du coup, l'effet sera \u00e0 la baisse aussi sur les prix \u00e0 une hausse bien qu'on en fait Price.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:24 > 0:06:33) [94%] : \r\nCe vendeur d'occasion confirme, selon lui, le scandale des moteurs truqu\u00e9s a fait baisser les prix du di\u00e9sel de 20 \u00e0 30 pourcent certains se vendent mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:33 > 0:06:48) [75%] : \r\nLes jours maintenant, quand nous on annon\u00e7ait les probl\u00e8mes vv la maison ont peur, acheter une dizaine, \u00e7a se vend mieux les essences qu'elle disait, surtout les petites voitures le et les voitures 4 4 \u00e7a se vend les dizaines quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:06:56) [89%] : \r\n\u00e7a se vaut quand m\u00eame mieux que \u00e7a, selon cet autre vendeur d'occasion, selon lui, le disent, elle n'est pas en crise, au contraire, c'est un must.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:56 > 0:07:07) [81%] : \r\nEt voitures di\u00e9sel CD bon une voiture c'est des voitures recherch\u00e9es, un parc d'occasion, qui n'a pas de voitures di\u00e9sel, c'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:08 > 0:07:14) [82%] : \r\nRechercher le disait le serait m\u00eame plus que la benzine sur certains mod\u00e8les, comme ce Touraine \u00e0 essence qui peine \u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:15 > 0:07:23) [89%] : \r\nIl part mais \u00e7a prend plus de temps mais en di\u00e9sel, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et c'est loin depuis longtemps serait vendu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:58) [90%] : \r\nPas de crise g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du Diesel d'occasion donc, mais, outre les chiffres de Comparis on peut tout de m\u00eame constater, ceci alors que les dix, elles repr\u00e9sentent 29 pourcent du parc automobile, ils repr\u00e9sentent 35 pourcent des voitures \u00e0 vendre, mauvais signe pour le disent-elles, mais pour l'heure, il r\u00e9siste, m\u00eame pour les voitures neuves le disait le guette, en septembre 2015, n'a pas r\u00e9duit ses parts de march\u00e9, il a m\u00eame progress\u00e9 dans les mois qui ont suivi cette ann\u00e9e tout de m\u00eame il fl\u00e9chit tendances \u00e0 surveiller, d'autant que l'image du Diesel ne sortira pas grandie du nouveau scandale qui frappe l'industrie allemande, les soup\u00e7ons d'un cartel unissant tous les constructeurs du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:00 > 0:08:18) [93%] : \r\nUn anniversaire \u00e0 pr\u00e9sent celui du plus grand chantier hydraulique de l'histoire suisse : il y a 150 ans aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration, donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce que l'on a appel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, la correction des eaux du Jura, une d\u00e9cision visionnaire et qui a profond\u00e9ment chang\u00e9 la r\u00e9gion des Trois-Lacs Sergio Mezzo Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:21 > 0:08:58) [89%] : \r\nOn le surnomme le potager de la Suisse, mais il y a 150 ans ces Terres fertiles du Land n'\u00e9tait encore que cru malaria et d\u00e9solation en 1867 une bataille contre l'eau s'engage enfin, conduite par l'ing\u00e9nieur grison Richard le chantier de ce qu'on va appeler la correction des eaux du Jura est titanesque, le projet audacieux d\u00e9tourner l'art en creusant le canal de Haneke mais aussi corriger le lit des rivi\u00e8res reliant les 3 lacs au total ces travaux vont durer 10 ans, un si\u00e8cle plus tard, finalisation du dispositif avec la 2\u00e8me correction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:58 > 0:09:05) [87%] : \r\nLe seul travail qui se fasse \u00e0 la main, minutieux patients le renforcement des rives au-dessus de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:06 > 0:09:11) [93%] : \r\nAujourd'hui, l'ancien pr\u00e9fet de Bienne se passionne pour ce chef-d'oeuvre d'ing\u00e9niosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:26) [87%] : \r\nMichel Konen maintenant avec ce syst\u00e8me, nous pouvons prot\u00e9ger des crues et des grandes inondations des populations allant divers Yverdon au canton d'Argovie si on se repr\u00e9sente, cela fait plus d'un quart de la surface de la Su\u00e8de de c'\u00e9tait Schweiz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:45) [93%] : \r\nCons\u00e9quence inattendue de ces corrections Ville Saint-Pierre se transforme en presqu'\u00eele \u00e9mergence des marais de la Grande Cari\u00e7aie sur la rive sud du lac de Neuch\u00e2tel mais paradoxe aujourd'hui les cons\u00e9quences de cette r\u00e9gulation menace cette r\u00e9serve naturelle, les inondations sont moins fr\u00e9quentes qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la for\u00eat gagnent du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:45 > 0:10:00) [92%] : \r\nOn pense que si on pouvait donner un peu plus de possibilit\u00e9s au lac de fluctu\u00e9 sauvagement \u00e7a pourrait d'une certaine fa\u00e7on nous aider dans nos entreprises de conservation de la biodiversit\u00e9 qui est pr\u00e9sente sur ses rives, de lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:16) [93%] : \r\nMais avec le changement climatique, ce syst\u00e8me atteint ses limites 2015 crue record sur le lac de Neuch\u00e2tel Parking et habitations se retrouvent les pieds dans l'eau face au d\u00e9luge des mesures ponctuelles sont prises mais pas de 3\u00e8me correction en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:16 > 0:10:40) [89%] : \r\nProbablement que ce qui a rendu possible aussi les premi\u00e8res et deuxi\u00e8mes correction des eaux du Jura \u00e9tait le fait que l'urbanisation n'\u00e9tait n'en \u00e9tait pas au stade o\u00f9 elle en est aujourd'hui envisag\u00e9e des des grands ouvrages qui qui r\u00e9duisent, soit les cultures soient les zones d'habitation, aujourd'hui il semble quand m\u00eame \u00eatre beaucoup plus difficile qu'auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:40 > 0:10:46) [94%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9 une Exposition itin\u00e9rante rappelle les origines et cons\u00e9quences du plus grand chantier hydraulique de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:47 > 0:11:03) [93%] : \r\nEn France, le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, a re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi, les 2 chefs rivaux de la crise libyenne au terme de cette journ\u00e9e, ils se sont mis d'accord sur un cessez-le-feu dans une d\u00e9claration commune est engag\u00e9 \u00e0 mettre en place des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles qui devraient se tenir au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:04 > 0:11:26) [95%] : \r\nOn \u00e9voquait hier les affrontements autour de l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem aujourd'hui apr\u00e8s une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont retir\u00e9 les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux, install\u00e9s aux entr\u00e9es du lieu Saint \u00e0 l'origine de ces heures, ils les ont remplac\u00e9s par des cam\u00e9ras de surveillance, l'Autorit\u00e9 palestinienne continue \u00e0 condamner la pr\u00e9sence d'obstacles aux abords du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:27 > 0:11:53) [96%] : \r\nApr\u00e8s Barcelone ou Amsterdam, Rome, subit \u00e0 son tour l'incivilit\u00e9 des touristes, la municipalit\u00e9 de la ville a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de r\u00e9guler l'acc\u00e8s \u00e0 la fontaine de Trevi jusqu'en septembre pour assurer au public une visite agr\u00e9able et surtout pour \u00e9viter que le monument historique ne se transforme en piscine, cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines que les policiers Romains ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, le reportage \u00e0 Rome de Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:55 > 0:12:12) [92%] : \r\nDes coups de sifflets indign\u00e9s des touristes surpris les policiers Romains ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, la fontaine de Trevi est l'un des monuments les plus visit\u00e9s de la capitale, mais depuis quelques semaines, un nouveau r\u00e8glement oblige, 6 policiers \u00e0 surveiller en permanence ces milliers de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:12 > 0:12:24) [87%] : \r\nIl de c\u00e9der, il y a beaucoup d'interdiction ne pas s'asseoir, ne pas manger, ne pas boire, ne pas toucher l'eau et, surtout, interdiction absolue de se baigner dans la fait appel donc pass\u00e9 le bagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:24 > 0:12:32) [94%] : \r\nInterdiction de plonger sa main dans l'eau malgr\u00e9 la canicule, ils sont fous ces Romains, pourrait-on penser, pourtant les touristes acceptent plut\u00f4t bien le r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:42 > 0:12:47) [92%] : \r\nC'est vrai qu'avant, on pouvait se baigner dans les fontaines, sans probl\u00e8me, mais maintenant on ne peut plus la commune ne veut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:52 > 0:13:22) [91%] : \r\nLa magnifique sc\u00e8ne de La Dolce Vita o\u00f9 Anita Ekberg invite Marcello Mastroianni restant moments cultes du cin\u00e9ma qui inspire encore plus d'un touriste \u00e0 l'image de cette anglaise qui a rejou\u00e9 la sc\u00e8ne cette semaine encore une baignade plut\u00f4t sal\u00e9e qui lui a co\u00fbt\u00e9 la bagatelle de 500 francs d'amende car les selfies et les r\u00e9seaux sociaux ont transform\u00e9 le romantisme d'autrefois en une multiplication d'actes provocateurs comme le ben bien peu cin\u00e9matographique de ce touriste espagnole en avril qui a incit\u00e9 la ville apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:23 > 0:13:37) [89%] : \r\nDu coup, les matchs Julien les images circulent tr\u00e8s rapidement, aujourd'hui il y a une certaine \u00e9mulation si une personne se jette dans la fontaine et que l'image est reprise sur internet, alors d'autres auront envie de faire la m\u00eame chose pour se retrouver sur Internet, mais bon, heureusement tous les touristes ne se comporte pas si mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:37 > 0:13:55) [93%] : \r\nDepuis l'entr\u00e9e en vigueur du r\u00e8glement, d\u00e9j\u00e0 5 touristes ont \u00e9t\u00e9 verbalis\u00e9s, ils ont d\u00fb payer entre 100 et 300 francs parce qu'ils mettaient leurs pieds dans l'eau, mais pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, il faut dire que sur les 37 fontaine qui sont reprises dans ce r\u00e8glement, seuls 3 sont vraiment pr\u00e9sid\u00e9e par la police de Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:55 > 0:14:45) [93%] : \r\nDe violents incendies ont frapp\u00e9 le Sud-Est de la France et la Corse, causant l'\u00e9vacuation de nombreuses habitations, selon les autorit\u00e9s, la situation serait sous contr\u00f4le, ce soir, sauf dans la r\u00e9gion de Saint-Tropez o\u00f9 le feu pr\u00e9occupe autorit\u00e9s habitants la France vient de solliciter l'aide europ\u00e9enne pour l'envoi de 2 canadaires dans le secteur en Turquie 2\u00e8me jour d'un proc\u00e8s qui illustre le climat liberticide qui r\u00e8gne actuellement dans le pays 17 collaborateurs de l'un des derniers journaux d'opposition, le quotidien Dourou miettes sont actuellement devant la justice dans le m\u00eame temps, Amnesty demande aujourd'hui \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de faire pression sur Ankara pour que la pers\u00e9cution des militants des droits de l'homme s'arr\u00eate, le bilan des purges en Turquie est impressionnant : Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:48 > 0:15:44) [91%] : \r\nSc\u00e8ne presque quotidiennes implacable, la machine judiciaire turc s'est emball\u00e9e depuis le putsch avort\u00e9 de juillet 2016, 170000 proc\u00e9dures judiciaires pour soutien ou appartenance \u00e0 une organisation terroriste, l'organisation de l'imam G\u00fclen o\u00f9 les activistes kurdes du PKK 60000 arrestations dans des milieux allant de la police des militaires au juge jusqu'\u00e0 des militants d'ONG comme Amnesty International, 110000 licenciements politique dans l'administration ou l'\u00e9ducation, les noms sont publi\u00e9s dans le Journal officiel, une sorte d'interdiction professionnelle 160 m\u00e9dias, journaux, radios, t\u00e9l\u00e9visions ferm\u00e9es les licences sont retir\u00e9s, enfin 150 journalistes sous les verrous, dont 17 du principal quotidien d'opposition joue l'oreillette, accus\u00e9 de soutien au terrorisme, il risque plus de 40 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:45 > 0:15:51) [95%] : \r\nAbraham Zysiadis les chiffres de la r\u00e9pression en Turquie sont impressionnants et pose la question ce soir de de la question de l'\u00c9tat de droit en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:52 > 0:16:19) [93%] : \r\nOui, alors il faut tout d'abord bien remarquer que c'est m\u00eame \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, c'est la population turque malgr\u00e9 les occupations de fraude qui a donn\u00e9 un pouvoir tr\u00e8s impressionnant au pr\u00e9sident Erdogan sur toutes les institutions du pays dont il use en ce moment l'opposition bien entendu lui reproche clairement maintenant d'avoir instaur\u00e9 une dictature et de transformer si vous voulez tous ses opposants en terroristes potentiels pour les faire passer par les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:19 > 0:16:23) [94%] : \r\nEt pourtant, le pr\u00e9sident Erdogan a aussi \u00e9t\u00e9 victime lui de r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:23 > 0:17:10) [91%] : \r\nOui, effectivement, et il faut se il faut prendre un peu de recul parce que, en fait, depuis sa cr\u00e9ation, la R\u00e9publique turque a toujours \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par un conseil militaire qui a la haute main sur toutes les institutions du pays, alors toute critique depuis 1923 sur les incendies de l'institution militaire ou sur des des critiques tr\u00e8s pointilleux sur des questions cl\u00e9s comme la question kurde, la question arm\u00e9nienne vall\u00e9e a toujours valu la case de la justice et de la prison pour les opposants d'ailleurs le pr\u00e9sident les organes et pass\u00e9 lui- m\u00eame par cette, cette p\u00e9riode de prison alors ce qui \u00e9tait tenant si vous voulez, c'est que lorsqu'il est arriv\u00e9 au pouvoir en 2003, il y a eu une ouverture de l'espace politique inconnu en Turquie, qui s'est tr\u00e8s rapidement refermer bien avant d'ailleurs, le coup d'\u00c9tat de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, puisque cela fait maintenant 5 6 ans que la r\u00e9pression est devenue tr\u00e8s brutal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:10 > 0:17:14) [95%] : \r\nEt tout cela \u00e9videmment ne va pas ex- acc\u00e9l\u00e9rer l'int\u00e9gration de la Turquie en or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:14 > 0:17:45) [92%] : \r\nNon, et d'ailleurs, une partie de l'opposition turque reproche pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'Europe d'avoir \u00e9t\u00e9 trop timides vis-\u00e0-vis de la de la Turquie de La pas avoir au fond ouvert les portes de la Turquie pour l'ancrer et de donner la place \u00e0 des opposants \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, dont le pr\u00e9sident Erdogan, bien entendu, sur lesquels il s'appuie d\u00e9sormais alors on est si vous voulez, il y a une p\u00e9riode presque de rupture, on est entre 2 entit\u00e9s Bruxelles et Ankara qui sont contraints de se fr\u00e9quenter, parce qu'il y a des int\u00e9r\u00eats communs, mais il n'y a plus vraiment d'envie d'\u00eatre \u00e0 la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:45 > 0:18:09) [93%] : \r\nAbraham ici \u00e0 dix merci beaucoup 2\u00e8me \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie sur les villes qui innovent aux \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion de New York, une jeune entreprise fait pousser des salades en ville \u00e0 l'int\u00e9rieur de hangar et sur plusieurs \u00e9tages, la technique et rapide et \u00e9cologique, les initiateurs du projet compte d\u00e9j\u00e0 convertir d'autres r\u00e9gions du monde \u00e0 l'agriculture verticale, le reportage de notre correspondant, Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:10 > 0:18:22) [97%] : \r\nNous sommes \u00e0 Newark dans le New Jersey, la grande banlieue de New York, une zone industrielle, ici on a vendu de l'acier durant des d\u00e9cennies, aujourd'hui on y fait pousser des salades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:22 > 0:18:34) [91%] : \r\nOui, nous voulons la faire, voil\u00e0 les cultures ici prennent la moiti\u00e9, voire m\u00eame le tiers du temps qu'il leur faut dans les champs, 12 \u00e0 16 jours suffisent de la semence \u00e0 la r\u00e9colte et plantes re\u00e7oivent exactement ce qu'il faut quand il le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:34 > 0:19:04) [90%] : \r\nLes-tu Rocket chou fris\u00e9, ici, on cultive des salades sur 12 \u00e9tages une ferme verticale une surface agricole de 120 hectares, l'\u00e9quivalent de 170 terrains de football, la technique, c'est l'a\u00e9roponie, il n'y a pas de soleil mais des lampes et le D, il n'y a pas de sol de substrat les plantes sont retenus par un tissu synth\u00e9tique les racines sont air aliment\u00e9e par un brouillard d'eau et d'\u00e9l\u00e9ments nutritifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:04 > 0:19:17) [90%] : \r\nL'ce type de ferme est plus important que jamais quand on pense ou grands probl\u00e8mes globaux avec l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'urbanisation de la population, la question de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, Terres agricoles et les changements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:17 > 0:19:28) [87%] : \r\nLes arguments de ces nouveaux mara\u00eecher 0 pesticide utilis\u00e9 et une consommation d'eau r\u00e9duite de 95 pourcent par rapport \u00e0 l'agriculture, Deschamps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:28 > 0:19:38) [89%] : \r\nMoi il existe moins l'\u00e9clairage n'est qu'une partie de ce que nous appelons l'algorithme agricole des nutriments, la temp\u00e9rature, l'humidit\u00e9, tout cela est surveill\u00e9 constamment pour cr\u00e9er un environnement optimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:39 > 0:19:49) [89%] : \r\nL'atout de l'agriculture verticale, c'est la proximit\u00e9, les produits concurrents viennent d'Arizona ou de Californie, \u00e0 quelque 4000 kilom\u00e8tres d'ici, cette salade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:49 > 0:19:56) [87%] : \r\n\u00e0 une saveur, disons, futuriste, le pari de produits locaux cultiver en ville et \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:56 > 0:20:05) [95%] : \r\nLes agriculteurs des villes veulent conqu\u00e9rir le monde, ils ont des projets de fermes a\u00e9rienne en Asie, au Moyen-Orient et en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:06 > 0:20:38) [91%] : \r\nEt demain, nous irons au Japon ou une commune de 1600 habitants est devenu la r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans la r\u00e9duction des d\u00e9chets aujourd'hui 80 pourcent de ses ordures sont recycl\u00e9s Swat 4 fois plus que la moyenne nationale pour faire s'est \u00e9teint samedi des suites d'un cancer, le rocker bernois avait 72 ans, et 50 ans de carri\u00e8re, il est celui qui a cr\u00e9\u00e9 le rock en dialecte son d\u00e9c\u00e8s bouleverse la Suisse al\u00e9manique son air rebelle et provocateur et son amour de la sc\u00e8ne ont marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:38 > 0:20:42) [71%] : \r\nMais le le tutsi passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:43 > 0:21:00) [88%] : \r\nIl a chant\u00e9 jusqu'au bout, mais cette fois-ci, s\u00e8me ciao \u00e0 tous, ce fut sympa Polo offert a pris cong\u00e9 des siens avec ces mots : dernier adieu en guise d'annonce mortuaire \u00e7a c'est Polo en faire plus qu'un musicien, un provocateur, un rebelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:02 > 0:21:08) [90%] : \r\nPeu connu en Suisse romande un Polo national, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, presque une institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:12 > 0:21:20) [87%] : \r\nN\u00e9 \u00e0 Interlaken il tombe tr\u00e8s jeune dans la musique d'abord anglophone cela d\u00e9pla\u00eet \u00e0 son p\u00e8re, il persiste et cresson Group.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:24 > 0:21:29) [92%] : \r\nEt puis dans les ann\u00e9es 70, influenc\u00e9 par un certain Bob Dylan autre amoureux des traditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:29 > 0:21:38) [91%] : \r\nAutant on en est l\u00e0, j'ai eu comme une vision la certitude qu'il me fallait cr\u00e9er un groupe en dialecte, ce qui n'existait pas encore et ce groupe devait s'appeler rompent le s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:39 > 0:21:45) [62%] : \r\nAccents un coup pris formant les match de dialecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:45 > 0:21:50) [89%] : \r\nUn choix artistique plus que patriotique, une saveur locale qui rythment sa musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:54 > 0:22:11) [78%] : \r\nGuy \u00e9gar\u00e9, je tue l'\u00e9v\u00eaque d\u00e9sert qui accroche Polo offert et rebelle mais populaire intense aussi loin des partitions, drogue, alcool, engagement pour la l\u00e9galisation du cannabis, un flirte parfois avec les exc\u00e8s mais le Bernois bat des records.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:18 > 0:22:22) [82%] : \r\nEn 2006 Alpes Jose nomm\u00e9 plus grand succ\u00e8s suisse des derni\u00e8res DES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:24 > 0:22:33) [83%] : \r\nThomas Van cr\u00e8me anglaise quand vous entendez des \u00e9coles qui ne chante comme un air de promenade alors oui \u00e7a bouleverse il y a tendance, et je paie l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:36 > 0:22:43) [99%] : \r\n50 ans de carri\u00e8re un talent pour faire un hymne \u00e0 la musique et lever les foules avec un peu de suissitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:52 > 0:22:58) [83%] : \r\nAnne Fournier Paul offert \u00e9tait peu connu en Suisse romande, pourtant Suisse al\u00e9manique, il est une v\u00e9ritable Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:58 > 0:24:08) [91%] : \r\nOui, il suffit de consulter la une des journaux la NZZ tout autant que le Blick pour mesurer l'importance de cet artiste, il est partout, alors vous l'avez entendu, on l'a souvent qualifi\u00e9 de refaire pour le refaire national de quoi choquer, si l'on se souvient que dans une grande partie de la Suisse, il n'est pas du tout connu alors vous l'avez entendu on le pr\u00e9sente souvent comme le 1er \u00e0 avoir rassembl\u00e9 un public tr\u00e8s large avec le dialecte et ceci malgr\u00e9 ses accents r\u00e9volutionnaires sa vie parfois sans limite, alors il y a le talent, mais aussi le recours aux dialecte avec un courant qui s'est consolid\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es du Rivest Style race gueulait ou encore le po\u00e8te Pedro Lance des noms qui ne vous disent peut-\u00eatre pas grand chose, mais qui sont ici tr\u00e8s connu sans doute que la part d'\u00e9motion que transmet le dialecte y est pour beaucoup un retour en vogue de l'accroche local, certes, ont dit certains diront, pardon, la po\u00e9sie du Bernois et puis il y a la dimension d'un march\u00e9 qui permet \u00e0 quelques artistes gr\u00e2ce aux m\u00e9dias notamment de vivres avec leur dialecte, voire m\u00eame de cultiver une certaine c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:08 > 0:24:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup Anne demain sort dans les salles Val\u00e9rian et la Cit\u00e9 des mille plan\u00e8tes une fiction de Luc Besson qui entrent dans l'histoire, il aura co\u00fbt\u00e9 200 millions de francs et devient ainsi le film le plus cher du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, un film de science- fiction optimiste plong\u00e9e aux confins de la galaxie avec Michel Beuret, Miroslav Marev, c'est Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:36 > 0:24:52) [91%] : \r\nBienvenue sur Alpha, cet \u00e9t\u00e9, pr\u00e9parez-vous \u00e0 un voyage \u00e0 travers l'espace au rayon blogbuster de saison, voici les aventures de Val\u00e9rian et Laureline BD culte des ann\u00e9es 70, port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par Luc Besson, un r\u00eave de gosse pour le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:52 > 0:24:54) [98%] : \r\nDepuis qu'elle a quitt\u00e9 l'orbite terrestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:54 > 0:24:57) [99%] : \r\nIl y a 7 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dessus en me disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:00 > 0:25:14) [92%] : \r\nMais je n'ai pas pris des scissions avant, il y a 3 ans et demi o\u00f9 l\u00e0 d'un seul coup, je me suis dit bon allez vous savez assez pr\u00e9par\u00e9 comme \u00e7a tu vas ou tu y vas pas mais bon faut prendre le risque, parce que c'est vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s haut, c'est un gros morceau quand m\u00eame affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:14 > 0:25:17) [61%] : \r\n3, 2 ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:18 > 0:25:45) [89%] : \r\nSi Val\u00e9rian et la Cit\u00e9 des mille plan\u00e8tes emprunte son titre au 2\u00e8me tome de la bande dessin\u00e9e, le sc\u00e9nario, lui s'en \u00e9carte largement c'est le Val\u00e9rian de Luc Besson qui d\u00e9barque sur les \u00e9crans et cela convient tr\u00e8s bien \u00e0 son cr\u00e9ateur, Jean-Claude M\u00e9zi\u00e8res moi comme j'avais travaill\u00e9 avec Besson il y a 25 ans au 5\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, on avait, il avait pas se plaindre de moi, je lui avais fil\u00e9 les taxis volants qui \u00e9tait dans un album de Valeria oblig\u00e9 th\u00e9\u00e2tral destin\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:46 > 0:25:59) [78%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, alors que le fascicule et si seul Val\u00e9rian a droit \u00e0 son nom haut de l'affiche la leur ligne de Luc Besson et fid\u00e8le \u00e0 celle d\u00e9livrent leur fortune t\u00e9m\u00e9raire r\u00e9solument moderne leur ligne suivent bien poser tes mains sur le Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:05) [85%] : \r\nSi tu veux bien arr\u00eatez de critiquer ma conduite oui pardon, tu es un super pilote le meilleur pilote de tout l'univers, \u00e7a j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:05 > 0:26:20) [86%] : \r\nTr\u00e8s Oussatchev World of enfin, c'\u00e9tait vraiment formidable de travailler sur cette BD qui a \u00e9t\u00e9 faite il y a si longtemps Lang et qui est pourtant toujours moderne, mois de ann\u00e9e pas seulement la relation entre Val\u00e9rian et Laureline, mais tout ce qu'il y a autour c'\u00e9tait comme aller o\u00f9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:20 > 0:26:25) [87%] : \r\nEt la haute cour de sa c'est cool de voir un film qui se passe dans le futur et qu'il en a une vision positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:25 > 0:26:39) [88%] : \r\nC'est un film plut\u00f4t optimiste puisque, au 28\u00e8me, ce si\u00e8cles il y a encore une civilisation ternie, M. donc \u00e7a prouve que, on n'a pas tout foutu en l'air et \u00e7a prouve qu'il faut continuer \u00e0 faire gaffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:42 > 0:26:55) [91%] : \r\nUn peu d'optimisme qui ne fait pas de mal \u00e0 l'heure o\u00f9 les films de science- fiction sont souvent sont Val\u00e9rian, lui, se veut avant tout lumineux et ludique comme un retour au BD de l'adolescence, quand l'aventure c'\u00e9tait juste l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:58 > 0:27:19) [91%] : \r\nLe Verbier Festival est un \u00e9v\u00e9nement de musique classique reconnue dans le monde entier y sont pass\u00e9s, le pianiste russe Evgeni qu'ici nous le violoniste fran\u00e7ais Renaud Capu\u00e7on, pour ne citer que la 24\u00e8me \u00e9dition a d\u00e9but\u00e9 ce week- end, mais vous y \u00eates C\u00e9line Brichet C\u00e9line, ce qui fait la grandeur de ce festival, c'est aussi son son joli Khadr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:19 > 0:27:21) [76%] : \r\nNous allons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:21 > 0:28:03) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait alors le Verbier Festival c'est 40000 billets vendus chaque ann\u00e9e plus de 300 musiciens \u00e0 la fois des jeunes prodiges qui viennent se former des grands ma\u00eetres qui viennent des 4 coins du monde et qui se r\u00e9unissent ici en station \u00e0 Verbier, alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu surprenant, et quand on leur pose la question, toutes ces personnes r\u00e9unies ici ne disent que si elles viennent c'est oui bien s\u00fbr, pour la qualit\u00e9 de la musique avant tout mais aussi pour le Tchad pour l'intimit\u00e9 de la station pour la beaut\u00e9, le calme des montagnes qui les entourent, alors vous voyez la m\u00e9t\u00e9o pas tellement avec nous aujourd'hui, mais m\u00eame quand elle est comme \u00e7a dans le brouillard, tous les musiciens nous ont dit que la montagne \u00e9tait vraiment une grande source d'inspiration pour eux, je vous propose de le d\u00e9couvrir dans ce reportage, que vous a pr\u00e9par\u00e9 avec vont-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:06 > 0:28:22) [93%] : \r\nSeule la musique r\u00e9ussit \u00e0 percer l'\u00e9pais brouillard qui recouvrait Verbier en d\u00e9but de semaine un \u00e9crin de coton et de nature, pour lequel les festivaliers viennent parfois de l'autre bout du monde Samaritaine appuie la montagne ici est tr\u00e8s calme, c'est tr\u00e8s bien pour la musique, je ne sais pas, il y a quelque chose dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:23 > 0:28:34) [91%] : \r\nCar si la musique est l'argument num\u00e9ro un du festival, la beaut\u00e9 majestueuse des Alpes est sans doute le 2\u00e8me un attrait suppl\u00e9mentaire pour le public, mais aussi un cadre propice pour les artistes atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:35 > 0:28:39) [89%] : \r\nL'atmosph\u00e8re, l'air est tr\u00e8s pure, oui, on se sent plus inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:40 > 0:28:48) [90%] : \r\nEt alors il y a 25 ans, le fondateur du festival a un coup de coeur pour la station et son atmosph\u00e8re intime qui a un quart de si\u00e8cle plus tard, donne au festival toute sa sp\u00e9cificit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:48 > 0:28:58) [81%] : \r\nOn va les artistes au Migros dans les restaurants, un peu partout dans les caf\u00e9s, il y a interaction le public laisse \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:00 > 0:29:07) [93%] : \r\nOn croise d'ailleurs les artistes jusque sur les t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges ce quartet de saxophones venu d'Amsterdam n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 monter en altitude, pour un concert donn\u00e9 sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:07 > 0:29:20) [83%] : \r\nFor Health varie ennuyeuse la c'\u00e9tait compl\u00e8tement inhabituel, surtout qu'\u00e0 3300 m\u00e8tres pour nous qui joue d'un instrument, vent, c'est assez difficile de respirer un moment, j'ai \u00e9t\u00e9 pris de vertiges, c'est assez sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:21 > 0:29:32) [83%] : \r\nAlors que la m\u00e9t\u00e9o joue des tours, ce concert pr\u00e9vu en terrasse et rapatri\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame entre 2 tables le cadre tout son effet jazzman Yoplait, une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:32 > 0:29:40) [94%] : \r\nQuand on joue et qu'on regarde par la fen\u00eatre, on sent tout de suite l'inspiration, ici on est en dehors de la vie normale, la vie va, un autre a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:42 > 0:29:46) [77%] : \r\nUn festival o\u00f9 musiciens et nature aime jouer leur Narbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:49 > 0:29:58) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis \u00e0 bon entendeur, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:06 > 0:30:10) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:37 > 0:31:47) [80%] : \r\n\u00e0 s'Minerve ce truc non \u00e7a va, c'est gentil, merci donc \u00e7a sent tortiller dans tous les sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:43 > 0:32:46) [74%] : \r\nAh oui, tu passes, tu m'as pas entendu il allume et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:49 > 0:32:55) [79%] : \r\nNon, le c\u00e2ble ah oui il a un petit, un petit coup \u00e0 cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:57 > 0:32:59) [81%] : \r\nPar contre, la fais gaffe parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:52 > 0:36:37) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, par moments, cet apr\u00e8s- midi, nous avons eu quelques belles plages ensoleill\u00e9es comme par exemple ici, du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont mais c'\u00e9tait assez changeant, donc on avait tout d'un coup, beaucoup de n\u00e9bulosit\u00e9 et des averses des averses m\u00eame parfois orageuses, il y en a, lui aussi, dans le Jura, mais voyez pas tout le monde a \u00e9t\u00e9 servi par ces averses localement ces orages, alors on est toujours sous l'influence de ce syst\u00e8me d\u00e9pressionnaire qui tournoient ici et et qui nous envoie par vagues des zones d'averses localement ponctu\u00e9es d'orages, \u00e7a avance tr\u00e8s tr\u00e8s lentement en direction de l'Est, on aura une embellie demain \u00e0 avant l'arriv\u00e9e de d'un autre syst\u00e8me, c'est un affront au Klu extr\u00eame peu moins actifs, mais quand m\u00eame cette nuit ce cette ce Torrent changeant cette activit\u00e9 d'averses devraient se poursuivre, aussi bien en soir\u00e9e que durant la nuit, le Tessin restant en marge, pardon du nord encore demain matin, surtout sur un bon quart Nord-Est du pays, en revanche, \u00e7a deviendra progressivement sec d\u00e9j\u00e0 le long du Jura sur l'arc l\u00e9manique le Valais limite des chutes de neige de 1000 202600 et puis dans l'apr\u00e8s- midi, c'est l\u00e0 qu'on verra vraiment la diff\u00e9rence avec un cran meilleur surtout pour la Suisse Romande de belles plages ensoleill\u00e9es, aussi bien en r\u00e9gion de plaine qu'en montagne, en revanche, voyez le long des Pr\u00e9alpes orientales sur l'extr\u00eame Est l\u00e0 \u00e7a sera encore passablement nuageux ponctu\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0 d'averses, niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a tournera autour de 12 degr\u00e9s au lever du jour en r\u00e9gion de plaine au meilleur de la journ\u00e9e, un petit d\u00e9grad\u00e9 nord- sud entre 17 et 20 degr\u00e9s pour le nord jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s en Valais 25 123 sur l'arc l\u00e9manique et autour de 22 degr\u00e9s sur le plateau Romand et le 0 degr\u00e9 devrait se situer vers 2700 m\u00e8tres d'altitude, les vents de secteur ouest seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es donc \u00e0 peine plut\u00f4t de de Sud-Ouest sur l'arc l\u00e9manique alors pour jeudi \u00e0 l'une journ\u00e9e assez en demi- teinte avec des passages nuageux mais quand m\u00eame, un ciel assez lumineux, quelques averses possibles le long des reliefs, c'est d\u00e9j\u00e0 un cran tout chaud vendredi \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps, mais un peu un peu meilleur \u00e9ventuellement l\u00e0 aussi \u00e7a bouchonne un peu le long des Pr\u00e9alpes avec des orages possibles sur les reliefs en soir\u00e9e, et de loin un cran meilleur samedi \u00e0 peu pr\u00e8s aussi la le m\u00eame type de temps vous voyez quand baleines, nous atteindrons d\u00e9j\u00e0 quasiment les 29 degr\u00e9s dimanche, on devrait m\u00eame atteindre les 32 degr\u00e9s un temps assez bien ensoleill\u00e9, mais un petit orage n'est pas exclu en soir\u00e9e, voil\u00e0 un petit r\u00e9capitulatif jusqu'\u00e0 dimanche, vous voyez quand m\u00eame que \u00e7a va en s'am\u00e9liorant et que les temp\u00e9ratures vont grimpant pour devenir de nouveau estivale durant la journ\u00e9e de dimanche sur ces entrefaites, on se quitte avec les f\u00e9ministes l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on perd encore 2 minutes de lumi\u00e8re demain belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:36:48 > 0:36:49) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-24T00:48:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707613499", "durationSec": 106, "title": "SO VERBIER FESTIVAL 2_RTS000001213683", "excerpt": "Le Verbier Festival accueille plus de 300 musiciens, \u00e0 la fois des jeunes prodiges qui viennent se former et des grands ma\u00eetres. Si la qualit\u00e9 de la musique constitue une  des raisons du succ\u00e8s de cette manifestation, le public et les musiciens viennent \u00e9galement pour profiter de la beaut\u00e9 de cette station des Alpes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MUSIQUE CLASSIQUE", "PUBLIC", "STATION DE MONTAGNE", "BEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613500", "durationSec": 60, "title": "SO TURQUIE LIBERTE DEXPRESSION_RTS000001213749", "excerpt": "Visite de la ferme verticale Aerofarms, cr\u00e9\u00e9 dans la zone industrielle de la ville am\u00e9ricaine de Newark, pr\u00e8s de New York. Dans cette entreprise, on utilise la technique de l'a\u00e9roponie qui permet de cultiver des salades hors-sol, sur 12 \u00e9tages \u00e9clair\u00e9es par des LED. Cette culture mara\u00eech\u00e8re innovante n'utilise pas de pesticides et sa consommation d'eau est r\u00e9duite de 95% par rapport \u00e0 l'agriculture traditionnelle.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707613501", "durationSec": 117, "title": "SO SERIE USA FERME VERTICALE_RTS000001213647", "excerpt": "L'homme qui a fait irruption dans une compagnie d'assurance, le 24.07.2017, arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse est toujours en fuite. L'individu, Franz W, est un sans domicile fixe (SDF). Il a bless\u00e9 5 personnes lors de cette agression. La police a retrouv\u00e9 le v\u00e9hicule son v\u00e9hicule dans une for\u00eat. La Suisse a \u00e9mis un mandat d'arr\u00eat international.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW JERSEY"], "thematicThemes": ["CULTURE HORS SOL", "CULTURE INTENSIVE", "CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "SALADE", "AMPOULE LED", "\u00c9CLAIRAGE"], "sequenceIds": ["1613503"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613502", "durationSec": 93, "title": "SO SCHAFFHOUSE 2_RTS000001213931", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'artiste et chanteur bernois Polo Hofer, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 72 ans. Il \u00e9tait tr\u00e8s populaire, malgr\u00e9 une attitude rebelle. D\u00e8s les ann\u00e9es 1970, il commence \u00e0 chanter en dialecte et conna\u00eet un \u00e9norme succ\u00e8s avec les titres \u00abGiggerig\u00bb, \u00abSt\u00fcehl ew\u00e4g \u00bb, puis \"Alperose\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "AGRESSION", "ACTION POLICI\u00c8RE", "FAIT DIVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613503", "durationSec": 135, "title": "SO POLO HOFER_RTS000001213898", "excerpt": "Une exposition itin\u00e9rante circule dans la r\u00e9gion des lacs de Neuch\u00e2tel Bienne et Morat. Elle rappelle les origines et les cons\u00e9quences du plus grand chantier hydraulique de Suisse qui d\u00e9buta il y a 150 ans. La 2\u00e8me corrections des eaux du Jura dura 10 ans et permis de d\u00e9tourner l'Aar, de rendre les terres du Seeland fertiles et de transformer l'\u00eele St-Pierre en presqu'\u00eele.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "D\u00c9C\u00c8S", "DIALECTE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613504", "durationSec": 21, "title": "SO PC LIBYE MACRON 2_RTS000001213912", "excerpt": "La ville de Rome a instaur\u00e9 un nouveau r\u00e8glement pour prot\u00e9ger ses monuments historiques de touristes peu respectueux. C'est le cas de la c\u00e9l\u00e8bre fontaine de Trevi gard\u00e9e par des policiers qui ont d\u00e9j\u00e0 verbalis\u00e9 plusieurs touristes qui tentaient de s'y baigner. Les selfies et les r\u00e9seaux sociaux ont amplifi\u00e9 cette tendance, comme celle de ce touriste espagnol film\u00e9 nu dans la fontaine au mois d'avril."}, {"internalArchiveId": "AA1707613505", "durationSec": 29, "title": "SO PC ISRAEL ESPLANADE RETRAIT 2_RTS000001213775", "excerpt": "Sortie du nouveau film \"Val\u00e9rian et la Cit\u00e9 des mille plan\u00e8tes\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Luc Besson. Le cin\u00e9aste s'est inspir\u00e9 d'une bande dessin\u00e9e culte des ann\u00e9es 1970, cr\u00e9\u00e9 par le dessinateur Jean-Claude M\u00e9zi\u00e8res. Les r\u00f4les principaux sont incarn\u00e9s par l'actrice et ex-mannequin britannique Cara Delevingne et l'acteur am\u00e9ricain Dane DeHaan."}, {"internalArchiveId": "AA1707613506", "durationSec": 28, "title": "SO INCENDIES_RTS000001213829", "excerpt": "Le site Comparis a publi\u00e9 un bilan sur le nombre de voitures d'occasion avec un moteur diesel vendues depuis le scandale des tests antipollution truqu\u00e9s du constructeur automobile Volkswagen. Si les chiffres sont \u00e0 la baisse, cette tendance n'est pas vraiment confirm\u00e9e par les professionnels de la vente d'occasion."}, {"internalArchiveId": "AA1707613507", "durationSec": 149, "title": "SO CORRECTION EAUX JURA V2_RTS000001213890", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "LAC DE MORAT", "LAC DE BIENNE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "RIVI\u00c8RE", "BARRAGE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613508", "durationSec": 123, "title": "FRIGO ITALIE CHASSE AUX TOURISTES PAD_RTS000001208240", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["FONTAINE", "AMENDE", "BAIGNADE", "OUVRAGE D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613509", "durationSec": 148, "title": "FRIGO FILM VALERIAN BESSON_RTS000001210763", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE", "EXTRAIT", "BANDE DESSIN\u00c9E"], "thematicPersons": ["BESSON, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613510", "durationSec": 125, "title": "SO VOITURES OCCASION_RTS000001213949", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE D'OCCASION", "MOTEUR DIESEL", "BILAN", "VENTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707613644", "summary": "New Jersey, USA :\nSc\u00e8ne de rue dans une zone industrielle de la ville de Newark. \nInt d'un hangar de l'entreprise AeroFarms, immense structure verticale alternant 12 \u00e9tages de culture mara\u00eech\u00e8re de salade hors-sol et d'\u00e9clairage de type LED. Itw de Marc Oshima, co-fondateur de la ferme verticale AeroFarms. Gros plan et travelling vertical sur la culture en \u00e9tages de salades \u00e9clair\u00e9es par des LED. Infographie pr\u00e9sentant la technique de l'a\u00e9roponie utilis\u00e9e dans cette ferme verticale. \nGros plans sur les pousses de salade. Rayons de l\u00e9gumes et de salades dans un supermarch\u00e9.\nStatement. Plan d'ensemble de la ville.", "id": "1613503", "visualThemes": ["CULTURE HORS SOL", "CULTURE INTENSIVE", "CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "SALADE", "AMPOULE LED", "\u00c9CLAIRAGE"], "visualGeographicals": ["NEW JERSEY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "role": "Duplex Verbier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705240", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032505", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6396D892-2F39-4E98-BF5D-60E05B5FFE96", "internalArchiveId": "6396D892-2F39-4E98-BF5D-60E05B5FFE96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Semelin;Semelin, Marie ;Fr\u00e9d\u00e9ric Ancel, auteur de l'atlas g\u00e9opolitique d'Isra\u00ebl, aux \u00e9ditions Autrement;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;Val\u00e9rie Schwaar, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association transport et environnement Vaud;extrait de Despacito, tube de l'\u00e9t\u00e9;Yali Harouna, syndicaliste nigerien, sp\u00e9cialiste de la migration\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08NEW/SUIVI JERUSALEM PA) La situation porte d\u00e9sormais un nom...\r\nLa crise des portiques.....\r\non parle ici des tensions engendr\u00e9es par l'installation par Isra\u00ebl de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux aux portes de l'esplanade des mosqu\u00e9e.\r\n3\u00e8me lieu saint de l'islam.\r\nLeur pr\u00e9sence provoque des affrontements entre Palestiniens et forces de l'ordre. \r\n8 morts en l'espace d'une semaine...\r\nAujourd'hui le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies se r\u00e9unit en d'urgence pour \u00e9voquer la question...\r\nJ\u00e9rsusalem...Correspondance de Marie Semelin\r\n 0'52\"\r\n(D5/ ESPLANADE DES MOSQUEES IV ANCEL) ...Et pendant ce temps, les r\u00e9actions s'accumulent dans les pays arabes et musulmans. \r\nLa Ligue Arabe estime qu'Israel \"joue avec le feu\". \r\nSes ministres des Affaires Etrang\u00e8res ont rendez-vous mercredi au Caire pour une r\u00e9union extraordinaire. \r\nQuant au pr\u00e9sident turc Erdogan, il a affirm\u00e9 que le monde musulman \"ne resterait pas silencieux face \u00e0 l'humiliation infligu\u00e9e aux fid\u00e8les de l'islam\". \r\nUne unanimit\u00e9 qui tranche avec les d\u00e9chirements du monde arabe autour du Qatar, et du conflit entre Shiites et Sunnites. \r\nAlors, cette crise \u00e0 J\u00e9rusalem tombe-t-elle \u00e0 pic pour reconstruire un peu d'unit\u00e9? \r\nQuestion pos\u00e9e par Alain Franco \u00e0 Frederic Ancel, auteur de l'atlas g\u00e9opolitique d'Isra\u00ebl, aux \u00e9ditions Autrement.\r\n  1'35''\r\n...la Turquie qui....Recep poursuit sa tourn\u00e9e\r\n(attentat ambas IL \u00e0 Amman) A Amman en Jordanie, ce sont deux Jordaniens, un jeune homme de 17 ans et un m\u00e9decin, propri\u00e9taire des b\u00e2timenst qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s suite \u00e0 une fusillade survenue hier apr\u00e8s-midi dans une des r\u00e9sidences d'habitation de l'ambasse isra\u00e9lienne en Jordanie ... \r\nUn ressortissant isra\u00e9lien, l'adjoint au directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de l'ambasse, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9... Pour l'heure, ni Tel Aviv, ni les services de s\u00e9curit\u00e9 jordaniens n'ont expicitement fait de lien avec la crise des portiques qui secoue J\u00e9rusalem depuis quelques jours.\r\n(Erdogan) ...Recep Tayiip Erdogan qui poursuit sa tourn\u00e9e dans les pays du Golf...\r\nIl \u00e9tait en Arabie Saoudite d'hier...il est ensuite arriv\u00e9 au Koweit...\r\nIl terminera son p\u00e9riple de 48h au Qatar...o\u00f9 la Turquie dispose d'une base militaire. Le pr\u00e9sident turc tente de jouer les m\u00e9diateurs dans la crise...\r\n(Proc\u00e8s Cumhuriyet) Et pendant ce temps...en Turquie...19 employ\u00e9s du quotidien Djou-mouriette s'appr\u00eatent \u00e0 passer la journ\u00e9e au Tribunal...\r\nLeur proc\u00e8s s'ouvre ce matin.\r\nIls sont accus\u00e9 d'avoir soutenu des groupes terroristes par leurs \u00e9crits ou sur les r\u00e9seaux sociaux...Cumhuriyet est l'un des plus vieux journaux de Turquie...l'un des rares titres encore critique envers le pr\u00e9sident.\r\n(Kaboul) en bref encore...\r\ncet attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 Kaboul ce matin.\r\ndans le quartier \u00e0 majorit\u00e9 chiite.\r\nBilan: 24 morts et 42 bless\u00e9s, selon le minist\u00e8re afghan de la l'Int\u00e9rieur.\r\nLa voiture pi\u00e9g\u00e9e s'est jet\u00e9e contre un bus transportant des employ\u00e9s du minist\u00e8re des Mines.\r\n((cette d\u00e9couverte macabre au Texas...\r\n9 morts...\r\n30 bless\u00e9s...\r\ndes migrants clandestins retrouv\u00e9s dans la remorque surchauff\u00e9e d'un camion...il \u00e9tait gar\u00e9 sur un parking de San Antonio au Texas..pr\u00e8s de la fronti\u00e8re mexicaine. \r\nles bless\u00e9s sont d\u00e9sydrat\u00e9s. \r\nla temp\u00e9rature \u00e0 l'int\u00e9rieur de la remorque a pu monter jusqu'\u00e0 65 degr\u00e9s selon les autorit\u00e9s.\r\nLe chauffeur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9.\r\nEn 2003 19 migrants avaient trouv\u00e9 la mort dans les m\u00eames circonstances...))\r\n(01/CASSIS Q\u00b0 FEMININE Q\u00b0 SECONDAIRE PA + SON) ***En Suisse...l'actualit\u00e9 est domin\u00e9e par le course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter...\r\ndeux chapitres ce week-end...\r\nle bal des pr\u00e9tendants d'abord.\r\navec Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois qui ont dit leur int\u00e9r\u00eat pour le poste...\r\nLe chap\u00eetre d\u00e9claration ensuite...\r\nCelui o\u00f9 Ignacio Cassis s'est illustr\u00e9...en d\u00e9clarant hier dans la presse dominicale que la question du genre est \"secondaire\"...\r\nOlivier Fran\u00e7ais lui aussi relativis\u00e9 l'importance d'avoir davantage de femmes au conseil f\u00e9d\u00e9ral... \u00e7a choque Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte... \r\n  1/2 - 0'34'' IV THORENS\r\n...La repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes, pas si importante donc selon Ignazio Cassis et Olivier Fran\u00e7ais...Tandis que la repr\u00e9sentation des latins est un enjeu majeur selon eux... pour les m\u00eames raisons...\r\nCette contradiction a inspir\u00e9 Muriel Ballaman. \r\nSon commentaire. \r\n  2/2 - 1'10'' PAPIER\r\net c'est donc le 10 ao\u00fbt que le PLR vaudois annoncera sa strat\u00e9gie.\r\nle plr tessinois doit valider la candidature unique le 1 aout.\r\n(03/CO-VOITURAGE ITV SCHARR) Encourager les pendulaires \u00e0 opter pour le covoiturage... Un projet en ce sens est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 Berne... En partenariat avec la plateforme Avenir Mobilit\u00e9 - qui regroupe de grandes entreprises - la conf\u00e9d\u00e9ration veut favoriser les d\u00e9placements en communs du domicile vers le lieu de travail... Application mobile gratuite, parking moins cher, voie prioritaires... De nombreuses mesures sont envisag\u00e9es pour tenter de rendre attractif le covoiturage... Initiative salu\u00e9e par Val\u00e9rie Schwaar... La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association transport et environnement Vaud pointe cependant aussi le probl\u00e8me du traffic de loisirs...\r\n  0'55''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(Portugal) Le retour des flammes au Portugal...\r\napr\u00e8s quelques jours de calme.\r\nPlusieurs feux de for\u00eats se sont d\u00e9clar\u00e9s hier dans le centre du pays...\r\nplus de 2 mille 300 pompiers sont mobilis\u00e9s....\r\nle vent complique leur mission. \r\nL'incendie le plus important s\u00e9vissait aux alentours de la commune de Serta dans la r\u00e9gion de Castelo Branco.\r\n(USA) C'est l'audition dont tout le monde parle \u00e0 Washington...\r\nCelle de Jared Kushner, beau fils de Donald Trump.\r\nIl sera entendu aujourd'hui \u00e0 huis clos par les membres du Congr\u00e8s qui enqu\u00eatent sur l'affaire russe.\r\net ils s'interresseront aux contacts qu'il a entretenu avec l'ambassadeur russe aux Etats-Unis pendant la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nLes auditions de Donald Trump Junior, fils du pr\u00e9sident et Paul Manfort son ancien directeur de campagne...sont aussi programm\u00e9e cette semaine.\r\n***...une semaine charg\u00e9e...on l'imagine pour le nouveau porte-parole de la Maison Blanche....\r\nil s'appelle Anthony Scaramucci...il remplace Sean Spicer et il s'est fix\u00e9 une priorit\u00e9: stopper les fuites! en r\u00e9sum\u00e9, les collaborateurs indiscrets seront remerci\u00e9s...il fera le m\u00e9nage si les fuites persistent.\r\n(12/MULTI TDF PORTRAIT VAINQUEUR PA (REPRISE 22H30)) ***Pas de surprise hier soir sur les Champs Elys\u00e9es. C'est bien Chris Froome qui a remport\u00e9 le Tour de France...pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive...\r\net la 4\u00e8me au total...\r\npuisque le britannique s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 en 2**, 2016....et 2017...donc. Il n'est plus qu'\u00e0 un succ\u00e8s du record d\u00e9tenu par Merckx, Hinault, Indurain et Anquetil. \r\nAu g\u00e9n\u00e9ral, Chris Froome a devanc\u00e9 le Colombien Rigoberto Uran de 54 secondes et le Fran\u00e7ais Romain Bardet de 2 minutes 20. \r\nMais la victoire de Chris Froome n'a pas enthousiasm\u00e9...notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\nson commentaire...\r\n  0'52''\r\n...imaginez l'\u00e9quipe Jean-Luc M\u00e9lanchon...je me demande \u00e0 quoi ressembleraient leur maillot....\r\nquoi qu'il en soit...n'oublions pas de pr\u00e9ciser que la derni\u00e8re \u00e9tape est revenue au n\u00e9erlandais Dylan Groenewegen.\r\n(FOOT) Clap de fin pour le Tour de France 2017...mais coup d'envoi de la saison du championnat de Super League. \r\nSion est all\u00e9 battre Thoune 1 \u00e0 0. un but sign\u00e9 Moussa Konat\u00e9 \u00e0  la 28\u00e8me minute. \r\nZurich n\u00e9o promu a remport\u00e9 le derby zurichois face \u00e0 Grasshoppers 2 \u00e0 0. il s'agissait du 247\u00e8me derby de l'histoire. \r\nEt Lucerne a domin\u00e9 Lugano 1 \u00e0 0.\r\n(Pal\u00e9o) Il y a forc\u00e9ment deux trois choses qui pourraient \u00eatre mieux, mais on ne va pas tomber dans un perfectionnisme d\u00e9mesur\u00e9 pour un festival de 6 jours.\r\nLes mots de Daniel Rosselat, au moment de boucler la 42\u00e8me \u00e9dition du Pal\u00e9o. \r\nUne tr\u00e8s belle \u00e9dition selon, son patron qui a salu\u00e9 l'ouverture et la tol\u00e9rence du public. \r\n230 mille spectateurs ont foul\u00e9 la plaine de l'Asse...\r\nRdv le 17 juillet 2018 pour une nouvelle \u00e9dition.\r\n(21court/DESPACITO) un peu de musique...\u00e7a tombe bien...\r\nA FADER APRES 10 SECONDES....\r\nCes notes vous les reconnaisse s\u00fbrement Thibault ....?\r\n...\r\n***Ce sont \u00e9videmment celles du tube de l'\u00e9t\u00e9 Despacito et ses plus de 2 milliards et demi de vus sur Youtube ; \r\nun tube que les politiciens v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens d\u00e9tournent \u00e0 leur profit.\r\nCelle que vous entendez est sign\u00e9e du pr\u00e9sident Maduro lui-m\u00eame, c'\u00e9tait hier soir dans son \u00e9mission hebdomadaire sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision officielle VTV. \r\nObjectif: soutenir les \u00e9lections du 30 juillet pour une nouvelle Assembl\u00e9e Consitutante; \u00e9lections rejet\u00e9es par l'opposition.\r\nDans un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la en pleine d\u00e9confiture \u00e9conomique et sociale, les manifestationts ont fait plus de 100 morts en 4 mois...\r\npas sur que l musique adoucissent vraiment les moeurs...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDes nuages et de la pluie ce matin, quelques coups de tonnerre m\u00eame.\r\nCet apr\u00e8s-midi, des \u00e9claircies viendront \u00e9gayer le payage entre deux averses. Le ciel sera plus changeant.\r\nPas plus de 21 degr\u00e9s. \r\nDemain: toujours un temps instable.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/CONF TUNISIE REFUGIE IV HAROUNA) Les ministres de l'int\u00e9rieur europ\u00e9ens et africains ont rendez-vous \u00e0 Tunis aujourd'hui (lundi). La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga tentera avec ses homologues de trouver des solutions pour limiter le nombre de morts en M\u00e9diterran\u00e9e, entre la Libye et l'Italie.  2017 est en passe d'\u00eatre l'ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re. 2247 migrants sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ou port\u00e9s disparus depuis janvier selon l'OIM, l'organisation internationale pour les migrations.\r\nAvant de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, la plupart de ces migrants passent par le Niger. Yali Harouna, syndicaliste nigerien, sp\u00e9cialiste de la migration  condamne son gouvernement, l'un des rares \u00e0 collaborer aussi \u00e9troitement avec l'Union europ\u00e9enne. Pour lui, la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire n'est pas la bonne.\r\n  0'55''\r\nPropos recueillis par Maurine Mercier", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8781956", "ece-8781943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T01:41:32Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVoici les informations pr\u00e9sent\u00e9es par Coralie Claude l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 l'aube d'une nouvelle semaine de tension 8 morts d\u00e9j\u00e0 des affrontements quasi- quotidiens \u00e0 une question : faut -il oui ou non maintenir les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux \u00e0 l'entr\u00e9e, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes sont divis\u00e9s face \u00e0 elle, les pays arabes semblent align\u00e9s cette crise leur permettra -t-elle d'accorder leurs violons : un sp\u00e9cialiste nous r\u00e9pond et bien s\u00fbr Cassis rejette l'argument femmes pour le Tessinois, il n'est pas valable dans l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter semaine voil\u00e0 si Doris Leuthard de Paris pourrait n'y avoir plus qu'une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une situation choquante pour les \u00e9lus, vous entendrez l'une belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nChristopher Froome \u00e0 siroter un verre de champagne pour la 4\u00e8me fois sur la route des Champs- \u00c9lys\u00e9es, le Britannique a remport\u00e9 hier le Tour de France le plus int\u00e9ressant de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est ce que disent plusieurs experts v\u00e9rifieront avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction L'ancien coureur et patron d'\u00e9quipe cycliste suisse Auguste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [88%] :\r\nChris Froome qui incarne le cyclisme2,0 aseptis\u00e9, d'apr\u00e8s notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur les routes du Tour J\u00e9r\u00f4me j'en a, lui, r\u00eave d'un tour de France avec des cyclistes insoumis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [86%] :\r\n\u00e0 7 heures 15 nous rencontrerons un jeune YouTubeur b\u00e2lois qui fait \u00e9merger les clich\u00e9s des cantons suisses et qui joue avec un revenu a rencontr\u00e9 pour nous ce jeune qui t\u00e9lescopent saucisses saint-galloise Roestigraben et Yoann Schneider- Ammann dans un joyeux m\u00e9lange sur les clich\u00e9s helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [97%] :\r\nLa crise porte d\u00e9sormais un nom : la crise des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [93%] :\r\nPortiques on parle ici des tensions gendre et par l'installation par Isra\u00ebl de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux, aux portes de l'esplanade des mosqu\u00e9es 3\u00e8me, lieu Saint de l'Islam \u00e0 J\u00e9rusalem leur pr\u00e9sence provoque des affrontements entre Palestiniens et forces de l'ordre 8 morts en l'espace d'une semaine, aujourd'hui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies se r\u00e9unit en urgence pour \u00e9voquer la situation \u00e0 J\u00e9rusalem la correspondance est sign\u00e9e Marie Semelin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [93%] :\r\nJusqu'\u00e0 tard dans la nuit, le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lien a d\u00e9battu Faut -il maintenir les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux \u00e0 l'entr\u00e9e du site, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise, rapporte ce matin les m\u00e9dias isra\u00e9liens, une illustration des profonds d\u00e9saccords au sein des autorit\u00e9s isra\u00e9liennes sur ces portiques de s\u00e9curit\u00e9 le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou s'est montr\u00e9 jusqu'ici inflexible dimanche des cam\u00e9ras de surveillance ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e \u00e0 l'une des entr\u00e9es de l'esplanade des mosqu\u00e9es et Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 palestinienne a annonc\u00e9 qu'ils gelaient tout contact avec Isra\u00ebl, une menace souvent brandie mais qui s'est traduit pour la premi\u00e8re fois hier par l'annulation d'une r\u00e9union de s\u00e9curit\u00e9 commune devant la flamb\u00e9e des violences de zones Greenblatt l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump pour le processus de paix arrive aujourd'hui en Isra\u00ebl, la Maison Blanche s'inqui\u00e8te de la situation, Marie pour rtsinfo J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, les r\u00e9actions s'accumulent dans les pays arabes et musulmans, la Ligue arabe estime qu'Isra\u00ebl joue avec le feu, ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res ont rendez- vous mercredi au Caire pour une r\u00e9union extraordinaire quant au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, il affirmait que le monde musulman ne resterait pas silencieux face \u00e0 l'humiliation inflig\u00e9e aux fid\u00e8les de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [99%] :\r\nUne certaine unanimit\u00e9 qui tranche avec les d\u00e9chirements du monde arabe autour du Qatar et du conflit entre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [90%] :\r\nJe suis exactement alors cette question : cette crise \u00e0 J\u00e9rusalem tombe -t-elle \u00e0 pic pour reconstruire un peu d'unit\u00e9 au sein du monde arabe, question Alain Franco \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Ancel, il \u00e9tait auteur de l'Atlas g\u00e9opolitique d'Isra\u00ebl aux \u00e9ditions autrement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:29) [87%] :\r\nLa question est tr\u00e8s bien pos\u00e9e parce que en r\u00e9alit\u00e9 2 buts 48, l'un des seuls cache de la d\u00e9sunion chronique des arabes, effectivement, c'\u00e9tait bien s\u00fbr la cause palestinienne ou l'antisionisme sauf que nous assistons, depuis les ann\u00e9es 90 et 2001 une une fragmentation une balkanisation telle dans le monde arabe, que \u00e7a ne suffira pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [89%] :\r\nAlors la Ligue arabe elle- m\u00eame est d\u00e9chir\u00e9 un autour de la question de du Qatar et puis l\u00e0, le deal comme un seul homme que Isra\u00ebl joue avec le feu et les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res vont se r\u00e9unir, la r\u00e9union extraordinaire mercredi au Caire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [93%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9 de r\u00e9unir tout le monde et je pense qu'il n'y aura qu'entre la moiti\u00e9 et 2 tiers des \u00c9tats qui composent la Ligue arabe et pour dire quoi en r\u00e9alit\u00e9 pour dire qu'il ne faut pas toucher au statut de J\u00e9rusalem tr\u00e8s bien et ensuite, mais ensuite, on aura toujours comme toile de fond les d\u00e9chirures 21 mais surtout la lutte face \u00e0 l'expansionnisme pendant chiite iranien et c'est comme \u00e7a que c'est per\u00e7u par beaucoup de pays arabes, bien s\u00fbr, ces repr\u00e9sentants vont critiquer ou condamner Isra\u00ebl mais pour l'essentiel ce sera \u00e0 usage interne domestique, c'est-\u00e0-dire pour montrer \u00e0 leurs opinions publiques, qu'on n'oublie pas J\u00e9rusalem, mais en r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, que se passera. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [87%] :\r\nEst-ce que le cas de r\u00e9clame Tayyip Erdogan est \u00e9quivalent ou est -ce que c'est le signe que la Turquie veut exister plus et se positionner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:49) [89%] :\r\nOui, mais une nouvelle Turquie qui est volontiers interventionniste et moralisatrice, par la voix de son pr\u00e9sident, de plus en plus des spots et qui jouer effectivement de l'hostilit\u00e9 vis-\u00e0-vis alors tour \u00e0 tour d'Isra\u00ebl, de l'Iran et de la plupart des \u00c9tats de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Encel, auteur de l'Atlas g\u00e9opolitique d'Isra\u00ebl, interrog\u00e9 par Alain Franco et puis en Jordanie, une fusillade a eu lieu dans l'une des r\u00e9sidences d'habitation de l'ambassade isra\u00e9lienne \u00e0 Amman, 2 Jordaniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pour leur ni Tel-Aviv, ni les services de s\u00e9curit\u00e9 jordaniens n'ont explicitement fait de lien avec la crise des portiques qui secoue J\u00e9rusalem depuis quelques jours pour savoir que l'esplanade des mosqu\u00e9es et g\u00e9r\u00e9 par la fondation jordanienne et puis Retief, Tayyip Erdogan, on en parlait, Landreau on l'entendait dans l'interview, h\u00e9 bien, poursuit sa tourn\u00e9e dans les pays du Golfe, elle \u00e9tait en Arabie Saoudite, hier, il est arriv\u00e9 au Kowe\u00eft, hier soir, il terminera son p\u00e9riple de 48 heures au Qatar, o\u00f9 la Turquie dispose d'une base militaire, le pr\u00e9sident turc tente de jouer les m\u00e9diateurs dans la crise entre le Qatar et l'Arabie Saoudite en bref encore cet attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 Kaboul ce matin dans le quartier \u00e0 majorit\u00e9 chiite, bilan 24 morts et 42 bless\u00e9s selon le minist\u00e8re afghan de l'Int\u00e9rieur, la voiture pi\u00e9g\u00e9e s'est jet\u00e9e contre un bus qui transportait des employ\u00e9es du minist\u00e8re des Mines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [96%] :\r\nEn Suisse, l'actualit\u00e9 est domin\u00e9e par la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [94%] :\r\nOuais, 2 chapitres ce week- end, le bal des pr\u00e9tendants, d'abord avec Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats Vaudois qui ont dit leur int\u00e9r\u00eat pour le poste, le chapitre d\u00e9claration ensuite celui o\u00f9 Ignacio Cassis s'est illustr\u00e9 en d\u00e9clarant dans la presse dominicale que la question du genre est secondaire Olivier Fran\u00e7ais lui aussi relativis\u00e9 l'importance d'avoir davantage de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cela choque Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:48) [90%] :\r\nC'est des choses qui me choque, parce que les femmes repr\u00e9sentent tout simplement la moiti\u00e9 de la population suisse et qu'elle m\u00e9rite tout autant d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re correcte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or on a des raisons de s'inqui\u00e9ter puisque aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 cette repr\u00e9sentation est faible et qu'avec le d\u00e9part approche, en tout cas, c'est ce qu'il dit bon coup aujourd'hui \u00e0 Berne d\u00e9part prochain de Doris risques tarde, on a le risque d'en avoir plus qu'une seule femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce serait tout \u00e0 fait choquant du point de vue de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [93%] :\r\nLa repr\u00e9sentation des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas si importante donc selon Ignacio Cassis et Olivier Fran\u00e7ais tandis qu'la repr\u00e9sentation des latins est un enjeu majeur, selon eux, pour les m\u00eames raisons cette contradiction a inspir\u00e9 un commentaire \u00e0 Muriel Vala. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:39) [90%] :\r\nNous sommes sous- repr\u00e9sent\u00e9, il faut favoriser les minorit\u00e9s ses arguments, il n'y a Turquie assise comme Olivier Fran\u00e7ais les utilisent pour doper leur propre candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or tous 2 les renie quand il s'agit d'une succession f\u00e9minine \u00e0 Didier Burkhalter hier dans la presse dominicale, il n'y a tu\u00e9 au Cassis fait savoir que la question du genre est secondaire, que ce soit en politique ou en \u00e9conomie, si j'\u00e9tais une femme, dit -il, je serais presque vex\u00e9 qu'on me choisisse parce que je suis une femme manifestement \u00eatre choisi parce qu'il les tessinois c'est le g\u00e8ne nettement moins et il conclut : je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00eatre choisi pour ma valeur ma capacit\u00e9 intellectuelle et mon exp\u00e9rience elles appr\u00e9cieront Ignatus Cassis n'a pas r\u00e9alis\u00e9 que ces m\u00eames arguments qu'il utilise pour minimiser une candidature f\u00e9minine peuvent \u00e9galement l'\u00eatre pour minimiser une candidature tessinoise faute politique, l'avenir nous le dira, il nous dira aussi signature Cassis \u00e9tait \u00e9lu, quelle importance il donnera \u00e0 la mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale ou un \u00e9ventuel cong\u00e9 paternit\u00e9 pour ne citer que 2 exemples qui sont en discussion \u00e0 Berne, en tout cas les parlementaires d\u00e9fenseurs de la cause des femmes feraient bien de se souvenir de ces d\u00e9clarations au moment du vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [91%] :\r\nC'est donc le 10 ao\u00fbt que le PLR Vaudois annoncera sa strat\u00e9gie le PLR tessinois lui devrait valider la candidature unique d'Ignacio Cassis le 1er route l'\u00e9lection a lieu le 20 septembre c'est juste tout juste perceptible au encourager les pendulaires \u00e0 opter pour le covoiturage, un projet en ce sens est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 Berne, en partenariat avec la plateforme Avenir Mobilit\u00e9, qui regroupe des grandes entreprises, la conf\u00e9d\u00e9ration veut favoriser les d\u00e9placements en communs du domicile vers le lieu de travail, via une application mobile gratuite, des parkings moins cher des voies prioritaires, en fait, de nombreuses mesures sont envisag\u00e9es pour tenter de rendre le covoiturage attractif, l'initiative est salu\u00e9e par Val\u00e9rie Schwaar, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association transports et environnement Vaud mais elle pointe du doigt en mai. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:38) [92%] :\r\nLe trafic de loisirs et celui qui augmente le plus massivement dans les statistiques de mobilit\u00e9, il y a \u00e9norm\u00e9ment de mesures \u00e0 prendre pour limiter autant que faire se peut, ce trafic de loisirs mais a d'autres mesures que les mesures qui visent le trafic pendulaire qui doivent \u00eatre mis en place ce sont par exemple \u00e9videmment le d\u00e9veloppement des transports publics, l'am\u00e9nagement du territoire, si on met par exemple un multiplex de cin\u00e9ma hors d'une zone urbanis\u00e9e, on g\u00e9n\u00e8re autant de trafic que de personnes qui vont vouloir aller voir un film dans ce genre de multiples. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:11) [95%] :\r\nEt du coup s'attaquer au trafic pendulaire est -ce que c'est la priorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:15) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a pas une priorit\u00e9, plut\u00f4t qu'une autre, toute mesure qui vise \u00e0 limiter le trafic routier est une bonne mesure, alors qu'on ne choisisse de commencer par le trafic pendulaire c'est une d\u00e9cision politique, sachant qu'il va falloir prendre un panel de mesures pour vider diff\u00e9rents types de trafic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, le retour des flammes au Portugal apr\u00e8s quelques jours de calme plusieurs feux de for\u00eat se sont d\u00e9clar\u00e9s hier dans le centre du pays, plus de 2300 pompiers sont mobilis\u00e9s, le vent complique leur mission l'incendie le plus important s\u00e9vissait aux alentours de la commune de Serta dans la r\u00e9gion de Castelo Branco, c'est l'audition dont tout le monde parle \u00e0 Washington, celle de Jared que Schnerb, fils de Donald Trump il sera entendu aujourd'hui \u00e0 huis clos par les membres du Congr\u00e8s qui enqu\u00eatent sur l'affaire russe, ils s'int\u00e9resseront particulier au contact qu'il a entretenu avec l'ambassadeur russe aux \u00c9tats-Unis pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, les auditions de Donald Trump Junior, fils du pr\u00e9sident et de Paul Manafort, son ancien directeur de campagne sont aussi programm\u00e9e cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [93%] :\r\nLa semaine sera charg\u00e9, en tout cas, on l'imagine pour le nouveau porte- parole de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [95%] :\r\nIl s'appelle Anthony Scaramucci il remplace Sean Spicer, elle s'est fix\u00e9 une priorit\u00e9 : stopper les fuites en r\u00e9sum\u00e9 les collaborateurs indiscrets seront remerci\u00e9s, il fera le m\u00e9nage si les fuites persistent, il l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [94%] :\r\nEn sport, pas de surprise hier soir sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, c'est bien, Chris Froome qui a remport\u00e9 le Tour de France pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [92%] :\r\n4\u00e8me au total, puisque le britannique s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 en 2013, 2015, 2016 et donc 2017, il n'est plus qu'\u00e0 un succ\u00e8s du record d\u00e9tenu entre autres par Hinault, Indurain, qui est -il au g\u00e9n\u00e9ral Chris Froome a devanc\u00e9 cette ann\u00e9e, le Colombien Rigoberto Uran et le Fran\u00e7ais Romain Bardet mais la victoire de Chris Froome n'a pas enthousiasm\u00e9, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial J\u00e9r\u00f4me Jeannin, son commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:09) [90%] :\r\nLes yeux riv\u00e9s sur son compteur qui Strumm incarne le cyclisme2,0 scientifiques parfois aseptis\u00e9es, mais sa victoire et surtout la victoire d'un collectif souvent copi\u00e9, mais jamais \u00e9gal\u00e9 l'\u00e9quipe Sky a prouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait non seulement la plus riche et la plus forte, mais aussi celle qui avait la meilleure strat\u00e9gie et la meilleure facult\u00e9 d'adaptation philosophiquement ce triomphe du collectif, a de quoi r\u00e9jouir mais sportivement il lasse car plus que tout autre sport le cyclisme a besoin de t\u00eates fortes de frondeurs de d\u00e9sob\u00e9issance civile, par bonheur, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de rebelles frappent \u00e0 la porte, emmen\u00e9 par Warren Barguil et Mikel Landa, un Breton, un Basque 2 coureurs que tout oppose, mais qui partagent le m\u00eame refus de l'autorit\u00e9 puisse leur av\u00e8nement nous faire retrouver un cyclisme plus artisanale plus instinctif pour que le tout redevienne le tour de la France insoumise J\u00e9r\u00f4me Jandun rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:01) [93%] :\r\nImaginez l'\u00e9quipe Jean-Luc M\u00e9lenchon avec la France insoumise me demande commenceront leur maillot d'ailleurs rouge oui certainement avance pas trop : clap de fin pour le Tour de France 2017 mais coup d'envoi de la saison du championnat de Super Ligue Sion est all\u00e9 battre Thoune 1 \u00e0 0 un but sign\u00e9 par Moussa Konat\u00e9 \u00e0 la 28\u00e8me minute, c'est un tout petit peu de musique \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:27) [93%] :\r\nBon, je pense que vous reconnaissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [89%] :\r\nJe les ai entendus mais je sais pas du tout qu'il s'agit mais vous l'avez \u00e9crit c'est tube de l'\u00e9t\u00e9 Despacito 2 milliards et demi de vus sur YouTube imagine que \u00e7a \u00e7a continue m\u00eame en ce moment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [89%] :\r\n\u00e7a a continu\u00e9, \u00e7a risque encore de continue puisque ce tube des politiciens v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens donc d\u00e9tourn\u00e9 \u00e0 leur profit d'ailleurs celui que vous entendez bien dans celui -l\u00e0, les paroles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9es, ce clip -l\u00e0 est sign\u00e9 Maduro lui- m\u00eame, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien s'\u00e9tait hier soir dans son \u00e9mission hebdomadaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, objectif : soutenir les \u00e9lections du 30 juillet pour une nouvelle assembl\u00e9e constituante \u00e9lections rejet\u00e9es par l'opposition, alors dans un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la en pleine crise \u00e9conomique et sociale, pas s\u00fbr que cette musique l\u00e0 adoucissent vraiment les moeurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B50B654A-67DC-4FDF-9209-6B4620CB9786", "internalArchiveId": "B50B654A-67DC-4FDF-9209-6B4620CB9786", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative vaudoise contre l'extraction d'hydrocarbure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Les Verts vaudois ont d\u00e9pos\u00e9 lundi leur initiative cantonale pour interdire l'extraction de gaz de schiste ou de p\u00e9trole du sous-sol vaudois. Le parti, soutenu notamment par Pro Natura et le WWF, a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 15'000 signatures, qui doivent \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre valid\u00e9es.\r\n\r\n* * L'initiative vaudoise contre l'extraction d'hydrocarbure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e 12h30: VD: initiative gaz de schiste MENICHINI\r\nGaz de schiste ou p\u00e9trole... pas question d'extraire ces hydrocarbures du sous-sol vaudois.\r\nLes Verts vaudois ont d\u00e9pos\u00e9 ce matin leur intiative cantonale pour interdire de tels projets. \r\nAvec le soutien de Pro Natura, du WWF ou encore des Socialistes et de Solidarit\u00e9s, le parti a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 15 000 signatures. \r\nMarc Menichini... ces signatures doivent \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre valid\u00e9es par la chancellerie.\r\nDepuis maintenant 2011, l'extraction du gaz de schiste est soumise \u00e0 un moratoire dans le canton de Vaud... qui d\u00e9livrent n\u00e9anmoins des permis d'exploration... De simples actes administratifs qui inqui\u00e8tent les Verts vaudois, Ils veulent aujourd'hui aller plus loin.\r\nLeur initiative d\u00e9pos\u00e9e ce matin propose d'inscrire dans la Constitution vaudoise: l'interdiction de toute prospection, exploration et extraction d'hydrocarbures. Que se soit du gaz du schiste ou du p\u00e9trole. \r\nChristian Van Singer, ancien conseil national, est d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil vaudois.\r\nSON\r\n***Marc, il faut dire que le Conseil d'Etat vaudois planche d\u00e9j\u00e0 sur ces questions...\r\nSa loi sur les ressources naturelles, notamment celle du sous sol vaudois, passera bient\u00f4t devant le Grand conseil. A n'en pas douter, l'initiative des Verts devrait clairement peser sur les d\u00e9bats. Les Verts qui pourront aussi s'appuyer sur les pratiques de plusieurs autres cantons.\r\nLe conseil d'Etat genevois veut prohiber toute prospection et extraction de l'ensemble des hydrocarbures, idem \u00e0 Fribourg. Neuch\u00e2tel cherche \u00e0 bannir sp\u00e9cifiquement le gaz de schiste... dont une des m\u00e9thodes d'extraction, le fracking, ou fracturation hydraulkique, est maintenant interdite par le canton de Berne.\r\nMArc Menichini de notre bureau vaudois", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781901", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative vaudoise contre l'extraction d'hydrocarbure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e / 12H30_2017-07-24T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les Verts vaudois ont d\u00e9pos\u00e9 lundi leur initiative cantonale pour interdire l'extraction de gaz de schiste ou de p\u00e9trole du sous-sol vaudois. Le parti, soutenu notamment par Pro Natura et le WWF, a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 15'000 signatures, qui doivent \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre valid\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8781901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T05:53:42Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl y avait schiste ou p\u00e9trole, pas question d'extraire fusils carbure des sous- sol Vaudois, les Verts Vaudois ont d\u00e9pos\u00e9 ce matin leur initiative cantonale pour interdire de tels projets, avec le soutien de Pro Natura 2 UVF VVF ou encore des socialistes et de solidarit\u00e9, le parti a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 15000 signatures Marc mais qui nie ces signatures doivent \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre valid\u00e9es par la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, et depuis maintenant 2011 : l'extraction de gaz de schiste est soumise \u00e0 un moratoire dans le canton de Vaud qui d\u00e9livrent n\u00e9anmoins des permis d'exploration de simples actes administratifs qui inqui\u00e8tent les Verts Vaudois, ils veulent, ils veulent aujourd'hui aller plus loin leur initiative d\u00e9pos\u00e9e ce matin propose d'inscrire dans la Constitution vaudoise l'interdiction de toute prospection exploration et extraction d'hydrocarbures, que ce soit du gaz de schiste ou du p\u00e9trole, Christian 26 n'guerre ancien conseiller national actuellement d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nTout le monde sait aujourd'hui que l'extraction de gaz de schiste et dangereuse pour les nappes phr\u00e9atiques et aussi dangereuse, dans le cas pr\u00e9sent pour la cl\u00e9mence, vous savez qu'il y a forage sous le lac, au risque de polluer le lac et \u00e7a, \u00e7a serait dramatique parce que la foi qui l'eau potable, la moiti\u00e9 du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [84%] :\r\nEst ce qu'il a pas le risque, avec cette initiative, d'emp\u00eacher la g\u00e9othermie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [90%] :\r\nNon, le texte est tr\u00e8s clair : c'est l'extraction des hydrocarbures qui interdite dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [95%] :\r\nMarc, il faut dire que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois planche d\u00e9j\u00e0 sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui, sa loi sur les ressources naturelles, notamment celle du sous- sol Vaudois passera bient\u00f4t devant le Grand Conseil un en pas douter, l'initiative des Verts devrait clairement peser sur les d\u00e9bats, les Verts, qui pourront aussi s'appuyer sur les pratiques de plusieurs cantons, par exemple, le Conseil d'\u00c9tat Genevois veut prohiber toute prospection et extraction de l'ensemble des hydrocarbures idem \u00e0 Fribourg Neuch\u00e2tel cherche \u00e0 bannir sp\u00e9cifiquement le gaz de schiste, dont une des m\u00e9thodes d'extraction le fera King ou fracturation hydraulique et maintenant interdite par le canton de Berne \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B445DD3A-5105-442F-A8C4-BE4620596886", "internalArchiveId": "B445DD3A-5105-442F-A8C4-BE4620596886", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escale \u00e0 Frinvillier", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rothenb\u00fclher, Peter\r\nLa deuxi\u00e8me semaine de notre parcours sur la barri\u00e8re de R\u00f6sti d\u00e9bute dans le Jura bernois, \u00e0 Frinvillier (Friedliswart).\r\nLes invit\u00e9s du jour sont Peter Rothenb\u00fchler, ex-r\u00e9dacteur en chef du Matin, et Jean-Claude Issenmann, marionnettiste avec son c\u00e9l\u00e8bre Albert Le Vert. The Rambling Wheels les accompagnent en musique et en direct.\r\n\r\n* * La deuxi\u00e8me semaine de notre parcours sur la barri\u00e8re de R\u00f6sti d\u00e9bute dans le Jura bernois, \u00e0 Frinvillier (Friedliswart).\r\nLes invit\u00e9s du jour sont Peter Rothenb\u00fchler, ex-r\u00e9dacteur en chef du Matin, et Jean-Claude Issenmann, marionnettiste avec son c\u00e9l\u00e8bre Albert Le Vert. The Rambling Wheels les accompagnent en musique et en direct.", "durationSec": 8584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8849151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8767632.image", "alternativeTitle": ["Via Roestica du 24.07.2017", "Albert Le Vert ft. The Rambling Wheels", "Survol du R\u00f6stigraben en avion", "Escale \u00e0 Frinvillier / VRO_2017-07-24T08:36:45_via-roestica", "Via Roestica du 24.07.2017", "S\u00e9quence 2 / VRO_2017-07-24T08:36:45_sequence-2", "S\u00e9quence 4 / VRO_2017-07-24T08:36:45_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / VRO_2017-07-24T08:36:45_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / VRO_2017-07-24T08:36:45_sequence-5", "S\u00e9quence 1 / VRO_2017-07-24T08:36:45_sequence-1", "Escale \u00e0 Frinvillier / VRO_2017-07-24T08:36:45_via-roestica"], "alternativeSummary": ["Lundi, l'\u00e9quipe de \"Via Roestica\" \u00e9tait \u00e0 Frinvillier. Malgr\u00e9 la pluie, Albert le vert et The Rambling Wheels se sont r\u00e9unis pour nous offrir un moment d'humour et de musique.", "Petit tour en avion au-dessus de la barri\u00e8re de R\u00f6sti, depuis la r\u00e9gion de Bienne jusqu'au c\u0153ur du canton de Fribourg.", "La deuxi\u00e8me semaine de notre parcours sur la barri\u00e8re de R\u00f6sti d\u00e9bute dans le Jura bernois, \u00e0 Frinvillier (Friedliswart).\n\nLes invit\u00e9s du jour sont Peter Rothenb\u00fchler, ex-r\u00e9dacteur en chef du Matin, et Jean-Claude Issenmann, marionnettiste avec son c\u00e9l\u00e8bre Albert Le Vert. The Rambling Wheels les accompagnent en musique et en direct.", "La deuxi\u00e8me semaine de notre parcours sur la barri\u00e8re de R\u00f6sti d\u00e9bute dans le Jura bernois, \u00e0 Frinvillier (Friedliswart).\n\nLes invit\u00e9s du jour sont Peter Rothenb\u00fchler, ex-r\u00e9dacteur en chef du Matin, et Jean-Claude Issenmann, marionnettiste avec son c\u00e9l\u00e8bre Albert Le Vert. The Rambling Wheels les accompagnent en musique et en direct."], "variantIds": ["ece-8766480", "ece-8766479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T21:42:09Z", "speechToTexts": ["03.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nUne poign\u00e9e d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [76%] :\r\nAdieu sur les sentiers du racheter gras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [62%] :\r\nIl y a, enfin, j'ai bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [88%] :\r\nElle fait 342 ou 343 kilom\u00e8tres elle est faite de rencontres, de paysages de diff\u00e9rences et de similitudes, vous l'avez probablement franchi d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois par amour pour le travail, par obligation, au d\u00e9tour d'un voyage ou simplement par hasard, elle est en m\u00eame temps, invisible et tr\u00e8s pr\u00e9sente r\u00e9el effet de clich\u00e9s et de pr\u00e9jug\u00e9s, nous la parcourront pour vous ou plut\u00f4t avec vous au fil de 40 \u00e9missions sur la 1\u00e8re de 8 heures 30 \u00e0 11 heures c'est la barri\u00e8re du en fran\u00e7ais, la R\u00f6stigraben, le foss\u00e9 du en suisse allemand et la route ou plut\u00f4t le chemin que nous parcourons pour la d\u00e9couvrir, nous l'avons appel\u00e9 la vie y a rejet\u00e9, bonjour Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [84%] :\r\nBonjour, Julien, il fait chaud ici y a baril Chrome ne bienvenue ici, \u00e0 Frinvillier ou plut\u00f4t Free glisse : nous sommes dans le Jura bernois, juste au nord de Bienne dans ce village qui fait partie de la commune de souche depuis le 1er janvier 2014, voil\u00e0 pour la situation g\u00e9opolitique et la particularit\u00e9 de Frinvillier Didier, vous la connaissez 6 niches, vous me posez une colle Michel et le coll\u00e8ge Jules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [88%] :\r\nEt de ce village et pile mais \u00e0 l'heure pile sur la barri\u00e8re du en fait, nous sommes dans un endroit charmant \u00e0 la terrasse du restaurant dont on va vous parler un peu plus tard mais ce restaurant a donc fait le seul b\u00e2timent de Frinvillier qui se trouve dans la partie suisse al\u00e9manique, si l'on s'en tient \u00e0 la fronti\u00e8re linguistique, dessin\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, au gr\u00e9 des recensements et vous pouvez d'ailleurs retrouver sur notre page web. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [85%] :\r\nEt c'est une fronti\u00e8re vivante, donc qui bougent en fonction de la langue parl\u00e9e par la majorit\u00e9 des habitants et on est justement dans une r\u00e9gion o\u00f9 \u00e7a bouge beaucoup, car des communes comme remonte prise avec le 50 pourcent francophone francophone 50 pourcent al\u00e9manique al\u00e9manique division parfaite entre les 2 longues au roman de Berne, donc pas le roman de Fribourg, ce m\u00eame roman, Sacha Horovitz a termin\u00e9 sa marche de la 1\u00e8re semaine vendredi pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [91%] :\r\nOui, si vous nous \u00e9coutez, depuis le 17 juillet nous sommes partis de Moulins 9 un oeil M\u00fcller dans le dans le Jura, la fronti\u00e8re avec B\u00e2leCampagne et l'\u00e9quipe de la semaine pass\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 parcouru78,6 kilom\u00e8tres et on appr\u00e9cie et cette semaine, notre mission est de vous emmener jusqu'\u00e0 Fribourg en 5 \u00e9missions, il restera alors encore 2 semaines pour rejoindre le point le plus au sud du pays en Valais, \u00e0 savoir la cabane du trac, lui, le tout avec l'aide de Suisse Rando organisation fa\u00eeti\u00e8re des associations de randonn\u00e9e p\u00e9destre en ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [85%] :\r\nEt dans cette \u00e9mission, vous entendrez de la pluie, vous l'entendez d\u00e9j\u00e0 mais aussi nos reportages du ciment de la Suisse au survol de la r\u00e9gion, on passant par du courant Vert, vous entendrez aussi notre marcheur Th\u00e9o Chavaillaz qui est parti aux aurores pas au soleil de romans justement mais vous entendrez aussi de la musique, la rive et non 2 invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [87%] :\r\nOn va vous les pr\u00e9sentez d'ailleurs ses invit\u00e9s, mais avant cela, quelques mots du d\u00e9cor dans lequel on se trouve donc on est dans la cour de ce restaurant des gorges, on est au-dessous de l'European 27 ans, c'est la route qui relie Belfort Aoste en passant par Berne, elle passe juste ici sur un pont en dessus de nous, pour aller de Bienne \u00e0 Moutier par exemple ou \u00e0 Tramelan, on a aussi la Transjurane qui est juste l\u00e0 et le chemin de fer qui sillonnent entre et passerait, nous sommes dans une vall\u00e9e bois\u00e9e avec du brouillard et beaucoup de pluie donc du coup aujourd'hui, mais c'\u00e9tait pr\u00e9vu quand on est arriv\u00e9 hier dans dans la journ\u00e9e, elle traverse derri\u00e8re nous la la Susan un petit et une petite rivi\u00e8re de 40 kilom\u00e8tres de long et traverse le Saint-Imier dans toute sa longueur d\u00e9bouche \u00e0 Bienne, la Suisse et de l'autre exactement qui est en recul, elle coule bien l\u00e0 du coup avec avec la pluie et puis devant nous donc le le chemin qui part pour les fameuses gorges du tao bonne leur terre de l\u00e9gendes, on vous en parlera et joyau de la r\u00e9gion, \u00e7a se dit en suisse allemand, accrochez -vous bien tard bonne lors Schluchter je me suis un peu entra\u00een\u00e9 installe exercice de logop\u00e9die vous pouvez faire chez vous c'est 18 lettres Didier vous essayez \u00e7a marche bien au Scrabble, Laura ta lors Schluchter mais c'est pas mal, c'est le 1er exercice qu'on va demander aussi \u00e0 nos invit\u00e9s de messieurs bien connu avant de vous r\u00e9v\u00e9ler leur renom, vous allez peut-\u00eatre les reconna\u00eetre, d'ailleurs, rien qu'avec cet essai alors vous essayez Jean-Claude avant que ce ne soit Albert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [80%] :\r\nEssayer de renoncer \u00e0 la lutte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [81%] :\r\nAlors leur tour il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [79%] :\r\nEn pas mal magnifique, pas mal pour moi. \r\nVous aurez reconnu un Jean-Claude Issenmann, artiste multi- talents cr\u00e9ateurs des baby- Bouchette qui plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, entre 1982 1000 merci d'\u00eatre avec nous, en tout cas aujourd'hui d'avoir brav\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [83%] :\r\nOn a un peu l'impression que je voulais dire aux gens qui nous \u00e9coutent \u00e0 la radio qu'on n'ait pas sursaute en ondes moyennes etc, celui qu'ils, c'est la vue sur la sant\u00e9 des \u00e9meutes \u00e0 Douala. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [92%] :\r\nEt les les 15 degr\u00e9s qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s dans le Studio, si on peut appeler \u00e7a un Studio Bonnaire exaltant et maintenant c'est \u00e0 vous, Peter Montr\u00e9al conduisant votre pr\u00e9nom, on peut imaginer que \u00e7a va \u00eatre un peu plus facile pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [60%] :\r\nPas lorsque or pas alors voil\u00e0, c'est comme \u00e7a qui me fait les acc\u00e8s tous les Viennois globaux Toubon lorsque l'on voit l\u00e0 quand m\u00eame pour vous p\u00e9tait, elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [85%] :\r\nAncien r\u00e9dacteur en chef du Matin, journaliste et d'\u00e9ditorialiste, vous avez un avis sur tout, vous \u00eates connu aussi pour \u00e7a, observateur de la vie politique et des people de Suisse on est ravi d'\u00e9voquer avec vous \u00e0 plusieurs titres d'ailleurs le R\u00f6stigraben avant cela est -ce que vous connaissez bien la r\u00e9gion se trouvait plus qu'on comprend tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien oui c'est c'est fait jusqu'ici, tout pr\u00e8s, j'ai j'ai souvent fr\u00e9quent\u00e9 la balancent leur t\u00eate parce que c'est un peu la le, la promenade des amoureux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [80%] :\r\nOn va, on va, on va la prendre un stage l\u00e9gende dramatique, on va vous la r\u00e9v\u00e9lez aussi cette \u00e9mission il y a eu des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [84%] :\r\nSuicide c'est mais aussi des gens heureux avec la temp\u00e9rature qu'il fait, vous pourrez faire du ski, juste apr\u00e8s l'\u00e9mission, Jean-Claude Issenmann, vous aussi, vous connaissez la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [87%] :\r\nOui, mais je l'ai surtout travers\u00e9, j'ai fait la guerre, une bombe atomique a explos\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 peu pr\u00e8s ici, on a d\u00fb se coucher par terre, on a d\u00fb compter jusqu'\u00e0 30 et on a pu reprendre le combat ben alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [80%] :\r\nC'est la guerre, il y a un bien virtuel va traverser souvent cette fronti\u00e8re, la linguistique imaginaire de de la Suisse, donc nous ne sommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [82%] :\r\nNon, pas beaucoup, je dois avouer mais brave Fribourg, d\u00e9j\u00e0 on est vraiment sur la fin, exactement autrement oui non mais je vous je voyage assez peu en fait, c'est, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a dans la derni\u00e8re fois, c'est c'est rigolo, je suis all\u00e9 \u00e0 Berne au Mus\u00e9e de la communication, o\u00f9 il y a une nouvelle Exposition qui va commencer au mois d'ao\u00fbt o\u00f9 ils m'ont demand\u00e9 de, de, de leur pr\u00eater une Baby Bouchet parce qu'il faut une une Exposition sur la m\u00e9moire, que les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [87%] :\r\nSi et quand on fait comprendre justement quand vous quand vous arrivez \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [86%] :\r\nBah, il faut avouer que les Suisses allemands, pratiquement tous les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [80%] :\r\n\u00e7a non Albert dont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [80%] :\r\nCertaines, \u00e0 B\u00e2le, oui, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [69%] :\r\nEt vous, un peut-\u00eatre Rothenb\u00fchler se souvent la Suisse allemande pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [83%] :\r\nTr\u00e8s souvent, tr\u00e8s souvent, je je vais, je vais \u00e0 B\u00e2le ce ce qui se fait, vu les allers retours je suis un go-between et \u00e7a me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [91%] :\r\nAujourd'hui quand vous pr\u00e9sentez vous dites que vous \u00eates en Suisse avant, vous \u00eates un moment vous parlez -en fran\u00e7ais ou en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [95%] :\r\nJe suis d'origine suisse allemande, je suis un vrai. \r\nD'origine de qui \u00e9taient rares, souvent le temps de l'donc, mais les femmes et parents sont sur le roi. \r\nEt j'ai vu, j'ai grandi dans l'Oberland bernois ADN et maintenant je suis \u00e0 Lausanne depuis 17 ans, donc j'ai j'ai fait vraiment toute la Suisse j'\u00e9t\u00e9 20 ans \u00e0 Z\u00fcrich. \r\nEt c'est un grand privil\u00e8ge pour profiter de toute la Suisse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [82%] :\r\nEt surtout que vous ma\u00eetrisez parfaitement les 2 lobes, on aura l'occasion d'en parler, la, la musique, vous l'\u00e9coutez en suisse allemand parfois. \r\nPeut-\u00eatre, j'imagine, oui, mais bien s\u00fbr, moins d'un mois, ils sont l\u00e0 et Michael oui oui, moi par exemple, par exemple, mais en tout cas sur la 1\u00e8re je vous propose de d\u00e9couvrir l'ol\u00e9oduc des bernois qui cartonne en Suisse al\u00e9manique, mais qu'on conna\u00eet pas vraiment en Romandie avait courir donc en Direct de Frinvillier sur la vie y a Rustica. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:21) [59%] :\r\nOui, comme donc c'est-\u00e0-dire que voulez -vous, on est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:49) [65%] :\r\nJ'ai pr\u00e9sid\u00e9 le Creusois tout le r\u00e8gne du tout d'amis tellement sera comme base de folie Libye d'apr\u00e8s vous, on a pas son parti peut-\u00eatre les un bonheur de plus la vall\u00e9e Microsoft il y a maintenant mars Pays-Bas non mais il a, au cours d'une eau d'autant plus primordial Jacques Week-End de sant\u00e9 tabac Nathalie Bobet mais bon d\u00e9j\u00e0 pour, on peut peut-\u00eatre dire et suivant les petites, les lunettes et. \r\nAu ralenti, voil\u00e0, c'est la plus active que l'architecte \u00e9quipe sportive nationale et prise l'arm\u00e9e, nous on est -ce possible Philippe Schneider \u00e7a on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup et l\u00e0 vers l'Europe et heureuse unie non, ben on va comme l'avenue la plus \u00e0 venir vous entendrez et d'une perte d'un monast\u00e8re pas d'indices n'est bord\u00e9 par au Mali Docteur dit parce que est -ce que le pr\u00e9sident les selon l'arr\u00eat, que lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:02) [70%] :\r\nStar m\u00e9t\u00e9o et B\u00e9chir cette dans ont vot\u00e9 pour \u00e7a mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [60%] :\r\nEt bien, ici, dans l'arm\u00e9e, et oui, et d'un chevalier 21 donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:19) [78%] :\r\nLe Duc l'ol\u00e9oduc sur la 1\u00e8re des bernois qui chantent pour le gingembre et l'\u00e9ternel, enfin si j'en crois ma traduction de fuir ou Nantes et vie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:30) [70%] :\r\nEt avec ou sans Jingle Leroux et \u00e9vite pour le gingembre et l'\u00e9ternel c'est juste \u00e9tait Rothenb\u00fchler c'est comme \u00e7a, vous travaillez furent either ou et vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:40) [68%] :\r\nDans le juste dans le micro, \u00e7a il y a engendr\u00e9 \u00e9ternel OFEV ce service, oui j'ai j'ai le roi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:45) [87%] :\r\nEt ce d\u00e9part de Gaza aux auditeurs \u00e0 nous aider en parlant avec nous et en nous suivant sur les r\u00e9seaux sociaux en nous conseillant sur votre r\u00e9gion qu'on traverse peut-\u00eatre, vous ne trouvez via Rustica donc ou ici \u00e0 sur Facebook ou RTS penser \u00e0 se barre oblique via Rustica, vous y trouverez notre trajet, des photos, des vid\u00e9os, le toutes sous la direction de Simona Pauleta qu'on retrouvera d'ailleurs tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9mission et donc dans Via Rushdie car vous l'avez compris si vous nous suivez depuis la semaine pass\u00e9e, on marche le long de la barri\u00e8re de roestis et vous Sacha Horovitz la semaine pass\u00e9e, vous \u00eates de ceux qui ont march\u00e9 justement depuis la r\u00e9gion de B\u00e2le jusqu'ici \u00e0 Frinvillier, juste au-dessus de Bienne dans le Jura bernois, comment s'est pass\u00e9 le dernier jour de match vendredi parce que on a pas quelques auditeurs, hein, ce pas tout \u00e0 fait bien passer tous les jours votre marche la semaine pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:29) [73%] :\r\nDonc une \u00e9tiquette va me cr\u00e9er manipulateur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:31) [81%] :\r\nAh, \u00e7a risque de se perdre, \u00e7a arrive, on appelle \u00e7a une Horowitz maintenant dans le jargon de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:36) [81%] :\r\nQui voudrait dire une citerne, le truc c'est que je ne perds pas qu'\u00e0 pied, au volant, bref, maintenant, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, en tout cas, \u00e7a s'est pass\u00e9 au sec, grande diff\u00e9rence par rapport \u00e0 aujourd'hui, moi j'ai une pens\u00e9e pour porter au Chavaria qui est actuellement sur les sentiers de randonn\u00e9e et je l'imagine, je l'esp\u00e8re, en train de s'abriter, je dis quelque part on attendant que que que ces torrents d'eau passe un peu plus loin, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 en effet on a termin\u00e9 cette semaine nager. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:03) [82%] :\r\nTermin\u00e9 la semaine \u00e0 Rome on remonte dans l'content de Berne et c'est l\u00e0 qu'on a fait c'est termin\u00e9 le l'ultime marche de de la 1\u00e8re semaine devient Rustica. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:12) [90%] :\r\nUne semaine dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les langues se croiser ce que \u00e7a a renforc\u00e9 un peu les clich\u00e9s qu'on peut peut-\u00eatre avoir en tant que Romand quand on part \u00e0 cette d\u00e9couverte, \u00e7a les a d\u00e9construit peut-\u00eatre est -ce qu'on se ressemble : d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre du du R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:24) [89%] :\r\nAlors oui, moi j'ai l'impression qu'on se ressemble beaucoup et ce que je savais d\u00e9j\u00e0 que que j'ai eu l'occasion de confirmer durant cette semaine -l\u00e0, au fil de mes rencontres, c'est que les Suisses al\u00e9maniques qui sont extr\u00eamement accueillants, ils nous accueillent toujours les bras ouverts, ils sont aux petits soins pour nous, surtout quand il remarque, on a tr\u00e8s soif en d'une marche du. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:46) [84%] :\r\nVous vous mais vous avez pas le meilleur Suisse allemande, l'\u00e9quipe hein je je vais trahir personne est -ce que vous arrivez \u00e0 vous faire comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:54) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais il faut savoir que il y a beaucoup de Suisses al\u00e9maniques qui parle tr\u00e8s tr\u00e8s bien fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [81%] :\r\nIl semble comme disait peut-\u00eatre vague de la monnaie Patrice avec l'anglais avec avec d'autres langues non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:03) [84%] :\r\nJe n'ai pas tricher avec l'anglais, c'est vrai qu'on est tent\u00e9, parfois, mais g\u00e9n\u00e9ralement que le Fran\u00e7ais et les les quelques bribes d'allemand qui me reste de de mes cours, ben c'est vrai que, g\u00e9n\u00e9ralement, je j'arrive \u00e0 me faire comprendre, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:15) [93%] :\r\nPour terminer par une anecdote \u00e0 retenir de votre semaine dans les coulisses, puisque vous avez aussi alimenter justement la vache Facebook, la page de l'\u00e9mission vient Rustica. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:22) [86%] :\r\nIl y a l'internet tellement il y en a tellement je puis -je vous faire perdre dans la rugueuse, la r\u00e9ponse est oui, puisque l\u00e0, vous avez dit : je sais pas, c'est vrai que pendant ce plus grand, \u00e7a vous donne une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, Didier pendant ces randonn\u00e9es en fait au fil de la progression de temps en temps, on a les yeux fix\u00e9s sur le GPS ou sur la carte en pas forc\u00e9ment on marche et on traverse des des des champs min\u00e9s par des bouses de vache et la sensation du pied qui sont fonce jusqu'au tibia dans une bouche de bouse de vache tr\u00e8s fra\u00eeches, c'est vrai que c'est une sensation quand m\u00eame assez bizarre, je sais pas si c'est l\u00e0 la meilleure anecdote que je retiens de la semaine pass\u00e9e, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:02) [81%] :\r\nLa police d'autres vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e7a merci beaucoup \u00e7a, \u00e7a, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure tout de suite on on va voir comment on va justement d'autres marcheurs du jour sous les trombes d'eau Th\u00e9o chat va il y a ce que vous m'entendez ou \u00eates -vous depuis votre d\u00e9part, c'\u00e9tait ce matin depuis remonte sur Berne. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:15:17) [80%] :\r\nVoil\u00e0, je vous entends bien, je suis actuellement \u00e0 peu pr\u00e8s une guerre dans leur petit avec alors il y a besoin avec un faible ici optique de Berg, donc c'est juste au-dessus de de tout court donc toujours en fran\u00e7ais \u00e0 ne pas confondre avec besogne macabre vous qui capes du coeur d\u00e9pass\u00e9 par rebond BRB qu'on pourrait confondre avec Romont Fribourg, voyez -vous, vous m'entendez toujours oui oui cher Julien donc je suis parti de rebond \u00e0 6 heures et demie ce matin et j'ai chemin\u00e9 un petit peu comme un talus que tout de la colline qui surplombe la banlieue de Bienne voil\u00e0. \r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:57) [83%] :\r\nCe que je viens sur la pluie parce que on a, on a un peu, on a un peu peur pour vous, on doit dire. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:16:01) [85%] :\r\n\u00e0 cause de la pluie, alors l\u00e0 j'ai activ\u00e9 le plan le plan pluie Russie 2000, je l'appelle comme \u00e7a, je vous enverrai une petite vid\u00e9o, c'est de la bricole mais je pense \u00e0 l'avenir, et sinon j'ai parcouru une for\u00eat, alors j'ai quasiment tout le temps dans la for\u00eat, donc un petit peu prot\u00e9g\u00e9s de de cette pluie jusqu'ici mais maintenant la for\u00eat, c'est termin\u00e9, je suis sous sous les averses, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 m'Abe Madrid et sur l'avant- toit d'un Chalet juste maintenant pour pouvoir discuter avec vous en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:16:30) [87%] :\r\nEt vous ferait la suite en p\u00e9dalo c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:16:32) [72%] :\r\nSa femme, \u00e7a oui par attention de ne pas fait choses ce que j'ai aujourd'hui ne sont pas ad\u00e9quates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:40) [80%] :\r\nRomain pour alerter haut- savoyard, on va vous souhaiter bonne route, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, Beno\u00eet il devrait pourtant la. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:16:45) [98%] :\r\nPuisque aujourd'hui vous avez pris un petit peu d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:47) [93%] :\r\nSi vous arrivez. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:16:48) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 Frinvillier je devrais arriver ici ce qui faut dire une petite heure, je devrais \u00eatre \u00e0 la hauteur, votre plateau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 les choix du vous accueillir si vous arrivez \u00e0 passer par le plateau vous accueille avec plaisir, \u00e7a vous donnera peut-\u00eatre l'occasion de vous abriter un tout petit instant merci, Th\u00e9o, on vous retrouve un peu plus tard dans cette \u00e9mission de stations ont \u00e9t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:09) [84%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Th\u00e9o, on promettait aussi de la musique, l'avait bien, nous avons le grand plaisir d'avoir et vous proposer en Direct de Frinvillier d\u00e9courage les Rambling Wheels et leur rock alternatif neuch\u00e2telois et son courage parce que il pleut vraiment des cordes sont l\u00e0 depuis tr\u00e8s t\u00f4t ce matin, mais ils sont pr\u00eats \u00e0 un 1er extrait tout de suite de leur projet actuel un op\u00e9ra pop bas\u00e9 sur une adaptation de La Guerre des mondes, \u00e7a s'appelle inter Stella Riot, tout le projet, les Rambling Wheels dans virus Ticas sur la prendre. \r\n\r\nLocuteur MS53 (00:20:47) [59%] :\r\nIl y os. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:19) [87%] :\r\nPoint critique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:22) [78%] :\r\nUn mini clavier une guitare s\u00e8che, mais un maxi Les Rambling Wheels de Fr\u00e9d\u00e9ric et Rapha\u00ebl nofollow d'\u00eatre ici avec nous pour virus qui carbure trouvent tout \u00e0 l'heure pour parler de votre projet, vous entendre \u00e0 nouveau la et le titre c'\u00e9tait de cela \u00e7a aujourd'hui, on a vraiment besoin de \u00e7a, le soleil comme derni\u00e8re solution vous \u00e9coutez vis \u00e0 Rushdie qui assure la Premi\u00e8re de 8 heures 30 \u00e0 11 heures marre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:44) [86%] :\r\nC'est en d\u00e9couvrant les r\u00e9gions qui font la fronti\u00e8re entre Romandie et Suisse al\u00e9manique et tout de suite, on se retrouve dans 6 minutes ce sera juste apr\u00e8s les informations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:54) [81%] :\r\nPlusieurs avec migrants et la pomme de terre, Amandine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:59) [85%] :\r\nIl est 9 heures sur la 1\u00e8re \u00e0 Frinvillier dans le Jura bernois comme partout en Suisse, c'est des infos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:04) [66%] :\r\nRtsinfo iza no on a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:06) [89%] :\r\nAppellent d\u00e9sormais la crise des portiques et ces fameux portiques de s\u00e9curit\u00e9 que le gouvernement isra\u00e9lien install\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem, des d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux qui, en quelques jours, ont provoqu\u00e9 et affrontements, le bilan est lourd : 8 morts d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 des manifestants palestiniens et plusieurs centaines de bless\u00e9s et de toutes parts, les inqui\u00e9tudes augmentent inqui\u00e9tude que cette crise n'embrase tout le pays, voire au-del\u00e0, comme ce fut le cas dans le pass\u00e9 et que cela ne devienne incontr\u00f4lable Didier Prad\u00e8re avant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:32) [91%] :\r\nEffectivement, pas s\u00fbr que la d\u00e9cision prise dans la nuit par le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lien de maintenir ces portiques tout en sugg\u00e9rant qu'il pourrait en limiter l'utilisation suffisent \u00e0 calmer la tension soutenue par certains membres du cabinet, l'alternative des cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Doors a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par l'organe jordanien qui g\u00e8re l'esplanade des mosqu\u00e9es, pas s\u00fbr non plus que pr\u00e9vu dans la journ\u00e9e, la r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne soient plus efficaces, l'ONU n'a pas les moyens d'imposer \u00e0 Isra\u00ebl le retrait des portiques idem avec l'arriv\u00e9e en Isra\u00ebl du repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de Donald Trump son envoi s'est accompagn\u00e9e d'un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche, rappelant que les \u00c9tats-Unis condamnent les violences terroristes et, bien que le lien avec la crise des portiques ne soit pas prouv\u00e9, rappelons qu'hier soir, c'est \u00e0 Amman, en Jordanie, que 2 Jordaniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et un garde de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liens bless\u00e9s lors d'une attaque au tournevis au sein d'une des r\u00e9sidences de l'ambassade d'Isra\u00ebl dans le pays pour parachever le sc\u00e9nario de la poudri\u00e8re, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne vient d'annoncer une 2\u00e8me roquette a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e dans la nuit, depuis la bande de Gaza sur Isra\u00ebl sans bless\u00e9s ni d\u00e9g\u00e2ts en r\u00e9ponse, les chars isra\u00e9liens ont aussi tir\u00e9 sur des positions du Hamas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:34) [90%] :\r\nIl y a pas d'avant, merci \u00e0 noter \u00e9galement les r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 turc, avec le pr\u00e9sidentR. Doyne parlant d'offense faite \u00e0 l'honneur des musulmans r\u00e9action aussi du pape Fran\u00e7ois appelant \u00e0 la mod\u00e9ration et au dialogue, un attentat-suicide \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e a fait au moins 35 morts ce matin dans l'ouest de Kaboul, la capitale afghane, selon un nouveau bilan des autorit\u00e9s, l'attaque, revendiqu\u00e9e par les talibans, a \u00e9galement fait plus de 40 bless\u00e9s et le bilan pourrait encore s'alourdir un minibus appartenant au minist\u00e8re des mines a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans l'attentat, 3 autres v\u00e9hicules civils et une quinzaine de commerces ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s par l'explosion, l'UDC lucernois Richard K\u00f6hler, secr\u00e9taire de la section a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9, avec effet imm\u00e9diat pour une initiative initiative populaire lanc\u00e9 en juin, qui concurrence directement celles pr\u00e9vues par l'UDC suisse, c'\u00e9tait l'lui a co\u00fbt\u00e9 son poste de secr\u00e9taire de la section interrog\u00e9 par la lutte Cernier Zeitung, la pr\u00e9sidente de l'UDC Lucerne Angela lutte d'invoquer aujourd'hui des conflits d'int\u00e9r\u00eats avec ses coll\u00e8gues pour expliquer cette d\u00e9cision, encourager les pendulaires opter pour le covoiturage, un projet en ce sens est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 Berne, en partenariat avec la plateforme avenir mobilit\u00e9 plateforme qui regroupe de grandes entreprises, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut favoriser les d\u00e9placements en commun du domicile vers le lieu de travail Applications mobile gratuite, Parking moins cher, voire prioritaire de nombreuses mesures sont envisag\u00e9es pour tenter de rendre attractif le covoiturage initiative salu\u00e9e par d'Ari\u00e8ge, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association Transports et Environnement vos pointe cependant aussi le probl\u00e8me du trafic de loisirs. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:26:05) [90%] :\r\nLa pratique de loisirs et celui qui augmente le plus massivement dans les statistiques de mobilit\u00e9, il y a \u00e9norm\u00e9ment de mesures \u00e0 prendre pour limiter autant que faire se peut, ce trafic de loisirs mais il a d'autres mesures que les mesures qui visent le trafic pendulaire qui doivent \u00eatre mis en place ce sont par exemple \u00e9videmment le d\u00e9veloppement des transports publics, l'am\u00e9nagement du territoire, si on met par exemple un multiplex de cin\u00e9ma hors d'une zone urbanis\u00e9e, on g\u00e9n\u00e8re autant de trafic de personnes qui vont vouloir aller voir un film dans ce genre de multiplex. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:37) [93%] :\r\nEt du coup s'attaquer au trafic pendulaire est -ce que c'est la priorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:26:42) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a pas une priorit\u00e9, plut\u00f4t qu'une autre, toute mesure qui vise \u00e0 limiter le trafic routier est une bonne mesure, alors qu'on ne choisisse de commencer par le trafic pendulaire c'est une d\u00e9cision politique sachant que il va falloir prendre un panel de mesures pour d\u00e9vier diff\u00e9rents types de trafic. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:00) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker lumineux avec un public ouvert et tol\u00e9rant des mots de satisfaction d'organisateurs alors de refermer la page du 42\u00e8me Pal\u00e9o Festival de Nyon, avec 230000 spectateurs sur 6 jours, Val\u00e9o a fait le plein pour la 19\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, bilan positif, tant sur le plan artistique au niveau structurel des ajustements \u00e0 ce niveau -l\u00e0, qui joue la carte de l'\u00e9volution en douceur avec des b\u00e9mols, Daniel Rosselat, patron de Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:27) [90%] :\r\nEt on va pas tomber dans un perfectionnisme non plus qui est qui est bien disproportionn\u00e9e par un fait par rapport \u00e0 un festival qui dure 6 jours, il y a forc\u00e9ment 2 3 choses qui pourrait \u00eatre meilleure, mais globalement le, le bilan est extr\u00eamement positif avec justement cette r\u00e9partition des artistes sur sc\u00e8ne que Pal\u00e9o conna\u00eet mais qui a d\u00fb peut-\u00eatre se repenser avec ces nouvelles infrastructures avec la configuration actuelle, on a un niveau qui est tout \u00e0 fait bon, il y a forc\u00e9ment 2 3 petites choses qu'on on peut adapter ou am\u00e9liorer encore, mais, mais, globalement, \u00e0 la fois la dimension des sc\u00e8nes l'emplacement des des lieux sc\u00e9niques et des installations artistiques, je pense que \u00e7a colle bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:08) [92%] :\r\nDaniel Rosselat r\u00e9pondait \u00e0 Pierre \u00c9tienne, le prochain Pal\u00e9o Festival de Nyon aura lieu du 17 au 22 juillet 2018, le gendre de Donald Trump Jared que Schneider t\u00e9moignera aujourd'hui et demain \u00e0 huis clos, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans les \u00e9lections de 2016 il sera interrog\u00e9 sur ses contacts avec des Russes durant la campagne, dont le dirigeant d'une grande banque russe l'ambassadeur \u00e0 Washington et une avocate russe qui a rencontr\u00e9 avec le fils a\u00een\u00e9 de Donald Trump et son ex- directeur de campagne, c'\u00e9tait en juin 2016 la commission judiciaire du S\u00e9nat am\u00e9ricain devrait \u00e9galement entendre Donald Trump Jr et son ancien directeur de campagne Polman \u00e0 Ford lors d'une audience publique pr\u00e9vue ce mercredi et ce matin \u00e0 la Bourse suisse : l'indice SMI a ouvert en hausse de 1, Rubiera pourcent point m\u00e9t\u00e9o, la journ\u00e9e s'annonce maussade, aujourd'hui, ce matin, le temps sera gris et souvent pluvieux cet apr\u00e8s- midi le ciel prendra un caract\u00e8re plus changeant demain mardi, m\u00eame type de temps nuageux frais par moments pluvieux mercredi le temps redeviendra progressivement assez ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures remonteront l\u00e9g\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:29:06) [98%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:07) [75%] :\r\nAvec la Maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et ses visites fromagerie donc comprend. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:13) [99%] :\r\nLe samedi 19 ao\u00fbt venez applaudir et encourager les coureurs de la 28\u00e8me \u00e9dition du Grand Raid. \r\nCette ann\u00e9e encore les valeurs aux cyclistes emprunteront les sentiers escarp\u00e9s des Alpes valaisannes pour rejoindre gris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:27) [78%] :\r\nJacques Desanti du parcours, j'ai attaqu\u00e9 mais Wagoner et j'bien \u00e7a que les grandes oubli\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:33) [87%] :\r\nAu d\u00e9part de Verbier Nimda et Raymond souhait Boll\u00e8ne, chacun trouvera son plaisir parmi les parcours propos\u00e9s le samedi 19 ao\u00fbt d\u00e8s 11 heures qui suivaient la mythique course marathon VTT pour plus de 3 heures de Direct sur RTS 2 informations et inscriptions sur grand Red Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:57) [73%] :\r\nPoint plusieurs Stuttgart le long du R\u00f6stigraben pied que j'ai un sectaire, Didier Rous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:08) [88%] :\r\nVous \u00eates dans la vie, a rejet\u00e9 car on voyage entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique 40 jours 40 \u00e9missions pour d\u00e9couvrir ce qui nous s\u00e9pare, ce qui nous rapproche, au-del\u00e0 de la barri\u00e8re des langues, nous sommes au 6\u00e8me jour de ce p\u00e9riple de 343 kilom\u00e8tres dessin\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Suisse Rondeau qui chapeaute les associations de randonn\u00e9e p\u00e9destre en Suisse, vous savez ces petits panneaux jaune que vous suivez, que nous suivons \u00e9galement quand on marche notre marcheur Th\u00e9o Chavaillaz vous l'avez entendu juste avant 9 heures, il est en chemin en direction du lac de Bienne, il passera peut-\u00eatre par le Studio, puisque le Studio a pris un peu d'avance sur le marcheur aujourd'hui et l\u00e0 o\u00f9 il posera son sac, nous ferons l'\u00e9mission de demain, on le retrouvera pour qu'ils nous en disent plus dans quelques minutes, Didier Bonvin nous sommes \u00e0 Frinvillier donc ici villages de la commune de sauge dans le Jura bernois au nord de Bienne, sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 loin dans les gorges du carbone, l'or avec nos 2 invit\u00e9s que vous laissez -nous pr\u00e9senter dans une seconde mais mais avant je vais signer sur Facebook, d'ailleurs on est salu\u00e9e par Pierre-Alain Grosjean un gros bonjour pluvieux de la part du maire de Sceaux, ce qu'on a rencontr\u00e9 des sympathique hier et c'est sympathique, vous pouvez r\u00e9agir sur la page via Rustica de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:13) [91%] :\r\nDonc, nos 2 invit\u00e9s, bravo \u00e0 eux, ils ont affront\u00e9 une m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable pour nous rejoindre ici, Jean-Claude Issenmann, cr\u00e9ateur des baby- Mouchette et Peter Rothenb\u00fchler, journaliste et ex- r\u00e9dacteur en chef du Matin dimanche, ils sont sont lev\u00e9s t\u00f4t pour nous rejoindre dans les gorges du Tarn, bonne lors, je le dis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:32) [77%] :\r\nLe monde du tableur exactement et on va vous les d\u00e9crire quand m\u00eame parce qu'ils ont mis leur capuche, ils ont leur grande veste en dirai pas une \u00e9mission d'\u00e9t\u00e9 mais la notion d'autonomie dans leur casque sur les oreilles \u00e0 tout y avoir bien messieurs savoir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:42) [79%] :\r\nBah, disons que l'id\u00e9al, mais \u00e7a va bien, on est au bord de la Suze en bois de la camomille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:49) [81%] :\r\nEt nous sommes donc au bord de la Suisa, vous le dites, et avec nous \u00e7a Horowitz Sacha en arrivant \u00e0 Frinvillier notre curiosit\u00e9 ADFI \u00e9t\u00e9 titill\u00e9e par un canal qui surplombe la rivi\u00e8re la rivi\u00e8re demande sous et puis un petit canal de je sais pas, un m\u00e8tre 50 de de larges peut-\u00eatre on va on va petit peu d'\u00e9crire ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:08) [88%] :\r\nOui, en effet, alors \u00e7a ce canal, il est juste au-dessus de cette fameuse Suze, dont vous parliez il y a quelques instants, alors on a souhait\u00e9 poser 2 ou 3 questions autour de nous en arrivant et on a rapidement appris que des turbines hydrauliques dispos\u00e9es le long de la Suisse permettait de g\u00e9n\u00e9rer de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 verte, mais pour en savoir plus sur ses turbines \u00e7a c'\u00e9tait notre souhait pour en savoir plus, \u00e9galement sur le le canal et sur son histoire, h\u00e9 bien j'ai pris contact avec moi, Pierre-Alain Grosjean qui vient nous \u00e9crire, en effet, sur Facebook, on ne savait \u00e9galement Pierre-Alain Grosjean, qui est donc le maire des villages de Frinvillier, de Plagne et de vos Flins, il est venu me retrouver au bord de de cette Suse, mais il n'est pas venu seul Patrick Villars l'accompagnait Patrick Villars, qui est conseiller municipal et il nous a appris absolument tout ce que nous voulions savoir \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:02) [82%] :\r\nVoil\u00e0, on peut commencer par le canal lui- m\u00eame ce qui surplombe ici le restaurant des gorges et puis l\u00e0, on va arriver \u00e0 la limite linguistique voil\u00e0 donc ici on va pratique quelques marches, et puis on va prendre ce qu'on appelle, nous, la porte de l'enfer, c'est une porte m\u00e9tallique qui effectuait effectivement \u00e0 la fronti\u00e8re des 2 communaut\u00e9s comme de Bienne et la commune de mais les turbines, elles sont ici dans le coin, alors les turbines, on en trouve partout, partout, l'on le retrouve depuis la la qui se se trouve sur la commune de p\u00e9ril arr\u00eate, on le retrouve sous Frinvillier une et puis ici, dans les gorges du temps lorsqu'on en trouve 3 a\u00e9roports sur la montagne pour alimenter ma col\u00e8re effray\u00e9s. \r\nIci on se trouve \u00e0 la limite des langues. \r\nEffectivement, la berge sud sud appartient \u00e0 la commune de son qui elle- m\u00eame fait partie du Jura bernois et ici depuis ce moment o\u00f9 en France Roche et l\u00e0 on arrive sur la commune de Bienne. \r\nDonc ici vous avez en fait \u00e0 quoi sert ce canal en plus de, de, d'amener l'\u00e9nergie hydraulique pour turbiner ici vous avez une pisciculture qui appartient \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle la soci\u00e9t\u00e9 la refuser et en fait on fait de la Delva de de truites pourrait empoisonner la relation avec l'eau du canal avec l'eau du canal et donc il y a une d\u00e9rive Garcia et puis qui coule \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pour alimenter en pleine saison, donc la pleine saison, c'est maintenant le levier si on veut, donc, le but n'est pas uniquement de produire de l'\u00e9nergie, le but 1er c'est \u00e7a le 2\u00e8me but Francfort forc\u00e9ment par rapport \u00e0 l'installation, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un d'alimenter ce ce cette pisciculture. \r\nVoil\u00e0, alors qu'on peut voir ici la sortie, on va voir la sortie ici du canal qui d\u00e9bouche dans la Suze, \u00e7a c'est une porte de retenue pour lib\u00e9rer l'eau qu'il y a du canal pour arriver dans la assurance c'est la fin en fait du canal de turbines \u00e0 l'\u00e2ge de la station d'Frinvillier, alors on peut aller voir o\u00f9 est la turbine allez Issia \u00e0 20 m\u00e8tres, mais en fait on a rien \u00e0 voir, puisque les quand m\u00eame dans le dans le local, il y a pas longtemps, on a eu l'allure Naters voitures sapeurs-pompiers parce que moi- m\u00eame je suis -je sapeurs-pompiers JT 23 commandeur et puis s'il y a les enfants de du lieu ont voulu basculer cette cuve au cuivre, il y a une cloche \u00e0 l'envers, voil\u00e0 dans le dans le bassin ici \u00e0 part effectivement la sortie pour aller je se baigner et en plus ils ont bascul\u00e9 et quelques autres, autre pi\u00e8ce, il avait un peu des tonneaux avec vue de leur et ce qui fait que certains ont vu \u00e7a, puis ont d\u00e9clench\u00e9 une alarme mais le le danger ici voil\u00e0 \u00e7a la nouvelle attraction donc le danger ici actuellement les turbines pas, je pense que Live au dos est trop faible, il y a quand m\u00eame minimum \u00e0 avoir quant au soir avec pr\u00e9cision le il y a des retours des remous et puis si quelqu'un est pris la doit y r\u00e9unir donc \u00e7a reste au fond et on peut avoir un accident mortel jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on touche du bois, il y a jamais il y a eu, mais effectivement, pour nous, personne qui doivent s'engager pour la protection comme les sapeurs-pompiers, c'est un grand danger d'une intervention de. \r\nBon, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9t\u00e9 construit parce qu'on y avait la fabrique de p\u00e2tes de bois Aarau Chatel ici \u00e0 la fin de l'accuse et puis s'\u00e9nergie Premi\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli ses canaux et tout \u00e9tait fait pour produire de l'\u00e9nergie pour pouvoir mener le en fait que le bois qui donc pas de papiers, et ici en 1er c'\u00e9tait \u00e7a ensuite de quoi, nous avons moyennant checker c'\u00e9tait pour faire de la ou de Meunier et puis le le la population \u00e0 la la adh\u00e9r\u00e9 parce qu'elle aime, c'\u00e9tait son emploi sur l'employeur est ici l'employeur, c'\u00e9tait la fabrique de pas de moi apr\u00e8s, apr\u00e8s coup il s'est \u00e9nergie, elle a \u00e9t\u00e9 partiellement mises \u00e0 disposition des m\u00e9nages et puis ensuite de quoi, c'est NRJ FM par exemple entre Pierre Schwartz qui produit cette \u00e9nergie et leur revente sur le march\u00e9, tout \u00e7a, on a le loisir de choisir de s\u00e9lectionner la qualit\u00e9 de son r\u00f4le du produit et on a plusieurs cr\u00e9neaux de moyennement VO tr\u00e8s Vert, mais bien entendu anim\u00e9 dans le prix, donc la possibilit\u00e9 d'acheter effectivement indirectement cette \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:52) [78%] :\r\n\u00e9lectricit\u00e9 verte et pisciculture une bien bien beau projet local dans la r\u00e9gion, c'est ainsi que coups le destin de de la Suisse, donc \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:00) [89%] :\r\nOui, mais il est impossible pour Patrick Villars de longer la suite sans \u00e9voquer aussi quelques souvenirs d'enfance, il nous les a racont\u00e9 hier, lors de notre parcours le long de cette Suez entre le restaurant des gorges et l'installation de r\u00e9gulation de d\u00e9bit de la turbine installations qui se trouvent un peu plus haut en amont de la Suisse, et donc du canal qui la surplombe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:21) [80%] :\r\nYann attendu les premi\u00e8res maisons \u00e0 Frinvillier, elles ont \u00e9t\u00e9 est \u00e9tablie le long de la Suisse, ma famille a encore des effigies ici dans la donc pas mais dans le calcaire et l\u00e0 effectivement ils \u00e9taient forgerons \u00e0 dans les ann\u00e9es 1300 1400 ici, on avait le canal avec la possibilit\u00e9 d'elle de de d\u00e9vier l'eau et puis ont plong\u00e9 la dans le dans le canal et on essaie d'attraper avec l'Lom\u00e9 ce poisson, mais il y avait quelques belles pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:48) [92%] :\r\nDonc vous avez beaucoup de souvenirs d'enfance et si vous. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:50) [81%] :\r\nJ'ai, je suis n\u00e9 \u00e0 Frinvillier, actuel, moi j'ai 50 50 ans, donc voil\u00e0, j'ai 55 ans d'histoire de travail. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:58) [87%] :\r\nOui, mais Patrick Villars \u00e0 l'endroit o\u00f9 nous sommes, si vous fermez les yeux, vous voyez, enfants en train de d'attraper ces poissons. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:05) [76%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 l'oreille, on avait ici ce cette possibilit\u00e9 du poisson et puis o\u00f9 il y a ce b\u00e2timent gris qui est de la vie, la et on appelait \u00e7a les veilleurs et fait des canaux parall\u00e8les beaucoup d'audacieuses, qui \u00e9taient des anciens bassins o\u00f9 ils aident la p\u00e2te, la p\u00e2te avec partent des chiffres et puis apr\u00e8s, quand il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 l'hiver en fait S\u00e9bastien ils \u00e9taient pleins, puis on par exemple de la du patin \u00e0 glace l'\u00e9t\u00e9 on pouvait venir tromper avec les grenouilles il y a de la vase y avait environ 20 30 centim\u00e8tres devra donc vous pouvez sur sur le sang des est retomb\u00e9 dans et puis. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:39:41) [76%] :\r\n\u00e9coutez, la vie apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:43) [57%] :\r\nVous Lauclair. \r\nYann attendu les premi\u00e8res maisons \u00e0 Frinvillier, elles ont \u00e9t\u00e9 est \u00e9tablie le long de la Suisse, ma famille a encore des effigies ici dans la donc pas mais dans le calcaire et l\u00e0 effectivement il \u00e9tait forgeron \u00e0 nouveau dans les ann\u00e9es 1300 1400 ici, on avait le canal avec la possibilit\u00e9 d'elle de de d\u00e9vier l'eau et puis ont plong\u00e9 la dans le dans le canal et on essaie d'attraper avec ce poisson, mais il y avait quelques belles pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:14) [93%] :\r\nDonc vous avez beaucoup de souvenirs d'enfance et si vous. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:40:16) [79%] :\r\nL\u00e0, j'ai, je suis n\u00e9 \u00e0 Frinvillier, actuellement \u00e2g\u00e9 50 50, donc voil\u00e0, j'ai 55 ans d'histoire de travail. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:24) [87%] :\r\nOui, mais Patrick Villars \u00e0 l'endroit o\u00f9 nous sommes, si vous fermez les yeux, vous voyez, enfants en train de d'attraper ces poissons. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:40:31) [72%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 l'oreille, on avait ici ce cette possibilit\u00e9 du poisson et puis o\u00f9 il y a ce b\u00e2timent gris qui est de la vie, la et on appelait \u00e7a les veilleurs et fait des canaux parall\u00e8les beaucoup d'audacieuses, qui \u00e9taient des anciens bassins o\u00f9 ils la p\u00e2te, la p\u00e2te avec des des chiffres et puis apr\u00e8s, quand il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 l'hiver en fait S\u00e9bastien ils \u00e9taient pleins, puis on par exemple de la du patin \u00e0 glace l'\u00e9t\u00e9 on pouvait venir tromper avec les grenouilles il y a de la vase y avait environ va \u00eatre devra donc vous pouvez, ceux -ci ont sembl\u00e9 tance est retomb\u00e9 dans pur sortez bras bien les possibilit\u00e9s d'aller se laver apr\u00e8s dans la Suza Glos lire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:10) [85%] :\r\nDonc vraiment, Suez, elle donnait l'occasion d'avoir des activit\u00e9s toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:15) [81%] :\r\nAh oui, et puis comme enfant c'\u00e9tait merveilleux parce que on \u00e9tait toujours \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais effectivement l'\u00e9tait toujours aupr\u00e8s de 7 juges \u00e0 s'baigner \u00e0 profiter de la nature et de sa faune au niveau des habitants, c'est un lieu de rencontre, mais celle -ci quand m\u00eame un lieu de rencontres, \u00e7a c'est un petit peu externalis\u00e9 \u00e0 puisque, comme si on veut, on va avoir la partie, les places de parc qui sont alors restaurant les gorges, vous voyez des plaques de, de, de, de toute la Suisse et l'\u00e9tranger, et ce, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a puisque il faut pas oublier que le restaurant des gorges et avait une fosse aux ours et cette fosse aux ours, c'est un peu comme la fosse aux ours, \u00e0 Berne bien entendu beaucoup plus petite et \u00e7a \u00e7a a drain\u00e9 quand m\u00eame toutes les \u00e9coles de Suisse, beaucoup d'\u00e9coles, de Suisse, vous allez aux Grisons au Tessin, vous parlez de de Gaulle voudra web de du jeune monarque ah oui, il y avait une disons \u00e7a existe encore, bon \u00e7a, et c'est \u00e0 \u00e7a, a disparu dans les ann\u00e9es 70 \u00e7a des ann\u00e9es 70 et pas de de l\u00e0, il y avait toujours une activit\u00e9 beaucoup de contacts, beaucoup de passage et les cours auditeurs de Lourdes Jean par lieu de promenade draine quand m\u00eame beaucoup de monde, bon les oursons fini un peu malin, puisque les 2 derniers jours se sont \u00e9chapp\u00e9s, le garde- chasse est intervenue avec la police ces avaient des seringues hypodermiques mais \u00e0 un \u00e0 2 jours par ann\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par le propri\u00e9taire et en fin de saison, c'\u00e9tait la saison haute chasse il y avait la possibilit\u00e9 de manger de l'ours \u00e0 Frinvillier du rago\u00fbt, pour ce qu'il fallait \u00e9crire tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait reconnu et puis il y avait un certain succ\u00e8s. \r\nPetite anecdote sur ce canal, quand m\u00eame, il y avait un \u00e9minent personnage de Frinvillier qui \u00e9tait en bisbille avec son \u00e9pouse et il \u00e9tait venu ici devant pour proph\u00e8te mette fin \u00e0 ses jours mais \u00e7a changerait la profondeur du Tchad, du canal est tr\u00e8s faible, mais 3 autres 21 m\u00e8tres 50, alors il est criait au secours, venez nous sauver, au secours, je me noie je vais etc, mais les personnes qui \u00e9taient, qui \u00e9tait venu le sauver, il y a, il avait r\u00e9torqu\u00e9 : \u00e9coutez c'est pour emb\u00eater ma mon \u00e9pouse, laissez -moi pour crier pour quelques qu'elle arr\u00eate \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:30) [81%] :\r\nPatrick Villars \u00e0 Frinvillier il y avait une 1\u00e8re \u00e9cole de langue allemande, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:43:33) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors que dans les ann\u00e9es 1850 1900 la Premi\u00e8re \u00c9co \u00e9taient priv\u00e9s pay\u00e9s par les citoyens ne Frinvillier et elle \u00e9tait de langue allemande et de sant\u00e9 essentiellement du parce que les employ\u00e9es de la dans la fable de pas de bois \u00e9taient de langue allemande, que s'est -il pass\u00e9 ensuite alors abandonn\u00e9 vu quand m\u00eame la la grande histoire du village, la langue fran\u00e7aise s'est implant\u00e9e, puisqu'on faisait partie de la commune de vos Flat de villages de langue fran\u00e7aise, les citoyens ont demand\u00e9 de construire une \u00e9cole \u00e0 Frinvillier et cette \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 effectivement construite, mais en 1933 et elle a br\u00fbl\u00e9, elle a br\u00fbl\u00e9 parce qu'elle le le le les citoyens de la commune vous faire refuser les cr\u00e9dits pour am\u00e9liorer cette \u00e9cole pour la reconstruire et elle a br\u00fbl\u00e9 le l'instituteur \u00e9tant parti en vacances pendant ces Ivaco s'estivale, il est parti un peu plus qu'avec ses 2 valises, il a des biens personnels pendant les vacances, s'il y a eu un d\u00e9part de feu les Frinvillier pompiers avaient perdu la cl\u00e9 du regard les placards et les et les or Vert ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e du village parce qu'ils descendent avec leur pop \u00e0 bras Athl\u00e9 et ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s avant l'entr\u00e9e du village pour leur dire ce que c'\u00e9tait le feu des Frinvillier qu'est Frinvillier ce qui fait que, en 1936 l'\u00e9cole actuelle a \u00e9t\u00e9 construite et puis elle a \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9e avant les ann\u00e9es 2000, mais lorsqu'on a vot\u00e9 le cr\u00e9dit en 2000 on a rappel\u00e9 quand m\u00eame vous que le dernier refus de demande de cr\u00e9dit, avait eu des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses, ce qui fait que le cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:45:06) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:45:14) [58%] :\r\nRien Recht IKEA. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:17) [79%] :\r\nLes anecdotes au fil de la toujours en Direct de Frinvillier avec EPT redonne l'air et Jean-Claude Issenmann dans vierge cigare peut-\u00eatre de M\u00fcller vous lorsque vous l'avez go\u00fbt\u00e9 carr\u00e9ment on va, on va s'excuser juste avant de vous laisser r\u00e9pondent sur l'ours, vous avez entendu le parti du son, 2 fois, c'est les al\u00e9as du Direct d'une \u00e9mission sous la pluie et sous les tentes et essayer du mieux qu'on peut, qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ce sont peut-\u00eatre les meilleurs, l'ours \u00e7a go\u00fbte commencer c'est c'est quoi comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:45:41) [83%] :\r\nCes bronzes c'est c'est c'est toute fa\u00e7on il y a beaucoup de SoHo, \u00e7a on remarque pas trop ce que c'est de l'ours, c'\u00e9tait un rago\u00fbt donc ragot \u00e0 outrance et puis une une bonne chose, c'\u00e9tait pour c'\u00e9tait un divertissement on manger de l'ours dans les gorges du leur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:00) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre que que les voudrait bien mais \u00e7a, manger, manger de l'ours avant m\u00eame bernois symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:46:04) [79%] :\r\nBon, vous imaginez \u00e7a aujourd'hui le toll\u00e9 \u00e7a provoquerait aupr\u00e8s des v\u00e9g\u00e9tariens DV, tous les d\u00e9tails et amis des animaux, c'est si notre \u00e9poque c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, quand m\u00eame, on \u00e9tait encore normaux. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:46:19) [82%] :\r\nPour accuser autre chose que de l'ours, oui, de dire on m\u00eame pas de R\u00f6sti je vais cuisiner un invit\u00e9 et je lui ai \u00e9crit une lettre pour \u00eatre Poli, cher Peter Rothenb\u00fchler, vous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse romande pour diriger un grand quotidien \u00e0 la t\u00eate du Matin, c'\u00e9tait en 2002, c'est juste, oui, mais vraiment vous connaissent maintenant pour votre chronique dans Le Matin dimanche \u00e0 leurs premi\u00e8res questions qu'est -ce qui vous a pris de venir chez les belges. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:46:43) [86%] :\r\nD'abord, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait un d\u00e9tour tant \u00e0 Lausanne, dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait un jeune correspondant pour dire plusieurs journaux al\u00e9maniques j'\u00e9tais correspondant de toute la Suisse romande pour toute la Suisse romande, je m'occupais des grandes affaires les les proc\u00e8s au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral des des affaires en Valais, des quais r\u00eave \u00e0 Gen\u00e8ve, etc, et quand j'ai \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 en Suisse al\u00e9manique pour apr\u00e8s passer 20 heures \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de revenir en Suisse romande, je me suis toujours dit il fait trop beau \u00e0 Lausanne pour y travailler jeune parce que j'allais souvent cocasses \u00e9tait frustr\u00e9, j'allais dans le vignoble, puis j'aller manger, vous allez voir de de d\u00e9cide de blancs et puis je me suis dit c'est le paradis, donc c'est c'est pas bien pour un jeune, donc il faut aller bosser, il faut aussi relat\u00e9 dans la fosse aux ours de de de la vie m\u00e9diatique de Z\u00fcrich, mais j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de revenir en Suisse romande, je me suis dit je reviendrai pour pour pour ma retraite, donc quand j'avais 54 ans, je crois, Pierre Lamuni\u00e8re, m'a appel\u00e9 pour diriger le matin. \r\nJ'ai pas h\u00e9sit\u00e9 longtemps, alors que c'\u00e9tait un grand risque en Suisse al\u00e9manique, il a dirig\u00e9 un journal Romand, en plus, le journal qui fait le plus parler de lui avec une \u00e9quipe qui \u00e9taient en r\u00e9volte, mais j'ai j'ai j'ai pris le taureau par les cornes et je me suis dit je, je, je, je peux faire sa r\u00e9gion r\u00e9ussir et puis j'ai effectivement pendant tout le temps o\u00f9 j'ai dirig\u00e9 le matin, il \u00e9tait dans les chiffres noirs, et il a fait parler de lui. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:48:08) [89%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'int\u00e9gration m\u00e9diatique en tant qu'ont en commun, en tant que personne, l'int\u00e9gration chez les Welsches, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de facile. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:48:15) [84%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s facile pour moi parce que je viens de Bienne, \u00e0 l'origine donc bilingue peu et puis j'ai toujours quand il y avait du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve j'allais quand il y avait une Exposition \u00e0 B\u00e2le, j'allais \u00e0 B\u00e2le, donc pour moi c'est la Suisse \u00e9tait toujours ouverte et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli surtout en 2002 dans les ann\u00e9es 70, ma premi\u00e8re arriv\u00e9e \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent, je je sentais personnellement, j'\u00e9tais tr\u00e8s bien accueilli aussi parce que c'\u00e9tait, journalistes, etc, les journalistes sont toujours les portes ouvertes partout, m\u00eame s'il parle mal le fran\u00e7ais, mais il y avait vraiment une atmosph\u00e8re un peu anti- suisse allemande bien donc les gens, les colis 70 dans les ann\u00e9es 70, les gens me disaient pour un Suisse allemand \u00e9tait assez sympa, donc. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:49:02) [84%] :\r\n\u00e7a va bien, c'est comme si on faisait un compliment, oui, c'est comme si on dit noir pour un noir, c'\u00e9tait assez sympa, donc c'est c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, il y avait des relents de 2. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:49:12) [87%] :\r\nLe racisme, il y avait par exemple un journal qui s'je ne sais plus comment il s'appelait \u00e0 l'OL r\u00e9vulse je crois de de Lausanne, qui exigeait effectivement que les camions qui viennent de la Suisse allemande change de b\u00e2ches \u00e0 fou, donc sur la barri\u00e8re de roestis et des b\u00e2ches en ou les \u00e9critures sont en fran\u00e7ais, ils ont effectivement exiger cela, donc il y avait un complex\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un complexe apparemment des romans par rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique et \u00e7a a compl\u00e8tement disparu compl\u00e8tement disparu prenez je pense qu'on est les \u00e9trangers les mieux accueillis en Suisse romande aussi parce que nous nous mettons tout de suite par les fran\u00e7ais, j'entends jamais un mot d'allemand en Suisse romande et c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:55) [87%] :\r\nPour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile pour votre famille, vous avez dit on est \u00e0 Z\u00fcrich, on part, on fait les valises, on va \u00e0 Lausanne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile ou ils Vaux-en-Velin. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:50:04) [78%] :\r\nAlors, alors, pour diff\u00e9rencier ma femme qui est France voil\u00e0 l'\u00e9tait tr\u00e8s les Europe arrivant, des enfants, c'\u00e9tait des petites Z\u00fcrichois, ils avaient 6 et 10 ans ils ont pleur\u00e9, et ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:14) [85%] :\r\nEt jamais, jamais, on va quitter Z\u00fcrich il parlait le Z\u00fcrichois mais vraiment avec l'accent tr\u00e8s tr\u00e8s fort et puis on peut -on parler l'allemand et le fran\u00e7ais \u00e0 la maison, il avait d\u00e9j\u00e0 un peu le fran\u00e7ais \u00e0 l'alors et quand je suis venu \u00e0 Lausanne, je suis all\u00e9 \u00e0 la direction des \u00e9coles, j'ai dit \u00e9coutez, j'ai des petits Z\u00fcrichois histoire les mettre \u00e0 l'\u00e9cole est -ce que \u00e7a posera un probl\u00e8me, probl\u00e8me : ils ont dit : mais non, ils avaient d\u00e9j\u00e0 les classes d'accueil, ils ont dit on a chaque semaine, on a des arrivages de d'Afrique, du Danemark, d'Am\u00e9rique du Sud et de Tokyo, ils viennent tous dans les classes d'accueil et puis Zorro aucun probl\u00e8me effectivement le le le syst\u00e8me scolaire, dans le canton de Vaud et et si bien fait que mes 2 gar\u00e7ons apr\u00e8s une demi- ann\u00e9e, ils \u00e9taient compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9, et puis ils ont r\u00e9ussi leurs \u00e9coles, ils ont fait la MatMut, ils \u00e9taient, ils sont align\u00e9s un \u00e9tal Unido 13 fait les personnes sont rest\u00e9s en Suisse romande, ils sont rest\u00e9s en Suisse romande et chaque fois qu'on va en Suisse al\u00e9manique, je vois qu'il parle le suisse allemand avec un accent gravement Vaudois et quand je mets la radio al\u00e9manique disent papa non non non, on peut pas 35 \u00e7a, j'ai dit si, si vous \u00eates des Suisses allemands, vous devez \u00e9couter \u00e7a, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:51:22) [90%] :\r\nAlors vous faites souvent, vous l'avez dit le trajet vous traversez le R\u00f6stigraben r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des choses qui vous manquent d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:31) [89%] :\r\nAlors est ce qui est curieux, c'est que on a des pr\u00e9jug\u00e9s et puis les pr\u00e9jug\u00e9s les les Suisses allemands surtout des pr\u00e9jug\u00e9s positifs. \r\nPour laisser pour les romans, c'est pour \u00e7a que les Romands sont si bien accueillis aussi en Suisse romande. \r\nEt lire les romans avaient et ont encore un peu plus t\u00f4t des pr\u00e9jug\u00e9s n\u00e9gatifs, or j'ai vu que tout ce qui est ici peut apporter des d\u00e9mentis \u00e0 beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s, par exemple les les Al\u00e9maniques sont convaincus en Suisse romande, on mange mieux que la gastronomie est meilleur quand m\u00eame que quand Suisse al\u00e9manique, donc c'est le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:06) [84%] :\r\nC'est le contraire, c'est les meilleurs restaurants m\u00eame de bas de gamme, donc nous une bonne principal pas les luxe o\u00f9 les trouver \u00e0 Z\u00fcrich- Berne, m\u00eame sur leur je vais pas vous faire des amis ici et on et dans le canton de Vaud le le niveau de la gastronomie, \u00e0 part quelques exceptions qui sont trop chers, est assez bas, donc il y a aussi, il y a eu une r\u00e9volution dans le pain, il y a du pain noir il y a du pain au levain au petit \u00e9peautre en Suisse \u00e0 la M\u00fcnich et en France en France voisine ici, ils ont, ils ont pris cong\u00e9 de leur \u00e9ternel baguette en Suisse romande, vous trouvez que du bon pain que au march\u00e9, c'est par des artisans, des petits artisans, mais la boulangerie en g\u00e9n\u00e9ral et aide de pi\u00e8tre niveau moi je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit et puis je ne sais pas s'il fait tirer les oreilles par la l'association des boulangers mais je j'insiste parce que il y a beaucoup \u00e0 rattraper, il y a beaucoup \u00e0 rattraper aussi dense qu'il en ce qui concerne la la nourriture 20 v\u00e9g\u00e9tarienne et Reagan il y a que des petits magasins, mais j'\u00e9tais rien et bio en Suisse romande, alors que, il y a des grandes cha\u00eenes de 2 magasins bio et et pour les v\u00e9g\u00e9tariens en France, en Italie, en Allemagne, partout parce qu'ils sont, y a pas de restaurants v\u00e9g\u00e9tariens qui m\u00e9rite vraiment ce nom un grand restaurant de la qualit\u00e9 de vie, c'est le outil maintenant, il y aura une timide lave \u00e7a Samira \u00e0 Lausanne, quoi, \u00e7a vient, \u00e7a fait, \u00e7a vient d'un peu plus, \u00e7a vient toujours avec beaucoup de retard et a beaucoup de mouvements sociaux, le nom de d'\u00e9volution sociale qui viennent avec beaucoup de retard en Suisse romande, prenons par exemple, prenons l'homme les homosexuel homosexualit\u00e9 en Suisse al\u00e9manique depuis 20 ans, c'est \u00e7a ne fait plus diff\u00e9rence dans la normalit\u00e9, une m\u00e8re ou un syndicaux ou un conseiller d'\u00c9tat qui est homosexuel qui se pr\u00e9sente avec son partenaire aussi dans les d\u00eeners officiels partout c'est certes \u00e0 Lucerne \u00e0 ouvrir partout en Suisse romande et c'est encore une soci\u00e9t\u00e9 sur cette question, donc, tous les, tous les hommes, sauf ceux de la TD DDB d'y a aid\u00e9 non m\u00eame, m\u00eame dans les m\u00e9dias, sauf ceux de la vie culturelle donc Claude Nobs, selon Pierre Keller, mais tous ceux qui sont dans l'officialit\u00e9, ils se cachent, ils cachent leurs partenaires question pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux que c'\u00e9tait \u00e9volution \u00e0 passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande donc la Suisse romande qui se prend toujours pour tr\u00e8s progressiste quand il s'agit de voter pour l'Europe ou pour des aux questions sociales tr\u00e8s tr\u00e8s Rex trop grave et a du retard pour coucou de questions de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:48) [80%] :\r\nLes questions sociales, en tout cas merci pour ce regard brun personnelle aussi, et puis et puis de critique ais\u00e9e va c'est bien et on va vous non, non, je me prendre, on va vous entendre encore le d\u00e9luge en s'va se si vous l'entendez aussi, c'est que c'est la pluie qui tombe sur l'attente qui pour le moment est encore un peu \u00e9tanches, si vous nous entendez, courir, c'est justement qu'on se r\u00e9fugie encore ailleurs, vous \u00eates toujours dans Via Rustica en Direct des Frinvillier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:13) [78%] :\r\nIl y a rejet\u00e9 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:16) [85%] :\r\nHier apr\u00e8s- midi en arrivant \u00e0 notre h\u00f4tel surprise un avion sur le dernier rond-point en avion d'US Air Force, nous \u00e9tions \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 l'a\u00e9roport r\u00e9gional de graines cha\u00eenes de grands donc d'o\u00f9 l'id\u00e9e de faire un petit rep\u00e9rage par les airs de l'itin\u00e9raire via Rustica de cette semaine, c'est Catherine \u00c9rard et Simona faux l'\u00c9tat qui ont la chance de d\u00e9coller avec un petit avion de l'\u00e9cole de vol de Grange aux commandes, un moniteur de cette \u00e9cole, parfaitement bilingue, s'il vous pla\u00eet, Nathan ni 1er vol dans un avion de 4 places pour nos 2 reporters qui n'avait jamais fait ce genre d'exp\u00e9rience Catherine, journaliste \u00e0 l'arri\u00e8re pour le son, Simona notre web \u00e9ditrice \u00e0 l'avant pour l'image, d\u00e9collage imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:56:09) [76%] :\r\nPourquoi vous faites \u00e7a, c'est pour commander en fait c'est des avions que l'utilisent pour faire de l'\u00e9cole \u00e2ge donc \u00e0 temps plein, soit vraiment il y a la structure et puis toutes les commandes, aussi, c'est comme avec mes coll\u00e8gues \u00e0 lui- m\u00eame \u00e0 en le cockpit Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:40) [57%] :\r\nNon pour des r\u00eaveurs David remonte \u00e0 du monde une de Ta\u00efwan, on est tous pour. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:56:51) [93%] :\r\nC'est un peu plus du sur le giratoire. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:56:53) [88%] :\r\nIl y a une couche assez haute oui mais ici \u00e7a va encore, il y a une bonne visibilit\u00e9 en dessous. \r\nOuais, pas nous poser probl\u00e8me, c'est que l'on a vraiment. \r\nC'est la ailleurs je qui suit presque de l'homme d\u00e9j\u00e0 et puis l\u00e0, et marque la justice. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:57:26) [96%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:57:27) [84%] :\r\nAvant le d\u00e9but de la marche. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:57:36) [83%] :\r\n\u00e7a va plus loin : oui. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:57:51) [86%] :\r\nCe matin on a exactement cela ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:57:58) [90%] :\r\nToute l'infrastructure qui ont pas d'sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:58:01) [79%] :\r\nC'est quand il absorbe facilement. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:58:03) [80%] :\r\nVoil\u00e9e en direction de la vigne. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:58:13) [73%] :\r\nLe proc\u00e8s possible par les parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:58:14) [74%] :\r\nEn suisse allemand, vous m'avez dit que vous \u00e9tiez le chef. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:58:20) [78%] :\r\nSi, si, c'est un terme qui me parle beaucoup j'\u00e9tais n\u00e9 en Argovie j'ai habit\u00e9 l\u00e0- bas durant 12 ans, et nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel et j'ai prendre le fran\u00e7ais aussi que j'ai cin\u00e9ma scolarit\u00e9 en fran\u00e7ais, apprentissage et les \u00e9tudes pour fran\u00e7ais maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:58:38) [60%] :\r\nBonsoir maternel, c'est seulement depuis mort. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:58:42) [65%] :\r\nVoil\u00e0 par o\u00f9 des pistes comme \u00e7a. \r\nOuais, c'est, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est le m\u00eame pays, mais la culture change compl\u00e8tement ces gens sont plus d\u00e9tendus, c'est des frappes organis\u00e9. \r\nOn \u00e9tait, \u00e7a fonctionne quand m\u00eame, c'est maintenant, sans plus, Byzance pour se retourne en Alg\u00e9rie, son portrait Karine avec, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait normal pour moi. \r\nMais parents ils sont les 2 8 seulement donc oui \u00e0 la maison avec eux, je parle toujours officiellement avec mon fr\u00e8re et ma soeur, \u00e7a d\u00e9pend un peu de plus en plus France quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:59:57) [61%] :\r\nQuoi, cette cabane, l\u00e0 qu'M6 elle attire la qui elle aussi a. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:00:01) [78%] :\r\nAlors que sa part du Landeron passant par Crissier Corneau et si on voit la raffinerie et Jura simpa retiennent pour aller dans l'acte de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:00:18) [76%] :\r\nLe R\u00f6stigraben Nathalie suisse cavale. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:00:20) [86%] :\r\nLa Piel, maintenant on va se diriger dans la direction. \r\nCette moisson voil\u00e0 quand Canal la cour, l'acteur, qui s'appelle le notre groupe, telle qu'elle est la proie d'un traverser, pourquoi pas faire et on va le faire en avion va traverser l'habitat c'est la fronti\u00e8re linguistique, elle fait juste apr\u00e8s Borat pourtant et on va arriver du c\u00f4t\u00e9 Fribourg en avion comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet facile, hein, c'est extraordinaire serbe \u00e7a qui s'accroche, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:01:01) [88%] :\r\nAlors avant, voyez que la la fronti\u00e8re linguistique, elle suivait un petit peu avec 4. \r\nAlors il y a cette particularit\u00e9 : cr\u00e9er. \r\nSabrina. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:01:35) [74%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a le r\u00e9gime cible. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:01:37) [65%] :\r\nAu fond, on aper\u00e7oit d\u00e9cisif c'est vous pour vous \u00eates qui pour le coup, tout autour, absolument voir le monde apprenant oui exactement, oui on le coup de voir \u00e7a, on quoi et on suit \u00e0 passer Mazarine qui fait vraiment la la. \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a l'\u00e9quipe 3 l'\u00e9quipe la semaine en \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MT39 (01:02:16) [68%] :\r\nParfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:02:29) [92%] :\r\nParce que vous d\u00e9sirez voir encore autre chose, ou bien on retourne. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:02:31) [71%] :\r\nBon l\u00e0, je crois qu'on peut retourner au FC Sion non assez g\u00e9nial, moi je me sens quand un petit peu l'estomac je voudrais aussi si faudra aussi. \r\nLe sol pas d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:02:44) [78%] :\r\nRFI, enfin dans le groupe, il y a longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:53) [88%] :\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial pour un 1er vol Simona aussi hein. \r\n\r\nLocuteur FS38 (01:02:56) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e7a, oui, retour sur la terre ferme et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:03:02) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait du bien alors ce qu'on a fait en avion, ben maintenant il reste plus qu'\u00e0 faire \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:11) [84%] :\r\nL'itin\u00e9raire de la vie \u00e0 Rustica, vu du ciel, un reportage de Catherine \u00c9rard avec la r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet qui a r\u00e9ussi \u00e0 bien ce sont des avions, c'est vraiment le son qui avant le micro du pilote et dans les casques des, des, des passagers que vous avez entendu donc vraiment le son en Direct de de ce volume pourrait \u00e9galement voir sur la page vierge Ticas Facebook ce voyage en images gr\u00e2ce aux images de Simona pour l'\u00c9tat, notre web \u00e9ditrice de la semaine et encore merci \u00e0 Natanz serve, ni de la flotte, le 2 Graine, on se retrouve tout apr\u00e8s un petit ding. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:03:45) [87%] :\r\nRustica. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:03:47) [71%] :\r\nLe long des R\u00f6stigraben absents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:51) [82%] :\r\nEt on profite presque d'une petite accalmie apr\u00e8s le d\u00e9lai, vous n'entendez peut-\u00eatre un petit peu moins de friture sur la ligne et un petit peu moins d'eau qui tombe sur l'attente ici du restaurant des gorges de 2 Frinvillier dans un d\u00e9cor tr\u00e8s Vert toujours magnifique malgr\u00e9 la pluie et on a, on a appr\u00e9cie le tout de quoi \u00e0 la maladie, ici, on va bient\u00f4t passer r\u00e9capituler, si \u00e7a continue, Didier Bonvin, vous nous proposez quoi maintenant, un voyage dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:04:14) [80%] :\r\nDonc oui et re, retour vers le futur du pass\u00e9, je suis seule avec en invit\u00e9e Madeleine de Proust, Jean-Claude Issermann cr\u00e9ateur d'Albert, le Vert et des baby- Bouchette les personnages qui ont marqu\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ration TSR et non pas RTS de 1908 tent\u00e9 en 1909 9. \r\nJean-Claude Issenmann pour la petite histoire, le tournage c'est pass\u00e9 comment c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:04:36) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, bon, c'est un peu de la radio film\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, le \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 la radio, on a enregistr\u00e9 d'abord laissons les voix des personnages, et puis il y avait le facteur Hyacinthe qui \u00e9tait le qui Fran\u00e7ois Silvant mais y avait Mademoiselle Cassis qui \u00e9tait Najdovski, qui avaient l'\u00e2ge du r\u00f4le et puis il y avait plein d'autres com\u00e9diens et com\u00e9diennes qui sont venus faire des voix, ensuite on mixait compl\u00e8tement \u00e0 la radio, musique plus bruitage et tout, puis avec notre Bobino, \u00e0 l'\u00e9poque, ben on allait \u00e0 Gen\u00e8ve au Studio, et l\u00e0 on les play- Back avec des personnages. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:05:06) [91%] :\r\nAvec le Bobino sous le bras, donc vous avez v\u00e9cu \u00e7a une une peut-\u00eatre une division de la radio et la TV \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:05:13) [87%] :\r\nAh oui, oui, c'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame chose d'ailleurs et on on avait toujours un peu des probl\u00e8mes quand je vous voulez obtenir par exemple des cassettes pour faire des copies pondre au marionnettiste pour qu'ils puissent \u00e9couter un peu avant, les 2 trucs, alors il fallait donner un num\u00e9ro de production d'accord et alors \u00e7a correspondait par 2, c'est un num\u00e9ro de production t\u00e9l\u00e9, alors que c'\u00e9tait la radio Prague au bout d'un moment, \u00e7a s'est arrang\u00e9, simplement parce qu'ils savaient que c'\u00e9tait moi qui moi je savais que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:05:39) [83%] :\r\nLa barri\u00e8re de rejeter m\u00e9diatique des fronti\u00e8res m\u00e9diatrice niet m\u00e9diatique pardon et vos chroniques, ce qu'elles ont pass\u00e9 les fronti\u00e8res linguistiques en Suisse allemande en Suisse al\u00e9manique c'est c'est pass\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:05:52) [82%] :\r\nOui, alors on peut certaines des aventures ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 traduites ou plut\u00f4t au Tessin non parce que voil\u00e0, enfin il se trouve que j'ai rencontr\u00e9 les les productrices du Tessin o\u00f9 sait tr\u00e8s bien entendu et puis donc, on est m\u00eame all\u00e9 faire un tournage chez eux avant ce d\u00e9placement, nous les bayous chaton visiter le Studio de la de la RTSI tricot suisse allemand, je crois qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait un monsieur qui \u00e9tait ou je sais pas Samsung dame d'ailleurs qui \u00e9tait chef du service, \u00e7a lui plaisait pas du tout y trouver ce ce voil\u00e0 il se pas entre qui lui branch\u00e9 alors lui il \u00e9tait oblig\u00e9 de prendre les 4 aventures qui avait \u00e9t\u00e9 coproduite mais le reste, \u00e7a n'a pas vraiment suivi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:06:29) [85%] :\r\nDonc, il y aurait des fronti\u00e8res linguistiques pour l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:06:33) [81%] :\r\nAlors je sais pas il des fronti\u00e8res de la glisse -t-il pour les mots, ce qui est ce qu'il faut avec la t\u00e9l\u00e9vision, c'est qu'on fait d\u00e9bat il y a pas de fronti\u00e8re serbe, on avait, du courrier de Suisse allemande de gens qui \u00e9taient, qui parlait fran\u00e7ais qui \u00e9tait tout content de d'\u00e9couter quelque chose ensemble, on a m\u00eame eu des \u00e0 l'\u00e9poque face d\u00e9j\u00e0 ses vieux hein, il y avait encore des troupes fran\u00e7aises en Allemagne et donc on avait aussi du courrier n'de l\u00e0- bas et puis avec TV5, apr\u00e8s on avait, du courrier qui venait de Norv\u00e8ge et de Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:59) [79%] :\r\nIl \u00e9tait retenu l'air les les baby- Bouchette \u00e7a dit quelque chose \u00e0 quoi : qui est qui et qui a grandi dans les ann\u00e9es 80 ou 90. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:07:07) [85%] :\r\nPas du tout, non pas du tout, pas du tout mais j'ai, j'ai regard\u00e9 sur YouTube, un pays, je trouve que c'est c'est tr\u00e8s moderne, \u00e7a, \u00e7a pourrait encore se se aujourd'hui c'est c'est vraiment formidable travail que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:07:18) [83%] :\r\nIl y a, il y a un \u00e9quivalent suisse al\u00e9manique de de. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:07:21) [75%] :\r\nToujours, oui, il y avait, il y avait l\u00e0 je pile de Franz et Ren\u00e9 Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:26) [86%] :\r\nIl y a, il y avait un autre aussi un dessinateur bernois sp\u00e9ciaux bien une. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:07:31) [80%] :\r\nOui, mais pour vous, l'humour, il est c'est c'est le m\u00eame mot, c'est, c'est c'est pas le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:07:35) [92%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est c'est pas le m\u00eame, c'est pas le m\u00eame, donc il y a par exemple en Suisse romande, curieusement, il y a beaucoup plus de vulgarit\u00e9 dans l'humour, ce m\u00eame \u00e0 la radio, on va dans la sexualit\u00e9, beaucoup plus en Suisse al\u00e9manique, on le, on le sait, beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:07:55) [74%] :\r\nEt apr\u00e8s il y a donc les romans qui \u00e9taient coinc\u00e9s, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, pas sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:07:58) [89%] :\r\nAlors moi je crois que c'est les soci\u00e9t\u00e9s coinc\u00e9 qui font le plus de de cliniques dans l'humour et puis il y a des expressions qu'on conna\u00eet pas en Suisse romande, par exemple, un vrai probl\u00e8me Corp. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:08:10) [84%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut bien dire, c'est, c'est c'est pas dans la t\u00eate, non, non, c'est c'est une planche devant la t\u00eate c'est c'est l\u00e0 c'est dans les t\u00eates, c'est dans l'humour dessiner ce qu'on le voit souvent des gens born\u00e9s, on leur on leur clouer une planche devant le le front, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une expression qu'on conna\u00eet que ben que dans la dans la culture al\u00e9manique, il y a de l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:08:29) [78%] :\r\nIl a pass\u00e9 et qui a saut\u00e9 les fronti\u00e8res qui a pass\u00e9 de de Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, si Dimitri Dimitri avec le est venu en Suisse romande et il y a \u00c9mile mais le Cameroun, le fameux 1000. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:08:40) [82%] :\r\nEt moi je suis convaincu, tr\u00e8s bonne surprise concernant un millier dans la semaine d'un virus qui a salu\u00e9, vous \u00e9coutez c'est bien pour. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:08:46) [80%] :\r\nCeux qui connaissent bien justement, on parle de de fronti\u00e8re linguistique, Jean-Claude Issenmann et ce qui a des fronti\u00e8res peut-\u00eatre davantage dans l'humour votre humour vos cr\u00e9atures rapproche une g\u00e9n\u00e9ration mais, paradoxalement, \u00e7a peut aussi s\u00e9parer ceux qui n'ont pas connu, c'\u00e9tait peu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:09:00) [81%] :\r\nNon, je peux pas, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a \u00e7a il y a une il y a un probl\u00e8me de transmission, puis on sent tr\u00e8s bien que les parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des enfants, ils ont grandi, et maintenant on a pass\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration oui, donc, on voit mal dans le le spectacle qu'on avait fait s'appeler g\u00e9n\u00e9ration va Hugo Chavez on reprenait d\u00e8s sur sc\u00e8ne des des sketches qu'on qu'on jouait comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y a des gens qui venaient avec leurs enfants tout petits, alors \u00e9videmment c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu pour eux puisque c'\u00e9tait une \u00e9vocation de quelque chose qui \u00e9tait pass\u00e9, mais je pense que bah les DVD qu'on a vendu les \u00e9t\u00e9 trucs sur sur YouTube et Facebook, on se rend compte que les les petits qui sont bien encadr\u00e9s, il regarde sa retraite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:39) [75%] :\r\nJean-Claude et sa m\u00eame si vous aviez 20 ans aujourd'hui, vous seriez YouTube leur en fait. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:09:42) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est ce que je me suis qui en fait l'ann\u00e9e les si au moment o\u00f9 on a arr\u00eat\u00e9 les voyous Bouchette s'il y a eu la situation \u00e9tait comme \u00e7a, les bayous cette aurait continu\u00e9 sur le web, parce que, parce que c'\u00e9tait un tr\u00e8s mauvais moment pour arr\u00eater cette \u00e9mission d'ailleurs, j'ai des petits copains de M\u00fcnich qui sont, qui, qui sont des r\u00e9alisateurs et les producteurs de t\u00e9l\u00e9vision qui avait appris \u00e7a qui m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, puisqu'il m'a dit mais ils sont cingl\u00e9s ou quoi, vous avez une \u00e9mission qui marche bien et vous venez de passer une g\u00e9n\u00e9ration on l\u00e2cherait jamais en trucs comme \u00e7a, la, la, le truc c'\u00e9tait il faut on ne ben il y a toujours cette fameuse phrase il faut savoir s'arr\u00eater, il faut faire les 2, il faut passer \u00e0 autre chose, dire c'est suisse je pense ce suivisme saisissez retoqu\u00e9 \u00e0 des fonctionnaires oui mais mais simplement je pense que c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus le moment de s'arr\u00eater, il y a eu de plusieurs moments au Rwanda, on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 g\u00e9niaux quoi mais l\u00e0 on avait retrouv\u00e9 un un un souffle un peu diff\u00e9rent, et puis je pense que c'est, c'est, c'\u00e9tait pas mal, on aurait du poids voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:10:41) [87%] :\r\nL'\u00c9tat voisin monsieur lui dire quelque chose en faveur des romans, on va passer, c'est on on sourit plus en Suisse romande, on rigole plus en Suisse romande et donc on a un humour aussi dans la rue qui est plus fr\u00e9quent qu'en Suisse al\u00e9manique en quand je fais les rues Z\u00fcrich, je suis \u00e9tonn\u00e9 du s\u00e9rieux des gens du manque de sourire aussi quand on sourit \u00e0 \u00e0 \u00e0 une dame ou m\u00eame un monsieur avec son chien, il pense qu'on est des pervers, donc il y a vraiment l\u00e0 une grande grande diff\u00e9rence tant dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:11:14) [93%] :\r\nEntre Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande en Suisse en Suisse al\u00e9manique, c'est plus froid, plus sec et en Suisse romande, il y a un flux : flux de gentillesse et d'humour et de sourire qui pour moi est tr\u00e8s, tr\u00e8s agr\u00e9able aussi pour ma femme, elle adore. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:11:29) [72%] :\r\nC'est la fa\u00e7ade tous c'est plus profond est -ce que c'est c'est la fa\u00e7ade qui change et on a les m\u00eames \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:11:34) [86%] :\r\nAlors il peu, peu importe, il sait la fa\u00e7ade, \u00e7a fait du bien, c'est comment des Am\u00e9ricains, ils sont tr\u00e8s accueillant, ils sont tr\u00e8s gentils, \u00e7a va, c'est pas tr\u00e8s profond, mais c'est \u00e0 la surface de la souris et l'\u00c9tat, la surface et puis \u00e7a fait du bien, l'important c'est que \u00e7a fait du bien et puis, et puis et puis, c'est \u00e7a qui compte pour ce que vous avez dit pour les Al\u00e9maniques qui voulait pas vos \u00e9missions, c'est toujours \u00e7a, l\u00e0 il y a un grand probl\u00e8me \u00e0 la SSR les Al\u00e9maniques pr\u00e9tendent toujours qu'il est difficile de reprendre une \u00e9mission de Suisse romande et les Romands disent toujours c'est difficile de prendre prendre une \u00e9mission de de la Suisse al\u00e9manique, il faut les forcer, ils disent toujours, mais ils ont d'autres conceptions, ils ont, ils ont une autre mise en sc\u00e8ne, ils ont une autre musique et et et sous ce pr\u00e9texte, ils sont pas pr\u00eats \u00e0 collaborer et \u00e7a je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s dommage parce que il faut se donner justement la peine de comprendre l'autre, il y a c'est c'est \u00e7a, la valeur de la Suisse, comprendre l'autre et path\u00e9tique et puis reprend de ce que fait l'autre et puis, et puis le le servir \u00e0 sa prof. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:33) [82%] :\r\n\u00e7a va peut-\u00eatre changer, notamment avec une op\u00e9ration nationale sur le toujours avec vous, \u00e9coutons -les. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:12:38) [71%] :\r\nEncore ce que peut-\u00eatre elle n'a qu'une rubrique tr\u00e8s courte dont le matin du dimanche 20, autant le le il arr\u00eate plus quoi mettre la c'est mieux qu'il soit dans la presse \u00e9crite, je. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:12:49) [80%] :\r\nSelon Jean-Claude il y semaine un peu tendu, je ne leur de de fronti\u00e8res dans l'humour, vous \u00eates d'accord. \r\nIl n'y a pas d'humour suisse, l'humour, c'est quelque chose de local. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:13:01) [84%] :\r\nMoi, je dirais presque, c'est assez personnel en fait je peux je voil\u00e0, maintenant je, je pense qu'il a bouche, c'est-\u00e0-dire un certain humour, ce n'est pas une \u00e9mission trop loin, c'\u00e9tait pas de c'est pas une \u00e9mission d'humour, c'est une \u00e9mission, c'\u00e9tait la vie quoi, simplement mais c'\u00e9tait la vie vu avec un regard d\u00e9cal\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les les choses \u00e9taient pas forc\u00e9ment ce qu'elles \u00e9taient il prenait les choses pour ce qu'elle n'\u00e9tait pas, enfin il y avait 2 points sur un mur, c'\u00e9tait les yeux d'un personnage de terrain, donc il y avait des des Baby qui sortait pas une par plaindront droit dans dans dans la nature, etc donc voil\u00e0, mais maintenant, en ce qui concerne la d\u00e9finition de l'humour, c'est tellement compliqu\u00e9 que je crois qu'il faudrait en faire toute une \u00e9mission et encore, il serait pas. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:13:39) [85%] :\r\nMais oui, mais il faut dire, il faut dire, il y a un humour suisse qui est exprim\u00e9 dans le dessin de presse qui est qui et surtout romands et l\u00e0, on a dit et on a parmi les meilleurs dessinateurs du monde avec sa patte pour le nommer que lui, l\u00e0, il y a un humour tr\u00e8s tr\u00e8s fort, et moi je suis, je crois que les Suisses en g\u00e9n\u00e9ral sont tr\u00e8s exigeants pour l'humour nous supportons pas toutes les com\u00e9dies bas de gamme de de France, on les regarde aussi, mais on dit : ouais, mais c'est tellement mais c'est tellement gros les les com\u00e9dies suisse qu'elle soit faite par des romans ou par les Al\u00e9maniques sont quand m\u00eame de plus haut niveau, on est, on est plus exigeant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:19) [84%] :\r\nOn va parler et on parle toujours des autres, alors les autres, c'est les belges ou les Suisses allemands, \u00e7a d\u00e9pend de de quel c\u00f4t\u00e9 on se place, de se vit \u00e0 Rustica et a depuis peu justement les autres, h\u00e9 bien, c'est le titre et le tube de et le pire. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:14:48) [58%] :\r\nEt puis nous une forte vote un m\u00eame qui a vot\u00e9 le mais une petite \u00e0 voter un nouveau d\u00e9lai on cela en donner qu'une vanit\u00e9 Nortel T\u00e9l\u00e9com en m\u00eame temps, il sortait libre, dire que le bah excessive n'aura fait aucun n'est si vite son enfant, donc ceux qui doivent prendre de toute, il faut qu'elle pose, c'est clair que c'est un film d'mais Nogaret mais que non, il y a le r\u00e9veil qu'il y a donc un peu mari\u00e9 depuis Tiger pas de que tr\u00e8s bas objet ah oui, c'est le mandat de site puisse \u00e9crire quoique les \u00e9diteurs Contador \u00e0 Damas \u00e7a. \r\nMais l', de m\u00eame que je aux banques qui n'ont ni avec celle -ci redonne le DMP l'ex- m\u00eame moi dormir d'extr\u00eame mais si Paris d\u00e9p\u00f4ts des mois, c'est un certain progr\u00e8s ou non, c'est que moi, la pelouse exactement qui ont d\u00e9j\u00e0 fait, je pense \u00e0 Icade n'a pris la praxis donc je vois trop c'est un an de pi\u00e8ges, oui, mais le petit et puis dingue picaresque l'arm\u00e9e le \u00e0 l'emploi de nos fonds de fonds pour qui Issenmann et je voudrais terminer chinois qui avait fait un malaise, on dit que c'est au fond d'\u00eatre proph\u00e8te sa vie trop forcer sur LH2 ben pardon. \r\nMais comme une jeune homme \u00e0 qui donc Darling aurait achet\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:14) [81%] :\r\nEt corrig\u00e9e de vous- m\u00eame, hein, c'est pas la voix de Velupillai avec avec mais c'est bien gras et ses Stars lausannois qui vit \u00e0 Berlin avec et nous ne pour ce titre sur Wii a Rustica pour essayer de prendre des nouvelles de notre marcheur Th\u00e9o chamaill\u00e9 on n'arrive pas \u00e0 le joindre pour mon parce qu'il est sur les chemins, alors on a une surprise parce que la vient Rustica rencontrer des rencontres entre les romans, les Suisses allemands c'est des rencontres aussi, entre nos invit\u00e9s entre les Rambling Wheels, ceux qui sont avec nous depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission et un certain Albert Albert, le Vert, je crois, ils avaient : rendez-. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:44) [78%] :\r\nOui, alors ouais voil\u00e0 leur site non merci, tu perds, tu vois, parce que l'humour Julius et j'ai vu, il y avait, il y avait un musicien je sais, il cherche un musicien une et il avait une guitare s\u00e8che et alors, comme aujourd'hui, plus je me suis dit peut-\u00eatre qu'il pourrait jouer avec sa guitare, c'est qu'elle puisse chanter une petite chanson avec plaisir \u00e0 la cour, alors je sais pas, on a, on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mais il pleuvait et puis l\u00e0, maintenant il peut plus alors pas si on y arrivera encore voil\u00e0, allons Vaezi. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:18:13) [76%] :\r\nOui, c'est bien, \u00e7a fait une petite introduction dans moi Albert Albert le Vert par mais oui on voyait tous les jours. \r\nJe voyais autre et ton sac \u00e0 dos, on remplit dans le dos, \u00e9tudiante sur le canap\u00e9 avec une partenaire si on. \r\nEt quand allumer la t\u00e9l\u00e9 en blanc et noir, tu pouvais voir chanter des chaussettes, donc \u00e0 85 ans mais nous reloge unit\u00e9s de la de la t\u00e9l\u00e9 qui \u00e9tait du l\u00e9galiste et je suis l\u00e0, devant la t\u00e9l\u00e9, c'est pas Puebla Roissy valeur puisque tu m'\u00e9coutes, alors il y avait de avait non. \r\nJ'en fait \u00e0 froid Isabelle si on avait donc plus bas mod\u00e8le K6 400 activistes \u00e0 qui faisait l'aura pas abritera voil\u00e0 du sac avec Ginette la poule la conteuse des comptes qui raconte le jardinier dans son garden, pour laisser faire le tranquille, Martine, voyez le mardi Demarville elle mercredi, le jeudi et le vendredi et le dimanche aussi plus aucune place 31 points, aujourd'hui j'avais rien \u00e0 faire l\u00e0, j'ai vu la trop ouvert, alors je compose \u00e0 la radio : oui, c'est comme la t\u00e9l\u00e9 sauf que je me vois pas. \r\nPlus d'\u00e9couter d'autres cuisines au bureau ou bien \u00e0 l'usine moi toi sur ta il arrive oui, mais alors vraiment un choix, je suis la m\u00e8re de la t\u00e9l\u00e9, c'est pas mal, donc l'adjoint, c'est ce qui change, c'est qu'\u00e0 la radio, mais il est pass\u00e9 pour la mise au point de l'avion, ce n'est pas la pour tout capital d'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:58) [77%] :\r\nPour mais c'est excellent signal, c'est quand m\u00eame vous, directeur de Frinvillier avec Rapha\u00ebl DHE Rambling Wheels Bercy pour cette rencontre, cette petite d\u00e9marche improvis\u00e9 sous la pluie, sous un point d'ici \u00e0 Frinvillier, on a juste le temps avant de de terminer cette cette heure de Rustica et avant d'entamer la suivante, de prendre des nouvelles de Th\u00e9o Chavarria, qui est toujours en route Th\u00e9o Chavaillaz des lettres pas alerter bient\u00f4t aussi connu, certaines, comme on dit pour son humour alors t'es o\u00f9 vous \u00eates, o\u00f9 j'ai tout idiot. \r\n\r\nLocuteur MT45 (01:20:29) [82%] :\r\nUn peu comme souvent va -t-elle rien ne ressemble \u00e0 une tente de camping et puis je viens avec un parapluie scotch\u00e9 un bon \u00e0 rien d'autre et je viens de croiser et je suis pass\u00e9 par un Champ o\u00f9 il y avait des Jenny avec une vache qui vont regarder donc pas l'oeil, donc j'ai avanc\u00e9 Hercule ont gentiment, c'\u00e9tait assez, c'\u00e9tait un peu chaud quand m\u00eame et puis l\u00e0, je suis all\u00e9 moi j'ai 2 3 chemins le fait pas, lequel prendra donc je vais ressortir 30, essayer de rel\u00e8ve vous toujours, il y a pas mal d'odeur qui se d\u00e9gage de la for\u00eat, c'est quand m\u00eame assez agr\u00e9able et assez apaisant vont mal, on oublie qu'on a les pieds mouill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:21:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et vous allez voir si, si vous croisez de la faune moi ce matin j'ai crois\u00e9 rien en arrivant \u00e0 l'\u00e9mission, vous nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:14) [72%] :\r\nParler au nom, il y avait une petite biche sur le chemin jusqu'ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du du restaurant des gorges, il n'a plus, je voulais vols. \r\n\r\nLocuteur MT45 (01:21:21) [63%] :\r\nReste aujourd'hui vous vouloir tout \u00e0 l'heure des crois\u00e9s, aussi je lui \u00e9tait bien profit\u00e9 vu nombre de places qui a pour les chasseurs, am\u00e9nag\u00e9 avec papa nous donne \u00e0 tous pour ce pour Vichy. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:34) [60%] :\r\nQue sourire Albert le feu rouge au Jean-Claude de sa main de l'homme, si les 2. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:37) [84%] :\r\nOui, parce que tout \u00e0 l'heure j'ai vu, alors bon, on parle d'animaux, j'avais une petite souris traverser la r\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:42) [75%] :\r\nAh ben comme quoi on on est, on est habit\u00e9 Bontems charia courageux, courageux, sign\u00e9s continuer \u00e0 avancer et puis on on reprend des, des, des nouvelles de vous tous bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:21:52) [83%] :\r\nPuis suivre donc ce ce parcours sur les r\u00e9seaux sociaux sur la page Facebook devient Rustica Patrick directement d'ailleurs nous nous dit bonjour \u00e0 toute l'\u00e9quipe, j'ai voulu passer vous saluer, quoi, mais j'ai vu que vous \u00e9tiez en lui Claude en restaurant, pas du tout, pas du tout, on est juste derri\u00e8re l'Euro et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l'instant est ferm\u00e9, mais nous on est dehors, donc ils nous f\u00e9licitent, en tout cas pour notre \u00e9mission et salue notre courage aujourd'hui vous nagez comme des poissons dans la Suze dit il va revenir \u00e0 vous, \u00e0 nous dire bonjour Patrick Lawson, si vous \u00eates dans la r\u00e9gion, j'\u00e9tais pas c'est c'est magnifique qui fait un peu froid, on est sous la pluie, mais enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:22:22) [88%] :\r\nOui, on tient bon avec nos 2 invit\u00e9s, c'est magnifique, l'ambiance ici avec des musiques, des improvisations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:22:27) [94%] :\r\nPeter Rothenb\u00fchler et Jean-Claude Issenmann, qui sont avec nous, nous sommes \u00e0 Frinvillier dans le Jura bernois, quelques kilom\u00e8tres au nord, donc de Bienne et on va se donner rendez- vous pour la suite de l'\u00e9mission, ce sera tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s les informations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:22:51) [84%] :\r\nD'point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:22:57) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez vis \u00e0 Rustica sur la 1\u00e8re leur d\u00e9sinformation, \u00e7a va \u00eatre dur, \u00e7a va, \u00e7a va tout bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:23:02) [89%] :\r\nLe retrouve juste apr\u00e8s rtsinfo Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:23:06) [90%] :\r\nLe d\u00e9p\u00f4t de l'initiative des Verts Vaudois contre l'exploitation du gaz de schiste, ce sera fait ce matin dans le canton de Vaud l'extraction est soumise \u00e0 un moratoire, il pourrait \u00eatre lev\u00e9 par un simple acte administratif insuffisant, ont dit les \u00e9cologistes en 4 mois ils ont rassembl\u00e9 les 12000 signatures n\u00e9cessaires pour exiger interdit une explosion \u00e0 Kaboul, ce matin, un attentat suicide, une voiture pi\u00e9g\u00e9e, cela s'est pass\u00e9 peu avant 7 heures heure locale dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 chiite particuli\u00e8rement anim\u00e9 de l'ouest de la capitale afghane 37 morts au moins, c'est ce que disent les autorit\u00e9s, ce matin, bilan provisoire encore le geste a touch\u00e9 un bus transportant des membres du service de R\u00f6sti, il aurait vis\u00e9 la r\u00e9sidence de Mohamed et moi qui, avec l'un des principaux chefs de la communaut\u00e9 chiite hazara et membre du Parlement afghan une fusillade \u00e0 l'ambassade isra\u00e9lienne hier soir \u00e0 Amman, en Jordanie, en gare de la s\u00e9curit\u00e9 de l'ambassade a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un jeune ouvrier jordanien dans un b\u00e2timent annexe de l'ambassade, le mari piqu\u00e9, il a battu son \u00e2ge, il a abattu son agresseur, un autre jordanien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 accidentellement un Isra\u00e9lien est pr\u00e9vue, gri\u00e8vement bless\u00e9e ne commettent \u00e0 Tel-Aviv, Isra\u00ebl a interdit de faire \u00e9tat de l'incident en Isra\u00ebl, d'ailleurs, le gouvernement ne bougera pas, il maintient l'installation de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux aux entr\u00e9es de l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem, la tension monte depuis une semaine, 3 Isra\u00e9liens et 4 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi et samedi, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations se r\u00e9unira dans la journ\u00e9e \u00e0 New York dans l'urgence, \u00e0 l'appel de la France, de la Su\u00e8de et de l'\u00c9gypte la semaine charg\u00e9e de la famille tram cette semaine il y a un Kouchner le gendre du pr\u00e9sident am\u00e9ricain t\u00e9moignera aujourd'hui et demain devant 2 commissions du S\u00e9nat sur les soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe lors des \u00e9lections de 2016 et Moyen-Age \u00e0 huis clos dans la semaine, la commission judiciaire du S\u00e9nat am\u00e9ricain devrait \u00e9galement entendre de Intrum, le fils a\u00een\u00e9 du pr\u00e9sident et l'ancien directeur de campagne Polman \u00e0 forte audience publique cette fois, la rencontre des et demi libyen d'un c\u00f4t\u00e9, Fayed serrage le chef du gouvernement d'union nationale et de l'autre, le g\u00e9n\u00e9ral Khalifa Star, ils se verront demain \u00e0 La Celle-Saint-Cloud, dans les Yvelines, en France, \u00e0 l'initiative d'Emmanuel Macron depuis la chute de Mouammar Kadhafi en 2011, le pays est plong\u00e9 dans le chaos, on le sait, plaque tournante de tous les r\u00e9seaux de passeurs et les trafiquants Fayez serrage Khalifa Haftar se sont parl\u00e9s d\u00e9but mai aux \u00c9mirats Arabes Unis, une 1\u00e8re en plus d'un an une tension forte, \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Inde, la Chine, la Chine, qui annonce ce matin un renforcement de sa pr\u00e9sence militaire \u00e0 la fronti\u00e8re indienne mais jouer mi- juin, l'Inde avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des soldats dans un secteur de la fronti\u00e8re entre les 2 pays et le bouton la Chine exige le retrait des troupes indiennes, P\u00e9kin et New Delhi s'observe face \u00e0 face tendu les 58\u00e8me Olympiades de math\u00e9matiques, elles se sont termin\u00e9es hier \u00e0 Rio-de-Janeiro 600 participants sont 11 pays en t\u00eate du classement par \u00e9quipes, la Cor\u00e9e du Sud 6 m\u00e9dailles d'or, devant la Chine et lui \u00eatre name, l'\u00e9quipe de Suisse est loin derri\u00e8re 58\u00e8me ce n'est pas tous les jours que l'on fait ici une petite somme de Carrie on ab\u00eeme la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:09) [59%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:26:10) [90%] :\r\nUn jour, en gris et en plus ce matin dans l'apr\u00e8s- midi, un petit petit soleil en pleine le vent d'ouest sera souvent temp\u00e9ratures de 19 \u00e0 21 au coeur du jour demain pareil, le soleil, le vrai avec de la couleur dans les yeux, revient mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:26:24) [56%] :\r\nDe la d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:26:26) [84%] :\r\nDonc voil\u00e0, sous la coupole, il y a ceux qui brillent, est ce qu'on ne voit pas la m\u00eame chef du protocole, expert en communication ou responsables des Oeuvres d'art, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, coup de projecteur sur ses m\u00e9tiers de l'ombre au Palais f\u00e9d\u00e9ral cette semaine \u00e0 6 heures 40, dans le Journal du matin sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:48) [70%] :\r\nPoint plusieurs proches de Gary le long du R\u00f6stigraben au pied que j'ai eu un sectaire Didier bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:27:00) [89%] :\r\nJean-Claude Issenmann Albert, le Vert pour les intimes, on l'a bri\u00e8vement aper\u00e7u et on pourrait le voir sur les r\u00e9seaux sociaux et Peter Otten Buller, un journaliste et ancien r\u00e9dacteur en chef du Matin sont toujours avec nous ici \u00e0 Frinvillier 108 ans de 5 habitants canton de Berne pile sur la barri\u00e8re du Rusty sur la terrasse du restaurant des gorges du tao bonne lors dans une vall\u00e9e bois\u00e9e au-dessous de prouesses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:27:20) [92%] :\r\nTechnique que sont les tunnels et les ponts routiers, ferroviaires, de la Transjurane et de l'axe vraiment Nord-Sud dans cette r\u00e9gion, tout va bien, monsieur, on a un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:27:29) [72%] :\r\nEt indice 16 degr\u00e9s, \u00e7a c'est la temp\u00e9rature, vous \u00eates voil\u00e0 monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:27:33) [81%] :\r\nIl y a 2 il y a, il y a un petit vent alors je connais pas bien la r\u00e9gion, donc je sais pas de quel c\u00f4t\u00e9 il a 20, je crois que le nord est derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:27:39) [79%] :\r\nIl vient du c\u00f4t\u00e9 de mon ordinateur pour tout le type de passer aux feuilles papier en tout cas les gorges du du tao bonne c'est c'est un joli chemin \u00e0 parcourir, on en parlait tout \u00e0 l'heure aussi avec avec Peter retenu ont parl\u00e9 aussi avec tout \u00e0 l'heure des des clich\u00e9s, hein, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, de cette fameuse barri\u00e8re des R\u00f6sti sur laquelle on se balade ce mois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:28:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on va oser parler, parler des clich\u00e9s Les clich\u00e9s que colport\u00e9es par la presse, on se souvient de la Une de la Weltwoche qui traitait les romans des Grecs de la Suisse d'Ingrid Chichen Dershowitz les glandeurs qui boivent au boulot et n'en foutent pas une alors Peter Rothenb\u00fchler, vous avez connu les r\u00e9dactions des grands quotidiens des 2 c\u00f4t\u00e9s du R\u00f6stigraben est ce qu'il y a des diff\u00e9rences aussi clich\u00e9 que ce. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:28:23) [79%] :\r\nColport\u00e9e par une certaine presse, non la la, cette, cette histoire de la restaurer, c'\u00e9tait un d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:28:30) [87%] :\r\nEnfin, ils ont fait expr\u00e8s, il voulait absolument provoquer, mais c'est tomb\u00e9 \u00e0 plat, la r\u00e9action du roman a \u00e9t\u00e9 excellente parce que la Suisse romande et tr\u00e8s forte, \u00e9conomiquement, culturellement, sur le plan des \u00e9coles etc, donc ils ont rien \u00e0 envier \u00e0 la Suisse al\u00e9manique et puis autant bossent peut-\u00eatre avec plus d'improvisation et plus de, de, d'enthousiasme et puis ils savent vivre entre dans dans les \u00e0 midi, etc, alors qu'\u00e0 Z\u00fcrich c'est une c'est une bataille de papier, c'est les Z\u00fcrichois pour se pour se rassurer, ils ont toujours besoin de parole, pas de papier, mais si vous faites pas papier de 10 pages pour pr\u00e9senter un projet ici, il pense que c'est pas un bon projet, alors qu'en Suisse romande, on se met autour d'une table, on parle, et puis et puis, et puis on se lance donc l'esprit Start-Up, l'esprit d'innovation et beaucoup plus s'accentuer en Suisse romande, parce qu'on a cette esprit de, de, de, de, d'improvisation pour ce qui concerne les m\u00e9dias \u00e9videmment les m\u00e9dias en Suisse al\u00e9manique sont plus fort parce que \u00e9conomiquement, ils sont plus forts, ils ont aussi plus de concurrence, donc le le la, la, la ville des m\u00e9dias qui \u00e0 Z\u00fcrich il y a beaucoup de concurrence, donc donc la concurrence \u00e7a \u00e7a, fait que on, on, on cherche, plus on cherche \u00e0 \u00eatre meilleur que le concurrent, tandis qu'en Suisse romande surtout aujourd'hui, on est assez vite, satisfait de ce qu'on fait et il y a un grand quotidien qui est Genevois et Lausannois il y a un quotidien peu populaire qui est le matin, mais ils ont pas une concurrence, h\u00e9 ben ils doivent pas craindre tous les jours que la concurrence aura mieux donc, et aussi le dimanche, le dimanche, on a un journal Le Matin dimanche qui est excellent, mais s'il y avait un 2\u00e8me, il sera encore meilleur, meilleur on l'a vu quand il avait dimanche Point CH quand il y avait dimanche point plaint Ch il y avait la course alors il y avait la course aux nouvelles les courses aux personnalit\u00e9s etc et \u00e7a faisait \u00e7a faisait marcher l'\u00e9quipe et mais sinon, je dois dire que les journaux romands sont peut-\u00eatre un peu plus gouvernementaux que les Al\u00e9maniques. \r\nIls adorent leurs gouvernements cantonaux et ils sont, ils sont tr\u00e8s retenue dans la critique, je voudrais plus chauvins, je crois que, un an, ce sera moi je trouve par exemple les Vaudois les les journalistes Vaudois, ils sont, ils ont beaucoup de respect du ch\u00e2teau du gouvernement \u00c9lys\u00e9e ils aiment beaucoup dire le pr\u00e9sident des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:31:01) [86%] :\r\nC'est un pr\u00e9sident simplement le pr\u00e9sident du du Conseil d'\u00c9tat qui qui qui dirige les s\u00e9ances alors que \u00e7a se dirait jamais Z\u00fcrichois quoi donc quand je vois comme les journaux de d\u00e9monter le gouvernement de balles et puis il y a eu des journaux de Z\u00fcrich d\u00e9mantel\u00e9 le gouvernement Direct, j'ai plus je me sens je souhaite souvent une presse un peu plus agressive, un peu plus critique en Suisse romande, moi, je dois dire que bon je veux pas me vanter, mais j'aime bien faire quand m\u00eame du temps de de demain r\u00e9daction en chef du Matin, on a quand m\u00eame \u00e9gratign\u00e9, un peu plus les autorit\u00e9s et puis les, les, les intouchables parce que donc, chaque r\u00e9gion, il y a des intouchables, donc on critique jamais moi je, je, je l'ai fait avec beaucoup de plaisir tout en maths que par des gens puissants. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:31:51) [85%] :\r\nDonc les m\u00e9dias seraient plus mordant. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:31:54) [79%] :\r\n2 ans, qui serait aussi grave, nous aimons \u00e7a s'explique, l'humour est plus mordant en Suisse romande, les les dessinateurs, mais la presse, les journalistes, \u00e7a s'explique par la concurrence par la la densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:32:06) [82%] :\r\nParce que on doit et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre aussi, oui, parce que je ne sais pas pourquoi je ne sais pas pourquoi il y a pas une nouvelle, toujours pr\u00eat \u00e0 en Suisse romande, il avait le tour, elle, elle, elle, elle, elle caresse dans un pas dans le sens du poil, tout le monde ici il cherche toujours la c'est c'est ce qui va pas souvent ils exag\u00e8rent et souvent fond\u00e9e qui r\u00e9pondent de 10 mensonges aussi, mais ils essayent d'aller \u00e0 fond et ils essayent de vraiment vraiment le pouvoir, il s'attaque au pouvoir \u00e9pisode d'autres journaux s'attaque aux banques s'attaque \u00e0 tous, il y a, il y a aussi un grand journal de de gauche ne \u00e7a \u00e9tonne qui qui fait un journal qui a \u00e9t\u00e9 fait du journalisme extraordinaire qui n'est pas simplement du journalisme de chapelle de de la c'est pas simplement la gauche qui s'exprime par par ces ces, ces rengaines c'est c'est vraiment un bon journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:33:06) [90%] :\r\nDonc, oui, oui, le jeu, le journaliste al\u00e9manique parce qu'il est plus riche parce qu'il parce qu'il y a plus de concurrence et d'une qualit\u00e9 sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:33:15) [92%] :\r\nVous parlez d'un r\u00e9\u00e9quilibrage de la situation \u00e9conomique entre les 2 c\u00f4t\u00e9s qui a fait \u00e9voluer alors pour vous actuellement, le R\u00f6stigraben est en train de s'affaiblir au dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:33:26) [85%] :\r\nDans le le R\u00f6stigraben \u00e9conomique n'existe plus c'est c'est quand il existe et que les Romands se sont peu rebelle et puis on dit on nous prend t\u00f4t qu'on ne donne rien, le R\u00f6stigraben, c'est uniquement une question linguistique et \u00e7a reste une question linguistique donc culturelles et je suis tr\u00e8s heureuse qu'il y ait un R\u00f6stigraben c'est, c'est c'est la particularit\u00e9 de la Suisse que des des des groupes linguistiques vivent c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te de mani\u00e8re pacifique et puis, et puis on respecte les droits \u00e0 leurs propres \u00e0 leur propre langue propre culture et on dirait presque soin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:34:00) [84%] :\r\nA le c'est dernier temps mais oui mais d'enseignement du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:34:04) [91%] :\r\nVous savez, on en a fait une Pena, un drame national, c'est ce qui n'est pas le cas il y a eu des erreurs sur ses 2 ans \u00e0 l'\u00e9cole sur l'enseignement des langues d\u00e8s l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:34:17) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, franchement, voir avec, mais enfin \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:34:21) [88%] :\r\nLe m\u00e9pris de, de, de, de l'autre, pas du tout, non, moi je crois que \u00e7a fait, \u00e7a fait partie des biens culturels a prot\u00e9g\u00e9 par l'Unesco, les les le R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:30) [81%] :\r\nJean-Claude Issenmann est ce qui fait qu'est -ce qui fait alors pour vous, l'identit\u00e9 suisse est -ce qu'on peut tous se mettre derri\u00e8re des Stars ont fait un Roger Federer au St\u00e9phane Eicher, est ce qu'on pourrait tout semaine derri\u00e8re Albert le Vert qui plus tard tout aussi mondial mais qu'est -ce qui fait l'identit\u00e9 suisse et ce qui fait que parfois on se retrouve derri\u00e8re \u00e9quipe nationale de foot ou ou un joueur de, de, de, de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:34:50) [79%] :\r\nOui, vous avez pos\u00e9 la question est devenu la seule r\u00e9ponse possible, quoi que c'est uniquement avec une vue une \u00e9quipe de foot ou un truc sportif, quelque soit l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:34:59) [86%] :\r\nOu la langue n'est pas important. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:35:00) [78%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire qu'Europe ou ce sera dans toutes les langues, oui, mais oui, je crois que ce qu'il y a pas, pour moi, je vois pas un autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:35:08) [72%] :\r\nDe 2, il y a plus de 2 le patriotisme, le Gr\u00fctli enfin du et puis je crois que cette toutes ces choses l\u00e0, on est, on se dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:35:17) [80%] :\r\nSolvay, vous vous sentez dans dans une double identit\u00e9 correspondantes avec avec un Suisse al\u00e9manique avec un Z\u00fcrichois, vous \u00eates tout aussi proche d'un Z\u00fcrichois, vous \u00eates plus proche de d'un Lyonnais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:35:28) [76%] :\r\nJe pense que bah encore une fois c'est une, c'est juste une question de long quoi je pourrais dire et puis donc, effectivement, de culture, mais oui, je pense que j'ai plus volontiers \u00e0 l'\u00e0 Lyon cabines ce travail se bien des des trucs super m\u00eame c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:35:43) [93%] :\r\nJe crois que j'ai effectivement un probl\u00e8me de langue alors pourcent des fois je me dis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:35:47) [81%] :\r\nMoi j'ai pas \u00e9t\u00e9 en tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve, c'est vrai, mais quand m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 disposition de l'\u00e9cole pour nous en tout cas, 8 ans, on a, on va essayer d'enseigner l'allemand et on n'y a pas eu si je me demande si je voulais pas d\u00e9poser plainte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:36:03) [59%] :\r\nOui rien pourquoi il y en a peut-\u00eatre \u00e7a : si on a tout. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:36:06) [88%] :\r\nNon mais c'est une question de motivation c'est clair parce que on ne alors on apprend l'allemand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:36:11) [87%] :\r\nEt puis apr\u00e8s on va \u00e0 Z\u00fcrich et on comprend, parce que les gens disent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:36:15) [67%] :\r\nApr\u00e8s le en classe, vous auriez voulu non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:36:17) [84%] :\r\nOui, bah, c'est-\u00e0-dire non mais on n'avait pas envie de la prendre, l'Allemand parce qu'on disait de toute fa\u00e7on, on pourra pas le le le pratiquer autrement alors malchance car un peu particulier parce que c'est vraiment, j'ai une grand- m\u00e8re qui est n\u00e9 \u00e0 Rorschach, une autre qui est n\u00e9e \u00e0 la au fond d'un grand- p\u00e8re qui est n\u00e9 \u00e0 Vacallo et l'Autrichienne et en Alsace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:36:37) [80%] :\r\nDonc vous voyez, \u00e7a fait des \u00c9tats-Unis mais leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:36:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et puis en fait, ma m\u00e8re, qui habitait dans le canton d'Aubry a rencontr\u00e9 mon p\u00e8re qui habitait aux eaux vives \u00e0 cause de la guerre, donc voyez c'est le gras la barri\u00e8re, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:36:51) [85%] :\r\nC'est vrai, vous passer par dessus les fronti\u00e8res en tout cas merci d'\u00eatre avec nous tous les 2, \u00e7a souffle la la s'envole presque qui a pr\u00e9sid\u00e9 non feuilles aussi va s'envoler aussi par t\u00e9l\u00e9phone, du c\u00f4t\u00e9 de de Catherine \u00c9rard parce qu'on parlait justement un petit peu du du sport, Catherine et dans la r\u00e9gion bien quand on parle de sport, on pense \u00e9videmment \u00e0 Macolin c'est ma gling annuellement corrigerez si je me trompe, juste au-dessus de Bienne trouve le Centre national du sport pr\u00e9cis\u00e9ment aussi sur le R\u00f6stigraben, vous \u00eates rouvre en Direct entra\u00eenera parce que vous \u00eates entour\u00e9s de muscles, de talent et de sueur. \r\n\r\nLocuteur FT46 (01:37:25) [85%] :\r\nAlors j'aurais voulu avoir plus de sportifs avec quoi on attendait ici \u00e0 Macolin, le acheter la chanson mais il arrive que ce soit, mais j'ai quand m\u00eame trouv\u00e9 un sportif il est muscl\u00e9, il est en face de moi au base- tout \u00e0 l'heure, mais d'abord je vous. \r\nOn disait la m\u00eame chose vaut la responsable de la communication Macolin aussi, c'est vraiment tr\u00e8s grand enfants au sport ici ensuite blanchir 90000 nuit\u00e9es par an 650 repas par jour, donc, est -ce que l'on pratique le sport de la m\u00eame mani\u00e8re de cet autre qui grave les lyc\u00e9es rente alors on peut dire 38 \u00e0 la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FT47 (01:38:00) [75%] :\r\nEntre villes et campagnes s'\u00e9tait pass\u00e9, mais pas les disparit\u00e9s entre les r\u00e9gions linguistiques mais toujours plus de sport en Kit al\u00e9manique quantitativement, mais la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FT46 (01:38:12) [71%] :\r\nToutefois \u00e0 rattraper son retard et la Suisse al\u00e9manique et dernier panier, il y a toujours une diff\u00e9rence qu'escompt\u00e9, plus l'allemande qu'on ferait ensuite comment comme sport en fait beaucoup, on nous r\u00e9p\u00e8te d\u00e8s ce qui appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FT47 (01:38:25) [76%] :\r\nMais de de natation, la natation, mais en fait beaucoup plus sceptique et maintenant ensuite au monde, un homme pression par beaucoup de cyclistes sur les routes du canton, mais bon, il n'a plus sorti qu'est -ce que par contre en Suisse al\u00e9manique ensuite comment il y a des sports qui sont plus populaires, vous le dire, enfin plus de de tennis de badminton de VTT, m\u00eame chez vous que chez nous, chez nous en fait beaucoup plus pour nous, par exemple, ou de la Lut\u00e8ce pour qui va passer \u00e0 un sport national suspect\u00e9 sp\u00e9cifiquement socialiste al\u00e9manique Khartoum ensuite seulement pour le d\u00e9signer comme on appelle \u00e7a l'or nous. \r\n\r\nLocuteur MT47 (01:39:10) [79%] :\r\nTous les tennismen et \u00e7a veut dire quoi traduit litt\u00e9ralement se des paysans ce alors moi j'ai quand m\u00eame de regarder leur nous savons ce que c'est pour ceux qui qui sont pas au courant qu'il n'\u00e9tait pas comme moi qu'il y a un palais et on le fouette assez justement \u00e0 o\u00f9 l'on voit donc ce soir sont -ils pour les travailleurs, mais je veux de l'\u00e9quipe adverse ont des esp\u00e8ces de grandes pancartes carr\u00e9 en bois et ils doivent essayer de l'arr\u00eater, moi j'ai jamais assist\u00e9 \u00e0 un match d'nous avons insist\u00e9 Angela pour nous, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 l'iPhone et c'\u00e9tait assez int\u00e9ress\u00e9, on est un peu gestion non pour moi parce que j'ai pas cru que qui est qu'il y a autant de concentration, c'est tr\u00e8s calme sur sur le Champ, oui, celui -ci ne puisse parce que ce n'a aussi ce qui est apr\u00e8s, appel\u00e9 \u00e0 il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, c'est la versaire ou ce fut qui est aussi une des diff\u00e9rences, c'est que c\u00f4t\u00e9 Romand, on peut, c'est toujours la tourmente oui on peut dire que la densit\u00e9 des clubs sportifs plus forte en Suisse al\u00e9manique, un camp qui commande pour 404 classes sur 5 se trouvent dans le petit la Suisse al\u00e9manique mais ce mec -l\u00e0 en Suisse romande, ils se sentent plus davantage orient\u00e9e vers le sport de performance, la comp\u00e9tition, le sport des jeunes, c'est l\u00e0 qu'on \u00e7a on peut dire, alors ici, je suis dans la caf\u00e9t\u00e9ria du grand h\u00f4tel de Macolin, je vais me diriger vers une sportive, madame Julie Simon qui a \u00e9t\u00e9 qui fait le le service au travail qui, \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria est -ce que vous- m\u00eame, vous voyez des diff\u00e9rences entre des groupes romands et de Suisse al\u00e9manique, alors les Suisses allemands sont toute la passion et puisqu'on m'a dit qu'il consommait plus de vin blanc, mais pas dispostif non Flash les les Welsches se l\u00e2che, puisque les Suisses allemands aussi parfois oui, oui, tout \u00e0 fait mais les Romains sont est -ce que c'est parce que nous sommes vers\u00e9es, il y a maintenant le distributeur a d'\u00e9tudiants ici, c'est aussi une haute \u00e9cole de sport, un \u00e9tudiant en Bachelor, rappelle que les mentions bonjour, vous venez du canton de Berne voil\u00e0 oui, comment \u00e7a se passe, vous \u00eates tessinois Romand suisse al\u00e9manique ici pour les coureurs oui. \r\n\r\nLocuteur MT49 (01:41:29) [78%] :\r\nQue les \u00e9tudiants ensemble qui, venant de toute la Suisse c'est magnifique \u00e9tudier ici \u00e0 Macolin et cette Raymond l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MT47 (01:41:38) [81%] :\r\nOui, sport, l'esprit du sport par-dessus le R\u00f6stigraben oui, oui, c'est ce que vous cohabitez aussi vous avez v\u00e9cu avec des remorques disiez tout \u00e0 l'heure parce que l\u00e0 il y a des diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MT49 (01:41:52) [72%] :\r\nIl y a un peu les diff\u00e9rences, mais je peux dire que les romans, il y a Bip, ou il y a un peu plus longuement et plus tranquille que que alors que les plus couleur l\u00e9maniques oui, plus que le \u00e7a et pas laisser m\u00eames a pris de l'\u00e9cran, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MT47 (01:42:12) [83%] :\r\nIci, vous avez appris \u00e0 conna\u00eetre davantage ensuite comment cette id\u00e9e que le sport, \u00e7a permet de se conna\u00eetre en cr\u00e9ation d'Agusti, vous, vous l'avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MT49 (01:42:21) [78%] :\r\nOui c'est, c'est une, c'est l'exp\u00e9rience avec des hommes, on est comme \u00e7a, je peux aussi en mai Wall am\u00e9liorer mon fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT47 (01:42:32) [76%] :\r\nOui c'est pas mal hein d\u00e9j\u00e0 leur niveau un peu merci, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi non Patricia je n', alors vous vous \u00eates formatrice vous former les moniteurs, je ne sais sportive, on travaille avec des enfants de 5 \u00e0 10 ans ici, toutes les formations, elles sont donn\u00e9es dans les 2 langues, comment \u00e7a se passe, oui, \u00e7a fait pas d\u00e9faut est content et op\u00e9rant fran\u00e7ais mais beaucoup de cours et l\u00e0 donc, avec les 2 langues, m\u00eame si on a encore d\u00e9ception dans le coup, mais en italien, \u00e7a serait un petit peu trop, on essaye de Toronto aussi \u00e0 0 se sont particuli\u00e8rement son. \r\nIdem conseil hop Suisse et puis hors de prix, c'est un peu importe, on vient ce que vous diriez -vous. \r\nJe me tourne vers rappelle Cl\u00e9ment oui ce sont le sport c'est une notion tout le monde ensemble, et l\u00e0 il y a un registre quand m\u00eame, il y a des fois des tensions quand m\u00eame des fois c'est pas facile, oui, peut-\u00eatre, cette fois, il faut expliquer les choses, donc ce soir de \u00e0 qui \u00e7a profite tant \u00e7a un petit peu la patience l\u00e0 parce qu'on a besoin, mais \u00e0 la fin, \u00e7a va tr\u00e8s bien et on aime bien la mixture entre les langues et les gens, merci beaucoup et puis on peut aussi pr\u00e9ciser ici a cependant pour ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s, il y a 107 et qui a \u00e9t\u00e9 ouvert au mois de mai, et on peut partir du funiculaire. \r\n\r\nLocuteur MT46 (01:44:06) [83%] :\r\nQui arrive depuis Vienne et march\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du monde, avant la fin du monde, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'ici, c'est juste le dernier b\u00e2timent sportifs qui sont sur le l'autre de Macolin alors Julien, vous voyez le sport comme \u00e9l\u00e9ment de coh\u00e9sion nationale, j'ai tent\u00e9 de casser un peu clich\u00e9, mais sans que vraiment \u00e7a se confirme. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:44:26) [83%] :\r\nOui, sans le sont assez tenace merci Catherine, vous \u00e9tiez en Direct depuis le centre national de sport, de mettre la question, vous l'avez dit un pile-poil sur le R\u00f6stigraben d'ailleurs notre marcheur Th\u00e9o Chavaillaz devrait passer, pas tr\u00e8s loin de la ville et pas encore arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 nous, et devrait passer, pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, s'il continue \u00e0 son bon rythme avec son pas alerte qu'on lui conna\u00eet, on va retrouver les Rambling Wheels, ceux qui sont toujours avec nous ici en Direct de Frinvillier, dans des conditions un peu dantesques, mais ils sont courageux, ils ont la guitare et le mini clavier \u00e0 la main et ils nous font le plaisir de nous jouer T\u00e9oz Lewis sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:45:22) [72%] :\r\nUn renvoi \u00e0 la jeune femme \u00e0 \u00eatre humain. \r\nC'\u00e9tait plus qu'un homme d'inventaire de saisir et aucun ne s'est pas \u00e0 la une, donc oui on oui, non, elle est mort il que jouer First mais c'est en Makarov. \r\nAlors, moi aussi, on leur oui \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:46:05) [62%] :\r\n\u00e0 soit qui ha\u00eftiens \u00e0 l'after lui dire Monsieur ils n'ont pas un mythe plainte et Aubry dire alors oh oui que. \r\nJamais une \u00e0 la mairie, on la valise, ben oui, a d\u00e9j\u00e0 pris rendez- vous mardi titulaire d'ouais au que. \r\nC'est un micmac Flower on assiste alors \u00e0 payer Hours. \r\nIl \u00e9tait aussi oui, alors l\u00e0, oui, oui, moi oui non. \r\nOui mais au Hamlet c'est point Steinegger la Flower et on assistera en oilp\u00e9 ah oui au pays. \r\n\r\nLocuteur FS53 (01:48:13) [60%] :\r\nOu alors, ah oui, et puis d'alors, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9, ah oui, dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:48:38) [81%] :\r\nEt vous pouvez faire un tonnerre d'applaudissements dans votre salon, dans votre voiture, dans votre cuisine, o\u00f9 que vous soyez pour \u00e9couter via rustique aller Rambling Wheels The avec Toulouse, Hugo, il faut dire que pendant la chanson Plus la rafale de vent \u00e0 soulever la tente, ils sont imperturbables. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:48:52) [79%] :\r\nIl pleut, mais c'\u00e9tait il y a la musique nous gu\u00e9rit de ce froid \u00e016,6 degr\u00e9s \u00e0 Frinvillier 11 \u00e7a baisse toujours mais les remblais o\u00f9 ils ont le sourire et nous le donne, et c'est \u00e7a qui est plut\u00f4t sympa en cette mesure avec nos invit\u00e9s, le journaliste \u00e9tait retenu M\u00fcller et Jean-Claude Issenmann, artiste multi- talents et cr\u00e9ateur des des baby- Bush atteint Didier mais un nouvel invit\u00e9 nous a rejoints. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:49:13) [81%] :\r\nOui, un invit\u00e9 surprise, on l'a, on l'a entendu un petit peu avant, il a chant\u00e9, j'aurais tant de tendance \u00e0 dire \u00e0 Ioukos oui Albert, le Vert est parmi nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:49:22) [69%] :\r\nBen oui, la baisse bien compte affecter Dakar mais pour arriver \u00e0 faire vraiment Your arrivent qu'est impossible de faire You comme \u00e7a, il faut faire et j'ai essay\u00e9 de au il pas voil\u00e0, tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:49:33) [88%] :\r\nAlors c'est quoi l'actu d'Albert, le Vert et il est pr\u00e9sent sur Facebook sur YouTube s'est mis aux r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:49:39) [88%] :\r\nOui mais alors, ou alors c'est pas moi, moi j'y vais mais parce que ceux d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9, oui, non, alors oui je chante de temps en temps, des petites chansons et puis je raconte de temps en temps, des histoires parce que alors il y a pire, les gens ils \u00e9coutent, c'est \u00e7a qui est bien et toi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:49:53) [90%] :\r\nEt \u00e7a fait tomber les fronti\u00e8res, les m\u00e9dias sociaux \u00e0 l'\u00e9poque, vous recevez des lettres, des dessins, peut-\u00eatre, l\u00e0, vous \u00eates plus proche du public. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:50:00) [71%] :\r\nBen alors c'est c'est imm\u00e9diat, maintenant il y a m\u00eame plus emb\u00eatantes un petit bref \u00e7a arr\u00eater sur que \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:50:05) [89%] :\r\nLe timbre \u00e9lectronique peut-\u00eatre et les relations avec les fans se sont rapproch\u00e9s, moins de fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT16 (01:50:12) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai pas comme je vais demander parce que j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:50:16) [73%] :\r\nQuant \u00e0 Jean-Claude passer le micro. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:50:19) [77%] :\r\nOui, \u00e7a va \u00eatre vraiment dans la mais enfin je sais pas je, je, j'ai pas bien compris la question parce que il parlait tellement fort donc. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:50:27) [84%] :\r\nAlors je vous rappelle la question fait les m\u00e9dias sociaux actuels, \u00e7a vous a rapproch\u00e9 du public l'instantan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:50:33) [79%] :\r\nOui, je pense que ne pas rapprocher je n'ai pas mais mais il y a un contact qui est possible et qu'il est possible \u00e0 Alain pour quel moment alors je suis assez paresseux, puis \u00e7a fait pas mal de temps, que j'ai pas fait bon, j'ai fait quelque chose, \u00e7a se passe Facebook mais c'est vrai que c'est fascinant de devra, \u00e0 la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle \u00e7a fonctionne parce que, voil\u00e0 l'une des derniers trucs qui la faisait la chanter une chanson pour enfin sur le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:50:57) [85%] :\r\nVoil\u00e0 une chanson sur le Gothard, bah on va peut-\u00eatre \u00e9couter un un extrait de de cette chanson qui est petit, publi\u00e9 sous forme de vid\u00e9o sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:51:07) [78%] :\r\nNon, non madame Leuthard ce qu'on veut pas trop dans le gotha non non non non non non non non non non non non non non et l\u00e0 comptez lancer dit aussi une \u00e0 une \u00e0 l'UDC c'est tout pour aujourd'hui si a quoi que ce soit, on soit dit : papa, papa m'Pam Pam. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:51:27) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc un extrait de ce qu'on peut voir sur votre page Facebook alors verra une couleur politique. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:51:33) [83%] :\r\nAlors, ben oui, maintenant, il a toujours \u00e9t\u00e9 Vert avant mais papa mais simplement ce qui est fait, ce qui est fascinant, c'est la rapidit\u00e9 de la r\u00e9action de dire que la Poste et cette cette chanson et un quart d'heure apr\u00e8s 2008 2009, bon j'arrive pas au 1000000000 de demain figure mais c'est vrai que cette extr\u00eamement rapide de voir comment les gens sont branch\u00e9s constamment la turquoise parce que \u00e7a importe quelle heure du jour ou de la nuit, \u00e7a r\u00e9agit l\u00e0 j'mis juste un petit message pour dire j'aime hier soir pour dire je que je serai \u00e0 la radio, Albert sera la radio bah j'ai regard\u00e9 ce matin il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 3000 personnes qui avaient vu simplement vu l'information quoi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:52:13) [97%] :\r\nD'accord, \u00e7a vous touche plus de 16000 fans sur votre page. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:52:19) [85%] :\r\nOui, et c'est vraiment cool moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:52:20) [82%] :\r\nMaintenant c'est \u00e0 moi de, de, de, de vouloir faire quelque chose, enfin de de vouloir en faire quelque chose de \u00e7a fin de d'animer plut\u00f4t cette panne, mais je crois que c'est compliqu\u00e9, mais je suis pas le seul, beaucoup de blogueurs ont commenc\u00e9, des trucs jamais fini donc c'est oui parce que c'est un travail, c'est long, quoi, il faut, il faut vraiment se pose : donner le temps, le moule moi lire hein de de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:52:44) [86%] :\r\nAussi Me on parle de fronti\u00e8re ici, \u00e0 quelques m\u00e8tres du R\u00f6stigraben justement vos vid\u00e9os politique \u00e7a rassemble \u00e7a divise. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:52:53) [85%] :\r\nBon, en principe, les jeunes failli se rendent bien compte qu'il y a \u00e0 la fois un 1er, un 2\u00e8me degr\u00e9 et puis vous voyez \u00e7a, \u00e7a porte pas \u00e0 cons\u00e9quence puisque la chanson le Gothard s'attendre, je ne peux donc pas facile, dans le canton de Vaud oui, mais pas par ailleurs mais. \r\nOui, je pense que la politique, comme disait parce qu'il y a des gens qui, qui ont \u00e9crit Albert doit pas faire de politique, et c'est ce mot politique est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, parce que bon je partais de latin, grec, mais est ce que \u00e7a veut dire, c'est qu'en fait \u00e7a, \u00e7a int\u00e9resse tout le monde, c'est pas la politique des politiciens, c'est juste que on on a, on peut donner son avis par rapport \u00e0 certaines choses le le fait l\u00e0 les votations les \u00e9lections, c'est pas de la politique politicienne, c'est simplement \u00e7a me concerne et on aurait meilleur temps de de bien se renseigner l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:53:39) [87%] :\r\nEt puis, de, de, d'avoir la bonne d\u00e9cision quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:53:43) [81%] :\r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 parfois des Terres de M\u00fcller, c'est l\u00e0 o\u00f9 on le voit sur le Tigre qui se dessine, c'est sur la carte politique un apr\u00e8s une votation alors l\u00e0 parfois et c'est un signe vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, alors, pour finir, on disait avant que le R\u00f6stigraben dispara\u00eet et revient quand on vote. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:53:56) [85%] :\r\nDes parfois des fois des fois oui, il y a, il est, il \u00e9tait fort en 92 quand on a vot\u00e9 sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en mais apr\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur l'immigration, sur l'immigration etc toutes les les Romands vote beaucoup plus avec les Fran\u00e7ais, donc tout ce qui est dans le social sont, ils sont tout de suite pour et puis les Al\u00e9maniques sont plut\u00f4t sceptiques, ils sont un peu pour le la r\u00e9ussite indien pour beaucoup plus, il s'appuie moins sur l'\u00e9tat que les romans, les Romands sont tr\u00e8s \u00e9tatiste, mais chaque fois qu'il y a une diff\u00e9rence de vote il y a, c'est surtout un dada des m\u00e9dias, il y a plein de commentateurs qui voit tout de suite un drame national, alors que c'est pas du tout un drame c'est simplement des diff\u00e9rences, et puis il y a eu une \u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 les romans surtout les journalistes, surtout, il disait : l'UDC c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne al\u00e9manique jamais aura du d\u00e9c\u00e8s en Suisse romande, alors que l'UDC est tr\u00e8s vite devenu le 1er parti aussi en Suisse romande, donc c'est pas forc\u00e9ment toujours la m\u00eame, c'est en tout cas pas celle qui alors \u00e7a c'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la bonne excuse les l'UDC de Berne est aussi et et pas non plus la m\u00eame dit c'est que c'\u00e9tait l'UDC de de Z\u00fcrich, ils ont des histoires, ils ont des historiques diff\u00e9rents mais ils ont un programme national, quand m\u00eame, donc les Romands ici ils ont suivi le mouvement, enfin une partie des romans, c'est toujours une partie seulement, c'est comme il y a une partie de gens qui votent socialiste il y a une partie des gens qui votent radicaux les radicaux je Genevois trop. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:55:27) [89%] :\r\nDans les diff\u00e9rences en Romandie con\u00e7u c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:55:30) [81%] :\r\nIl y a encore bien voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'on peut dire, il y a eu un livre tr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre de de Alain Picard Pichard qui qui qui sont dans ceux dont le titre \u00e9tait la Suisse romande n'existe pas, en fait c'est \u00e7a, il y a pas une Suisse Romande il y a les Fribourgeois \u00e0 y aller les Valaisans il y a les Genevois et Vaudois, quand vous voyez d\u00e9j\u00e0 les diff\u00e9rences qui entre les Vaudois et les Genevois en enfin les les diff\u00e9rences pr\u00e9tendu parler de h\u00e9 ben c'est c'est c'est plus c'est plus grand que les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:55:58) [76%] :\r\nEt en armes les c'est on a peut-\u00eatre en \u00e7a qui en Suisse al\u00e9manique aussi et des d\u00eeners oui justement entre entre Schaffhouse Saint-Gall oui mais oui encore balancer, on se chamaille. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:56:08) [94%] :\r\nOn va parler un petit peu et vous me tendez un peu la perche du du ciment de la Suisse avec vous, Sacha Horovitz parce que on nous sommes arriv\u00e9s hier et vous avez voulu en savoir plus sur une esp\u00e8ce d'immense cimenterie qui est install\u00e9 dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:56:20) [87%] :\r\nOui p\u00e9ri Rush Net c'est la fabrique de ciments Vigier que beaucoup de gens connaissent et si un ne fabrique qui appartient, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 au groupe Vicat France c'est une cimenterie on ne fait que que qui n'a aucun secret pour toutes les personnes qui habitent dans le coin, puisqu'on passe exactement pile devant quand on arrive dans la r\u00e9gion, c'est en tr\u00e8s grand, ce serait la plus vieille de Suisse exactement, c'est donc un mendiant, c'est la plus vieille de Suisse et aussi l'une des plus grandes de Suisse, alors tout le monde la conna\u00eet en effet mais pas forc\u00e9ment aussi bien que moi, j'ai bien pourquoi, h\u00e9 bien, parce que figurez -vous que j'ai eu droit \u00e0 une visite priv\u00e9e et \u00e7a ce n'est pas du tout coutumier dans cette cimenterie il faut dire que j'ai eu beaucoup d'chance en tombant sur un homme \u00e0 grande moustache et au grand coeur aussi, il s'agit de Jean Claude Nussbaumer. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:57:11) [80%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai beaucoup ici, bonjour monsieur, bonjour il y votre nom Claude Nussbaumer on a un four diff\u00e9rent dans un four qui fait du quinquennat et puis apr\u00e8s, on fait du ciment aussi avec les moulins, on entend le bruit ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui sont les broyeurs assis. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:57:31) [84%] :\r\nIl y a combien d'employer qui travaillent ici, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:57:34) [80%] :\r\nSi on est \u00e7a 50 employ\u00e9es et c'est la plus grande cimenterie de, de, de Suisse, c'est c'est \u00e7a, c'est l'id\u00e9e que l'une des plus grande cimenterie Suisse aussi oui, et vous savez que vous \u00eates pratiquement sur la barri\u00e8re de roestis, donc, est -ce qu'on peut dire que vous \u00eates le ciment de la Suisse, on est de la barri\u00e8re rustique, vous le dites, doute, je vais vous montrer la t\u00e9l\u00e9 au-del\u00e0 la centrale de Promodes Bila ouvrir pos\u00e9 quelques questions \u00e0 d'autres personnes aussi pour \u00e7a, vous avez la chance d'avoir vid\u00e9 la totalit\u00e9 de sa soeur, c'est vraiment sans prendre beaucoup de poids aussi Schneider qui restes de piquer aussi ce week- end que lui et suisse allemand oui par le fran\u00e7ais, autant bien le fran\u00e7ais que que le suisse allemand, mais pas le mieux le suisse allemand que France et je pense \u00e0 Marcoussis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:58:17) [79%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez, vous pr\u00e9f\u00e9rez vous exprimer en fran\u00e7ais ou en allemand ouais justice allemand mais quand on s'habitue vite par les Fran\u00e7ais, on a un peu honte de la langue Suisse- allemande parce qu'elle est : oui, comment dire, un peu une langue de paysans en petits \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s simple et puis, le Fran\u00e7ais est quand m\u00eame plus po\u00e9tique comment dire on s'exprime mieux en fran\u00e7ais, j'ai une copine \u00e0 ma femme, maintenant elle est, elle est avant les hommes, elle parle que Fran\u00e7ais et puis chez jeudi, je veux pas que tu apprends le suisse allemand, je pr\u00e9f\u00e8re de parler fran\u00e7ais, avec toi, c'est beaucoup plus \u00e7a pas je trouve, mais vous avez quand m\u00eame pas honte de l'allemand, pour autant, non, non, mais seulement en tant qu'on parlait de c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose assez de 2 choses bassement diff\u00e9rent comme langue parce qu'elle est, elle est beaucoup plus \u00e9labor\u00e9 la le fran\u00e7ais vous avez sacs terme pour le m\u00eame mot, et puis j'ai bah il y a c'est rouge, c'est rouge, si c'est le rouge clair ou le rouge fonc\u00e9, c'est rouge, quoi, j'en fais -moi diff\u00e9rence c'est donc l'autre non, oui, mais alors on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s, comment dire, pointue pour pour s'exprimer, parce que, normalement, \u00e7a suffit, dit rouge en suisse allemand et puis les rapports avec vos coll\u00e8gues francophones ou Suisse al\u00e9manique, comment \u00e7a se passe, oui, qu'est ce qui est des rigolos, c'est, comme il dit, je suis a du ainsi des Suisses allemands qui s'exprime le mieux en fran\u00e7ais mais on m'appelle le suisse allemand qui je comprends pas pourquoi, mais je suis aussi le suisse allemand, m\u00eame si je pense toujours aux Fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame \u00e7a les oui il m'appr\u00e9cient, parce que c'est, c'est rare les Suisses allemands, ils peuvent s'exprimer en France et c'est toujours un peu \u00e0 Lourdes parce que on est tous travaux traumatis\u00e9s par l'\u00e9cole non parce que comme vous avec le allemand ne pas en se bornant allemand et c'est aussi truc quand on a la peine de l'utiliser non et puis chez les Suisses, allemands, c'est un peu la m\u00eame chose, on a toujours on ce g\u00eane de parler dans une autre langue, mais en fait, oui, moi je suis tomb\u00e9e amoureuse, cette langue fran\u00e7ais oui, oui, en tout cas c'est vrai que vous vous exprimer dans un fran\u00e7ais parfait ouais presque oui apr\u00e8s 13 ans de couple avec une vue par les hommes, voil\u00e0 on entre on apprend quoi et vous habitez encore en Suisse al\u00e9manique non non je on \u00e9claire bien dans la juifs vers Bienne et maintenant j'habite \u00e0 Paris et puis, je me sens super j'ai j'aimerais plus retourner chez les Suisses, allemands, je suis bien l\u00e0 vous \u00eates vraiment en Suisse al\u00e9manique qui a, qui a franchi la barri\u00e8re \u00e0 tous les niveaux, j'ai \u00e9migr\u00e9 mais comme comme vous dites envie sur la le R\u00f6stigraben mais plut\u00f4t sur le c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais la et puis qu'est -ce que j'ai vu \u00e0 Bienne, qui a une ville bilingue sur les chantiers, les les jeunes, il parle en anglais ensemble parce qu'ils s'en prennent tous l'anglais plus vite \u00e0 l'\u00e9cole que le Fran\u00e7ais le oralement, alors on entend toujours les les jeunes Biennois parler en anglais ensemble parce que c'est se comprennent mieux, alors que le grand bonheur m\u00eame \u00e0 Bienne, c'est quand m\u00eame quelque chose qui pas quand m\u00eame, c'est rare les gens qui sont bilingues, aussi il y a grande communit\u00e9 romans et une grande commodit\u00e9 suisse allemand chez les Biennois, mais les puisqu'on m\u00eame on oui on sait par quand m\u00eame, c'est rare qu'il y a des, des, des \u00e9quipes de copains bilingue soit c'\u00e9tait roman o\u00f9 les copains suisses allemand, il y a quand m\u00eame beaucoup de force qui nous s\u00e9pare, je pense, et puis \u00e7a reste comme \u00e7a, c'est chacun sa culture non mais c'est \u00e7a qui fait la Suisse on est, on est quand m\u00eame et donc on \u00e9carte ceux qui Finlande cool cultures qui sont oblig\u00e9s de vivre ensemble, d'une mani\u00e8re voil\u00e0 on respecte mais \u00e7a veut pas dire que on est toujours qu'on rassemble, mais on a trouv\u00e9 le chemin de laisser vivre autre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:02:23) [84%] :\r\nEt laissez vivre l'autre dans le ciment de la Suisse ici, toujours en Direct de frein Villiers le bonne l'or, c'est l\u00e0 qu'on est dans Via Rustica et on a la chance d'avoir avec nous depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission des Neuch\u00e2telois qui n'ont pas froid, malgr\u00e9 les15,5 degr\u00e9s voici \u00e0 une difficile de la marque quand m\u00eame, non, mais il a toujours sa guitare est toujours avec nous, les repr\u00e9sentants blague oui en Direct sur la 1\u00e8re avec nous en Direct de vie \u00e0 Rustica. \r\n\r\nLocuteur FS53 (02:03:04) [64%] :\r\nEt puis on reviendra Airbus et comment peut -il, j'ai commenc\u00e9, et 28, oui, oui, on en Syrie comme \u00e7a oui, grande de Mayotte que Thomson Nahed vid\u00e9o partout, pas tr\u00e8s il y aussi sont un pays et de ce point mais, apr\u00e8s tout le pays, Giresse. \r\n\r\nLocuteur MS53 (02:03:31) [75%] :\r\nMathieu Gen\u00eat et anxieux. \r\nPlagi\u00e9s Genier m\u00eame si la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS53 (02:03:51) [58%] :\r\nThierry Chirac, je ne vais feuilles sont celles depuis banlieue la mati\u00e8re Dexia tiennent peut-\u00eatre aurions au c'est qu'il a \u00e0 dire et puis bon, il a la paix, nous on va perdre et c'est monde la paix au Havre dans la prise de son b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS50 (02:04:24) [64%] :\r\nDe loyaut\u00e9 que que vous \u00eates qui, comme qui \u00e9volue, j'ai cr\u00e9\u00e9 une vie oui 11 oui dans la faillite, quelle gamme de la RDC public. \r\n\r\nLocuteur FS53 (02:04:34) [66%] :\r\nNathalie il y a rupture tr\u00e8s fort pour violences au large des a payer le sait point mais rappelez -vous pays serait l'assurance et anxieux \u00e0 ce monsieur, lieu et Monsieur H. \r\nPatrick Chene, on peut nettoyer son s\u00e9rieux b\u00e2ti le pays pour avec Jadson c'est \u00e0 des banlieues, la, la, c'est au et donc leur a, t -on de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS50 (02:05:41) [75%] :\r\nLa paix on payer. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:05:43) [60%] :\r\nSerait -il. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:05:46) [83%] :\r\nLes Rambling Wheels The les remblais oui dans il y a Rustica aller Rambling Wheels, ceux qui sont toujours avec nous, un grand bravo et merci d'\u00eatre en Direct ici de 2 Frinvillier Simonetta von \u00e9tat notre \u00e9ditrice est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, parce qu'on va parler un peu de vos projets, notamment de cet op\u00e9ra, hein, vous avez jou\u00e9 dans des conditions un peu interstellaire dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:06:09) [80%] :\r\nExactement interstellaire les oui leur op\u00e9ra peut s'appelle en Direct \u00e0 la loyaut\u00e9 et je suis en compagnie de Rapha\u00ebl Weber et Fr\u00e9d\u00e9ric Jean qui vaut nous en dire qu'on ne peut plus Astropolis, comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une OPA pop. \r\n\r\nLocuteur MS55 (02:06:29) [86%] :\r\nEh bien, on a eu la la chance, c'est le porte, unit\u00e9 de de pouvoir cr\u00e9er un spectacle au Th\u00e9\u00e2tre du passage \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis c'est l\u00e0 qu'on a un peu recherch\u00e9 qu'est -ce qu'on voulait faire, c'\u00e9tait pas un concert normal et on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un Galactique pop-op\u00e9ra qui est seul en t\u00eate, c'est la royaut\u00e9 qui parle de l'espace, parce qu'on est tous fans au sein du groupe de l'espace et de des choses 4 RETRO-Futuristes donc on a m\u00e9lang\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:06:51) [84%] :\r\nEst -ce que vous allez amener votre p\u00e8re a de l'autre c\u00f4t\u00e9 du R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:06:56) [88%] :\r\nJustement \u00e9t\u00e9 on y a pens\u00e9, parce qu'on n'a jamais voulu mettre des fronti\u00e8res, on a beaucoup jou\u00e9 en Suisse allemande comme on est p\u00e9riode moines parfois beaucoup plus qu'en Romandie et puis bah, l'Avantage de de chanter en anglais, c'est voil\u00e0 c'est on ne peut passer les fronti\u00e8res, c'est un peu dommage oui, effectivement, fait pas en fait pas une langue nationale, mais c'est l'anglais nous permet de nous rapprocher de de pas mal d'autres r\u00e9gions dans la Suisse allemande et oui le le monde aimerait beaucoup de jouer aussi aussi l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:07:24) [88%] :\r\nSuper, quelle diff\u00e9rence y a -t-il entre les le public suisse allemand et le public 6 romans d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS55 (02:07:34) [82%] :\r\nOui, ils sont Imedi sont plus spontan\u00e9e, c'est vrai que on en en concert, j'ai l'impression que m\u00eame si t'es pas connu qui va jouer en Suisse allemande, les gens, ils ont tendance \u00e0 tr\u00e8s rapidement danser s'\u00e9clater les les Suisses romands plut\u00f4t vont vont pas moins la musique mais on puisse la la vivre et beaucoup applaudir apr\u00e8s mais moins dans cette, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:07:59) [86%] :\r\nQuel est votre rapport avec le suisse allemand et la Suisse al\u00e9manique est -ce que vous avez appris l'allemand \u00e0 l'\u00e9cole est -ce que vous comprenez le si seulement tout. \r\n\r\nLocuteur MS55 (02:08:08) [80%] :\r\nAlors pareil comme disait Albert le Vert avant on a ainsi appris un fait 8 ans de de d\u00e8s que l'on a appris l'allemand, j'avais m\u00eame des des copains avec les Suisses allemands dans la classe qui \u00e9tait, qui \u00e9tait vraiment super sympa, mais qu'il pr\u00e9f\u00e9rait vraiment parler en fran\u00e7ais parce qu'ils \u00e9taient chez nous que parler en en allemand ou essayer de parler avec nous en suisse allemand, tellement on \u00e9tait mauvais, c'est dommage, en fait, je regrette beaucoup, oui, je regarde beaucoup de par les Suisses, allemands, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:08:33) [92%] :\r\nMais lorsque vous \u00eates en Suisse allemande pour jouer, comment vous vous prenez ce que vous essayez de parler si seulement allemand avec les techniciens de la salle de concert par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:08:46) [75%] :\r\nServette assez sp\u00e9ciale, parce qu'on arrive, on rencontre les techniciens le 1er, la 1\u00e8re chose qu'on fait ce qu'on dit allo, allo, des guerres, l'autre \u00e7a mais alors l\u00e0 c'est alors \u00e7a, mais enfin, mais on essaye, on essaie toujours, mais tr\u00e8s vite on vire \u00e0 l'anglais qui est la langue dans la musique, il form\u00e9 avec le public on essaye quand m\u00eame de de dire 2, 3, pas moi en tout cas pour moi, je suis particuli\u00e8rement et c'est vrai que on n'a pas fait Bastien batteur de bain le bain, le batteur, lui, il essaye de presse de l'apprendre en tout ici commencent \u00e0 conna\u00eetre quelques quelques mois allemande. \r\n\r\nLocuteur MS55 (02:09:22) [83%] :\r\nPassion qui sont bien utiles. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:09:24) [93%] :\r\nEst -ce que vous avez choisi de chanter en anglais \u00e0 cause de la diversit\u00e9 linguistique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS55 (02:09:31) [87%] :\r\nNon, du tout, moi, c'est vraiment une question de de, j'ai \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e pas mal par mes parents si dans tout ce qui \u00e9tait plut\u00f4t musique anglophone au jazz et puis, en tout cas ils ont vis\u00e9 co\u00fbtait beaucoup d'chose tr\u00e8s bien en fran\u00e7ais, mais je ne suis plus pench\u00e9 vers tout ce qui \u00e9tait en anglais, en fait, et puis c'est l\u00e0 qu'est venue ma sensibilit\u00e9 musicale aussi. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:09:49) [84%] :\r\nQu'il y a une diff\u00e9rence de cacher entre les les groupes suisses allemands et les groupes 6 romans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (02:09:57) [63%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:09:58) [81%] :\r\nCette \u00e0 et les groupes suisses allemands, il y a beaucoup, il y a beaucoup plus de groupes tr\u00e8s connu en Suisse allemande tr\u00e8s connu par les Suisses, allemands, on peut penser \u00e0 il y a qui de leur \u00e9poque, alors qu'en Romandie, mise \u00e0 part, Baker qui arriv\u00e9 derni\u00e8rement qui a r\u00e9ussi \u00e0 peu f\u00e9d\u00e9rer la Suisse mais surtout la Suisse romande, il y a si peu du groupe suisse Romand, qui arrive \u00e0 faire \u00e7a, donc par rapport au au cachet, je pense que il y a, il y a des groupes suisses allemands qui gagnent mieux leur vie que les groupes suisses romands oui. \r\n\r\nLocuteur MS57 (02:10:25) [82%] :\r\nQuestion pour \u00eatre connu dans toute la Suisse, il faut forc\u00e9ment par les faire c'est ce chansons en anglais non je crois. \r\n\r\nLocuteur MS55 (02:10:34) [85%] :\r\nJe n'ai pas l'impression de s\u00e9cheresse, voil\u00e0, il y avait autant de stress qui qui chante en fran\u00e7ais mais c'est vrai qu'non, hier on a aussi beaucoup de, de, de, de, d'amis qui font de la musique en France, qui vont de plus en plus jouer en Suisse romande, aussi je pense oui en Suisse allemande et je pense qu'il s'est peut-\u00eatre, c'est aussi une question de qualit\u00e9, de la musique ou les gens sont plus curieux qu'avant, entre les 22 r\u00e9gions linguistiques sont on restait tout dans son coin, puis maintenant on essaie d'aller, on voit qu'il y a beaucoup de groupes qui sont tr\u00e8s bien en Suisse allemande et on essaye de les des avoirs dans les festivals en Suisse romande et l'inverse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:11:01) [90%] :\r\nJe ne les Lewis, pourquoi avoir choisi l'anglais pour vos chansons. \r\n\r\nLocuteur MS55 (02:11:06) [82%] :\r\nMais c'est comme je disait avant, c'est vraiment un mois \u00e7a c'est vraiment la la sensibilit\u00e9 musicale et tout ce que je compose en g\u00e9n\u00e9ral s'sonne mieux avec l'anglais. \r\nEt c'est, c'est aussi parce que c'est tr\u00e8s dur de je trouve de composer des belles choses, en fran\u00e7ais, soit qui soit simple saut qui sont tr\u00e8s bien d\u00e9crites, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 pas faire, je respecte beaucoup et j'ai beaucoup d'admiration pour les gens qui le font et je n'arrive pas, moi, je sais, c'est l'anglais et ensuite leur Duc, nous avons essay\u00e9 non alors \u00e7a c'est un message conserve respecter, pourquoi pas, \u00e7a c'est bien, mais \u00e7a c'est encore tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:11:38) [84%] :\r\nSimone encore des questions pour nous-m\u00eames les Queens qui ont eu la sympathie d'\u00eatre avec nous avec Satan. \r\n\r\nLocuteur FS54 (02:11:44) [93%] :\r\nVous avez l'impression d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'en Suisse romande, ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:11:53) [85%] :\r\nMais appr\u00e9cie aussi par rapport au Style de musique, on a une p\u00e9riode un peu plus, on a peu notre p\u00e9riode rose, parce que c'est un peu plus pop et Radko radiophonique peut plus commerciale, on va dire et c'est triste \u00e0 dire mais \u00e7a marchait mieux en Suisse allemande cette p\u00e9riode et d\u00e8s qu'on est revenu sur quelque chose de plus ind\u00e9pendant, un peu plus requis pas on a un peu plus de mal \u00e0 retourner en Suisse allemande s'est pourtant ils ont, ils ont une sc\u00e8ne alternative tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:12:22) [84%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas si voil\u00e0 pour cette interview immense Mercier m\u00eame ligne d'avoir fait le d\u00e9placement ici surveille \u00e0 rejeter car ils avaient d\u00e9j\u00e0 rejoint l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, sur les \u00eeles de Suisse et voil\u00e0, je suis tout seul, il pleut, je suis tout seul, Julia est parti avec les invit\u00e9s : Julien vous \u00eates o\u00f9 vous m'avez abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:12:41) [83%] :\r\nOui, j'ai emmen\u00e9 p\u00e9tait, Rothenb\u00fchler et Jean-Claude Issenmann, on se dirige un petit peu vers le le chemin des \u00e9gorger ici on brave le temps mais il y a une petite, une fine bruine en maintenant fait un petit peu, un peu moins le d\u00e9luge qu'avant, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des petits panneaux jaunes la de la vie Rustica parce que d'autres marcheurs, il est pas loin, donc on va un petit peu, essayer d'aller \u00e0 sa rencontre au exactement retrouver Th\u00e9o Chavaillaz, qui marche peut-\u00eatre l'air Jean-Claude Issenmann vous faites de la marche, vous souvent ici en Suisse ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS58 (02:13:10) [85%] :\r\nJ'en fais beaucoup, oui, \u00e7a c'est mon sport, c'est un sport o\u00f9 on passe donc c'est un sport parce que je, je, je, je suis toujours la mont\u00e9e, donc je cherche des montagnes, je peux descendre en funiculaire ou encore en cabine parce que j'aime pas martyris\u00e9 mais J-Lo, donc j'ai fait le Mol\u00e9son, l'autre jour j'ai j'ai j'ai fait enfin la la Premi\u00e8re cr\u00eates du Jura le printemps dernier. \r\nDonc j'en fais toujours et puis j'ai j'ai plein de projets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:13:41) [84%] :\r\nJean-Claude Issenmann vous la marche c'est, c'est quelque chose que vous pratiquez la randonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS60 (02:13:45) [77%] :\r\nOui, mais pas, pas beaucoup l\u00e0 ces temps- ci, moi, je suis all\u00e9 dans les Grisons chahut balader en Valais et tout \u00e7a, mais c'est vrai que l'je fais le plus limpide : un petit tour de revers apr\u00e8s \u00eatre chez moi, c'est tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:13:57) [96%] :\r\nDans les, dans les rues de Lausanne pour ceux qui connaissent. \r\n\r\nLocuteur MS58 (02:14:00) [81%] :\r\nFerme, \u00e0 la semaine prochaine mais je, je vais pas monter jusqu'\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mais j'ai jusqu'\u00e0 la reine d\u00e9buter la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:14:07) [82%] :\r\nCe qui est d\u00e9j\u00e0 une, une belle course, pour ceux qui connaissent -ils un jour l'on arriv\u00e9 au bord du du canal, on est toujours dans dans Via cas avec ce beau canal, on arrive \u00e0 l'entr\u00e9e des des gorges, vous connaissez la l\u00e9gende des gorges. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:14:18) [82%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS58 (02:14:19) [86%] :\r\nOui, c'est une v\u00e9rit\u00e9 et une histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:14:22) [100%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:14:23) [89%] :\r\nOn va rafra\u00eechir un petit peu la la la m\u00e9moire des des auditeurs, figurez -vous que ce coin de pays int\u00e9ress\u00e9s d\u00e9j\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en 1962 en ao\u00fbt, elle proposait en noir et blanc de magnifiques j'image de ces gorges, on mette la vid\u00e9o sur le site et les r\u00e9seaux sociaux mais je vous propose d'entendre ce commentaire et cette l\u00e9gende de ces gorges avec le Style des ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS61 (02:14:52) [84%] :\r\nSi, en ce 1er jour d'o\u00f9 vous souhaitiez faire une promenade romantique et trouver lieu de recueillement dans un site propice aux \u00e9vasions de alors suivez -nous dans les gorges du temps donnent leur pr\u00e8s de Bienne, ici tout est pur, presque f\u00e9erique de goujat \u00e0 Frinvillier La Suze souverain passage entre les roches de calcaire, les arbres s'\u00e9carte pour laisser rentre voir le ciel, tout semble \u00eatre en accord pour permettre aux promeneurs de retrouver dans sa m\u00e9moire, la jolie mais un peu triste, les gens de leur ce lieu a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre, vous ne vous souvenez pas de Gautier, le jeune meunier amoureux de B\u00e9atrice, alors je vais rafra\u00eechir vos souvenirs, il \u00e9tait une fois, mais oui, une jeune fille de vos flingues, belle comme le jour. \r\nElle s'appelait B\u00e9atrice mais on l'a surnomm\u00e9e petite colle au monde. \r\n\r\nLocuteur MS31 (02:15:44) [75%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS61 (02:15:47) [79%] :\r\nLe jour de ses noces cruel seigneur de la contr\u00e9e attaquait le cort\u00e8ge nuptial passant au-dessus des gorges, il tue \u00e0 Gautier et voulu s'emparer de B\u00e9atrice, mais celle -ci s'enfuit et sauta dans le gouffre, elle veut l\u00e0 plut\u00f4t qu'elle ne tombe \u00e0 et comme une colombe blanche disparu quelques mois apr\u00e8s le ch\u00e2teau de neige enseignant fut attaqu\u00e9 et ras\u00e9 et une grande de tuer, il para\u00eet qu'au printemps, les amoureux qui se prom\u00e8nent encore les 12 plaintes de la petite colombe comme c'est tout est clair et limpide et comme les r\u00e9f\u00e9r\u00e9s pr\u00e8s de cette pluie brillant sous le soleil et puis rassurez -vous, il y a s\u00fbrement plus de m\u00e9chant seigneur tout au plus quelques feuilles soucieux seulement de contempler vous envisagez merveille et, partant de beaut\u00e9 partant de remotiver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:16:47) [74%] :\r\nDu romantisme, c'est vrai que \u00e7a c'est vraiment antique la valeur dans ce coin, m\u00eame avec cette avec cette m\u00e9t\u00e9o un peu tard, Automne la. \r\n\r\nLocuteur MS58 (02:16:53) [85%] :\r\nFaut il faut descendre, il faut faire tout le chemin d'Igor, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s romantique, parce que c'est une des plus belles gorges alors justement il y a les routes passe par- dessus, donc on entend les camions etc mais mais c'est joli. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:17:06) [82%] :\r\nMais c'est un joli qu'on est, on aper\u00e7oit quelqu'un au long, Jean-Claude Issenmann, vous voulez nous le d\u00e9crire un peu parce que nous, on le conna\u00eet le TO Chamali\u00e8res, je crois que c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS60 (02:17:14) [82%] :\r\nOui, il y a, c'est un personnage assez rendant la rigueur un peu un pirate avec une gros b\u00e2ton qu'il a du ramasser pour pour marcher, c'est vrai qu'il a des baskets plut\u00f4t flashy comme \u00e7a qui vont pas trop, ils croient que est non c'est vrai qu'il a l'air d'un pirate, un v\u00e9ritable pirate. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:17:34) [73%] :\r\nPirates de la randonn\u00e9e, on a Didier si vous entendez toujours au Studio ben non, on a trouv\u00e9 Th\u00e9o Chavaillaz qu'elle aille, il le touche un peu bravo Th\u00e9o, il a la rar\u00e9faction dans les racines avec encore sauver la mise. \r\n\r\nLocuteur MS59 (02:17:49) [83%] :\r\nEt Didier vous fait Didier vous f\u00e9licite, comment \u00e7a se passe aper\u00e7u \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, je suis assez content d'\u00eatre arriv\u00e9 ce matin, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris par la brume qui mais alors comme un cheval au pas de course au charge comme s'il avait eu un incendie dans la vall\u00e9e qui se propageait sur dans la fum\u00e9e se serait propag\u00e9e sur le reste de la de la montagne et finalement au bout de la brume est encore agr\u00e9able et tout \u00e0 coup \u00e7a l\u00e0 le nuage qui a craqu\u00e9, et on a ramass\u00e9 j'ai avanc\u00e9 le lot en plein d'emplois, donc j'ai un peu nul de mettre un p\u00e8lerinage de toute fa\u00e7on tout vous avez crois\u00e9 des gens qui qui tr\u00e8s aujourd'hui, pas tellement, j'imagine, j'ai crois\u00e9 alors un agriculteur n'\u00e9leveur qui est en train de nourrir ses petits veaux dans ces petits igloos blanc l\u00e0 et qui m'a juste dit que SR et puis sinon, j'ai rencontr\u00e9 une dame tr\u00e8s courageuse avec son chien qu'il promenait son chien, voil\u00e0 qui \u00e7a bon, vous \u00eates arriv\u00e9 jusque jusqu'ici de depuis Rome de graines, on l'a dit, donc on est \u00e0 Frinvillier, toujours une dizaine de kilom\u00e8tres au nord de de Bienne pour pour nous situer, vous allez marcher encore jusqu'o\u00f9 Th\u00e9o, alors je me suis un petit peu surestim\u00e9 la dans la, dans la mesure o\u00f9 je suis tremp\u00e9 jusqu'aux aux passive encore continuer quoi qu'il en soit, je m'\u00e9tais fix\u00e9 d'aller jusqu'au bois de Nida ou \u00e0 la Niederwald qui est \u00e0 la hauteur, \u00e0 hauteur de Nida non pas juste au-dessus, mais en face de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac, donc je propose, je sugg\u00e8re que l'\u00e9mission ait lieu demain matin \u00e0 8 heures 30 en Direct Denis Dawa dans cette r\u00e9gion en tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:19:15) [86%] :\r\nCar on va, on va vous laisser peut-\u00eatre continuer, peut-\u00eatre Rothenb\u00fchler Jean-Claude Issenmann, rapprochez -vous un petit peu de mois, on va, on va, on va conclure avec vous un petit peu, c'est cette \u00e9mission sur sur ce R\u00f6stigraben, vous avez fait une belle balade, d'\u00eatre venu jusqu'ici quel est quelles d\u00e9couverte qu'est -ce que vous retiendrez de cette \u00e9mission, Peter Otten Buller. \r\n\r\nLocuteur MS58 (02:19:35) [84%] :\r\nBen c'est sympathique, c'est sympathique, bon, on parle toujours du R\u00f6stigraben on parle toujours de ces diff\u00e9rences, et puis je trouve \u00e7a bien, c'est, c'est c'est une occasion de but faire connaissance de l'autre, c'est, c'est c'est \u00e7a le but, il faut faire conna\u00eetre sans ses h\u00f4tes, donc il faudrait s'\u00e9loigner un peu plus de rejeter grave n'est passible de radio devrait peut-\u00eatre aller jusqu'\u00e0 Saint-Gallois pour vraiment d\u00e9couvrir la Suisse al\u00e9manique parce qu'il y a de tr\u00e8s belles choses \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:20:00) [86%] :\r\nLe d\u00e9fi est lanc\u00e9, peut-\u00eatre pour l'\u00e9t\u00e9 prochain, d\u00e9couvrir tout \u00e0 l'est de de la Suisse, partir de, de, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde hein, \u00e7a para\u00eet pour certains remontent \u00e9tait retenu M\u00fcller, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et on continue \u00e0 vous lire dans dans Le Matin dimanche Jean-Claude Issenmann une belle rencontre en tout cas avec les Roms Lewis pour Albert pour vous aussi, une belle rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS60 (02:20:20) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait ben oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant parce que totalement atypique pour un mois de juillet et on s'attendait pas du tout \u00e0 \u00e7a, et puis c'est un endroit c'est vrai qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau je, je pense que je vais revenir, c'est vraiment tr\u00e8s bon, et puis, et puis voil\u00e0, et puis c'est toujours rigolo de voir la radio qui se prom\u00e8nent avec c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:20:39) [87%] :\r\nEh oui, c'est un peu la la la magie des fois la la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de la radio, de pouvoir se balader, Jean-Paul II, il se demande merci beaucoup, bon succ\u00e8s \u00e0 Albert le Vert, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 du web aussi puisque \u00e7a continue l\u00e0- bas, je vous propose soit de continuer la moi je vais essayer de me me aussi vers vous, Didier Bonvin vers le le Studio, on a march\u00e9 le long de de ce canal, de la Suisse et des fameuses turbines si vous avez manqu\u00e9 le reportage de Sacha Horovitz tout \u00e0 l'heure sur les turbines, vous pourrez aller le le r\u00e9\u00e9couter un sexe sur la page web on va on va f\u00e9liciter un petit peu notre nos techniciens aussi un Didier Bonvin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS57 (02:21:14) [87%] :\r\nOui, alors merci, vraiment un grand merci \u00e0 l'\u00e9quipe technique qui sont abrit\u00e9s sous une tente l\u00e0 Jean-Daniel Mottet Fabrice Harald il disons vraiment tout fait pour un passif, c'\u00e9tait mission ici au fond des gorges du Togo Anne-Laure. \r\nComme nous l'annoncerO. on va se retrouver demain 18 heures 30 dans la r\u00e9gion de l'Idaho d'ici l\u00e0, vous pouvez nous suivre sur RTS Point CH Slash Viard Rustica et sur les r\u00e9seaux sociaux, l'occasion de voir la vid\u00e9o et la galerie photos de notre Vol au-dessus d'un nid de R\u00f6sti merci \u00e0 Simone \u00e0 Pauleta pour le web et qui voyagent arriver ici, \u00e7a marche, c'est super sectaire, il a fait une petite balade, il revient pour vous dire au revoir, juste \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, j'ai bien \u00e7a va, vous n'\u00eates pas travailler. \r\n\r\nLocuteur MS62 (02:22:20) [87%] :\r\nNon patrouiller dans les le temps est avec nous pour la fin de cette \u00e9mission Catherine \u00c9rard nous a rejoint \u00e9galement toute l'\u00e9quipe tout complet, pr\u00eat \u00e0 affronter la journ\u00e9e de demain, comme vous le savez, nous avan\u00e7ons au rythme de notre marcheur de jour en jour compte proposer ses 40 \u00e9missions tout au long du R\u00f6sti grave devant un rendez- vous dans la r\u00e9gion, Denis Daude h\u00e9sitaient pas nous donner des commentaires sur notre page Facebook si vous connaissez cette r\u00e9gion si vous voulez venir nous rejoindre comme Patrick, on salue, qui est venu nous aider merci alimentant plus avec la temp\u00eate exactement bonne suite de journ\u00e9e en tout cas sur la 1\u00e8re c'est tout pour eux vis \u00e0 Rustica pour aujourd'hui, on se retrouve demain de 8 heures 30 \u00e0 11 heures en Direct, merci d'\u00eatre avec nous, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T14:23:01Z", "program": {"href": "/programs/62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "id": "62776214-8559-4773-9E78-D0352E96FE9E", "name": "Via Roestica"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "La Premi\u00e8re", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Issenmann, Jean-Claude", "role": "cr\u00e9ateur des Babibouchettes, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71808B48-FD1F-49AA-9F9F-B16E2285DA21", "internalArchiveId": "71808B48-FD1F-49AA-9F9F-B16E2285DA21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : La g\u00e9othermie, quelles promesses pour quels risques? L'interview de Gabriele Bianchetti", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bianchetti, Gabriele;Ravaz, Belinda\r\nV\u00e9ritable alternative \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, la g\u00e9othermie conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant en Suisse. Cette source d'\u00e9nergie comporte cependant des risques, notamment sismiques. L'interview de Gabriele Bianchetti, g\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste des questions de g\u00e9othermie.\r\n\r\n* * La g\u00e9othermie, quelles promesses pour quels risques? L'interview de Gabriele Bianchetti  Gabriele Bianchetti (portable: ** 23) en direct Studio de Sion ouvert par ETUCOM (Belinda ** 71) \r\nCapter l'\u00e9nergie contenue \u00e0 l'int\u00e9rieur de la terre: c'est ce qu'on appelle la g\u00e9othermie... Une technique qui suscite beaucoup d'espoirs, et qui est pr\u00e9sent\u00e9e souvent comme une alternative au nucl\u00e9aire. En Suisse, plusieurs projets de forage sont \u00e0 l'\u00e9tude: Lausanne et Gen\u00e8ve notamment esp\u00e8rent ainsi pouvoir chauffer des centaines de foyers... Mais des forages r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 St-Gall ont d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9s \u00e0 cause du risque sismique... Et un projet lanc\u00e9 dans le Jura se heurte \u00e0 de nombreuses oppositions... La g\u00e9othermie a-t-elle vraiment de l'avenir en Suisse? On en parle ce matin avec vous Gabriele Bianchetti, bonjour\u00a0! \r\ng\u00e9ologue, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 alp-g\u00e9o.\r\nLa g\u00e9othermie, \u00e9nergie du futur... alternative au nucl\u00e9aire... vous y croyez?\r\nEt pourtant on conna\u00eet peu le sol en Suisse selon l'OFEN (pas de tradition de forage p\u00e9trolier ou gazier)\r\nEn Suisse, il n'y a pas de site de g\u00e9othermie qui produise de l'\u00e9lectricit\u00e9... pourquoi? Trop profond, trop risqu\u00e9, trop mauvaises exp\u00e9riences?\r\nUtiliser une pompe \u00e0 chaleur pour chauffer sa maison, c'est une chose. On a parfois un peu de peine \u00e0 bien faire la distinction entre g\u00e9othermie moyenne et g\u00e9othermie profonde. c'est quoi la diff\u00e9rence au juste\u00a0?\r\nC'est la g\u00e9othermie profonde qui implique les risques les plus importants\u00a0?\r\nLa SE2050: pr\u00e9voit des contributions de prospections, fallait \u00eatre plus incitatif?\r\nOn entend dire parfois que les techniques de forage ne sont pas au point\u00a0? c'est vrai\u00a0? on joue un peu aux apprentis sorciers\u00a0?\r\nCe qui fait peur en particulier c'est la fracturation hydraulique, cette eau sous pression qu'on injecte dans la roche pour la fissurer. on n'a pas de meilleure m\u00e9thode\u00a0?\r\nDonc on a bien fait d'abandonner certains projets de g\u00e9othermie profonde comme \u00e0 b\u00e2le ou \u00e0 saint-gall, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut abandonner tous les projets?\r\nSi on parle des projets dans des villes comme gen\u00e8ve ou lausanne, o\u00f9 le but est juste d'alimenter les maisons en chauffage. l\u00e0 il n'y a pas de risque\u00a0? c'est sous contr\u00f4le, justement parce que ce n'est pas de la g\u00e9othermie profonde?\r\nA gen\u00e8ve on parle d'alimenter les 2/3 des foyers gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie, c'est r\u00e9aliste\u00a0?\r\nCELLE QUI N'EXISTE PAS\r\nLes projets de g\u00e9othermie de grande profondeur n'ont pas encore abouti en Suisse. Les pompes \u00e0 chaleur qui sont install\u00e9es sous les immeubles pour capter la chaleur de la terre, \u00e0 plusieurs dizaines voire jusqu'\u00e0 3000 m\u00e8tres de profondeur, ne servent qu'\u00e0 alimenter les chauffages. A l'heure actuelle, aucun courant \u00e9lectrique n'est produit \u00e0 partir de g\u00e9othermie en Suisse. Il faudrait des syst\u00e8mes enfouis \u00e0 plus de 3000 m\u00e8tres, l\u00e0 o\u00f9 la temp\u00e9rature terrestre d\u00e9passe les 100 \u00b0C, pour produire de la chaleur et de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nDes \u00e9checs\r\nDeux projets de g\u00e9othermie de grande profondeur se sont sold\u00e9s par des \u00e9checs. A B\u00e2le, il a \u00e9t\u00e9 question d'injecter de l'eau \u00e0 haute pression \u00e0 5000 m\u00e8tres de profondeur (ce qui aurait fissur\u00e9 la roche et permis de cr\u00e9er un \u00e9changeur de chaleur souterrain). Le projet a \u00e9t\u00e9 interrompu en 2006 puis abandonn\u00e9 en 2009, car le forage avait provoqu\u00e9 des secousses sismiques. A Saint-Gall aussi, des impr\u00e9vus g\u00e9ologiques et une secousse ont eu raison des ambitions g\u00e9othermiques du canton en 2013. Mais l'id\u00e9e n'est pas enterr\u00e9e pour autant.\r\nProjet au Jura\r\nUn projet est en cours \u00e0 Haute-Sorne, dans le Jura. L'objectif est de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de la chaleur des roches situ\u00e9es entre 4000 et 5000 m\u00e8tres de profondeur. Comme il n'existe pas de poche d'eau souterraine qui peut \u00eatre exploit\u00e9e directement (g\u00e9othermie hydrothermale), il faudra fissurer la roche en y injectant de l'eau (g\u00e9othermie p\u00e9trothermale), comme \u00e0 B\u00e2le. De quoi inqui\u00e9ter des habitants qui ne veulent pas jouer les cobayes. Le gouvernement jurassien a donn\u00e9 son feu vert en 2015 et le Tribunal cantonal a rejet\u00e9 un recours d\u00e9pos\u00e9 par des particuliers en d\u00e9cembre dernier. L'affaire est d\u00e9sormais aux mains du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Le Parlement cantonal se prononcera aussi sur une initiative, d\u00e9pos\u00e9e par l'association Citoyens responsables Jura (CRJ) qui vise \u00e0 interdire tout projet de g\u00e9othermie profonde dans le Jura. La soci\u00e9t\u00e9 suisse pour la g\u00e9othermie se veut rassurante: \u00abA B\u00e2le et Saint-Gall, d'immenses volumes d'eau ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s. A Haute-Sorne, ils injecteront de petits volumes pour mieux ma\u00eetriser le risque sismique. Il y a d\u00e9j\u00e0 des installations p\u00e9trothermales qui fonctionnent en France et en Allemagne\u00bb, souligne son repr\u00e9sentant romand, Andr\u00e9 Freymond. \u00abL'avantage de cette source d'\u00e9nergie, c'est qu'elle est disponible toute l'ann\u00e9e, de jour comme de nuit\u00bb, poursuit-il.\r\nDifficult\u00e9s \u00e0 surmonter\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie estime \u00e9galement que la technique p\u00e9trothermale pr\u00e9sente \u00able plus grand potentiel pour produire du courant d'origine g\u00e9othermique\u00bb. Selon ses sc\u00e9narios, 4,4 TWh d'\u00e9lectricit\u00e9 pourraient \u00eatre produits par an d'ici \u00e0 2050 gr\u00e2ce \u00e0 la chaleur de la terre. Mais l'OFEN admet: la plus grande difficult\u00e9 est le manque de connaissance du sous-sol en Suisse (le pays n'a aucune tradition gazi\u00e8re ou p\u00e9troli\u00e8re). \u00abCette connaissance doit \u00eatre consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e.\u00bb Dans le cadre de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, des contributions \u00e0 la prospection sont notamment pr\u00e9vues. Mais les investissements devront \u00eatre massifs. SH", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8781936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La g\u00e9othermie, quelles promesses pour quels risques? L\u2019interview de Gabriele Bianchetti / JDM_2017-07-24T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 24.07.2017"], "alternativeSummary": ["V\u00e9ritable alternative \u00e0 l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, la g\u00e9othermie conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant en Suisse. Cette source d\u2019\u00e9nergie comporte cependant des risques, notamment sismiques. L\u2019interview de Gabriele Bianchetti, g\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste des questions de g\u00e9othermie."], "variantIds": ["ece-8781936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-31T02:09:32Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCapter l'\u00e9nergie contenue \u00e0 l'int\u00e9rieur de la terre, c'est ce qu'on appelle la g\u00e9othermie, une technique qui suscite beaucoup d'espoir et qui est pr\u00e9sent\u00e9e souvent comme une alternative au nucl\u00e9aire en Suisse, plusieurs projets de forage sont \u00e0 l'\u00e9tude, Lausanne et Gen\u00e8ve notamment esp\u00e8rent ainsi pouvoir chauffer des centaines de foyers mais des forages r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Saint-Gall, ont d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9s \u00e0 cause du risque sismique, un projet lanc\u00e9 dans le Jura, se heurte \u00e0 de nombreuses oppositions g\u00e9othermie a -t-elle vraiment de l'avenir en Suisse, on en parle ce matin avec vous, Gabriele bien Katy bonjour, bonjour, alors vous \u00eates pr\u00e9sente, vous \u00eates g\u00e9ologue, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Alpes PGO la g\u00e9othermie, c'est l'\u00e9nergie du futur, l'alternative au nucl\u00e9aire, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr j'croire c'est l'\u00e9nergie du futur, dans le sens qu'elle pourrait permettre \u00e0 terme de produire de l'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait en quantit\u00e9 importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [93%] :\r\nM\u00eame en Suisse, o\u00f9 on conna\u00eet assez peu le sol c'est ce que disait l'OFEN puisqu'on n'a pas de tradition de de forage p\u00e9trolier ou gazier en Suisse, on d\u00e9couvre en forant ces ces, ces sondages de de de g\u00e9othermie, un petit peu la la nature du du sol en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nEn partie, c'est vrai qu'il y a pas plus que quelques dizaines de forage, une dizaine de forage qui ont d\u00e9pass\u00e9 les 3000 m\u00e8tres en Suisse, donc le sort les m\u00e2les a connu, par contre ce sol actuellement de mieux en mieux connu gr\u00e2ce \u00e0 des investigations en Direct par exemple de la sismicit\u00e9 m\u00eame principe militaire de la sismique r\u00e9flexion et puis gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a on on am\u00e9liore quand m\u00eame beaucoup d\u00e9j\u00e0 la connaissance, il faut faire un forage pour savoir s'il y a de l'eau, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [86%] :\r\nOn a une connaissance imparfaite du sol, on imagine les risques de de for\u00eat alors qu'on ne sait pas ce qu'il y a ce qu'il a sous nos pieds est -ce que ces risques sont sont grands comme notamment \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 o\u00f9 les les forages ont d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9s ont le le sait bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [86%] :\r\nAlors, les risques sont d'autant plus grand confort plus profondes, et en m\u00eame temps, j'aimerais bien pr\u00e9cis\u00e9 que les risques pour la g\u00e9othermie, \u00e7a se situe \u00e0 un niveau se situe pour la g\u00e9othermie \u00e9tant thermales, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9othermie ou on va fracturer la roche cristalline \u00e0 grande profondeur, la grande majorit\u00e9 actuellement des projets sur des projets \u00e0 plus un mois moins grande profondeur donc ses projets sans risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nAbsolument sans risque, l\u00e0, il y a pas de il y a pas de faille, par exemple, c'est \u00e7a la la diff\u00e9rence on on se dirige pas vers une faille, comme c'\u00e9tait le cas du c\u00f4t\u00e9 de de balles, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [86%] :\r\nNon, non, pas du tout, alors, \u00e0 B\u00e2le en vise en fait une roche cristalline, qui est tr\u00e8s peu fissurer puis on a envoy\u00e9 des des grandes pression d'eau pour la facture et tous les autres projets qui exploitent des roches naturellement d\u00e9j\u00e0 fractur\u00e9 en fait baisser projet -l\u00e0 ne comporte pas de risques, car en fait on capte de la roche, on a besoin de roches fractur\u00e9es pour avoir de l'eau mais voil\u00e0 on ne on ne stimule pas cette Rochon la facture, pas de mani\u00e8re artificielle et donc on a induit pas de la sismicit\u00e9 induite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors la g\u00e9othermie en Suisse est une une \u00e9nergie d'avenir qui n'est pas encore exploit\u00e9, notamment pour faire de pour produire de de l'\u00e9lectricit\u00e9, vous y croyez dans 20 ans dans 30 ans peut-\u00eatre \u00e0 plusieurs centrales qui existent en Suisse pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, ce que les incitations, on sait que la g\u00e9othermie a pr\u00e9vu \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce que les incitations suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [88%] :\r\nLes incitations socialisante \u00e7a c'est c'est vrai que on est, on est bien g\u00e2t\u00e9 en Suisse on a par exemple la r\u00e9tribution prix co\u00fbtant du courant \u00e9lectrique, c'est les valeurs qu'\u00e0 20 centimes par kW/h pour la pour la g\u00e9othermie, de l'eau thermale c'est la valeur les plus \u00e9lev\u00e9e en Europe, mettant cette ces incitations, c'\u00e9tait elle qui ont induit en fait, ces probl\u00e8mes de sismicit\u00e9 induite, si on veut, car en fait, un certain moment on ne que les forages qui allait au-del\u00e0 de 3 kilom\u00e8tres a pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, actuellement on aide aussi les projets moins profond les projets par lesquels il faut commencer et dans lesquels, en fait, on produira que de la chaleur, donc on commence par l'apprentissage progressif mais il est bien clair qu'il faut partir aussi sur des projets pilotes, comme celui d'Haute-Sorne, on doit explorer et puis fractur\u00e9 une portion de, de, de, de roches profondes pour enfin commencer \u00e0 produire un petit peu d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [88%] :\r\nAlors, on le voit, la g\u00e9othermie a mauvaise presse, il avait des projets qui ont qui ont vendu quelques risques : comment sortir de cette mauvaise r\u00e9putation, on va dans le Jura, notamment il y a des oppositions, il y a un comit\u00e9 qui qui s'est cr\u00e9\u00e9e pour lutter contre contre ces forages comme on redonner un peu du lustre \u00e0 la g\u00e9othermie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nEh ben, il y a que des succ\u00e8s, donc il il y a, \u00e0 mon avis, actuellement des projets tracer un vieux qui ont des tr\u00e8s bonnes chances de de de succ\u00e8s, il y en a pas beaucoup faut faut dire \u00e7a, il y a le projet a lav\u00e9 les mains, c'est un projet de 3000 m\u00e8tres qui vise \u00e0 produire dans un maquis faire naturellement fissurer un petit peu d\u00e9laiss\u00e9 il y a la paix le projet \u00e9nergie ou sur la c\u00f4te, il y a le projet de Gen\u00e8ve qui lui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien structur\u00e9 et commence actuellement par des forages de 500 800 m\u00e8tres et puis progressivement, avec le succ\u00e8s, on descendra, toujours plus, plus profond\u00e9ment, voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'il faut faire actuellement, c'est vraiment avoir un 1er succ\u00e8s qui donne le le courage aux autres de se lancer dans la dans ce type de, de, de, d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [88%] :\r\nBien, merci beaucoup pour ces quelques explications, ce matin, Gabriele bien Ketty, vous \u00eates g\u00e9ologue, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Albion merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-24T05:41:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1611682", "internalArchiveId": "AA1707611803", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-24T00:00:00Z", "durationSec": 1658, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8798475", "imageURL": "http://www.rts.ch/8798484.image", "alternativeTitle": ["19h30", "M\u00e9diterran\u00e9e: le navire anti-migrants a pris la mer", "Futuropolis: la petite reine de Copenhague", "Vaud: les Verts veulent interdire les extractions gazi\u00e8res", "J\u00e9rusalem: le spectre d'une nouvelle intifada", "La culture du cannabis explose au Tessin, canton restrictif", "Pologne: veto pr\u00e9sidentiel \u00e0 deux r\u00e9formes contest\u00e9es", "Des \u0153uvres de C\u00e9zanne jamais vues du public chez Gianadda", "Attaque \u00e0 la tron\u00e7onneuse: les pr\u00e9cisions d'Anne Fournier, depuis Schaffhouse", "Glaces artisanales: venues du Mexique, voici les Paletas", "Schaffhouse: 5 bless\u00e9s dans une attaque \u00e0 la tron\u00e7onneuse", "Tensions \u00e0 J\u00e9rusalem: les explications de St\u00e9phane Amar, depuis J\u00e9rusalem", "Veto du pr\u00e9sident polonais: l'\u00e9clairage d'Isabelle Ory", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des jeunes d'extr\u00eame droite veulent emp\u00eacher les migrants d'atteindre l'Europe.", "Copenhague compte presque 6 fois plus de v\u00e9los que de voitures.", "Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une initiative.", "Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU va se r\u00e9unir.", "Les autorit\u00e9s craignent une lib\u00e9ralisation et une d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis.", "Ces projets de r\u00e9formes avaient entra\u00een\u00e9 de nombreuses manifestations.", "Parmi la centaine d\u2019\u0153uvres expos\u00e9es, dix d\u2019entre elles n\u2019ont encore jamais \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es au public.", "C\u2019est une glace \u00e0 l\u2019eau 100% artisanales.", "La police est toujours \u00e0 la recherche de l\u2019individu."], "variantIds": ["ece-8700625", "ece-8700610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T01:00:12Z", "subTitles": ["19:30:04:07  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:19:07\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:22:14\r\n     La police de Schaffhouse\r\n    recherche toujours ce soir\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:27:20\r\nun homme qui a bless\u00e9 cinq personnes,\r\n      arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse.\r\n\r\n19:30:27:22  19:30:33:15\r\n     Nous ferons le point sur\r\nles derniers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:37:16\r\n           Un Genevois\r\n    de la mouvance identitaire\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:41:05\r\n lance une op\u00e9ration pour contrer\r\n  les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:45:18\r\n         Le projet choque\r\n    au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:50:06\r\n            En Pologne,\r\nle pr\u00e9sident A.Duda oppose son veto\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:53:00\r\n    \u00e0 deux r\u00e9formes judiciaires\r\n          controvers\u00e9es.\r\n\r\n19:30:53:02  19:30:56:11\r\n     Que signifie son geste ?\r\n\r\n19:30:56:13  19:30:59:22\r\n S'agit-il d'un tournant politique\r\n          dans le pays ?\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:02:17\r\n   Nous y r\u00e9pondrons avec I.Ory.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:06:11\r\n         Les Verts vaudois\r\n   disent non au gaz de schiste.\r\n\r\n19:31:06:13  19:31:10:00\r\n  Ils ont d\u00e9pos\u00e9 une initiative \r\n  pour interdire son extraction.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:12:16\r\n  Le d\u00e9bat est relanc\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:19\r\n   Dans notre s\u00e9rie des villes \r\n   \u00e0 la pointe de l'innovation,\r\n\r\n19:31:16:21  19:31:20:20\r\n nous allons ce soir \u00e0 Copenhague,\r\n       la capitale du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:26:11\r\n         Enfin, lespaletas,\r\ndes glaces \u00e0 l'eau 100 % artisanales.\r\n\r\n19:31:31:08  19:31:34:14\r\n    L'homme a sem\u00e9 la panique\r\n en vieille ville de Schaffhouse.\r\n\r\n19:31:34:16  19:31:40:08\r\nArm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse, il a bless\u00e9\r\n   cinq personnes avant de fuir.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:43:10\r\n            La police\r\n   est toujours \u00e0 sa recherche.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:47:19\r\n La piste terroriste est \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n19:31:49:13  19:31:54:03\r\n-Un homme arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse,\r\n      et toujours en fuite.\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:58:01\r\nLa police lance un appel \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n19:31:58:03  19:32:01:07\r\n        Ce quinquag\u00e9naire\r\n    a fait irruption ce matin\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:04:08\r\n        dans une compagnie\r\nd'assurance maladie \u00e0 Schaffhouse.\r\n\r\n19:32:04:10  19:32:07:06\r\n     Avec une tron\u00e7onneuse,\r\n   il a bless\u00e9 cinq personnes.\r\n\r\n19:32:07:08  19:32:11:09\r\n        L'homme a r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la police.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:17:17\r\n   Une seule certitude: il ne\r\ns'agit pas d'un acte terroriste.\r\n\r\n19:32:19:04  19:32:22:00\r\n      -Nous ignorons toujours\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:24:19\r\n le motif exact de cette attaque.\r\n\r\n19:32:24:21  19:32:28:02\r\n    Il y a certainement un lien\r\n     avec l'assurance maladie\r\n\r\n19:32:28:04  19:32:32:13\r\n  car les employ\u00e9s \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:32:15  19:32:38:20\r\n          Mais cet homme\r\n    peut repr\u00e9senter un danger\r\n\r\n19:32:38:22  19:32:43:17\r\n          pour les gens\r\n    qu'il pourrait rencontrer.\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:47:01\r\n    -Il s'agit d'un marginal,\r\n\r\n19:32:47:03  19:32:50:06\r\n  d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour violation\r\n    de la loi sur les armes,\r\n\r\n19:32:50:08  19:32:53:19\r\n      un sans domicile fixe\r\n      vivant dans la for\u00eat.\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:59:09\r\n    Cette femme avait rep\u00e9r\u00e9\r\n  cet individu et son v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:03:12\r\n     -Ca fait quatre semaines\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:06:11\r\nque je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voiture.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:08:13\r\n       Je lui ai m\u00eame parl\u00e9.\r\n\r\n19:33:08:15  19:33:15:20\r\nIl \u00e9tait diff\u00e9rent, il vivait dans la\r\nfor\u00eat, mais \u00e7a ne m'a pas inqui\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:20:19\r\n J'esp\u00e8re qu'on va vite l'arr\u00eater.\r\n\r\n19:33:20:21  19:33:26:09\r\n     Je n'ai jamais eu peur,\r\nmais l\u00e0 j'ai un mauvais sentiment.\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:31:08\r\n-Les bless\u00e9s sont tir\u00e9s d'affaire,\r\n et la chasse \u00e0 l'homme continue.\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:36:11\r\n        Les polices suisses\r\net m\u00eame allemandes sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n19:33:38:07  19:33:40:17\r\n-A.Fournier, vous \u00eates \u00e0 Schaffhouse.\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:50:05\r\n Quels sont les derniers \u00e9l\u00e9ments\r\n       dont vous disposez ?\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:54:22\r\n             \u2015Ce soir,\r\n\r\n19:33:55:03  19:34:00:15\r\n  on est toujours \u00e0 la recherche\r\nde l'homme arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse.\r\n\r\n19:34:00:19  19:34:06:16\r\nDans la vieille ville de Schaffhouse,\r\n      la vie reprend son cours.\r\n\r\n19:34:06:20  19:34:12:07\r\n    La police a \u00e9cart\u00e9 tr\u00e8s vite\r\nla possibilit\u00e9 d'un acte terroriste.\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:17:02\r\n   Mais on a mobilis\u00e9 du monde,\r\n    une centaine de policiers.\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:22:16\r\n          Ils sont venus\r\n      des communes voisines.\r\n\r\n19:34:22:20  19:34:28:18\r\n On reste discret sur l'op\u00e9ration,\r\n    mais selon des t\u00e9moignages,\r\n\r\n19:34:29:10  19:34:31:20\r\n     \u00e0 prendre avec prudence,\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:36:17\r\n    on aurait entendu des tirs\r\n      dans la for\u00eat voisine.\r\n\r\n19:34:36:21  19:34:42:19\r\n  C'est l\u00e0 que vivait le fuyard.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:48:09\r\n       Le procureur a parl\u00e9\r\n     d'une personne marginale,\r\n\r\n19:34:48:13  19:34:53:01\r\n   potentiellement dangereuse,\r\nagressive et psychiquement faible.\r\n\r\n19:34:53:05  19:34:58:05\r\n Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, et il \r\n \u00e9tait connu des forces de police\r\n\r\n19:34:58:10  19:35:00:13\r\n   pour port d'armes ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:35:00:18  19:35:02:16\r\n    Ce soir, on reste prudent.\r\n\r\n19:35:03:15  19:35:05:01\r\n       Une seule certitude:\r\n\r\n19:35:05:06  19:35:09:13\r\n    l'homme visait pr\u00e9cis\u00e9ment\r\nla filiale de l'assurance maladie.\r\n\r\n19:35:09:17  19:35:11:02\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:35:12:14  19:35:15:15\r\n    Des jeunes d'extr\u00eame droite\r\n   veulent emp\u00eacher les migrants\r\n\r\n19:35:15:17  19:35:19:04\r\nd'atteindre les c\u00f4tes europ\u00e9ennes,\r\n et souhaitent envoyer un bateau\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:25:18\r\n   le long des c\u00f4tes libyennes\r\npour contrer les flux migratoires.\r\n\r\n19:35:27:21  19:35:30:22\r\n  -C'est un projet qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:34:11\r\n  *-Nous avons organis\u00e9 un bateau\r\n\r\n19:35:34:12  19:35:37:15\r\npour garder la fronti\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:41:09\r\n-Envoyer un bateau pour refouler\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:44:11\r\n    vers la Libye les migrants\r\nqui tentent de rejoindre l'Europe:\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:47:15\r\n  l'id\u00e9e d'un groupe de jeunes\r\n       d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:51:13\r\n   Certains adh\u00e8rent \u00e0 coups \r\n  de financement participatif.\r\n\r\n19:35:51:15  19:35:56:13\r\nLe projet a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni 140'000 frs\r\n dont une partie vient de Suisse.\r\n\r\n19:35:56:15  19:35:59:05\r\n La d\u00e9marche serait r\u00e9v\u00e9latrice\r\n\r\n19:35:59:07  19:36:02:05\r\n       du fonctionnement\r\nde l'extr\u00eame droite identitaire.\r\n\r\n19:36:03:05  19:36:05:16\r\n    -Les extr\u00e9mistes de droite\r\n\r\n19:36:05:18  19:36:08:18\r\nqui veulent \u00eatre actifs politiquement\r\n\r\n19:36:08:20  19:36:12:09\r\nse pr\u00e9sentent comme tout le monde,\r\n\u00e9galement au niveau de leur look,\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:18:03\r\npour ne pas avoir une image n\u00e9gative.\r\n\r\n19:36:20:02  19:36:22:19\r\n-Parmi ces extr\u00e9mistes: J-D.Cattin.\r\n\r\n19:36:22:21  19:36:26:05\r\n Le Genevois aurait un r\u00f4le cl\u00e9\r\n        dans le projet.\r\n\r\n19:36:26:07  19:36:29:03\r\n    Ancien premier-lieutenant\r\n       de l'arm\u00e9e suisse,\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:33:15\r\n      il propage d\u00e9sormais\r\nla parole identitaire en France.\r\n\r\n19:36:36:17  19:36:40:09\r\n     -Les insultes, le racket,\r\n      les viols et le meurtre\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:43:18\r\n           sont motiv\u00e9s\r\n    par le racisme anti-blanc.\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:47:22\r\n         -J-D.Cattin est\r\nl'un des leaders des Identitaires,\r\n\r\n19:36:48:00  19:36:50:06\r\n un groupe au discours haineux.\r\n\r\n19:36:50:08  19:36:53:11\r\n           Pour S.Althof,\r\ncette mouvance reste tr\u00e8s marginale.\r\n\r\n19:36:54:13  19:36:56:22\r\n      -Ce qui est important,\r\n\r\n19:36:56:23  19:36:59:19\r\nc'est que ce groupe n'est pas grand,\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:02:11\r\n  il essaie d'avoir l'air grand.\r\n\r\n19:37:02:12  19:37:04:10\r\nQuand nous r\u00e9agissons par la peur,\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:08:10\r\n    nous perdons la possibilit\u00e9\r\n       de contrer ces gens.\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:13:07\r\n      -M\u00eame si leur bateau\r\narrive jusqu'aux c\u00f4tes libyennes,\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:17:07\r\n    l'affaire ne changera rien\r\n\u00e0 la probl\u00e9matique de la migration.\r\n\r\n19:37:19:02  19:37:22:01\r\n           -En Pologne,\r\n la r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:24:12\r\nconna\u00eet un nouveau rebondissement.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:27:07\r\n       Apr\u00e8s plusieurs jours\r\n        de manifestations,\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:31:23\r\n       le pr\u00e9sident A.Duda \r\n      d\u00e9savoue le Parlement.\r\n\r\n19:37:32:01  19:37:37:13\r\n        Il oppose son veto\r\n\u00e0 deux des trois r\u00e9formes pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:42:14\r\n  -Le pr\u00e9sident polonais A.Duda\r\n\r\n19:37:42:16  19:37:47:11\r\n         annonce son veto\r\naux r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire\r\n\r\n19:37:47:12  19:37:51:23\r\nmises en place par son propre parti.\r\n\r\n19:37:54:18  19:37:57:07\r\n        -J'oppose mon veto\r\n\r\n19:37:57:09  19:38:01:00\r\n   \u00e0 la loi sur la Cour supr\u00eame\r\n\r\n19:38:01:02  19:38:05:23\r\net \u00e0 la loi sur le Conseil national\r\n        de la magistrature,\r\n\r\n19:38:06:01  19:38:10:13\r\n         car ces deux lois\r\n      sont li\u00e9es entre elles.\r\n\r\n19:38:12:05  19:38:16:20\r\n    -Deux lois qui mobilisent\r\n  des milliers de manifestants.\r\n\r\n19:38:16:22  19:38:20:12\r\n   Ils d\u00e9noncent une atteinte\r\n  \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs\r\n\r\n19:38:20:14  19:38:24:03\r\n   et la mainmise du politique\r\n       sur le judiciaire.\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:29:19\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la Pologne\r\n L.Walesa est mont\u00e9 au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:38:31:10  19:38:34:00\r\n    -Notre g\u00e9n\u00e9ration a r\u00e9ussi\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:38:10\r\n\u00e0 remettre la Pologne sur les rails\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:45:00\r\nde la libert\u00e9 et \u00e0 la faire reposer\r\n  sur la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:38:45:02  19:38:50:03\r\n        Vous devez regagner\r\n    la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:38:51:19  19:38:56:07\r\n -Le Parlement a adopt\u00e9 une 3\u00e8me\r\n  loi qui remanie en profondeur\r\n\r\n19:38:56:09  19:39:01:17\r\nla structure de la justice ordinaire\r\nau profit du ministre de la Justice.\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:05:15\r\nCette loi-l\u00e0 n'est pas concern\u00e9e\r\n   par le veto pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:09:18\r\nL'opposition d\u00e9nonce une justice\r\nau service du parti majoritaire.\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:16:09\r\nLa rue n'est pas pr\u00eate \u00e0 se calmer.\r\n\r\n19:39:20:17  19:39:24:08\r\n             -I.Ory,\r\n  le geste du pr\u00e9sident polonais\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:32:18\r\nmarque-t-il un tournant dans un pays\r\n   en pleine d\u00e9rive autoritaire ?\r\n\r\n19:39:32:22  19:39:35:21\r\n      \u2015C'est un coup d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:39:36:01  19:39:41:23\r\n     C'est un coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:47:10\r\n      Ni le parti au pouvoir,\r\n          ni l'opposition\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:52:03\r\n       n'a vu venir le geste\r\n        du pr\u00e9sident Duda.\r\n\r\n19:39:59:04  19:40:02:10\r\n    Depuis la fin 2015, lorsque\r\n  le parti des ultranationalistes\r\n\r\n19:40:02:14  19:40:06:05\r\nest arriv\u00e9 au pouvoir, ils ont voulu\r\n  mettre le contre-pouvoir au pas.\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:08:11\r\n           Andrzej Duda\r\n   s'est \u00e9mancip\u00e9 quelque part.\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:14:13\r\n    Il n'a pas ob\u00e9i aux ordres.\r\n\r\n19:40:18:13  19:40:22:04\r\n   Cela envoie un double signal,\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:28:02\r\n        un signal interne,\r\n    aux jeunes qui manifestent.\r\n\r\n19:40:33:02  19:40:35:03\r\n          Et cela envoie\r\n     un signal \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:38:22\r\n  notamment \u00e0 l'Union europ\u00e9enne,\r\n    qui envisage de sanctionner\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:41:16\r\n     la Pologne pour violation\r\n        de l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:44:22\r\n      On va voir si des lois\r\n de remplacement vont \u00eatre vot\u00e9es,\r\n\r\n19:40:45:03  19:40:46:16\r\n   mais c'est un signal positif.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:51:02\r\nEn Afghanistan, un attentat a fait\r\n 26 morts et 40 bless\u00e9s \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:54:00\r\n  L'attaque \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e,\r\n  revendiqu\u00e9e par les talibans,\r\n\r\n19:40:54:02  19:40:56:04\r\n    a vis\u00e9 la communaut\u00e9 chiite\r\n          de la capitale.\r\n\r\n19:40:56:23  19:40:59:22\r\n   En Turquie, 17 journalistes et\r\nemploy\u00e9s d'un quotidien d'opposition\r\n\r\n19:41:00:00  19:41:02:08\r\n    comparaissaient aujourd'hui\r\n            \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:41:02:10  19:41:05:12\r\n        Accus\u00e9s de soutien\r\n  \u00e0 une organisation terroriste,\r\n\r\n19:41:05:14  19:41:08:04\r\nil risquent jusqu'\u00e0 43 ans de prison.\r\n\r\n19:41:08:06  19:41:11:15\r\n         Les organisations\r\n   des droits de l'homme turques\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:15:04\r\n            d\u00e9noncent\r\n  une r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:41:17:01  19:41:21:09\r\n Au Proche-Orient, des violences \r\n entre Isra\u00e9liens et Palestiniens\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:24:11\r\n     provoquent une premi\u00e8re \r\n     r\u00e9action internationale.\r\n\r\n19:41:24:12  19:41:32:09\r\nNous verrons sur place si la crainte\r\n   d'une intifada est justifi\u00e9e,\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:37:17\r\n        mais d'abord retour\r\n   sur l'origine de cette crise.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:42:22\r\n    -Ces d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux\r\n     sont un passage oblig\u00e9\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:46:06\r\n         pour se rendre\r\n  sur l'esplanade des Mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:49:09\r\n        Une mesure prise\r\n  par le gouvernement isra\u00e9lien\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:51:23\r\napr\u00e8s la mort de deux policiers,\r\n\r\n19:41:52:01  19:41:54:20\r\n          mais d\u00e9nonc\u00e9e\r\n    par les fid\u00e8les musulmans\r\n\r\n19:41:54:22  19:41:58:11\r\n      qui prient d\u00e9sormais\r\n     \u00e0 l'ext\u00e9rieur du site.\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:02:08\r\n     Et voici que s'amorce\r\n un nouveau cycle de violences.\r\n\r\n19:42:02:10  19:42:05:08\r\n        En Cisjordanie,\r\n   les heurts se multiplient.\r\n\r\n19:42:05:10  19:42:07:09\r\n  Ils font pr\u00e8s de 500 bless\u00e9s,\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:11:09\r\n  cinq morts c\u00f4t\u00e9 palestinien,\r\n     trois c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:13:16\r\n Un lourd bilan avec pour enjeu\r\n\r\n19:42:13:18  19:42:16:11\r\n       l'acc\u00e8s \u00e0 un lieu\r\n   sensible du Proche-Orient,\r\n\r\n19:42:16:13  19:42:19:15\r\n      sacr\u00e9 pour les juifs\r\n    comme pour les musulmans.\r\n\r\n19:42:19:17  19:42:22:21\r\n         Les uns prient\r\n devant le Mur des Lamentations,\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:25:11\r\n           les autres\r\n  sur l'esplanade des Mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:42:25:13  19:42:27:16\r\n En 2000, une visite d'A.Sharon\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:30:10\r\n            d\u00e9clenche\r\n   une vague de protestations.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:33:17\r\n            La vague\r\n  devient la seconde intifada.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:36:18\r\nL'insurrection fait 4'000 morts.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:42:02\r\n Comment d\u00e9samorcer la crise alors\r\nque le dialogue est au point mort ?\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:49:03\r\n     B.Netanyahu et M.Abbas\r\n     promettent la fermet\u00e9.\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:53:10\r\nL'issue du sc\u00e9nario est incertaine.\r\n\r\n19:42:54:10  19:42:57:16\r\n  -S.Amar, les contr\u00f4les ont mis \r\n  le feu aux poudres \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:09:23\r\n         Doit-on craindre\r\n      une nouvelle intifada ?\r\n\r\n19:43:10:03  19:43:12:23\r\n        \u2015Il est difficile \r\n       de pr\u00e9dire l'avenir.\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:19:01\r\n          Les ingr\u00e9dients\r\n       sont tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:26:01\r\n  Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente intifada,\r\n             en 2000,\r\n\r\n19:43:26:06  19:43:31:14\r\n il y avait en face des Isra\u00e9liens\r\n      de v\u00e9ritables milices.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:34:17\r\nOn \u00e9tait en plein processus d'Oslo,\r\n\r\n19:43:34:22  19:43:39:03\r\nles Palestiniens avaient des armes,\r\n   et il y avait Yasser Arafat.\r\n\r\n19:43:39:07  19:43:45:05\r\n     Il n'est plus l\u00e0, il y a\r\ndes manifestations, tr\u00e8s violentes,\r\n\r\n19:43:46:08  19:43:50:01\r\n  mais il y a quelques centaines\r\n    seulement de Palestiniens\r\n\r\n19:43:50:05  19:43:52:08\r\n         qui manifestent.\r\n\r\n19:43:52:11  19:43:53:23\r\n  Les autres restent \u00e0 la maison\r\n\r\n19:43:54:04  19:43:56:08\r\n         ou se soumettent\r\n    aux contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:43:56:11  19:44:02:10\r\n     Le contexte international\r\n     est \u00e9galement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:44:04:00  19:44:07:14\r\n     Il y a une forme de front\r\n        qui s'est dessin\u00e9,\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:11:04\r\n     \u00e0 la fois contre l'Iran,\r\n         et contre Daesh.\r\n\r\n19:44:11:08  19:44:14:19\r\n       L'ennemi est commun.\r\n\r\n19:44:15:20  19:44:19:00\r\n     Certains cantons suisses\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:21:23\r\n          pour interdire\r\n  l'extraction du gaz de schiste.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:27:21\r\n   Les Verts vaudois ont d\u00e9pos\u00e9\r\nune initiative en ce sens ce matin.\r\n\r\n19:44:29:12  19:44:32:17\r\n       -15'000 signatures.\r\n\r\n19:44:32:19  19:44:36:11\r\n   Le texte des Verts vaudois\r\nvise l'interdiction d'extraction\r\n\r\n19:44:36:12  19:44:40:02\r\n   de tous les hydrocarbures,\r\n    gaz de schiste compris.\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:44:00\r\n         Les industriels\r\n convoitent le sous-sol vaudois.\r\n\r\n19:44:44:02  19:44:47:21\r\n Un forage a eu lieu \u00e0 Noville.\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:52:01\r\n  -On n'a pas besoin de ces gaz.\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:54:06\r\n   L'avenir est au renouvelable.\r\n\r\n19:44:54:08  19:44:57:06\r\nCes gaz doivent rester dans le sol.\r\n\r\n19:45:00:00  19:45:05:10\r\n     Pour les Verts vaudois,\r\n     la m\u00e9thode d'extraction\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:10:19\r\n   des gaz non conventionnels\r\n         pose probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:10:21  19:45:19:16\r\nOn injecte dans un puits de l'eau,\r\ndu sable et des agents chimiques.\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:22:05\r\n      Puis, le gaz remonte.\r\n\r\n19:45:22:07  19:45:26:09\r\n     Aux USA, cette m\u00e9thode\r\n  a pollu\u00e9 la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n19:45:27:09  19:45:30:21\r\n   -C'est une m\u00e9thode dangereuse\r\n          et peu rentable\r\n\r\n19:45:30:23  19:45:32:16\r\n          pour r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:35:08\r\n  de l'\u00e9nergie non renouvelable.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:41:04\r\nCa n'apporte qu'un peu d'ind\u00e9pendance\r\n\u00e9nerg\u00e9tique pendant quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:41:06  19:45:44:06\r\n      Mais on pourrait avoir\r\n   cette ind\u00e9pendance autrement.\r\n\r\n19:45:45:01  19:45:48:22\r\n-Les industriels assurent vouloir \r\nutiliser des m\u00e9thodes plus douces.\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:53:17\r\nPour cette conseill\u00e8re nationale,\r\n   l'initiative va trop loin.\r\n\r\n19:45:54:16  19:45:56:20\r\n     -On interdit l'extraction\r\n\r\n19:45:56:22  19:45:58:21\r\n        d'\u00e9nergie fossile,\r\n\r\n19:45:58:23  19:46:01:09\r\n     mais pas sa consommation.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:06:09\r\n  Il faut dire oui, mais on veut\r\n   que ce soit fait proprement.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:11:16\r\n  -Berne a interdit la m\u00e9thode\r\n  de fracturation hydraulique,\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:16:18\r\nGen\u00e8ve a interdit toute extraction,\r\n et Neuch\u00e2tel a un projet de loi.\r\n\r\n19:46:17:19  19:46:21:22\r\n   -Au Tessin, le cannabis l\u00e9gal\r\n     a du mal \u00e0 \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:25:23\r\n   La demande explose en Suisse.\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:31:15\r\n       Mais au sud du pays,\r\nles autorit\u00e9s font de la r\u00e9sistance\r\n\r\n19:46:31:17  19:46:37:19\r\n        car elles craignent\r\n  une d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis.\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:20\r\n          -Nous sommes\r\n  entre Bellinzone et Locarno,\r\n\r\n19:46:41:22  19:46:44:07\r\n   sur la plaine de Magadino.\r\n\r\n19:46:44:09  19:46:49:21\r\nIci, les tomates et les courgettes\r\n c\u00e8dent la place au cannabis CBD.\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:53:04\r\n        Un produit l\u00e9gal\r\n     \u00e0 moins de 1 % de THC.\r\n\r\n19:46:53:06  19:46:57:12\r\n  Cet horticulteur y consacre\r\nles deux tiers de sa production.\r\n\r\n19:46:58:15  19:47:01:03\r\n    -Le cannabis rapporte plus\r\n\r\n19:47:01:05  19:47:02:21\r\n        que l'agriculture.\r\n\r\n19:47:02:23  19:47:07:19\r\nNous produisons pour une entreprise\r\n   pharmaceutique de Saint-Gall.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:12:13\r\n          -Le Tessin offre\r\nd'excellentes conditions climatiques\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:16:08\r\nselon les cultivateurs de cannabis.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:19:04\r\n      Paradoxe: le canton\r\n est le plus restrictif du pays\r\n\r\n19:47:19:06  19:47:21:11\r\n       sur le plan l\u00e9gal,\r\n    et impose des conditions\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:23:23\r\nqui vont au-del\u00e0 du droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:24:18  19:47:28:10\r\n  -Une notification aux autorit\u00e9s\r\n          est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:31:06\r\n Il faut beaucoup de certificats.\r\n\r\n19:47:31:08  19:47:35:09\r\nTant qu'on ne vend qu'aux grossistes\r\n  et \u00e0 l'industrie pharmaceutique,\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:39:19\r\n\u00e7a va, mais pour la vente au d\u00e9tail,\r\n     les choses se compliquent.\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:47:05\r\n-Ce patron de PME vend des produits\r\nd\u00e9riv\u00e9s conformes au droit f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:50:16\r\n       mais il a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9\r\n   par une descente de police\r\n\r\n19:47:50:18  19:47:53:21\r\n      car ses autorisations\r\n      \u00e9taient incompl\u00e8tes.\r\n\r\n19:47:54:15  19:47:57:11\r\n-Ce matin, j'ai re\u00e7u une convocation\r\n\r\n19:47:57:13  19:47:59:13\r\n     devant le tribunal p\u00e9nal\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:03:23\r\n    pour avoir vendu un produit\r\n qui est pourtant l\u00e9gal en Suisse,\r\n\r\n19:48:04:01  19:48:08:07\r\n          et m\u00eame vendu\r\ndans les kiosques des universit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:09:04  19:48:13:13\r\n-Des produits l\u00e9gaux, mais vis\u00e9s par\r\n des poursuites p\u00e9nales au Tessin.\r\n\r\n19:48:13:15  19:48:16:09\r\n    Certains \u00e9lus approuvent.\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:21:18\r\n  -Ce cannabis l\u00e9gal est un alibi\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:24:23\r\n pour parvenir \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation\r\n\r\n19:48:25:01  19:48:27:19\r\net \u00e0 la lib\u00e9ralisation de ce trafic.\r\n\r\n19:48:27:21  19:48:34:10\r\nJe me battrai toujours pour maintenir\r\n    la p\u00e9nalisation du cannabis.\r\n\r\n19:48:35:05  19:48:38:22\r\n  -Combien de temps le Tessin \r\n va-t-il poursuivre sur la voie\r\n\r\n19:48:39:00  19:48:41:22\r\n      de l'hyper-r\u00e9gulation\r\n      et de la r\u00e9pression ?\r\n\r\n19:48:43:02  19:48:47:15\r\n        -Du c\u00f4t\u00e9 des villes\r\n qui font le pari de l'innovation,\r\n\r\n19:48:47:17  19:48:51:15\r\n    nous partons \u00e0 Copenhague,\r\n   devenue la capitale du v\u00e9lo,\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:56:14\r\n     d\u00e9tr\u00f4nant m\u00eame Amsterdam.\r\n\r\n19:48:56:16  19:49:04:11\r\nCopenhague compte presque six fois\r\n  plus de v\u00e9los que de voitures.\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:09:12\r\n      -Copenhague, le matin\r\n aux heures de pointe, c'est \u00e7a.\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:11:22\r\n     Des milliers de v\u00e9los.\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:17:11\r\n     Il y a plus de cyclistes\r\nque d'automobilistes ou de pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:49:17:13  19:49:20:21\r\n  E.Spangenberg est l'un d'eux.\r\n\r\n19:49:20:23  19:49:28:11\r\nIl fait quotidiennement les 25 km\r\njusqu'\u00e0 son travail \u00e0 bicyclette.\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:35:23\r\n  Petit-d\u00e9jeuner avec ses quatre\r\nenfants avant le d\u00e9part collectif.\r\n\r\n19:49:39:06  19:49:42:11\r\n  -Nous avons une grande voiture,\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:45:05\r\n        mais la bicyclette,\r\n\r\n19:49:45:07  19:49:48:18\r\n     c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:53:11\r\n     -Une des cl\u00e9s du succ\u00e8s\r\n      du v\u00e9lo au Danemark,\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:57:01\r\n   c'est l'utilisation du v\u00e9lo\r\n       pour du transport.\r\n\r\n19:49:57:03  19:50:01:10\r\n    Une petite r\u00e9volution n\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 70 \u00e0 Christiania.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:08:21\r\nCette zone a proscrit les voitures,\r\n remplac\u00e9es par des v\u00e9los cargos.\r\n\r\n19:50:14:05  19:50:18:21\r\n-Toute la ville a fini par l'adopter.\r\n\r\n19:50:18:23  19:50:21:10\r\n      Il y a cent variations\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:25:07\r\n     autour du mod\u00e8le de base.\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:30:16\r\n C'est ce qui a conduit au succ\u00e8s\r\n   massif du v\u00e9lo \u00e0 Copenhague.\r\n\r\n19:50:32:02  19:50:36:18\r\n     -Emil prendra le train\r\nsur une quinzaine de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:40:01\r\n  Pour le v\u00e9lo, c'est gratuit.\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:46:11\r\n        -La Ville fait tout\r\n       pour pousser les gens\r\n\r\n19:50:46:12  19:50:50:13\r\n \u00e0 prendre les transports publics\r\n         avec leur v\u00e9lo.\r\n\r\n19:50:50:15  19:50:56:01\r\n    Ils proposent des services\r\n  qui rendent le cyclisme facile.\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:03:00\r\n      -Les pouvoirs publics\r\n ne l\u00e9sinent pas sur les moyens:\r\n\r\n19:51:03:02  19:51:12:12\r\nentre 10 et 15 mios de frs chaque\r\n ann\u00e9e pour les infrastructures.\r\n\r\n19:51:12:14  19:51:15:15\r\nIl existe des autoroutes pour v\u00e9los.\r\n\r\n19:51:15:17  19:51:19:15\r\nDes diodes lumineuses accompagnent\r\n\r\n19:51:19:17  19:51:24:10\r\n          les cyclistes\r\n \u00e0 la vitesse id\u00e9ale de 20 km/h.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:31:07\r\n  Tout est fait pour l'agr\u00e9ment\r\n  et la s\u00e9curit\u00e9 des cyclistes,\r\n\r\n19:51:31:09  19:51:34:21\r\n comme ces poubelles inclin\u00e9es.\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:40:11\r\n         -On n'en est plus\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:42:15\r\n    aux investissements de base\r\n\r\n19:51:42:17  19:51:46:00\r\n mais aux investissements de luxe.\r\n\r\n19:51:46:03  19:51:50:16\r\nC'est comme \u00e7a qu'on peut convaincre\r\n    les derniers r\u00e9calcitrants.\r\n\r\n19:51:52:07  19:51:56:10\r\n   -La prochaine innovation:\r\n les super autoroutes cyclables\r\n\r\n19:51:56:11  19:52:00:12\r\n     pour relier entre elles\r\n       les municipalit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:07:17\r\nDe quoi simplifier encore le trajet\r\n    d'Emil jusqu'\u00e0 son bureau.\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:12:11\r\n-Demain, nous irons aux Etats-Unis,\r\n         pr\u00e8s de New York,\r\n\r\n19:52:12:12  19:52:17:06\r\n  o\u00f9 une entreprise fait pousser\r\n  des salades sur douze \u00e9tages.\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:22:18\r\n           Paul C\u00e9zanne\r\n    est \u00e0 l'honneur \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:52:22:20  19:52:28:11\r\n       La Fondation Gianadda\r\nexpose une centaine de ses oeuvres.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:37:14\r\n-Si P.C\u00e9zanne sait tout peindre,\r\n c'est la nature qu'il v\u00e9n\u00e8re,\r\n\r\n19:52:37:16  19:52:41:11\r\n   lui qui est n\u00e9 en Provence.\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:45:16\r\n     Sur ce bord de la Marne\r\n        peint vers 1894,\r\n\r\n19:52:45:18  19:52:50:23\r\n    Renoir aurait volontiers\r\n     figur\u00e9 une guinguette.\r\n\r\n19:52:51:01  19:52:54:08\r\n         Des panoramas\r\n r\u00e9unis \u00e0 la Fondation Gianadda\r\n\r\n19:52:54:10  19:52:59:04\r\n      s'exhale cette communion\r\nde l'artiste avec son environnement,\r\n\r\n19:52:59:06  19:53:02:22\r\n         lui qui aimait\r\n   tant peindre en plein air.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:06:17\r\n        -Il aime la nature.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:08:23\r\n     L'arbre est tr\u00e8s pr\u00e9sent\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:11:12\r\n      dans toutes ses toiles.\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:15:23\r\n       Il marchait beaucoup\r\n  sur les chemins, les sentiers.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:19:12\r\n     Il disait que la Provence\r\n     coulait dans ses veines.\r\n\r\n19:53:20:21  19:53:23:20\r\n-Elle n'aura de cesse de l'inspirer.\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:26:02\r\n  Petit \u00e0 petit, C\u00e9zanne glisse\r\n\r\n19:53:26:04  19:53:29:06\r\n      de l'impressionnisme\r\n      vers l'abstraction.\r\n\r\n19:53:29:08  19:53:33:07\r\n  La g\u00e9om\u00e9trie et les couleurs\r\n    priment sur le r\u00e9alisme.\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:37:23\r\n   -Il a une palette incroyable.\r\n\r\n19:53:38:01  19:53:43:12\r\n    Il a une gamme de couleurs\r\n          prestigieuse.\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:51:16\r\n-C\u00e9zanne peindra 87 fois la fameuse\r\n     montagne Sainte-Victoire.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:58:01\r\n    Comme ici, quelques mois\r\n     avant sa mort en 1906.\r\n\r\n19:54:00:18  19:54:04:10\r\n     -La nature qui est devant\r\n        la Sainte-Victoire\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:08:12\r\n         est d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9e\r\n   avec une sorte d'abstraction.\r\n\r\n19:54:08:14  19:54:16:00\r\nMais la Sainte-Victoire est toujours,\r\n      en principe, figurative.\r\n\r\n19:54:18:06  19:54:22:20\r\n   -Il inspirera les cubistes\r\n      tels Pablo Picasso.\r\n\r\n19:54:22:22  19:54:26:03\r\n  C\u00e9zanne, un peintre moderne.\r\n\r\n19:54:27:14  19:54:34:12\r\n-Pour les amateurs de glaces \u00e0 l'eau,\r\nlespaletasnous viennent du Mexique.\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:39:04\r\n  Les clients sont d\u00e9j\u00e0 conquis.\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:44:22\r\n             -Bonjour,\r\n  vous vendez quoi comme glaces ?\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:47:12\r\n -Vous voulez essayer unepaleta ?\r\n\r\n19:54:48:13  19:54:53:03\r\n-Lapaleta:une petite nouvelle sur\r\n le march\u00e9 des glaces artisanales.\r\n\r\n19:54:53:21  19:54:55:23\r\n     -C'est une glace \u00e0 l'eau\r\n\r\n19:54:56:01  19:54:58:06\r\n       d'origine mexicaine.\r\n\r\n19:54:58:08  19:55:01:15\r\n       C'est du fruit frais,\r\n       du sucre et de l'eau.\r\n\r\n19:55:02:17  19:55:05:22\r\n           -Une glace\r\naux saveurs des fruits de saison.\r\n\r\n19:55:06:00  19:55:08:13\r\nTout se joue dans les proportions.\r\n\r\n19:55:08:15  19:55:11:12\r\n     Un savoir-faire acquis\r\n  par ces deux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:55:11:14  19:55:14:09\r\nde l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re il y a un an.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:09\r\n     *-On a pris nosmaletas, \r\n     et direction Guadalajara.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:23:17\r\n *On a rencontr\u00e9 deux fabricants \r\nd'authentiquespaletasmexicaines.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:07\r\n          -Paleta Loca\r\n    est une petite entreprise\r\n\r\n19:55:28:09  19:55:31:23\r\n     qui surfe sur la vague\r\nde nos intol\u00e9rances alimentaires.\r\n\r\n19:55:32:20  19:55:34:20\r\n     -On essaie de travailler\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:37:21\r\n  sans aucun additif ni lactose.\r\n\r\n19:55:37:23  19:55:41:05\r\n    Le produit est m\u00eame vegan.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:44:23\r\n -Un march\u00e9 en pleine expansion.\r\n\r\n19:55:45:01  19:55:48:16\r\n        Les glaces maison\r\n       gardent jalousement\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:51:08\r\n leurs secrets et leurs fid\u00e8les.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:57:09\r\n-Y a pas de conservant ni d'additif.\r\n\r\n19:55:58:15  19:56:02:11\r\n  -Arnaud et Beno\u00eet vont chercher\r\ndirectement les fruits sur l'arbre.\r\n\r\n19:56:02:13  19:56:05:13\r\n     Au domaine de Trembley,\r\n   c'est la saison des p\u00eaches.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:08:09\r\n        -On veut collaborer\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:10:14\r\n    avec des producteurs locaux\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:17:18\r\n pour avoir un fruit avec un ar\u00f4me\r\ndiff\u00e9rent que celui de l'industrie.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:23:05\r\n  On est \u00e0 70-80 % de contenance\r\n    de fruit dans nos glaces.\r\n\r\n19:56:24:09  19:56:28:02\r\n-Plus de fruit et moins de sucre:\r\n      nos balances adorent.\r\n\r\n19:56:28:22  19:56:32:11\r\n     -On n'a pas l'impression\r\n   de commettre un p\u00e9ch\u00e9 mignon\r\n\r\n19:56:32:13  19:56:35:17\r\n   car y a peu de sucre dedans.\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:41:19\r\n    -Beno\u00eet et Arnaud n'en sont\r\nqu'au d\u00e9but et fourmillent d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:46:09\r\n   Leur derni\u00e8re trouvaille: \r\n  des glaces sangria ou mojito\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:49:19\r\n  \u00e0 sucer ou siroter \u00e0 l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:54:10\r\n        -Je vous rappelle\r\n cette attaque \u00e0 la tron\u00e7onneuse.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:19\r\n     Ce matin, \u00e0 Schaffhouse, \r\n     un homme a fait irruption\r\n\r\n19:56:57:21  19:57:01:14\r\n  dans une compagnie d'assurance\r\nmaladie et a bless\u00e9 cinq personnes.\r\n\r\n19:57:01:16  19:57:06:03\r\n Le suspect est toujours en fuite.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:13:16\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:18:11\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis le jeu \"Cash\".\r\n\r\n19:57:18:13  19:57:21:17\r\n   A demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:57:23:06  19:57:27:16\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nO.Schopfer, J.Cloux, C.Sanguinetti\r\n        et J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032485\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [81%] : \r\nSuper G lui dire vous \u00eates \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:07 > 0:00:09) [94%] : \r\nSt\u00e9phane, tu m'entends, c'est Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:27) [86%] : \r\nSt\u00e9phane Amar est ce que vous me recevez Jennifer Covo Gen\u00e8ve tr\u00e8s tr\u00e8s bien ah voil\u00e0, mais moi je viens content Jennifer voil\u00e0 je je t'entends maintenant super alors \u00e0 tout de suite OK super \u00e0 toute \u00e0 tout de suite J\u00e9r\u00f4me existe, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:46) [89%] : \r\nOui, mais vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, pour les affaires europ\u00e9ennes, je veux dire \u00e0 quoi vous \u00eates notre correspondante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:00:54) [89%] : \r\nMais pour les gens y vont, il percute pas forc\u00e9ment que toujours c'est rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:30) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la police de Schaffhouse est toujours \u00e0 la recherche ce soir d'un homme consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux, il a bless\u00e9 5 personnes avec une tron\u00e7onneuse la piste terroriste est \u00e9cart\u00e9e, nous ferons le point sur les derniers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate avec Anne Fournier en Direct de Schaffhouse un Genevois de la mouvance identitaire lance une op\u00e9ration pour repousser les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, il serait \u00eatre envoy\u00e9 des bateaux au large des c\u00f4tes libyennes le projet choc au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, en Pologne, le pr\u00e9sident Andr\u00e9 Noudin oppose son v\u00e9to \u00e0 de r\u00e9formes judiciaires controvers\u00e9es apr\u00e8s une vague de manifestations et des mises en garde de la part de l'Union europ\u00e9enne, que signifie son geste est-il synonyme d'un tournant politique dans le pays, nous y r\u00e9pondrons avec Isabelle Ory les Verts Vaudois disent non au gaz de schiste il d\u00e9pose aujourd'hui une initiative pour interdire son extraction de quoi relancer un d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sents en Suisse, toute cette semaine nous nous int\u00e9ressons aux villes qui font le pari de l'innovation cap ce soir sur Copenhague, devenue capitale europ\u00e9enne du v\u00e9lo et ce reportage en fin de journal sur l'est pas l'\u00e9tat des glaces \u00e0 l'eau, 100 pour 100 artisanale et dont les vertus naturelles s\u00e9duisent les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:32 > 0:03:48) [96%] : \r\nL'homme a sem\u00e9 la panique en vieille ville de Schaffhouse, il a fait irruption dans le bureau d'une compagnie d'assurance, arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse, l'individu a bless\u00e9 5 personnes avant de prendre la fuite, ce soir, la police est toujours \u00e0 sa recherche la piste terroriste est \u00e9cart\u00e9e Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:04:18) [95%] : \r\nUn homme dangereux, un homme arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse et peut-\u00eatre d'autres choses, un homme, toujours en fuite, la police diffuse aujourd'hui ces photos et lance un appel \u00e0 t\u00e9moins car ce quinquag\u00e9naire a fait irruption ce matin dans les bureaux d'une compagnie d'assurance maladie \u00e0 Schaffhouse avec une tron\u00e7onneuse, il a bless\u00e9 5 personnes, dont une gri\u00e8vement, la police a boucl\u00e9 une partie de la vieille ville jusqu'au milieu de l'apr\u00e8s- midi, mais l'homme a r\u00e9ussi \u00e0 leur \u00e9chapper une seule certitude \u00e0 l'heure actuelle, il ne s'agit pas d'un acte terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:43) [82%] : \r\nAh, ce natif, \u00e7a c'est bien en faire, nous ne connaissons pas encore le motif exact de cette attaque, tout \u00e7a, maintenant il y a certainement un lien avec l'assurance- maladie, ce n'est pas un acte gratuit, ce sont les employ\u00e9es qui \u00e9tait vis\u00e9, Mike pas \u00eatre 10 ans si Chrome Kerry \u00e7a est pour autant cet homme peut repr\u00e9senter un danger pour les gens qu'ils pourraient rencontrer nous n'Pekka-Eric mixte \u00e0 Auxerre ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:44 > 0:05:00) [92%] : \r\nLes enqu\u00eateurs \u00e9voquent le profil d'un marginal condamn\u00e9 par le pass\u00e9 pour violation de la loi sur les armes, un sans domicile fixe qui vivait la plupart du temps dans la for\u00eat, cette femme en t\u00e9moigne, elle a reconnu sa photo depuis plusieurs semaines, elles avaient rep\u00e9r\u00e9 cet individu et son v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:00 > 0:05:26) [88%] : \r\nRPR, c'\u00e9tait peu beau croyait \u00eatre, \u00e7a fait 4 semaines que je passe r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 cot\u00e9 de sa voiture, je lui ai m\u00eame parl\u00e9 une fois puis au quant \u00e0 mon mari de South pas uniquement, j'ai bien vu qu'il \u00e9tait diff\u00e9rent, qu'il vivait dans la for\u00eat, mais \u00e7a ne m'a pas inqui\u00e9t\u00e9e, c'est n\u00e9 \u00e0 p\u00e9trole autoroute et, enfin, il faut maintenant j'esp\u00e8re qu'on va l'arr\u00eater rapidement, je n'ai jamais eu peur ici, mais l\u00e0 j'ai un mauvais sentiments, je peux vous dire que je ne vais plus me promener dans cette for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:27 > 0:05:36) [94%] : \r\nCe soir, les bless\u00e9s sont tir\u00e9s d'affaire et la chasse \u00e0 l'homme continue les polices de Schaffhouse Thurgovie Z\u00fcrich et m\u00eame la police allemande sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:38 > 0:05:45) [92%] : \r\nAnne Fournier, vous \u00eates \u00e0 Schaffhouse ce soir, l'homme n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, quels sont les derniers \u00e9l\u00e9ments dont vous disposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:47 > 0:07:04) [88%] : \r\nOui, alors on l'a dit-il ce soir, on est toujours \u00e0 la recherche de l'homme, arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse, m\u00eame si, ici, dans la vieille ville de Schaffhouse comme vous pouvez le voir, la vie a presque repris son cours avec derni\u00e8re moi le lieu o\u00f9 se sont pass\u00e9s les \u00e9v\u00e9nements ce matin, alors la police tr\u00e8s vite, a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un acte terroriste n'emp\u00eache on a mobilis\u00e9 du monde, une centaine de police venus des cantons voisins de Thurgovie et de Z\u00fcrich sont venus porter porter secours apport\u00e9s \u00e0 de l'aide \u00e0 \u00e0 alors \u00e0 leurs voisins et on reste alors bien s\u00fbr, tr\u00e8s discret sur l'op\u00e9ration en cours ce soir mais, selon des t\u00e9moignages, \u00e0 prendre avec beaucoup de prudence en d\u00e9but de soir\u00e9e, des tirs auraient \u00e9t\u00e9 entendus dans la for\u00eat voisine la l\u00e0 o\u00f9 aurait v\u00e9cu le fuyard ces ces, ces derniers mois, on l'a dit en ermite, mais encore une fois, ce sont des informations \u00e0 v\u00e9rifier alors le procureur cet apr\u00e8s- midi, a parl\u00e9, on l'a dit d'une personne marginale potentiellement dangereuses agressif si ceci que en faible et qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 enfin connus des forces de police pour port d'arme d'ill\u00e9gal en 2014 et 2016, alors ce soir, on reste prudent, la chasse \u00e0 l'homme, vous l'avez dit, se poursuit \u00e0 l'heure actuelle, il y a qu'une seule certitude, l'homme, ce matin, visait pr\u00e9cis\u00e9ment la filiale de la l'assurance maladie ici, derri\u00e8re moi, lorsqu'il est intervenu dans la vieille ville de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:04 > 0:07:06) [98%] : \r\nAnne Fournier merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:07 > 0:07:27) [89%] : \r\nCe projet choc, la communaut\u00e9 internationale des jeunes d'extr\u00eame- droite, veulent emp\u00eacher les migrants d'arriver en Europe, il souhaite envoyer un bateau le long des comptes l'des c\u00f4tes libyennes pardon pour contrer les flux migratoires \u00e0 l'origine de cette initiative, un ancien 1er de lieutenant de l'arm\u00e9e suisse, explications S\u00e9bastien Fasnacht Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:29 > 0:07:31) [97%] : \r\nC'est un projet qui d\u00e9range fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:32 > 0:07:33) [70%] : \r\nOui afghane de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:33 > 0:08:01) [94%] : \r\nNous avons rassembl\u00e9 un \u00e9quipage et organiser un bateau pour garder la fronti\u00e8re europ\u00e9enne en juillet, envoyer un bateau qui refoule ravir la Libye des migrants qui tentent de rejoindre l'Europe, c'est le projet choc d'un groupe de jeunes d'extr\u00eame- droite qui fait pol\u00e9mique, pourtant certains adh\u00e8re \u00e0 coup de financement participatif, le projet a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 140000 francs dont une partie vient de la Suisse pour ce sp\u00e9cialiste, la d\u00e9marche est r\u00e9v\u00e9latrice du fonctionnement de l'extr\u00eame droite identitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:04) [58%] : \r\nReste extr\u00eame oui c'est Ippoliti choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:04 > 0:08:14) [91%] : \r\nAujourd'hui on les extr\u00e9mistes de droite qui veulent \u00eatre actives politiquement, se pr\u00e9sente comme tout le monde, mais \u00e9galement au niveau de leur look parce qu'ils ne veulent pas avoir une image n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:14 > 0:08:19) [65%] : \r\nDans un film classique un CAL n\u00e9gatif en Shining Space Provost.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:20 > 0:08:34) [89%] : \r\nParmi ces extr\u00e9mistes de droite Jean-David Cattin, le SonntagsBlick a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le r\u00f4le cl\u00e9 du Genevois dans le projet, ancien 1er, lieutenant de l'arm\u00e9e suisse dans la lutte contre les minarets il propage d\u00e9sormais la parole identitaire en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:34 > 0:08:43) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a aussi les insultes, les humiliations, le racket, les violences gratuites et parfois m\u00eame les viols et le meurtre sont motiv\u00e9s par le racisme anti- blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:44 > 0:08:53) [90%] : \r\nJean-David Cattin est l'un des leaders du mouvement, les identitaires, un groupe au discours haineux mais pour Samuel trouve cette mouvance reste tr\u00e8s marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:54 > 0:08:56) [77%] : \r\nEt c'est sur notre mystique, ce n'est Asticot pennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:56 > 0:09:06) [94%] : \r\nCe qui est important c'est de savoir que ce groupe n'est pas grand, il essaye d'avoir l'air grand et quand nous r\u00e9agissons par la peur, nous perdons la possibilit\u00e9 de v\u00e9ritablement contrer ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:09) [66%] : \r\nI qu'on utilise l'aurait cubique utopique et m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:09 > 0:09:16) [93%] : \r\nUne chose est s\u00fbre, m\u00eame si leur bateau arrive jusqu'aux c\u00f4tes libyennes, cette action n'aura pas la moindre influence sur la probl\u00e9matique de la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:18 > 0:09:38) [92%] : \r\nLes stable en Pologne, la tr\u00e8s controvers\u00e9e r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire conna\u00eet un nouveau rebondissement apr\u00e8s plusieurs jours de manifestations et des menaces de sanctions \u00e9conomiques formul\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident Andrej Dawda sort de son silence, il d\u00e9savoue le Parlement en opposant son v\u00e9to \u00e0 la r\u00e9forme Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:54) [94%] : \r\nCette image- l\u00e0, personne ne s'y attendait le pr\u00e9sident polonais Andrej Dudar vient annoncer son v\u00e9to aux r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire mis en place pourtant par son propre parti, la surprise est de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:54 > 0:10:10) [88%] : \r\nC'\u00e9tait, c'est d'avoir m\u00eame je j'ai d\u00e9cid\u00e9 de renvoyer \u00e0 la di\u00e8te et d'opposer mon v\u00e9to \u00e0 la loi sur la Cour supr\u00eame au ainsi qu'\u00e0 la loi sur le Conseil national de la magistrature radio sont devenus albums car ces 2 lois sont li\u00e9es entre elles ont pas vu 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:12 > 0:10:29) [95%] : \r\n2 lois qui mobilise depuis une semaine, des dizaines de milliers de manifestants dans tout le pays, ils d\u00e9noncent une atteinte \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs et la mainmise du politique sur le judiciaire, m\u00eame le syndicaliste historique de Solidarnosc et ancien pr\u00e9sident de la Pologne Lesh Walesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:29 > 0:10:51) [89%] : \r\nEst mont\u00e9 au cr\u00e9neau, Nash \u00e0 vos propos, la notre g\u00e9n\u00e9ration a r\u00e9ussi, et ceci dans une situation incroyablement plus difficiles \u00e0 remettre la Pologne sur les rails de la libert\u00e9 et \u00e0 la faire reposer sur la s\u00e9paration du pouvoir, vous devez regagner la s\u00e9paration des pouvoirs, c'est la chose la plus importante Wales 13 Ma\u00e9va j'ai-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:11:15) [92%] : \r\nIl y a encore une 3\u00e8me loi que le Parlement a adopt\u00e9 \u00e0 marche forc\u00e9e, elle remanie en profondeur la structure de la justice ordinaire au profit du ministre de la justice, cette loi, l\u00e0 n'est pas concern\u00e9 par le v\u00e9to pr\u00e9sidentiel, l\u00e0 encore, les partis d'opposition d\u00e9nonce une justice d\u00e9sormais au service du parti majoritaire, pas s\u00fbr d\u00e8s lors que le v\u00e9to du pr\u00e9sident Andrej d'un ou 2 autres lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:15 > 0:11:18) [95%] : \r\nSuffira \u00e0 calmer la col\u00e8re de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:21 > 0:11:30) [95%] : \r\nIsabelle Ory, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Bruxelles est-ce que le le geste du pr\u00e9sident polonais, marque un tournant dans un pays en pleine d\u00e9rive autoritaire depuis plus d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:30 > 0:12:36) [90%] : \r\nC'est un coup d'arr\u00eat, c'est clair, hein, c'est un coup d'arr\u00eat, et c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre, ni le parti au pouvoir, le Peace ni l'opposition n'ont vu venir le geste du pr\u00e9sident d'Oujda, depuis la fin 2015 lorsque le parti des ultranationalistes est arriv\u00e9 au pouvoir, h\u00e9 bien ils ont voulu mettre les contre- pouvoirs au pas, donc les m\u00e9dias et la justice en ont fait les frais, et soudain, voil\u00e0 que qu'un homme issu de leur propre rang se dresse au travers de leur route alors ce ce 24 juillet Andrej Dunga s'est \u00e9mancip\u00e9 quelque part et il a n'a pas ob\u00e9i aux ordres de Iaroslav Kaczynski qui est l'homme qui tire toutes les ficelles en Pologne, le jumeau survivant \u00e7a envoie un double signal \u00e7a envoie un signal \u00e0 l'interne aux jeunes qui ont manifest\u00e9 et qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9lire ce jeune pr\u00e9sident quadrag\u00e9naire devant eux, il se pose en alternative \u00e0 Kaczynski et puis \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a envoie un signal \u00e0 l'ext\u00e9rieur, notamment \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui envisage de sanctionner la Pologne pour violation de l'\u00c9tat de droit, alors voil\u00e0, il faut voir ce qui va suivre, voir si des lois de remplacement vont \u00eatre vot\u00e9es mais oui, c'est un signal positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:36 > 0:12:50) [97%] : \r\nMerci Isabelle en Afghanistan, un nouvel attentat a fait au moins 26 morts et plus de 40 bless\u00e9s \u00e0 Kaboul, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 dans un quartier ouest de la ville, l'attaque qui a vis\u00e9 la communaut\u00e9 chiite de la capitale a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:54 > 0:13:38) [90%] : \r\nEn Turquie 17 journalistes et employ\u00e9 du quotidien d'opposition Jumhouria comparaissait aujourd'hui \u00e0 Istanbul, ils sont accus\u00e9s par le pouvoir en place, de soutien \u00e0 une organisation terroriste, l'accusation r\u00e9clame jusqu'\u00e0 43 ans de prison les organisations des droits de l'Homme turques d\u00e9nonce une r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent contre toute opposition dans le pays, au Proche-Orient, le nouveau cycle de violences entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, provoque une premi\u00e8re r\u00e9action internationale, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir dans les prochaines heures, certains redoutent une nouvelle Intifada, nous verrons dans un instant, sur place, si cette crainte se v\u00e9rifie, mais d'abord retour sur l'origine de cette crise avec Marc algo vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:39 > 0:14:31) [94%] : \r\nIls sont au coeur de cette crise ces d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux sont un passage oblig\u00e9 pour se rendre sur l'esplanade des mosqu\u00e9es, une mesure prise il y a 10 jours par le gouvernement isra\u00e9lien apr\u00e8s la mort de 2 policiers en faction, mais une mesure d\u00e9nonc\u00e9e par les fid\u00e8les musulmans qui prient d\u00e9sormais \u00e0 l'ext\u00e9rieur du site, au revoir et voici que s'amorce un nouveau cycle de violence en Cisjordanie, les heurts se multiplient, ils font pr\u00e8s de 500 bless\u00e9s et plusieurs morts 5 c\u00f4t\u00e9 palestinien 3 c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien un lourd bilan, avec pour enjeu l'acc\u00e8s \u00e0 l'un des lieux les plus sensibles du Proche-Orient, sacr\u00e9 pour les juifs, comme pour les musulmans, les uns prie devant le Mur des lamentations, les autres sur l'esplanade des mosqu\u00e9es, c'est l\u00e0 qu'en 2000, une visite d'Ariel Sharon, d\u00e9clenche une vague de protestations, la vague grandi jusqu'\u00e0 devenir la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:31 > 0:14:35) [99%] : \r\nSeconde Intifada une insurrection qui fait 4 1000 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:38 > 0:14:54) [96%] : \r\nUn m\u00eame lieu et une m\u00eame question aujourd'hui comment d\u00e9samorcer la crise, alors que le dialogue est au point mort Benjamin Netanyahu promet la fermet\u00e9 Mahmoud Abbas en fait autant, 2 acteurs aguerris mais un sc\u00e9nario \u00e0 l'issue incertaine, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:54 > 0:15:03) [93%] : \r\nSt\u00e9phane Amar vous \u00eates \u00e0 J\u00e9rusalem, les contr\u00f4les autour de l'esplanade des mosqu\u00e9es ont d\u00e9clench\u00e9 une vague de violence est-ce que les craintes d'une nouvelle Intifada sont justifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:16:10) [93%] : \r\nAlors il est difficile, bien s\u00fbr, de pr\u00e9dire l'avenir, mais ce qu'on peut dire, c'est que les ingr\u00e9dients sont tout de m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente Intifada dont on vient de parler, c'est-\u00e0-dire en septembre 2000 il y a bient\u00f4t 17 ans, il y avait en face des Isra\u00e9liens de v\u00e9ritables milices assez lourdement arm\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, puisqu'on \u00e9tait en plein processus d'Oslo et les Palestiniens avaient re\u00e7u des armes, il y avait un chef extr\u00eamement charismatiques Yasser Arafat et une volont\u00e9 d'en d\u00e9coudre, il y a plus tout \u00e7a, on l'a bien vu ces derniers jours il y a certes des manifestations parfois tr\u00e8s violentes, mais sur les 2 millions et demi de Palestiniens qui vivent en Cisjordanie et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, il y a, somme toute, seulement quelques centaines de palestiniens qui viennent manifester les autres soit reste \u00e0 la maison, soit se soumettre aux contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9, il y a \u00e9galement un contexte international tr\u00e8s diff\u00e9rents, m\u00eame si les tensions avec la Jordanie et avec l'\u00c9gypte, il y a une forme de front qui s'est dessin\u00e9 ces derniers mois, \u00e0 la fois contre l'Iran et contre Daech qui r\u00e9unit d'un c\u00f4t\u00e9, Isra\u00ebl aux c\u00f4t\u00e9s de l'Arabie Saoudite, de la Jordanie et de l'\u00c9gypte contre un ennemi commun, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois Daech et le Hezbollah pro- iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:10 > 0:16:28) [92%] : \r\nSt\u00e9phane, merci le gaz de schiste continue de faire d\u00e9bat en Suisse, certains comptes en ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour interdire son extraction les Verts Vaudois ont d\u00e9pos\u00e9 une initiative en ce sens ce matin, le texte vise l'ensemble des hydrocarbures explication Nicolas Defferrard Laurent Dufour \u00e9manant Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:30 > 0:16:44) [93%] : \r\nPr\u00e8s de 15000 signatures le texte des Verts Vaudois vise l'interdiction d'extraction de tous les hydrocarbures, gaz de schiste compris car le sous- sol Vaudois est convoit\u00e9e par les industriels, un forage exploratoire, a eu lieu \u00e0 Neuville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:44 > 0:16:57) [91%] : \r\nOn n'a pas besoin de ces gaz, on est, on s'achemine vers une sortie des \u00e9nergies fossiles, on s'achemine vers on a vot\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, l'avenir est aux renouvelables, il est pas aux \u00e9nergies fossiles, donc ces ces gaz devrait rester dans le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:57 > 0:17:26) [91%] : \r\nCes gaz car il en existe plusieurs le gaz conventionnel facilement accessibles, mais il n'y en a pas en Suisse et les gaz non conventionnels, le gars ou compact et tout \u00e0 droite le plus controvers\u00e9, le gaz de schiste pour les Verts Vaudois \u00e0 la m\u00e9thode d'extraction des gaz non conventionnels, la fracturation pose probl\u00e8me : il s'agit d'un puits, on y injecte de l'eau, du sable et des agents chimiques, puis le gaz remonte une m\u00e9thode d\u00e9cri\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, notamment pour avoir pollu\u00e9 la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:26 > 0:17:42) [89%] : \r\nC'est une m\u00e9thode agressive et dangereuse et surtout peu rentable pour r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9nergie non renouvelable, donc c'est vraiment, il n'y a pas grand chose \u00e0 sauver l\u00e0- dedans, \u00e0 part avoir un petit peu d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique pendant quelques ann\u00e9es, mais cette ind\u00e9pendance-l\u00e0, on pourrait la avoir par d'autres moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:43 > 0:17:53) [95%] : \r\nEn Suisse, les industriels contestent, ils assurent vouloir utiliser des m\u00e9thodes plus douces et pour cette conseill\u00e8re nationale l'initiative va trop loin, s'il y a un potentiel en Suisse, il doit \u00eatre explor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:54 > 0:18:07) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on a interdit l'extraction d'\u00e9nergies fossiles pas sa consommation, \u00e9videmment, c'est un peu hypocrite et au lieu de dire non, il faut dire oui, mais, mais on veut que ce soit fait proprement correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:07 > 0:18:16) [95%] : \r\nLa question a d\u00e9j\u00e0 fait d\u00e9bat dans d'autres cantons, Berne a interdit la m\u00e9thode de fracturation hydraulique Gen\u00e8ve vient d'interdire toute extraction et Neuch\u00e2tel \u00e0 un projet de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:17 > 0:18:38) [94%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir au Tessin o\u00f9 le cannabis l\u00e9gal a du mal \u00e0 \u00eatre accept\u00e9es en vente depuis quelques mois, la substance conna\u00eet un v\u00e9ritable boom en Suisse, la demande explose mais au sud du pays, les autorit\u00e9s font de la r\u00e9sistance, elles craignent une lib\u00e9ralisation et une d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, Christian Cattani Nicole della Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:39 > 0:18:57) [92%] : \r\nNous sommes entre Bellinzone et Locarno sur la plaine de Magadino, aussi appel\u00e9 potager du Tessin, mais ici les tomates et les courgettes c\u00e8dent progressivement la place au cannabis CBD un produit l\u00e9gal \u00e0 moins de 1 pourcent de THC cet horticulteur et consacrent d\u00e9sormais les 2 tiers de sa production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:57 > 0:19:08) [85%] : \r\nLa Karmapa pas le cannabis nous permet de gagner davantage que l'agriculture nous produisons exclusivement pour une entreprise pharmaceutique de sa gueule nous leur bain dans tout notre volume sous contrat, contrat top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:08 > 0:19:24) [92%] : \r\nMicro- climat et m\u00e9t\u00e9o dans le Tessin offrent les meilleures conditions climatiques de Suisse, voire d'Europe assure les cultivateurs de cannabis un paradoxe puisque le canton et le plus restrictif du pays sur le plan l\u00e9gal et impose des conditions qui vont bien au-del\u00e0 du droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:24 > 0:19:41) [88%] : \r\nPar la colle qui si on anti- une notification aux autorit\u00e9s n\u00e9cessaire qui requiert beaucoup de certificats et de paperasse, tant qu'on ne vend qu'aux grossistes et \u00e0 l'industrie pharmaceutique, il n'y a pas trop de probl\u00e8mes, mais pour la vente au d\u00e9tail, les choses se compliquent singuli\u00e8rement ici au Tessin je peux compris toi, obtenir l'autorisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:41 > 0:19:54) [90%] : \r\nProhibitionniste semaines d\u00e9nonce ce patron de PME, il fabrique et vend des produits d\u00e9riv\u00e9s conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral, il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par une descente de police motif ces autorisations \u00e9taient incompl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:54 > 0:20:06) [93%] : \r\nTomatina arrivera ce matin, j'ai re\u00e7u une convocation devant le tribunal p\u00e9nal o\u00f9 je devrais me pr\u00e9senter pour avoir vendu un produit qui est pourtant l\u00e9gal en Suisse et m\u00eame vendu dans les kiosques des universit\u00e9s, me dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:06 > 0:20:08) [82%] : \r\nEt qui, en ce qui est bien au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:08 > 0:20:16) [93%] : \r\nDes produits ill\u00e9gaux en Suisse mais vis\u00e9s par des contr\u00f4les et des poursuites p\u00e9nales au Tessin, certains \u00e9lus approuvent ce r\u00e9gime rigoriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:16 > 0:20:34) [85%] : \r\nEt on avait et on est-ce qu'un montage pour moi cette histoire du cannabis l\u00e9gal n'est rien d'autre qu'un alibi pour parvenir \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation et la lib\u00e9ralisation de ce trafic en ce qui me concerne, je me battrai toujours pour maintenir la p\u00e9nalisation du cannabis, la Cooperl et \u00eatre \u00e7a \u00eatre pointera l\u00e9gaux avoir quand m\u00eame un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:34 > 0:20:41) [97%] : \r\nReste \u00e0 voir maintenant combien de temps le canton du Tessin va poursuivre sur la voie de l'hyper r\u00e9gulation et de la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:43 > 0:21:04) [95%] : \r\nNous vous proposons cette semaine une s\u00e9rie sur les villes qui font le pari de l'innovation nous partons ce soir \u00e0 Copenhague, capitale du Danemark, elle est aussi devenue celle de la petite reine, d\u00e9tr\u00f4nant m\u00eame Amsterdam, Copenhague compte aujourd'hui presque 6 fois plus de v\u00e9los que de voitures, le fruit d'une politique vont East en la mati\u00e8re, yes Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:06 > 0:21:18) [94%] : \r\nCopenhague le matin aux heures de pointe, c'est \u00e7a : des milliers de pendulaires qui se rendent au travail \u00e0 v\u00e9lo, c'est vite vu aujourd'hui, il y a plus de cyclistes dans la capitale danoise que d'automobilistes ou de pi\u00e9tons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:20 > 0:21:39) [89%] : \r\nEmil Schengen Berg et l'de patron d'une petite agence de communication, il fait quotidiennement les 25 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 son travail \u00e0 bicyclette, mais d'abord petit d\u00e9jeuner pour ses 4 enfants, le plein d'\u00e9nergie avant le d\u00e9part collectif pour la 1\u00e8re \u00e9tape direction garderies et \u00e9coles qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:39 > 0:21:49) [90%] : \r\nOui je sais oui nous avons une voiture, une grande voiture parce que nous sommes nombreux, mais pour nous, c'est plus facile avec les bicyclettes, c'est pas trop loin et c'est bon pour ma sant\u00e9, d'aller chaque jour \u00e0 Copenhague ce plus flexible \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:49 > 0:22:12) [88%] : \r\nBon, une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de la petite reine au Danemark, c'est la possibilit\u00e9 de pouvoir utiliser son v\u00e9lo pour du transport, une petite r\u00e9volution le ou Tech, qui est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 Christiana cette zone autonome et alternative a proscrit les voitures, il a donc fallu concevoir des v\u00e9los \u00e0 m\u00eame de les remplacer, ce sont les v\u00e9los cargo dont c'est ici l'atelier historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:13 > 0:22:31) [83%] : \r\nSpeth me laisse tomber toute la ville, a fini par l'adopter, par ex : nous avons un mod\u00e8le de base, mais avec 100 variations diff\u00e9rente car nous modifions les v\u00e9los sp\u00e9cifiquement selon les demandes des clients maronite 7 c'est ce qui a conduit au succ\u00e8s massif du v\u00e9lo \u00e0 Copenhague travaux para\u00eet qui est une compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:31 > 0:22:39) [92%] : \r\nNous retrouvons Emil sur le chemin du travail sur une quinzaine de km il va prendre le train pour le v\u00e9lo, c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:40 > 0:22:43) [65%] : \r\nAssez viennent \u00e7a ach\u00e8ve que Robben Island inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:43 > 0:22:54) [87%] : \r\n\u00e7a fait longtemps que la ville de Copenhague, fait tout pour pousser les gens \u00e0 prendre les transports publics avec leurs v\u00e9los, ils font plein d'chose comme le bypass, il propose des services comme \u00e7a qui rendent le cyclisme facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:54 > 0:22:57) [73%] : \r\nAvec une seule baisse elle mais qui nous dit exp\u00e9rience pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:58 > 0:23:35) [91%] : \r\nEt pour cela les pouvoirs publics ne l\u00e9sine pas sur les moyens depuis 12 ans Copenhague investit chaque ann\u00e9e entre 10 et 15 millions de francs suisses pour ses infrastructures, certaines sont spectaculaires, il existe des autoroutes pour v\u00e9los comme ce pont, le tr\u00e8s Design faille qu'elle s'Langen r\u00e9serv\u00e9 exclusivement aux cyclistes ou encore ces diodes lumineuses qui accompagnent les cyclistes \u00e0 la vitesse id\u00e9ale de 20 kilom\u00e8tres heure et qui leur permettent de profiter de la vague verte \u00e0 chaque Carrefour, pour peu qu'ils tiennent la cadence, tout est fait pour l'agr\u00e9ment et la s\u00e9curit\u00e9 des cyclistes, parfois jusqu'\u00e0 des gadgets plut\u00f4t incongru comme ses poubelles inclin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:36 > 0:23:50) [91%] : \r\nWhich quand vous atteignez un succ\u00e8s comme ici \u00e0 Copenhague, vous n'en \u00eates plus aux investissements de base mais aux investissements de luxe dit tels actes c'est comme \u00e7a que vous arriverez \u00e0 convaincre les derniers r\u00e9calcitrants qui ne font pas de v\u00e9lo en faire, tu parles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:51 > 0:24:07) [93%] : \r\nLa prochaine innovation \u00e0 l'horizon 2025, ce seront les super autoroute cyclable pour relier entre elles les municipalit\u00e9s aux alentours de la capitale, de quoi simplifier encore un peu plus les 25 kilom\u00e8tres de trajet des 1000 jusqu'\u00e0 son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:09 > 0:24:17) [91%] : \r\nEt demain, nous irons aux \u00c9tats-Unis, pr\u00e8s de New York, o\u00f9 une entreprise pratique l'agriculture verticale, elle fait pousser des salades sur 12 \u00e9tages, vous verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:18 > 0:24:32) [94%] : \r\nIl aimait peindre en plein air dans sa Provence natale Paul C\u00e9zanne est \u00e0 l'honneur \u00e0 Martigny, la Fondation de Gianadda expose une centaine de ses Oeuvres, 10 d'entre elles n'ont encore jamais \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es au public Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:33 > 0:25:02) [88%] : \r\nSi Paul C\u00e9zanne c'est tout peindre des natures mortes aux portraits, c'est la nature avec un M majuscule qu'il v\u00e9n\u00e8re, lui qui est n\u00e9 en Provence, quitte \u00e0 gommer presque enti\u00e8rement les humains de ces tableaux comme ses bords de la Marne, peint vers 1894 ou un Renoir lui aurait volontiers figur\u00e9 une guinguette de la cinquantaine de Panorama, r\u00e9unis \u00e0 la Fondation Gianadda s'exhale cette communion de l'artiste avec son environnement proven\u00e7al tr\u00e8s souvent lui qui aimait tant peindre sur le motif, c'est-\u00e0-dire en plein air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:03 > 0:25:19) [88%] : \r\nIl l\u00e8ve la nature pour lui, c'est vraiment une obsession et l'arbre est extr\u00eamement pr\u00e9sent dans toutes ses toiles, il faisait tous les chemins, les sentiers is baign\u00e9 dans l'arc, c'est un immense march\u00e9 et en fait il dit lui- m\u00eame que la Provence comme dans ses veines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:20 > 0:25:33) [92%] : \r\nElle coule dans ses veines et n'aura de cesse de l'inspirer, \u00e0 mesure que son Style \u00e9volue petit \u00e0 petit, Paul C\u00e9zanne tourne le dos \u00e0 l'impressionnisme pour glisser vers l'abstraction ou la g\u00e9om\u00e9trie et les couleurs priment sur les perspectives et le r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:34 > 0:25:44) [78%] : \r\nIl a une palette incroyable et Verts, par exemple, il va des vers les plus tentera de Vert V\u00e9ron\u00e8se \u00e0 des berceaux, il a une gamme de couleurs absolument prestigieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:46 > 0:25:59) [90%] : \r\nUne chose r\u00e9sistent \u00e0 l'innovation, du travail de l'artiste, la fameuse montagne de la Sainte-Victoire qui domine, Aix-en-Provence et fascine tant Paul C\u00e9zanne il atteindra 87 fois comme ici vu Deylaud, quelques mois avant sa mort en 1906.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:00 > 0:26:17) [85%] : \r\nLa nature qui est devant la Sainte-Victoire, elle est d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9e avec une sorte d'abstraction, il avait dit : je r\u00eave d'une nature qu'qui soit r\u00e9duite en cause en Scylla et en faire, mais l\u00e0, cette victoire elle sera toujours en principe figuratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:17 > 0:26:25) [80%] : \r\nD\u00e8s hachure des reconstructions architecturale qui inspireront les cubistes tels Pablo Picasso, Paul C\u00e9zanne, un peintre r\u00e9solument moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:27 > 0:26:41) [88%] : \r\nCette nouvelle tendance \u00e0 pr\u00e9sent pour tous les amateurs de glaces \u00e0 l'eau les pas l'\u00c9tat, un produit 100 pourcent artisanale et qui vient du Mexique, vous allez voir que les clients sont d\u00e9j\u00e0 conquis Brignac S\u00e9bastien nos dont et Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:43 > 0:26:48) [77%] : \r\nY a ce que vous pensez qu'une glace aussi une palette \u00e0 fallait la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:48 > 0:26:53) [94%] : \r\nPas l'\u00c9tat, une petite nouvelle sur le march\u00e9 des glaces artisanales et qui vient de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:53 > 0:27:01) [89%] : \r\nTeng la famille d'origine mexicaine, qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 l\u00e0- bas et qui en fait vraiment du fruit frais un peu de sucre et de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:01 > 0:27:13) [96%] : \r\nUne glace aux couleurs du Mexique et aux saveurs des fruits de saison, quoi de plus simple, et pourtant tout se joue dans les proportions un savoir- faire acquis par ses 2 jeunes dipl\u00f4m\u00e9s de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re il y a un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:13 > 0:27:23) [80%] : \r\nOn a pris nos mains, l'\u00c9tat et direction Guadalajara l\u00e0- bas n'a fait la connaissance de et donne, FN ils ont appris le secret de fabrication de d'authentiques Colette inflexible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:25 > 0:27:32) [83%] : \r\nPas l'\u00c9tat Loca est n\u00e9 de ce coup de foudre, une petite entreprise qui surfe sur la vague de nous intol\u00e9rances alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:32 > 0:27:40) [84%] : \r\nNous, on essaie de, de, de travailler sans aucun Additif ni la cause que le produit et m\u00eame vegan qui \u00e9tait un peu tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:41 > 0:27:52) [83%] : \r\nTendance comme un march\u00e9 en pleine expansion mexicaine bio Vega \u00e0 l'italienne, les glaces fait maison gardent jalousement leurs secrets et leurs fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:52 > 0:27:57) [84%] : \r\nIl y a pas de conservant il y a pas de d'additifs, il a ses cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:58 > 0:28:05) [94%] : \r\nArnaud et Beno\u00eet ont choisi d'aller chercher directement les fruits sur l'arbre au domaine de trembler, c'est la saison des p\u00eaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:05 > 0:28:23) [91%] : \r\nNotre id\u00e9e : travailler et de collaborer le maximum avec des des producteurs locaux comment comme on le voit ici avec les p\u00eaches pour avoir un un fruit le plus beau possible et surtout avec un ar\u00f4me diff\u00e9rents que que ce qu'on retrouve dans dans l'industrie, on est \u00e0 78 ans pourcent de de de contenance de fruits dans dans nos glaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:23 > 0:28:27) [85%] : \r\nPlus de fruits et moins de sucre nous balance adorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:28 > 0:28:34) [89%] : \r\nOn n'a m\u00eame pas l'impression de commettre un p\u00e9ch\u00e9 mignon quand on mange ce type glaces parce qu'il y a m\u00eame pas beaucoup de sucre dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:34 > 0:28:36) [87%] : \r\nC'est c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:36 > 0:28:49) [86%] : \r\nBeno\u00eet et Arnaud dans son cou d\u00e9but patrons artisans livreurs, ils paient de leur personne et fourmille d'id\u00e9es leur derni\u00e8re trouvaille des glaces sangria ou Morrito \u00e0 sucer ou siroter \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:51 > 0:29:09) [94%] : \r\nEt je vous rappelle cette attaque \u00e0 la tron\u00e7onneuse, ce matin \u00e0 Schaffhouse, un homme a fait irruption dans les bureaux d'une compagnie d'assurance maladie, o\u00f9 il a bless\u00e9 5 personnes, une partie de la vieille ville a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 le suspect est toujours en fuite, les polices de Schaffhouse Thurgovie et Z\u00fcrich sont mobilis\u00e9s ce soir, de m\u00eame que la police allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:13 > 0:29:22) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, puis votre \u00e9mission Cash je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:31 > 0:29:34) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:40 > 0:30:43) [82%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir la perturbation qui nous a touch\u00e9 enfin nuit a ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:06 > 0:36:52) [89%] : \r\nM\u00eame si messieurs bonsoir la perturbation qui nous a touch\u00e9 en fin de nuit, a ouvert la porte, un courant d'ouest nord- ouest frais, humide, il y a un statut vaudra encore beaucoup d'averses demain dans le courant de la journ\u00e9e sur l'image radar de m\u00e9t\u00e9o maillon puisqu'on traverser le pays ce matin avec une pause en fin de matin\u00e9e, puis des averses qui se soit d\u00e9velopper \u00e0 nouveau dans le courant de l'apr\u00e8s- midi dans un temps de tra\u00eene sur l'animation satellite moyen bien cette perturbation qui a travers\u00e9 le pays, avec \u00e0 l'arri\u00e8re, cet air humide frais instable qui nous a valu toutes ces averses demain la situation va peut changer la d\u00e9pression fera du surplace, c'est-\u00e0-dire que nous aurons toujours ce r\u00e9gime d'averses au nord des Alpes, en 2 jours, il va tomber environ 30 \u00e0 60 litres au m\u00e8tre carr\u00e9 le long des Pr\u00e9alpes ce soir et cette nuit m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps encore charg\u00e9 avec nombreuses averses plut\u00f4t en montagne, limite de la neige verte 1400 m\u00e8tres demain matin un ciel couvert, avec beaucoup d'averses encore fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes la neige pas s'abaisser vers 2200 m\u00e8tres et puis Tessin avec un effet de vent du Nord avait fait feu le soleil fera son apparition dans l'apr\u00e8s- midi, tr\u00e8s peu de changement toujours beaucoup d'averses au nord des Alpes, avec en pleine cependant des \u00e9claircies qui pourront se faufiler entre les averses, le soleil se maintient, parfois au Tessin, avec une limite pluie-neige vers 2200 m\u00e8tres, h\u00e9 bien il faudra s'attendre \u00e0 trouver de la neige sur les cols alpins, les plus \u00e9lev\u00e9s, demain il fera frais 12 \u00e0 13 degr\u00e9s le matin seulement l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 18 degr\u00e9s sur le plateau, tout juste 20 degr\u00e9s ou mieux en Valais et puis 25 26 degr\u00e9s au Tessin par vent du Nord, par effet de Fun, le vent du Nord se maintient un vent de nord- ouest soutenu en montagne assez fort sur les cr\u00eates site sur le plateau avec, de temps en temps, des rafales ce monde au nord- ouest va nous quitter peu \u00e0 peu, au fil des jours et puis le vent d'ouest am\u00e8nera de l'air un peu plus doux puis tol\u00e8rent franchement plus chaud sur la fin de semaine, mercredi, il y aura encore beaucoup d'averses en Suisse al\u00e9manique dans l'Ouest, il y aura une am\u00e9lioration, peu \u00e0 peu, tr\u00e8s peu d'averses des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont sur le Valais jeudi, pas mal de passages nuageux, peu d'averses des \u00e9claircies, le soleil et un peu plus g\u00e9n\u00e9reux sur le Valais et au Tessin et puis enfin, vendredi, le soleil gagnera du terrain, surtout les cantons, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, enfin CAL 27 degr\u00e9s m\u00eame en Valais samedi nous allons trouver un ton vraiment estival avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux et des temp\u00e9ratures entre 27, voire 30 degr\u00e9s sur le Valais et puis sur la m\u00eame lanc\u00e9e dimanche sera ensoleill\u00e9 nettement plus chaud m\u00eame tropical avec des maximales entre 30 et 32 degr\u00e9s et puis un petit risque d'orages en fin de journ\u00e9e sur le relief, l\u00e0 le temps va s'am\u00e9liorer, pour un peu, pendant la semaine pour atteinte pratiquement des temp\u00e9ratures tropicales pendant la journ\u00e9e de dimanche, nous finissons sur une tr\u00e8s belle image prise depuis le nous voyons le lac des quatre-Cantons je vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 tous une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-23T00:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707613178", "durationSec": 109, "title": "SO VD VERTS GAZ DE SCHISTE_RTS000001212939", "excerpt": "Le parti \u00e9cologiste vaudois (Les Verts) a d\u00e9pos\u00e9 une initiative populaire \"Non au gaz de schiste\" qui a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 15'000 signatures. L'initiative s'oppose \u00e0 toute extraction d'hydrocarbures. Si le peuple l'accepte, Vaud serait le 3e canton apr\u00e8s Berne et Gen\u00e8ve \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur l'extraction de gaz. C'est notamment la m\u00e9thode d'extraction du gaz de schiste par fraction hydraulique qui fait d\u00e9bat.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "GAZ DE SCHISTE", "EXTRACTION DU GAZ"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1613180"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613179", "durationSec": 24, "title": "SO TURQUIE PROCES 02_RTS000001212846", "excerpt": "Le Tessin est un des cantons de Suisse ou le climat est id\u00e9al pour cultiver du cannabis CBD, un produit l\u00e9gal \u00e0 moins de 1% de THC. Cependant le Tessin est \u00e9galement le canton le plus restrictif en mati\u00e8re de l\u00e9gislation sur la culture du chanvre. Les produits issus de cette culture sont l\u00e9gaux mais vis\u00e9s par des contr\u00f4les et des poursuites p\u00e9nales."}, {"internalArchiveId": "AA1707613180", "durationSec": 126, "title": "SO PRODUCTION CANNABIS_RTS000001212760", "excerpt": "Un homme a fait irruption dans une compagnie d'assurance de Schaffhouse, arm\u00e9 d'une tron\u00e7onneuse. L'individu, un sans domicile fixe (SDF), a bless\u00e9 5 personnes avant de prendre la fuite. Il est toujours recherch\u00e9 par la police.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MAGADINO", "TESSIN"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "CULTURE DU CHANVRE", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1613196"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613181", "durationSec": 103, "title": "SO POLOGNE V3_RTS000001212968", "excerpt": "Des jeunes d'extr\u00eame droite veulent emp\u00eacher les migrants d'arriver en Europe en envoyant un bateau le long des c\u00f4tes libyennes. A l'origine de cette initiative, un groupe d'extr\u00e9mistes de droite, \"Les identitaires\" dont un des leaders est un ancien officier de l'arm\u00e9e suisse Jean-David Cattin. Itw de Samuel Althof, du Centre de pr\u00e9vention contre l'extr\u00e9misme et la violence, sur cette mouvance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707613182", "durationSec": 21, "title": "SO KABOUL ATTENTAT_RTS000001212814", "excerpt": "La ville de Copenhague compte presque 6 fois plus de v\u00e9los que de voitures. Ceci est le fruit d'une politique volontariste, la capitale danoise investit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 15 millions de francs dans des infrastructures destin\u00e9es aux cyclistes. Pistes cyclables, autoroutes pour v\u00e9los, transports publics gratuits, le v\u00e9lo est consid\u00e9r\u00e9 comme un vrai moyen de transport."}, {"internalArchiveId": "AA1707613183", "durationSec": 77, "title": "SO ESPLANADE MOSQUEE_RTS000001213014", "excerpt": "Les paletas sont des glaces artisanales \u00e0 l'eau d'origine mexicaine, compos\u00e9es de fruits frais, de sucre et d'eau. Deux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s de l'Ecole H\u00f4teli\u00e8re, Arnaud Golay et Beno\u00eet Bryand ont fond\u00e9 Paleta Loca, une petite entreprise de fabrication de glaces paletas artisanale."}, {"internalArchiveId": "AA1707613184", "durationSec": 111, "title": "SO ATTAQUE TRONCONNEUSE_RTS000001213004", "excerpt": "La Fondation Gianadda expose une centaine d'oeuvre du peintre fran\u00e7ais Paul C\u00e9zanne dont 10 d'entre elles n'ont encore jamais \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es au public. Itw de la conf\u00e9renci\u00e8re \u00e0 la Fondation Gianadda Antoinette de Wolff.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "BLESS\u00c9"], "sequenceIds": ["1613156"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613185", "durationSec": 112, "title": "SO ANTI MIGRANTS_RTS000001213006", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "MIGRATION INTERNATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613186", "durationSec": 185, "title": "FRIGO SERIE COPENHAGUE VELOS V2_RTS000001207783", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "CYCLISME (LOISIR)", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1613210"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613187", "durationSec": 129, "title": "FRIGO PALETAS_RTS000001204290", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CR\u00c8ME GLAC\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613188", "durationSec": 116, "title": "FRIGO EXPO CEZANNE MARTIGNY_RTS000001208237", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE", "PEINTURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707613297", "summary": "Still individu recherch\u00e9 par la police. Policiers dans la rue bloqu\u00e9e par banderole de s\u00e9curit\u00e9. Itw Peter Sticher, procureur charg\u00e9 de l'affaire.", "id": "1613156", "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613321", "summary": "Membres du Parti \u00e9cologiste vaudois (Les Verts) dont Daniel Brelaz, conseiller national Les Verts vaudois, portant cartons contenant initiative populaire \"Non au gaz de schiste\". Itw Alberto Mocchi, pr\u00e9sident Les Verts vaudois. \nAnimation graphique illustrant les diff\u00e9rents types de gaz.\nItw Benjamin Rudaz, doctorant Sciences de l'environnement Les Verts vaudois.\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Vert'lib\u00e9raux vaudoise, caressant un chat. Itw Isabelle Chevalley.", "id": "1613180", "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613337", "summary": "Plaine de Magadino avec b\u00e2timents et champs. Yvan Martinelli, horticulteur et cultivateur de cannabis, marchant au milieu de ses cultures de chanvre. Itw Yvan Martinelli. Serres avec plantations de cannabis.\nItw Stefano Caversazio, fondateur et patron de la PME Purexis. Produits Purexis sur \u00e9tag\u00e8re. \nItw Giorgio Galusero, d\u00e9put\u00e9 PLR tessinois.", "id": "1613196", "visualThemes": ["HASCHICH", "CULTURE DU CHANVRE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1707613351", "summary": "Personnes sur des v\u00e9los roulant dans les rues. \nItw Emil Spangenberg, consultant ind\u00e9pendant. Emil Spangenberg circulant \u00e0 v\u00e9lo avec ses enfants. \nZone autonome de Christiana : Itw Resinga Manghezi, propri\u00e9taire Christiana Cycler Shop.\nEmil Spangenberg dans le train avec son v\u00e9lo. Autoroute pour v\u00e9lo pont Cycelslangen. Diodes lumineuses sur les bords des pistes cyclables. Poubelles inclin\u00e9es le long d'une piste cyclable. Itw Bianca Hermansen.", "id": "1613210", "visualThemes": ["BICYCLETTE"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "role": "duplex J\u00e9rusalem", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "duplex Schaffhouse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032485", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EF9659F9-9701-42E2-A3A5-BD6632E19F6A", "internalArchiveId": "EF9659F9-9701-42E2-A3A5-BD6632E19F6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La PLR vaudoise Jacqueline de Quattro int\u00e9ress\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s un homme tessinois, une femme vaudoise. La conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise Jacqueline de Quattro est candidate \u00e0 la candidature en vue de la succession pour le si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * La PLR vaudoise Jacqueline de Quattro int\u00e9ress\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 18h Succession Burkhalter : De Quattro candidate \u00e0 la candidature\r\nJacqueline De Quattro: conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... Elle s'\u00e9tait jusqu'ici dite tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste... Aujourd'hui la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise confirme: elle est bel et bien candidate \u00e0 la candidature pour la succession de Didier Burkhalter... \r\nDepuis l'annonce du PLR tessinois - qui a opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 un seul candidat, Ignazio Cassis - tous les regards sont tourn\u00e9s vers la Suisse romande, et plus particuli\u00e8rement le canton de Vaud o\u00f9 deux femmes sont pressenties: Isabelle Moret et Jacqueline De Quattro...\r\nCette derni\u00e8re ouvre donc les feux: c'est la premi\u00e8re \u00e0 sortir du bois officiellement, Michael Peuker... \r\nConqu\u00e9rante, volontariste Jacqueline De Quattro n'a jamais fait grand myst\u00e8re de ses intentions... Son annonce met fin d'une part \u00e0 un certain faux-suspens, mais d'autre part cette annonce accroit aussi la pression sur l'autre papable: la conseill\u00e8re nationale, Isabelle Moret... Isabelle Moret, h\u00e9sitante, t\u00e2te, consulte... Contact\u00e9e aujourd'hui elle d\u00e9clare \"r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 sa candidature\"... \r\n***Pourtant, des encouragements insistants \u00e0 l'\u00e9gard d'Isabelle Moret, il y en a dans les rangs du PLR vaudois... \r\nLes appels du pied sont nombreux... C'est qu'on lui fait les yeux doux \u00e0 Isabelle Moret... V\u00e9ritable figure de la politique f\u00e9d\u00e9rale, elle si\u00e8ge sous la coupole depuis 2003... Profond\u00e9ment enracin\u00e9e \u00e0 Berne, elle est connue, reconnue par ses pairs... Pour beaucoup au PLR vaudois, c'est LA candidate id\u00e9ale... Si Isabelle Moret se lance, m'a confi\u00e9 un de ses coll\u00e8gues de parti, Jacqueline De Quattro n'a aucune chance...\r\n***Car Jacqueline De Quattro, elle, est loin de faire l'unanimit\u00e9 dans son propre camp... \r\nCertains lui reprochent de n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate... Son refus de se lancer dans la course au conseil des Etats en 2015 reste en travers de la gorge de plusieurs... Le PLR comptait en effet sur Jacqueline De Quattro pour reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge \u00e0 la chambre des cantons... Mais la ministre vaudoise avait annonc\u00e9 par voie de presse sa d\u00e9cision de ne pas briguer ce mandat, prenant de cours plusieurs membres du parti... Une libert\u00e9, un caract\u00e8re qui agace et lui vaut quelques inimiti\u00e9s... \r\n***Autre b\u00e9mol : Jacqueline De Quattro est peu connue \u00e0 Berne...\r\nM\u00eame si elle a l'avantage de faire partie d'un ex\u00e9cutif depuis plus de 10 ans, l'argument ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne. C'est un fait, le parlement f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement les siens... Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent rarement des outsiders au coll\u00e8ge gouvernementale... Jacqueline De Quattro, si elle \u00e9tait lanc\u00e9e dans la course, ce serait un peu une candidature de combat... \r\n***Une candidature de combat... Jacqueline De Quattro le revendique d'ailleurs elle-m\u00eame: l'objectif c'est d'offrir une alternative f\u00e9minine \u00e0 Ignazio Cassis, le candidat du PLR tessinois...\r\nOui... Ca fait plus de 30 ans que le PLR n'a plus de femme au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce choix est donc plus que jamais n\u00e9cessaire estime-t-elle... Jacqueline De Quattro l'a dailleurs d\u00e9clar\u00e9: elle est pr\u00eate \u00e0 se retirer spontan\u00e9ment de la course en cas de candidature d'Isabelle Moret.\r\n***Isabelle Moret... d\u00e9cid\u00e9ment tous les feux sont au vert pour la conseill\u00e8re nationale et malgr\u00e9 tout, elle h\u00e9site encore...\r\nElle h\u00e9site ou tout simplement elle attend... Le chef du groupe PLR au grand conseil vaudois, Marc-Olivier Buffat appelle au calme: si la pr\u00e9sidence du PLR tessinois n'a pour l'heure d\u00e9sign\u00e9 qu'un seul candidat, on est jamais \u00e0 l'abri d'un coup de th\u00e9\u00e2tre... Le parti doit d\u00e9voiler son ticket final le 1er ao\u00fbt prochain... Il se pourrait peut-\u00eatre que deux noms y figurent alors: Ignacio Cassis et - pourquoi pas - Laura Saddis... La probabilit\u00e9 est faible, mais elle existe... Isabelle Moret pourrait donc se d\u00e9cider une fois le ticket tessinois d\u00e9voil\u00e9... \r\nMerci Michael Peuker.", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8779201", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La PLR vaudoise Jacqueline de Quattro int\u00e9ress\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-07-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.07.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un homme tessinois, une femme vaudoise. La conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise Jacqueline de Quattro est candidate \u00e0 la candidature en vue de la succession pour le si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8779201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:37Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJacqueline De quoi trop conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle s'\u00e9tait jusqu'ici dite tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par cette perspective aujourd'hui la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise confirme : elle est bel et bien candidate \u00e0 la candidature pour la succession de Didier Burkhalter depuis l'annonce du PLR tessinois qui a opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 un seul candidat Ignacio Cassis, c'est-\u00e0-dire c'est pas un ticket, c'est une seule candidature tous les regards sont tourn\u00e9s vers la Suisse romande et plus particuli\u00e8rement le canton de Vaud o\u00f9 2 femmes sont pressenties Isabelle Moret et Jacqueline De quoi trop cette derni\u00e8re ouvre donc les feux et c'est la premi\u00e8re \u00e0 sortir du bois officiellement Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nOui conqu\u00e9rante volontariste Jacqueline De quoi trop n'a jamais fait grand myst\u00e8re de ces intentions son annonce met donc fin, d'une part \u00e0 un certain faux- suspense mais d'autre part, cette annonce accro\u00eet aussi consid\u00e9rablement la pression sur l'autre papable la concernation nal Isabelle Moret Isabelle Moret h\u00e9sitante t\u00e2te, consulte aujourd'hui elle d\u00e9clare r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 sa candidature et pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [95%] :\r\nTemps des encouragements insistants \u00e0 l'\u00e9gard d'Isabelle Moret, il y en a dans les rangs du PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nLes appels du pied sont nombreuses, c'est qu'on lui fait les yeux doux \u00e0 Isabelle Moret, v\u00e9ritable figure de la politique f\u00e9d\u00e9rale, elle si\u00e8ge sous la Coupole depuis 2003, profond\u00e9ment enracin\u00e9 \u00e0 Berne, elle est connue, reconnue par ses pairs pour beaucoup au PLR Vaudois, c'est la candidate id\u00e9ale Si Isabelle Moret se lance m'a confi\u00e9 un de ses coll\u00e8gues de parti Jacqueline De quoi trop n'a aucune chance parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nFilm de quattro, elle est loin de faire l'unanimit\u00e9 dans son propre camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nMais certains lui reprochent de n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate, son refus de se lancer dans la course au Conseil des \u00c9tats en 2015 reste en travers de la gorge de plusieurs Le PLR comptait en effet sur Jacqueline De quoi trop pour reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des cantons, mais la ministre vaudoise avait un tas annonc\u00e9 par voie de presse sa d\u00e9cision de ne pas briguer ce mandat, prenant de court plusieurs membres du parti Une libert\u00e9 un caract\u00e8re fort qui agace et qu'il vaut quelques inimiti\u00e9s n\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [75%] :\r\nCe qui ne boit trop et peu connu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [93%] :\r\nAutre b\u00e9mol, hein, m\u00eame si elle a l'Avantage de faire partie d'un ex\u00e9cutif depuis plus de 10 ans, l'argument ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne, c'est un fait, le parlement f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement les siens les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent rarement des outsiders au coll\u00e8ge gouvernementale Jacqueline De quoi trop si elle \u00e9tait lanc\u00e9e dans la course, serait en quelque sorte une candidature de combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [86%] :\r\nUne candidature de combat Jacqueline De quoi trop le revendique Claude ailleurs elle- m\u00eame 1, l'objectif c'est, c'est d'offrir une alternative f\u00e9minine avec Mathieu Cassis, le candidat du PLR tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [87%] :\r\nOui, Will, \u00e7a fait plus de de 30 ans un que le PLR n'a plus de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une alternative f\u00e9minine et donc plus que jamais n\u00e9cessaire, estime Jacqueline De quoi trop Jacqueline quattro qui l'a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 : elle est pr\u00eate \u00e0 se retirer spontan\u00e9ment de la course en cas de candidature d'Isabelle Moret, alors on l'a compris, hein, Michael. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [94%] :\r\nIsabelle Moret d\u00e9cid\u00e9ment tous les feux sont au Vert pour la concernation nal et malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nIl h\u00e9site encore, elle h\u00e9site ou tout simplement elle attend le chef du gouvernement, non, le chef du groupe PLR au Grand Conseil Vaudois Marc-Olivier Buffat, appelle au calme, si la pr\u00e9sidence du PLR tessinois n'a pour l'heure d\u00e9sign\u00e9 qu'un seul candidat, on n'est jamais \u00e0 l'abri d'un coup de th\u00e9\u00e2tre : le parti doit d\u00e9voiler son ticket final le premier ao\u00fbt prochain il se pourrait donc, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que 2 noms y figurent alors Ignacio Cassis et pourquoi pas Laura Sadis, la probabilit\u00e9 est faible, certes, mais elle existe, Isabelle Moret pourrait donc se d\u00e9cider une fois le ticket tessinois d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [97%] :\r\nMerci Michael Peuker Philippe Nantermod. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T16:11:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DE60A23-1F4D-46BC-83F1-4630254071AC", "internalArchiveId": "6DE60A23-1F4D-46BC-83F1-4630254071AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse Philippe Nantermod ravi d'une nouvelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et conseiller national valaisan Philippe Nantermod se dit ravi qu'une candidate se soit enfin d\u00e9clar\u00e9e pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est une premi\u00e8re depuis que la pr\u00e9sidence du PLR Tessin a pr\u00e9sent\u00e9 la candidature d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n* * Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse Philippe Nantermod ravi d'une nouvelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 18h Succession Burkhalter : De Quattro candidate \u00e0 la candidature\r\nJacqueline De Quattro: conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... Elle s'\u00e9tait jusqu'ici dite tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste... Aujourd'hui la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise confirme: elle est bel et bien candidate \u00e0 la candidature pour la succession de Didier Burkhalter... \r\nDepuis l'annonce du PLR tessinois - qui a opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 un seul candidat, Ignazio Cassis - tous les regards sont tourn\u00e9s vers la Suisse romande, et plus particuli\u00e8rement le canton de Vaud o\u00f9 deux femmes sont pressenties: Isabelle Moret et Jacqueline De Quattro...\r\nCette derni\u00e8re ouvre donc les feux: c'est la premi\u00e8re \u00e0 sortir du bois officiellement, Michael Peuker... \r\nConqu\u00e9rante, volontariste Jacqueline De Quattro n'a jamais fait grand myst\u00e8re de ses intentions... Son annonce met fin d'une part \u00e0 un certain faux-suspens, mais d'autre part cette annonce accroit aussi la pression sur l'autre papable: la conseill\u00e8re nationale, Isabelle Moret... Isabelle Moret, h\u00e9sitante, t\u00e2te, consulte... Contact\u00e9e aujourd'hui elle d\u00e9clare \"r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 sa candidature\"... \r\n***Pourtant, des encouragements insistants \u00e0 l'\u00e9gard d'Isabelle Moret, il y en a dans les rangs du PLR vaudois... \r\nLes appels du pied sont nombreux... C'est qu'on lui fait les yeux doux \u00e0 Isabelle Moret... V\u00e9ritable figure de la politique f\u00e9d\u00e9rale, elle si\u00e8ge sous la coupole depuis 2003... Profond\u00e9ment enracin\u00e9e \u00e0 Berne, elle est connue, reconnue par ses pairs... Pour beaucoup au PLR vaudois, c'est LA candidate id\u00e9ale... Si Isabelle Moret se lance, m'a confi\u00e9 un de ses coll\u00e8gues de parti, Jacqueline De Quattro n'a aucune chance...\r\n***Car Jacqueline De Quattro, elle, est loin de faire l'unanimit\u00e9 dans son propre camp... \r\nCertains lui reprochent de n'en faire qu'\u00e0 sa t\u00eate... Son refus de se lancer dans la course au conseil des Etats en 2015 reste en travers de la gorge de plusieurs... Le PLR comptait en effet sur Jacqueline De Quattro pour reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge \u00e0 la chambre des cantons... Mais la ministre vaudoise avait annonc\u00e9 par voie de presse sa d\u00e9cision de ne pas briguer ce mandat, prenant de cours plusieurs membres du parti... Une libert\u00e9, un caract\u00e8re qui agace et lui vaut quelques inimiti\u00e9s... \r\n***Autre b\u00e9mol : Jacqueline De Quattro est peu connue \u00e0 Berne...\r\nM\u00eame si elle a l'avantage de faire partie d'un ex\u00e9cutif depuis plus de 10 ans, l'argument ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne. C'est un fait, le parlement f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement les siens... Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent rarement des outsiders au coll\u00e8ge gouvernementale... Jacqueline De Quattro, si elle \u00e9tait lanc\u00e9e dans la course, ce serait un peu une candidature de combat... \r\n***Une candidature de combat... Jacqueline De Quattro le revendique d'ailleurs elle-m\u00eame: l'objectif c'est d'offrir une alternative f\u00e9minine \u00e0 Ignazio Cassis, le candidat du PLR tessinois...\r\nOui... Ca fait plus de 30 ans que le PLR n'a plus de femme au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce choix est donc plus que jamais n\u00e9cessaire estime-t-elle... Jacqueline De Quattro l'a dailleurs d\u00e9clar\u00e9: elle est pr\u00eate \u00e0 se retirer spontan\u00e9ment de la course en cas de candidature d'Isabelle Moret.\r\n***Isabelle Moret... d\u00e9cid\u00e9ment tous les feux sont au vert pour la conseill\u00e8re nationale et malgr\u00e9 tout, elle h\u00e9site encore...\r\nElle h\u00e9site ou tout simplement elle attend... Le chef du groupe PLR au grand conseil vaudois, Marc-Olivier Buffat appelle au calme: si la pr\u00e9sidence du PLR tessinois n'a pour l'heure d\u00e9sign\u00e9 qu'un seul candidat, on est jamais \u00e0 l'abri d'un coup de th\u00e9\u00e2tre... Le parti doit d\u00e9voiler son ticket final le 1er ao\u00fbt prochain... Il se pourrait peut-\u00eatre que deux noms y figurent alors: Ignacio Cassis et - pourquoi pas - Laura Saddis... La probabilit\u00e9 est faible, mais elle existe... Isabelle Moret pourrait donc se d\u00e9cider une fois le ticket tessinois d\u00e9voil\u00e9... \r\nMerci Michael Peuker.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8779198", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse Philippe Nantermod ravi d'une nouvelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-07-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et conseiller national valaisan Philippe Nantermod se dit ravi qu'une candidate se soit enfin d\u00e9clar\u00e9e pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est une premi\u00e8re depuis que la pr\u00e9sidence du PLR Tessin a pr\u00e9sent\u00e9 la candidature d'Ignazio Cassis."], "variantIds": ["ece-8779198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:36Z", "speechToTexts": ["31.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod bonsoir, bonsoir, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Suisse et conseiller national valaisan soulag\u00e9 enfin une autre candidature. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, c'est toujours bien de voir des, des gens de talent qui annonce qu'ils sont int\u00e9ress\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour une \u00e9lection qui va tout de suite arriver et c'est vrai que on parlait depuis longtemps d'une candidature vaudoise, alors on a beaucoup parl\u00e9 d'Isabelle Moret qui a toutes les comp\u00e9tences pour ce poste, mais il y a aussi \u00e9videmment Jacqueline De quoi trop qui, en tant que seule conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR romande aurait aussi toutes les qualit\u00e9s pour briguer ce mandat -l\u00e0 et je crois que dans cet \u00e9t\u00e9 de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien il \u00e9tait temps qu'on ait un 2\u00e8me candidat annonc\u00e9 enfin une candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps cette retenue se comprend, hein, on a coutume de dire qu'il ne faut, il ne faut surtout pas se d\u00e9voiler trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nOuais, bon moi je partage pas tellement cette id\u00e9e -l\u00e0 qui veut que si on est candidat, il faut surtout pas le dire peut-\u00eatre une vision des choses, j'ai j'ai v\u00e9cu \u00e7a quand j'\u00e9tais candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence ont mieux ou tant qu'il fallait pas \u00eatre candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du parti si on voulait de devenir finalement personne n'a os\u00e9 candidat, bon ben \u00e9lus pour \u00e7a aussi, mais je crois que, de temps en temps, quand on a envie de quelque chose qu'on a envie de de briguer un poste qu'il faut avoir le courage de le dire, d'afficher clairement ses ambitions et moi je suis content de voir que par exemple Ignacio Cassis tr\u00e8s t\u00f4t, a annonc\u00e9 qu'il avait quelque chose \u00e0 apporter dans cette course \u00e0 la candidature et je crois que ses comp\u00e9tences sont aucun doute au sein du parti, et puis aujourd'hui Jacqueline quattro avec tout ce qu'elle peut apporter le dit aussi, peut-\u00eatre, demain il y aura d'autres candidats au canton nouveau \u00e7a peut faire du bien \u00e9videmment, h\u00e9 bien je crois que les plus, les jeux sont ouverts, mais on se porte, dans une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [89%] :\r\nEst -ce que le meilleur sc\u00e9nario final, selon vous, ce serait un ticket avec un tessinois et une romande sur le ticket final. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [90%] :\r\nPas assez, mais c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a sera un jeu de de quotas, c'est vrai que en il y allemand avoir un homme, une femme, avoir un tessinois un roman avec \u00e9videmment une une r\u00e9partition par sexe peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s performant devant le le parlement qu'il faut voir aussi ce que les cantons nous apporte, puisque c'est les les sections cantonales qui ont le le pouvoir de pr\u00e9senter des candidats, \u00e7a s'oriente un petit peu comme \u00e7a, il faut le faut le dire, a -t-il personnel ne serait pas favorable \u00e0 ce que nous pr\u00e9sentions \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale impliqu\u00e9 avec 2 personnes du m\u00eame canton, donc je trouve que le choix tessinois ne pr\u00e9senter qu'un candidat a du sens et puis ensuite les les d\u00e9cisions qui vont arriver dans les cantons romands pourrait diriger vers une solution comme vous la pr\u00e9senter et c'est vrai que \u00e7a permettrait de de proposer \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un choix qu'il y a qu'il appartiendrait de prendre et qui permettrait ensuite de de pond\u00e9rer sont en faveur d'une langue soit en faveur d'petit en faveur des 2 se pense qu'encore qui peut se passer dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nJacqueline De quoi trop est -ce que \u00e7a vous para\u00eet une candidature cr\u00e9dible, vu ce qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure de la bouche de Michael Peuker, qui disait qu'au sein du parti, on a une pr\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame pour Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [90%] :\r\nBon, moi j'ai trouv\u00e9 Michael Peuker quand m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re avec Jacqueline de quoi trop hein, on a l\u00e0 une conseill\u00e8re d'\u00c9tat qui a quand m\u00eame fait ses preuves avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [85%] :\r\nC'est le fruit de plusieurs t\u00e9l\u00e9phones, hein, vous imaginez d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [89%] :\r\nBon, j'imagine, mais je trouve comme un peu s\u00e9v\u00e8re, c'est une femme qui est clairement bilingue qui qui les 2 premi\u00e8res banques du pays, on a vu des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui \u00e9tait incapable de parler fran\u00e7ais ou qui parle et tr\u00e8s mal allemand, ce serait pas le cas en l'esp\u00e8ce, on a une conseill\u00e8re en aura une candidate qu'il y a une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif, qui la derni\u00e8re fois quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour ou au Conseil d'\u00c9tat du 3\u00e8me canton de Suisse, c'est quand m\u00eame pas n'importe quoi, donc je crois qu'avec Jacqueline de Quattro, on aurait une excellente candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [93%] :\r\nPar contre pas tr\u00e8s haut, pas tr\u00e8s haut \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [84%] :\r\nOui, mais on a eu d'autres \u00e9lus qui ont pens\u00e9 \u00e0 Micheline Calmy-Rey, on peut penser \u00e0 et les villes Ibiza Schlumpf on les commissions \u00e9taient un peu diff\u00e9rentes, mais je pense pas qu'on puisse seulement s'arr\u00eate au r\u00e9seau pour dire si une personne va \u00eatre performantes ou pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas d'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [90%] :\r\nIsabelle Moret, que vous connaissez bien, par ailleurs, puisque vous avez, vous \u00e9tiez son son assistant parlementaire est -ce qu'elle aurait raison d'y aller ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [91%] :\r\nBon alors moi \u00e9videmment j'ai un petit faible pour Isabelle Moret, puisque j'ai travaill\u00e9 pour elle et et c'est vrai que je la connais bien, je sais que c'est une personne qui a \u00e9norm\u00e9ment de cordes \u00e0 son arc, je crois savoir d'apr\u00e8s ce que vous voulez dire quelle qu'elle r\u00e9fl\u00e9chit, je pense qu'elle a raison d'y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est encore une autre personnalit\u00e9 que le PLR peut mettre en avant pour une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si elle d\u00e9cidait d'y aller, je pense que le choix serait corn\u00e9lien pour le le PLR Vaudois entre 2 personnes qui auraient les comp\u00e9tences pour devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [86%] :\r\nEncore Jacqueline quattro avait annonc\u00e9 un qu'elle se retirait s'Isabelle Moret se pr\u00e9sente est -ce que c'est votre voeu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [87%] :\r\nNon c'est c'est pas mon vote assez leur cuisine interne, c'est \u00e0 discuter entre elles, moi j'ai entendu, vice- pr\u00e9sident, si j'ai pas l'exprimer sur ce qui se passe \u00e0 l'interne du du canton de Vaud tout ce que je peux constater c'est que le canton de Vaud qui est pour le le PLR Suisse un canton tr\u00e8s important puisque c'est de l\u00e0 que le 1er canton avec du riz qui \u00e0 \u00e9galit\u00e9 en nombre de 2 conseillers nationaux et conseiller aux \u00c9tats bien c'est un canton qui aurait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter un candidat, et m\u00eame avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'PLR, h\u00e9 bien on voit dans ce canton, il y a des personnalit\u00e9s qui peuvent percer et que ce soit l'une ou l'autre \u00e0 la main et puis si on avait les les complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nPhilippe d'enterrement en m\u00eame temps, le veau est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent, repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que l\u00e0 c'est pas un peu pr\u00e9tentieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:20) [87%] :\r\nAlors moi \u00e7a l'argument qui marche pas du tout et moi quand ils ont pu avoir 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux je crois pas les avoir le canton de Vaud m\u00eame en tant que valaisan, je peux dire, c'est le 3\u00e8me canton dessus 50 ans, tr\u00e8s important, c'est la locomotive revendant plus que mon parti, donc 50 ans qui a extr\u00eamement d'importance et s'il y a 2 personnalit\u00e9s qui sortent du lot qui viennent des Terres vaudoises, h\u00e9 bien les 2 personnalit\u00e9s auraient leur place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a d\u00e9cid\u00e9, changer la Constitution pour le permettre, c'est pas maintenant pour revenir sur son ind\u00e9cision et faire du r\u00e9gionalisme, \u00e0 mon avis st\u00e9rile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [94%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Nantermod avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, la question je. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1601242", "internalArchiveId": "AA1705601443", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La salade de pois chiches locavore par Marie-Jo Raboud", "publicationDate": "2017-07-22T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare la recette de la \"Salade de pois chiches locavore\" avec le chef cuisinier Marie-Jo Raboud. Annick Jeanmairet rencontre le cultivateur de pois chiches Christophe Courtois.", "durationSec": 1500, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8794408", "imageURL": "http://www.rts.ch/8775555.image", "thematicGeographicals": ["VERSOIX"], "thematicThemes": ["CUISINIER", "RECETTE CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Les pique-niques de Pique-Assiette", "La salade de pois chiches locavore, par Marie-Jos\u00e8phe Raboud", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "La salade de pois chiches locavore, par Marie-Jos\u00e8phe Raboud", "La salade de pois chiches locavore, par Marie-Jos\u00e8phe Raboud", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "La salade de pois chiches locavore, par Marie-Jos\u00e8phe Raboud"], "alternativeSummary": ["La salade de pois chiches locavore, par Marie-Jos\u00e8phe Raboud", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite la ferme des Courtois \u00e0 Versoix (GE), avec focus sur les pois chiches. La cheffe genevoise Marie-Jo Raboud cuisine une salade de pois chiches.", "La salade de pois chiches locavore, par Marie-Jos\u00e8phe Raboud", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite la ferme des Courtois \u00e0 Versoix (GE), avec focus sur les pois chiches. La cheffe genevoise Marie-Jo Raboud cuisine une salade de pois chiches.", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite la ferme des Courtois \u00e0 Versoix (GE), avec focus sur les pois chiches. La cheffe genevoise Marie-Jo Raboud cuisine une salade de pois chiches.", "La salade de pois chiches locavore, par Marie-Jos\u00e8phe Raboud", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite la ferme des Courtois \u00e0 Versoix (GE), avec focus sur les pois chiches. La cheffe genevoise Marie-Jo Raboud cuisine une salade de pois chiches."], "variantIds": ["ece-8701232", "ece-8700774", "ece-8700736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-06T22:13:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:01:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:06:02  00:00:15:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:19:17  00:00:23:00\r\n-Tiens, puisque t'as pr\u00e9vu\r\nun menu pois chiche.\r\n\r\n00:00:23:05  00:00:25:01\r\n      -C'est gentil, mais...\r\n\r\n00:00:25:06  00:00:26:20\r\n     -T'as chang\u00e9 de menu ?\r\n\r\n00:00:27:01  00:00:30:15\r\n   -Pas du tout: le pique-nique\r\n     est 100 % pois chiche !\r\n\r\n00:00:30:20  00:00:33:22\r\n          Marie-Jo Raboud\r\n     fera une salade locavore.\r\n\r\n00:00:34:03  00:00:35:08\r\n           -Locavore ?\r\n\r\n00:00:35:12  00:00:39:02\r\n  -L\u00e0, tu vois, on est \u00e0 Versoix\r\n        chez les Courtois.\r\n\r\n00:00:39:07  00:00:41:18\r\n      -Ceux des lentilles ?\r\n   -Exactement.\r\n\r\n00:00:41:23  00:00:44:19\r\n   Depuis trois ans,\r\nils font du pois chiche.\r\n\r\n00:00:45:00  00:00:46:14\r\n     -Ca pousse, \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:00:46:19  00:00:51:11\r\n-Faut croire ! Tu vois ces plantes\r\n autour ? C'est des pois chiches.\r\n\r\n00:00:52:19  00:00:54:00\r\n         -T'en es s\u00fbre ?\r\n\r\n00:00:54:05  00:00:58:02\r\n -Si j'ai bien pig\u00e9 le plan\r\ndes champs, l\u00e0 on a du colza,\r\n\r\n00:00:58:07  00:01:00:23\r\nl\u00e0-bas du lin, et ici du pois chiche.\r\n\r\n00:01:01:04  00:01:05:04\r\n      Mais pour en \u00eatre s\u00fbr,\r\n on va aller voir le propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:01:05:09  00:01:07:14\r\n-C'est pas le monsieur au fond ?\r\n\r\n00:01:07:19  00:01:10:01\r\n -Oui, c'est Christophe Courtois.\r\n\r\n00:01:15:20  00:01:18:15\r\nBonjour, Christophe.\r\n                   -Bonjour, Annick.\r\n\r\n00:01:18:20  00:01:22:01\r\n-C'est un champ de pois chiches ?\r\n                       -Je confirme.\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:27:01\r\n{\\an1}-Vos parents font partie des\r\npionniers de la lentille en Suisse.\r\n\r\n00:01:27:06  00:01:30:12\r\n{\\an1}Depuis, c'est devenu\r\nvotre marque de fabrique.\r\n\r\n00:01:30:17  00:01:32:11\r\n{\\an3}                  -Oui, c'est exact.\r\n\r\n00:01:32:16  00:01:36:10\r\n{\\an1}-Il y a trois ans,\r\nvous avez ajout\u00e9 le pois chiche.\r\n\r\n00:01:36:14  00:01:40:05\r\n        -Pour diversifier la culture\r\n        en proposant de nouveaux...\r\n\r\n00:01:40:10  00:01:41:23\r\n -De nouveau produits ?\r\n\r\n00:01:42:04  00:01:43:11\r\n{\\an3}                        -Exactement.\r\n\r\n00:01:43:15  00:01:47:07\r\n{\\an1}-Mais au niveau climatique,\r\nc'est pas un peu un d\u00e9fi ?\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:50:16\r\n{\\an3}             -Oui, c'est une culture\r\n             du bassin m\u00e9diterran\u00e9en\r\n\r\n00:01:50:21  00:01:53:13\r\n{\\an3}           qui aime les sols pauvres\r\n                       et le soleil.\r\n\r\n00:01:53:18  00:01:56:13\r\n-Le pois chiche d\u00e9teste la pluie.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n00:01:56:18  00:01:58:12\r\n{\\an1}-Et pourtant, il pousse.\r\n\r\n00:01:58:17  00:02:01:13\r\n{\\an3}          -Oui, il a fallu trois ans\r\n                        pour trouver\r\n\r\n00:02:01:18  00:02:03:21\r\n{\\an3}                  les bons r\u00e9glages.\r\n\r\n00:02:04:02  00:02:06:20\r\n      -C'est votre seul champ\r\n         de pois chiches ?\r\n\r\n00:02:07:01  00:02:09:08\r\n{\\an3}    -Oui, il y a un hectare et demi.\r\n\r\n00:02:09:12  00:02:13:11\r\n-Par rapport \u00e0 la lentille ?\r\n       -C'est peu, on a 20 hectares.\r\n\r\n00:02:13:15  00:02:15:11\r\n{\\an3}            On a commenc\u00e9 avec 2 m2.\r\n\r\n00:02:15:16  00:02:18:14\r\n-Vous avez une bonne marge\r\n    de progression !\r\n\r\n00:02:18:19  00:02:21:02\r\n{\\an3}   -Oui, on vise deux-trois hectares\r\n\r\n00:02:21:07  00:02:23:23\r\n          d'ici un an et demi.\r\n     -Et cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:02:24:04  00:02:27:19\r\nquand aura lieu la r\u00e9colte ?\r\n                -Environ d\u00e9but ao\u00fbt.\r\n\r\n00:02:28:00  00:02:30:16\r\n        -On peut d\u00e9j\u00e0\r\n   voir les pois chiches ?\r\n\r\n00:02:30:21  00:02:33:22\r\n{\\an3}                   -Ils sont petits,\r\n          mais je vais vous montrer.\r\n\r\n00:02:34:03  00:02:36:19\r\n    Voil\u00e0 une gousse de pois chiche.\r\n\r\n00:02:37:00  00:02:39:11\r\n{\\an1}-C'est comme une gousse de haricot\r\n\r\n00:02:39:16  00:02:41:11\r\n{\\an1}ou de f\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:41:15  00:02:43:18\r\n               -C'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n00:02:43:23  00:02:46:06\r\n{\\an1}-Mais c'est beaucoup plus petit.\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:50:06\r\n       -Parce qu'il n'y en a qu'une.\r\n-Il n'y a qu'une graine ?\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:53:12\r\n{\\an3}         -Une \u00e0 deux graines maximum\r\n                      \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:02:53:17  00:02:55:00\r\n{\\an1}-Ah oui !\r\n\r\n00:02:55:05  00:02:57:06\r\n{\\an3}             -Une tr\u00e8s belle graine.\r\n\r\n00:02:57:11  00:03:00:03\r\n-Elle est encore petite.\r\n                    -Mais tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n00:03:00:08  00:03:01:14\r\n{\\an1}-Je peux go\u00fbter ?\r\n\r\n00:03:01:19  00:03:04:08\r\n        -Ca a le go\u00fbt du petit pois.\r\n          -Sucr\u00e9.\r\n\r\n00:03:04:12  00:03:07:03\r\n                    -C'est tr\u00e8s bon.\r\n-C'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n00:03:07:08  00:03:10:17\r\n{\\an1}En ao\u00fbt, quand vous r\u00e9colterez,\r\nelles seront s\u00e8ches ?\r\n\r\n00:03:10:22  00:03:12:04\r\n{\\an3}                     -Tout sera sec.\r\n\r\n00:03:12:09  00:03:14:18\r\n-Pr\u00eat \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9 ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n00:03:14:23  00:03:18:06\r\n-Ca se passe comment ?\r\n                 -La batteuse passe,\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:21:16\r\n{\\an3}                  ouvre les gousses,\r\n          et on r\u00e9colte les graines.\r\n\r\n00:03:21:21  00:03:24:12\r\n                     Apr\u00e8s, on trie.\r\n   -Avant la mise en vente.\r\n\r\n00:03:24:17  00:03:27:12\r\n{\\an1}Le nouveau mill\u00e9sime,\r\non le go\u00fbtera quand ?\r\n\r\n00:03:27:17  00:03:30:03\r\n{\\an3}                -D'ici fin septembre\r\n                       au plus tard.\r\n\r\n00:03:30:08  00:03:33:08\r\n{\\an1}-Du pois chiche,\r\nil m'en faut aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:33:12  00:03:37:19\r\n{\\an1}Pour ma salade, il m'en faut 250 g:\r\nvous avez \u00e7a \u00e0 la ferme ?\r\n\r\n00:03:38:00  00:03:41:05\r\n{\\an3}               -Malheureusement pas,\r\n        je suis en rupture de stock.\r\n\r\n00:03:41:10  00:03:42:22\r\n-On va faire comment ?\r\n\r\n00:03:43:03  00:03:45:21\r\n-J'ai puis\u00e9 dans mon stock personnel.\r\n         -Ouf.\r\n\r\n00:03:46:02  00:03:50:06\r\nVos pois chiches ont donc du succ\u00e8s.\r\n                    -Exactement.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:53:23\r\n{\\an3}                Comme les lentilles,\r\n          en rupture de stock aussi.\r\n\r\n00:03:54:04  00:03:56:08\r\n{\\an3}                    -Pour ma salade,\r\n\r\n00:03:56:12  00:04:00:06\r\nil me faut de votre huile de colza.\r\n                   -Pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:02:08\r\n-Oignons nouveaux ?\r\n                     -J'en ai.\r\n\r\n00:04:02:12  00:04:04:06\r\n  -Moutarde ?\r\n                       -Y en a.\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:06:09\r\n           -Reste les cornichons.\r\n\r\n00:04:06:13  00:04:08:13\r\n          Nino Ferrer \r\n         Les cornichons\r\n\r\n00:04:08:18  00:04:12:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:12:11  00:04:13:19\r\n          -La la la la\r\n\r\n00:04:14:00  00:04:15:15\r\n         La la la la la\r\n\r\n00:04:15:20  00:04:18:08\r\n         La la la la la\r\n\r\n00:04:18:12  00:04:20:16\r\n      La la la la la la la\r\n\r\n00:04:20:21  00:04:23:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:23:06  00:04:25:13\r\n           La la la la\r\n\r\n00:04:25:18  00:04:27:20\r\n{\\an1}-C'est grand, chez vous !\r\n\r\n00:04:28:01  00:04:29:14\r\n{\\an3}                  Y a de quoi faire.\r\n\r\n00:04:29:19  00:04:31:02\r\n{\\an3}                     Les moutardes ?\r\n\r\n00:04:31:07  00:04:32:10\r\n{\\an1}-L\u00e0.\r\n\r\n00:04:35:00  00:04:36:16\r\n{\\an3}                   -Huile de colza ?\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:40:05\r\n-Celle du domaine, ici.\r\n                  -Celle du domaine.\r\n\r\n00:04:40:10  00:04:43:21\r\n  -Des paniers, des bouteilles,\r\n     des paquets et la radio\r\n\r\n00:04:45:07  00:04:47:17\r\n{\\an3}  -T'as vu ? Il fait m\u00eame des f\u00e8ves.\r\n\r\n00:04:47:22  00:04:50:22\r\n{\\an3}                      C'est vraiment\r\n          un fada de la l\u00e9gumineuse.\r\n\r\n00:04:51:03  00:04:55:02\r\n-La la la la la la la la la la la\r\n\r\n00:04:55:07  00:04:57:06\r\nA part les pois chiches,\r\n\r\n00:04:57:11  00:05:00:14\r\n   il me manque\r\ndeux-trois l\u00e9gumes et les herbes.\r\n\r\n00:05:00:19  00:05:05:01\r\n{\\an1}-Je vous laisse continuer le march\u00e9.\r\n-Ce sont vos l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:05:05:06  00:05:07:15\r\n  -Produits sur l'exploitation.\r\n\r\n00:05:07:20  00:05:10:11\r\n-Du corned-beef et des biscottes\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:13:07\r\n          Des macarons\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:15:08\r\n         Un tire-bouchon\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:17:20\r\nDes petits beurres et de la bi\u00e8re\r\n\r\n00:05:18:01  00:05:19:11\r\n         Des cornichons\r\n\r\n00:05:19:15  00:05:21:07\r\n     On n'avait rien oubli\u00e9\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:24:05\r\n   C'est maman qu'a tout fait,\r\n      elle avait travaill\u00e9\r\n\r\n00:05:24:10  00:05:27:10\r\n   Trois jours sans s'arr\u00eater\r\n         pour pr\u00e9parer\r\n\r\n00:05:27:14  00:05:32:11\r\n  Les paniers, les bouteilles,\r\n    les paquets et la radio\r\n\r\n00:05:32:15  00:05:33:23\r\n         Le poulet froid\r\n\r\n00:05:34:04  00:05:38:02\r\n{\\an3}   -J'ai craqu\u00e9 pour vos framboises,\r\n             elles sont d\u00e9licieuses.\r\n\r\n00:05:38:07  00:05:41:07\r\n   -Merci,\r\net vous avez trouv\u00e9 votre bonheur ?\r\n\r\n00:05:41:11  00:05:43:05\r\n           -J'ai tout,\r\n\r\n00:05:43:10  00:05:44:19\r\n{\\an3}                   sauf l'essentiel.\r\n\r\n00:05:45:00  00:05:47:19\r\n{\\an1}-Les pois chiches,\r\nc'est dans mon jardin.\r\n\r\n00:05:48:00  00:05:49:09\r\n Suivez-moi.\r\n\r\n00:05:49:13  00:05:54:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:54:21  00:05:57:10\r\n{\\an1}Je vous ai install\u00e9e sous le poirier.\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:00:17\r\n      -A l'ombre du poirier,\r\n       c'est merveilleux !\r\n\r\n00:06:00:22  00:06:02:18\r\n         -Les cornichons\r\n\r\n00:06:02:23  00:06:05:17\r\n-Voil\u00e0 les fameux pois chiches\r\n      de Sauverny.\r\n\r\n00:06:05:22  00:06:07:05\r\n{\\an3}                         Du domaine.\r\n\r\n00:06:07:10  00:06:12:00\r\n{\\an3}  -J'en ai fait tremper quelques-uns\r\n       pour prendre un peu d'avance.\r\n\r\n00:06:12:05  00:06:15:05\r\n     -Vous avez raison:\r\n     avant la cuisson,\r\n\r\n00:06:15:10  00:06:17:16\r\n  le pois chiche, \u00e7a se trempe.\r\n\r\n00:06:17:21  00:06:21:03\r\n        -Le pois chiche est sec,\r\n         il faut le r\u00e9hydrater.\r\n\r\n00:06:21:08  00:06:24:15\r\n{\\an1}-Le tremper le ramollit:\r\nc'est une pr\u00e9cuisson.\r\n\r\n00:06:24:20  00:06:26:07\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:29:05\r\n-Il trempe depuis quand ?\r\n                     -Quatre heures.\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:30:15\r\n          -Seulement ?\r\n\r\n00:06:30:20  00:06:33:10\r\n    Ils sont d\u00e9j\u00e0 bien dodus.\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:35:11\r\n  On pr\u00e9conise 12 heures.\r\n\r\n00:06:35:15  00:06:37:19\r\n                      -Cette vari\u00e9t\u00e9\r\n                   gonfle plus vite.\r\n\r\n00:06:38:00  00:06:40:10\r\n  -Ils sont pr\u00eats \u00e0 cuire ?\r\n                           -Presque.\r\n\r\n00:06:40:14  00:06:43:14\r\n       -A la base,\r\nc'est une vari\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t petite.\r\n\r\n00:06:43:19  00:06:46:01\r\n Compar\u00e9e \u00e0 celle-ci, c'est net.\r\n\r\n00:06:46:06  00:06:49:08\r\n{\\an3}                     -Effectivement,\r\n          c'est beaucoup plus petit,\r\n\r\n00:06:49:12  00:06:51:08\r\n          mais c'est volontaire.\r\n\r\n00:06:51:12  00:06:54:04\r\n                On voulait\r\n       une vari\u00e9t\u00e9 moins farineuse.\r\n\r\n00:06:54:09  00:06:57:04\r\n       Je les aime bien en salade,\r\n             avec de l'ail,\r\n\r\n00:06:57:09  00:07:00:11\r\n             c'est comme \u00e7a\r\n      qu'on a le go\u00fbt de la graine.\r\n\r\n00:07:00:16  00:07:06:02\r\n-Aujourd'hui, on va faire une salade,\r\n      mais un poil diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:07:06:07  00:07:09:11\r\n{\\an1}M-J.Raboud, la cheffe,\r\nl'a voulue 100 % locale.\r\n\r\n00:07:09:16  00:07:11:03\r\n            -Tant mieux.\r\n\r\n00:07:19:22  00:07:22:11\r\n                   -Bonjour, Annick.\r\n -Bonjour, Marie-Jo.\r\n\r\n00:07:22:16  00:07:24:21\r\n{\\an1}Alors, Gy, votre auberge ?\r\n\r\n00:07:25:02  00:07:27:11\r\n                      -En face.\r\n-De l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac.\r\n\r\n00:07:27:16  00:07:29:16\r\nVous \u00eates venue en bateau ?\r\n\r\n00:07:29:21  00:07:31:13\r\n               -En jet priv\u00e9, s.v.p.\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:33:04\r\n        -Pardon !\r\n\r\n00:07:33:09  00:07:35:21\r\n{\\an1}Alors avec un simple bagage \u00e0 main.\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:39:22\r\n       Pour la recette, on a\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s tout, et comble du luxe,\r\n\r\n00:07:40:03  00:07:42:00\r\n     C.Courtois a fait tremper\r\n\r\n00:07:42:05  00:07:44:17\r\nnos pois chiches.\r\n           -C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:07:44:22  00:07:49:14\r\n{\\an1}-On a eu la chance de d\u00e9guster\r\nensemble ces pois chiches.\r\n\r\n00:07:49:19  00:07:55:05\r\n      -Oui, quand j'\u00e9tais venue dans\r\n  votre cuisine faire des lentilles.\r\n\r\n00:07:55:10  00:08:01:05\r\n  -Vous aviez fait les lentilles\r\nde Jussy, et depuis, ils font aussi\r\n\r\n00:08:01:10  00:08:02:21\r\n{\\an1}du pois chiche.\r\n\r\n00:08:03:02  00:08:06:18\r\n         -Y en a partout maintenant\r\n             autour de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:06:23  00:08:09:22\r\n    -Sur les deux rives du lac,\r\n           fantastique.\r\n\r\n00:08:10:03  00:08:12:08\r\n{\\an1}Ceux-l\u00e0 vous avaient s\u00e9duite.\r\n\r\n00:08:12:12  00:08:15:11\r\n             -Oui, ils avaient\r\n          une saveur particuli\u00e8re,\r\n\r\n00:08:15:16  00:08:18:08\r\nils \u00e9taient beaucoup plus raffin\u00e9s.\r\n\r\n00:08:18:12  00:08:19:17\r\n         -La texture ?\r\n\r\n00:08:19:22  00:08:22:06\r\n{\\an3}     -La texture pas aussi farineuse\r\n\r\n00:08:22:11  00:08:25:12\r\n{\\an3}     que les pois chiches habituels.\r\n\r\n00:08:25:17  00:08:29:13\r\n      -Qu'ils soient petits\r\nimplique qu'ils cuisent plus vite.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:34:11\r\n   Souvent, on h\u00e9site \u00e0 cuisiner\r\nle pois chiche \u00e0 cause de la cuisson.\r\n\r\n00:08:34:16  00:08:36:15\r\nC'est au moins deux heures.\r\n\r\n00:08:36:20  00:08:38:19\r\n{\\an3}           -Le trempage, la cuisson.\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:41:04\r\n         Alors on ach\u00e8te des bo\u00eetes.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:45:14\r\n{\\an1}-Vous allez donner vos trucs\r\npour que la cuisson dure 1 h ?\r\n\r\n00:08:45:19  00:08:48:21\r\n              -Ca va ?! Mais non,\r\n            une demi-heure \u00e0 peine.\r\n\r\n00:08:49:02  00:08:51:17\r\n-Premier truc ?\r\n                   -Eau froide.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:53:08\r\n{\\an3}                           Toujours.\r\n\r\n00:08:53:12  00:08:55:07\r\n       -Ca d\u00e9marre...\r\n                           -A froid.\r\n\r\n00:08:55:11  00:08:59:03\r\n{\\an3}      A l'eau chaude, \u00e7a les saisit,\r\n                   et \u00e7a les durcit.\r\n\r\n00:08:59:08  00:09:03:08\r\n-Ca freine la cuisson ?\r\n       -Oui, \u00e7a dure plus longtemps.\r\n\r\n00:09:03:12  00:09:05:03\r\n{\\an3}                 Et c'est moins bon.\r\n\r\n00:09:05:08  00:09:09:20\r\n{\\an1}-Pour notre salade, c'est 250 g \r\nde pois chiches; combien d'eau ?\r\n\r\n00:09:10:01  00:09:11:15\r\n{\\an3}                         -Trois fois\r\n\r\n00:09:11:20  00:09:13:05\r\n{\\an3}                          le volume.\r\n\r\n00:09:13:10  00:09:15:02\r\n{\\an3}             1 l d'eau sera parfait.\r\n\r\n00:09:15:07  00:09:19:22\r\n              Rock\r\n\r\n00:09:20:03  00:09:23:04\r\n-Ca fait du bien !\r\nElle rit\r\n\r\n00:09:23:09  00:09:25:04\r\n     On met de l'eau froide,\r\n\r\n00:09:25:09  00:09:26:15\r\n     mais pas de sel.\r\n\r\n00:09:26:20  00:09:30:22\r\n{\\an3}         -Non, \u00e7a freine la cuisson;\r\n  mais une pinc\u00e9e de poudre magique.\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:33:19\r\n -Je sais ce que c'est:\r\n     du bicarbonate.\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:35:06\r\n{\\an3}                          -C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:38:07\r\n        Bruitage f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:42:13\r\n-Cette mini-quantit\u00e9 de bicarbonate,\r\n  une cuill\u00e8re \u00e0 moka,\r\n\r\n00:09:42:18  00:09:44:14\r\naura un \u00e9norme effet.\r\n\r\n00:09:44:19  00:09:47:09\r\n            -Tout va cuire\r\n         deux fois plus vite.\r\n\r\n00:09:47:13  00:09:49:03\r\n       -En une demi-heure !\r\n\r\n00:09:49:08  00:09:53:11\r\n     -M\u00eame en 25 minutes, peut-\u00eatre,\r\n             on va go\u00fbter, on verra.\r\n\r\n00:09:53:16  00:09:56:07\r\n          D'abord, on parfume\r\n           l'eau de cuisson.\r\n\r\n00:09:56:11  00:09:59:17\r\n  -J'ai not\u00e9 ail et sarriette.\r\n                  -Oui, on va mettre\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:03:02\r\n     une gousse d'ail nouveau,\r\n        et de la sarriette.\r\n\r\n00:10:03:07  00:10:08:02\r\n  -La sarriette est une herbe tr\u00e8s\r\nm\u00e9diterran\u00e9enne comme le pois chiche.\r\n\r\n00:10:08:07  00:10:11:11\r\n     Ici, on ne la conna\u00eet\r\n    pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien,\r\n\r\n00:10:11:15  00:10:14:23\r\n  mais avec les l\u00e9gumineuses,\r\n      c'est merveilleux.\r\n\r\n00:10:15:04  00:10:20:13\r\n-Indispensable avec les l\u00e9gumineuses:\r\n\u00e7a fait dig\u00e9rer et \u00e7a emp\u00eache surtout\r\n\r\n00:10:20:18  00:10:22:07\r\n              de l\u00e2cher des gaz...\r\n\r\n00:10:22:11  00:10:24:22\r\n -Ca a des vertus...\r\n                -Antip\u00e9tomanes.\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:27:14\r\n  -D'accord, on va tester \u00e7a.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:32:19\r\n-Le truc de l'herbe antip\u00e9tomane,\r\n   \u00e7a marche aussi\r\n\r\n00:10:33:00  00:10:36:16\r\n  avec d'autres herbes\r\nsi on n'a pas de sarriette,\r\n\r\n00:10:36:21  00:10:38:09\r\n     notamment la sauge.\r\n\r\n00:10:38:13  00:10:42:07\r\n   En Italie et en Espagne,\r\n il y a \u00e9norm\u00e9ment de recettes\r\n\r\n00:10:42:11  00:10:45:11\r\n        de pois chiches\r\n   associ\u00e9s avec de la sauge.\r\n\r\n00:10:45:15  00:10:49:12\r\n-Oui, la sauge a les m\u00eames qualit\u00e9s\r\n          que la sarriette.\r\n\r\n00:10:52:02  00:10:54:11\r\n -L\u00e0, c'est 25 min la cuisson ?\r\n\r\n00:10:54:15  00:10:56:18\r\n            -25 min d\u00e8s que \u00e7a bout.\r\n\r\n00:10:56:23  00:10:59:02\r\n{\\an1}-Et on ne sale qu'\u00e0 la fin ?\r\n\r\n00:10:59:07  00:11:01:15\r\n   -On ne sale pas, on salera apr\u00e8s.\r\n\r\n00:11:01:20  00:11:06:04\r\n-Encore une question: malgr\u00e9 le fait\r\n  qu'on ait mis les herbes,\r\n\r\n00:11:06:09  00:11:10:00\r\n    certaines personnes\r\nne dig\u00e8rent pas le pois chiche.\r\n\r\n00:11:10:05  00:11:14:11\r\n   -Plus on cuit le pois chiche,\r\n   plus il est facile \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n00:11:14:15  00:11:17:14\r\n     -Du coup,\r\nil faut faire des pur\u00e9es ?\r\n\r\n00:11:17:19  00:11:21:11\r\n                  -Des houmous,\r\n           des pur\u00e9es, des soupes...\r\n\r\n00:11:21:16  00:11:23:19\r\n   -Comme en Italie.\r\n                       -Par exemple.\r\n\r\n00:11:24:00  00:11:27:13\r\n-Les Italiens ont une grande culture\r\n    du pois chiche.\r\n\r\n00:11:27:18  00:11:32:15\r\n{\\an1}Ils ont plein de grands plats\r\ntraditionnels, les soupes, les p\u00e2tes.\r\n\r\n00:11:32:20  00:11:36:07\r\n{\\an1}Ici, on n'a pas vraiment\r\ncette culture, hein ?\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:38:23\r\n{\\an1}-Ici, c'est plus un truc exotique.\r\n\r\n00:11:39:04  00:11:41:22\r\n   Et dans le sud de la France,\r\n           en Provence,\r\n\r\n00:11:42:03  00:11:44:23\r\n            en Camargue\r\n    d'o\u00f9 viennent mes anc\u00eatres,\r\n\r\n00:11:45:04  00:11:47:23\r\n          le pois chiche,\r\n     on en mange toute l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:52:11\r\n  \u00e0 des occasions particuli\u00e8res,\r\n et c'est une source de prot\u00e9ines\r\n\r\n00:11:52:16  00:11:56:08\r\n       \u00e0 un prix abordable,\r\n   \u00e7a apporte des oligo\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:11:56:12  00:12:00:17\r\n-Ca remplace la viande,\r\n\u00e7a co\u00fbte rien, et comme vous disiez,\r\n\r\n00:12:00:22  00:12:04:11\r\nc'est pas forc\u00e9ment un truc\r\n qu'on va manger en hiver\r\n\r\n00:12:04:16  00:12:06:19\r\ndans des plats roboratifs.\r\n\r\n00:12:07:00  00:12:09:03\r\nEn \u00e9t\u00e9, c'est aussi tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:12:09:08  00:12:12:06\r\n               -Oui, on peut faire \r\n               des tas de recettes.\r\n\r\n00:12:12:11  00:12:16:03\r\n-On pr\u00e9pare la vinaigrette ?\r\n          -Non, d'abord, on pr\u00e9pare\r\n\r\n00:12:16:08  00:12:19:03\r\n         les l\u00e9gumes et les herbes.\r\n-D'accord.\r\n\r\n00:12:19:08  00:12:23:02\r\n      Selon votre liste,\r\nj'ai pris des oignons nouveaux,\r\n\r\n00:12:23:07  00:12:26:14\r\n{\\an1}du c\u00e9leri branche\r\net une tomate coeur de boeuf.\r\n\r\n00:12:26:19  00:12:28:22\r\n{\\an1}Je pr\u00e9cise: une vraie\r\n\r\n00:12:29:03  00:12:33:09\r\n{\\an1}coeur de boeuf, rien \u00e0 voir\r\navec celles du supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:12:33:13  00:12:36:16\r\nVides \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n           -Avec des grosses c\u00f4tes.\r\n\r\n00:12:36:21  00:12:39:00\r\n                  Celle-l\u00e0\r\n            a la forme d'un coeur.\r\n\r\n00:12:39:05  00:12:42:06\r\n        Et dedans, elle est charnue:\r\n               pas de graine.\r\n\r\n00:12:42:11  00:12:45:11\r\n-Et vous vouliez tout plein d'herbes.\r\n\r\n00:12:45:16  00:12:47:03\r\n              -Un wagon.\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:50:00\r\n{\\an1}-C'est le c\u00f4t\u00e9 taboul\u00e9\r\nde votre salade ?\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:52:07\r\n      -C'est presque un taboul\u00e9:\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:54:15\r\n{\\an3}                     on ne voit plus\r\n                   les pois chiches.\r\n\r\n00:12:54:20  00:12:59:10\r\n{\\an1}-Vu qu'on est en plein \u00e9t\u00e9, j'ai pris\r\ndu basilic, l'herbe de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:12:59:14  00:13:02:11\r\n        Du cerfeuil\r\ncar j'aime bien son c\u00f4t\u00e9 anis\u00e9.\r\n\r\n00:13:02:16  00:13:06:09\r\nDu persil plat passe-partout;\r\n  et taboul\u00e9 = persil plat.\r\n\r\n00:13:06:13  00:13:08:20\r\n            -Le seul persil \r\n            qui ait du go\u00fbt.\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:12:11\r\n-Par rapport au fris\u00e9.\r\n       -Qui est l\u00e0 pour faire joli.\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:13:23\r\n{\\an1}-Je suis d'accord.\r\n\r\n00:13:14:04  00:13:18:03\r\n    -Et on peut apr\u00e8s rajouter\r\n les herbes qu'on a sous la main.\r\n\r\n00:13:18:08  00:13:21:15\r\n    Si on n'aime pas le cerfeuil,\r\n         on met de l'aneth.\r\n\r\n00:13:21:20  00:13:25:16\r\n    Si on n'aime pas le persil, \r\n    on peut mettre de la menthe.\r\n\r\n00:13:25:21  00:13:28:03\r\n    A chacun de mettre sa patte.\r\n\r\n00:13:28:08  00:13:30:21\r\n                      Une recette,\r\n              il faut s'en inspirer,\r\n\r\n00:13:31:02  00:13:35:10\r\n{\\an3}    et apr\u00e8s, elle doit s'identifier\r\n       \u00e0 la personne qui va la faire\r\n\r\n00:13:35:14  00:13:37:19\r\n       et qui va rajouter des trucs.\r\n\r\n00:13:38:00  00:13:41:20\r\n{\\an1}-Nous, on donne une base,\r\net chacun l'adapte \u00e0 son go\u00fbt.\r\n\r\n00:13:42:01  00:13:45:02\r\n           -L\u00e2chez-vous !\r\n-On la suit pas \u00e0 la lettre.\r\n\r\n00:13:45:07  00:13:47:09\r\n{\\an1}Y a un proverbe \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n00:13:47:13  00:13:51:04\r\n{\\an1}\"Qui suit une recette \u00e0 la lettre\r\na une petite t\u00eate.\"\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:56:18\r\n         Edoardo Bennato\r\n          Viva la mamma\r\n\r\n00:13:56:23  00:13:58:17\r\n         -Viva la mamma\r\n\r\n00:13:58:22  00:14:01:16\r\n           Affezionata\r\n   a quella gonna un po' lunga\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:04:08\r\nCosi elegantemente anni cinquanta\r\n\r\n00:14:04:12  00:14:07:07\r\n-Le coeur du c\u00e9leri suffit ?\r\n                        -Trop juste.\r\n\r\n00:14:07:11  00:14:09:03\r\nOn prend une branche.\r\n\r\n00:14:09:08  00:14:10:15\r\n         -Viva la mamma\r\n\r\n00:14:10:20  00:14:13:13\r\nVive le donne con i piedi per terra\r\n\r\n00:14:13:18  00:14:15:22\r\nLe sorridenti miss del dopoguerra\r\n\r\n00:14:16:03  00:14:17:12\r\n       Pettinate come lei\r\n\r\n00:14:17:17  00:14:20:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:20:13  00:14:21:14\r\n            Angeli...\r\n\r\n00:14:21:19  00:14:23:22\r\n       Ballano il rock ora\r\n\r\n00:14:24:03  00:14:26:02\r\n        -Il est o\u00f9, le compost ?!\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:27:20\r\n{\\an1}-Ben, il est l\u00e0 !\r\n\r\n00:14:28:01  00:14:30:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:32:18\r\n{\\an1}-Tu non sei un sogno tu sei vera\r\n\r\n00:14:32:23  00:14:35:05\r\n      Viva la mamma perch\u00e9\r\n\r\n00:14:35:10  00:14:38:14\r\n       Se ti parlo di lei\r\n\r\n00:14:38:19  00:14:42:04\r\n         Non sei gelosa\r\n\r\n00:14:42:09  00:14:44:15\r\n   Viva la mamma, affezzionata\r\n\r\n00:14:44:20  00:14:46:19\r\n   A quella gonna un po' lunga\r\n\r\n00:14:47:00  00:14:49:11\r\nIndafarrata sempre e sempre convinta\r\n\r\n00:14:49:16  00:14:51:23\r\n      A volte un po' severa\r\n\r\n00:14:53:16  00:14:55:07\r\n          Viva la mamma\r\n\r\n00:14:55:11  00:14:59:14\r\n{\\an1}-Les herbes, comme y en a\r\nun wagon, je peux vous aider.\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:04:17\r\n{\\an3}-Ah oui ! Je fais le persil, et vous\r\n   le cerfeuil puisque vous l'aimez.\r\n\r\n00:15:04:22  00:15:08:17\r\n   -Viva la mamma, affezionata\r\n   a quella gonna un po' lunga\r\n\r\n00:15:08:22  00:15:11:06\r\nCosi elegantemente anni cinquanta\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:13:17\r\n       Sempre cosi sincera\r\n\r\n00:15:15:13  00:15:17:19\r\n          Viva la mamma\r\n\r\n00:15:18:00  00:15:21:01\r\nViva le regole e le buone maniere\r\n\r\n00:15:21:06  00:15:23:20\r\n      Quelle che non ho mai\r\n         saputo imparare\r\n\r\n00:15:24:01  00:15:26:00\r\n    Forse per colpa del rock\r\n\r\n00:15:26:05  00:15:28:08\r\n    Forse per colpa del rock\r\n\r\n00:15:28:12  00:15:29:17\r\n              Rock\r\n\r\n00:15:29:22  00:15:31:16\r\n       Forse per colpa del\r\n\r\n00:15:31:21  00:15:33:14\r\n       Forse per colpa del\r\n\r\n00:15:33:19  00:15:34:19\r\n              Rock\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:37:12\r\n-Heureusement qu'on \u00e9tait deux !\r\n                            -Oui.\r\n\r\n00:15:37:17  00:15:40:21\r\n         Ca va plus vite;\r\n    on attaque la vinaigrette.\r\n\r\n00:15:41:02  00:15:45:22\r\n{\\an1}-Avant, vous n'aimeriez pas go\u00fbter\r\nles pois chiches ? C'est l'heure.\r\n\r\n00:15:46:03  00:15:48:10\r\n-Oui, ils vont \u00eatre trop cuits !\r\n\r\n00:15:50:02  00:15:51:15\r\n-Alors ?\r\n                -Parfaits.\r\n\r\n00:15:51:20  00:15:53:09\r\n             Il faut arr\u00eater.\r\n\r\n00:15:53:13  00:15:57:01\r\n     -C'est encore croquant.\r\n         -Comme il faut, impeccable.\r\n\r\n00:15:57:06  00:15:59:17\r\n         -On peut \u00e9goutter ?\r\n                     -Le sel avant !\r\n\r\n00:15:59:22  00:16:02:00\r\n        Bruitage f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n00:16:02:05  00:16:04:03\r\n         -Les pois chiches\r\n\r\n00:16:04:08  00:16:05:20\r\n       ont encore leur peau.\r\n\r\n00:16:06:01  00:16:10:19\r\n  Au restaurant, souvent on enl\u00e8ve\r\nla peau pour des raisons esth\u00e9tiques.\r\n\r\n00:16:11:00  00:16:14:01\r\n       Mais l\u00e0, je me dis,\r\n     on est en pique-nique...\r\n\r\n00:16:14:06  00:16:16:02\r\n         -On peut manger les peaux.\r\n\r\n00:16:16:07  00:16:18:04\r\n       En plus, ces pois chiches\r\n\r\n00:16:18:09  00:16:19:16\r\n          ont une peau\r\n\r\n00:16:19:21  00:16:21:23\r\n      qui est vraiment tr\u00e8s fine.\r\n\r\n00:16:22:04  00:16:24:14\r\n -Je suis absolument d'accord.\r\n\r\n00:16:24:19  00:16:26:12\r\n     C'est ultra-digeste.\r\n\r\n00:16:26:17  00:16:29:14\r\n          -Pas de probl\u00e8me,\r\n        ces peaux sont bonnes.\r\n\r\n00:16:29:19  00:16:34:12\r\n        Les pois chiches\r\n    tintent dans la passoire\r\n\r\n00:16:34:17  00:16:37:11\r\n-Les pois chiches,\r\non les laisse ti\u00e9dir ?\r\n\r\n00:16:37:16  00:16:39:16\r\n{\\an3}       -En pr\u00e9parant la vinaigrette.\r\n\r\n00:16:39:21  00:16:42:05\r\n-Vinaigrette locavore.\r\n\r\n00:16:42:10  00:16:45:13\r\n Je vous ai pris l'huile de colza\r\n           du domaine.\r\n\r\n00:16:45:18  00:16:50:10\r\nDe la moutarde, pas du domaine,\r\nmais elle est de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:50:14  00:16:52:12\r\n{\\an3}                  Dans leur magasin,\r\n\r\n00:16:52:17  00:16:56:19\r\n{\\an1}les Courtois vendent leur production,\r\nmais ils compl\u00e8tent\r\n\r\n00:16:57:00  00:17:01:05\r\n{\\an1}avec la production d'autres\r\nproducteurs, agriculteurs, etc.\r\n\r\n00:17:01:10  00:17:06:08\r\n{\\an1}On trouve de tout, on est vraiment\r\ncomme dans un petit supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:17:06:12  00:17:12:06\r\n-Ce qui est merveilleux, c'est qu'il\r\n      n'y a que des produits locaux,\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:16:02\r\n{\\an3}                  romands, \u00e7a permet\r\n    de tout trouver pour son march\u00e9.\r\n\r\n00:17:16:07  00:17:20:04\r\n-On trouve du pain, des yogourts...\r\n                 -Du saucisson.\r\n\r\n00:17:20:09  00:17:21:16\r\n-Fromage.\r\n                       -Meringues.\r\n\r\n00:17:21:21  00:17:23:08\r\n-Double cr\u00e8me.\r\n                      -Confiture.\r\n\r\n00:17:23:12  00:17:25:09\r\n-Jus de pomme.\r\n              -Graines de tournesol.\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:27:11\r\n-Biscuits.\r\n                -Des huiles.\r\n\r\n00:17:27:15  00:17:29:00\r\n{\\an1}-De la f\u00e9ra fum\u00e9e.\r\n\r\n00:17:29:05  00:17:33:04\r\n{\\an3}        -D'ailleurs, \u00e7a va tr\u00e8s bien\r\n              avec les pois chiches.\r\n\r\n00:17:33:09  00:17:35:20\r\n{\\an1}-J'en ai pas pris, mais je note.\r\n\r\n00:17:36:01  00:17:37:20\r\n       -Pour la prochaine fois.\r\n\r\n00:17:38:01  00:17:40:01\r\n          -La moutarde: gros grains.\r\n\r\n00:17:40:06  00:17:41:22\r\n{\\an3}                   -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:17:42:03  00:17:45:13\r\n  Elle apporte ce croquant agr\u00e9able,\r\n          elle est douce,\r\n\r\n00:17:45:18  00:17:49:18\r\n     elle va pas tuer le go\u00fbt\r\n  des autres choses: bonne id\u00e9e.\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:53:03\r\n         -Celle de Gen\u00e8ve\r\n   est plus douce que la Dijon.\r\n\r\n00:17:53:08  00:17:56:11\r\n      -C'est ce qu'on recherche\r\n           dans cette sauce.\r\n\r\n00:17:56:15  00:17:59:13\r\n{\\an1}-Pour la touche acide,\r\nje voulais prendre\r\n\r\n00:17:59:18  00:18:03:12\r\n     du vinaigre de Versoix, \r\n    mais il n'y en avait plus.\r\n\r\n00:18:03:17  00:18:05:05\r\n          -On mettra du citron.\r\n\r\n00:18:05:10  00:18:06:18\r\n       -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:18:06:23  00:18:09:02\r\nJ'ai aussi not\u00e9 du safran.\r\n\r\n00:18:09:07  00:18:13:12\r\n{\\an1}J'ai voulu me procurer\r\nle fameux safran de Mund, en Valais,\r\n\r\n00:18:13:17  00:18:15:11\r\n mais il est rarissime.\r\n\r\n00:18:15:15  00:18:18:04\r\n            -Introuvable,\r\n        faut avoir de copains.\r\n\r\n00:18:18:09  00:18:22:23\r\n   Mais il y a du safran \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\n   \u00e0 Meinier, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:25:00\r\n  -Qui s'est lanc\u00e9 l\u00e0-dedans ?\r\n\r\n00:18:25:05  00:18:28:15\r\n    -Un rosi\u00e9riste, un monsieur\r\n      qui faisait des roses,\r\n\r\n00:18:28:20  00:18:31:11\r\n         et qui a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de planter des crocus,\r\n\r\n00:18:31:15  00:18:34:05\r\n donc des fleurs, descrocus sativus.\r\n\r\n00:18:34:10  00:18:38:19\r\n   -Le safran, il faut le dire,\r\n est une fleur dont on r\u00e9colte...\r\n\r\n00:18:39:00  00:18:40:12\r\n         -Les stigmates.\r\n\r\n00:18:40:17  00:18:44:11\r\n  -Je go\u00fbterai du safran genevois\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:18:44:15  00:18:46:00\r\n         C'est exotique.\r\n\r\n00:18:46:05  00:18:50:00\r\n    -C'est pour \u00e7a qu'il fallait\r\n     l'associer au pois chiche.\r\n\r\n00:18:50:05  00:18:52:15\r\n         J'ai d\u00e9couvert\r\n      la cuisine iranienne\r\n\r\n00:18:52:20  00:18:55:12\r\n           d'o\u00f9 vient\r\n  le meilleur safran du monde.\r\n\r\n00:18:55:17  00:18:59:15\r\n   Ils mangent des pois chiches,\r\n   et mettent du safran partout.\r\n\r\n00:18:59:20  00:19:04:10\r\n-Je suis s\u00fbre que \u00e7a va bien aller,\r\n  et je suis d'accord avec vous:\r\n\r\n00:19:04:14  00:19:07:22\r\n  l'Iran est un terroir \u00e0 safran\r\n         avec l'Espagne.\r\n\r\n00:19:08:03  00:19:13:03\r\n{\\an1}Il y a un regain d'int\u00e9r\u00eat pour\r\ncet \u00e9pice, on en replante en Italie,\r\n\r\n00:19:13:08  00:19:16:11\r\nen France, en Suisse.\r\n     -Dans le nord de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:19:16:16  00:19:20:13\r\n      -Pour la vinaigrette, \r\n     on va mettre du safran ?\r\n\r\n00:19:20:18  00:19:23:00\r\n -Oui, un petit peu; mais d'abord,\r\n\r\n00:19:23:05  00:19:27:06\r\n il va falloir le faire tremper\r\n  pour d\u00e9velopper ses ar\u00f4mes.\r\n\r\n00:19:27:11  00:19:29:16\r\n-On va faire une infusion.\r\n             -Oui.\r\n\r\n00:19:29:21  00:19:32:21\r\n          L'eau clapote\r\n\r\n00:19:33:02  00:19:35:15\r\n     -Le safran donne\r\n du go\u00fbt et de la couleur.\r\n\r\n00:19:35:20  00:19:37:11\r\n        -Tr\u00e8s joli: soleil.\r\n\r\n00:19:37:15  00:19:40:09\r\n-Il est totalement indispensable ?\r\n\r\n00:19:40:13  00:19:42:09\r\n    -Non, c'est le pois chiche.\r\n\r\n00:19:42:13  00:19:44:18\r\n         -La vinaigrette.\r\n                         -Le citron.\r\n\r\n00:19:46:22  00:19:48:17\r\n     -L\u00e0, le jus de citron,\r\n\r\n00:19:48:22  00:19:52:01\r\n{\\an1}pour 250 g de pois chiches,\r\non en met combien ?\r\n\r\n00:19:52:06  00:19:53:18\r\n              -Une cuill\u00e8re \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:19:53:23  00:19:55:16\r\n          -Une seule ?!\r\n                         -Ca suffit.\r\n\r\n00:19:55:21  00:19:57:10\r\n         -L\u00e0, y en a deux.\r\n\r\n00:19:57:14  00:19:59:00\r\n           -Non, une.\r\nAnnick rit\r\n\r\n00:19:59:05  00:20:00:14\r\n{\\an1}-Et le sel ?\r\n\r\n00:20:00:19  00:20:04:03\r\n     -On le met dans l'acide,\r\n       citron ou vinaigre.\r\n\r\n00:20:04:08  00:20:06:06\r\n       -Avant l'huile ?\r\n                          -Toujours.\r\n\r\n00:20:06:11  00:20:08:04\r\n        Pour qu'il se dissolve.\r\n\r\n00:20:08:09  00:20:10:15\r\n-Et fonde dans le milieu acide.\r\n\r\n00:20:10:20  00:20:13:12\r\n        Bruitage f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n00:20:13:17  00:20:15:06\r\n            Moutarde ?\r\n             -Safran.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:19:23\r\n{\\an1}-Combien il faut de fleurs\r\npour un gramme de safran ?\r\n\r\n00:20:20:04  00:20:22:08\r\n      -Je l'ai su, j'ai oubli\u00e9.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:24:15\r\n     -Entre 150 et 180 fleurs.\r\n\r\n00:20:24:20  00:20:27:12\r\n                   -Pas \u00e9tonnant\r\n           que \u00e7a co\u00fbte un saladier.\r\n\r\n00:20:27:17  00:20:31:05\r\n{\\an1}-En plus, apr\u00e8s,\r\nil faut extraire les stigmates.\r\n\r\n00:20:31:10  00:20:33:15\r\n{\\an1}Et les femmes s'y collent.\r\n\r\n00:20:33:20  00:20:35:17\r\n            -Comme d'habitude.\r\n\r\n00:20:35:22  00:20:41:04\r\n{\\an1}-D'origine camarguaise, vous devez \r\nconna\u00eetre la farine de pois chiche.\r\n\r\n00:20:41:09  00:20:42:11\r\n          -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:20:42:16  00:20:45:03\r\nA Nice.\r\n-On y fait ces galettes...\r\n\r\n00:20:45:08  00:20:46:12\r\n                    -La socca.\r\n\r\n00:20:46:17  00:20:50:06\r\n   -A G\u00eanes, c'est la farinata.\r\n         -Je savais pas.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:52:16\r\n     -Vous utilisez la farine\r\n\r\n00:20:52:21  00:20:57:09\r\nde pois chiche ?\r\n -Bien s\u00fbr ! Je fais des mini-socca.\r\n\r\n00:20:57:13  00:20:59:22\r\n   -Vous les servez avec quoi ?\r\n\r\n00:21:00:03  00:21:03:00\r\n      -Avec de la tapenade, \r\n      une pur\u00e9e d'aubergine.\r\n\r\n00:21:03:05  00:21:04:22\r\n-Ca doit \u00eatre bon.\r\n           -Oui.\r\n\r\n00:21:05:03  00:21:06:11\r\n{\\an1}-Donc...\r\n\r\n00:21:06:16  00:21:08:20\r\n{\\an1}Vous connaissez les panisses ?\r\n\r\n00:21:09:01  00:21:11:07\r\n                Accent marseillais\r\n                   -De Marseille.\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:14:03\r\n           -Des frites\r\n    de farine de pois chiche.\r\n\r\n00:21:14:08  00:21:17:00\r\n-Et on les grignote dans la rue.\r\n\r\n00:21:17:05  00:21:19:05\r\n-Y a les baraques \u00e0 panisses.\r\n\r\n00:21:19:10  00:21:21:22\r\n         -Vous avez test\u00e9\r\n     les pois chiches noirs ?\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:24:12\r\n       -Je savais pas\r\n      que \u00e7a existait.\r\n\r\n00:21:24:17  00:21:28:11\r\n       -Ils sont pas locaux,\r\n    je les ai ramen\u00e9s d'Italie.\r\n\r\n00:21:28:15  00:21:32:01\r\n     C'est une vari\u00e9t\u00e9 antique\r\n     qui a failli dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:21:32:06  00:21:33:23\r\n   Pourquoi ils sont noirs ?\r\n\r\n00:21:34:04  00:21:36:00\r\n       -Ils poussent\r\n      sur un volcan ?\r\n\r\n00:21:36:05  00:21:37:20\r\n     -C'est peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n00:21:38:01  00:21:41:10\r\n        En fait, ils ont\r\nune teneur en fer exceptionnelle.\r\n\r\n00:21:41:14  00:21:44:03\r\n                -Quand ils cuisent,\r\n                ils restent noirs ?\r\n\r\n00:21:44:08  00:21:49:00\r\n{\\an1}-Bonne question ! Pas tout \u00e0 fait,\r\nils deviennent marron.\r\n\r\n00:21:49:05  00:21:52:03\r\n                 Au niveau du go\u00fbt, \r\n                 ils sont tr\u00e8s bons.\r\n\r\n00:21:52:08  00:21:55:06\r\n         C'est surtout\r\n une texture assez incroyable.\r\n\r\n00:21:55:11  00:21:59:12\r\n  Vous pouvez les cuire une heure\r\n   et demie, ils restent fermes,\r\n\r\n00:21:59:17  00:22:01:14\r\n ils deviennent pas papette.\r\n\r\n00:22:01:19  00:22:03:17\r\n{\\an1}En salade, c'est top !\r\n\r\n00:22:03:22  00:22:05:18\r\n{\\an1}Petit b\u00e9mol: la peau.\r\n\r\n00:22:05:23  00:22:10:02\r\n{\\an1}On sent que c'est un vari\u00e9t\u00e9\r\nrustique, elle est tr\u00e8s \u00e9paisse.\r\n\r\n00:22:10:07  00:22:11:20\r\n{\\an1}Il faut aimer m\u00e2cher.\r\n\r\n00:22:12:01  00:22:15:00\r\n -Et si on enl\u00e8ve la peau,\r\n     ils sont moches.\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:19:05\r\n   -A l'int\u00e9rieur, ils ont\r\n la couleur des pois chiches.\r\n\r\n00:22:19:10  00:22:22:20\r\n-Vous avez mis\r\ncombien d'huile de colza ?\r\n\r\n00:22:23:01  00:22:25:02\r\n        -Trois cuill\u00e8res \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:22:25:07  00:22:26:12\r\n       -Et la moutarde ?\r\n\r\n00:22:26:17  00:22:28:11\r\n  -Une bonne cuiller\u00e9e.\r\n\r\n00:22:28:16  00:22:30:05\r\n-Bien bomb\u00e9e.\r\n           -Oui.\r\n\r\n00:22:30:10  00:22:33:01\r\n{\\an1}-Au niveau vinaigrette,\r\non est bon ?\r\n\r\n00:22:33:06  00:22:34:12\r\n              -On est pr\u00eat.\r\n\r\n00:22:34:17  00:22:38:01\r\n-On ajoute le reste ?\r\n        -Les l\u00e9gumes, les herbettes.\r\n\r\n00:22:38:06  00:22:40:01\r\n             Et les pois chiches.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:42:19\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n00:22:43:00  00:22:47:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:48:04  00:22:52:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:52:16  00:22:55:17\r\n                    C'est bon, l\u00e0,\r\n       on n'aura pas assez de sauce.\r\n\r\n00:22:57:02  00:22:58:16\r\n{\\an3}                     Oui, c'est bon.\r\n\r\n00:22:58:21  00:23:01:15\r\n{\\an1}-On va faire quoi\r\nde ce wagon d'herbes ?\r\n\r\n00:23:01:20  00:23:05:03\r\n{\\an3}          -On verra, on en rajoutera\r\n              ou on fera une salade,\r\n\r\n00:23:05:08  00:23:09:15\r\n{\\an3}        on mettra les herbes dedans,\r\n    et on fera du beurre aux herbes.\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:12:11\r\n    -C'est pour moi,\r\n le beurre aux herbes !\r\n\r\n00:23:12:16  00:23:36:14\r\n...\r\n\r\n00:23:36:19  00:23:52:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:53:01  00:23:59:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:59:15  00:24:04:03\r\n{\\an1}Allez, viens go\u00fbter la salade\r\nde pois chiches de Gen\u00e8ve, de bleu !\r\n\r\n00:24:04:08  00:24:06:09\r\n     -Mais oui, arr\u00eate de filmer !\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:16:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:17:00  00:24:20:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:24:20:05  00:24:26:10\r\n...\r\n\r\n00:24:26:14  00:24:27:22\r\n      -Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:24:28:03  00:24:30:18\r\nVive le pois chiche de...\r\n            -Sauverny !\r\n\r\n00:24:30:23  00:24:32:10\r\n             -Voil\u00e0 !\r\n\r\n00:24:32:14  00:24:44:09\r\n...\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-22T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4738", "id": "4738", "name": "Les pique-niques de Pique-Assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699461", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031598", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5E39131F-C3DD-43B4-AF31-9E71ED686A3B", "internalArchiveId": "5E39131F-C3DD-43B4-AF31-9E71ED686A3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRANCEINFO;Didem, touriste en vacances \u00e0 Bodrum;Tristan Cerf, porte-parole de la Migros;Claude Demierre, producteur de lait fribourgeois;Jacques Martelain, g\u00e9ologue cantonal de Gen\u00e8ve;Sigmar Gabriel, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemand;Lebhour;Romain Bardet, coureur cycliste fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(22/GRECE) Le s\u00e9isme s'est donc produit en pleine saison touristique... Sur l'\u00eele de Kos, en Gr\u00e8ce...Il \u00e9tait 1h30 en Suisse...lorsque la terre s'est mise \u00e0 trembler.\r\nUne secousse de magnitude 6,7...((selon l'institut g\u00e9ologique am\u00e9ricain)) ((tr\u00e8s peu profonde....sous la mer...\u00e0 cheval entre la Gr\u00e8ce et la Turquie.))Le dernier bilan fait \u00e9tat de 2 morts et une centaine de bless\u00e9s. Le toit d'un bar s'est effondr\u00e9, selon la police...\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondante en Gr\u00e8ce...Ang\u00e9lique Kourounis...\r\n  59''\r\n(23/S\u00e9isme Turquie) ...la s\u00e9isme s'est donc d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 10km...sous la mer...\r\nentre les \u00eeles greques de Kos et Rhodes et la Turquie voisine...\r\nA Bordum, justement...station baln\u00e9aire de la c\u00f4te turque...la seccousse a \u00e9t\u00e9 fortement ressentie. \r\nDidem est en vacances dans la r\u00e9gion...\r\nElle \u00e9tait dans une boite de nuit de Bodrum au moment des secousses\r\n  42''\r\n...t\u00e9moignage recueilli par france info...\r\nLe s\u00e9isme a cr\u00e9\u00e9 un mini tsunami, d'apr\u00e8s le centre sismologique euro-m\u00e9diterran\u00e9en. \r\nLes autorit\u00e9s turques pr\u00e9f\u00e8rent parler de grosses vagues. \r\nElles demandent aux visiteurs d'\u00e9viter les plages de la r\u00e9gion.\r\n(D6/ALDI LANCE SON FAIR MILK) ***Tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...C'est un pav\u00e9 dans la marre...\r\ncelle du march\u00e9 du lait en Suisse...\r\nAldi va lancer son Fairmilk.\r\nUn lait \u00e9quitable qui sera commercialis\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine partout en Suisse...\r\nAldi pense avoir trouv\u00e9 le juste prix...pour produire du lait dans des conditions respectables...\r\nmais lorsqu'un hard discounter paie mieux que la concurrence...ce n'est ps du go\u00fbt de tout le monde...\r\nSarah Cl\u00e9ment...\r\n  1'26''\r\n(FMI) ...eux sont pr\u00eats \u00e0 donner pluS...\u00e0 la Gr\u00e8ce...\r\nPluS \u00e7a veut dire, 1 milliards 800 millions de francs...\r\nLe FMI a donn\u00e9 hier son feu vert \u00e0 la relance du plan d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce...\r\nUn accord de principe...\r\nMais les divisions persistent entre le FMI et la zone euro au sujet de l'all\u00e8gement de la dette du pays.\r\n(V\u00e9n\u00e9zuela) des millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens dans la rue hier...\r\nd'apr\u00e8s l'opposition 85% de la population a suivi le mouvement de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale...qui devait durer 24h.\r\nDe nombreuses entreprises sont rest\u00e9es ferm\u00e9es. \r\ndes routes \u00e9taient barricad\u00e9es...\r\nde nombreuses rues d\u00e9sertes...\r\nMais deux jeunes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balle dans \r\ndes manifestations...selon les autorit\u00e9s.\r\n(Pologne) Manifestations aussi en Pologne hier soir...\r\nDes dizaines de milliers Polonais ont protest\u00e9 contre l'adoption par le parlement de la r\u00e9forme de la cour supr\u00eame...qui accroit le contr\u00f4le du gouvernement sur la justice.\r\nD'apr\u00e8s la Mairie de Varsovie, 50 mille personnes se sont rassembl\u00e9es devant le Palais pr\u00e9sidentielle pour demander au pr\u00e9sident d'opposer son veto \u00e0 ce texte...\r\n(D3/GE GEOTHERMIE 5 LIEUX DEFINIS) Le demande a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e cette semaine dans la feuille d'avis officielle...\r\ncelle de pouvoir percer le sol genevois \u00e0 la recherche d'\u00e9nergie...\r\ndans la zone du Mandement...\r\n***C'est l'une des 5 zones qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme \"propices au forage\"...lors d'une phase de prospection.\r\nAujourd'hui, c'est la phase 2 du projet qui doit \u00eatre lanc\u00e9e...la phase d'exploration...\r\nLes choses s\u00e9rieuses commencent...\r\nTania Sazpinar...\r\n  1'30''\r\nLa g\u00e9othermie et ses risques...sismique notamment...on y reviendra juste apr\u00e8s ce journal avec un g\u00e9ologue...\r\n(Arm\u00e9e CH) En bref...deux chars de l'arm\u00e9e suisse sont entr\u00e9s en collision hier dans le canton de Zurich. \u00e0 un carrefour...\r\n2 militaires ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...\r\nl'un souffre d'une l\u00e9g\u00e8re commotion c\u00e9r\u00e9brale...\r\nl'autre a des bleus aux bras.\r\nL'arm\u00e9e avait d'abord parl\u00e9 de 6 bless\u00e9s...avant de revoir le bilan \u00e0 la baisse.\r\n(13/FIN ROUND NEGO BREXIT PA) ***dans l'actualit\u00e9 aussi le Brexit...Londres et Bruxelles sont encore tr\u00e8s loin d'un accord sur les modalit\u00e9s du divorce.\r\nLes Europ\u00e9ens et les Britanniques ont achev\u00e9 hier leur deuxi\u00e8me semaine de n\u00e9gociation. \r\nParmi les questions qui f\u00e2chent, celle des droits des citoyens europ\u00e9ens et britanniques apr\u00e8s le Brexit. \r\nun point qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement la Suisse. \r\nGuillaume Meyer est \u00e0 Bruxelles. \r\n  1'05''\r\n(12/REAX MINISTRE ALLEMAND EXTRAIT GABRIEL (REPRISE 22H30)) la tension ne retombe pas entre l'Allemagne et la Turquie...\r\nBerlin se montre exc\u00e9d\u00e9e par l'interpellation de d\u00e9fenseurs des droits de l'Homme \u00e0 Istanbul. Elle a annonc\u00e9 hierune \"r\u00e9orientation\" de sa politique vis-\u00e0-vis de la Turquie. \r\nLa premi\u00e8re de ces r\u00e9orientations est une mise en garde du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sigmar Gabriel qui a accus\u00e9 Ankara de violations syst\u00e9matiques de l'Etat de droit...\r\n  37''\r\n(10/TRUMP 10 ANS D'AFFAIRE AU CRIBLE PA (NUIT)) ...autre situation tendue...Aux Etats- Unis pour Donald Trump... l'enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale sur l'ing\u00e9rence russe prend de l'ampleur. Le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller charg\u00e9 de faire la lumi\u00e8re sur les accusations de collusion entre Moscou et la campagne Trump a \u00e9largi ses recherches aux finances du pr\u00e9sident...C'est ce que rapportent plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains. \r\nKarim Lebhour\r\n  56''\r\nles enqu\u00eateurs du FBI s'int\u00e9resserait aussi \u00e0 la vente d'une maison \u00e0 Palm Beach \u00e0 l'oligarque russe Dmitri Rybo-lo-vlev - que certains estiment sur\u00e9valu\u00e9e.\r\n(18/TDF IV BARDET) ***7h...On passe au Tour de France...\r\nCinqui\u00e8me victoire fran\u00e7aise sur le Tour de France: hier (je), Warren Barguil a sign\u00e9 son deuxi\u00e8me succ\u00e8s d'\u00e9tape en s'imposant au sommet du col d'Izoard.\r\nArriv\u00e9 quatri\u00e8me, Criss Froome a confort\u00e9 son maillot jaune, \u00e0 quatre jours de l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris, malgr\u00e9 l'offensive de l'\u00e9quipe de Romain Bardet, plut\u00f4t philosophe \u00e0 l'arriv\u00e9e....\r\n  24''\r\nAu classement, Romain Bardet reprend la deuxi\u00e8me place \u00e0 Rigoberto Uran, \u00e0 23 secondes de Chris Froome, avant la 19e \u00e9tape, entre Embrun et Salon-de-Provence.\r\n(Schnyder) Patty Schnyder (WTA 257) n'a pas pass\u00e9 le cap des huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Gstaad. La B\u00e2loise de 38 ans a \u00e9t\u00e9 battue par l'Allemande Antonia Lottner (WTA 157) 7-6 (7/0) 2-6 6-3.\r\n(Linkin Park) Il \u00e9tait la voix de Linkin Park depuis 1999. \r\nChester Bennington, le chanteur du c\u00e9l\u00e8bre groupe californien de nu metal, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier \u00e0 son domicile, pr\u00e8s de Los Angeles. Il avait 41 ans.\r\nSon d\u00e9c\u00e8s \"est trait\u00e9e comme un possible suicide\", selon le service m\u00e9dico-l\u00e9gal.\r\nLinkin Park avait connu le succ\u00e8s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avec son album Hybrid Theory, vendu \u00e0 plus de dix millions d'exemplaires. \r\nLe dernier album du groupe, c\u00e9l\u00e8bre pour sa musique m\u00ealant m\u00e9tal et hip-hop, est sorti le 19 mai dernier et s'est hiss\u00e9 en t\u00eate des ventes quelques jours plus tard.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour commencer, avant l'instabilit\u00e9 qui augmentera en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi et donnera quelques orages sur les reliefs . \r\nDes orages qui devraient \u00e9galement toucher les r\u00e9gions de plaine en soir\u00e9e, associ\u00e9s \u00e0 de fortes rafales.  \r\nComptez 28 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. Un temps similaire est attendu pour ce week-end.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Autriche migration) Le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sebastian Kurz a appel\u00e9 jeudi l'Italie, soumise \u00e0 d'importants flux migratoires, \u00e0 ne plus transf\u00e9rer sur le continent les migrants d\u00e9barquant sur ses \u00eeles pour ne pas favoriser le trafic d'\u00eatres humains.\r\n\"Nous esp\u00e9rons que soit mis fin au transfert r\u00e9gulier des migrants ill\u00e9gaux entre les \u00eeles italiennes comme Lampedusa et le continent italien\", a d\u00e9clar\u00e9 le ministre \u00e0 l'issue d'un entretien \u00e0 Vienne avec son homologue Angelino Alfano auquel il a dit avoir transmis ce message.\r\nPermettre \u00e0 ces demandeurs d'asile, en leur faisant quitter leurs ports d'arriv\u00e9e, \"de poursuivre leur route vers le Nord, n'a pas uniquement pour cons\u00e9quence de mettre sous pression l'Europe centrale, mais aussi d'inciter de nouveaux migrants au d\u00e9part, de faire gagner plus d'argent aux trafiquants et d'augmenter le nombre de naufrages\", a ajout\u00e9 M. Kurz qui s'exprimait devant des journalistes.\r\n\"Les missions de secours en mer (des migrants, ndlr) ne doivent plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un ticket pour l'Europe centrale\", a ajout\u00e9 le ministre conservateur qui s'\u00e9tait distingu\u00e9 en 2015 par son opposition \u00e0 la politique d'ouverture temporaire des fronti\u00e8res encourag\u00e9e par la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel.\r\nM. Kurz, 30 ans, qui briguera la chancellerie \u00e0 l'occasion des l\u00e9gislatives autrichiennes en octobre, a multipli\u00e9 ces derniers mois les appels \u00e0 \"fermer la route migratoire m\u00e9diterran\u00e9enne\" \u00e0 destination de l'Europe en ramenant les migrants \u00e0 leur point de d\u00e9part en Libye plut\u00f4t qu'en les d\u00e9barquant en Italie.\r\nLe ministre autrichien avait \u00e9t\u00e9 l'un des instigateurs de la fermeture de la route migratoire des Balkans d\u00e9but 2016 alors que son pays s'\u00e9tait retrouv\u00e9, comme l'Allemagne, parmi les principales destinations d'accueil des demandeurs d'asile.\r\nAvec son coll\u00e8gue de l'Int\u00e9rieur, il a pr\u00e9venu d\u00e9but juillet que l'Autriche \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre en place des contr\u00f4les renforc\u00e9s, voire \u00e0 fermer sa fronti\u00e8re sud avec l'Italie si la pression migratoire, stable \u00e0 ce jour, augmentait, ce qui avait provoqu\u00e9 une vive col\u00e8re de Rome qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le manque de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne sur l'accueil des migrants.\r\nPlus de 85.000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9barqu\u00e9 sur les c\u00f4tes italiennes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et l'Italie en a d\u00e9j\u00e0 accueilli plus de 500.000 depuis 2014.\r\nsmk/mdr\r\n(Esplanade Mosqu\u00e9es) L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne se pr\u00e9pare \u00e0 de possibles affrontements avec des manifestants palestiniens, vendredi en marge de la grande pri\u00e8re, \u00e0 la suite des nouvelles mesures de s\u00e9curit\u00e9 aux entr\u00e9es de l'esplanade des Mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nLes Palestiniens d\u00e9noncent l'installation de d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux aux acc\u00e8s du troisi\u00e8me lieu saint de l'islam, dans la vieille ville, une d\u00e9cision prise apr\u00e8s le meurtre vendredi de deux policiers isra\u00e9liens par trois Arabes isra\u00e9liens pr\u00e8s de l'esplanade.\r\nSelon le Croissant-Rouge palestinien, 22 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans des heurts jeudi apr\u00e8s la pri\u00e8re du soir, pr\u00e8s de l'esplanade, dont deux gri\u00e8vement bless\u00e9s par des tirs de balles caoutchout\u00e9es.\r\nUne porte-parole de la police a indiqu\u00e9 que des Palestiniens avaient jet\u00e9 des pierres et des bouteilles vers les forces de l'ordre qui les ont ensuite dispers\u00e9s.\r\nDepuis la r\u00e9ouverture dimanche du site, apr\u00e8s deux jours de fermeture \u00e0 la suite de l'attaque contre les policiers et pour permettre l'installation des portiques de s\u00e9curit\u00e9, les affrontements entre manifestants et forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 quotidiens.\r\nEn signe de protestation contre ces nouvelles mesures de s\u00e9curit\u00e9, les fid\u00e8les musulmans ne prient plus sur l'esplanade des Mosqu\u00e9es mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur du site, dans la vieille ville.\r\nA l'approche de la grande pri\u00e8re hebdomadaire -qui rassemble g\u00e9n\u00e9ralement entre 20.000 et 30.000 fid\u00e8les le vendredi-, les m\u00e9dias isra\u00e9liens rapportaient que le Premier ministre Benjamin Netanyahu pourrait faire retirer ces d\u00e9tecteurs pour \u00e9viter des \u00e9meutes.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 que cinq bataillons suppl\u00e9mentaires avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en \u00e9tat d'alerte en Cisjordanie occup\u00e9e. La d\u00e9cision de les maintenir mobilis\u00e9s tout le week-end sera prise ult\u00e9rieurement, selon une porte-parole militaire.\r\nL'installation des portiques a raviv\u00e9 les craintes des Palestiniens de voir Isra\u00ebl prendre le contr\u00f4le exclusif de l'esplanade des Mosqu\u00e9es, o\u00f9 se trouvent le d\u00f4me du Rocher et la mosqu\u00e9e al-Aqsa.\r\nMais Benjamin Netanyahu assure ne pas avoir l'intention de modifier les r\u00e8gles tacites d'un statu quo aux termes duquel les musulmans peuvent monter \u00e0 toute heure sur l'esplanade et les juifs y p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 certaines heures, sans pouvoir y prier.\r\nIsra\u00ebl contr\u00f4le les acc\u00e8s au site, que les juifs appellent Mont du Temple, mais sa gestion revient \u00e0 la Jordanie.\r\nL'esplanade des Mosqu\u00e9es est situ\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, partie palestinienne de la ville dont l'annexion par Isra\u00ebl n'a jamais \u00e9t\u00e9 reconnue par la communaut\u00e9 internationale.\r\nElle est b\u00e2tie sur le site du Temple juif d\u00e9truit par les Romains et dont l'unique vestige, le mur des Lamentations, est situ\u00e9 en contrebas.\r\nLa Maison Blanche s'est d\u00e9clar\u00e9e \"tr\u00e8s inqui\u00e8te\" et a appel\u00e9 Isra\u00ebl et la Jordanie \u00e0 oeuvrer ensemble pour trouver une solution.\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU charg\u00e9 du Proche-Orient, Nickolay Mladenov, a lui appel\u00e9 les \"voix mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 s'exprimer contre ceux qui alimentent les tensions\".\r\nLors d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue isra\u00e9lien Reuven Rivlin, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a appel\u00e9 Isra\u00ebl \u00e0 retirer les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux \"dans les plus bref d\u00e9lais possibles\", \"vu l'importance que rev\u00eat (l'esplanade des Mosqu\u00e9es) pour tout le monde islamique\", d'apr\u00e8s l'agence progouvernementale turque Anadolu.\r\nM. Erdogan s'est \u00e9galement entretenu jeudi de ce sujet, par t\u00e9l\u00e9phone, avec le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas.\r\nLes islamistes du Hamas au pouvoir \u00e0 Gaza, rivaux du Fatah, le mouvement de M. Abbas, ont annonc\u00e9 pour vendredi une \"journ\u00e9e de la col\u00e8re\".\r\nC\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, des membres de la majorit\u00e9 parlementaire font pression pour que Benjamin Netanyahu reste ferme.\r\nRetirer les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux \"porterait un coup \u00e0 la dissuasion isra\u00e9lienne et mettrait en danger la vie des visiteurs, des fid\u00e8les et des membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 sur le Mont du Temple\", a affirm\u00e9 Naftali Bennett, le ministre de l'Education et chef du parti nationaliste religieux Foyer juif.\r\nLe ministre de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure Gilad Erdan a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu'il souhaitait que les portiques soient maintenus.\r\nDans ce contexte tr\u00e8s tendu, le Premier ministre isra\u00e9lien a renonc\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9cision de lever l'interdiction aux d\u00e9put\u00e9s isra\u00e9liens de se rendre sur l'esplanade \u00e0 titre de test durant cinq jours \u00e0 compter du 23 juillet.\r\nBenjamin Netanyahu avait impos\u00e9 cette interdiction il y a deux ans apr\u00e8s une vague de violences.\r\nLe ministre de l'Agric\r\n(BBC Monthey) \r\n(Sports) \r\n(Baiser TDF) Gen\u00e8ve (ats/afp) La Vuelta a confi\u00e9 \u00e0 un \"comit\u00e9 d'experts\" le soin de d\u00e9battre sur le maintien du traditionnel baiser des h\u00f4tesses aux vainqueurs d'\u00e9tape du tour d'Espagne. Une pratique d\u00e9cri\u00e9e par des organisations f\u00e9ministes.\r\n\"Nous d\u00e9battons pour savoir s'il doit y avoir baiser ou non, nous n'allons pas l'interdire parce que nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 occidentale (...) mais nous envisageons (...) de ne pas recommander les deux baisers sur les joues du coureur\", a expliqu\u00e9 le directeur de l'entreprise Unipublic Javier Guillen. \"Le comit\u00e9 devra en principe rendre ses conclusions avant le d\u00e9but de la course le 19 ao\u00fbt\", a ajout\u00e9 le directeur.\r\nAutre changement \u00e0 l'\u00e9tude dans le protocole de la Vuelta: la mixit\u00e9. \"S'il faut embaucher un steward pour \u00e9viter le d\u00e9bat et combler un certain manque dans notre politique, nous le ferons, nous alternerons la remise du prix entre h\u00f4tesses et steward\", a encore annonc\u00e9 Javier Guillen, non sans ironie.\r\nJavier Guillen a expliqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 incit\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier ces changements apr\u00e8s l'initiative prise par le Down Under australien de remplacer les h\u00f4tesses par des adolescents, eux-m\u00eames coureurs cyclistes, pour remettre le bouquet et le troph\u00e9e aux vainqueurs d'\u00e9tape.\r\nLe gouvernement australien avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 en mars 2016 le retrait des h\u00f4tesses sur le circuit automobile de l'Adelaid 500. \"Ce que nous voulons c'est inciter les filles et les jeunes femmes qui viennent voir les courses automobiles \u00e0 devenir pilotes, m\u00e9caniciennes, ou ing\u00e9nieures\", avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque au site australien \"The New Daily\", le ministre des Sports australien Leon Bignell.\r\nEn Espagne, des initiatives similaires ont \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les responsables des courses cyclistes du Challenge de Majorque, du Tour de la communaut\u00e9 Valencienne et du Tour de la Catalogne.\r\n(SDA-ATS\\/jfd) - sif07", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8777143", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8777160", "ece-8777143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-29T12:28:57Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [82%] :\r\nPremi\u00e8re Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nLes \u00eeles grecques, ce co\u00fbt est en pleine saison touristique, un s\u00e9isme de magnitude6,7 cette nuit entre la Gr\u00e8ce et la Turquie mais aussi Bodrum ont trembl\u00e9, bilan : 2 morts et une centaine de bless\u00e9s, l'\u00eele de Kos, la plus touch\u00e9e, notre correspondante en Gr\u00e8ce nous en dira plus dans un instant \u00e0 la une, aussi l'offensive d'Aldi sur le march\u00e9 du lait en Suisse, le hard discounter va vendre du lait \u00e9quitable du fer Milk 70 centimes le litre, soit 22, plus que la moyenne, le juste prix, d'apr\u00e8s la cha\u00eene allemande, sauf que les producteurs de lait lui disent Nein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [92%] :\r\nCapter l'\u00e9nergie contenue \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Terre, c'est ce qu'on appelle la g\u00e9othermie, cette technique suscite beaucoup d'attentes, mais aussi beaucoup d'inqui\u00e9tude, car les forages ne sont pas sans risque, un g\u00e9ologue nous rejoindra dans une quinzaine de minutes pour nous dire si la g\u00e9othermie, a vraiment un avenir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [88%] :\r\nEn tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve veut enclencher la vitesse sup\u00e9rieure en 1er forage devrait \u00eatre perc\u00e9 la demande de permis de construire est d\u00e9pos\u00e9e, objectif \u00e0 terme chauffer 2 tiers des m\u00e9nages ne Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nLa lutte contre le tabagisme progresse un peu partout dans le monde, mais pas en Suisse, mauvais \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, selon un rapport de l'OMS dans quelle mesure est -ce li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence sur notre sol de plusieurs g\u00e9ants du tabac, on posera la question \u00e0 Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, fatigu\u00e9, us\u00e9, amoindri, le chanteur Renaud n'a plus beaucoup d'\u00e9nergie vendre pourtant les fans, eux, sont toujours au rendez- vous, d\u00e9cryptage d'une relation quasi fusionnelle entre un chanteur et son public avant la prestation de Renault \u00e0 Pal\u00e9o rendez- vous 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [93%] :\r\nEt lui aussi \u00e9tait fatigu\u00e9, \u00e0 bout de souffle m\u00eame hier apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e au sommet de 10 O'Hare Romain Bardet, deuxi\u00e8me du Tour de France, vous l'entendrez le s\u00e9isme s'est donc produit en pleine saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nTouristique sur l'\u00eele de Kos en Gr\u00e8ce : Il \u00e9tait une heure 30 en Suisse lorsque la terre s'est mise \u00e0 trembler, cette nuit, une secousse de magnitude6,7 selon l'institut g\u00e9ologique am\u00e9ricain, le dernier bilan fait \u00e9tat de 2 morts et d'une centaine de bless\u00e9s, les pr\u00e9cisions de notre correspondante en Gr\u00e8ce Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:14) [88%] :\r\nSelon le maire de Lille de Koziol ceux qui utilisent les 2 victimes du s\u00e9isme sont des touristes qui faisaient la f\u00eate dans un quartier anim\u00e9 de la ville n'est pour l'instant leur nationalit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 rendu public 2 h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur l'\u00eele pour \u00e9vacuer une partie des bless\u00e9s \u00e0 A-Rod ou le tremblement de terre a \u00e9galement tr\u00e8s fortement \u00e9t\u00e9 ressenti sur les c\u00f4tes de l'\u00eele, les touristes de la station baln\u00e9aire de faire leur hausse \u00e0 30 kilom\u00e8tres de la capitale de Rh\u00f4ne ont pass\u00e9 une partie de la nuit dehors, au c\u00f4t\u00e9 des Grecs qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dormir dans leur voiture plut\u00f4t que retourner dans leur maison, m\u00eame si l'analyse de Kalymnos juste en face de Khost o\u00f9 la terre a aussi trembl\u00e9 mais sans faire de d\u00e9g\u00e2ts ou de victimes, le port de quoi c'est lui tr\u00e8s fortement endommag\u00e9 le Ministre de la marine marchande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9e sur place pour \u00e9valuer la situation, pour l'instant, les ferries ne peuvent y accoster, ils sont d\u00e9tourn\u00e9s pour les les avoisinantes, ce qui risque de poser de tr\u00e8s s\u00e9rieux probl\u00e8mes en pleine saison touristique, au moment o\u00f9 il se relever de la crise migratoire qui SFIO pendant plus de 2 ans, les touristes de cause je les Kourounis pour rtsinfo Thessalonique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [92%] :\r\nLe s\u00e9isme s'est donc d\u00e9clench\u00e9 10 kilom\u00e8tres sous la mer, entre les \u00eeles grecques et la Turquie voisine \u00e0 Bodrum justement, station baln\u00e9aire de la c\u00f4te turque, la secousse a \u00e9t\u00e9 fortement ressenti d'idem est en vacances dans la r\u00e9gion, elle \u00e9tait dans une bo\u00eete de nuit au moment des secousses. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:31) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ainsi une premi\u00e8re secousse, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s fort, toutes les lignes avec son au d\u00e9but, tout le monde a cru que c'\u00e9tait dans le chaud puis un quelques secondes apr\u00e8s une 2\u00e8me secousse tr\u00e8s forte la et \u00e7a sera toujours la construction entre maintenant que de la et la rue est vraiment toutes les habitudes sont vides, et donc la r\u00e9alit\u00e9 remplit tous les peut voir arriver moins un attentat, beaucoup de sang dans Dextran qui soit, en fait, c'est parce que certains, dans ce qui est plus au bord de la mer, c'est donc \u00e7a fait vraiment un victime beaucoup de bless\u00e9s, beaucoup a certains qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s de qui ont beaucoup paniquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce t\u00e9moignage d'une touriste en vacances \u00e0 Bodrum recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, alors on l'entendait dans dans ce t\u00e9moignage, le s\u00e9isme a cr\u00e9\u00e9 un mini tsunami d'apr\u00e8s le Centre sismologique euro- m\u00e9diterran\u00e9en, les autorit\u00e9s turques pr\u00e9f\u00e8rent parler de grosses vagues, elle demande en tout cas aux visiteurs d'\u00e9viter les plages de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\n\u00e0 tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent un pav\u00e9 dans la mare, on parle du march\u00e9 du lait en suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [94%] :\r\nAldi va lancer sans faire 1000 lait \u00e9quitable qui sera commercialis\u00e9 d\u00e8s la semaine prochaine partout en Suisse Aldi pense avoir trouv\u00e9 le juste prix pour produire du lait dans des conditions respectables mais lorsqu'un hard discount RPI mieux que la concurrence ce n'est pas du go\u00fbt de tout le monde Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [94%] :\r\nPour s'enfermer les qu'Aldi garantit aux producteurs une r\u00e9mun\u00e9ration de 70 centimes par litre de lait a -t-il de comparaison, le prix moyen vers\u00e9 aux paysans en avril dernier, \u00e9tait de 52 centimes du c\u00f4t\u00e9 de la Migros, on note que cette initiative se limite \u00e0 une seule gamme de produits, son porte- parole, Tristan Cerf. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:13) [88%] :\r\nVous prenez un exemple ici dans les dans un assortiment qui serait \u00e9quitable, \u00e7a veut dire quoi, que le reste de l'assortiment il est pas \u00e9quitable, ce qu'on fait nous, ces 2 pays, l'ensemble de mes de mani\u00e8re sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des autres producteurs des autres transformateurs de lait plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [97%] :\r\nChez Migros tous les laits sont d'origine suisse et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s58,95 centimes le litre, via sa laiterie industrielle Elsa \u00e0 59 centime comme \u00e0 70 ce n'est pas suffisant, r\u00e9torque Claude Demierre, producteur de lait fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:43) [85%] :\r\nUn paysan qui se qui produit du lait depuis qu'il a senti \u00e7a marche avec lui jusqu'\u00e0 ce que cette b\u00eate -l\u00e0 lui donne du lait, \u00e7a fait 3 ans \u00e7a co\u00fbte en tout cas 3000 francs, celui qui a le il la chef de bande qui vient chercher le matin qu'il en 3 jours apr\u00e8s et l\u00e0 2 fois la marge, c'est pas normal faut que ce soit fait correctement et que tout le monde soit pay\u00e9 correctement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [96%] :\r\nPour le pr\u00e9sident de la commission lait du syndicat Uniterre, il est vital de payer les producteurs \u00e0 hauteur de 1 francs le litre et la r\u00e9partition du prix doit \u00eatre plus \u00e9quilibr\u00e9e entre producteurs, transformateurs et distributeurs reste une question est -ce que le consommateur est pr\u00eat \u00e0 payer plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nEn tout cas, sont pr\u00eats \u00e0 donner plus \u00e0 la Gr\u00e8ce, plus \u00e7a veut dire 1 1000000000 800 millions de francs, le FMI a donn\u00e9 hier son feu Vert \u00e0 la relance du plan d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, un accord de principe mais les divisions persistent entre le FMI et la zone Euro au sujet de l'all\u00e9gement de la dette du pays en bref encore des millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens dans la rue hier d'apr\u00e8s l'opposition 85 pourcent de de la population a suivi le mouvement de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui devait durer 24 heures de nombreuses entreprises sont rest\u00e9es ferm\u00e9es, des routes \u00e9taient barricad\u00e9es mais 2 jeunes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balle dans des manifestations, selon les autorit\u00e9s, manifestation aussi en Pologne, hier soir, des dizaines de milliers de Polonais ont protest\u00e9 contre l'adoption par le parlement de la r\u00e9forme de la Cour supr\u00eame, elle Croix le contr\u00f4le du gouvernement sur la justice et d'apr\u00e8s la Mairie de Varsovie, 50 1000 personnes se sont rassembl\u00e9es devant le palais pr\u00e9sidentiel pour demander au pr\u00e9sident d'opposer son v\u00e9to \u00e0 ce texte, la demande a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e cette semaine dans la feuille d'avis officielle, celle de pouvoir percer le seul Genevois \u00e0 la recherche d'\u00e9nergie dans la zone du Mandement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [95%] :\r\nC'est l'une des 5 zones qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme propices au forage lors d'une phase de prospection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [87%] :\r\nAujourd'hui, c'est la phase 2 du projet qui doit \u00eatre lanc\u00e9e la phase d'exploration, les choses s\u00e9rieuses vont donc commencer Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:41) [96%] :\r\nLa prise de contact avec les seules voix aura dur\u00e9 2 ans gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodes sismiques, comme l'utilisation de camions vibreurs Les SIG l'\u00c9tat ont cartographi\u00e9 le canton, il est d\u00e9sormais temps d'aller v\u00e9rifier si les informations recueillies \u00e0 la surface sont les bonnes, comme l'explique Jacques Martelain, le g\u00e9ologue cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:58) [96%] :\r\nAutant on arrive \u00e0 conna\u00eetre la g\u00e9ologie depuis la surface, autant on est incapables de d\u00e9terminer un d\u00e9bit d'eau sans aller faire un forage et faire des essais de pompage alors on esp\u00e8re trouver, effectivement, une zone tr\u00e8s perm\u00e9able \u00e0 cheval entre les calcaires qui contiennent de l'eau et puis un r\u00e9seau de failles qui va augmenter la perm\u00e9abilit\u00e9 et donc on esp\u00e8re bien pouvoir trouver une quantit\u00e9 d'eau suffisante pour avoir des d\u00e9bits n\u00e9cessaires pour envisager de faire de la g\u00e9othermie avec cette eau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [90%] :\r\nCes forages exploratoires n'iront pas au-del\u00e0 de 1000 m\u00e8tres et si les r\u00e9sultats sont positifs, la g\u00e9othermie pourra \u00e0 terme r\u00e9ellement \u00eatre pratiqu\u00e9e, mais chacun sait titiller elle seule peut r\u00e9server des surprises comme B\u00e2le- a r\u00e9cemment fait l'exp\u00e9rience, Jacques Martelain est plut\u00f4t confiant : tout d'abord la sismicit\u00e9 est relativement faible \u00e0 Gen\u00e8ve et puis la main de utilis\u00e9e permet de limiter les risques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:48) [90%] :\r\nC'est un programme, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est pas juste un projet o\u00f9 on fait un forage \u00e0 4000 m\u00e8tres, on voit se passe c'est que ben on commence par des forages moins profonds, on apprend de ces dossiers, forage, on apprend de ces techniques et puis apr\u00e8s on va aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [95%] :\r\nEn clair, on y va, lentement mais s\u00fbrement le but au final est de pouvoir chauffer 2 tiers des m\u00e9nages Genevois gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie, mais ce n'est pas pour tout de suite si tout va bien, il faudra compter une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [84%] :\r\nJ'ai termin\u00e9 ses risques sismique notamment ni par l'en on parlera juste apr\u00e8s ce journal avec un record, g\u00e9ologue, voil\u00e0, je vais y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [75%] :\r\nGabriel est bien, qui \u00e9tait directeur de la soci\u00e9t\u00e9, Albi et sp\u00e9cialiste de la g\u00e9othermie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [93%] :\r\nEn bref, 2 chars de l'arm\u00e9e suisse sont entr\u00e9s en collision hier dans le canton de Z\u00fcrich un Carrefour, 2 militaires ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, l'un souffre d'une l\u00e9g\u00e8re commotion c\u00e9r\u00e9brale autre \u00e0 des bleus au bras, l'arm\u00e9e avait d'abord parl\u00e9 de 6 bless\u00e9s avant de revoir le bilan \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi le Brexit, Londres et Bruxelles sont encore tr\u00e8s loin d'un accord sur les modalit\u00e9s du divorce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [95%] :\r\nLes Europ\u00e9ens et les Britanniques ont achev\u00e9 hier leur 2\u00e8me semaine de n\u00e9gociations parmi les questions qui f\u00e2chent, celle des droits des citoyens europ\u00e9ens et britanniques apr\u00e8s le Brexit, un point qui int\u00e9resse particuli\u00e8rement la Suisse Guillaume Meyer est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [93%] :\r\nLes Suisses et les Britanniques ont un probl\u00e8me commun avec Bruxelles, c'est le r\u00f4le des juges europ\u00e9ens, l'Union poss\u00e8de sa propre cour de justice et du point de vue de l'UE cette cour est la seule institution comp\u00e9tente pour se prononcer sur le droit europ\u00e9en et ses \u00e9volutions probl\u00e8me pour Londres : pas question que les juges de l'Union est encore leur mot \u00e0 dire en territoire britannique apr\u00e8s le divorce pour Bruxelles, par contre, les citoyens europ\u00e9ens \u00e9tablis au Royaume-Uni doivent pouvoir saisir le juge de l'UE, par exemple en cas de litige sur les prestations sociales pour l'instant ces 2 positions sont inconciliables en Suisse, le probl\u00e8me se pose dans les m\u00eames termes Berne n\u00e9gocie un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne des n\u00e9gociations difficiles justement aussi parce que l'UE veut que ces juges soient seul comp\u00e9tent pour trancher les litiges et les d\u00e9passe tr\u00e8s mal en Suisse o\u00f9 le Champ politique est hant\u00e9 par le spectre des juges \u00e9trangers jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Bruxelles s'est montr\u00e9 intraitable sur ce point aussi bien avec Londres qu'avec Berne les Suisses et les Britanniques vont donc s'observer attentivement, sachant que celui qu'ils percevaient en 1er l'armure bruxelloise rendrait certainement un grand service \u00e0 l'autre, il y a mani\u00e8re rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [95%] :\r\nAh oui, situation tendue aux \u00c9tats-Unis pour Donald Trump l'enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale sur l'ing\u00e9rence russe prend de l'ampleur, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, qui est charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur les accusations de collusion entre Moscou et la campagne Trump a \u00e9largi ses recherches aux finances du pr\u00e9sident, c'est ce que rapportent plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains Karim Lebourg. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:28) [93%] :\r\nL'affaire russe implique d\u00e9j\u00e0 le fils a\u00een\u00e9 de Donald Trump, son gendre, Jared Kuchner, son ancien directeur de campagne et plusieurs de ses conseillers, l'enqu\u00eate s'oriente maintenant vers les finances du milliardaire le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller cherche de possibles Liens avec la Russie dans les comptes de l'empire Trump il cherche \u00e0 savoir si Donald Trump, qui a beaucoup emprunt\u00e9 \u00e9tait en contact avec des banques russes, il s'int\u00e9resse \u00e0 ces Russes qui ach\u00e8tent des appartements dans les immeubles Trump et \u00e0 ce concours de Miss Univers 2013 organis\u00e9e en Russie par Donald Trump, le procureur d\u00e9passe son mandat, a tonn\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a pr\u00e9venu que ses finances personnelles sont une ligne rouge, la Maison Blanche pr\u00e9pare sa riposte, le New York Times rapporte que les conseillers de Donald Trump cherche des informations susceptibles de discr\u00e9diter Robert Mueller et de justifier un \u00e9ventuel limogeage Karim Lebhour pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [88%] :\r\nMais les enqu\u00eateurs du FBI s'int\u00e9resserait aussi \u00e0 la vente d'une maison \u00e0 Palm Beach Vente \u00e0 l'oligarque russe Dimitri Rybolovlev le prix aurait \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9 Dimitry Rybolovlev dont on a entendu parler pour un litige avec un march\u00e9 d'ailleurs Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [93%] :\r\nEn Suisse le marchand d'art Yves Bouvier \u00e0 7 heures 12 on passe au Tour de France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [92%] :\r\nAvec une 5\u00e8me victoire fran\u00e7aise sur le Tour de France hier, celle de Warren Barguil et l'assignation 2\u00e8me meilleur succ\u00e8s d'\u00e9tape en s'imposant, sommet du col d'Izoard, arriv\u00e9 quatri\u00e8me Criss Froome a confort\u00e9 son maillot jaune \u00e0 4 jours de l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris, malgr\u00e9 l'offensive de l'\u00e9quipe de Romain Bardet plut\u00f4t philosophe et souffl\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:10) [78%] :\r\nQue je l'ai pas suffi, en passant la ligne voil\u00e0 je connaissais bien la mont\u00e9e j'd\u00e9j\u00e0 minettes, faire les efforts, c'est faire mal, c'est un id\u00e9al serait et que donc ce Warren mais je suis un grand danger pour lui, rien n'est encore fait, il reste, mais je pense que voil\u00e0 le tour et j'ai r\u00e9ussi, j'ai r\u00e9pondu pr\u00e9sent montagne on confirme largement ce conflit on a rien encore passer un grand c'est tr\u00e8s bon pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [93%] :\r\nLa suite au classement Romain Bardet, reprend la 2\u00e8me place Haribo Rigoberto Uran \u00e0 23 secondes de Chris Froome avant la 19\u00e8me \u00e9tape entre Embrun et Salon-de-Provence en tennis, l'\u00e9limination de p\u00eache qui n'a pas pass\u00e9 le cap des huiti\u00e8mes de finale, acceptait de la B\u00e2loise, a \u00e9t\u00e9 battue par l'Allemande Antonia Lautner en 3 sets et puis \u00e0 pr\u00e9sent une voie qui appartient au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:04) [90%] :\r\nCelle du chanteur de Linkin Park, il \u00e9tait le chanteur la voix de Linkin Park depuis 1999 chester Bennington c'est, il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort hier \u00e0 son domicile pr\u00e8s de Los-Angeles il avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [90%] :\r\n41 ans, son d\u00e9c\u00e8s comme impossibles suscite, selon le service m\u00e9dico- l\u00e9gal Linkin Park avait connu le succ\u00e8s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avec son album \u00e0 Hybrid Theory, vendu \u00e0 plus de 10 millions d'exemplaires, dernier album du groupe, c\u00e9l\u00e8bre pour sa musique m\u00ealant m\u00e9tal et est sorti le 19 mai dernier il cesser en t\u00eate des ventes, quelques jours plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [96%] :\r\nVoil\u00e0, Linkin Park qui vient donc de perdre son leader Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal la m\u00e9t\u00e9o du soleil pour commencer avant l'instabilit\u00e9 qui augmentera en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et donnera quelques orages sur les reliefs des orages qui devraient \u00e9galement toucher les r\u00e9gions de plaine en soir\u00e9e associ\u00e9s \u00e0 de fortes rafales, comptez 28 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, un temps similaire est attendue pour ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-21T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1602631", "internalArchiveId": "AA1706602850", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 15- Le luxe est dans le vert (VS)", "publicationDate": "2017-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8792134", "imageURL": "http://www.rts.ch/8792128.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui", "Le luxe est dans le vert (VS)", "Aujourd'hui", "Le luxe est dans le vert (VS)", "Le luxe est dans le vert (VS)"], "alternativeSummary": ["Le luxe est dans le vert (VS)", "Faire du tourisme \u00e9colo, dans un cadre idyllique, c'est une variante accessible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi. \u00c0 Nax, Louis et Lisa vont nous ouvrir les portes de leur somptueux h\u00f4tel en paille. \u00c0 la surprise de Jonas, aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 fait avec le confort. M\u00eame les d\u00e9boires de Marc ne viendront pas troubler le s\u00e9jour de nos deux amis.\t\nProduction: Marc Muller et Jonas Schneiter", "Le luxe est dans le vert (VS)", "Faire du tourisme \u00e9colo, dans un cadre idyllique, c'est une variante accessible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi. \u00c0 Nax, Louis et Lisa vont nous ouvrir les portes de leur somptueux h\u00f4tel en paille. \u00c0 la surprise de Jonas, aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 fait avec le confort. M\u00eame les d\u00e9boires de Marc ne viendront pas troubler le s\u00e9jour de nos deux amis.\t\nProduction: Marc Muller et Jonas Schneiter", "Faire du tourisme \u00e9colo, dans un cadre idyllique, c'est une variante accessible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi. \u00c0 Nax, Louis et Lisa vont nous ouvrir les portes de leur somptueux h\u00f4tel en paille. \u00c0 la surprise de Jonas, aucun compromis n'a \u00e9t\u00e9 fait avec le confort. M\u00eame les d\u00e9boires de Marc ne viendront pas troubler le s\u00e9jour de nos deux amis.  Production: Marc Muller et Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8682024", "ece-8681644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T15:49:07Z", "webPublicationDate": "2017-07-21T11:29:03Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1700229", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031692", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0EF47881-1EB3-4D9A-A1FA-AA269B0088FF", "internalArchiveId": "0EF47881-1EB3-4D9A-A1FA-AA269B0088FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le tourisme d'\u00e9t\u00e9 pour sauver les stations, d\u00e9bat entre Christophe Darbellay, Dominique Fumeaux et Roberto Rivola", "publicationDate": "2017-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rivola, Roberto;Fumeaux, Dominique\r\nLa survie des stations de basse et moyenne altitude pourrait d\u00e9pendre de leurs activit\u00e9s estivales. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan, Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES-SO Valais, et Roberto Rivola, porte-parole de l'Office du tourisme de l'Engadine.\r\n\r\n* * Le tourisme d'\u00e9t\u00e9 pour sauver les stations, d\u00e9bat entre Christophe Darbellay, Dominique Fumeaux et Roberto Rivola  Roberto Rivola ** 03 ** 63)\r\n Dominique Fumeaux, Studio Sion  (+41 79 **.)\r\n****Faut-il r\u00e9inventer le tourisme estival en Suisse?\r\nLe mod\u00e8le hivernal bas\u00e9 sur le ski s'essouffle...Difficult\u00e9 d'enneigement, franc fort, mod\u00e8le d'h\u00e9bergement d\u00e9pass\u00e9, l'occasion de faire \u00e0 nouveau de l'\u00e9t\u00e9 la saison dominante, comme \u00e0 la \"Belle Epoque\"? Comment revaloriser nos stations de montagne en \u00e9t\u00e9? On ouvre la discussion avec Christophe Darbellay, nouveau Conseiller d'Etat valaisan en charge de l'\u00e9conomie, ex-pr\u00e9sident du PDC suisse, Dominique Fumeaux, futur reponsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES Valais, ancien directeur de l'office du tourisme de Crans-Montana....et....Roberto Rivola, porte-parole de l'office du tourisme de l'Engadine dans les Grisons...\r\nbonsoir....\r\nDOMINIQUE FUMEAUX\r\n1. le tourisme d'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, 5e roue du char, c'est le constat que vous dressez en tant que sp\u00e9cialiste du tourisme...? On a rat\u00e9 un virage important? \r\n-tant qu'on mise sur le ski, pas de moyens pour l'\u00e9t\u00e9, bloque les \u00e9nergies et les r\u00e9flexions....? ou pas incompatible?\r\n-Esprit de clocher: mythe ou r\u00e9alit\u00e9? freins? \r\n-il faut se mettre ensemble? eternel d\u00e9bat  destinations? luttes d'ego, \r\n-ces derni\u00e8res semaines, skis \u00e0 prix cass\u00e9s....et l'\u00e9t\u00e9? preuve qu'a de la peine...buzz saas fee...\u00e9t\u00e9 faire pareil?\r\nPolitique-VS tourisme\r\n- Une cause majeure se dessine derri\u00e8re la grande partie des cas: le tr\u00e8s mauvais m\u00e9nage entre la politique et le tourisme. Les communes se m\u00ealent d'op\u00e9rationnel? qu'attendez-vous du politique? plus de courage?\r\n\t-seule pr\u00e9occupation \u00e9tait l'encaissement des fameuses taxes de \ts\u00e9jour,\r\n-Futur patron d'une fili\u00e8re de jaute \u00e9cole....crucial: d\u00e9fis futurs de la formation dans la branche en VS? d\u00e9bouch\u00e9s?\r\nles gens form\u00e9s ont envie de rester?\r\n-autriche, grisons, mais zermatt?\r\nDARBELLAY\r\n2. - Vous avez tenu \u00e0 \u00eatre en charge du tourisme? pour fair quoi? quelles ambitions? vous avez d\u00e9clar\u00e9 en f\u00e9vrier \"\u00able Valais est un diamant brut\u00bb, mais \u00ables Valaisans n'ont pas tout fait juste\u00bb....qu'est-ce qu'ils ont fait faux?\r\n-vous dites que ce n'est pas \u00e0 l'Etat de d\u00e9velopper le tourisme d'\u00e9t\u00e9...mais vous dites aussi que les lois sont inadapt\u00e9es...c'est donc bien qu politique de fixer les conditions cadre du succ\u00e8s...?\r\n\t-sans compter que le GC a d\u00e9cid\u00e9, certes avant les \u00e9lections de mars, \tet se repenchera sur la question cet automne, d'un soutien aux \tremont\u00e9es m\u00e9caniques...pas mieux \u00e0 faire avec cet argent? \tinfrastructures inadapt\u00e9es \u00e0 d\u00e9velopper\r\n-Ch Clivaz, \u00e9lu vert ville de Sion, sp\u00e9cialiste du tourisme: \u00ables acteurs \tdoivent se \tregrouper pour augmenter leur surface financi\u00e8re\u00bb.\r\n\tLoue les Grisons, Berne et le canton de Vaud, qui forcent la \tdiversification et limitent leurs investissements dans le ski aux plus \thautes altitudes. Il critique s\u00e9v\u00e8rement le Tessin et le Valais, \t\u00abqui \tn'ont pas de strat\u00e9gie\u00bb. vous avez une strat\u00e9gie?\r\n- am\u00e9liorer la collaboration entre les multiples acteurs\r\ncomment?\r\n-on a trop mis\u00e9 sur le luxe, pas assez sur les familles? \r\nGRISONS ROBERTO RIVOLA, porte parole de l'OT de l'Engadine\r\n-Vous avez entendu les difficult\u00e9s VS, m\u00eame exp\u00e9rience? ou vous justement vous avez pris le train \u00e0 temps?\r\n-concurrence directe avec l'Autriche (principalement avec le Tirol et le Voralberg), comment vous r\u00e9gatez?\r\nSi on compare les statistiques, on constate qu'au niveau du nombre des arriv\u00e9e, les Grisons et le Valais sont quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9. par contre, au niveau des nuit\u00e9es (c'est-\u00e0-dire le nombre moyen des nuits que passe chaque visiteur)... vous d\u00e9passez le Valais de 25% l'\u00e9t\u00e9, plus de 30% l'hiver. Comment expliquez-vous cela?\r\nEn Engadine et \u00e0 l'instar des autres r\u00e9gions de suisses, les touristes des pays europ\u00e9ens sont en baisse, les touristes suisses sont en l\u00e9g\u00e8re progression. Les Am\u00e9ricains et les Anglais progressent \u00e9galement. Les Russes et les Japonais ont plong\u00e9s, bien que, globalement les clients des pays loingtains sont en  augmentation. Quelle est votre strat\u00e9gie pour tenir vos objectifs dans un march\u00e9, somme toute, tr\u00e8s volatile?\r\nVous misez beaucoup sur la qualit\u00e9. Mais aujourd'hui, pour beaucoup de touristes, c'est le prix qui compte. Comment se positionne l'Engadine au niveau de cette tendance? Faut-il casser les prix ou, au contraire, faut-il les maintenir, quitte \u00e0 am\u00e9liorer encore plus la qualit\u00e9 des prestations?", "durationSec": 1172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8774639", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le tourisme d\u2019\u00e9t\u00e9 pour sauver les stations, d\u00e9bat entre Christophe Darbellay, Dominique Fumeaux et Roberto Rivola   / FOR_2017-07-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.07.2017"], "alternativeSummary": ["La survie des stations de basse et moyenne altitude pourrait d\u00e9pendre de leurs activit\u00e9s estivales. D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, conseiller d\u2019Etat valaisan, Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES-SO Valais, et Roberto Rivola, porte-parole de l\u2019Office du tourisme de l\u2019Engadine."], "variantIds": ["ece-8774639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:32Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFaut -il r\u00e9inventer le tourisme estival en Suisse le mod\u00e8le hivernal bas\u00e9 sur le ski s'essouffle, difficult\u00e9s d'enneigement franc fort mod\u00e8le d'h\u00e9bergement d\u00e9pass\u00e9 l'occasion de faire \u00e0 nouveau de l'\u00e9t\u00e9, la saison dominante comme \u00e0 la belle \u00e9poque comment revaloriser nos stations de montagne en \u00e9t\u00e9, on ouvre la discussion avec Christophe Darbellay, nouveau conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie, ex- pr\u00e9sident du PDC suisse Dominique Fumeaux, futur responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES Valais, ancien directeur de l'office du tourisme de Crans-Montana et Roberto Rivola, directeur de la communication de l'office du tourisme de l'Engadine dans les Grisons bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nBonsoir, bonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nDominique Fumeaux en ouvrant peut-\u00eatre la discussion avec vous le tourisme d'\u00e9t\u00e9 AT jusqu'\u00e0 maintenant un peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 la 5\u00e8me roue du char, si on peut dire, c'est le constat que vous dressez en tant que sp\u00e9cialiste du tourisme, on a rat\u00e9 un virage important en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [85%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quelle p\u00e9riode on s'arr\u00eate le tourisme d'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pendant un certain temps devant le tourisme d'hiver un au 1er aux premiers temps du tourisme en Valais Samantha convaincante, \u00e7a remonte \u00e0 loin, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par tourisme Vert qui a apport\u00e9 beaucoup plus de revenus, disons -le directement hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus facile et beaucoup plus rapides d'avoir des revenus en hiver mais il a, il n'est pas mort, il reste toujours un petit peu actifs, par contre, il a baiss\u00e9, il y a toujours aujourd'hui m\u00eame des stations qui fonctionne mieux les techniciens des, des, des, assez grande station mais \u00e7a se fait qu'il fait son chiffre d'affaires en cours, il y a r\u00e9cemment plus en \u00e9t\u00e9 qu'en hiver, chanter l'un des, des, des stations comme \u00e7a, donc il est pas mort, par contre, il a un beaucoup beaucoup \u00e0 faire pour se renouveler pour se d\u00e9velopper le tourisme est en constante \u00e9volution et puis si on met toujours nos atouts, on dira o\u00f9 toutes nos forces dans le tourisme d'hiver le tourisme d'\u00e9t\u00e9 en partie un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [89%] :\r\nDonc justement pour boost\u00e9 le tourisme d'\u00e9t\u00e9 ce qu'il faut mettre un peu moins de moyens sur l'hiver et le ski et davantage de moyens sur les t\u00e9l\u00e9s de sont pas compatibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [87%] :\r\nMais, \u00e0 ce que les 2 sont compatibles, une partie des infrastructures qui sont utilisables et en \u00e9t\u00e9, en hiver, par contre, effectivement, il y a beaucoup de de, non pas de r\u00e9flexion, moi je pense que on sait o\u00f9 sont les d\u00e9fis aujourd'hui au niveau de la randonn\u00e9e au niveau du v\u00e9lo au niveau va etc des, des, des, des, des produits d'\u00e9t\u00e9, par contre il faut c\u00e9der pilote dans l'avion, \u00e7a, des gens qui qui font avancer ses projets et sur tous ses produits, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 le le d\u00e9fi est actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [92%] :\r\nQuoi dire Dominique Fumeaux vous consid\u00e9rez aujourd'hui quand vous parlez de pilotes que au niveau politique, il manque un petit peu le on va dire le phare, il manque un petit peu la vision, la volont\u00e9 d'avoir une ligne tr\u00e8s claire sur ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [84%] :\r\nIl est pas loin c\u00f4t\u00e9 moins la politique, il vous r\u00e9pondra : mais c'est bien pour \u00e7a, je vous pose, non, je crois que le politique, avait fait aussi les choses, l\u00e0 on parle sur le Valais il y avait une politique du tourisme qui \u00e9tait, qui \u00e9tait un peu r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'\u00e9poque, on voulait avancer le politique a besoin, je dirais, avant tout, aujourd'hui, de courage, de d\u00e9cision, de dire dans quelle direction maintenant on investit r\u00e9ellement et qualit\u00e9 direction finalement qu'on laisse un petit peu plus se d\u00e9brouiller par soi -m\u00eame parce que il y a des d\u00e9fis qu'il faut relever aujourd'hui on parlait des produits, les produits doit vraiment avancer parce que parce qu'on n'a pas tous se sont march\u00e9 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [91%] :\r\nChristophe Darbellay, vous \u00eates le nouveau conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9conomie et donc du tourisme, Dominique Fumeaux, dit que le politique doit avoir davantage de courage, vous, vous avez voulu prendre le tourisme pour faire quoi avec quelles ambitions vous dites -on, on n'a pas fait tout juste jusqu'\u00e0 maintenant qu'est -ce que comment vous voulez \u00e0 r\u00e9tablir la situation, quel courage, vous allez montrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [90%] :\r\nBon, d'abord, je crois qu'il faut pas opposer divers allait\u00e9s, c'est compl\u00e8tement stupide de partir de l\u00e0 et de continuer de nous dire qu'avec le r\u00e9chauffement climatique y aura bient\u00f4t plus divers et bient\u00f4t plus de qui le ski, c'est quand m\u00eame 2 milliards de chiffre d'affaires sur un canton comme le Valais, c'est pas rien en terme d'emplois et le Conseil d'\u00c9tat a toujours voulu une politique touristique qui soit bas\u00e9e sur les 4 saisons et je crois que \u00e7a, c'est le message principal, c'est de dire qu'on veut pas vivre, on peut pas faire croire qu'on peut vivre avec, en travaillant 4 mois par ann\u00e9e, \u00e7a c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es glorieuses, aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent, il faut pouvoir diversifier et je pense que les atouts tant en \u00e9t\u00e9 qu'en hiver, au printemps, en Automne, par exemple, un pays comme le Valais en a en a 300 jours de soleil sur 365 5 jours on a la moiti\u00e9 des 4000 dans tout l'arc alpin, entre Nice et il ne faut qu'on a des glaciers, on a un environnement qui est absolument g\u00e9niale, la plus belle faute d'Europe la plus grande diversit\u00e9 biodiversit\u00e9 en Suisse, donc avec tout le tra\u00eene du bien- \u00eatre du retour \u00e0 la nature du ressourcement, ce dont on a infiniment besoin dans ce monde 6 r\u00e9cent, h\u00e9 bien on l'a, maintenant, il y a tellement d'activit\u00e9s, j'ai essay\u00e9 avant cette \u00e9mission, de r\u00e9fl\u00e9chir un peu \u00e0 tout ce qu'on peut faire de bien et de beau dans le canton du Valais, mais dans d'autres r\u00e9gions des Alpes ces temps- ci, il fait chaud, on est bien en montagne avec le r\u00e9chauffement climatique, c'est peut-\u00eatre endroit le plus agr\u00e9able, ces jours- ci avec la canicule est -ce qu'on doit dire, c'est que il y a une offre, mais qui est parfois tr\u00e8s disparates, et \u00e7a c'est vraiment le message que j'aimerais faire passer, on a rien dans le canton du Valais 60 ans cette organisation de promotion touristique et sont h\u00e9rit\u00e9es du pass\u00e9, on est compl\u00e8tement diss\u00e9min\u00e9e, il faut avoir le courage de dire qu'il faut de temps en temps travaille avec son voisin qu'il faut de temps en temps, faire la promotion pour son concurrent, il y a des choses en tout cas en \u00e9t\u00e9, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de l'hiver parce qu'en hiver, on peut dire, ben, venez chez nous, dans nos stations, c'est une station de sports d'hiver magnifique en \u00e9t\u00e9 vous promener \u00e0 et vous faites la route du Rh\u00f4ne fantastique entre Oberwald et Saint-Gingolph, h\u00e9 bien vous allez traverser x destination touristique, donc il faut avoir le courage de travailler ensemble, de sortir et de d\u00e9cloisonner parce qu'se fait jusqu'\u00e0 maintenant, et moi je pense que ce qu'on a mis en place maintenant avec un organisme de promotion touristique avec des lignes strat\u00e9giques clairs avec une communication claire on a r\u00e9ussi \u00e0 augmenter la notori\u00e9t\u00e9, la destination Valais parce que c'est pas 36 destinations mais il y a une destination Valais compromis avec une volont\u00e9 politique forte autour d'une marque forte qui la marque Valais et qui a intersectorielle qui touche autant l'agriculture que l'industrie de l'tourisme je pense que \u00e7a va dans la bonne direction mais maintenant on doit passer encore \u00e0 autre chose \u00e0 la phase suivante, \u00e7a veut dire, c'est de mettre en place des produits et c'est l\u00e0 que \u00e7a p\u00eache, et c'est l\u00e0 qu'on est en retard pour mettre en place des produits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [86%] :\r\nCe cas j'ai conc\u00e9dait \u00e0 Christophe Darbellay bien pr\u00e9par\u00e9 ce le dossier du tourisme est intarissable, peut-\u00eatre juste une question quand m\u00eame savoir \u00e7a, on va, mais c'est vous tout \u00e0 fait raison on va parler avec monsieur Rivola tout-\u00e0-l'heure hein, de la concurrence, notamment de l'Autriche, lui qui qui viennent et Grisons o\u00f9 la concurrence est les directe par juste par rapport \u00e0 ce que vous venez dire du prix parce que vous disiez, on doit bien r\u00e9fl\u00e9chir au secteur au type de personnes qu'on fait venir le tourisme d'\u00e9t\u00e9 en Suisse, a beaucoup de peine \u00e0 attirer les familles notamment dans votre canton Valais parce que \u00e7a co\u00fbte cher parce qu'il y a d'autres destinations qui sont nettement moins ch\u00e8res et qui change, hein, aussi en terme de, en terme d'environnement est -ce que vous vous \u00eates pas trop ax\u00e9 en Valais sur le tourisme haute gamme et pas assez sur les familles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [94%] :\r\nSi on est pas capable en Valais ou ailleurs en Europe, en Suisse, d'attirer la classe moyenne europ\u00e9enne dans sa plus large acception on est mort c'est clair pour moi, je viens d'une semaine, on m'a forc\u00e9 d'aller dans un club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [80%] :\r\nFran\u00e7ais qui vont la France dans les ann\u00e9es, non, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [91%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s bien, j'avais des pr\u00e9jug\u00e9s, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re exp\u00e9rience et c'\u00e9tait impressionnant parce que on anticipe la les besoins des clients, on se dit que les familles sont l\u00e0 d'abord, il faut des imp\u00f4ts des h\u00e9bergements qui sont adapt\u00e9s aux familles aujourd'hui, je vois pas beaucoup d'h\u00f4tels qui sont vraiment adapt\u00e9s aux familles avec des suites parentale avec des chambres familiales, \u00e7a n'existe malheureusement pas beaucoup aussi dans mon canton, donc l\u00e0 on a des progr\u00e8s \u00e0 faire et puis il faut penser aux besoins des familles quand on voit ses enfants parce qu'on travaille beaucoup, quelques heures par jour, \u00e9coute tout \u00e0 coup, on est 24 heures sur 24 pendant 7 jours pendant les vacances avec eux, on a besoin de temps et d'avoir des m\u00e9caniques mini Club des petits clubs d'occuper les enfants d'avoir des activit\u00e9s qui correspondent aux adultes et aux enfants dans un meiner espaceront puissent se rencontrer, \u00e0 certains moments de la journ\u00e9e s'absolument g\u00e9nial, et on a, il y a aucune raison qu'on puisse pas le faire ici et c'est pas forc\u00e9ment non plus une raison de prix parce que la journ\u00e9e \u00e0 5 personnes avec 3 enfants dans le club auquel je faisais allusion tout \u00e0 l'heure, saison, c'est 800 francs par jour et en Valais avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [72%] :\r\nPuisque danger au pays faire Darbellay \u00e9norm\u00e9ment, il faudra aussi s'il en Sicile en Italie ne rejouera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [92%] :\r\nOn va donner la parole, non pas un Sicilien mais un Grisons Roberto Rivola, vous \u00eates directeur de la communication de l'office du tourisme de l'Engadine, vous \u00eates avec nous en Direct de Saint-Moritz, vous vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 la concurrence directe avec l'Autriche en parle souvent de l'Autriche qui fonctionne vraiment bien comment vous r\u00e9gater. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:08) [89%] :\r\nMais c'est justement ce que monsieur Darbellay venait de dire si on compare effectivement les prix, c'est pas qu'on est plus cher que les Autrichiens, ce que beaucoup de Suisses disent on ne pas on va en Autriche parce que il traite mieux les h\u00f4tels traite mieux les clients, ils sont plus gentils s'occupe de nous, donc je crois qu'il faut miser aussi sur la sur leur qualit\u00e9 de l'accord il de l'accueil non non seulement sur la qualit\u00e9 de l'offre parce que on a, ensuite, on a une haute qualit\u00e9 des eaux de l'offre, mais c'est aussi c'est aussi l\u00e0 qu'il l'auteur, le visiteur, il veut se sentir \u00e0 l'aise, il veut se sentir accueilli par l'h\u00f4telier par parlera par la destination touristique et l\u00e0 depuis 10 ans, on a d\u00fb h\u00e9las \u00e0 mettre sur pied un programme qui qui apprend bien rappel aupr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:02) [86%] :\r\nSa terre de service dans le tourisme commence important de l'accueil et quand on donne ses cours, les gens qui le suivent, nous disent : ah ben l\u00e0 c'est normal c'est c'est clair, moi aussi je m'attends \u00e7a quand je pars en vacances, je m'attends qu'on anticipe ma question, j'entends qu'on me dise oui vous cherchez le chemin est -ce que je peux vous aider, ce que vous avez bien dormi est -ce que vous avez un petit probl\u00e8me : voil\u00e0, je crois que. \r\nVu, vu le niveau des prix en Suisse et vu de la haute qualit\u00e9 qu'on a, il faut miser sur une chose : que qu'on apprend depuis tout petit, en effet, le porno par nos parents et et se rappeler que c'est important de de bien accueillir le visiteur et de le faire sans Pyral\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:46) [94%] :\r\nDonc je crois que c'est une recette. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:48) [83%] :\r\nToute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [93%] :\r\nDominique Fumeaux c'est quand m\u00eame \u00e7a c'est incroyable quand m\u00eame ce que nous dit monsieur Rivola qu'il faille prendre des cours dans un pays touristique comme la Suisse pour r\u00e9apprendre \u00e0 accueillir les touristes, quand on sait le poids du secteur touristique dans les \u00e9conomies cantonales de de l'arc alpin, notamment dans un moment o\u00f9 c'est difficile, hein, de, de trouver des sources de, de, de, de, de rentrer, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [85%] :\r\nSalaire c'est surr\u00e9aliste et en m\u00eame temps vous avez l'sur l'industrie qui a employ\u00e9 beaucoup monde ces gens -l\u00e0, comme on dit, qui ne travaillent pas forc\u00e9ment toute l'ann\u00e9e, il y a des gens qui arrivent qui d\u00e9barque dans une station qui accueillent leur 1er client le lendemain du jour o\u00f9 ils sont arriv\u00e9s, c'est pas forc\u00e9ment naturel pour tout le monde, donc le le tourisme, c'est aussi une branche \u00e9conomique dans laquelle il y a besoin de formation, il y a besoin de prendre certaines choses, il y a besoin de rendre naturel certains gestes qui, pour ceux qui ont habit\u00e9 de travailler qui connaissent comment tout est -ce que on vit et travaille dans le tourisme et tout \u00e0 fait facile \u00e0 prendre mais il a g\u00e9r\u00e9 tous les jours par contre ces ces personnes -l\u00e0, qui travaillent tous les jours au quotidien, parfois ils sont d\u00e9barque l\u00e0 ils ne sont pas toujours form\u00e9s l\u00e0- dedans, donc effectivement c'est une branche professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [78%] :\r\nMais les Autrichiens rival faire pourquoi pas les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [89%] :\r\nLes Autrichiens para\u00eet que les Autrichiens le faire je crois que tout le monde arrive \u00e0 le faire en Suisse aussi, hein, il faut pas non plus prendre de la Suisse et dire que le mauvais canards le canard boiteux et qui y a peut-\u00eatre pas capable d'accueil tr\u00e8s capable d'accueil mais pas partout et pas partout de la m\u00eame mani\u00e8re, alors oui, les Autrichiens ont une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation, ils sont peut-\u00eatre une r\u00e9putation aussi qui vient du fait que leur tourisme beaucoup plus familial que chez nous il y a une une passion du tourisme qui est en Autriche, dans les familles \u00e0 une reconnaissance aussi de la valeur touristique et la valeur des emplois, il y a des gens qui travaillent dans tourisme qui est sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on peut conna\u00eetre ici une valorisation de ce r\u00f4le, qui est sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on peut conna\u00eetre ici et \u00e7a, \u00e7a fait peut-\u00eatre partie du jeu, mais la Suisse doit s'am\u00e9liorer, mais il faut pas non plus toujours la la la critiquer vertement parce qu'il y a des tr\u00e8s tr\u00e8s bons prestataires est tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bonne personne dans le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:34) [87%] :\r\nChristophe Darbellay, vous vous \u00eates fait tout \u00e0 l'heure, l'ambassadeur du Valais en citant tout ce qu'il avait de beaux en Valais tout ce qu'on pouvait faire d'ailleurs, vous vous aviez re\u00e7u un prix \u00e0 Berne en 2010 comme meilleur ambassadeur du tourisme en Suisse, au-del\u00e0 de \u00e7a, concr\u00e8tement, c'est quand m\u00eame au politique de fixer les conditions cadre de ce succ\u00e8s, quelles mesures concr\u00e8tes pour donner un nouveau souffle au tourisme en Valais pas comme ailleurs, pas qu'on allait d'ailleurs dans tout l'arc alpin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [90%] :\r\nD'abord il faut clarifier, vous avez raison, le r\u00f4le de du politique, le r\u00f4le du politique, c'est d\u00e9finir des conditions cadre de mettre en place un certain nombre de mesures, mais c'est pas le politique qui exploite les h\u00f4tels et qui fait le tourisme qui dirige des remont\u00e9es m\u00e9caniques, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, a ministre du tourisme ou de l'\u00e9conomie, c'est celui qui se fait le plus discret possible mais qui met en place des bonnes conditions craque pour que \u00e7a fonctionne, \u00e7a veut dire moins de bureaucratie, moins de contr\u00f4le ITU \u00e7a veut dire aussi de mettre en place une bonne promotion Valais, on a mis en place un organisme de promotion qui s'appelle Valais valise promotion et qui est ind\u00e9pendant qui fait la promotion avec un mandat de prestations 10 millions par ann\u00e9e de l'\u00c9tat et qu'ensuite il y a des mesures qui soient f\u00e9d\u00e9rales qui sont cantonales qui sont parfois cofinanc\u00e9 par le canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration des mesures qui ont pour but de soutenir par exemple innovation c'est programme in autour des mesures de la nouvelle politique r\u00e9gionale qui sont l\u00e0 aussi pour soutenir certaines infrastructures, qui permet de d\u00e9velopper une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, toutes ces mesures -l\u00e0 existent, elles sont soutenues et le r\u00f4le du du politique, h\u00e9 bien, c'est d\u00e9finir les grands axes de la politique touristique, c'est une politique \u00e0 16 ans, c'est une politique de diversification, c'est une politique qui est orient\u00e9 sur le client, et l\u00e0 je vous ai dit qu'on avait une faiblesse dans la structuration des produits touristiques et l\u00e0, c'est vraiment quelque chose qui doit se mettre en place avec les acteurs et ces mesures qu'on doit soutenir ou ces ces actions qu'on doit soutenir, sans vraiment les actions qui sont orient\u00e9s sur la politique g\u00e9n\u00e9rale et sur les objectifs qu'on a dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:28) [88%] :\r\nAlors un acteur c'est vous un Roberto Rivola, porte- parole de l'office du tourisme de l'Engadine qu'est -ce qu'il faut faire faut commencer par casser les prix, un petit peu comme le le le le mod\u00e8le autrichien, on le, on le voit, y sont tr\u00e8s actifs, notamment \u00e0 travers les offres de voyages combin\u00e9s une semaine l'\u00c9glise veut par exemple dans le Tyrol qui sont disponibles dans les, les, les petits catalogues distribu\u00e9s par un certain nombre de de supermarch\u00e9s d'art discounters, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, \u00e7a fait conna\u00eetre les r\u00e9gions \u00e0 des prix absolument imbattable est -ce que c'est aussi \u00e7a que devrait faire la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:54) [88%] :\r\nNon, surtout pas casser les prix, parce que, en long terme \u00e0 c'est pas payant et nous nous sommes tr\u00e8s contents qu'un nouveau prestataire de services, Novotna h\u00f4teliers ne jouent pas ce jeu l\u00e0, mais avec nous, il d\u00e9veloppe des produits, ils d\u00e9veloppent des des produits comme \u00e7a des des parcours VTT par exemple des offres pour les familles dont dont on parlait tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure et et puis justement, il faut miser sur sa sur la qualit\u00e9 du produit et sur la c'est aussi sur des nouveaut\u00e9s, parce que il faut dans le dans ce march\u00e9 globalis\u00e9 qui est le tourisme, il faut attirer les gens donc toujours chercher de de nouveaux de nouveaux pour raison pour partir en vacances pour aller danser une certaine d\u00e9rive des nations et pourquoi pas aussi, rappeler la tradition du tourisme en Suisse, nous, on constate depuis 2 ans, que par exemple, le Suisse, il revient en Engadine parce que souvent on se souvient peut-\u00eatre qu'il a pass\u00e9 ses vacances quand il \u00e9tait enfant et et puis, il red\u00e9couvre il red\u00e9couvre la Suisse, je crois qu'il sait -on si on regarde les donn\u00e9es \u00e0 niveau au niveau national aussi le Suisse aussi gr\u00e2ce aux campagnes de diff\u00e9rentes destinations et de Suisse Tourisme il aime \u00e0 nouveau la Suisse il reste insuffisant et il appr\u00e9cie ce qu'on fait en Suisse et, comme disait monsieur Darbelet tout \u00e0 l'heure, on va dans un club \u00e0 l'\u00e9tranger et les prix sont tout \u00e0 fait comparable avec les prix en Suisse, donc cela le fait que le pas seulement l'\u00e9tranger mais le Suisse aussi prennent conscience que il peut passer de tr\u00e8s bonnes vacances en Suisse avec avec une qualit\u00e9 comme il l'entend, parce que parfois, il faut l'avouer, on est \u00e0 l'\u00e9tranger et puis ma foi la douche ne marche pas ou ne pourra l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:49) [90%] :\r\nOu je ne sais pas quoi c'\u00e9tait donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:53) [78%] :\r\nQualit\u00e9 aussi, on est habitu\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [79%] :\r\nEt on a vu des probl\u00e8mes avec la douce Christophe Darbellay en c'est de fond comme maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [89%] :\r\nDominique Fumeaux en parlait de prix cass\u00e9s, c'est ce qui se passe pour le tourisme d'hiver en Valais pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques, les stations pas quand Valais on a annonc\u00e9 le Magic Pass, les 4 vall\u00e9es Les Portes du Soleil, tous les, les, beaucoup de stations qui se regroupent pour proposer des abonnements \u00e0 prix cass\u00e9s, \u00e7a c'est pour l'hiver, est ce qu'il faut pour l'\u00e9t\u00e9, faire la m\u00eame chose, peut-\u00eatre pas tant de dos au mur, comme les remont\u00e9es m\u00e9caniques avec les journ\u00e9es skieurs qui baisse pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [83%] :\r\nMais ils ont pas attendu, il y a des passes pour l'\u00e9tait maintenant dans pratiquement toutes les stations du Valais, il y en a dans les Alpes vaudoises au civil a \u00e9t\u00e9 pionnier par exemple pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:38) [85%] :\r\nParce qu'on les conna\u00eet assez en est -ce qu'on fasse et conna\u00eetre en terme de marketing. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [87%] :\r\nC'est une toute autre chose, \u00e7a c'est un c'est un grand probl\u00e8me aujourd'hui qu'on a \u00e7a, il faut l'avouer, aussi, on a, on a une promotion qui est certes mis en place par exemple en Valais, mais qui est pass\u00e9 efficace aujourd'hui sur sur une partie toujours sur le produit, c'est, c'est c'est pas 100 pour l'\u00e9t\u00e9, il faut dire qu'ils sont assez jeunes aussi, hein, ils sont lanc\u00e9s il y a 2 ans maintenant, ils sont aussi issus de modification de de la loi qui permet aussi d'augmenter les taxes et jour qui a permis de financer ces \u00e7a veut dire qu'ils sont financ\u00e9s en gros par l'augmentation est jour c'\u00e9tait \u00e0 Verbier Salika voil\u00e0, sur le sur les centrales aussi Val-d'Annivier a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 le faire, donc maintenant \u00e7a se met en place la la phase de de mise en place a dur\u00e9 longtemps \u00e9t\u00e9 l'accouchement a \u00e9t\u00e9 difficile, maintenant la promotion commence \u00e0 se faire le se fait malheureusement aussi beaucoup parl\u00e9 y les stations puisque on a souvent un probl\u00e8me de promotion, c'est qu'on va en parler, les premi\u00e8res innovations dans tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:33) [89%] :\r\nIl clocher aussi Dominique Fumeaux \u00e7a c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [85%] :\r\nJe passe esprit clocher \u00e7a en tout cas l'esprit, peut-\u00eatre un peu trop prox\u00e9n\u00e8tes protectionnistes en Valais en tout cas on a, on a l'habitude de de d\u00e9fend tout le monde en a ces fameuses Brochu encore maintenant o\u00f9 on a finalement des proches du projet professionnel o\u00f9 chacun a droit \u00e0 sa ligne, il faut surtout pas mettre un un un caract\u00e8re en plus pour un des prestataires pour un on met pas en avant, ce qui est innovant et ce qui est le produit phare ou ce qui est l\u00e0, \u00e7a c'est une des difficult\u00e9s qu'il faut passer par dessus, \u00e7a passe par des par des modifications de fond politiques aussi je disais avant courage politique, c'est aussi \u00e7a, \u00e7a veut dire que maintenant, on va de l'avant et qu'on a en place, on met en avant ce qui a mis en place, ce qui est innovant et ceux qui seront bien et puis le reste, ma foi, suit fera partie de de de l'ensemble de la chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:14) [92%] :\r\nLa conclusion avec vous Christophe Darbellay en quelques secondes, parce qu'on \u00e0 conclure cet \u00e9change quand vous aurez quand vous tirer le bilan de votre 1\u00e8re l\u00e9gislature \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9conomie valaisanne, vous direz quoi le il y a un meilleur \u00e9quilibre hante les saisons entrent les offres, ce qu'on propose aux touristes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:29) [90%] :\r\nJe dirais que le Valais aura une activit\u00e9 touristique diversifi\u00e9 aura des produits qui r\u00e9pondent \u00e0 des clients qui anticipent leurs besoins o\u00f9 on peut faire de l'eau n'autorise qu'on peut faire de la culture, on peut faire du 4 saisons, on peut faire l'\u00e9t\u00e9 de l'hiver, d'ailleurs il y a des produits touristiques qui sont absolument g\u00e9niaux, vous parliez des prix trop cher, je vous fais une petite publicit\u00e9 pour le pas su Saint-Bernard 99 francs et si divers, je vous ai dit qu'il fallait pas dissocier les choses, \u00e9t\u00e9 hiver 15 activit\u00e9s vous pouvez faire du du p\u00e9dalo du parcours dans les armes des mus\u00e9es, des transports publics du ski et toutes sortes d'autres choses pour 99 francs pour les familles, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:02) [93%] :\r\nOn vous t\u00e9l\u00e9phone pour prendre un abonnement hein, c'est tr\u00e8s volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:05) [93%] :\r\nEt on a enregistr\u00e9 d'ailleurs quelles sont vos ambitions pour dans 4 ans on a not\u00e9 tout \u00e7a 2021 pour votre votre bilan merci mais il Christophe Darbellay Conseil d'\u00c9tat en charge de l'\u00c9conomie en Valais, Roberto Rivola, vous \u00e9tiez avec nous en Direct de Saint-Moritz, directeur de la communication de l'office du tourisme de l'Engadine et Dominique Fumeaux, futur responsable d\u00e8s le 1er septembre un de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES Valais, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "CN, ex-pdt PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F0A273F-161A-4A93-AF81-4DC9E8B4693E", "internalArchiveId": "5F0A273F-161A-4A93-AF81-4DC9E8B4693E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Marine Perraudin, juriste au D\u00e9partement pr\u00e9vention des maladies non transmissibles \u00e0 l'OMS;Boukari, Fouad;Nunes;Nunes, M\u00e9lanie ;Prabonnaud;Ma\u00eetre Mohammed Ziane, un des avocats des d\u00e9tenus du Rif;Mathieu Degrange, pr\u00e9parateur physique du FC Sion;Charles Siegel, ancien producteur d'Espace 2\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(20/MULTI ANTI TABAC OMS PA) La lutte contre le tabagisme est difficile, mais elle progresse... Grace notamment aux politiques anti-tabac qui ont fortement augment\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, se f\u00e9licite l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.  Selon le rapport de l'OMS, pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 l'ONU, davantage de pays ont pris des mesures pour d\u00e9courager l'usage des produits du tabac. Comme les mises en garde sur les paquets de cigarettes, les interdictions de publicit\u00e9 ou encore l'instauration de zones non-fumeur... Resultat:  6 personnes sur 10 dans le monde sont prot\u00e9g\u00e9es par ces mesures antitabac... et leur nombre a quadrupl\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.. Il faut dire que le tabagisme coute tr\u00e9s cher. Et les chiffres sont accablants...Sylvie Lambelet\r\n  59''\r\n(21/MULTI ANTI TABAC OMS IV PERRAUDIN-SUISSE MAL NOTEE) *** La Suisse, qui traine des pieds donc pour appliquer ces mesures recommand\u00e9es par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\nElle fait ainsi partie des 14 pays qui n'ont pas ratifi\u00e9 la Convention-cadre de l'OMS pour la lutte antitabac, sign\u00e9 par 168 Etats... \r\nEcoutez Marine Perraudin, elle est juriste au D\u00e9partement pr\u00e9vention des maladies non transmissibles \u00e0 l'OMS.\r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(BVE Tabac vente) Les actionnaires de British American Tobacco ont donn\u00e9 hier leur feu vert au rachat d'un autre g\u00e9ant du tabac, Reynolds American, pour pr\u00e8s de 50 milliards de dollars. \r\nL'op\u00e9ration doit permettre au cigarettier britannique de devenir un leader aux Etats-Unis et dans le secteur de la cigarette. \u00e9l\u00e9ctronique. Les actionnaires de Reynolds doivent encore donner leur accord.\r\n(02/BAISSE DEMANDES D'ASILE PA) *** La Suisse n'avait pas accueilli un nombre si faible de requ\u00e9rants d'asile en six mois depuis 2010. \r\nC'est ce que montrent les derniers chiffres du secr\u00e9tariat aux migrations publi\u00e9s hier pour le premier semestre 2017. \r\nUne tendance \u00e0 la hausse s'observe n\u00e9anmoins depuis le mois d'avril. \r\nLes explications de Rouven Gueissaz.\r\n  54''\r\n((Entre d\u00e9but janvier et fin juin, un peu plus de 9 mille demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es. C'est moins que durant la m\u00eame p\u00e9riode de 2016 et il faut en effet remonter \u00e0 2010 pour trouver un chiffre aussi si bas. Principaux pays de provenance: l'Erythr\u00e9e, suivi de la Syrie et l'Afghanistan.\r\nL'augmentation observ\u00e9e durant le 2\u00e8me trimestre s'explique par la hausse saisonni\u00e8re de la migration en proevnance de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale et en route pour le nord de l'Europe. Un mouvement qui devrait se poursuivre, selon le SEM, qui table toujours sur 24 mille 500 demandes d'asile d'ici le mois de d\u00e9cembre,\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pourtant, la Suisse perd de l'importance en tant que pays de destination. Les demandeurs d'asile cherchent plut\u00f4t \u00e0 contourner notre pays pour se rendre ailleurs en Europe.\r\nCes chiffres font r\u00e9sonnance \u00e0 ceux de l'immigration publi\u00e9s en d\u00e9but de semaine. Une immigration qui a recul\u00e9 de plus de 10% lors du premier semestre. La Suisse attire moins les ressortissants de l'Union europ\u00e9enne et de l'AELE. Pour ces pays, le solde migratoire n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2005.))\r\n(BVE Syrie Turquie) Des r\u00e9v\u00e9lations qui ne risquent pas de r\u00e9chauffer les relations entre la Turquie et la coalition internationale en Syrie. \r\nL'agence de presse progouvernementale turque Anadolu a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier la localisation de forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises au nord du pays. \r\nDes informations strat\u00e9giques qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re des Etats-Unis, qui craignent pour la s\u00e9curit\u00e9 de leurs soldats.\r\nDans le d\u00e9tails, Anadolu a donn\u00e9 l'emplacement de 10 installations militaires, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 r\u00e9v\u00e9ler parfois le nombre de soldats sur place. \r\nDes bases militaires utilis\u00e9es pour apporter un soutien aux forces kurdes, consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes par la Turquie.\r\n(08/FRANCE SUITE ARMEE PA) **** C'est la premi\u00e8re grande crise politique du quinquennat d'Emmanuel Macron. \r\nApr\u00e8s une semaine de tensions et de d\u00e9saccords avec le pr\u00e9sident francais, le g\u00e9n\u00e9ral Pierre de Villiers a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier du poste de chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es... sur fond de coupes budg\u00e9taires\r\nUne grande premi\u00e8re depuis cinquante ans pour un haut grad\u00e9. \r\nEmmanuel Macron sous le feu des critiques doit maintenant affronter la fronde d'une grande partie de la classe politique qui a apport\u00e9 son soutien au g\u00e9n\u00e9ral de Villiers. \r\nBeaucoup d\u00e9nonce notamment la fa\u00e7on dont le locataire de l'Elys\u00e9e a g\u00e9r\u00e9 cette crise, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 recadrer s\u00e8chement l'ex chef de l'\u00e9tat-major en public et dans la presse. \r\nUne image tr\u00e8s loin de celle qu'il avait donn\u00e9 jusqu'ici aux soldats fran\u00e7ais, Julie Alves ...\r\n  58''\r\nEmmanuel Macron qui sera donc accompagn\u00e9 part Fran\u00e7ois Lecointre, g\u00e9n\u00e9ral de 55 ans nomm\u00e9 hier chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es, en remplacement donc de Pierre de Villiers.\r\n(McCain) Le s\u00e9nateur am\u00e9ricain John McCain, souffre d'une tumeur au cerveau. \r\nAg\u00e9 de 80z ans, cet ancien prisonnier de guerre au Vietnam et candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2008, avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 vendredi pour retirer un caillot sanguin. \r\nJohn McCain est actuellement en convalescence chez lui et se remet \"tr\u00e8s bien\" selon ses m\u00e9decins. \"Le s\u00e9nateur et sa famille \u00e9tudient les possibilit\u00e9s de traitement\", qui pourrait inclure de la chimioth\u00e9rapie.\r\nSon absence forc\u00e9e a r\u00e9duit d'une personne la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine d\u00e9j\u00e0 mince du S\u00e9nat, de 52 \u00e0 51 membres, sur 100. Alors qu'au Congr\u00e8s, les \u00e9lus doivent imp\u00e9rativement voter en personne.\r\n(D5/MAROC MVT SOCIAUX NORMALISES) *** Dans le nord du Maroc, les habitants de la r\u00e9gion du Rif manifestent pour plus de justice sociale \r\nUn mouvement reprim\u00e9 par le r\u00e9gime et qui dure depuis plusieurs mois..\r\nLeur col\u00e9re s'est accentu\u00e9e ces derni\u00e8res semaines avec l'arrestation des leaders de cette contestation... \r\nUne grande marche, interdite par les autorit\u00e9s, est pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 Al Hoceima, la ville d'o\u00f9 est parti le mouvement apr\u00e8s la mort d'un vendeur de poisson broy\u00e9 dans un camion poubelle en tentant de r\u00e9cup\u00e9rer sa marchandise confisqu\u00e9e. \r\nA Casablanca, le r\u00e9cit de Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud\r\n  1'27\r\n(BVE) \r\n(14/MULTI TDF PA) *** 183  kilom\u00e8tres o\u00f9 les cuisses et les mollets ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9preuve hier, entre La Mure et Serre-Chevalier...\r\nC'\u00e9tait l'une des derni\u00e8res occasions pour les favoris du Tour de France d'en d\u00e9coudre. \r\nUne 17e \u00e9tape dans les Alpes remport\u00e9 par le Slov\u00e8ne Primoz Roglic.\r\nAu classemnet g\u00e9n\u00e9ral Chris Froome conserve son maillot jaune avec 27 secondes d'avance sur Rigo Berto Ouran et Romain Bardet qui sont d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\nUn grand battu, hier, l'Italien Fabio Aru (Arou). Le recit de cette journ\u00e9e sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'02''\r\n(D3/CHAMPIONNAT FOOTBALL PREPARATION) Du football \u00e0 pr\u00e9sent Avec le championnat de Super League qui va reprendre dans deux jours... Les clubs terminent leur pr\u00e9paration estivale. \r\nUne phase de travail primordiale pour avoir du succ\u00e8s sur la dur\u00e9e.  Les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'26\r\n(22/MAX GALLO EST MORT IV  SIEGEL) *** Une centaine de romans historiques, une cinquantaine de bio.... L'\u00e9crivain Max Gallo membre de l'acad\u00e9mie fran\u00e7aise, est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans.\r\nMax Gallo, laisse derri\u00e8re lui une carri\u00e8re prolifique...  Il \u00e9tait surtout connu pour ses \"romans-histoires\". \"La baie des anges\", publi\u00e9 en 1976, raconte notamment le destin d'une famille d'immigr\u00e9s italiens, dans une Nice pittoresque et populaire. Max Gallo s'est \u00e9galement illustr\u00e9 en politique.  Notamment dans les milieux de gauche.Notre coll\u00e8gue, Charles Siegel (si g\u00e8le), ancien producteur d'Espace 2 l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 Paris.\r\nEcoutez ce qu'il en a retenu... \r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO bref) Le ciel sera changeant ce matin avec encore quelques averses, notamment dans les Alpes. \r\nLe temps deviendra sec en cours de matin\u00e9e \u00e0 partir de l'ouest et il y aura de bons moments de soleil\r\nen plaine vers la mi-journ\u00e9e. \r\nEn cours d'apr\u00e8s-midi, l'activit\u00e9 d'averses et d'orages reprendra d'abord sur le relief, puis \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine. Il fera 26\u00b0 cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain, m\u00eame type de temps : de bons moments de soleil le matin, puis des averses ou\r\ndes orages en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Meteo Renaud) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 20 juillet\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nEncore quelques averses ce matin, puis ouverture d'\u00e9claircies vers la mi-journ\u00e9e. Reprise de l'activit\u00e9 d'averses et d'orages en cours d'apr\u00e8s-midi. Maximum 26\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 21 juillet 2017 et tendance\r\nLe ciel sera changeant ce matin avec encore quelques averses, notamment dans les Alpes. Le temps deviendra sec en cours de matin\u00e9e \u00e0 partir de l'ouest et il y aura de bons moments de soleil  en plaine vers la mi-journ\u00e9e. En cours d'apr\u00e8s-midi, l'activit\u00e9 d'averses et d'orages reprendra d'abord sur le relief, puis \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine. Il fera 26\u00b0 cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain vendredi, m\u00eame type de temps : de bons moments de soleil le matin, puis des averses ou des orages en seconde partie de journ\u00e9e. Il fera 17\u00b0 \u00e0 l'aube et 26 l'apr\u00e8s-midi.\r\nCe temps changeant, alternant \u00e9claircies et averses nous accompagnera tout au long du weekend et m\u00eame en d\u00e9but de semaine prochaine.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8774649", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-07-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / JDM_2017-07-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8774666", "ece-8774649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-29T11:15:56Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est le journal Foued Boukari mise en garde sur les paquets de cigarettes interdiction publicit\u00e9 ou instauration de zones non- fumeurs davantage de pays ont pris des mesures pour lutter contre le tabagisme, selon le dernier rapport de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, et vous l'entendrez la Suisse est plut\u00f4t mal not\u00e9 apr\u00e8s une semaine de tensions et de d\u00e9saccords avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le g\u00e9n\u00e9ral Pierre de Villiers a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission, premi\u00e8re grande crise politique du quinquennat d'Emmanuel Macron pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [86%] :\r\nSouvent accus\u00e9 d'\u00eatre sexiste, aujourd'hui, la publicit\u00e9 une mise sur le f\u00e9minisme, les marques recycler les slogans militants et donnent au combat des femmes, un air presque glamour Rendez -vous \u00e0 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [92%] :\r\nDans ce journal, le Tour de France est la premi\u00e8re \u00e9tape dans les Alpes, qui n'a rien bouleverser, hier, le Fran\u00e7ais Romain Bardet s'est fait doubler par Rigoberto Chris Froome n'a rien l\u00e2ch\u00e9, il ne reste plus qu'aujourd'hui pour embraser la mont\u00e9e de l'isoloir et maintenir l'espoir d'un changement en t\u00eate du classement et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nUne demi- heure environ, on retrouvera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour de France, le Britannique Chris Froome qui a toutes les chances de s'imposer dimanche \u00e0 Paris et pourtant il n'est pas le plus fort cette ann\u00e9e, nous dira J\u00e9r\u00f4me Jandun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [94%] :\r\nLa lutte contre le tabagisme est difficile mais elle progresse, gr\u00e2ce notamment aux politiques anti- tabac qui ont fortement augment\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, se f\u00e9licite l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, selon le rapport de l'OMS, pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 l'ONU, davantage de pays ont pris des mesures pour d\u00e9courager l'usage des produits du tabac, comme la mise en garde sur les paquets de cigarettes, les interdictions de publicit\u00e9 ou encore l'instauration de zones non- fumeurs, r\u00e9sultat : 6 personnes sur 10 dans le monde sont prot\u00e9g\u00e9es par ces mesures antitabac et le nombre a quadrupl\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut dire que le tabagisme co\u00fbte tr\u00e8s cher et les chiffres sont accablants : Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [94%] :\r\nLe tabac tue plus de 7 millions de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s par an et le tabac co\u00fbtent 1400 milliards de dollars en d\u00e9penses annuelles de sant\u00e9 et en pertes de productivit\u00e9, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, qui produit ces chiffres incite donc les gouvernements \u00e0 adopter rapidement les diff\u00e9rentes mesures de lutte contre le tabagisme, car, toujours selon l'OMS, ces mesures marche la proportion de fumeurs dans le monde est en recul de 24 \u00e0 21 pourcent de de la population, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s au N\u00e9pal qui a introduit les plus grandes mises en gardes sanitaires sur les paquets de tabac ou en Inde, qui a lanc\u00e9 un programme de sevrage tabagique, en mettant \u00e0 disposition un num\u00e9ro d'appel gratuit : la hausse des taxes reste l'outil le plus efficace et pourtant c'est l'une des mesures les moins appliqu\u00e9e dans son rapport 2017 l'OMS encore l'industrie du tabac qui continuent d'entraver les efforts des gouvernements pour appliquer ces mesures, elle pointe aussi du doigt la Suisse, qui n'a toujours pas interdit la publicit\u00e9 et le parrainage en faveur de la cigarette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nLa Suisse qui tra\u00eenent des pieds, donc pour appliquer ces mesures recommand\u00e9es par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [94%] :\r\nElle fait ainsi partie des 14 pays qui n'ont pas ratifi\u00e9 la convention-cadre de l'OMS pour la lutte antitabac, sign\u00e9 par 168 \u00c9tats \u00e9coutez Marine Perraudin les juriste au D\u00e9partement, pr\u00e9vention des maladies non transmissibles \u00e0 l'OMS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:00) [93%] :\r\nLa Suisse ne s'est pas vraiment am\u00e9lior\u00e9s depuis le dernier rapport en 2014 puisque il y a pas d'interdiction de fumer dans dans les lieux publics puisque fumoirs sont toujours autoris\u00e9es, donc ce n'est pas consid\u00e9r\u00e9e par nous comme une interdiction compl\u00e8te de fumer il y a pas d'interdiction de publicit\u00e9 promotion et de parrainage, on le voit, un petit peu partout dans la rue en se promenant et puis dans tous les lieux publics, au niveau de la taxation \u00e9galement la taxation n'est n'est pas assez forte, en tout cas selon nos recommandations pour la surveillance par contre la Suisse est un bon \u00e9l\u00e8ve conseil une enqu\u00eate chez les adultes et une enqu\u00eate chez les jeunes, tous les 5 ans, au niveau du sevrage, la Suisse n'est pas dans la meilleure cat\u00e9gorie qu'est -ce qu'elle pourrait faire de plus peut-\u00eatre mettre en place un syst\u00e8me de remboursement des produits de de sevrage, mais donc globalement pas tr\u00e8s bien not\u00e9 la Suisse non effectivement non pas tr\u00e8s bien not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [98%] :\r\nLes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis cette information dans l'industrie du tabac, les actionnaires de British American Tobacco ont donn\u00e9 hier leur feu Vert au rachat d'un autre g\u00e9ant Reynolds American pour pr\u00e8s de 50 milliards de dollars, l'op\u00e9ration doit permettre au cigarettier britannique de devenir un leader aux \u00c9tats-Unis et dans le secteur de la cigarette \u00e9lectronique, les actionnaires de Reynolds doivent encore donner leur accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [95%] :\r\nLa Suisse n'avait pas accueilli un nombre si faible de requ\u00e9rants d'asile en 6 mois, depuis 2010. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [97%] :\r\nC'est ce que montrent les derniers chiffres du secr\u00e9tariat aux migrations publi\u00e9s hier pour le semestre, le 1er semestre 2017, une tendance \u00e0 la hausse qui s'observe n\u00e9anmoins depuis le mois d'avril, \u00e9coutez les explications de Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [97%] :\r\nEntre d\u00e9but janvier et fin juin, un peu plus de 9000 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, c'est moins que durant la m\u00eame p\u00e9riode de 2016 et il faut en effet remonter \u00e0 2010 pour trouver trouver un chiffre aussi bas principaux pays de provenance, l'\u00c9rythr\u00e9e, suivi de la Syrie et de l'Afghanistan, l'augmentation observ\u00e9e durant le 2\u00e8me trimestre s'explique par la hausse saisonni\u00e8re de la migration en provenance de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale et en route pour le nord de l'Europe, un mouvement qui devrait se poursuivre selon le SAMU qui table toujours sur 24500 demandes d'asile d'ici le mois d\u00e9cembre mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la Suisse perd de l'importance en tant que pays de destination, les demandeurs d'asile cherchent plut\u00f4t \u00e0 contourner notre pays pour se rendre ailleurs en Europe, ces chiffres font r\u00e9sonnance \u00e0 ceux de l'immigration, publi\u00e9s en d\u00e9but de semaine une immigration qui a recul\u00e9 de plus de 10 pourcent lors lors du 1er semestre la Suisse attire moins les ressortissants de l'Union europ\u00e9enne et de la et elle est pour ces pays, le solde migratoire n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2005. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [95%] :\r\nSur la sc\u00e8ne internationale, ces r\u00e9v\u00e9lations qui ne risquent pas de r\u00e9chauffer les relations entre la Turquie et la coalition internationale en Syrie, l'agence de presse progouvernementale turque Anadolu a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier la localisation des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises, au nord du pays, des informations strat\u00e9giques qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re des \u00c9tats-Unis qui craignent pour la s\u00e9curit\u00e9 de leurs soldats dans le d\u00e9tails Anadolu a donn\u00e9 l'emplacement de 10 installations militaires, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 r\u00e9v\u00e9ler parfois le nombre de soldats sur place des bases militaires utilis\u00e9es pour apporter un soutien aux forces kurdes consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes par la Turquie, c'est la premi\u00e8re grande crise politique du quinquennat d'Emmanuel Macron apr\u00e8s une semaine de tensions et de d\u00e9saccords avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le g\u00e9n\u00e9ral Pierre de Villiers a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier du poste de chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, sur fond de coupes budg\u00e9taires, une grande premi\u00e8re depuis 50 ans pour un haut grad\u00e9 Emmanuel Macron sous le feu des critiques, doit maintenant affronter la fronde d'une grande partie de la classe politique, a apport\u00e9 son soutien au g\u00e9n\u00e9ral De Villiers beaucoup d\u00e9nonce notamment la fa\u00e7on dont le locataire de l'\u00c9lys\u00e9e a g\u00e9r\u00e9 cette crise, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 recadrer s\u00e8chement l'ex- chef d'\u00c9tat-Major en public et dans la presse une image tr\u00e8s loin de celle qu'il avait donn\u00e9 jusqu'ici aux soldats fran\u00e7ais, Julie, elle baisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:37) [94%] :\r\nEh bien oui, la confiance entre Emmanuel Macron et les arm\u00e9es semble rompu pour certains experts militaires, il s'agit d'une crise de confiance extr\u00eamement grave entre le chef de l'\u00c9tat et une arm\u00e9e stup\u00e9faite sous le choc, il avait resserr\u00e9 le lien et l\u00e0 il a bris\u00e9, r\u00e9sume le g\u00e9n\u00e9ral de division de l'arm\u00e9e de terre, une faute politique importante qui traduit un manque de connaissance du monde militaire Emmanuel Macron n'a jamais port\u00e9 l'uniforme et pourtant, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait fait un sans- faute aux yeux de l'arm\u00e9e jusqu'alors il avait remont\u00e9 les Champs- \u00c9lys\u00e9es en chars militaires et m\u00eame d\u00e9di\u00e9 l'un de ses premiers d\u00e9placements \u00e0 Gao au Mali, l'objectif c'est donc de rassurer l'institution militaire et de renouer le lien, hier soir, Emmanuel Macron a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien aux arm\u00e9es, je suis derri\u00e8re nos soldats, a -t-il soulign\u00e9, il se rendra d\u00e8s aujourd'hui sur la base a\u00e9rienne militaire d'Istres dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne et doit s'adresser aux militaires, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, Julie Alv\u00e8s rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [96%] :\r\nEmmanuel Macron, qui sera donc accompagn\u00e9 par Fran\u00e7ois Lecointre g\u00e9n\u00e9ral de 55 ans, nomm\u00e9 hier chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, en remplacement donc de Pierre de Villiers le s\u00e9nateur am\u00e9ricain John McCain souffre d'une tumeur au cerveau, \u00e2g\u00e9 de 80 ans, cet ancien prisonnier de guerre au Vietnam et candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2008 avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 vendredi pour retirer un caillot sanguin John McCain est actuellement en convalescence chez lui et se remet tr\u00e8s bien, selon ses m\u00e9decins, le s\u00e9nateur et sa famille, \u00e9tudient les possibilit\u00e9s de traitement qui pourrait inclure de la chimioth\u00e9rapie son absence forc\u00e9e a r\u00e9duit d'une personne, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine d\u00e9j\u00e0 mince du S\u00e9nat de 52 \u00e0 51 membres sur 100, alors qu'au Congr\u00e8s, les \u00e9lus doivent imp\u00e9rativement voter en personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [99%] :\r\nDans le nord du Maroc, les habitants de la r\u00e9gion du Rif manifestent pour plus de justice sociale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [97%] :\r\nUn mouvement r\u00e9prim\u00e9 par le r\u00e9gime et qui dure depuis plusieurs mois leur col\u00e8re s'est accentu\u00e9e ces derni\u00e8res semaines avec l'arrestation des leaders de la contestation, une grande marche interdite par les autorit\u00e9s est pr\u00e9vue aujourd'hui \u00e0 Al Hoceima, la ville d'o\u00f9 est parti le mouvement apr\u00e8s la mort d'un vendeur de poisson broy\u00e9 dans un camion- poubelle en tentant de r\u00e9cup\u00e9rer sa marchandise confisqu\u00e9e \u00e0 Casablanca, le r\u00e9cit de Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [92%] :\r\nLe gouvernement marocain m\u00e8ne dans le Rif, une politique de la carotte et du b\u00e2ton : d'un c\u00f4t\u00e9, des dizaines d'arrestations de leaders et sympathisants du Hirak le mouvement de contestation 176 sont en d\u00e9tention, selon les chiffres officiels de l'autre, les ministres se d\u00e9place sur le terrain, annonce ou acc\u00e9l\u00e8re des projets, le roi lui- m\u00eame a tanc\u00e9 le gouvernement pour ne pas avoir men\u00e9 \u00e0 bien le plan de d\u00e9veloppement d'Al-Hoce\u00efma lanc\u00e9e en 2015 mais pour Ma\u00eetre Mohammed Jan, l'un des avocats des d\u00e9tenus du Rif les mesures socio- \u00e9conomique ne suffiront pas \u00e0 calmer la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [85%] :\r\nLa dynamique populaire de contestation et confront\u00e9 \u00e0 une politique s\u00e9curitaire d'arrestation d'incarc\u00e9ration et de poursuites judiciaires, il faut revenir dans la case d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire lib\u00e9rer gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:29) [95%] :\r\nLes manifestations ont commenc\u00e9 il y a maintenant plus de 8 mois \u00e0 Al Hoceima le politologue Mohamed Tozy, y voit une forme de normalisation de la revendication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [88%] :\r\nOn est sorti de la logique de la on est sur la logique de la manifestation et du mouvement social, finalement, le Maroc n'est pas en p\u00e9ril parce que le Rif alors qu'il y a 10 ans, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 cas c'\u00e9tait de syst\u00e8mes \u00e9tait Bramley donc c'est on est dans une sorte de normalisation qui est int\u00e9ressante puisque type \u00e7a veut dire que le Maroc a franchi une sorte de cap. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:57) [95%] :\r\nDans cette phase d'apprentissage Mohamed Tozy, regrette que la justice ne suivent pas les charges retenues contre les d\u00e9tenus du Rif sont nombreuses et lourdes allant jusqu'\u00e0 l'atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud pour rtsinfo Casablanca. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [97%] :\r\n183 kilom\u00e8tres o\u00f9 les cuisses et les mollets ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9preuve hier entre La Mure et Serre-Chevalier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [95%] :\r\nC'\u00e9tait l'une des derni\u00e8res occasions pour les favoris du Tour de France, d'en d\u00e9coudre une 17\u00e8me \u00e9tape dans les Alpes, remport\u00e9 par le slov\u00e8ne Primoz Roglic au classement g\u00e9n\u00e9ral, Chris Froome conserve son maillot jaune avec 27 secondes d'avance sur Rigo Berto Orane et Romain Bardet qui sont d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9, un grand battu hier l'Italien Fabio Aarau, retour sur cette journ\u00e9e avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:38) [87%] :\r\nIl y a parfois des coups de sac qui ne se coupe pas grand- chose REMA Bardet l'v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9pens, lui qui est attaqu\u00e9 par 3 fois dans les derniers kilom\u00e8tres du Galibier, 3 coups de b\u00e9lier sans grande port\u00e9e, puisque ni Christopher Froome ni Rigoberto Orane n'ont v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e ah si une victime tout de m\u00eame Fabio a roul\u00e9 Sarda, touch\u00e9 aux bronches qui a l\u00e2ch\u00e9 et 31 secondes et qui recule de la 2\u00e8me \u00e0 la 4\u00e8me place au profit de Romain Bardet, m\u00eame pas, puisque le Fran\u00e7ais s'est fait doubler pour quelques centi\u00e8mes par le convive surprise de ce Tour de France, celui qu'il ne fallait pas invit\u00e9s et Rigoberto Uran, le Colombien, sorte de sangsues opportuniste coll\u00e9 \u00e0 la roue des meilleurs qui se contente de suivre son jamais attaquer avant de les saigner \u00e0 l'arriv\u00e9e, encore 4 jours avant Paris, Christopher Froome peut d\u00e9sormais entrevoir la victoire, l'int\u00e9r\u00eat de la course se concentre surtout sur la composition du podium final J\u00e9r\u00f4me journ\u00e9e RTS pour Serre-Chevalier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [93%] :\r\nDu football \u00e9galement et le championnat de Super League qui va reprendre dans 2 jours : Les clubs terminent leur pr\u00e9paration estivale, une phase de travail primordiale pour avoir du succ\u00e8s sur la dur\u00e9e, les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [88%] :\r\nLe football est \u00e0 la fois technique, tactique mental et physique, l'approche de la pr\u00e9paration a \u00e9volu\u00e9, tous les joueurs travaillent leurs conditions afin d'exploiter au mieux leur qualit\u00e9 footballistique leur vitesse il leur puissance, la base de leurs capacit\u00e9s cardiovasculaires Mathieu Desgranges elle pr\u00e9parateur physique du FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:10) [90%] :\r\nL'id\u00e9e du du du de la partie physique, c'est d'\u00eatre en mesure de de r\u00e9p\u00e9ter des efforts intensifs aussi bien \u00eatre en mesure de, de, de suivre les consignes tactiques que entra\u00eeneur et bien on sait qu'aujourd'hui le le foot de niveau demander des aptitudes athl\u00e9tiques de haut niveau, quoi de de de grandes de grande qualit\u00e9, donc il faut \u00eatre, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tout \u00e7a, la vitesse est vraiment d'\u00e9l\u00e9ment central, \u00e7a veut dire qu'elle est, elle est pr\u00e9sente dans tous nos entra\u00eenements et dynamique capable de reproduire des efforts dynamique c'est c'est vraiment une exigence, donc il faut \u00eatre en mesure de le faire, donc voil\u00e0, donc il y a un grand accent sur la vitesse qui est men\u00e9e et puis on a besoin d'un certain niveau d'endurance pour \u00eatre capable de de tenir donnant-donnant de 5 minutes et puis aussi tout au long de notre saison qui qui j'esp\u00e8re sera charg\u00e9e en \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:53) [91%] :\r\nLa r\u00e9gularit\u00e9 est tr\u00e8s importante avec les matchs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition tout le groupe doit \u00eatre dans un m\u00eame \u00e9tat de performance et l'individualisation des charges constitue l'une des bases de la pr\u00e9paration, le staff technique doit adapter son programme selon diff\u00e9rents param\u00e8tres tels que les temps de jeu, le suivi physiologique ou l'\u00e9tat de forme des joueurs avec des sciences communes et d'autres \u00e0 la carte et individualis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [97%] :\r\nUne centaine de romans historiques, une cinquantaine de biographies, l'\u00e9crivain Max Gallo, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:27) [94%] :\r\nMax Gallo qui laisse derri\u00e8re lui une carri\u00e8re prolifique Il \u00e9tait surtout connu pour ses romans historiques La Baie des Anges, publi\u00e9 en 1976 raconte notamment le destin d'une famille d'immigr\u00e9s italiens dans une Nice pittoresque et populaire Max Gallo s'est \u00e9galement illustr\u00e9 en politique dans les milieux de gauche notre coll\u00e8gue Charles Siegel, ancien producteur d'Espace 2 l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 Paris, \u00e9coutez ce qu'elle en a retenu. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:48) [88%] :\r\nUne lecture de l'histoire tr\u00e8s enracin\u00e9 par un homme tr\u00e8s sensible, tr\u00e8s militant, tr\u00e8s honn\u00eate, je crois, tr\u00e8s sinc\u00e8re, donne une grande impression de sinc\u00e9rit\u00e9 et si on veut un d\u00e9tail personnel, je sais qu'il vivait dans un appartement, son \u00e9pouse, vivait dans un autre appartement, quand il avait termin\u00e9 sa matin\u00e9e tous de se rencontrer pour d\u00e9jeuner ensemble et puis il revenait travailler c'est pour \u00e7a qu'il a accumul\u00e9 des des centaines de pages, je me souviens que j'avais dit nous poser une question du genre comment est -ce possible sous- entendu est -ce que vous avez des n\u00e8gres avec -ce que quelqu'un \u00e9crit pour vous comme comme MacKay faisait pour Alexandre Dumas et non, il n'avait donn\u00e9 son plan de travail pour que je me persuade bien que tout \u00e9tait absolument de sa plume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [90%] :\r\nCharles Siegel, ancien producteur d'Espace 2, interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [96%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, un mot tout de suite sur la m\u00e9t\u00e9o, le ciel sera changeant ce matin avec encore quelques averses, notamment dans les Alpes, le temps deviendra sec en cours de matin\u00e9e \u00e0 partir de l'ouest, il y aura de bons moments de soleil en plaine vers la mi- journ\u00e9e, en cours d'apr\u00e8s- midi, l'activit\u00e9 d'averses et d'orages reprendra d'abord sur le relief puis \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine, il fera 26 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps de bons moments de soleil le matin, puis des averses ou des orages en seconde partie de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53A93651-5FB0-4C8D-9A8D-2028DFD72307", "internalArchiveId": "53A93651-5FB0-4C8D-9A8D-2028DFD72307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Mauro Poggia, conseiller d'\u00e9tat genevois MCG;Tim Guldiman, repr\u00e9sentant de l'OSCE en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Croatie et au Kosovo; Jacques Fellay, professeur \u00e0 l'EPFL et responsable d'unit\u00e9 au CHUV\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/10 ANS DES VERTS LIBERAUX BILAN ET DEFAITES) C'est l'histoire d'un mariage entre l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie...\r\nUne union c\u00e9l\u00e9br\u00e9e il y a 10 ans \u00e0 Zurich..\r\nLes Verts lib\u00e9raux s'affranchissaient des Verts...qu'ils jugaient trop \u00e0 gauche.\r\nUne d\u00e9cennie plus tard...\r\nLe bilan est plut\u00f4t maigre...\r\nLe parti est en perte de vitesse..\r\nIl a subit un revers aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\net un \u00e9chec historique en votation...\r\n10 ans apr\u00e8s leur naissance, ce que l'ont retient des Verts Lib\u00e9raux ce sont....les d\u00e9faites...\r\nCynthia Racine.\r\n   1'24''\r\n(on rappellera quand m\u00eame que les verts lib\u00e9raux ont milit\u00e9 avec succ\u00e8s en faveur du mariage pour tous)\r\nLes Verts lib\u00e9raux qui s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 changer de pr\u00e9sident. Le conseiller national J\u00fcrg Grossen va succ\u00e8der \u00e0 Martin B\u00e4umle....\r\nUn parti \u00e0 la crois\u00e9e des chemins...et ce n'est pas le seul...\r\n***non puisque le PBD f\u00eater lui aussi ses 10 ans l'ann\u00e9e prochaine... on s'interrogera sur l'avenir de ces petits partis...avec le politologue Ren\u00e9 Knusel \u00e0 7h35.\r\n(11/VISITE SCHNEIDER-AMMAN WASHINGTON PA) Dans l'actualit\u00e9 aussi...le ballet diplomatique des conseillers f\u00e9d\u00e9r\u00e9aux...\r\nJohan Schneider Ammann a termin\u00e9 hier son marathon par une visite \u00e0 Washington hier...\r\nApr\u00e8s la Russie, l'Indon\u00e9sie et L'Arabie Saoudite, le ministre de l'\u00e9conomie a rencontr\u00e9 des membres de l'administration Trump...\r\nmais aussi et surtout la fille ain\u00e9e du pr\u00e9sident, Ivanka Trump.  \r\nL'occasion de parler \u00e9conomie mais pas seulement...\r\nWashington, Laurent Burkhalter.\r\n  1'04''\r\n(04/MULTI DORIS: REAX POGGIA) ***L'autre rendez-vous \u00e0 ne pas manquer hier...c'\u00e9tait celui de Doris Leuthard et Emmanuel Macron. \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration y a vu un \"signal positif\" pour la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale. \r\nEmmanuel Macron a salu\u00e9 le red\u00e9marrage des relations dans le domaine fiscal...autre domaine de renouveau selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais: pour les 175 000 frontaliers, la coop\u00e9ration a repris afin de trouver des solutions efficaces, dit il. \r\nMais le conseiller d'\u00e9tat genevois MCG Mauro Poggia dresse un autre constat...\r\n  0'43''\r\n(D2/OSCE A QUOI CA SERT ?) diplomatie un jour ... dipolomatie toujours...\r\nLe Suisse Thomas Greminger est le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe. \r\nIl dirigera le secr\u00e9tariat de l'organisation \u00e0 Vienne, qui comprend notamment le Centre de pr\u00e9vention des conflits et les services en charge des menaces transfrontali\u00e8res, de la lutte contre le terrorisme ou encore de la gestion des fronti\u00e8res. \r\nAlors l'OSCE, une organisation efficace ou un \u00ab Machin \u00bb un peu inutile et d\u00e9suet...Alain Franco.a cherch\u00e9 une r\u00e9ponse...\r\n  1'40''\r\n(Investissement CH UE) La Suisse est le pays qui a le plus investi d'argent dans l'Union europ\u00e9enne l'an dernier.\r\n60 milliards de francs, elle devance les Etats-Unis...qui ont eux d\u00e9pens\u00e9 54 milliards.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les investissements \u00e9trangers dans l'UE ont chut\u00e9 de 41% l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n(Gulen) Son extradition vers la Turquie.\r\nIl n'y croit pas.\r\nFethulah G\u00fclen l'explique dans une interview exclusive \u00e0 France24.\r\nLe pr\u00e9dicateur turc, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 aux yeux d'Ankara...est r\u00e9fugi\u00e9 aux Etats-Unis. \r\nLa Turquie demande son extradition. \r\nEt s'il ne prend pas la menace au s\u00e9rieux, c'est parce, selon lui, Donald Trump ne prendra pas le risque de ternier la r\u00e9putation des Etats-Unis dans le monde en se pliant aux demandes insens\u00e9es du pr\u00e9sident turc.\r\nFetullah G\u00fclen appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate internationale sur ce coup d'Etat avort\u00e9...il y a un an et 3 jours.\r\n(Trump-Poutine-Audition) -une 2\u00e8me rencontre, officieuse/innofficielle celle-l\u00e0, entre Trump et Poutine\r\n-en marge d'un d\u00eener pendant le G20\r\n-une discussion d'une heure priv\u00e9e et anim\u00e9e selon le pr\u00e9sident d'une groupe de fconseil qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information\r\n-seul le traducteur de Poutine \u00e9tait pr\u00e9sent, pas de traducteur am\u00e9ricain, un manquement au protocole de s\u00e9curit\u00e9 nationale selon cerain\r\n(16/NEET EN ITALIE DEBOUSOLES PA) ***Escale en Italie o\u00f9 de nouveaux chiffres t\u00e9moignent des conditions \u00e9conomqiues de plus en plus difficiles pour les jeunes. \r\nSelon un rapport de la Commission europ\u00e9enne, la p\u00e9ninsule serait aujourd'hui le pays qui conna\u00eet le plus grand nombre de \u00ab Neet \u00bb, c'est-\u00e0-dire selon l'acronyme anglais, de jeunes qui \u00ab n'ont ni un emploi, ni une formation \u00bb. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef\r\n  1'00''\r\n(Daimler) En bref, 3 millions de Mercedes Benz rappel\u00e9e en Europe....\r\nElles sont \u00e9quip\u00e9es d'un moteur diesel...\r\nUn rappel ordonn\u00e9 par le constructeur automobilie Daimler soup\u00e7onn\u00e9 de tricherie sur la pollution...en Allemagne.\r\nLe rappel doit permettre de mettre \u00e0 jour le logiciel qui r\u00e9gule le niveau des \u00e9missions polluantes.\r\n(D4/MEDECINE PERSONNALISEE IV FELLAY) ***On l'apprenait hier gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude du Fonds National Suisse...Les mutations g\u00e9n\u00e9tiques peuvent transformer un simple refroidissement chez l'enfant en une infection respiratoire...\r\nles scienfifiques parlent d'une \u00e9pid\u00e9mie silencieuse...\r\nEt pour arriver \u00e0 cette conclusion...ils se sont int\u00e9ress\u00e9s au d\u00e9tail de chaque mutation qui peut \u00eatre trouv\u00e9e sur un individu..\r\ntechniquement ce n'\u00e9tait pas possible avant...\r\net concr\u00e8tement, cela montre que la m\u00e9decine personnalis\u00e9e.. qui se base sur la connaissance du g\u00e9n\u00f4me.. arrive doucement en Suisse. \r\nSylvie Lambelet\r\n  1'29''\r\n((Mieux cibler les th\u00e9rapies.. et am\u00e9liorer la pr\u00e9vention pour l'entourage des patients ... tels sont les pas franchis gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es de la g\u00e9n\u00e9tique et de la bioinformatique. De l\u00e0 \u00e0 proposer un traitement personnalis\u00e9 pour Monsieur et Madame tout le monde, on n'y est pas encore.. Mais pour Jacques Fellay, professeur \u00e0 l'EPFL et responsable d'unit\u00e9 au CHUV... nous sommes \u00e0 l'aube de cette \u00e9volution :\r\nMAG\r\nLa m\u00e9decine personnalis\u00e9e suscite des inqui\u00e9tudes...  notamment la crainte des co\u00fbts, de traitements qui ne soit plus accessible \u00e0 tous... Jacques Fellay reste lui persuad\u00e9 qu'une m\u00e9decine de pr\u00e9cision plus efficace.. avec moins de gaspillage... une m\u00e9decine intelligente est possible ))\r\n(Foot) ***7h...il est temps de parler football au f\u00e9minin...avec la d\u00e9faite hier de l'\u00e9quipe suisse \u00e0 l'Euro qui se dispute au Pays-Bas....\r\nd\u00e9faite 1 \u00e0 0 face \u00e0 l'Autriche. un but encaiss\u00e9 apr\u00e8s 15 minutes de jeu. \r\najoutez \u00e0 cela, un carton rouge...les suissesses ont termin\u00e9 le match \u00e0 10. \r\ns\u00e9quence rattrapage samedi face \u00e0 l'Islande.\r\non rappelle que l'objectif de la nati f\u00e9minine ce sont les quart de finale.\r\n(18/TDF PA (REPRISE 22H30)) ...Encore un gros effort...pour les coureurs du Tour de France aujourd'hui. Il entament la premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes...elle les m\u00e8nera \u00e0 Serre Chevalier...\r\nHier l'Australien Michael Matthews a sign\u00e9 sa deuxi\u00e8me victoire sur le tour...le sprinter s'est impos\u00e9 hier (ma)  \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, dans la Dr\u00f4me.\r\nUne victoire qui relance la lutte pour le maillot vert \u00e0 Paris...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  0'56''\r\nAujourd'hui, premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes: La Mure - Serre-Chevalier, sur 183km. avec plusieurs cols...dont le Galibier.\r\n(Sports) Vous vous souvenez surement de sa queue de cheval, boucl\u00e9e...\r\nPatty Schnyder, 38 ans est revenue...\r\nElle a m\u00eame remport\u00e9 hier son premier match depuis son retour sur le circruit WTA il y a 2 ans. \r\nElle avait annonc\u00e9 sa retraite en 2011. \r\nHier elle a donc battu une autre suissesse Amra Sadikova au tournoi de Gstaad. \r\n257\u00e8me joueuse mondiale contre 273\u00e8me.\r\nElimination en revanche d'une autre suissesse, la tenante du titre Viktoria Golubic. \r\nC'est une allemande qui l'a battue, Antonia Lottner.\r\net puisqu'on parle tennis...parlons gros sous. \r\nle tournoi de tennis le plus riche de la plan\u00e8te s'enrichit un peu pluS encore.\r\nPour la premi\u00e8re fois, la dotation de l'US Open d\u00e9passera les 50 millions de dollars...\r\n50 millions 400 mille dollars pour \u00eatre pr\u00e9cise...\r\nC'est pr\u00e8s de 4 mio de pluS que l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nles organisateurs l'ont fait savoir hier. \r\navis aux int\u00e9ress\u00e9, il d\u00e9but fin ao\u00fbt.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBien ensoleill\u00e9 ce matin, plus nuageux cet apr\u00e8s-midi. \r\nDes orages pourront \u00e9clater le long du Jura et dans les Alpes. \r\ncette tendance orageuse se g\u00e9n\u00e9ralisera durant la nuit.\r\nMaximum 32 degr\u00e9s. \r\nDemain: temps changeant avec quelques averses...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(09/GE MARCHAND D'ART BOUVIER ENQUETE PA) C'est une affaire de gros sous et de toiles de ma\u00eetres qui se joue entre Gen\u00e8ve et Monaco... L'affaire qui oppose l'homme d'affaire suisse Yves Bouvier a un milliardaire et collectionneur russe. Le bras de fer entre les deux hommes connait un nouveau d\u00e9veloppement: le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient de valider l'entraide judiciaire entre Gen\u00e8ve et Monaco. Il rejette ainsi le recours d'Yves Bouvier qui s'opposait \u00e0 la remise des pi\u00e8ces saisies par la justice genevoise aux autorit\u00e9s mon\u00e9gasques. Les explications de Tania Sazpinar.\r\n  0'57''\r\n(((Van Gogh, Picasso, Monet. Cette affaire porte sur 37 toiles de maitre vendues par l'interm\u00e9diaire de l'homme d'affaire suisse Yves Bouvier \u00e0 l'oligarque russe Dmitri Rybolovlev. L'acheteur reproche au vendeur de lui avoir surfactur\u00e9 ces oeuvres pour toucher une commission estim\u00e9e entre 500 millions et 1 milliard de francs.\r\nLe parquet g\u00e9n\u00e9ral mon\u00e9gasque, lieu de r\u00e9sidence du milliardaire russe, a donc ouvert une information judiciaire pour escroquerie et blanchiment en 2015. A partir de ce moment il \u00e9tait n\u00e9cessaire de faire marcher l'entraide judiciaire car c'est le parquet genevois qui \u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 diverses perquisitions durant l'enqu\u00eate.\r\nLa d\u00e9fense d'Yves Bouvier s'y opposait, invoquant par exemple le fait que son client n'a pas pu participer au tri des pi\u00e8ces qui seraient remises aux enqu\u00eateurs mon\u00e9gasques. Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient donc de rejeter ce recours. L'issue de cette saga aux multiples rebondissements se jouera donc sur le Rocher avec deux issues possibles: l'ouverture d'un proc\u00e8s ou l'aboutissement \u00e0 un non-lieu.)))\r\n(17/ALLEMAGNE ALLEMANDS OPTIMISTES PA) Alors que le march\u00e9 de l'emploi s'est pr\u00e9caris\u00e9 en Allemagne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, jamais les jeunes allemands qualifi\u00e9s n'ont \u00e9t\u00e9 aussi optimistes quant \u00e0 leur chance de trouver un travail id\u00e9al. Selon une \u00e9tude de la Banque Credit Plus, ils sont une majorit\u00e9 \u00e0 estimer que trouver un emploi ne prend pas longtemps, Blandine Milcent.\r\n  0'53''\r\n((Une bonne ambiance collective de travail, un bon salaire et des horaires flexibles, voil\u00e0 le job id\u00e9al pour les salari\u00e9s allemands qui travaillent dans des secteurs \u00e0 valeur ajout\u00e9e. Et 46% des 9500 personnes interrog\u00e9es dans cette \u00e9tude estiment qu'il ne leur faudrait pas pluss de trois mois pour le trouver. Les plus jeunes, les moins de trente ans, sont m\u00eame 61% \u00e0 le penser. Il faut dire que les entreprises allemandes, confront\u00e9es \u00e0 un manque patent de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, font des pieds et des mains pour garder leurs salari\u00e9s ou pour les d\u00e9baucher. R\u00e9sultat : elles font tout pour leur offrir des conditions de travail satisfaisantes. Presque 80% des personnes interrog\u00e9es estiment du coup que le march\u00e9 de l'emploi est satisfaisant, et que l'\u00e9conomie allemande restera florissante au cours des prochaines ann\u00e9es. Un optimisme que ne partagent certainement pas les presque 5 millions d'Allemands, eux, qui touchent l'aide sociale.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 956, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8771873", "ece-8771856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:04Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [72%] :\r\nC'est Journal de Coralie pion au jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nQuel avenir pour les petits partis en Suisse Les Verts lib\u00e9raux f\u00eatent leurs 10 ans aujourd'hui, le bilan est plut\u00f4t mitig\u00e9, moins d'\u00e9lus sous la Coupole en \u00e9chec historique en votation, souvenez -vous de la taxe sur l'\u00e9nergie, le parti a 10 ans, mais plus toutes ses dents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nEt bient\u00f4t, c'est un autre petit parti centriste, le PBD qui va entrer dans sa 10\u00e8me ann\u00e9e, le PBD, les Verts lib\u00e9raux de formation dans le positionnement n'est pas toujours tr\u00e8s claires et qui peine \u00e0 se faire une place le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction s'interrogera avec lui sur l'utilit\u00e9 des petits partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [92%] :\r\nIl Yoann SchneiderAmmann, tout sourire, aux \u00c9tats-Unis, le ministre de l'\u00e9conomie \u00e9tait en visite \u00e0 la Maison Blanche hier pour parler d'un sujet qui lui tient \u00e0 coeur : l'apprentissage, qui plus est, avec la fille du pr\u00e9sident Ivanka Trump qui il esp\u00e8re pour rallier ouvrir les portes du bureau ovale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [83%] :\r\nAutre visite, celle de Doris veille tarde \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 en croire certains, les relations entre la France et la Suisse ne sont pas si rose que \u00e7a, malgr\u00e9 les belles d\u00e9clarations d'hier, si la situation des frontaliers se stabilise, c'est gr\u00e2ce aux efforts de la Suisse, parole d'un conseiller d'\u00e9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nUn m\u00e9got mal \u00e9teint et ce sont des centaines d'hectares qu'il partent en fum\u00e9e, le sc\u00e9nario est souvent invoqu\u00e9e pour expliquer les incendies mais comment en \u00eatre s\u00fbr, comment d\u00e9termine -t-on ce qui d\u00e9clenche un feu de for\u00eat, r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes avec Olivier Del\u00e9mont, professeur associ\u00e9 en sciences Forensic \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\n\u00e0 quoi sert l'OMC et le Suisse Thomas Berlinguer en a pris la direction hier et l'organisation pr\u00e9sente un Avantage, \u00eatre moins politis\u00e9s que l'ONU et \u00e0 quand un traitement m\u00e9dical sur mesure, lorsque le jeune homme r\u00e9v\u00e9lera tous nos secrets, la m\u00e9decine se personnalise et on \u00e9vitera les traitements inutiles, nous ferons le point sur l'\u00e9tat de la m\u00e9decine personnalis\u00e9e en Suisse, c'est l'histoire d'un mariage entre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [90%] :\r\nL'\u00e9conomie et le co- logis une union c\u00e9l\u00e9br\u00e9e il y a 10 ans, \u00e0 Z\u00fcrich, les Verts lib\u00e9raux s'affranchissent des Verts, il jugeait trop \u00e0 gauche, une d\u00e9cennie plus tard, h\u00e9 bien le bilan est plut\u00f4t maigre, le parti est en perte de vitesse, il a subi un revers aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et un \u00e9chec historique en votation, 10 ans apr\u00e8s leur naissance, ce que l'on retient des Verts lib\u00e9raux, ce sont principalement les d\u00e9faites cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [93%] :\r\nLes r\u00e9ussites ne sont pas spectaculaires \u00e0 vous- m\u00eame, Isabelle Chevalley, la seule \u00e9lue Vert lib\u00e9ral romande restantes sous la Coupole, difficile en effet de ne pas penser \u00e0 leur seul et unique initiative de 2015, qui visait \u00e0 remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie est bien celle -ci a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 92 pourcent des des voix parmi les plus mauvais score de l'histoire et pour Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, les Verts lib\u00e9raux ne vont ni dans le bon sens ni assez loin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:46) [87%] :\r\nC'est un peu une singularit\u00e9, une bizarrerie dans le paysage de l'\u00e9cologie politique, on nous raconte toujours qu'avec les techniques, on va d\u00e9coupl\u00e9e c'est-\u00e0-dire que finalement, on va voir le PIB toujours cro\u00eetre avec des flux de mati\u00e8re et des flux d'\u00e9nergie sous- jacent que pourrait m\u00eame d\u00e9cro\u00eetre, c'est \u00e7a le le le montre du d\u00e9veloppement durable et l'approche lib\u00e9rale des choses, alors \u00e7a ne marche pas, si on voulait vraiment r\u00e9pondre un genre de probl\u00e8mes \u00e7a exige de modifier les modes de vie sans doute la mani\u00e8re de produire, de les changer le mode d'organisation ou les modes de gouvernance \u00e7a va largement au-del\u00e0 de ce qu'un lib\u00e9ralisme Bontemps sous peut m\u00eame imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [93%] :\r\nChanger les choses en profondeur, sortir du syst\u00e8me, une ambition que non pas les Verts lib\u00e9raux qui se voit plus comme des cr\u00e9ateurs de pont entre les extr\u00eames, pas s\u00fbr que la strat\u00e9gie soit la bonne, car le constat est sans concession : les Verts lib\u00e9raux ne sont plus que 7 sous la Coupole, alors qu'ils \u00e9taient encore 14 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [91%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux qui s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 changer de pr\u00e9sident, le conseiller national bernois J\u00fcrg Grossen va succ\u00e9der \u00e0 Martine Bo\u00efm la fondateur du parti lib\u00e9ral ib\u00e9ro- \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, ce n'est pas le seul parti dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [98%] :\r\nNon, puisque le PBD f\u00eatera lui aussi ses 10 ans l'ann\u00e9e prochaine on s'interrogera d'ailleurs sur l'avenir de ces petits partis avec le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel ce sera \u00e0 partir de 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi le ballet diplomatique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Yoann Schneider Ammann a termin\u00e9 hier son marathon par une visite \u00e0 Washington apr\u00e8s la Russie, l'Indon\u00e9sie et l'Arabie Saoudite, le ministre de l'\u00c9conomie a rencontr\u00e9 des membres de l'administration de 3 hommes peu dont la fille a\u00een\u00e9e du pr\u00e9sident Ivanka Trump, l'occasion de parler \u00e9conomie, mais pas seulement : Washington Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [91%] :\r\nAvec une balance commerciale nettement en faveur de la Suisse en ce qui concerne les \u00e9changes commerciaux avec les \u00c9tats-Unis, les tendances protectionnistes de l'administration Trump aurait pu refroidir la rencontre, il n'en est rien, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider Ammann est sortie devant la Maison Blanche tout sourire apr\u00e8s une rencontre avec pas moins de 3 ministres, les secr\u00e9taires au commerce, \u00e0 l'\u00e9ducation et du travail, et surtout la fille et confidente du pr\u00e9sident Ivanka Trump but rappeler et renforcer les Liens \u00e9conomiques entre les 2 pays, les firmes suisses induisent 500000 emplois aux \u00c9tats-Unis 2\u00e8me destination des exportations helv\u00e9tiques, un succ\u00e8s bas\u00e9e sur le libre- \u00e9change, d'o\u00f9 l'importance de poursuivre sur cette voie, message re\u00e7u selon le Yuan Schneider Ammann, mais surtout il a parl\u00e9 formation avec Ivan 89, il a pu familiariser la Maison Blanche avec le syst\u00e8me d'apprentissage suisse dont il est tr\u00e8s fier et invit\u00e9 la fille du pr\u00e9sident et ses homologues \u00e0 se rendre prochainement en Suisse pour renforcer la collaboration dans ce domaine, Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [88%] :\r\nEt l'autre rendez- vous \u00e0 ne pas manquer, hier, c'\u00e9tait celui de Doris et tarde avec Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [94%] :\r\nOui, oui, \u00e0 Paris, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a vu un signal positif pour la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale, Emmanuel Macron, a salu\u00e9 le red\u00e9marrage des relations dans le domaine fiscal, autre domaine de renouveau, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour les 175000 frontaliers la coop\u00e9ration a repris afin de trouver des solutions efficaces, a -t-il dit, seulement voil\u00e0, le conseiller d'\u00e9tat Genevois MCG j'adresse un autre constat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:00) [91%] :\r\nLe fait que monsieur Macron puisse se r\u00e9jouir dans dans ce domaine particulier serait plut\u00f4t de nature \u00e0 maltraiter, on parle beaucoup de de concertation franco- suisse, mais les autorit\u00e9s fran\u00e7aises prennent g\u00e9n\u00e9ralement l'a vu en mati\u00e8re fiscale, en mati\u00e8re de succession notamment, prennent des d\u00e9cisions unilat\u00e9rales sans concertation avec la Suisse et car mati\u00e8re d'assurance- maladie, on a vu des personnes transfrontali\u00e8res, qui se trouvait affili\u00e9s de force au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en France et au niveau de la LAMal en Suisse, et c'est par la bonne volont\u00e9 de la Suisse, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 trouver des solutions pour d\u00e9bloquer ces ces situations cette collaboration doit aller dans les 2 sens et nous avons eu trop souvent le sentiment ces derniers temps qu'elle n'allait que dans un sens unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [92%] :\r\nDiplomatie de Mao, Pol, j'ai interrog\u00e9 par Muriel bel, amant diplomatie un jour diplomatie toujours le Suisse Thomas Greminger est le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration n'Europe il dirigera le secr\u00e9tariat de l'organisation \u00e0 Vienne, secr\u00e9tariat, qui comprend notamment le Centre de pr\u00e9vention des conflits, mais aussi le service de la lutte contre le terrorisme ou encore la gestion des fronti\u00e8res alors l'OSCE une organisation efficace ou un Machin un peu inutile et des hu\u00e9es Alain Franco \u00e0 chercher une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [95%] :\r\nEh bien, disons que l'OSCE est un espace de dialogue entre l'Est et l'Ouest, cr\u00e9\u00e9 en 1973 ce forum, par sa mise en avant des droits de l'homme a contribu\u00e9 \u00e0 la chute des r\u00e9gimes communistes d'Europe de l'Est, avant de retomber dans un 2000 sommeil l'OSCE se r\u00e9veille pendant les crises dans les Balkans et surtout la guerre en Ukraine qui vont redonner un sens \u00e0 cette organisation de 57 pays, estime le conseiller national, Tim Guldimann, repr\u00e9sentant de l'OSCE en Tch\u00e9tch\u00e9nie en Croatie et au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:49) [94%] :\r\nIl y a une politisation des questions dans le cadre de l'ONU qui n'existe pas dans le cadre de l'OSCE, l'OSCE est une conf\u00e9rence, il y a pas la politisation comme dans le cadre de l'ONU, Moscou et plus \u00e0 l'aise de travailler avec l'OSCE que avec l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [95%] :\r\nEn 2014 la Russie annexe la Crim\u00e9e, les relations se tendent entre Moscou et les pays d'Europe, sous la houlette de Didier Burkhalter qui en assure la pr\u00e9sidence tournante l'OSCE intervient pour cr\u00e9er un cadre \u00e0 une relative d\u00e9sescalade du conflit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:23) [91%] :\r\nL'Osec, c'est, c'est seulement un instrument derri\u00e8re il y a bien s\u00fbr la volont\u00e9 politique des capitales d'un c\u00f4t\u00e9 la Suisse \u00e9tait accept\u00e9e par la Russie en n'\u00e9tant pas membre de l'Otan, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait Burkhalter en contact tr\u00e8s intime avec le gouvernement allemand qui appuy\u00e9 chaque pas, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus difficile dans le cadre de l'ONU, c'\u00e9tait impossible avec une mission d'observation de l'Union europ\u00e9enne, c'est parce que l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e par la Russie comme l'adversaire dans ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [97%] :\r\nL'OSCE et donc un facilitateur du dialogue mais pas un faiseur de paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [98%] :\r\nLa Suisse est le pays qui a le plus investi d'argent dans l'Union europ\u00e9enne l'an dernier 60 milliards de francs, elle devance les \u00c9tats-Unis qui ont d\u00e9pens\u00e9 54 milliards de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les investissements \u00e9trangers dans l'Union europ\u00e9enne ont chut\u00e9 de 41 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [95%] :\r\nSon extradition vers la Turquie n'y croit pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [93%] :\r\nNon f\u00e9d\u00e9ral Glenn l'explique dans une interview exclusive \u00e0 France24 le pr\u00e9dicateur turc, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 aux yeux d'Ankara est r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, la Turquie demande son extradition, s'il ne prend pas cette menace au s\u00e9rieux, c'est parce que, selon lui, Donald Trump ne prendra pas le risque de ternir la r\u00e9putation des \u00c9tats-Unis dans le monde en se pliant, je cite, aux demandes insens\u00e9es du pr\u00e9sident turc Donald Trump, qui aurait rencontr\u00e9 Vladimir Poutine une 2\u00e8me fois de fa\u00e7on in officielle en marge d'un d\u00eener pendant le G20 tambour, une discussion d'une heure priv\u00e9e et anim\u00e9e, selon le pr\u00e9sident d'un groupe de conseil qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information, seul le traducteur du pr\u00e9sident russe \u00e9tait pr\u00e9sent pas traducteur am\u00e9ricain un manquement au protocole de s\u00e9curit\u00e9 nationale, selon certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [96%] :\r\nEscale en Italie, o\u00f9 de nouveaux chiffres t\u00e9moignent des conditions \u00e9conomiques de plus en plus difficile pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [94%] :\r\nOui, selon un rapport de la Commission europ\u00e9enne, la p\u00e9ninsule serait aujourd'hui le pays qui conna\u00eet le plus grand nombre de nettes, c'est-\u00e0-dire, selon l'acronyme anglais de jeunes qui n'ont ni emploi ni formation, les d\u00e9tails avec notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [91%] :\r\nAvec un taux de ch\u00f4mage des jeunes, qui touche 37 pourcent des des 15, 24 ans, l'Italie, figurait d\u00e9j\u00e0 parmi les pays les plus frapp\u00e9s par la crise \u00e9conomique, le rapport de la Commission europ\u00e9enne vient noircir encore un peu plus le tableau en effet19,9 pourcent des des Italiens dans cette tranche d'\u00e2ge, aurait en effet totalement d\u00e9croch\u00e9 ces je ne seraient sans travail mais aussi sans formation sortis du syst\u00e8me scolaire et donc avec peu d'chance de retrouver un jour une activit\u00e9 et m\u00eame le plus souvent de trouver un 1er emploi, ces chiffres ne signifient pas que ces jeunes sont tous inactifs qu'il passe le temps sans rien faire, le Cotini\u00e8re public a indique par exemple que certains d'entre eux occupent leur journ\u00e9e en faisant du b\u00e9n\u00e9volat, reste que le rapport de la Commission europ\u00e9enne est inqui\u00e9tant \u00e0 plus d'un titre, car il met aussi en \u00e9vidence que les jeunes qui ont la chance d'avoir un emploi ont souvent un contrat pr\u00e9caire et que11,9 pourcent des des Italiens vivent dans un \u00e9tat de pauvret\u00e9 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [96%] :\r\nEn bref \u00e0 pr\u00e9sent 3 millions de Mercedes Benz a rappel\u00e9 en Europe, elles sont \u00e9quip\u00e9es d'un moteur di\u00e9sel, un rappel ordonn\u00e9 par le constructeur automobile Daimler soup\u00e7onn\u00e9 de tricherie sur la pollution en Allemagne rappel doit permettre de mettre \u00e0 jour le logiciel qui r\u00e9gule justement le niveau des \u00e9missions polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [96%] :\r\nOn apprenait hier gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude du Fonds national suisse Les mutations g\u00e9n\u00e9tiques peuvent transformer un simple refroidissement chez l'enfant en une infection respiratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [93%] :\r\nLes scientifiques parlent d'une \u00e9pid\u00e9mie silencieuse pour arriver \u00e0 cette conclusion, ils se sont int\u00e9ress\u00e9s au d\u00e9tail de chaque mutation qui peut \u00eatre trouv\u00e9e sur un individu, techniquement, ce n'\u00e9tait pas possible avant et concr\u00e8tement, h\u00e9 bien cela montre que la m\u00e9decine personnalis\u00e9e qui se base sur la connaissance du g\u00e9nome arrive doucement en Suisse Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [92%] :\r\nMieux cibler les th\u00e9rapies et am\u00e9liorer la pr\u00e9vention pour l'entourage des patients, tels sont les pas franchis gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es de la g\u00e9n\u00e9tique et de la bio- informatique, de l\u00e0 \u00e0 proposer un traitement personnalis\u00e9 pour monsieur et madame tout le monde, on n'y est pas encore mais pour Jacques Fellay professeur allez PFL et responsable d'unit\u00e9 au CHUV nous sommes \u00e0 l'aube de cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:34) [91%] :\r\nAujourd'hui, on commence \u00e0 \u00eatre capable dans certaines circonstances d'utiliser la connaissance du g\u00e9nome pour faire mieux que ce qu'on faisait auparavant avec la m\u00e9decine et ici, c'est un exemple tr\u00e8s clair, o\u00f9 on a des enfants qui souffrent d'une maladie qui est tr\u00e8s commune, on a tous des rumeurs souffrent tous de ce type de d'infection par ce virus et puis dans des cas qui reste exceptionnel, heureusement, on a des gens qui vont souffrir d'une pr\u00e9sentation beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re et plus qui vont \u00eatre soit intensif qui vous risquez de mourir de cette infection et puis jusqu'ici, on attribuait \u00e7a \u00e0 un manque de chance, ou peut-\u00eatre un virus, un petit peu plus agressifs mais sans avoir d'\u00e9vidence, pour cela, et si on montre une approche personnalis\u00e9e, une interrogation fine du g\u00e9nome des patients impliqu\u00e9s nous permettent de trouver la cause et puis dans un 2\u00e8me temps de mettre en oeuvre des mesures pr\u00e9ventives, voire de nouveaux traitements pour les patients ou pour des membres de leur famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:28) [93%] :\r\nLa m\u00e9decine personnalis\u00e9e suscite des inqui\u00e9tudes, notamment la crainte des co\u00fbts de traitements qui ne soit plus accessible \u00e0 tous, Jacques Fellay lui reste persuad\u00e9 qu'une m\u00e9decine de pr\u00e9cision plus efficace au lieu d'\u00eatre plus dispendieuse une m\u00e9decine intelligente est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures 13 il est temps de parler football au f\u00e9minin avec la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe suisse \u00e0 l'Euro, qui se dispute au Pays-Bas, d\u00e9faite 1 \u00e0 0 face \u00e0 l'Autriche hier 1 but encaiss\u00e9 apr\u00e8s 15 minutes de jeu, ajoutez \u00e0 cela un carton rouge, les Suissesses ont termin\u00e9 le match \u00e0 10 s\u00e9quence rattrapage samedi face \u00e0 l'Islande, encore un gros effort pour les coureurs du Tour de France aujourd'hui, ils entament la premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes, elle les m\u00e8nera \u00e0 Serre Chevalier hier, c'est l'Australien Michael Matthews, qui a sign\u00e9 sa 2\u00e8me victoire sur le Tour, \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re dans la Dr\u00f4me, une victoire qui relance la lutte pour le maillot Vert \u00e0 Paris, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:19) [90%] :\r\nLe maillot Vert ne r\u00e9compense pas le coureur le plus \u00e9cologique, mais au contraire le moteur le plus explosif du peloton, la t\u00eate br\u00fbl\u00e9e qui gagne le plus de points dans les sprints, avec 5 victoires d'\u00e9tape, Marcel Kittel semblait assur\u00e9 de ramener ce Label \u00e0 Paris, mais voil\u00e0, la berline allemande ne passe pas les bosses et \u00e0 Acaly d\u00e8s la premi\u00e8re, ce mardi, bien avant d'apercevoir les C\u00f4tes du Rh\u00f4ne, une aubaine pour Michael Matthews autre gentleman Rider surnomm\u00e9 bling-bling qui non seulement s'offre un nouveau bouquet mais en plus, revient \u00e0 29 points de Marcel Kittel dans la qu\u00eate du maillot Vert ce costume instaur\u00e9e en 1953 \u00e0 l'initiative de la Belle Jardini\u00e8re au nom trompeur puisqu'il s'agissait d'un magasin de confection mais avant de d\u00e9filer sur le podium, il s'agira encore de d\u00e9fier la Croix-de-Fer le Galibier, l'isoloir, ces g\u00e9ants des Alpes qui seront les v\u00e9ritables juges de paix, de cette ind\u00e9cis Tour de France, J\u00e9r\u00f4me RTSsport, \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [92%] :\r\nEt premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes La Mure Serre-Chevalier sur 183 kilom\u00e8tres et vous vous souvenez s\u00fbrement de sa quel cheval boucl\u00e9e Patty Schnyder 38 ans est revenu il y a la m\u00eame remport\u00e9 hier son 1er match depuis son retour sur le circuit WTA il y a 2 ans, elle avait annonc\u00e9 sa retraite en 2011 et bien hier, elle a battu une autre suissesse Hamra Sadikovic au tournoi de Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [96%] :\r\nCoralie Claude merci dans un instant on va entendre un peu de musique folklorique, la m\u00e9t\u00e9o bien ensoleill\u00e9 ce matin plus nuageux cet apr\u00e8s- midi, des orages pourront \u00e9clater le long du Jura et dans les Alpes, cette tendance orageuse se g\u00e9n\u00e9ralisera durant la nuit, maximum 32 degr\u00e9s demain temps changeant avec quelques averses. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D05D4DAA-B85A-4BCF-9863-3218C951713F", "internalArchiveId": "D05D4DAA-B85A-4BCF-9863-3218C951713F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Chevalley revient sur les dix ans d'existence des Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Bourg, Philosophe, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de g\u00e9o-sciences\r\nLes vert'lib\u00e9raux f\u00eatent leurs dix ans cette ann\u00e9e. Si les id\u00e9es \u00e9cologistes progressent et son int\u00e9gr\u00e9es et appliqu\u00e9es, les partis \u00e9cologistes perdent leur raison d'\u00eatre. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte'lib\u00e9rale vaudoise.\r\n\r\n* * Isabelle Chevalley revient sur les dix ans d'existence des Vert'lib\u00e9raux  \r\nBonsoir Isabelle Chevalley !\r\nConseill\u00e8re nationale VL vaudoise . f\u00e9licitations\r\nAnniversaire : 10 ans des verts lib\u00e9raux\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce qu'on vient d'entendre : les temps changent, on n'y est pas encore mais on avance gentiment vers un monde de voitures propres . vos id\u00e9es se sont impos\u00e9es dans la r\u00e9alit\u00e9 politique !\r\n-\tAutre constat : les id\u00e9es vertes sont int\u00e9gr\u00e9es, font leur chemin, sont appliqu\u00e9es m\u00eame . du coup les partis sp\u00e9cifiquement \u00e9colo perdent leur raison d'\u00eatre ! \r\n-\tMais n'est-ce pas justement le probl\u00e8me d'un parti comme le votre : au-del\u00e0 des th\u00e8mes environnementaux, vous avez toutes les peines du monde \u00e0 exister !!\r\n-\tMariage gay, combat pour l'\u00e9galit\u00e9 : idem !! une fois que ce sera acquis, vous devrez trouver autre chose .\r\n-\tMigrations ?? mais vous \u00eates le parti \u00ab Vert lib\u00e9ral \u00bb. pourquoi pas tout miser sur ces \u00e9lecteurs qui veulent concilier \u00e9cologie et lib\u00e9ralisme ?\r\n-\tEcologie et croissance ne sont pas antagonistes, c'est votre message de base . or tous ne sont pas convaincus, \u00e9coutez le professeur de l'UNIL Dominique Bourg, sp\u00e9cialiste de g\u00e9o-sciences, c'\u00e9tait ce matin dans notre journal de 7h30  (Cynthia Racine) \r\n  17''\r\n-\tSur votre bilan personnel, Isabelle Chevalley, il y a \u00e9videmment eu cet \u00e9v\u00e8nement: votre alliance avec l'UDC qui a fait un toll\u00e9 lors des \u00e9lections vaudoises. Si c'\u00e9tait \u00e0 refaire vous recommenceriez?\r\n-\t\r\n-\tLe succ\u00e8s en politique, c'est acqu\u00e9rir de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs : l'\u00e9chec de votre initaitive sur la taxation \u00e9cologique vous a plomb\u00e9, et vous plombe aujourd'hui encore !!\r\n-\tQuel avenir en Suisse romande ?? vous \u00eates la seule CN, quand vous quitterez, le si\u00e8ge sera sans doute perdu . (seule autre ambition : Ne, mais 4 fauteuils au CN !!!)\r\nRanking : 134", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771889", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley revient sur les dix ans d'existence des Vert'lib\u00e9raux / FOR_2017-07-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les vert'lib\u00e9raux f\u00eatent leurs dix ans cette ann\u00e9e. Si les id\u00e9es \u00e9cologistes progressent et son int\u00e9gr\u00e9es et appliqu\u00e9es, les partis \u00e9cologistes perdent leur raison d'\u00eatre. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte'lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-8771889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:31Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 Berlin, Isabelle Chevalley nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9ral vaudoise f\u00e9licitations Isabelle Chevalley pourquoi, parce qu'en pour les 10 ans du Parti des Vert'lib\u00e9raux, c'est pour \u00e7a qu'on vous accueille, on va en parler avec vous, mais d\u00e9j\u00e0 on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, \u00e0 notre correspondant \u00e0 Berlin, alors on voit que les temps changent, notamment avec la voiture, on n'est pas encore \u00e0 la fin des des moteurs di\u00e9sel, on n'est pas encore \u00e0 aux voitures tout \u00e9lectriques mais on sent qu'on y arrive gentiment quelque part, \u00e7a veut dire que vos id\u00e9es, vos id\u00e9es \u00e9cologistes sont en train de s'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [89%] :\r\nMais ce qui pouvait para\u00eetre farfelue il y a quelques ann\u00e9es devient des \u00e9vidences demain \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique sera une \u00e9vidence : aujourd'hui, on roule avec des voitures thermiques qui produisent 8 ans pourcent chaleur et 20 pourcent de de m\u00e9canique, donc on roule des chaudi\u00e8res, ce qu'ont compris \u00e7a, c'est les chats quand on rentre \u00e0 la maison se coucher sur le capot, c'est une bonne chaudi\u00e8re, c'est un peu idiot de rouler avec une chaudi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nAlors l'autre constat, c'est que des partis comme le v\u00f4tre, comme les Verts sont des partis qui n'ont gentiment plus leur raison d'\u00eatre, parce que les id\u00e9es que vous d\u00e9noncez ce sont int\u00e9gr\u00e9es aujourd'hui dans le discours politique, dans la r\u00e9alit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nAlors dans le discours, oui, mais dans les actes encore pas tout \u00e0 fait pour ma part je me r\u00e9jouirais qu'on puisse dissoudre le Parti Vert lib\u00e9ral, \u00e7a voudra dire que nos id\u00e9es auront \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9 et pas seulement dans les discours lors des \u00e9lections, mais aussi lors des votations particulier au Parlement \u00e0 Berne et, ce jour- l\u00e0, ben \u00e7a sera en effet une grande victoire pour nous aider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [88%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui le jour des 10 ans d'anniversaire vous confirmer le fait que vous \u00eates un parti FMR qui s'est construit sur un combat \u00e9pique un jour devraient dispara\u00eetre, on n'a pas l'impression d'avoir vraiment et c'est une vision long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [86%] :\r\nJe sais pas si c'est nous qui sommes FMR, enfin je sais pas, le si je prends le PLR hein, quel parti en fait cousin du du des Verts lib\u00e9raux qui va survivre qui va mourir, \u00e7a fait plus d'un si\u00e8cle, l'incendie parti fondateur 1840 oui mais s'il reste sur ses id\u00e9es, des fois, parfois un peu trop conservatrice s'il \u00e9volue pas avec son temps et bien oui, mais on verra, on verra combien de temps \u00e7a va durer, donc je pense que s'il \u00e9volue pas dans ses id\u00e9es, mais on voit qu'il le fait parce qu'ils reprennent des id\u00e9es environnementales, il s'adapte au monde qui l'ont toujours et s'il le fait pas, il va mourir, et nous allons survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nOuais, mais n'emp\u00eache, vous \u00eates plut\u00f4t vous en train de mourir aujourd'hui, on a dit : vous avez diminu\u00e9 de 2 votre d\u00e9putation au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans les cantons, c'est pas facile de vous maintenir toujours extr\u00eamement compliqu\u00e9 d'aller chercher un fauteuil dans un gouvernement cantonal vous en effet vous- m\u00eame l'exp\u00e9rience il y a pas tr\u00e8s longtemps dans le canton de Vaud, on le dit, les th\u00e9matiques \u00e9cologiques, elles sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par tous les partis, qu'est ce qui vous reste qu'est -ce qui vous reste, vous comme combat pour marquer le paysage politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [90%] :\r\nMais moi j'ai pas la m\u00eame analyse que vous puisque certes, on a perdu des d\u00e9put\u00e9s au Parlement, mais si on regarde le pourcentage lui, il n'a pas baiss\u00e9, on voit qu'on avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 tr\u00e8s largement des alliances en 2011 en 2015 on n'a pas pu faire les m\u00eames et on voit tr\u00e8s bien que ben \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, c'\u00e9tait attendu, on le savait qu'fallait difficile pour nous mais en termes de pourcentage on n'a pas diminu\u00e9, pourtant en 2015, il y avait plus l'effet Fukushima, on nous avait dit : vous avez fait un bon score en 2011 \u00e0 cause de Fukushima et on voit en 2015, qu'on maintient ce score l\u00e0 sans Fukushima, donc on voit que nos id\u00e9es progressent au sein m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9, sur quoi vous devez vous profil \u00e0 l'avenir pour gagner des \u00e9lecteurs parce que vous dites que vos id\u00e9es progressent, mais en m\u00eame temps si on regarde la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 Berlin, d'un point de vue des chiffres, ce n'est pas le cas, vous \u00eates la seule romande 2019 pour gagner gagner des si\u00e8ges, il faut se profiler sur quoi alors 2 choses : d'abord nos id\u00e9es, elles progressent, puisque aujourd'hui la sortie du nucl\u00e9aire bien c'est plus une discussion, c'est en fait c'est simplement comment est -ce qu'on va aller, donc on parle maintenant de l'et quand oui bien s\u00fbr, bien important, c'est extr\u00eamement important, mais j'entends si on \u00e9tait autour de cette table, il y a 15 ans, je peux vous dire que j'aurais r\u00eav\u00e9 d'avoir ce d\u00e9bat- l\u00e0, il y a 15 ans maintenant pour l'avenir, c'est clair que la migration est un th\u00e8me sur lequel on doit se profiler, ce d'autant plus qu'on a une position pragmatique d'un c\u00f4t\u00e9, on a les bisous non ce qui veulent accueillir toute la mis\u00e8re du monde, de l'autre, on a ce qui veulent entourer le pays de fils de fer barbel\u00e9 et il y a une position m\u00e9diane, qui dit : il y a des r\u00e8gles, en Suisse, tr\u00e8s strict, il faut les respecter renvoyons ceux qui doivent l'\u00eatre, mais faisons de l'aide sur place, augmentons l'aide au d\u00e9veloppement, de telle mani\u00e8re \u00e0 ce que j'en ai pas envie de venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [87%] :\r\nOn, c'est l\u00e0 qu'on a un petit peu de la peine \u00e0 suivre aujourd'hui, vous voulez -vous profil\u00e9 sur les migrations n'a vu que le parti se profiler aussi sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 notamment le mariage gay, mais on a de la peine \u00e0 voir une ligne, vous \u00eates une marque, une marque verte lib\u00e9rale comment est -ce qu'une marque verte lib\u00e9rale peut devenir un vrai marqueur politique sur les questions par exemple de migrations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [91%] :\r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, c'est une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale qui am\u00e8ne si on prend le mariage gay \u00e0 quelque part qu'est -ce que \u00e7a peut bien faire \u00e0 moi Isabelle Chevalley que mon voisin, il se Marie avec un homme avec une femme, enfin c'est pas mon probl\u00e8me, \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale que les Verts lib\u00e9raux d\u00e9fendent au niveau de la migration, si on prend l'\u00e9cologie, on voit bien tout l'impact que \u00e7a le r\u00e9chauffement climatique, les changements climatiques sur ces populations qu'on va ben presque oblig\u00e9 \u00e0 migrer \u00e0 chercher d'autres solutions, donc c'est on est totalement dans notre dans notre corps Business de parler de migrations avec les par lib\u00e9raux, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, le jour o\u00f9 nos id\u00e9es d'\u00e9cologie auront atteint tous les partis, on pourra dissoudre notre parti est -ce que finalement proposer des id\u00e9es soci\u00e9tales comme \u00e7a, comme la migration, c'est votre moyen de de survivre et de ne pas mourir, vous vous accrochez \u00e0 \u00e7a non, du tout, c'est parce que c'est un sujet qui int\u00e9resse la population peut pas mettent de c\u00f4t\u00e9 des sujets aussi fondamentaux que ceux cela ce d'autant plus qu'il faut ramener ce d\u00e9bat- l\u00e0 \u00e0 ce qu'il est et aujourd'hui quand on voit un UDC o\u00f9 l\u00e0 les gars qui vote contre un 2\u00e8me tube Ogata et j'ai envie de leur dire : mais qui va aller creuser ce tube, quelle est la nationalit\u00e9 des gens qui vont aller creuser ce tube \u00e7a sera \u00e9videmment que des \u00e9trangers donc aujourd'hui la Suisse sans les \u00e9trangers, c'est une suite qui va devenir pauvres \u00e9conomiquement sens de ce pays ne fonctionnera plus le tourisme nos habitations, les routes, les transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense qu'il y a plus beaucoup de suivi fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley le parti de la migration, par exemple, le PLM pourrait vous convaincre parce que \u00e7a c'est une vision vous bien de la peine \u00e0 imposer en Suisse allemande, on se rappelle que Martine, alors certes, il n'est plus pr\u00e9sident du parti, mais quand m\u00eame, il garde une certaine influence et on a toujours dit que typiquement sur les questions migratoires il \u00e9tait proche de l'UDC, donc on sent que l\u00e0 vraiment vous la seule Romande vous aurez fort \u00e0 faire pour venir imposer cet agent dans la dans votre part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [93%] :\r\nPas du tout parce que je suis aussi une des plus strict, c'est-\u00e0-dire qu'on a des lois, on doit renvoyer ceux qui doivent \u00eatre renvoy\u00e9s sinon on change la loi, mais il faut pas non plus jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, c'est-\u00e0-dire que, il faut comprendre que les \u00e9trangers aujourd'hui font la richesse de notre pays, qu'on est en manque de main-d'oeuvre, qu'on a un ch\u00f4mage tr\u00e8s bas et il faut pas accueillir toute la mis\u00e8re du monde, mais si des \u00e9trangers travaillant en Suisse, c'est aussi qu'ils apportent de la richesse dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [89%] :\r\nAlors, Isabelle Chevalley, vous bougez pas, vous restez avec nous, Beno\u00eet Genecand est \u00e9galement avec nous, dans notre Studio Gen\u00e8ve bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois, on va peut-\u00eatre vous faire r\u00e9agir, quand m\u00eame, vous entendez, Isabelle Chevalley, qui plaide pour la durabilit\u00e9, pas celle \u00e9cologique mais d\u00e9j\u00e0 celle de son parti, vous y croyez -vous le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [82%] :\r\n\u00e0 la durabilit\u00e9 du des Verts lib\u00e9raux exactement, \u00e7a c'est une question compliqu\u00e9e et vous me posez l\u00e0 on a \u00e9galis\u00e9 Isabelle Chevalley fait en tout cas, tout ce qu'il faut saluer Beno\u00eet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFBF7F6A-C689-4349-9624-420A612C0C21", "internalArchiveId": "EFBF7F6A-C689-4349-9624-420A612C0C21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : La diversification agricole (3/5): l'\u00e9levage de ch\u00e8vres", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nLes paysans sont de plus en plus nombreux \u00e0 sortir de la fili\u00e8re traditionnelle lait de vache-c\u00e9r\u00e9ales, parce que celle-ci ne permet tout simplement plus de joindre les deux bouts. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode l'\u00e9levage de ch\u00e8vres.\r\n\r\n* * La diversification agricole (3/5): l'\u00e9levage de ch\u00e8vres  Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, en direct du studio de Lausanne (n'a pas de t\u00e9l\u00e9phone mobile)\r\nLes verts'lib\u00e9raux f\u00eatent aujourd'hui leurs 10 ans. C'est le 19 juillet 2007 que le parti issu de l'aile lib\u00e9rale des verts avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au niveau national \u00e0 Zurich. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es il a connu quelques d\u00e9convenues, avec un recul aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, ou avec l'\u00e9chec retentissant de son initiative en faveur d'une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique. Aujourd'hui la formation centriste est sur le point de renouveler son \u00e9quipe dirigeante, avec la perspective du d\u00e9part de Martin Ba\u00fcmle. Un parti qui s'interroge sur son avenir, et sur son positionnement. Tout comme d'autres petits partis, comme le PBD qui lui aussi f\u00eatera bient\u00f4t ses 10 ans...\r\nOn va s'interroger ce matin sur ces petits partis\u00a0: leur utilit\u00e9, leur fonctionnement. comment ils naissent, comment ils meurent.\r\nEt on va le faire en compagnie de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, bonjour\u00a0!\r\nPolitologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nLes verts lib\u00e9raux, toujours l\u00e0 en 2027\u00a0?\r\nCr\u00e9er un nouveau parti, c'est toujours un pari os\u00e9. Vous imaginiez il y a dix ans que le parti vert'lib\u00e9ral existerait encore en 2017\u00a0?\r\nC'est un parti qui avait tr\u00e8s largement profit\u00e9 de l'effet fukushima. Mais  on le disait il a souffert lors \u00e9lections de 2015, et il a pris une claque avec l'\u00e9chec historique de son initiative pour une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique. Comment est-ce que vous expliquez que la sauce n'ait pas pas pris davantage\u00a0?\r\nIl s'est profil\u00e9 sur d'autres th\u00e9matiques que l'\u00e9cologie. on pense par exemple au mariage gay. ce n'est pas suffisant\u00a0? il est encore trop monoth\u00e9matique aujourd'hui\u00a0?\r\nPour esp\u00e9rer rebondir en 2019, et \u00eatre encore l\u00e0 dans dix ans, en 2027, il doit n\u00e9cessairement \u00e9voluer\u00a0?\r\nLa mal\u00e9diction des partis monoth\u00e9matiques\r\nAu-del\u00e0 du cas des verts lib\u00e9raux, un parti trop monoth\u00e9matique a forc\u00e9ment une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e\u00a0? \u00e7a c'est une r\u00e8gle intangible\u00a0?\r\nOn pense \u00e0 l'exemple du parti pirate, dont on ne parle pratiquement plus. Il \u00e9tait tr\u00e8s profil\u00e9 sur les questions li\u00e9es aux nouvelles technologies et \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e. il a eu une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 avec l'affaire snowden, avec les r\u00e9v\u00e9lations de wikileaks, puis avec les d\u00e9bats autour de la loi sur le renseignement. C'est parce que ces questions mobilisent moins aujourd'hui que le parti donne l'impression d'\u00eatre un peu invisible\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me des personnalit\u00e9s\r\nIl y a aussi le probl\u00e8me des personnalit\u00e9s qui portent le parti. On sait qu'alexis roussel par exemple a fait beaucoup pour rendre le parti pirate visible. C'\u00e9tait un peu \u00e9vident que d\u00e8s le moment o\u00f9 il se mettrait en retrait, le parti allait d\u00e9cliner?\r\nLe parti vert lib\u00e9ral est aussi confront\u00e9 au m\u00eame probl\u00e8me visiblement\u00a0?. le fait que j\u00fcrg grossen soit le seul candidat \u00e0 la succession de martin ba\u00fcmle, c'est le signe qu'il y a un probl\u00e8me\u00a0? \r\n\u00e7a reste un parti essentiellement al\u00e9manique, isabelle chevalley est la seule personnalit\u00e9 romande qui soit connue du public. J\u00fcrg Grossen promet de s'int\u00e9resser davantage aux romands, mais l\u00e0 on a l'impression qu'il y a un handicap quasi insurmontable\u00a0?\r\nLe PBD est confront\u00e9 au m\u00eame probl\u00e8me, et plus s\u00e9v\u00e8rement encore\u00a0: il est quasi inexistant en suisse romande et il n'a pratiquement plus de personnalit\u00e9s depuis le d\u00e9part en retraite d'evelyne widmer-schlumpf. c'est presque un miracle qu'il existe encore\u00a0?\r\nIl peut quand m\u00eame esp\u00e9rer se refaire une place\u00a0? \r\nAu fond, c'est quoi un petit parti\u00a0?\r\nOn parle depuis tout \u00e0 l'heure de petits partis. Mais au fond c'est quoi un petit parti\u00a0? D\u00e9cr\u00e9ter qu'en dessous de 10% des voix, on est un petit parti, c'est un peu arbitraire, mais c'est juste\u00a0?\r\nLa d\u00e9finition m\u00eame de petit parti pose probl\u00e8me\u00a0: les verts par exemple p\u00e8sent moins de 8% des si\u00e8ges au conseil national, et pourtant on ne les consid\u00e8re pas comme un petit parti, pourquoi\u00a0? \r\nDe l'utilit\u00e9 des petits partis en d\u00e9mocratie\u00a0\r\nAu fond c'est quoi la fonction de ces petits partis, dans une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre\u00a0? C'est d'imposer des th\u00e9matiques dont les grands partis ne veulent pas forc\u00e9ment s'emparer\u00a0?\r\nDe ce point de vue-l\u00e0, un petit parti qui meurt, ce n'est pas forc\u00e9ment synonyme d'\u00e9chec.. \u00e7a veut peut-\u00eatre simplement dire qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa th\u00e9matique et que du coup il n'a plus de raison d'\u00eatre...\r\nOn parle aussi souvent du r\u00f4le de faiseur de roi que jouent les petits partis. L\u00e0 aussi c'est un aspect important\u00a0?\r\nMais les logiques d'alliance peuvent aussi parfois contribuer \u00e0 brouiller le message, non\u00a0? \u00e7a ne permet pas forc\u00e9ment aux petits partis d'affirmer leur identit\u00e9\u00a0!\r\nEn France on a vu les grands partis de gouvernement s'effondrer aux derni\u00e8res \u00e9lections. On a parl\u00e9 de \u00ab d\u00e9gagisme\u00a0\u00bb. \u00e7a, en suisse, on en est tr\u00e8s loin\u00a0? Il n'y a pas de signes d'un rejets des partis traditionnels, qui b\u00e9n\u00e9ficierait aux petits partis\u00a0?\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, vous restez avec nous, on va jeter un petit coup d'oeil \u00e0 la presse du jour, avec val\u00e9rie droux et delpine gendre... La succession de didier burkhalter inspire les analystes...\r\n---------->alain berset, bien plac\u00e9 pour reprendre le DFAE? Une fois la votation sur la pr\u00e9voyance vieillesse pass\u00e9e, il pourra dire qu'il a fait le job et passer \u00e0 autre chose?\r\n---------->ignazio cassis, pas vraiment une personnalit\u00e9 centriste? \r\n---------->pas toujours facile d'\u00e9valuer le positionnement d'un parlementaire... il y a des ratings gauche-droite qui sont publi\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, mais est-ce que c'est vraiment utile?\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de lausanne,  merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin pour \u00e9voquer notamment l'avenir et l'utilit\u00e9 des petits partis... bonne journ\u00e9e \u00e0 vous!\r\n7h58, c'est bient\u00f4t l'heure de Tout un monde... et ce sera avec vous, eric guevara-frey! vous allez revenir ce matin sur l'\u00e9chec des r\u00e9publicains am\u00e9ricains? (bla bla) TUM, dans une dizaine de minutes! (virgule infotrafic) bla bla (virgule m\u00e9t\u00e9o) bla bla (virgule heure) il est 8h (virgule) le journal guillaume rey!", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La diversification agricole (3/5): l'\u00e9levage de ch\u00e8vres / JDM_2017-07-19T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les paysans sont de plus en plus nombreux \u00e0 sortir de la fili\u00e8re traditionnelle lait de vache-c\u00e9r\u00e9ales, parce que celle-ci ne permet tout simplement plus de joindre les deux bouts. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode l'\u00e9levage de ch\u00e8vres."], "variantIds": ["ece-8771859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T13:39:07Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nMerci 7 heures 25 lors de notre s\u00e9rie sur la diversification agricole ces paysans qui optent pour des cultures non conventionnelles apr\u00e8s les vers \u00e0 soie, hier, place au ch\u00e8vres, ce matin, Sandra Timmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [85%] :\r\nDirection les aujourd'hui o\u00f9 NataschaK. et St\u00e9phane Peyr\u00e9 th\u00e8me, au fond, il y a moins de 10 ans troquer leurs vaches pour des ch\u00e8vres, non sans s'\u00eatre battu d'abord pour un prix du lait \u00e9quitable lutte rest\u00e9es vaines et donc ce matin, ce sont bien leurs quelque 60 ch\u00e8vres qui m'accueille le soleil n'est pas encore lev\u00e9 devant moi les dons du Midi derri\u00e8re les tours d'Ha\u00efti, le tableau est splendide, mais c'est lors de tr\u00e8s St\u00e9phane est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [76%] :\r\nC'est la machine, l\u00e0 c'est la la traite Direct apr\u00e8s \u00e7a va le lait part directe \u00e0 la fromagerie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [94%] :\r\nVous avez abandonn\u00e9 la vache en il y a une dizaine d'ann\u00e9es je crois \u00e7a \u00e9t\u00e9 dur d'abandonner la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez dur, c'\u00e9tait un choix qu'on mettrait obligataire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [76%] :\r\nIl y a encore les clubs \u00e9clairage r\u00e9pondit au-dessus des ch\u00e8vres, alors pourquoi les \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [77%] :\r\nC'est vrai, c'est depuis tout petit exc\u00e8s les chefs gens en pr\u00e9sence dit pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [83%] :\r\nVous avez d\u00fb faire beaucoup de transformations pour vous mettre \u00e0 la ch\u00e8vres au lieu de lavage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [81%] :\r\nPas beaucoup de transformations la Curie pas, c'\u00e9tait surtout la fromagerie qui qu'est -ce qu'il est question frigo encore, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a eu beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [85%] :\r\nCe que vous avez eu de des soutiens financiers pour pouvoir transformer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [75%] :\r\nOui, on a eu des 21 financi\u00e8re alexis montagnard qui nous a aid\u00e9, et puis aussi la il y avait hier, donc, d'apr\u00e8s oui tr\u00e8s ici on fabrique ici si on vend \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent la la maison de la presse tous de fromagerie les laiteries et a heureusement c'est ma femme qui mettent tout seul dans n'arriverait plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [83%] :\r\nOn change de s\u00e9rie, mais dit chercher seulement pour laisser la place \u00e0 19. \r\nLe lait de ch\u00e8vre, rapporte beaucoup plus, c'est combien le litre alors de la ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [69%] :\r\nPour la ch\u00e8vres, l\u00e0 on est un petit r\u00f4le, si on le nous directement pasteuris\u00e9, c'est 2 francs 50 il appr\u00e9cie, on fabrique, on aura encore et toujours ce plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [79%] :\r\nFervent chef, c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [82%] :\r\nNon, \u00e7a c'\u00e9tait la d\u00e9j\u00e0 pour infrastructures et tout, c'est trop compliqu\u00e9, c'\u00e9tait vraiment le choix de faire que quelque chose est de faire le faire bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [89%] :\r\nArrive vers le laboratoire du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [85%] :\r\n\u00e7a c'est le lait d'aujourd'hui et c'\u00e9tait le lundi hier et puis l'accueil 24, alors moi je suis en train de, de les moules et je vais faire de sorte aujourd'hui que je la et puis ensuite la on travaillera, une autre partie du cahier et puis pour faire des bus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [88%] :\r\nNatacha, vous avez appris \u00e0 faire tout \u00e7a, ou au moment o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 de, de vous mettre \u00e0 la chaire ou \u00e7a vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 fromag\u00e8re non, alors moi je suis laborantine en biologie m\u00e9tier et puis bien, j'ai appris un peu sur le tabac comme \u00e7a avec mon mari, c'est mon mari qui est qu'il y avait fait des comptes de fromagerie durant ce on va souvent et puis voil\u00e0 comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous cette cette transformation nous fait toujours un peu peur, mais finalement bon n'avait encore pas d'enfant n'\u00e9taient pas mari\u00e9s, enfin, c'\u00e9tait le moment, pas pour nous de \u00e9tait encore assez jeune, donc on a dit on essaye \u00e7a joue, \u00e7a joue, \u00e7a joue pas tant pis et aujourd'hui donc, une fois que vous avez fait beau fromage vous allez livrer tout \u00e7a il y a, effectivement, le mardi on va livrer fin voil\u00e0 grosse tourn\u00e9e de la plaine jeudi matin sur la montagne, on va d\u00e9livrer nous promet, quelle est la partie que vous aimez le mieux : bon, finalement il y a un peu tout sympa quoi le matin vers la fabrication, c'est 2 heures de temps o\u00f9 il y a que moi ici et puis oui, c'est un petit moment pour moi ou l'esprit qui peut aller librement o\u00f9 veulent et puis apr\u00e8s c'est vrai que la partie avec les clients, c'est tr\u00e8s sympa aussi qu'il y a la ferme, \u00e7a c'est vraiment un cr\u00e9neau qui prend les gens viennent de plus en plus en plus du bio oui alors effectivement, il est, je pense que les gens appr\u00e9cient d'avoir le contact Direct avec le producteur et puis va devoir les animaux vivants et voyez ch\u00e8vres c'est c'est vraiment tr\u00e8s sympa, et puis apr\u00e8s, ben, cet apr\u00e8s- midi une classe qui va arriver pour faire la visite de l'\u00e9cole ferme est -ce qu'on peut dire qu'aujourd'hui, ce n'est plus une bataille quotidienne pour survivre ou vous tourner \u00e7a, \u00e7a tombe bien, oui, alors effectivement, non c'\u00e9tait laiss\u00e9 minimum 3 ans pour faire le bilan comme toutes petites entreprises et puis bah on a boud\u00e9, 3 ans, ces duels, \u00e7a va le faire, \u00e7a va vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [94%] :\r\nLe reportage de Sandra de Summerlea demain, nous verrons comment la ne peut remplacer la vache. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9451701D-B289-4A95-B497-26AE40A13B02", "internalArchiveId": "9451701D-B289-4A95-B497-26AE40A13B02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Rouven Gueissaz, Val\u00e9rie Droux...\r\nCe matin, plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et les choses se pr\u00e9cisent, Rouven...\r\n\"Il n'y aura pas de ticket unique\". C'est la pr\u00e9sidente des lib\u00e9raux-radicaux Petra G\u00f6ssi qui le dit \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung. Elle s'attendait aux s\u00e9v\u00e8res critiques sur Ignazio Cassis et ses liens avec les assureurs. Petra G\u00f6ssi donne des r\u00e9ponses br\u00e8ves, prudentes, mais claires. Au jeu de la clart\u00e9, le Blick se livre \u00e0 un petit exercice... Celui de savoir ce que les politiciens disent... Et ce qu'ils veulent vraiment dire. Une mani\u00e8re originale de rappeler les enjeux de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n***Alors, exemple?\r\nQuand \u00e9a gauche dit qu'il faut une femme, en r\u00e9alit\u00e9, elle dit qu'avec le favori Ignazio Cassis, la majorit\u00e9 basculerait \u00e0 droite. Ou quand l'UDC dit qu'elle n'acceptera qu'un candidat de droite, peu importe d'o\u00f9 il vient, ce que le parti dit vraiment, c'est que les PLR sont d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 gauche et que Cassis serait le moins pire.\r\n***D\u00e9cryptage original... Pendant ce temps, on attend toujours que des candidats se d\u00e9clarent en Suisse romande?\r\nIls se t\u00e2tent de moins en moins... Ou de plus en plus... La Berner Zeitung a pris des nouvelles de Pierre Maudet. Le conseiller d'\u00e9tat genevois a livr\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec le journaliste un plaidoyer convaincant en trois langues sur sa personne, para\u00eet-il. \"Pierre Maudet, l'homme \u00e0 succ\u00e8s, se met en position\", titre le journal. En gros, c'est ni oui, ni non. Pour le moment, il observe la situation. Il ne confirme donc pas sa candidature, mais entre les lignes, il laisse entendre que la fonction l'attire. Et de confier qu'il adore jouer aux \u00e9checs, mais qu'une \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme un jeu de poker.\r\n*** On quitte compl\u00e8tement la politique et on s'int\u00e9resse aux momies, avec le Matin. Le quotidien a retrouv\u00e9 la fille du couple dont les corps ont \u00e9t\u00e9 rendus par le glacier des Diablerets la semaine derni\u00e8re...\r\nElle s'appelle Marceline. Elle a 79 ans. Elle dit au journal l'apaisement que provoque cette d\u00e9vouverte. Et elle raconte, aussi.\r\nSes parents, cordonnier et institutrice, 40 et 37 ans, \u00e9taient patis \u00e0 pied le 15 ao\u00fbt 1942 de Chandolin en direction d'un alpage bernois. Ils devaient rentrer le soir m\u00eame. Ils ne sont jamais revenus. Les recherches ont dur\u00e9 2 mois et demi. En vain. Jusqu'\u00e0 ce jeudi du mois de juillet, 75 ans plus tard. \r\n***Et dans ce contexte, le d\u00e9bat continue autour du r\u00e9chauffement climatique.\r\nOu comment l'Antarctique se pare de vert. Une \u00e9tude britannique sur les mousses montre que le r\u00e9chauffement climatique serait bel et bien en marche. Une \u00e9tude publi\u00e9e il y a quelques mois avec un retentissement plan\u00e9taire. La Basler Zeitung pointe du doigt les lacunes de cette enqu\u00eate, men\u00e9e sur une presqu'\u00eele... Oui, la mousse a gagn\u00e9 du terrain, mais les temp\u00e9ratures enregistr\u00e9es \u00e0 cet endroit se sont en r\u00e9alit\u00e9 rafra\u00eechies depuis les ann\u00e9es 2000. Et l'\u00e9tude n'en tient pas compte.\r\n*** La presse se penche sur un autre ph\u00e9nom\u00e8ne ce matin: celui des ondes \u00e9lectro-magn\u00e9tiques...\r\n\"A quel point sont-elles vraiment dangereuses\", se demande la Luzerner Zeitung qui fait la syth\u00e8se des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes. Certaines affirment qu'elles seraient potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes sur le long terme. D'autres minimisent les effets de ces ondes. En tous cas, l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 devient un sujet de pr\u00e9occupation en Suisse. Toujours plus de monde se plaint de l'\u00e9lectrosmog.\r\nIllustration de l'\u00e9lectro-sensibilit\u00e9, non reconnue comme maladie, dans le Journal du Jura. L'histoire de Gwena\u00eblle Koby-liansky. Une photo d'abord, qui attire l'oeil. On croirait voir une femme en burqa. Mais c'est un habit tis\u00e9 de fil d'argent. Comme une cotte de maille qui prot\u00e8ge des ondes. Elle la porte quand elle doit sortir. \r\nSinon, elle vit recluse. Elle dort \u00e0 la cave. Les ondes y sont suffisament faibles. Les fen\u00eatres de sa maison sont prot\u00e9g\u00e9es par des couvertures de survie. Elle a renonc\u00e9 \u00e0 son m\u00e9tier de musicienne.\r\nElle raconte les premiers symptomes: elle avait une faible douleur \u00e0 l'oreille en t\u00e9l\u00e9phonant avec son portable; sa machoir se paralysait. Quatre jours apr\u00e8s l'installation du wi-fi chez elle, elle ne pouvait plus marcher. C'est finalement un naturophathe qui diagnositque l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9.\r\nLa Biennoise pr\u00e9voit de partir dans un pays en voie de d\u00e9veloppement, plus riches en territoires sans r\u00e9seaux. \r\n*** Malgr\u00e9 tout, le Suisse est une \u00eele de bienheureux... C'est ce qu'on peut lire ce matin dans le Tages-Anzeiger.\r\nOui, et on peut m\u00eame lire cet essai sur l'improbable bonheur des Suisses comme une provocation m\u00e9taphysique. Voil\u00e0 pour vous donner le ton de l'article... La Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e des guerres, des crises et n'a pas connu de catastrophe naturelle comme d'autres pays. Tout \u00e7a d\u00e9sormais, va de soi... D'o\u00f9 la provocation. En m\u00eame temps, il ne se passe rien dans ce pays, ou pas grand chose... Tellement rien que selon l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich, les Suisses ont toujours plus confiance en l'avenir. Si c'est de la provocation, c'est aussi une belle dose d'optimisme certes un brin intello, mais d'optimisme quand m\u00eame.\r\nEux, ils sont suisses. Et ils ne sont pas heureux. A lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, ou les journaux neuch\u00e2telois. Eux ce sont les suisses de l'\u00e9tranger. Qui voient leurs comptes lourdement tax\u00e9s par les banques. De 20 francs par mois \u00e0 50 pour certaines. Alors que si vous \u00eates en suisse, il vous en co\u00fbtera entre 8 et 15 francs.\r\nCar les t\u00e2ches administratives sont plus lourdes, \u00e0 cause de nouvelles r\u00e8gles internationales, se justifient les banques. \r\nMais pour de nombreux expatri\u00e9s, un compte en Suisse est n\u00e9cessaire. Ne serait-ce que pour recevoir leur AVS. Les chambres f\u00e9d\u00e9rales, via des motions, travaillent \u00e0 cette question. \r\nEn marge de cet article, l'interview d'Ariane Rusti-kelli, directrice de l'organisation des suisses de l'\u00e9tranger. Elle estime qu'ils sont stigmatis\u00e9s et consid\u00e9r\u00e9s comme citoyens de seconde zone. \r\n*** Apr\u00e8s les suisses expatri\u00e9s, les vaches export\u00e9es... \r\nUn citoyen qatari importe 4000 vaches. Pour contrer le boycott total appliqu\u00e9 par l'Arabie Saoudite \u00e0 l'encontre de l'\u00e9mirat. L'arabie saoudite qui \u00e9tait le principal fournisseur du Qatar, avant la brouille diplomatique de d\u00e9but juin.\r\n4000 mille vaches, donc, lit-on sur le site \"bon-pour-la-t\u00eate\", dans un article mis en ligne aujourd'hui.\r\nLes 165 premi\u00e8res holstein sont arriv\u00e9es tout r\u00e9cemment d'Allemagne. Quand elles seront toutes l\u00e0, elle devront satisfaire 30%\u00e7 des besoins en lait et produits laitiers du pays. \r\nMais combien \u00e7a co\u00fbte, de faire venir une vache d'Allemagne au Qatar, par avion ? \r\n2000 mille francs pi\u00e8ce. Ca va faire cher le litre de lait. D'autant qu'il faut construire des \u00e9tables avec la clim. \r\nAu total, l'importateur investit 20 millions. Une paille, rappelle-t-il, en comparaison des 500  millions d\u00e9pens\u00e9s par semaine au Qatar pour la coupe du monde de football 2022. \r\n*** Un mot encore, Val\u00e9rie, de cette s\u00e9rie que vous aimez beaucoup, dans plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux, sur les clich\u00e9s des cantons romands...\r\nDe la Libert\u00e9 au Quotidien jurassien, en passant par les journaux neuch\u00e2telois ou le nouvelliste... \r\nAujourd'hui: le jura bernois vu par un fribourgeois. \r\nUne r\u00e9gion trop diversifi\u00e9e pour nourrir une identit\u00e9 commune, cultive la r\u00e9serve et l'introversion. \r\nEn incarnant \u00e0 lui seul, quand m\u00eame, 3 des plus grands clich\u00e9s qui font la Suisse: la montre, le chocolat et le fromage... Longines, Ragusa et T\u00eate de moine...\r\n***Et \u00e0 propos de clich\u00e9s, Rouven, on termine par ce portrait d'un jeune b\u00e2lois... Dans la Basler Zeitung.\r\nIl a 19 ans, c'est un Youtuber. Il s'appelle Lionel et il parcourt la Suisse en interrogeant des gens dans la rue. C'est un peu le Duja de Suisse allemande. Des vid\u00e9os hilarantes dans lesquelles il poine le manque de connaissance civique des jeunes et des moins jeunes. Quand un jeune suisse allemand r\u00e9pond que Lausanne est la capitale du canton de Gen\u00e8ve, il y a de quoi s'interroger... vous en conviendrez. \"Ask Switzerland\", c'est le nom de sa cha\u00eene et chacune de ses vid\u00e9os est visionn\u00e9e en moyenne 50 mille fois, ce qui en fait un des Youtubeurs les plus populaires du pays.\r\n(RPA al\u00e9manique) La revue de presse. Val\u00e9rie Droux, Rouven Gueissaz...\r\nCe matin, plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et les choses se pr\u00e9cisent, Rouven...\r\n\"Il n'y aura pas de ticket unique\". C'est la pr\u00e9sidente des lib\u00e9raux-radicaux Petra G\u00f6ssi qui le dit \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung. Elle s'attendait aux s\u00e9v\u00e8res critiques sur Ignazio Cassis et ses liens avec les assureurs. Petra G\u00f6ssi donne des r\u00e9ponses br\u00e8ves, prudentes, mais claires. Au jeu de la clart\u00e9, le Blick se livre \u00e0 un petit exercice... Celui de savoir ce que les politiciens disent... Et ce qu'ils veulent vraiment dire. Une mani\u00e8re originale de rappeler les enjeux de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nRELANCE: Alors, exemple?\r\nQuand la gauche dit qu'il faut une femme, en r\u00e9alit\u00e9, elle dit qu'avec le favori Ignazio Cassis, la majorit\u00e9 basculerait \u00e0 droite. Ou quand l'UDC dit qu'elle n'acceptera qu'un candidat de droite, peu importe d'o\u00f9 il vient, ce que le parti dit vraiment, c'est que les PLR sont d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 gauche et que Cassis serait le moins pire.\r\nRELANCE: D\u00e9cryptage original... Pendant ce temps, on attend toujours que des candidats se d\u00e9clarent en Suisse romande?\r\nIls se t\u00e2tent de moins en moins... Ou de plus en plus... La Berner Zeitung a pris des nouvelles de Pierre Maudet. Le conseiller d'\u00e9tat genevois a livr\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec le journaliste un plaidoyer convaincant en trois langues sur sa personne, para\u00eet-il. \"Pierre Maudet, l'homme \u00e0 succ\u00e8s, se met en position\", titre le journal. En gros, c'est ni oui, ni non. Pour le moment, il observe la situation. Il ne confirme donc pas sa candidature, mais entre les lignes, il laisse entendre que la fonction l'attire. Et de confier qu'il adore jouer aux \u00e9checs, mais qu'une \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme un jeu de poker.\r\nRELANCE momies:\r\nRELANCE: Et dans ce contexte, le d\u00e9bat continue autour du r\u00e9chauffement climatique.\r\nOu comment l'Antarctique se pare de vert. Une \u00e9tude britannique sur les mousses montre que le r\u00e9chauffement climatique serait bel et bien en marche. Une \u00e9tude publi\u00e9e il y a quelques mois avec un retentissement plan\u00e9taire. La Basler Zeitung pointe du doigt les lacunes de cette enqu\u00eate, men\u00e9e sur une presqu'\u00eele... Oui, la mousse a gagn\u00e9 du terrain, mais les temp\u00e9ratures enregistr\u00e9es \u00e0 cet endroit se sont en r\u00e9alit\u00e9 rafra\u00eechies depuis les ann\u00e9es 2000. Et l'\u00e9tude n'en tient pas compte.\r\nRELANCE: La presse se penche sur un autre ph\u00e9nom\u00e8ne ce matin: celui des ondes \u00e9lectro-magn\u00e9tiques...\r\n\"A quel point sont-elles vraiment dangereuses\", se demande la Luzerner Zeitung qui fait la syth\u00e8se des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes. Certaines affirment qu'elles seraient potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes sur le long terme. D'autres minimisent les effets de ces ondes. En tous cas, l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 devient un sujet de pr\u00e9occupation en Suisse. Toujours plus de monde se plaint de l'\u00e9lectrosmog.\r\nRELANCE VALERIE ET PORTRAIT\r\nRELANCE: Malgr\u00e9 tout, le Suisse est une \u00eele de bienheureux... C'est ce qu'on peut lire ce matin dans le Tages-Anzeiger.\r\nOui, et on peut m\u00eame lire cet essai sur l'improbable bonheur des Suisses comme une provocation m\u00e9taphysique. Voil\u00e0 pour vous donner le ton de l'article... La Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e des guerres, des crises et n'a pas connu de catastrophe naturelle comme d'autres pays. Tout \u00e7a d\u00e9sormais, va de soi... D'o\u00f9 la provocation. En m\u00eame temps, il ne se passe rien dans ce pays, ou pas grand chose... Tellement rien que selon l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich, les Suisses ont toujours plus confiance en l'avenir. Si c'est de la provocation, c'est aussi une belle dose d'optimisme certes un brin intello, mais d'optimisme quand m\u00eame.\r\nRELANCE VALERIE : Expats.\r\nVAL : Vaches Qatar\r\nVAL : Mossoul photos\r\nVAL : Clich\u00e9s de la Suisse romande\r\nRELANCE: Et \u00e0 propos de clich\u00e9s, Rouven, on termine par ce portrait d'un jeune b\u00e2lois... Dans la Basler Zeitung.\r\nIl a 19 ans, c'est un Youtuber. Il s'appelle Lionel et il parcourt la Suisse en interrogeant des gens dans la rue. C'est un peu le Duja de Suisse allemande. Des vid\u00e9os hilarantes dans lesquelles il poine le manque de connaissance civique des jeunes et des moins jeunes. Quand un jeune suisse allemand r\u00e9pond que Lausanne est la capitale du canton de Gen\u00e8ve, il y a de quoi s'interroger... vous en conviendrez. \"Ask Switzerland\", c'est le nom de sa cha\u00eene et chacune de ses vid\u00e9os est visionn\u00e9e en moyenne 50 mille fois, ce qui en fait un des Youtubeurs les plus populaires du pays.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8768951", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse \u2013 Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux", "La presse \u2013 Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-18T06:45:00_revue-de-presse", "La presse \u2013 Par Rouven Gueissaz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-18T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8768965", "ece-8768951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-24T15:33:41Z", "speechToTexts": ["24.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nC'est la revue de presse Rouven Gueissaz Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints ce matin plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les choses se pr\u00e9cisent Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nIl n'y aura pas de ticket unique, c'est la pr\u00e9sidente des lib\u00e9raux- radicaux P\u00e9tra G\u00f6ssi qui le dit \u00e0 la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, elle s'attendait aux s\u00e9v\u00e8res critiques sur Ignazio Cassis et ses Liens avec les assureurs, P\u00e9tra G\u00f6ssi donne des r\u00e9ponses br\u00e8ves prudentes mais claires au jeu de la clart\u00e9 le Blick se livre lui a un petit exercice celui de savoir ce que les politiciens disent et en fait ce qu'ils veulent vraiment dire une mani\u00e8re originale de rappeler les enjeux de cette avec son conseil f\u00e9d\u00e9ral alors exemple l'alors quand la gauche dit qu'il faut une femme, en r\u00e9alit\u00e9, elle dit qu'avec le favori inaction Auxerre ce Cassis la majorit\u00e9 basculerait \u00e0 droite ou quand l'UDC dit qu'elle n'acceptera qu'un candidat de droite peu importe d'o\u00f9 il vient, ce que le parti dit vraiment, c'est que les PLR sont d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 gauche et que Cassis serait le moins pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nAssez original \u00e7a comme d\u00e9cryptage et pendant ce temps- l\u00e0, on attend toujours Val\u00e9rie que des candidats sortent du bois en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nAlors, en fait c'est surtout riche \u00e7a remonte pas comment corrida pour tout vous dire, ils se t\u00e2tent ses candidats et se t\u00e2tent de moins en moins ou de plus en plus La Bernard Zeitung a pris des nouvelles de Pierre Maudet, voil\u00e0 le conseiller d'\u00e9tat Genevois alors moteur allemand est plut\u00f4t dans la presse romande en changeant, mais une fois n'est pas coutume et c'est vrai qu'il est moins connu en en Suisse al\u00e9manique, alors il a livr\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone avec le journaliste un plaidoyer convaincant en trois langues sur sa personne, para\u00eet -il, Pierre Maudet, l'homme \u00e0 succ\u00e8s se mettent en position, titre le journal en gros c'est ni oui ni non, pour le moment, il observe la situation, il ne confirme donc pas sa candidature, mais entre les lignes, il laisse entendre que la fonction l'attire et de confier qu'il adore jouer aux \u00e9checs, mais qu'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est comme un jeu de Poker. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors Val\u00e9rie, vous y allez, pas de candidat, pas du tout, pas de candidat qui sort du bois, mais de momies qui sortent des glaciers, c'est dans le matin, le quotidien a retrouv\u00e9 la fille du couple, dont les corps ont \u00e9t\u00e9 rendus par le glacier des Diablerets, la semaine pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [94%] :\r\nElle s'appelle Marceline, elle a 79 ans, elle dit au journal l'apaisement que provoque cette d\u00e9couverte, il raconte aussi ses parents cordonnier et institutrice 40 et 37 ans \u00e9taient partis \u00e0 pied le 15 ao\u00fbt 1942 depuis Chandolin pour rejoindre un alpage bernois il devait rentrer le soir m\u00eame, ils ne sont jamais revenus, les recherches ont dur\u00e9 2 mois et demi, on va jusqu'\u00e0 ce jeudi du mois de juillet 75 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [97%] :\r\nEt dans ce contexte, le d\u00e9bat continue autour du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [95%] :\r\nOu comment l'Antarctique se pare de Vert, une \u00e9tude britannique sur les mousses montre que le r\u00e9chauffement climatique serait bel et bien en marche, c'est une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques mois, avec peut-\u00eatre que vous vous en rappelez un retentissement plan\u00e9taire, h\u00e9 bien la base leur Zeitung pointe du doigt ce matin les lacunes de cette enqu\u00eate men\u00e9e sur une presqu'\u00eele alors oui, la mousse a gagn\u00e9 du terrain mais les temp\u00e9ratures enregistr\u00e9es \u00e0 cet endroit, ce sont en r\u00e9alit\u00e9 rafra\u00eechies depuis les ann\u00e9es 2000 et l'\u00e9tude n'en tient pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [92%] :\r\nLa presse se penche sur un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, ce matin, celui des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [96%] :\r\nEt \u00e0 quel point sont -elles vraiment dangereuses se demande la Luzerner Zeitung qui fait la synth\u00e8se des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes, certaines affirment qu'elles seraient potentiellement canc\u00e9rig\u00e8nes sur le long terme, d'autres minimisent les effets de ces ondes, en tout cas l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 devient un sujet de pr\u00e9occupation en Suisse car toujours plus de monde se plaint de l'\u00e9lectrosmog. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [91%] :\r\nEt justement, illustration de l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 sensibilit\u00e9 non reconnue comme maladie dans le Journal du Jura, ce matin, histoire de Gwena\u00eblle comme il y a ceux qui ont une photo d'abord qui attire l'oeil quand on feuillette le journal, on croirait voir une femme on burqa mais c'est un habit tiss\u00e9 de fils d'argent comme une cotte de maille qui prot\u00e8ge des ondes, elle la porte quand elle doit sortir avec des lunettes encore, sinon, h\u00e9 bien le virus recluses elle dort \u00e0 la cave, car les ondes y sont suffisamment faibles les fen\u00eatre de sa maison sont prot\u00e9g\u00e9es par des couvertures de survie, elle a renonc\u00e9 \u00e0 son m\u00e9tier de musicienne et elle raconte aussi les premiers sympt\u00f4mes, elle avait d'abord une Saab douleur alors \u00e0 \u00e9couter utilisait son t\u00e9l\u00e9phone portable et puis ensuite sa m\u00e2choire se paralysait, 4 jours apr\u00e8s l'installation du WiFi chez elle, elle ne pouvait plus marcher, explique -t-elle, et c'est finalement un naturopathe qui diagnostique l'\u00e9lectrosensibilit\u00e9 la Biennoise pr\u00e9voit de partir dans un pays, on voit de d\u00e9veloppement pour vivre justement car ces pays sont plus riches en territoires son r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [93%] :\r\nC'est terrible d'en arriver l\u00e0, la Suisse, c'est un pays satur\u00e9 d'ondes, c'est vrai, mais c'est une \u00eele de bienheureux, malgr\u00e9 tout, c'est ce qu'on peut lire ce matin dans le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nOui, je vous monte rapidement \u00e0 quoi elle ressemble cette \u00eele en t\u00eate c'est un un rocher sur le Rhin, voil\u00e0, mais la Suisse, \u00eele de bienheureux, c'est vrai, c'est un, c'est m\u00eame un essai ce matin dans le Tages-Anzeiger qu'on peut lire un essai sur cet improbable bonheur des Suisses comme une provocation m\u00e9taphysique, voil\u00e0 pour vous donner un peu le ton de l'article La Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, des guerres, des crises et n'a pas connu de catastrophe naturelle, comme d'autres pays, tout \u00e7a, d\u00e9sormais, va de soi, d'o\u00f9 la provocation en m\u00eame temps, il ne se passe rien dans ce pays ou pas grand chose tellement rien que selon l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, h\u00e9 bien, les Suisses ont toujours plus confiance en l'avenir, si c'est de la provocation, c'est aussi une belle dose d'optimisme, certes un brin intello, mais d'optimisme quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors eux ils sont suisses, mais ils ne sont pas heureux \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste ou les journaux neuch\u00e2telois, ce sont les suisses de l'\u00e9tranger qui vont se lourdement tax\u00e9e par les banques, alors de 20 francs par mois jusqu'\u00e0 50 pour certaines certaines, alors que si vous \u00eates Suisse h\u00e9 bien en Suisse, il vous en co\u00fbtera entre 8 et 15 francs par mois pour g\u00e9rer ce compte en brancard la t\u00e2che administrative et de plus en plus lourdes \u00e0 cause de nouvelles r\u00e8gles internationales se justifient les banques mais pour de nombreux expatri\u00e9s en compte en Suisse est tout simplement n\u00e9cessaire, ne serait -ce que pour recevoir l'AVS les chambres f\u00e9d\u00e9rales via des motions travaillent d'ailleurs \u00e0 cette question et puis en marge de cet article dans ces m\u00eames journaux l'interview d'Ariane rustique li\u00e9 \u00e0 la directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, elle estime que ces derniers sont stigmatis\u00e9s et consid\u00e9r\u00e9s comme citoyens de seconde zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [99%] :\r\nEt apr\u00e8s les suisses : expatri\u00e9s les vaches export\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nAh oui, un citoyen qatari importe 4000 vaches, rien que \u00e7a pourquoi, pour contrer le boycott total appliqu\u00e9 par l'Arabie Saoudite \u00e0 l'encontre de l'\u00e9mirat, l'Arabie Saoudite, qui \u00e9tait le principal fournisseur du Qatar avant la brouille diplomatique de d\u00e9but juin 4000 vaches donc, lit -on sur le site, bon pour la t\u00eate dans un article qui a mis en ligne aujourd'hui m\u00eame les 165 premi\u00e8res Holstein sont arriv\u00e9es tout r\u00e9cemment d'Allemagne alors quand elles seront toutes l\u00e0 elle devront satisfaire 30 pourcent des des besoins en Laye, produits laitiers, du pays, mais combien \u00e7a co\u00fbte de faire venir vache d'Allemagne au Qatar par avion, h\u00e9 bien 2000 francs par pi\u00e8ce quand m\u00eame faire cher le litre de lait, d'autant qu'il faut construire des \u00e9tables, avec la clim parce qu'au Qatar, il fait chaud, au total, l'importateur investit 20 millions de francs une paille, rappelle -t-il, quand m\u00eame, en comparaison des 500 millions d\u00e9pens\u00e9s par semaine par semaine au Qatar pour la Coupe du monde de football en 2022. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nEt puis bon, ils sont des pistes de ski l\u00e0- bas peuvent bien s'offrir la Chine c'est pas, c'est pas plus ridicule, un mot encore Val\u00e9rie de cette s\u00e9rie que vous aimez beaucoup dans plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux sur les clich\u00e9s des cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [90%] :\r\nOui c'est quotidien Libert\u00e9 Le Quotidien jurassien, en passant par les journaux neuch\u00e2telois le nouvelliste alors aujourd'hui le jura bernois vu par un fribourgeois, une r\u00e9gion qui est trop diversifi\u00e9e pour nourrir une v\u00e9ritable identit\u00e9 communale, elle critique cette r\u00e9gion la r\u00e9serve et l'introversion, explique -t-il, et en incarnant \u00e0 lui seul, \u00e0 la fois ce ce canton enfin cette partie de Canton, il incarne \u00e0 lui seul 3 des plus grands clich\u00e9s qui font la Suisse, la montre le chocolat et le fromage, autrement dit Longines Ragusa \u00e9tait de moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [97%] :\r\nEt \u00e0 propos de clich\u00e9s Rouven on termine par ce portrait d'un jeune b\u00e2lois c'est dans la Basler Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [92%] :\r\nOui, il a 19 ans, c'est \u00e0 youtubeurs, il s'appelle Lionel et il parcourt la Suisse en interrogeant des gens dans la rue, c'est un peu le Duja de Suisse allemande, si vous voulez bien des vid\u00e9os hilarantes dans lesquelles ils pointent le manque de connaissance civique des jeunes et des moins jeunes, c'est vrai que quand un jeune suisse allemand lui r\u00e9pond que Lausanne est la capitale du canton, que j'ai vu qu'on se pose, cr\u00e8me quelques questions, vous en conviendrez ask l'homme de c'est le nom de sa cha\u00eene et chacune de ses vid\u00e9os est visionn\u00e9e en moyenne 50000 fois ce qui en fait tout de m\u00eame un des youtubeurs les plus populaires du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [87%] :\r\nLe Duja al\u00e9manique, on se r\u00e9jouit d'aller voir cette vid\u00e9o Rouven Gueissaz Val\u00e9rie Droux on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-18T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}