{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=275&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=300&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=250&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-99B08B0D-E659-472A-A095-470A72A58777", "internalArchiveId": "99B08B0D-E659-472A-A095-470A72A58777", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9f\u00e9rendaires contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent pr\u00e9sentent leurs arguments", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle loi sur les jeux d'argent entend bloquer les sites de jeux \u00e9trangers. Une censure inacceptable, selon les sections jeunes de plusieurs partis qui ont pr\u00e9sent\u00e9 leur r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi.\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rendaires contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent pr\u00e9sentent leurs arguments 12h30: CH: r\u00e9f\u00e9rendum jeux d'argent MENICHINI\r\n\"Libert\u00e9 sur internet.... contre.... pr\u00e9vention des addictions\"....\r\nC'est.... en r\u00e9sum\u00e9.... la teneur... du d\u00e9bat... entre les opposants et les partisans... de la \"nouvelle loi sur les jeux d'argent\". \r\nCette loi.... r\u00e9cemment adopt\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales... entend bloquer... les sites de jeux... \u00e9trangers.  \r\nUne censure \"inacceptable\".... selon les \"sections jeunes\" de plusieurs partis. \r\nMarc Menichini... ces sections ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne... un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi.\r\nPour les jeunes lib\u00e9raux radicaux, les jeunes UDC, Verts lib\u00e9raux et aussi la section jeune des verts... le verrouillage des sites de jeux en ligne \u00e9trangers,  pr\u00e9vu par la nouvelle loi menace le libre acc\u00e8s \u00e0 internet. Il \u00e9quivaut, selon eux, \u00e0 de la censure et porte atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'information du citoyen.\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires parlent aussi de distorion de march\u00e9 contre des sites \u00e9trangers parfaitement l\u00e9gaux dans leur pays. Philippe Nantermod, conseiller national PLR.\r\n((SON 13 sec))\r\nQuant \u00e0 la question de la pr\u00e9vention...si le l\u00e9gislateur esp\u00e8re prot\u00e9ger les joueurs accro en leur interdisant certains sites internationaux... et bien il fait fausse route. Luzian Franzini est co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses.\r\n((SON 17 sec))\r\n((On a d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 que dans les ann\u00e9es 90 la politique r\u00e9pressive contre les toxicomanes n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace. Un important march\u00e9 noir s'est d\u00e9velopp\u00e9. C'est pourquoi il faut plut\u00f4t des mesures comme la cr\u00e9ation d'une commission nationale d'experts, qui pourra mettre en oeuvre une v\u00e9ritable politique de pr\u00e9vention.))    \r\nAutant d'arguments sur lesquels les milieux de la lutte contre les addictions ne se prononcent pas pour le moment. Ils veulent d'abord savoir comment tr\u00e8s concr\u00e8tement la nouvelle loi sera appliqu\u00e9e.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rendaires contre la nouvelle loi sur les jeux d'argent pr\u00e9sentent leurs arguments / 12H30_2017-10-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["La nouvelle loi sur les jeux d'argent entend bloquer les sites de jeux \u00e9trangers. Une censure inacceptable, selon les sections jeunes de plusieurs partis qui ont pr\u00e9sent\u00e9 leur r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi."], "variantIds": ["ece-8967583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T01:19:19Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLibert\u00e9 sur Internet contre pr\u00e9vention des addictions, c'est en r\u00e9sum\u00e9 la teneur du d\u00e9bat entre les opposants et les partisans de la nouvelle loi sur les jeux d'argent cette loi r\u00e9cemment adopt\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales entend bloquer les sites de jeux \u00e9trangers une censure inacceptable selon les sections jeunes de plusieurs partis Marc Mini qui nie ces sections, \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne en ces sections pr\u00e9sent\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, et pour les jeunes lib\u00e9raux, radicaux, les jeunes UDC Verts lib\u00e9raux et aussi la section jeune des verts, h\u00e9 bien le verrouillage des sites de jeux en ligne \u00e9trangers pr\u00e9vu par la nouvelle loi menace la le libre acc\u00e8s \u00e0 Internet, il \u00e9quivaut, selon eux, \u00e0 de la censure et porte atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'information du citoyen les r\u00e9f\u00e9rendaires me parle aussi de distorsion du march\u00e9, contre des sites internationaux parfaitement l\u00e9gaux dans leur pays, Philippe Nantermod, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [90%] :\r\nCes sites internet l\u00e0 ne sont pas des sites ill\u00e9gaux c'est simplement des sites \u00e9trangers l\u00e9gaux et si on commence aujourd'hui \u00e0 bloquer cet acc\u00e8s -l\u00e0, alors c'est la porte ouverte au blocage dans d'autres domaines o\u00f9 nous avons aussi des prestataires de services en Suisse qui verrait d'un bon oeil l'id\u00e9e de se d\u00e9barrasser de concurrents emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nQuant \u00e0 la question de la pr\u00e9vention si le l\u00e9gislateur esp\u00e8re prot\u00e9ger les joueurs accro en leur interdisant certains casinos en ligne \u00e9trangers, h\u00e9 bien il fait fausse route, Louisiane Franz de signer et co- pr\u00e9sidente des Jeunes Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [92%] :\r\nUne de trop pour l'\u00e9thique dans le Marais, politique de la drogue dans les ann\u00e9es 90 la r\u00e9pression contre les toxicomanes n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace un important march\u00e9 noir se d\u00e9veloppe et c'est pourquoi il faut plut\u00f4t des mesures qui fonctionne, comme par exemple la cr\u00e9ation d'une commission d'experts qui pourra mettre en oeuvre une v\u00e9ritable politique de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nDes arguments sur lesquels les milieux de la lutte contre les addictions ne se prononce pas pour le moment, ils veulent d'abord conna\u00eetre le r\u00e8glement d'application de cette nouvelle loi et plus particuli\u00e8rement les mesures concr\u00e8tes concernant la pr\u00e9vention Marc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3221EFAA-0DF5-4363-A4C0-DEBECB20A4A7", "internalArchiveId": "3221EFAA-0DF5-4363-A4C0-DEBECB20A4A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Un avion de ligne su\u00e9dois qui vole gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rosenzweig;Anna Soltrop, en charge du d\u00e9veloppement durable pour la compagnie BRA;magnus eggmann (?), directeur de l'a\u00e9roport r\u00e9gional d'Amstad\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Un avion de ligne su\u00e9dois qui vole gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es (MODE AVION 10.10 SUEDE AVION VERT) ***5h55\r\nUn mode avion, dans un vrai avion pour le coup aujourd'hui...\r\npuisqu'Alexis Rosenzweig nous emm\u00e8ne en Su\u00e8de \u00e0 bord d'un avion de ligne qui vole en partie gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson...recycl\u00e9es. \r\n   2'01''\r\nLe mode avion d'Alexis Rosenwzweig...en Su\u00e8de...\r\n-fibre \u00e9colo? \r\n-\u00e9tudier en tant qu'ing\u00e9nieure en denr\u00e9es?", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967615", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Un avion de ligne su\u00e9dois qui vole gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es / LMA_2017-10-10T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 10.10.2017"], "variantIds": ["ece-8967615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T22:05:19Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComme si, si, je vais vous emmener en en Su\u00e8de mode avion dans un vrai avion pour le coup aujourd'hui puisqu'Alexis Rosenzweig nous emm\u00e8ne donc en Su\u00e8de, \u00e0 bord d'un avion de ligne qui vole en partie, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nD\u00e9collage imminents le vol entre Stockholm et la petite ville su\u00e9doise Darmstadt dure environ une heure, \u00e0 bord de cet appareil de taille moyenne, une vingtaine de passagers et dans le r\u00e9servoir du biocarburant, enfin un peu de biocarburant m\u00e9lang\u00e9e au k\u00e9ros\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [85%] :\r\nHabitu\u00e9 \u00e0 seule \u00e9tant charg\u00e9 du d\u00e9veloppement durable,B.R. la compagnie qui g\u00e8re ce vol, on a mis de l'argent pour pouvoir arriver \u00e0 5 pour 100 de biocarburant sur une base annuelle sur cette il a beau provenir d'huile de cuisson recycl\u00e9es le biocarburant co\u00fbte 5 fois plus cher que du k\u00e9ros\u00e8ne, mais les Su\u00e9dois sont en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s sensible aux questions environnementales et en annuit\u00e9s \u00e9tait Star quand m\u00eame, normalement, j'essaie de prendre le train, pr\u00e9cise cette responsable marketing qui ajoute qu'aujourd'hui, elle a du prendre cet avion pour r\u00e9gler plut\u00f4t et que le biocarburant c'est bien, mais qu'il faut faire encore plus d'efforts, vouloir \u00eatre moi je veux toujours prendre l'avion \u00e0 cause du boulot et si les avions que je prends moins polluer la plan\u00e8te alors c'est bon pour moi, dit cet ing\u00e9nieur en train de replier sa tapette avant atterrissage il y aura d\u00e9sormais une carte de fid\u00e9lit\u00e9 verte, ce ne sont plus des malaises accumul\u00e9s mais des points de bio- k\u00e9ros\u00e8ne pour permettre d'en augmenter la proportion \u00e0 chaque plan \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nLes diff\u00e9rents acteurs du march\u00e9 de l'a\u00e9ronautique su\u00e9dois veulent avoir leur propre usines pour produire ce biocarburant sur place en Scandinavie, c'est le directeur de l'a\u00e9roport r\u00e9gional Darmstadt qui a initi\u00e9 ce projet, il y avait de francs main Kalfon n'a pour l'instant, nous sommes contraints d'importer ce bio k\u00e9ros\u00e8ne depuis la Californie, regrette Magnus Hedman et lui- m\u00eame le conc\u00e8de, ce n'est pas vraiment id\u00e9al en mati\u00e8re d'empreinte carbone et de logistique, d'autant que le nouvel or Vert ne doit pas obligatoirement \u00eatre \u00e0 base d'huile de cuisson recycl\u00e9es, il peut aussi \u00eatre fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de copeaux de bois et avec plus d'une vingtaine de millions d'hectares de for\u00eat les su\u00e9dois aurait largement de quoi faire Alexis Rosenzweig rtsinfo Anne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95BE9D16-48C6-401F-8B97-C6ECAE1AC8AE", "internalArchiveId": "95BE9D16-48C6-401F-8B97-C6ECAE1AC8AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Colau, maire de Barcelone;Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026;J\u00e9r\u00e9mie Richard;Richard, J\u00e9r\u00e9mie ;Michel Huissoud, directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Daniel de Roulet, \u00e9crivain;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF8/USA ABROGATION LOI ENERGIE) La loi Obama de Barack Obama  en faveur des \u00e9nergies propres est donc plus qu'en danger...\r\nLe chef de l'Agence am\u00e9ricaine de la protection de l'environnement doit signer aujourd'hui...un projet d'abrogation de ce texte...\r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eatres notre correspondnat \u00e0 Washington...\r\nC'est un nouveau signal fort qu'envoie l'administration Trump, pour soutenir l'industrie du charbon.\r\n(Incendies en CAL) Toujours aux Etats-Unis...\r\nDe violents  incendies ravagent le nord de la Californie...\r\nNotamment les r\u00e9gions touristiques et  viticoles de Napa et Sonoma.\r\nLe bilan est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cons\u00e9quent : dix morts...et un millier de maisons d\u00e9truites.\r\nAu total, plus de 20 mille personnes ont d\u00fb quitter leur domicile.\r\nEt la surface partie en fum\u00e9e...d\u00e9passe les 32 mille hectalres, soit la superficie du canton de Gen\u00e8ve....\r\nLe gouverneur de l'Etat de Californie demande au pr\u00e9sident Trump...de d\u00e9cr\u00eater l'Etat d'urgence.\r\n(16/ CATALOGNE MAIRE BARCELONE) En Espagne :\r\nC'est ce soir, \u00e0 18h, que le pr\u00e9sident r\u00e9gional de Catalogne, Carles Puigdemont prendra la parole lors de la s\u00e9ance cruciale du parlement.\r\nUn discours tr\u00e8s attendu lors du quel il pourrait procalmer l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du 1er octobre dernier.\r\nMais depuis hier, le mouvement a perdu un pr\u00e9cieux soutien : celui de la maire de Barcelone, Ada Colau. Dans une d\u00e9claration officielle, elle demande de ne pas se pr\u00e9cipiter...\r\nExtro :\r\nLa pression des milieux \u00e9conomiques de la r\u00e9gion est toujours plus forte contre l'ind\u00e9pendance.\r\nLa principale organisation Catalogne a pr\u00e9venu hier les dirigeants s\u00e9paratistes r\u00e9gionaux qu'une telle d\u00e9cision pourrait mener la r\u00e9gion \u00e0 l'insolvabilit\u00e9.\r\nApr\u00e8s les banques jeudi derniers, ce sont d\u00e9sormais les entreprises qui d\u00e9m\u00e9nagent leurs si\u00e8ges sociaux.\r\nHier encore, trois grands groupes cot\u00e9s \u00e0 la Bourse de Madrid ont annonc\u00e9 quitter Barcelone pour Madrid.\r\n(TF6/ SION 2026 BERNE FEDERALE SCEPTIQUE) *** Le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la candidature de Sion aux Jeux Olympiques 2026 est loin d'\u00eatre garantie.\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dira demain ou au plus tard la semaine prochaine s'il soutient le projet.\r\nEt si oui...comment il va appuyer ces jeux d'hiver multi-sites...\r\n Le comit\u00e9 d'organisation esp\u00e8re un soutien sur le principe au moins, mais financier surtout. \r\nPietro Bugnon, au sein des organes de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui ont examin\u00e9 le dossier du comit\u00e9 de candidature, ce n'est pas l'enthousiasme qui r\u00e8gne...\r\n  1'05''\r\n((Lors de l'\u00e9laboration du projet Sion 2026, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont fait part de leur pessimisme voire d\u00e9faitisme. Dans un courrier qui date de f\u00e9vrier dernier et dont nous avons obtenu une copie, le groupe de travail de l'administration f\u00e9d\u00e9rale disait \"douter s\u00e9rieusement que toutes les questions relatives aux finances, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et aux infrastructures puissent \u00eatre clarifi\u00e9es en temps et en heure\".\r\nDepuis, le comit\u00e9 d'organisation a entrepris un gros travail de clarification, admettent plusieurs sources au sein des offices qui se sont pench\u00e9s sur le dossier de faisabilit\u00e9. Mais certains points d'interrogation demeurent.\r\nUn exemple... Les organisateurs veulent cr\u00e9er des \"voies olympiques\" sur les autoroutes. Inimaginable, dit l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes. L'OFROU explique que les autoroutes sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s charg\u00e9es. Il en va aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des automobilistes. Autre probl\u00e8me: l'A9 en Valais ne devrait pas \u00eatre achev\u00e9e \u00e0 temps. Les possibilit\u00e9s de transport par la route seront donc limit\u00e9es.\r\nAjoutez les modifications de plans directeurs, l'extension des heures de vol dans les a\u00e9roports, la mise sur pied d'une force de police intercantonale... Un feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour des jeux d'hiver en Suisse... en 2026... n'est pas assur\u00e9.))\r\n*** Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sont donc  plut\u00f4t sceptiques... \r\nQu'en pense le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2026? \r\nOn \u00e9coute....Jean-Philippe Rochat...\r\n  0'52''\r\n(FOOT) Encore du chemin et des d\u00e9bats avant des Jeux Oympiques \u00e0 Sion...\r\nL'Equie de Suisse de football..n'est elle...plus qu'\u00e0 une marche de la Coupe du Monde 2018...\r\n***Et c'est le JOUR J : ce soir...la finalissima...\u00e0 Lisbonne...face au Portugal...\r\nSi la Suisse fait au moins match nul...elle sera directement qualifi\u00e9e pour le Mondial en Russie...\r\nSi elle est battu, elle devra passer par la case \"barrages\"...\r\nL'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic assure que son \u00e9quipe ne va pas  se replier en d\u00e9fense...\r\nCoup d'envoi de cette recontre tr\u00e8s attendue \u00e0 20h45...\r\nA suivre \u00e9vidememmen en direct sur La Premi\u00e8re et RTS 2.\r\n(10/FOOT ISLANDE AU MONDIAL PA) Et puis hier soir,,,deux nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9es pour cette coupe du monde...\r\nRetour au mondial de la Serbie....\r\nEt puis une grande premi\u00e8re...qualification....de l'Islande...qui a battu hier soir le Kosovo 2-0\r\nL'Islande. vous en souvenez peut-\u00eatre. c'est l \u00e9quipe qui aviat d\u00e9clench\u00e9 un immense \u00e9lan de symatathie lors de l'EURO 2016....\r\nRarement dans toute l'histiore du foot...un pays aussi peupl\u00e9 ne s'\u00e9tait qualif\u00e9 pour le Mondial.\r\nL'\u00eele de glace et de feu  donca c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette \u00ab saga \u00bb comme il se doit. Reportage \u00e0 Reykjav\u00edk de J\u00e9r\u00e9mie Richard.\r\n(02/FACTURATION AI EN QUESTION ITV HUISSOUD - EMBARGO 5H) ***Le papier , les tampons encreurs et les envois postaux ont encore la cote dans certains bureau de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... \r\nLe contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances publie un rapport s\u00e9v\u00e8re ce matin\r\nLe gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration pointe du doigt la gestion peu efficiente du remboursement des factures par l'assurance invalidit\u00e9.\r\n Une t\u00e2che effectu\u00e9e par la centrale de compensation, au niveau f\u00e9d\u00e9ral et par les offices cantonaux de l'AI. \r\nUn millefeuille administratif \u00e0 l'origine de ces dysfonctionnements, pour Michel Huissoud, directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(FR - Immunit\u00e9 M. Garnier) Dans le canton de Fribourg...\r\nUn premier pas...vers la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'Etat  Verte, Marie Garnier.\r\nSelon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir...la  comission sp\u00e9ciale du Grand conseil \u00e9met un pr\u00e9avis positif...\u00e0 cette requ\u00eate du minst\u00e8re public.\r\nMais c'est bien l'ensemble du parlement qui d\u00e9cidera de lever ou non cette immunit\u00e9.\r\nPour rappel, l'affaire fait suite \u00e0 des informations sur la Pr\u00e9fecture de la Sarine...que Marie Garnier avait transmise \u00e0 certains m\u00e9dias.\r\n(REMP - Presse) En bref...\r\nLe nombre de lecteurs de la presse \u00e9crite en Suisse reste stable...\r\nC'est ce qui ressort de la nouvelle dnqu\u00eate de l'organsiation des recherches et \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires.\r\nLa migration de l'usage \"papier\" vers l'usage en ligne exite encore,,,mais elle ne conna\u00eet plus l'ampleur des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nLe gratuit 20 minutes reste le journal le plus lu de Suisse.\r\nLe Temps, le Matin Dimanche, l'Illustr\u00e9 ou encore Bilan  enregistrent un l\u00e9ger recul de leur lectorat...\r\nAlors que 24 heures, la LIbert\u00e9...et surtout Le Nouvelliste le voit progresser...\r\n(12/DANIEL DE ROULET FRANCFORT PI) Francfort en fran\u00e7ais. C'est cet apr\u00e8s-midi (MAR) que s'ouvre officiellement la Foire du livre de Francfort. Alain Berset, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, fera le voyage. La 69\u00e8me \u00e9dition met la litt\u00e9rature suisse romande en devanture. 12 auteurs romands constitueront la d\u00e9l\u00e9gation invit\u00e9s par la Fondation Pro Helvetia.\r\nPierre Crevoisier.\r\n  1'12''\r\n((Oui, 12 auteurs pour montrer une sc\u00e8ne litt\u00e9raire qui explose.\r\nParmi eux, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, Zep, Douna Loup, Pascale Kramer ou encore Daniel de Roulet.\r\nDaniel qui , avec sa mani\u00e8re si particuli\u00e8re de voir le monde, dit ce qui peut bien int\u00e9resser les Allemands dans la parole d'ici.\r\nJe pense...\r\n... en dehors du courant principal.\r\n30\"\r\nIl arrive lui avec une exp\u00e9rience qu'il n'avait jamais fait avant.\r\nSon \u00e9diteur zurichois lui a demand\u00e9 un manuscrit qui, pour la premipre fois, paraitra en allemand avant sa sortie en fran\u00e7ais, l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\u00e7a s'appelle...\r\n... qui l'a \u00e9crit.\r\n13\"\r\nRendez-vous jeudi, \u00e0 Francfort. Le premeier roman allemand d'un auteur francophone.))\r\n(METEO) Il y aura encore quelques passages nuageux aujourd'hui, mais le temps sera tout de m\u00eame assez\r\nensoleill\u00e9. \r\nEn Ajoie et sur le nord du Jura toutefois le ciel restera plus nuageux. \r\nIl fait frais actuellement, 4 \u00e0 8 degr\u00e9s en plaine. \r\nMais la douceur reviendra cet apr\u00e8s-midi, les thermom\u00e8tres afficheront 17 \u00e0 19 degr\u00e9s. \r\nLe temps qui s'annonce doux et ensoleill\u00e9 pour demain et jusqu'en fin de semaine, avec des temp\u00e9ratures qui deviendront tr\u00e8s douces en montagne.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Baumgartner", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8967654", "ece-8967634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T04:45:25Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJournal Julien erreur Georges bonjour \u00e0 tous, Donal Trump \u00e0 la rescousse de l'industrie du charbon, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va abroger le plan d'de Barack Obama contre le r\u00e9chauffement climatique, d\u00e9cision catastrophique selon les \u00e9cologistes am\u00e9ricains, elle nous sera d\u00e9cortiqu\u00e9 dans quelques instants par Rapha\u00ebl Grand la Catalogne va -t-elle proclam\u00e9 unilat\u00e9ralement son ind\u00e9pendance possible r\u00e9ponse du parlement r\u00e9gional en fin de journ\u00e9e sur un personnage de marque, a pris position contre cette autre proclamation, la maire de Barcelone Ada Colau Cristiano Ronaldo face au r\u00eave de l'\u00e9quipe de Suisse, c'est le grand jour, les Helv\u00e8tes doivent faire au moins match nul nul ce soir \u00e0 Lisbonne pour se qualifier pour ce Mondial, des plus au nord, l'Islande fait d\u00e9j\u00e0 sa premi\u00e8re qualification pour la Coupe du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nLa loi de Barack Obama en faveur des \u00e9nergies propres et donc plus qu'en danger, le chef de l'agence am\u00e9ricaine de la protection de l'environnement doit signer aujourd'hui un projet d'abrogation de ce texte, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington, c'est un nouveau signal fort qu'envoie \u00e0 l'administration Trump pour soutenir l'industrie du charbon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, la guerre contre le charbon est termin\u00e9, c'est en ces mots que Scott pro et s'appr\u00eatent \u00e0 \u00e0 biffer la loi qui \u00e9tait au centre de la strat\u00e9gie d'Obama pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, le clean Power plane un plan pour une \u00e9nergie propre, vot\u00e9e en 2015, qui visait \u00e0 favoriser les \u00e9nergies renouvelables, au d\u00e9triment d'\u00e9nergie plus polluantes comme les centrales \u00e0 charbon Scott produite est climato-sceptiques revendiqu\u00e9 proche des industries p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re qui a combattu les lois environnementales alors qu'il \u00e9tait procureur g\u00e9n\u00e9ral en Oklahoma, pour lui, l'administration Obama a fait preuve d'une ing\u00e9rence inacceptable en tentant d'arbitrer le march\u00e9 de l'\u00e9nergie et en d\u00e9signant des vainqueurs et des perdants, le grand perdant \u00e9tant le charbon Scott produite exauce aussi une promesse de campagne de Donald Trump, qui avait jur\u00e9 de relancer l'industrie mini\u00e8re aux \u00c9tats-Unis : c'est un signal fort lanc\u00e9 par l'administration Trump en faveur des \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nRapha\u00ebl, quel est l'impact de cette annonce sur le r\u00f4le que jouent les \u00c9tats-Unis comptent le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [92%] :\r\nEh bien, les organisations \u00e9cologistes parlent de catastrophe, l'industrie du charbon applaudit mais dans les faits, il faut bien comprendre que le climat ne se joue pas seulement \u00e0 Washington il y a de nombreux \u00c9tats, de nombreuses villes qui d\u00e9veloppent leurs propres politiques et Matic la Californie New-York mais aussi des \u00e9tats r\u00e9publicains comme le Texas n'ont pas attendu des lois contraignantes pour agir et investir massivement dans le solaire ou l'\u00e9olien, d'ailleurs, le plan Obama \u00e9tait pour l'heure bloqu\u00e9 par la Cour supr\u00eame, qui avait \u00e9t\u00e9 saisi par une trentaine d'\u00c9tats majoritairement r\u00e9publicain cette abrogation qui sera vraisemblablement sign\u00e9 dans quelques heures, pourrait subir le m\u00eame sort devant la justice et se voir bloqu\u00e9es par des \u00c9tats, cette fois -ci, d\u00e9mocrate, on est parti pour des mois, peut-\u00eatre m\u00eame des ann\u00e9es de proc\u00e9dures juridiques dans l'imm\u00e9diat cette annonce d'abrogation du plan climat d'Obama a surtout un impact politique Donald Trump voit l'une de ses promesses de compagne resurgir sur le devant de la sc\u00e8ne, c'est une victoire d'\u00e9tape dans sa volont\u00e9 d'effacer progressivement l'h\u00e9ritage de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington, toujours aux \u00c9tats-Unis, de violents incendies ravagent le nord de la Californie, notamment les r\u00e9gions touristiques et viticoles de Napa et Sonoma le bilan est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cons\u00e9quent dix morts et un millier de maisons d\u00e9truites au total plus de 20000 personnes ont d\u00fb quitter leur domicile, et la surface partie en fum\u00e9e d\u00e9passe les 32000 hectares sur la superficie du canton de Gen\u00e8ve, le gouverneur de l'\u00c9tat de Californie demande au pr\u00e9sident Trump de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [92%] :\r\nEn Espagne, c'est ce soir \u00e0 18 heures que le pr\u00e9sident r\u00e9gional de Catalogne Carles putch Damon prendra la parole lors de la science crucial du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [96%] :\r\nUn discours tr\u00e8s attendu lors duquel il pourrait proclamer l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du premier octobre, mais depuis hier, le mouvement a perdu un pr\u00e9cieux soutien, celui de la maire de Barcelone Ada Colau dans une d\u00e9claration officielle, elle demande de ne pas se pr\u00e9cipiter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [90%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Pode, le pr\u00e9sident plus monde je comprends que les temps sont durs, je comprends que pour vous c'est une histoire de principe, vous vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9 avec un programme et vous avez un engagement envers les citoyens qui sont all\u00e9s voter, je le comprends bien, je suis conscient \u00e9galement que le principal responsable du blocage de la situation actuelle et le gouvernement espagnol, mais nous sommes \u00e0 l'aube d'un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel et plus que jamais, nous devons penser \u00e0 l'avenir du pays et ne pas se pr\u00e9cipiter, nous ne pouvons pas nous permettent de remettre en cause la coh\u00e9sion sociale, ni les institutions catalanes, tout comme ceux qui nous ont soutenu ces derniers jours et elles sont nombreuses, ces institutions et personnalit\u00e9s du monde qui d\u00e9fendent la voix du dialogue, mais tous s'arr\u00eateront de nous soutenir, si nous suivons la voie unilat\u00e9rale de l'ind\u00e9pendance, non en l'accompagnant, c'est, c'est pour les femmes, l'arriv\u00e9e en bilat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [93%] :\r\nMais la pression de levier \u00e9conomique de la r\u00e9gion est toujours plus forte contre l'ind\u00e9pendance, la principale organisation de Catalogne, a pr\u00e9venu hier les dirigeants s\u00e9parera sites r\u00e9gionaux qu'une telle d\u00e9cision pourrait mener la r\u00e9gion \u00e0 l'insolvabilit\u00e9 apr\u00e8s les banques, jeudi dernier, ce sont d\u00e9sormais les entreprises qui d\u00e9m\u00e9nagent leurs si\u00e8ges sociaux, hier encore, 3 grands groupes c\u00f4t\u00e9s \u00e0 la Bourse de Madrid ont annonc\u00e9 quitter Barcelone, direction Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [94%] :\r\nEn Suisse, le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la candidature de Sion, aux Jeux olympiques 2026 ce soutien est loin d'\u00eatre garantie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dira demain ou au plus tard la semaine prochaine s'il soutient le projet et si oui, comment il va appuyer ces jeux divers multisites le comit\u00e9 d'organisation, esp\u00e8re un soutien sur le principe au moins mais financier surtout Pietro Bugnon au sont des organes de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui ont examin\u00e9 le dossier du comit\u00e9 de candidature ce n'est pas l'enthousiasme qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [95%] :\r\nLors de l'\u00e9laboration du projet Sion 2026 les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont fait part de leur pessimisme, voire d\u00e9faitisme dans un courrier qui date de f\u00e9vrier dernier et dont nous avons obtenu une copie, le groupe de travail de l'administration f\u00e9d\u00e9rale disait douter s\u00e9rieusement que toutes les questions relatives aux finances \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et aux infrastructures puissent \u00eatre clarifi\u00e9es en temps et en heure depuis le comit\u00e9 d'organisation a entrepris un gros travail de clarification admettent plusieurs sources au sein des offices, qui se sont pench\u00e9s sur le dossier de faisabilit\u00e9 mais certains points d'interrogation demeurent un exemple, les organisateurs veulent cr\u00e9er des voies olympiques sur les autoroutes, inimaginable, dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, l'OFROU, explique que les autoroutes sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s charg\u00e9es, il en va aussi de la s\u00e9curit\u00e9 des automobilistes, autre probl\u00e8me, l'A9 en Valais ne devraient pas \u00eatre achev\u00e9s \u00e0 temps les possibilit\u00e9s de transport par la route seront donc limit\u00e9es, ajoutez les modifications de plans directeurs cantonaux l'extension des horaires de vols dans les a\u00e9roports, la mise sur pied d'une force de police intercantonale un feu Vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour des jeux divers en Suisse en 2026 n'est pas assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [95%] :\r\nOn entend les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sont donc plut\u00f4t sceptiques, mais qu'en pense le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature Sion 2006 ce Sion 2026 \u00e9coutez Jean-Philippe Rochat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:01) [89%] :\r\nJe suis pas vraiment surpris, qui n'est pas encore d'enthousiasme s'est d'ailleurs pas \u00e7a que j'attendais de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, ce que nous attendions, c'\u00e9tait une confirmation de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du dossier Sahel confirm\u00e9 \u00e0 ce jour, ce qui veut pas encore dire que le Conseil les peu \u00e0 prendre la d\u00e9cision de soutenir le cas \u00e9ch\u00e9ant d'investir un montant important dans ces jeux, beaucoup de nos concurrents et splendide brochures sur d\u00e9class\u00e9 magnifique film sans avoir v\u00e9ritablement encore examiner les questions financi\u00e8res dont on a d\u00fb faire un dossier qui va dans les d\u00e9tails, on conna\u00eet le prix du gaz ou l'hydrog\u00e8ne pour 2 semaines de jeux olympiques et la flamme olympique moi finalement je ne suis pas m\u00e9content qu'il faille maintenant s'occuper des d\u00e9tails plut\u00f4t que de pouvoir examiner des questions plus tard ou revenir devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au pire dans le peuple, en disant : finalement, \u00e7a co\u00fbte plus cher, ce faisant, l'administration f\u00e9d\u00e9rale nous oblige \u00e0 aller dans les d\u00e9tails, c'est pas une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [96%] :\r\nEncore du chemin \u00e0 des d\u00e9bats avant des Jeux olympiques \u00e0 Sion, l'\u00e9quipe de Suisse de football n'est -elle plus qu'une marche de la Coupe du monde 2018. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [97%] :\r\nEt c'est le jour J, ce soir, la grande finale \u00e0 Lisbonne face au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [92%] :\r\nMais c'est la Suisse fait au moins match nul, elle sera directement qualifi\u00e9 pour le Mondial en Russie, si elle est battu, elle devra passer par la case barrages l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic assure que son \u00e9quipe ne va pas se replier en d\u00e9fense alors avoir coup d'envoi de cette rencontre tr\u00e8s attendue \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre \u00e9videmment en Direct sur la premi\u00e8re sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [83%] :\r\nAinsi, vous pourrez la regarder, c'est trop tard pour voir ce qu'on peut un peu moins si c'est trop tard, bon, hier soir, en tout cas de nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9es pour cette coupe du nom d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [92%] :\r\nTours au mondial de la Serbie et puis une grande premi\u00e8re qualification de l'Islande, qui a battu hier soir le Kosovo 2 0 l'Islande, vous en souvenez peut-\u00eatre, c'est l'\u00e9quipe qui avait d\u00e9clench\u00e9 un immense \u00e9lan de sympathie lors de l'Euro 2016, l'\u00eele de glace et de feu a donc c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette premi\u00e8re qualification cette saga comme il se doit, reportage \u00e0 Reykjavik de J\u00e9r\u00e9mie Richard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [91%] :\r\nAu coup de sifflet final les presque 10000 supporters islandais exulte jamais encore la 22\u00e8me nation au classement FIFA n'avait pris part toujours mondial, c'est d\u00e9sormais chose faite avec cette qualification historique, beaucoup de joie et de fiert\u00e9 chez les joueurs, les supporters et m\u00eame le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique inconditionnel fan de football et forc\u00e9ment ravi comme tout un peuple, la f\u00eate ses meilleures poursuivi d\u00e8s la fin du match et jusqu'au bout de la nuit Houston au centre ville de Reykjavik, les fans ont continu\u00e9 \u00e0 donner de la voix pour c\u00e9l\u00e9brer le plus grande exploits sportifs de l'\u00eele volcanique d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9lation de l'Euro 2016 sa premi\u00e8re comp\u00e9tition europ\u00e9enne : l'Islande devient maintenant le plus petit pays de l'histoire, avec ses 345000 habitants \u00e0 se qualifier pour la Coupe du monde, record jusqu'ici par Trinit\u00e9 Tobago et son 1000000 et demi d'habitants lors du Mondial 2006. \r\nLe d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre que la Ping r\u00e9sonnera donc l'\u00e9t\u00e9 prochain en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [87%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 11 sur la premi\u00e8re, le papier, les tampons entre heures et les envois postaux ont encore la cote dans certains bureaux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [95%] :\r\nLe contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances publie un rapport s\u00e9v\u00e8re ce matin le gendarme financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration pointe du doigt la gestion peu efficiente du remboursement de factures par l'assurance invalidit\u00e9 une t\u00e2che effectu\u00e9e par la centrale de compensation niveau f\u00e9d\u00e9ral et par les offices cantonaux de l'AI une un millefeuille administratif \u00e0 l'origine de ces dysfonctionnements, c'est ce que pense Michel Huissoud il est le directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [90%] :\r\nC'est un syst\u00e8me o\u00f9 on a 2 d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux concern\u00e9s 2 offices f\u00e9d\u00e9raux, une centrale de compensation qui est une division de la mi- saison f\u00e9d\u00e9ral des finances, on a 26 offices AI dans les cantons plus encore un ach\u00e8ve \u00e0 tout \u00e7a g\u00e9r\u00e9 par un conseil d'administration du fonds de l'assurance invalidit\u00e9 qui, finalement, le repr\u00e9sentant des propri\u00e9taires de ces fonds, Ha\u00efti, c'est beaucoup d'acteurs et puis en fait, ce qui manque, c'est peut-\u00eatre une gouvernance, un peu plus forte dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:05) [89%] :\r\nAujourd'hui ce que vous d\u00e9montrez c'est, c'est finalement l'h\u00e9ritage de nombreuses ann\u00e9es de manque de gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:09) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti au fil des ann\u00e9es typiquement suisse, on nous dit toujours \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, il y a jamais eu de probl\u00e8mes h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est un audit qui montre que \u00e7a fonctionne pas si bien que \u00e7a quand on dresse les acteurs travailler tout seul, sans conduite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [93%] :\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon dans le canton de Fribourg, un 1er pas vers la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte Marie Garnier, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, la commission sp\u00e9ciale du Grand conseil \u00e9met un pr\u00e9avis positif \u00e0 cette requ\u00eate du minist\u00e8re public, mais c'est bien l'ensemble du Parlement qui d\u00e9cidera de lever ou non cette immunit\u00e9 pour rappel, l'affaire fait suite \u00e0 des informations sur la Pr\u00e9fecture de la Sarine que Marie Garnier avait transmise \u00e0 certains m\u00e9dias en bref, le nombre de Lecteurs de la presse \u00e9crite en Suisse reste stable, c'est ce qui ressort de la nouvelle enqu\u00eate de l'organisation des recherches, des \u00e9tudes et des m\u00e9dias publicitaires migration de l'usage papier vers l'usage en ligne existe encore mais elle ne conna\u00eet plus l'ampleur des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, le gratuit 20 minutes reste le journal le plus lu de Suisse le Temps le Matin dimanche ou encore Bilan enregistrent un l\u00e9ger recul de leur lectorat, alors que 24 heures la libert\u00e9 surtout Le Nouvelliste le voit progresser si je vous dis, Francfort, vous pensez peut-\u00eatre, capitale \u00e9conomique et vous pouvez aussi penser litt\u00e9rature c'est cet apr\u00e8s- midi, que s'ouvre officiellement la foire du livre de Francfort Alain Berset le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, fera le voyage, la 69\u00e8me \u00e9dition met la litt\u00e9rature suisse romande en devanture 12 auteurs romands constitueront la d\u00e9l\u00e9gation invit\u00e9s par la Fondation Pro Helvetia, le r\u00e9cit de Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [94%] :\r\nOui 12 auteurs pour montrer une sc\u00e8ne litt\u00e9raire qui explose parmi eux Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak Zep nous ne Loup Pascale Kramer ou encore Daniel de Roulet, Daniel de Roulet, qui, avec sa mani\u00e8re si particuli\u00e8re de voir le monde dit ce qui peut int\u00e9resser les Allemands dans la parole d'ici. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:54) [88%] :\r\nJe pense que la litt\u00e9rature suisse si elle dit que les p\u00e9riph\u00e9ries, elle peut avoir un r\u00f4le d'indices comme Sagem, je sens que certains allemands sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, d'autres mani\u00e8res de percevoir le monde qui est pas une mani\u00e8re nationaliste en tout cas pas chez les \u00e9crivains, peut-\u00eatre une politique mais nous les \u00e9tudiants repr\u00e9sentent, esp\u00e8ce de de sentiment de la de la mondialit\u00e9, c'est-\u00e0-dire en en fait \u00e0 la fois partie de la Suisse et de l'Europe et puis peut-\u00eatre aussi du monde quoi on voyage, je crois que \u00e7a donne une active et en dehors du courant principal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:24) [91%] :\r\nIl arrive, lui, avec une exp\u00e9rience qu'il n'avait jamais fait que son \u00e9diteur z\u00fcrichois lui demander un manuscrit qui, pour la premi\u00e8re fois, appara\u00eetra en allemand avant sa sortie en France l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:35) [87%] :\r\n\u00e7a s'appelle des anarchistes petites anarchistes insouciante, une histoire de femmes qui \u00e9migrent populaire qui s'est mis sport tr\u00e8s helv\u00e9tique, moi \u00e7a me fait, \u00e7a fait tout dr\u00f4le de sortir les que, en fait, j'ai pas \u00e9crit m\u00eame traductrice qui l'a \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:48) [91%] :\r\nRendez- vous jeudi \u00e0 Francfort le 1er roman allemand d'un auteur de Suisse romande et ses romans qui vont \u00e0 Francfort, on en parle dans un instant avec la directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9 Caroline avance encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE996EE8-4F8A-443E-AC7D-92FEFF429373", "internalArchiveId": "EE996EE8-4F8A-443E-AC7D-92FEFF429373", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel limite le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne afin de former un gouvernement", "publicationDate": "2017-10-09T00:00:00Z", "summary": "L'Allemagne va limiter le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire. Angela Merkel et son parti la CDU ont accept\u00e9 de restreindre les arriv\u00e9es \u00e0 200'000 personnes par ann\u00e9e. Cet accord est une des conditions de ses alli\u00e9s bavarois de la CSU pour la formation d'un nouveau gouvernement.\r\n\r\n* * Angela Merkel limite le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne afin de former un gouvernement 12h30: Allemagne: baisse nombre migrants MILCENT\r\nJe vous le disais en titres... L'Allemagne... envisage limiter.... le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire.\r\nLa chanceli\u00e8re Angela Merkel... et le patron... \"des conservateurs bavarois de la CSU\".... \"Horst Seehofer\"....  pr\u00e9sentent en ce moment-m\u00eame.... le compromis... qu'ils ont trouv\u00e9 hier... sur la limitation du nombre des r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en en Allemagne. \r\nCe compromis pr\u00e9voit entre autre de limiter ces arriv\u00e9es \u00e0 200'000 par an. \r\nMais ce nombre reste flexible en cas de situation humanitaire exceptionnelle. \r\nBlandine Milcent.... La grande question qui se pose \u00e0 pr\u00e9sent, c'est: Est-ce que ce compromis suffira... pour constituer un futur gouvernement avec les lib\u00e9raux et les verts\u00a0? \r\nOui, comme le dit Bild Zeitung, c'est un compromis classique entre les conservateurs, mais cela ne donne aucune garantie sur un accord avec les autres partis sur ce dossier d\u00e9licat des migrations, et notamment un accord avec les Verts : \u00ab\u00a0tout le monde sait qu'un tel accord ne tiendra que jusqu'au premier jour des n\u00e9gociations de gouvernement\u00a0\u00bb a d\u00e9j\u00e0 comment\u00e9 la pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste, et le copr\u00e9sident du groupe parlementaire, Cem \u00d6zdemir a lui aussi soulign\u00e9 que ce compromis ne refl\u00e9tait que la position de la CDU/CSU mais pas celle d'une future coalition Jama\u00efque, si elle voyait le jour. Reste que ce compromis trouv\u00e9 au sein des conservateurs allemands, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape pour lancer les n\u00e9gociations avec les autres. Les verts d'ailleurs poussent \u00e0 la roue. Cem \u00f6zdemir a dit ce matin qu'il fallait enfin se mettre au travail, deux semaines apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\nEn fait... ce compromis sur l'arriv\u00e9e des migrants en Allemagne refl\u00e8te surtout..... les difficult\u00e9s internes entre la CDU et la CSU\u00a0?\r\nBlabla", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8964360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel limite le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne afin de former un gouvernement / 12H30_2017-10-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne va limiter le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire. Angela Merkel et son parti la CDU ont accept\u00e9 de restreindre les arriv\u00e9es \u00e0 200'000 personnes par ann\u00e9e. Cet accord est une des conditions de ses alli\u00e9s bavarois de la CSU pour la formation d'un nouveau gouvernement."], "variantIds": ["ece-8964360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T06:52:37Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJe vous le disais en titre l'Allemagne envisage de limiter le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, la chanceli\u00e8re Angela Merkel et le patron des conservateurs bavarois de ATS Horst s'est Rauffer, pr\u00e9sente en ce moment m\u00eame le compromis qu'ils ont trouv\u00e9 hier sur la limitation du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en Allemagne ce compromis pr\u00e9voit entre autres de limiter ces arriv\u00e9es \u00e0 200000 par ann\u00e9e, mais ce nombre reste flexible en cas de situation humanitaire exceptionnelle, Blandine Milcent, la grande question qui se pose \u00e0 pr\u00e9sent c'est : est-ce que ce compromis suffira pour constituer un futur gouvernement avec les lib\u00e9raux et les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nEh oui, cette comme le dit le Bill \u00e7a, donc c'est un compromis classique entre les conservateurs, mais cela ne donne aucune garantie sur un accord avec les autres partis sur ce dossier d\u00e9licat, notamment des migrations et notamment un accord avec les Verts, tout le monde sait qu'untel accord ne tiendra que jusqu'au 1er jour des n\u00e9gociations gouvernement a d\u00e9j\u00e0 comment\u00e9 la pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste et le copr\u00e9sident du groupe parlementaire James d'a lui aussi soulign\u00e9 que ce compromis ne refl\u00e9tait que la position de la CDU/CSU mais pas celle d'une future coalition Jama\u00efque bien s\u00fbr si elle voyait le jour, reste que ce compromis trouv\u00e9 au sein des conservateurs allemands, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape pour lancer les n\u00e9gociations avec les autres partis et Angela Merkel, d'ailleurs, vient d'annoncer que les premi\u00e8res rencontre pour pr\u00e9parer ces n\u00e9gociations auraient lieu la semaine prochaine, 2 s\u00e9ances sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, donc, mercredi et vendredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nEn fait, Blandine ce compromis sur l'arriv\u00e9e des migrants en Allemagne refl\u00e8te surtout les difficult\u00e9s internes entre la CDU et l\u00e0 c'est sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nOui, et depuis 2015 Angela Merkel ne voulait pas d'une limite chiffr\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e des migrants, en Allemagne, mais elle a d\u00fb l\u00e2cher du lest avec ce nombre de 200000 par an sous la pression de la CSU, parce que, apr\u00e8s leurs tr\u00e8s mauvais score aux \u00e9lections, les conservateurs bavarois r\u00e9clame maintenant un virage \u00e0 droite et m\u00eame \u00e0 la CDU, d'ailleurs, les jeunes ont critiqu\u00e9 ouvertement ce ce week- end, la politique d'Angela Merkel, il r\u00e9clame ce m\u00eame virage \u00e0 droite pour r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs partis vers la AFD, le parti de la droite radicale, aux dires de nombreux observateurs, les relations entre la CDU et la sous, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi mauvaises, d'o\u00f9 sans doute d'ailleurs la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de trouver une ligne commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [89%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-09T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8008E2B0-BE29-4419-B9DD-FF7F5D59F132", "internalArchiveId": "8008E2B0-BE29-4419-B9DD-FF7F5D59F132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;DARAS; Fina, catalane, 67 ans;Boukari, Fouad;Samuel Bendahan, conseiller national soxialiste; Ir\u00e8ne K\u00e4lin, conseill\u00e8re nationale verte;Nathan Gilson 25 ans, a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 de livraison \u00e0 domicile;Sami Lamhangar, co-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(11/UK  BORIS JOHNSON PA) Les jours de Boris Johnson, \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie britannique, seraient compt\u00e9s.\r\nD'apr\u00e8s le Guardian, la Premi\u00e8re ministre, Theresa May, elle-m\u00eame fragilis\u00e9e, envisage de remercier l'ancien maire de Londres, qui a gagn\u00e9 sa place en d\u00e9fendant le Brexit. \r\nUne fa\u00e7on pour la locataire du 10, Downing Street de tenter de restaurer son autorit\u00e9, alors que d\u00e9bute ce lundi \u00e9a deuxi\u00e8me phase de n\u00e9gociation avec l'UE.\r\n\u00c0 Londres, les explications de Marina Daras.   \r\n   0'48''\r\n((Contest\u00e9e de toutes parts, il est bien difficile pour Theresa May de mettre un visage sur son opposition. \r\nBoris Johnson reste malgr\u00e9 tout le premier pr\u00e9tendant au poste de Premier ministre et depuis la semaine derni\u00e8re, un duel \u00e0 feu ouvert a commenc\u00e9 entre lui et Theresa May.\r\nLes hostilit\u00e9s ont pris un nouveau tournant lors du discours de cl\u00f4ture du parti conservateur la semaine derni\u00e8re lorsqu'un com\u00e9dien est venu perturber Theresa May en lui tendant un faux formulaire de licenciement pr\u00e9tendument \u00ab?sign\u00e9?\u00bb par Boris Johnson.\r\nEt dans un entretien avec le journal dominical the Sunday Times, Theresa May a annonc\u00e9 qu'elle ne reculerait pas devant le challenge d'une \u00e9lection au sein du parti et qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 reformer un nouveau gouvernement. Cela a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 par la presse britannique comme une menace pour Boris Johnson qui pourrait tr\u00e8s rapidement perdre son poste de secr\u00e9taire des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nMarina Daras pour RTS-Info, Londres ))\r\nEt alors le 5e round de n\u00e9gociations sur le Brexit doit reprendre aujourd'hui\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique, va appeler les dirigeants de l'UE a faire preuve de souplesse, ce soir lors de son discours au Parlement.\r\nLes conditions fix\u00e9es par les 27, notamment sur le reglement financier du divorce, le sort des expatri\u00e9s, et les cons\u00e9quences du Brexit sur l'Irlande ne sont toujours pas remplies...\r\n(09/CATALOGNE TEMOIGNAGE FINA) *** La Catalogne en route pour d\u00e9clarer son ind\u00e9pendance!\r\nC'est en tout cas ce que laisse penser le pr\u00e9sident de l'executif autonome catalan:\r\nCarles Puigdemont doit s'exprimer demain devant le parlement r\u00e9gional.\r\nEt cela malg\u00e9 la grosse mobilisation tout le week-end, des anti-ind\u00e9pendance.\r\nEntre 350'000 et 950'000 hier \u00e0 Barcelone... Selon les chiffres de la police ou des organisateurs.\r\nDes milliers d'Espagnols avaient d\u00e9j\u00e0 battu le pav\u00e9 samedi dans plusieurs ville du pays, en r\u00e9clamant \"l'unit\u00e9\" et \"le dialogue\".\r\nLe recit de ce week-end de manisfestation avec notre corresponante, Val\u00e9rie Demon.\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Val\u00e9rie Demon\r\nEt pendant ce temps l\u00e0, Madrid reste ferme : la Catalogne pourrait perdre son autonomie et son gouvernement r\u00e9gional, a de nouveau pr\u00e9venu hier Mariano Rajoy, le chef du gouvernement espagnol.\r\n(Bve Otage Suisse) *** Toujours aucune nouvelle de l'humanitaire suisse enlev\u00e9e ce week-end au Darfour dans l'ouest du Soudan ...\r\nAucune information non plus sur les conditions de son enlevement..\r\nSi ce n'est la pr\u00e9sence d'hommes arm\u00e9s non identifi\u00e9s lors de son rapt qui a eu lieu pr\u00e8s de son domicile.\r\nVivant de longue date dans le pays, elle collaborait aussi avec les Nations Unies.\r\nPlusieurs humanitaires soudanais et \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s au Darfour ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais il s'agit du premier cas depuis que l'ONU a commenc\u00e9 en juin \u00e0 r\u00e9duire ses Casques bleus.\r\nLe rapt intervient \u00e9galement deux jours apr\u00e8s la d\u00e9cision de Washington de lever son embargo vieux de 20 ans contre le Soudan.\r\n(Bve journalistes Venezuela 8h) Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui a \u00e9galement annonc\u00e9 la liberation du journaliste suisse arr\u00eat\u00e9 samedi au Venezuela.\r\nLe Tessinois Filippo Rossi,  journaliste ind\u00e9pendant de Lugano a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s hier.\r\nTout comme ses deux confr\u00e8res italien et v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.\r\nLes trois journalistes \u00e9taient accus\u00e9s d'avoir en leur possession des appareils d'enregistrement non autoris\u00e9s lors d'une enqu\u00eate dans un centre p\u00e9nitencier. \r\nL'Association de la presse \u00e9trang\u00e8re au Venezuela, d\u00e9nonce le harc\u00e8lement et la d\u00e9tention de journalistes comme techniques d'intimidation.\r\nFilippo Rossi Joint par notre redaction, ne souhaite pas s'exprimer avant son retour en Suisse pr\u00e9vu dimanche prochain.\r\n(TF3/COMMENT UN \"VIENT ENSUITE\" ENTRE AU PARLEMENT) *** Interessons nous \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 ceux que l'on appelle les \"viennent-ensuite\"... \r\nCes personnes non \u00e9lues le jour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais qui parviennent tout de m\u00eame \u00e0 si\u00e9ger au Conseil national en cours de l\u00e9gislature, gr\u00e2ce au d\u00e9part d'un d\u00e9put\u00e9. \r\nNous sommes \u00e0 mi-l\u00e9gislature et plusieurs nouvelles t\u00eates ont ou vont faire leur entr\u00e9e sous la Coupole. Alors comment ces derniers arriv\u00e9s le vivent-ils? \r\nC'est ce qu'a cherch\u00e9 \u00e0 savoir Rouven Gueissaz.\r\n  1'30''\r\n((Certains s'y sont pr\u00e9par\u00e9s, car ils s'y attendaient. D'autres, \u00e0 l'inverse, n'ont rien vu venir. Exemple avec le socialiste Samuel Bendahan qui a remplac\u00e9 Cesla Amarelle, r\u00e9cemment \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois. Au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il esp\u00e9rait entrer au Parlement en cours de l\u00e9gislature, mais il n'\u00e9tait sur de rien.\r\nSON (16'')\r\nLes viennents-ensuite n'ont pas tous la m\u00eame ambition. La Verte Ir\u00e8ne K\u00e4lin va succ\u00e9der \u00e0 Jonas Fricker, qui vient de d\u00e9missionn\u00e9 de mani\u00e8re inattendue \u00e0 cause de ses propos d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 la tribune. Mais l'argovienne a d\u00e9j\u00e0 un programme tr\u00e8s clair. Elle veut s'engager pour la reconnaissance de l'islam en Suisse.\r\nSON (24'')\r\nArriver en cours de l\u00e9gislature, c'est aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une demi prime au sortant. C'est l'occasion de se profiler et de se faire conna\u00eetre durant le reste de la l\u00e9gislature. D'ailleurs, il arrive que certaines d\u00e9missions soient planifi\u00e9es \u00e0 l'avance sous la Coupole, afin de donner une chance et une visibilit\u00e9 aux jeunes talents.))\r\n(Bve Politique Allemagne) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce lundi,\r\nLa CDU d'Angela Merkel et son alli\u00e9 traditionnel, la CSU bavaroise, se sont mis d'accord hier soir pour fixer un plafond du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s accueillis. \r\nL'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate qui parle d'un objectif \u00e0 l'avenir de 200.000 par an.\r\nCe point \u00e9tant aplani, la chanceli\u00e8re va pouvoir entamer les n\u00e9gociations avec les autres partis pour former une coalition.\r\nAngela Merkel, qui entame son quatri\u00e8me mandat affaiblie par le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24 septembre: Des l\u00e9gislatives marqu\u00e9es par une nette baisse du bloc CDU-CSU et la perc\u00e9e du parti d'extr\u00eame droite AfD:\r\nLa Chanceli\u00e8re envisage de constituer une alliance entre son bloc conservateur, les lib\u00e9raux du FDP et les \u00e9cologistes.\r\n(Bve \"Che\" Guevara) Le pr\u00e9sent est fait de lutte, l'avenir nous appartient\"\r\nLa citation d'Ernesto \"Che\" Guevara en une ce matin du journal L'Humanit\u00e9 en France...\r\nAlors que Cuba honore aujourd'hui la figure l\u00e9gendaire de sa r\u00e9volution, le gu\u00e9rillero argentin Ernesto \"Che\" Guevara, tu\u00e9 il y a cinquante ans jour pour jour dans le maquis bolivien.\r\nLa Bolivie, o\u00f9 le pr\u00e9sident Evo Morales a parcouru une partie de la route emprunt\u00e9e par le gu\u00e9rillero lors de ses derniers jours, afin de lui rendre hommage.\r\n(TF5/JOBBERS, LES NOUVEAUX INDEPENDANTS) *** En Suisse les sites de mise en relation de particuliers avec des fournisseurs de petits boulots se multiplient. \r\nBricolage, m\u00e9nage, livraisons de repas, l'Uberisation s'\u00e9tend \u00e0 des pans entiers de l'\u00e9conomie-  non sans frictions, on l'a vu cet \u00e9t\u00e9 avec les manifestations des coursiers de Deliveroo en France. \r\nL'\u00e9quipe de 15 minutes est all\u00e9e \u00e0 la rencontre des JOBBERS ces pseudo-ind\u00e9pendants au statut pr\u00e9caire, mais aussi de certains jeunes patrons qui cr\u00e9ent ces plateformes internet, \u00e0 l'image de Nathan Gilson 25 ans.il a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 de livraison \u00e0 domicile il y a dix mois \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  1'42''  (FIN PAROLE A 1'35\" PUIS SHUNTER)\r\n((Zone industrielle de Carouge.au premier \u00e9tage d'un batiment, une pi\u00e8ce qui sert de bureau \u00e0 Nathan, ses trois associ\u00e9s et leurs quatre ordinateurs portables\r\nson\r\nLe principe est simple.sa demi-douzaine de livreurs ne sont pas salari\u00e9s, il n'est donc pas tenu de payer leurs charges sociales\r\nson\r\nNathan envisage de payer l'assurance \u00e0 ses livreurs voire de les salarier. Il  a beau avoir grandi avec l'uberistion de l\u00e9conomie, il est conscient de ses d\u00e9rives \r\nson\r\nMais dans un march\u00e9 tr\u00e8s concurentiel, la survie est difficile, Nathan estime que sa socit\u00e9 a une  chance sur trois de s'en sortir))\r\nEXTRO: \"Jobber\", une profession en voie d'extension...c'est le sujet de 15 minutes cette semaine...sur les reseaux sociaux avec le hashtag 15RTS\r\n(05/FR GROGNE JEUNESSE SOCIALISTE PI) Le report du referendum sur la transparence du financement des partis irrite les jeunes socialistes fribourgeois. Ils estiment que l'Etat les inform\u00e9s trop tard... et r\u00e9clament... en vain... le remboursement des frais qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 dans la campagne: Fabrice Gaudiano...\r\n  0'51''\r\n((Le scrutin devait se tenir le 26 novembre... \r\nMais voil\u00e0...\r\nComme aucune votation f\u00e9d\u00e9rale n'est pr\u00e9vue. \r\nLe canton a report\u00e9 l'objet au printemps prochain... \r\nF\u00e2ch\u00e9e...\r\nLa jeunesse socialiste d\u00e9nonce une communication trop tardive. \r\nEt demande qu'on lui rembourse les frais de \u00ab flyers \u00bb d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s. \r\nContact\u00e9e...\r\nLa chancellerie de l'Etat de Fribour est cat\u00e9gorique:\r\nC'est non. \r\nElle refuse d'entrer en mati\u00e8re... \r\nDonc exclus... pas de remboursement...\r\nSami Lamhangar, co-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise.\r\n--- son\r\nLes jeunes socialistes fribourgeois vont devoir se d\u00e9brouiller autrement.))\r\n(17/TENNIS FEMININ PA) La Fran\u00e7aise Caroline Garcia, qui fait son entr\u00e9e dans le Top 10 mondial, a remport\u00e9 hier le tournoi de P\u00e9kin en battant Simona Halep, N\u00b01 mondiale, en deux sets.\r\nMalgr\u00e9 sa d\u00e9faite, la Roumaine  est donc depuis ce matin la 5\u00e8me joueuse de l'ann\u00e9e \u00e0 atteindre la place de Num\u00e9ro 1 mondiale. \r\nUne situation in\u00e9tide Laurent Bastardoz\r\n  0'58'' TENNIS \r\n((Pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, Simona Halep rejoint ainsi le haut de l'affiche. Une affiche sur laquelle figure les noms prestigieux de Suzanne Lenglen, Martina Navratilova, Chris Evert-Loyd, Steffi Graf, Martina Hingis, les sours Williams et autre Maria Sharapova. \r\nMais la jeune et talentueuse joueuse roumaine sait aussi qu'en cette ann\u00e9e 2017, le statut de No 1 mondial n'a peut-\u00eatre plus la m\u00eame saveur. Ne repr\u00e9sente surtout plus le graal absolu. La faute \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait nouveau dans le tennis f\u00e9minin ! Le nivellement des forces en pr\u00e9sence. \r\nSi \u00e0 l'\u00e9poque, devenir No 1 mondial c'\u00e9tait surtout le devoir d'y rester aujourd'hui tout est diff\u00e9rent. Il faut compter sur les autres, et surtout sur leur baisse de r\u00e9gime pour s'imposer. \r\nSimona Halep est surtout r\u00e9compens\u00e9e pour sa r\u00e9gularit\u00e9, plus que pour ses coups d'\u00e9clat. Elle n'a toujours pas remport\u00e9 de tournoi du Grand Chelem mais est r\u00e9put\u00e9e pour sa combativit\u00e9, m\u00eame si ses nerfs sont parfois fragiles.\r\nElle est la 25e no 1 mondiale de l'histoire, et donc d\u00e9j\u00e0 la cinqui\u00e8me en 2017, apr\u00e8s Angelique Kerber, Serena Williams, Karolina Pliskova et Gabi Muguruza.))\r\nChez les hommes et toujours \u00e0 P\u00e9kin, l'Espagnol Rafael Nadal, num\u00e9ro 1 mondial, a remport\u00e9 le 75e titre de sa carri\u00e8re. Il a facilement battu l'Australien Nick Kyrgios, 19e mondial et dernier joueur \u00e0 l'avoir battu sur le circuit, sur le score de 6-2 6-1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8964310", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8964329", "ece-8964310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T05:37:32Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOui, Boukari, \u00e0 la reprise lundi des n\u00e9gociations pour le Brexit dans un contexte politique difficile \u00e0 Londres pour la premi\u00e8re ministre Theresa May mise en difficult\u00e9 notamment par son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson dont elle pourrait se s\u00e9parer la crise politique en Espagne qui s'enlise, une semaine apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination jug\u00e9 ill\u00e9gal les positions semblent irr\u00e9conciliables avec des anti- ind\u00e9pendantistes qui ont donn\u00e9 de la voix tout le week- end et puis dans ce journal Zoom sur les de Robert les nouveaux pr\u00e9caires de l'emploi bricolage m\u00e9nage livraisons de repas Lubert isolation s'\u00e9tend \u00e0 des pans entiers de l'\u00e9conomie avec, derri\u00e8re, de jeunes patrons \u00e0 l'origine de ces plateformes internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [97%] :\r\nLes jours de Boris Johnson \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie britannique seraient compt\u00e9s d'apr\u00e8s le Guardian notamment la Premi\u00e8re ministre, Theresa May elle- m\u00eame fragilis\u00e9e envisage de remercier l'ancien maire de Londres, une fa\u00e7on pour la locataire du th\u00e8me Downing Street de tenter de restaurer son autorit\u00e9 alors que d\u00e9bute ce lundi la 2\u00e8me phase de n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Londres, les explications de Marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nContest\u00e9 de toutes parts, il est bien difficile pour Theresa May, de mettre un visage sur son opposition Boris Johnson reste malgr\u00e9 tout le premier pr\u00e9tendant au poste de 1er ministre et depuis la semaine derni\u00e8re un duel \u00e0 feu ouvert a commenc\u00e9 entre lui et Theresa May, les hostilit\u00e9s ont pris un nouveau tournant lors du discours de cl\u00f4ture du parti conservateur, la semaine derni\u00e8re lorsqu'un com\u00e9dien est venu perturber Theresa May en lui tendant un faux formulaire de licenciement pr\u00e9tendument sign\u00e9 par Boris Johnson et, dans un entretien avec le journal dominical de Sunday Times Theresa May a annonc\u00e9 qu'elle ne reculerait pas devant le challenge d'une \u00e9lection au sein du parti et qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 reform\u00e9 un nouveau gouvernement, cela a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 par la presse britannique comme une menace directe pour Boris Johnson qui pourrait tr\u00e8s rapidement perdre son poste de secr\u00e9taire des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Marina Daras rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nEt la premi\u00e8re ministre britannique qui va appeler les dirigeants de l'UE \u00e0 faire preuve de souplesse, ce soir lors de son discours au Parlement et la Catalogne en route pour d\u00e9clarer son ind\u00e9pendance, c'est en tout cas ce que laisse penser le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif autonome catalan Carles monte qui doit s'exprimer demain devant le parlement r\u00e9gional et cela malgr\u00e9 la grosse mobilisation tout le week- end des anti- ind\u00e9pendance entre 350000 et 950 milliards \u00e0 Barcelone, selon les chiffres de la police ou des organisateurs, des milliers d'espagnols qui avaient d\u00e9j\u00e0 battu le pav\u00e9 samedi dans plusieurs villes du pays, en r\u00e9clamant l'unit\u00e9 et le dialogue, le r\u00e9cit de ce week- end de manifestations avec notre correspondante Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [87%] :\r\nToucher moins mal \u00e0 jouer \u00e0 la Poste est aussi le gouvernement catalan doit revenir aux lois et \u00e0 la constitution, et apr\u00e8s seulement, on parlera et il faudra trouver un accord et on pourra \u00e0 nouveau vivre comme avant, nous \u00e9tions tr\u00e8s bien maintenant, il y a de la haine, beaucoup de haine, mes fils sont ind\u00e9pendantistes elle vote pour le Parti radical de gauche s\u00e9paratiste et moi je vote pour ciudadanos, le parti centriste lib\u00e9ral, alors on ne se parle pas sinon se f\u00e2che, elles peuvent manifester et moins si je me mets \u00e0 manifester, \u00e7a ne leur pla\u00eet pas, les ind\u00e9pendantistes rab\u00e2che tout le temps la m\u00eame chose, tu as vu ce qu'ils ont du du chanteur Yoann Malal Ceyrac, quand il a montr\u00e9 son d\u00e9saccord avec le r\u00e9f\u00e9rendum, entr\u00e9e de fasciste, il nous appelle comme \u00e7a, m\u00eame si on est attach\u00e9 \u00e0 Crystal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [92%] :\r\n\u00c9va la voulait, d'entendre le t\u00e9moignage de cette manifestation anti- ind\u00e9pendantistes pr\u00e9sents ce week- end \u00e0 Barcelone et \u00e0 Madrid, pendant ce temps- l\u00e0, le gouvernement reste forment la ferme la Catalogne pourrait perdre son autonomie et son gouvernement r\u00e9gional nouveau pr\u00e9venu hier Mariano, la rue, le chef du gouvernement espagnol et toujours aucune nouvelle de l'humanitaire suisse enlev\u00e9e ce week- end au Darfour, dans l'ouest du Soudan, aucune information non plus sur les conditions de son enl\u00e8vement si est la pr\u00e9sence de m'arm\u00e9s non identifi\u00e9s lors de son rapt, ce qui a eu lieu pr\u00e8s de son domicile dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, vivant de longue date dans le pays, elle collaborait aussi avec les Nations unies plusieurs humanitaires soudanais et \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s au Darfour ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais il s'agit du 1er cas depuis que l'ONU a commenc\u00e9 en juin \u00e0 r\u00e9duire ses Casques bleus, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui a \u00e9galement annonc\u00e9 hier la lib\u00e9ration du journaliste suisse, arr\u00eat\u00e9 samedi au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le Tessinois Filippo Rossi, journaliste ind\u00e9pendant de Lugano a \u00e9t\u00e9 donc rel\u00e2ch\u00e9 hier, tout comme ses 2 confr\u00e8res italien et v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, les 3 journalistes \u00e9taient accus\u00e9s d'avoir en leur possession des appareils dans juste Stroman non autoris\u00e9s lors d'une enqu\u00eate dans un centre p\u00e9nitencier, l'Association de la presse \u00e9trang\u00e8re au venezuela d\u00e9nonce le harc\u00e8lement et la d\u00e9tention de journalistes comme techniques d'intimidation Filippo Rossi joint par notre r\u00e9daction ne souhaite pas s'exprimer avant son retour en Suisse, pr\u00e9vu dimanche prochain et on s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 ce qu'on appelle et viennent ensuite ces personnes non \u00e9lues, le jour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais qui parviennent tout de m\u00eame \u00e0 si\u00e9ger au Conseil national au cours de l\u00e9gislature commode de d\u00e9part d'un d\u00e9put\u00e9, nous sommes \u00e0 mi- l\u00e9gislature et plusieurs nouvelles t\u00eates ont ou vont faire leur entr\u00e9e sous la Coupole, alors comment ces derniers arriv\u00e9s vivent -ils, c'est ce qu'a cherch\u00e9 \u00e0 savoir Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [93%] :\r\nCertains s'y sont pr\u00e9par\u00e9s, car il s'y attendait, d'autres \u00e0 l'inverse, n'ont rien vu venir, exemple avec le socialiste Samuel Bendahan qui a remplac\u00e9 Cesla Amarelle, r\u00e9cemment \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il esp\u00e9rait entrer au Parlement, en cours de l\u00e9gislature mais il n'\u00e9tait s\u00fbr de rien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:13) [85%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a le, le fait que j'\u00e9tais 1er 20 occupants rien changer ma vie, du coup, le fait de rajouter le Conseil national \u00e0 ce que je fais aujourd'hui \u00e7a pose quelques probl\u00e8mes d'organisation qui sont parfois insolubles qu'\u00e9videmment mang\u00e9 pour r\u00e9gler \u00e7a dans les dans les prochains mois, mais c'est vrai que le changement est tr\u00e8s dur, on dit que c'est pas un r\u00f4le de milices mais en fait c'est \u00e0 moi qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [94%] :\r\nLes viennent-ensuite n'ont pas tous la m\u00eame ambition, la Verte, Ir\u00e8ne K\u00e4lin, va succ\u00e9der \u00e0 Jonas Fricker qui vient de d\u00e9missionner de mani\u00e8re inattendue \u00e0 cause de ses propos d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 la tribune, mais l'argovienne a d\u00e9j\u00e0 un programme tr\u00e8s claire elle veut s'engager pour la reconnaissance de l'Islam en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:46) [83%] :\r\nJe l'esp\u00e8re et je l'esp\u00e8re aussi qu'on va trouver des images majorit\u00e9 pour l'relaxer, donc de l'Islam aussi et aussi pour l'acceptant des minorit\u00e9s en Suisse, \u00e7a fait maintenant pas encore une semaine que je sais que je vais devenir un conseill\u00e8re nationale et c'est clair que cette semaine, et ces prix pour restructurer ma vie priv\u00e9e en fait pour \u00eatre pr\u00eate de novembre de partir \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [94%] :\r\nArriv\u00e9 en cours de l\u00e9gislature, c'est aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une demi, prime au sortant, c'est l'occasion de se profiler et de se faire conna\u00eetre durant le reste de la l\u00e9gislature, d'ailleurs, il arrive que certaines d\u00e9missions soient planifi\u00e9es \u00e0 l'avance sous la Coupole, afin de donner une chance et une visibilit\u00e9 aux jeunes talents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Rouven Gueissaz dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel et son alli\u00e9 traditionnel, c'est sous bavaroise qui se sont mis d'accord hier soir pour fixer un plafond du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s accueillis l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, qui parle d'un objectif \u00e0 l'avenir de 200000 par an ce point \u00e9tant aplani la chanceli\u00e8re va pouvoir entamer les n\u00e9gociations avec les autres partis pour former une coalition, le pr\u00e9sent est fait de lutte, l'avenir nous appartient \u00e0 la citation d'Ernesto Che Guevara en une ce matin du journal fran\u00e7ais L'Humanit\u00e9 alors que Cuba honore aujourd'hui la figure l\u00e9gendaire de sa r\u00e9volution, le gu\u00e9rillero argentin, tu\u00e9 il y a 50 ans jour pour jour, dans le maquis bolivien la Bolivie ou le pr\u00e9sident Evo Morales s a parcouru une partie de la route emprunt\u00e9e par elle Che lors de ces derniers jours, afin de lui rendre hommage et en Suisse, les sites de mise en relation se de particuliers avec des fournisseurs de petits boulots et bien se multiplient bricolage m\u00e9nage livraisons de repas Lib\u00e9ration s'\u00e9tend \u00e0 des pans entiers de l'\u00e9conomie, non sans frictions, on l'a vu cet \u00e9t\u00e9 avec les manifestations des coursiers de des livres ou en France, l'\u00e9quipe de 15 minutes est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des job heures ces pseudo- ind\u00e9pendants au statut pr\u00e9caire, mais aussi de certains jeunes patrons qui cr\u00e9ent ces plateformes internet, \u00e0 l'image de Nathan Gilson 25 ans, il a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 de livraison \u00e0 domicile il y a 10 mois \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0, zone industrielle de Carouge, au premier \u00e9tage d'un b\u00e2timent, une pi\u00e8ce sert de bureau \u00e0 Nathan ses trois associ\u00e9s et leurs quatre ordinateurs portables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [86%] :\r\nAvec mon forfait on a d\u00e9velopp\u00e9 des lieux oui qui est un restaurant actuel, entre guillemets, un restaurant, une plateforme sur laquelle on peut commander des plats du jour qui sont livr\u00e9s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [96%] :\r\nLe principe est archi simple sa demi- douzaine de livreurs ne sont pas salari\u00e9s il n'est donc pas tenu de payer leurs charges sociales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:15) [87%] :\r\nC'est d'ailleurs qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des ind\u00e9pendants et et de toute fa\u00e7on, pour une raison simple, c'est que la plupart travaillaient pour plusieurs plateformes de midi pour lui le sang peut \u00eatre et nous, on n'a que des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [88%] :\r\nDonc, le v\u00e9lo est \u00e0 eux, le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait tout \u00e0 fait, vous fournissez rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [88%] :\r\nNous, on leur met \u00e0 disposition une une application mobile qui leur sert du travail qui leur donne toute sa formation n\u00e9cessaire pour effectuer les t\u00e2ches un livreur va \u00eatre pay\u00e9 en moyenne entre 25 et 35 francs, \u00e7a d\u00e9pend si rapide, il y a une prime \u00e0 la rapidit\u00e9 clairement s'il y a plus livreurs puis se rappeler d'o\u00f9 l'importance d'avoir une assurance accident. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:51) [91%] :\r\nNathan envisage d'ailleurs de payer l'assurance \u00e0 ses livreurs, voire de les salari\u00e9s, il a beau avoir grandi avec Rib\u00e9ry \u00e0 son \u00e9conomie, il est conscient de ses faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [92%] :\r\nDes d\u00e9rives, je sais qu'il y en a, je sais qu'il y a les personnes qui sont victimes d'une grande pr\u00e9carit\u00e9, je pense qu'il est important d'encadrer, de surtout de mettre \u00e0 jour le code du travail pour pouvoir encadrer ce nouveau statut de pseudo- ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:12) [93%] :\r\nMais dans un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, la survie est difficile, Nathan, estime que sa soci\u00e9t\u00e9 a une chance sur 3 de s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [93%] :\r\nJaubert, une profession en voie d'extension, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS, on reste en Suisse o\u00f9 le report du r\u00e9f\u00e9rendum sur la transparence du financement des partis irrite les jeunes socialistes fribourgeois, ils estiment que l'\u00c9tat les a inform\u00e9s trop tard r\u00e9clame en vain le remboursement des frites qui l'ont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans la campagne, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:46) [92%] :\r\nLe scrutin devait se tenir le 26 novembre mais voil\u00e0 comme aucune votation f\u00e9d\u00e9rale n'est pr\u00e9vue, le canton a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reporter l'objet au printemps prochain chez la Jeunesse socialiste d\u00e9nonce une communication trop tardive et demande qu'on lui rembourse les frais de Flyers d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s contact\u00e9 la chancellerie de l'\u00c9tat de Fribourg est cat\u00e9gorique : c'est non, elle refuse d'entrer en mati\u00e8re donc exclus pas de remboursement, Sami Lamhangar, co- pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:17) [92%] :\r\nPremi\u00e8rement, je voulais dire que je peux comprendre l'argument du Conseil d'\u00c9tat qui d\u00e9cide de reporter cette votation car \u00e7a repr\u00e9sente 500000 francs, c'est une somme consid\u00e9rable, certes, mais ce qui me d\u00e9range c'est, c'est la mani\u00e8re dont \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par rapport aux Flyers qui est probl\u00e9matique, c'est que la somme investie dans ces repr\u00e9sentait environ un tiers de notre budget. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [99%] :\r\nLes jeunes socialistes fribourgeois vont donc devoir se d\u00e9brouiller autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [88%] :\r\nCaroline Garcia la Fran\u00e7aise qui fait son entr\u00e9e dans le top qui mondial en tennis \u00e0 alors remport\u00e9 hier le tournoi de P\u00e9kin en battant Simona Halep, num\u00e9ro un mondial, en 2 sets malgr\u00e9 sa d\u00e9faite, la Roumaine et donc depuis ce matin, la 5\u00e8me, joueuse de l'ann\u00e9e atteindre la place de num\u00e9ro un mondial, une situation in\u00e9dite Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:55) [94%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, Simona Halep rejoint ainsi le haut de la fiche une affiche sur laquelle figurent les noms prestigieux de Suzanne-Lenglen Martina Navratilova Christelle Woerth Lloyd Steffi Graf Martina Hingis, les soeurs Williams et autre Maria Sharapova mais la jeune et talentueuse joueuse roumaine sait aussi qu'en cette ann\u00e9e 2017, le statut de num\u00e9ro 1 mondial n'a peut-\u00eatre plus la m\u00eame saveur ne repr\u00e9sente surtout plus le graal absolu, la faute \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait nouveau dans le tennis f\u00e9minin Le nivellement des forces en pr\u00e9sence, si \u00e0 l'\u00e9poque, devenir num\u00e9ro un mondial, c'\u00e9tait surtout le devoir d'y rester, aujourd'hui tout est diff\u00e9rent, il faut compter sur les autres et surtout sur leur baisse de r\u00e9gime pour s'imposer, Simona Halep et surtout r\u00e9compens\u00e9e pour sa r\u00e9gularit\u00e9, plus que pour ses coups d'\u00e9clat, elle n'a toujours pas remport\u00e9 le moindre tournoi du Grand Chelems mais r\u00e9put\u00e9 pour sa combativit\u00e9, m\u00eame si ses nerfs sont parfois fragiles, elle est la 25\u00e8me, num\u00e9ro un mondial de l'histoire et donc d\u00e9j\u00e0 la 5\u00e8me en 2017 apr\u00e8s Ang\u00e9lique Herbert S\u00e9r\u00e9na Williams Karolina Pliskova et Gabi Moog aux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [94%] :\r\nEt toujours \u00e0 P\u00e9kin, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, num\u00e9ro 1 mondial, a lui remport\u00e9 le 75\u00e8me titre de sa carri\u00e8re, merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-09T06:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB89D082-DFA7-4047-B970-A3BFBBC335EA", "internalArchiveId": "EB89D082-DFA7-4047-B970-A3BFBBC335EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DARAS;Juanjo, catalan, habitant de la banlieue de Barcelone;Samuel Bendahan, conseiller national soxialiste; Ir\u00e8ne K\u00e4lin, conseill\u00e8re nationale verte;Kurt Krattinger, chef de la voirie de la ville de Fribourg;David Genolet, directeur du Comptoir valaisan;Gremaud, Rinny\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/ECOSSE CONGRES SNP PA) En Ecosse\r\nLe Congr\u00e8s du parti nationaliste, le SNP, s'est ouvert hier \u00e0 Glasgow. \r\nDemain, la premi\u00e8re ministre de l'Ecosse, Nicola Sturgeon, qui est aussi la leader, de ce parti... prononcera son discours. \r\nUn discours tr\u00e8s attendu dans un contexte europ\u00e9en marqu\u00e9 par des vell\u00e9it\u00e9s d'ind\u00e9pendance. \r\nL'allocution de la premi\u00e8re ministre intervient aussi apr\u00e8s des r\u00e9sultat d\u00e9cevants, pour le SNP... lors des derni\u00e8res \u00e9lections. \r\nUne correspondance de Marina Daras, depuis Londres.\r\n  0'52''\r\n((Avant l'\u00e9t\u00e9, Nicola Sturgeon avait d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir relancer le d\u00e9bat sur un nouveau referendum d'ind\u00e9pendance de l'\u00c9cosse. Il y a donc tr\u00e8s peu de chance que le sujet pr\u00e9domine le congr\u00e8s du SNP, d'autant que la Premi\u00e8re ministre ne s'est que tr\u00e8s peu exprim\u00e9e sur la situation catalane. \r\nA l'int\u00e9rieur du SNP, on parle m\u00eame de repousser le referendum \u00e0 2021, apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. \r\nPas d'agenda ind\u00e9pendantiste donc, mais le Brexit prend la t\u00eate du programme. Sturgeon devra taper du poing sur la table si elle veut se faire entendre \u00e0 Westminster et imposer sa vision du Brexit, tout en luttant contre l'aust\u00e9rit\u00e9. \r\nMais apr\u00e8s d'\u00e9tonnant r\u00e9sultat lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2015, ils ne sont d\u00e9sormais plus que 35 d\u00e9put\u00e9s Du SNP a si\u00e9ger a Westminster. Le parti reste tout de m\u00eame la force dominante de la politique \u00e9cossaise, mais aura la lourde tache durant ces deux prochains jours de convaincre les \u00e9lecteurs perdus qui se sont r\u00e9cemment ralli\u00e9s aux conservateurs et aux travaillistes.\r\nMarina Daras pour RTS-Info, Londres ))\r\n(08/CATALOGNE TEMOIGNAGE JUANJO) ***** Et en Catalogne... hier... ce sont les ANTI-ind\u00e9pendantistes qui se sont fait entendre.\r\nDes milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues de la capitale catalane... pr\u00e8s d'un million selon les organisateurs... 350 000 selon la police municipale de Barcelone.\r\nParmi eux... Juanjo, un catalan qui habite la banlieue de Barcelone.... il s'en prend aux responsables politiques... c\u00f4t\u00e9 catalan ET c\u00f4t\u00e9 espagnol. \r\nIl a parl\u00e9 \u00e0 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Val\u00e9rie Demon.\r\n  0'50''  Juanjo.  TRADUIT\r\n((\u00ab Nous sommes fatigu\u00e9s de toute cette situation, nous en avons assez. Les hommes politiques ne font pas leur travail. Leur travail c'est de faire de la politique, c'est pour cela que nous les avons \u00e9lu.  Et de devoir descendre dans la rue, dans un sens ou dans un autre, pour d\u00e9fendre ce que voulons, cela me para\u00eet incroyable, c'est un retard terrible. Il faut que l'on arrive \u00e0 ce que Mariano Rajoy et Carles Puigdemont se mettent d'accord. Et qu'ils ne nous emm\u00e8nent pas dans cette division. Ils sont parvenus \u00e0 nous diviser oui oui ! S'il y avait une manifestation pour mettre dehors Rajoy je serai le premier. Il n'est pas apte il ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre \u00e0 ce poste. Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, Carles Puigdemont dont franchement je me demande s'il croit vraiment en l'ind\u00e9pendance. Nous vivons dans un monde global o\u00f9 les nationalismes n'ont pas de place \u00bb.))\r\n(Suites Catalogne) Et Carles Puigdemon ... justement... a une nouvelle fois laiss\u00e9 entendre, hier, qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale...\r\nLe pr\u00e9sident catalan indique qu'il le fera si le gouvernement central espagnol ne r\u00e9pond pas aux propositions de m\u00e9diations pour tenter d'apaiser la crise. \r\nCarles Puigdemon doit s'exprimer devant son parlement ce soir \u00e0 18h..... et l'opposition s'attend \u00e0 voir les \u00e9lus adopter une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance \u00e0 ce moment-l\u00e0-\r\n(Enl\u00e8vement - soudan) **** Une humanitaire suisse enlev\u00e9e au Darfour, dans l'ouest du Soudan.\r\nLe rapt s'est d\u00e9roul\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.... il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par des hommes arm\u00e9s non identifi\u00e9s.\r\nLes autorit\u00e9s helv\u00e9tiques confirment cet enl\u00e8vement... \r\nLa femme vivait au Darfour depuis de nombreuses ann\u00e9es... elle travaillait pour une ONG suisse qui venait en aide aux enfants dans la r\u00e9gion... et collaborait r\u00e9guli\u00e8rement avec les nations unies.\r\n(TF3/COMMENT UN \"VIENT ENSUITE\" ENTRE AU PARLEMENT) On les appelle des \"viennent-ensuite\".\r\nCes personnes non-\u00e9lues le jour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais qui parviennent tout de m\u00eame \u00e0 si\u00e9ger au Conseil national ... gr\u00e2ce au d\u00e9part d'un d\u00e9put\u00e9. \r\nNous sommes \u00e0 mi-l\u00e9gislature et plusieurs nouvelles t\u00eates ont // ou vont faire leur entr\u00e9e sous la Coupole. \r\nAlors comment ces derniers arriv\u00e9s le vivent-ils? \r\nC'est ce qu'a cherch\u00e9 \u00e0 savoir Rouven Gueissaz.\r\n  1'30''\r\n((Certains s'y sont pr\u00e9par\u00e9s, car ils s'y attendaient. D'autres, \u00e0 l'inverse, n'ont rien vu venir. Exemple avec le socialiste Samuel Bendahan qui a remplac\u00e9 Cesla Amarelle, r\u00e9cemment \u00e9lue au Conseil d'Etat vaudois. Au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il esp\u00e9rait entrer au Parlement en cours de l\u00e9gislature, mais il n'\u00e9tait sur de rien.\r\nSON (16'')\r\nLes viennents-ensuite n'ont pas tous la m\u00eame ambition. La Verte Ir\u00e8ne K\u00e4lin va succ\u00e9der \u00e0 Jonas Fricker, qui vient de d\u00e9missionn\u00e9 de mani\u00e8re inattendue \u00e0 cause de ses propos d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 la tribune. Mais l'argovienne a d\u00e9j\u00e0 un programme tr\u00e8s clair. Elle veut s'engager pour la reconnaissance de l'islam en Suisse.\r\nSON (24'')\r\nArriver en cours de l\u00e9gislature, c'est aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une demi prime au sortant. C'est l'occasion de se profiler et de se faire conna\u00eetre durant le reste de la l\u00e9gislature. D'ailleurs, il arrive que certaines d\u00e9missions soient planifi\u00e9es \u00e0 l'avance sous la Coupole, afin de donner une chance et une visibilit\u00e9 aux jeunes talents.))\r\n(Vaud - cour des comptes) ****La cour des comptes du canton de Vaud  enqu\u00eate sur l'affaire de fraude \u00e0 la caisse cantonale de ch\u00f4mage.\r\nInformation du Matin Dimanche.... confirm\u00e9e par la pr\u00e9sidente de l'autorit\u00e9 de contr\u00f4le.\r\nLa cour des comptes veut comprendre comment... les escrocs pr\u00e9sum\u00e9s ont pu voler des millions \u00e0 l'Etat. \r\nPour rappel... ce printemps, deux employ\u00e9s du syndicat Unia et une quinzaine de patrons de la construction ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s.\r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir d\u00e9clar\u00e9 abusivement des centaines de travailleurs... pour percevoir des indemnit\u00e9s en cas d'insolvabilit\u00e9.\r\n(03/FR OPERATION MEGOTS PI) La ville de Fribourg est satisfaite de son action \"stop m\u00e9gots\". \r\nL'op\u00e9ration a d\u00e9but\u00e9 au printemps... et s'est achev\u00e9e en fin la semaine derni\u00e8re. \r\nBilan... une montagne de m\u00e9gots ramass\u00e9s : Fabrice Gaudiano...\r\n  0'45''\r\n((A l'\u00e9chelle nationale...\r\nLes chiffres sont \u00e9loquents...\r\nSelon une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement...\r\nLe nettoyage des d\u00e9chets dans la rue.\r\nCo\u00fbte 192 millions de francs par ann\u00e9e...\r\nEt le tiers de cette somme... \r\nEst exclusivement d\u00e9di\u00e9.\r\nAu ramassage des m\u00e9gots de cigarette...\r\nLa ville de Fribourg n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 :\r\nKurt Krattinger... chef de la voirie...\r\n--- son\r\n100'000 francs par ann\u00e9e...\r\nLa facture est donc cons\u00e9quente...\r\nEt pour tenter de la r\u00e9duire...\r\nLa ville a distribu\u00e9 des cendriers de poche...\r\nEt convaincu des restaurateurs... et des r\u00e9gies...\r\nDe fixer des cendriers muraux... sur leurs fa\u00e7ades...))\r\n(04/VS BILAN FOIRE DU VALAIS ITV GENOLET) **** Comme chaque ann\u00e9e... la Foire du Valais a battu un nouveau record\r\n225 000 visiteurs... soit environ 500 de plus que lors de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nProbl\u00e8me: la manifestation semble atteindre son maximum... en termes de capacit\u00e9 d'accueil.\r\nEcoutez David Genolet... directeur du Comptoir valaisan...\r\n 0'43''\r\n(15 NEW/HARVEY WEINSTEIN PA) Son entreprise survivra-t-elle au scandale? \r\nHarvey Wine-stynn, un magnat de l'industrie hollywoodienne, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 ce matin de sa maison de production\r\nLa d\u00e9cision intervient trois jours apr\u00e8s une enqu\u00eate publi\u00e9e dans le New York Times...\r\nPlusieurs femmes accusent Harvey Wine-Stynn de harc\u00e8lements sexuels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s... un comportement syst\u00e9matique et av\u00e9r\u00e9 sur plus de trois d\u00e9cennies. \r\nEt cet homme puissant.... Rinny Gremaud... laisse derri\u00e8re lui une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9.\r\n((Trois personnes ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le conseil d'administration de la Weinstein Company... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du New York Times... Et ce scandale pourrait \u00eatre l'estocade... pour cette maison de production d\u00e9j\u00e0 mal en point. \r\nL'entreprise, en effet, tient principalement sur la r\u00e9putation de Harvey Weinstein... un faiseur d'Oscars... sp\u00e9cialis\u00e9 dans les productions relativement modestes... qu'il transforme en block-busters. \r\nPulp Fiction... Sheakspear in Love... Le Discours d'un roi... et plus r\u00e9cemment, The Artist... tous ces films doivent leur succ\u00e8s \u00e0 cet homme.\r\nMais depuis 2012... la Weinstein Company traverse une p\u00e9riode difficile... ses films peinent au box-office.... ses lignes de cr\u00e9dit s'\u00e9puisent... et comme d'autres studios plus importants... elle souffre de la concurrence des g\u00e9ants comme Netflix.\r\nLa maison tente \u00e0 pr\u00e9sent de se relancer avec la production de s\u00e9ries TV... plusieurs projets on\u00e9reux sont en cours... dont l'un pour Amazon, avec Robert De Niro et Julian Moore.))\r\n(Foot) ****Du football... avec les qualifications pour la coupe du monde 2018.\r\nHier, la Pologne a valid\u00e9 son tiquet pour la Russie... gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s 4 \u00e0 2 contre le Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\nAutres heureux du week-end... les Egyptiens... qui n'avaient plus particip\u00e9 \u00e0 un Mondial depuis 1990. Ils sont eux aussi qualifi\u00e9s, apr\u00e8s leur victoire 2 \u00e0 1 face au Congo.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) Elle aussi... d\u00e9fend l'ind\u00e9pendance de son pays.\r\nTheresa May s'appr\u00eate \u00e0 affronter aujourd'hui le cinqui\u00e8me round de n\u00e9gociations pour organiser le Brexit.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique estime que la balle est d\u00e9sormais \"dans le camp de l'Union europ\u00e9enne\"....\r\nMais elle aura sans doute de la peine \u00e0 se faire entendre. Car les conditions fix\u00e9es par les 27 sont loin d'\u00eatre remplies... \r\nDe nombreux d\u00e9saccords subsistent, notamment concernant le r\u00e8glement financier du divorce... ou encore le sort des expatri\u00e9s europ\u00e9ens au Royaume-Uni.\r\nTheresa May est aussi affaiblie \u00e0 l'interne... car son parti se d\u00e9chire sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer ce Brexit. La semaine s'annonce donc compliqu\u00e9e pour la conservatrice.", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8964284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Murielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-09T06:00:10_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-09T06:00:10_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8964295", "ece-8964284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T23:03:27Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoy, son discours \u00e9tait tr\u00e8s attendu, Nicolas Stern Jeanne la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise s'exprimera aujourd'hui devant le congr\u00e8s de son parti, le Parti nationaliste ou SNP, la question de l'ind\u00e9pendance sera \u00e9videmment au menu mais Nicola devra aussi rassurer ses troupes car le SNP est en baisse de r\u00e9gime depuis derni\u00e8res \u00e9lections plusieurs nouvelles t\u00eates font leur entr\u00e9e au Conseil national en Suisse, des personnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais qui ont fini par obtenir un si\u00e8ge apr\u00e8s le d\u00e9part d'un d\u00e9put\u00e9, mais commencer viennent ensuite se pr\u00e9pare -t-il \u00e0 ce nouveau r\u00f4le Rouven Gueissaz leur a pos\u00e9 la question et puis Nouveau scandale sur fond d'agressions sexuelles \u00e0 Hollywood, cette fois c'est un magnat de la production cin\u00e9matographique qui est sous le feu des projecteurs Harvey oui on a une statine a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 ce matin par sa soci\u00e9t\u00e9, mais pas s\u00fbr que cette entreprise ne survivent \u00e0 la pol\u00e9mique car elle est d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 depuis plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [94%] :\r\nEn Ecosse, le congr\u00e8s du parti nationaliste, le SNP s'est ouvert hier \u00e0 Glasgow demain la premi\u00e8re ministre de l'Ecosse, Nicola Stock, qui est aussi la leader de ce parti prononcera son discours, un discours tr\u00e8s attendu dans un contexte europ\u00e9en marqu\u00e9 par des vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes l'allocution de la premi\u00e8re ministre intervient aussi apr\u00e8s des r\u00e9sultats d\u00e9cevants pour le SNP lors des derni\u00e8res \u00e9lections, une correspondance de Marina Daras depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [95%] :\r\nAvant l'\u00e9t\u00e9, Nicola Sturgeon, avait d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir relancer le d\u00e9bat sur un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance de l'Ecosse, il y a donc tr\u00e8s peu de chances que le sujet pr\u00e9domine le congr\u00e8s du SNP, d'autant que la premi\u00e8re ministre ne s'est que tr\u00e8s peu exprim\u00e9e sur la situation catalane \u00e0 l'int\u00e9rieur du SNP, on parle m\u00eame de repousser le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 2021 apr\u00e8s les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, pas d'agenda ind\u00e9pendantiste, donc, mais le Brexit prend la t\u00eate du programme Sturgeon devra taper du poing sur la table, si elle veut se faire entendre \u00e0 Westminster et imposer sa vision du Brexit mais apr\u00e8s d'\u00e9tonnant r\u00e9sultat lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2015, ils ne sont d\u00e9sormais plus que 35 d\u00e9put\u00e9s du SNP a si\u00e9ger \u00e0 Westminster, le parti reste tout de m\u00eame la force dominante de la politique \u00e9cossaise, mais aura la lourde tache durant ces 2 prochains jours de convaincre les \u00e9lecteurs perdus qui se sont r\u00e9cemment ralli\u00e9s aux conservateurs et aux travaillistes Marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nEt en Catalogne, hier, ce sont les Anti- ind\u00e9pendantistes qui se sont fait entendre des milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues de la capitale catalane pr\u00e8s d'un 1000000 selon les organisateurs, 350000 selon la police municipale de Barcelone parmi eux Juan gros en catalan qui habite la banlieue de Barcelone de Barcelone, il s'en prend aux responsables politiques c\u00f4t\u00e9 catalan et c\u00f4t\u00e9 espagnol, il a parl\u00e9 \u00e0 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale. Val\u00e9rie de Mont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [85%] :\r\nJe dis film qu'il y a nous sommes fatigu\u00e9s de toute cette situation nous en avons assez les hommes politiques ne font pas leur travail, leur travail c'est de faire de la politique, c'est pour cela que nous avons \u00e9lus et de devoir descendre dans la rue, dans un sens ou dans un autre pour d\u00e9fendre ce que nous voulons, cela me para\u00eet incroyable, c'est un retard terrible, il faut que l'on arrive \u00e0 ce que Mariano parents et et kermesse politique Lehman se mettre d'accord et qui ne nous emm\u00e8ne pas dans cette division, ils sont parvenus \u00e0 nous diviser, oui, oui, il y a des milliers elle volerait Alan j'le soulagement manifeste, il avait une manifestation pour mettre leurs rares et je serai le 1er, il n'est pas apte, il ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre l\u00e0 et de l'autre, caresse Damon dont, franchement je me demande s'il croit vraiment en ind\u00e9pendance, nous vivons dans un monde global ou nationalistes n'ont pas de place dans le v\u00e9loce nationalisme am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [90%] :\r\nCar l'esprit je demande justement \u00e0 une nouveau, une nouvelle fois laiss\u00e9 entendre hier qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident catalan, indique qu'il le fera si le gouvernement central espagnol ne r\u00e9pond pas aux propositions de m\u00e9diation pour tenter d'apaiser la crise car l'esprit Damon doit s'exprimer devant son parlement ce soir \u00e0 18 heures et l'opposition s'voir les \u00e9lus adopter une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [94%] :\r\nUne humanitaire suisse enlev\u00e9e au Darfour, dans l'ouest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [93%] :\r\nDu Soudan, le rapt s'est d\u00e9roul\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, il a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par des hommes arm\u00e9s non identifi\u00e9s, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques confirment cet enl\u00e8vement la femme vivait au Darfour depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle travaillait pour une ONG suisse qui venait en aide aux enfants dans la r\u00e9gion elle collaborait r\u00e9guli\u00e8rement avec les Nations unies et en ensuite, on va maintenant s'int\u00e9resser \u00e0 ce que l'on appelle les viennent ensuite ces personnes non- \u00e9lues, le jour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais qui parviennent tout de m\u00eame \u00e0 si\u00e9ger au Conseil national gr\u00e2ce au d\u00e9part d'un d\u00e9put\u00e9, nous sommes \u00e0 mi- l\u00e9gislature et plusieurs nouvelles t\u00eates ont ou vont faire leur entr\u00e9e sous la Coupole, alors comment ces derniers arriv\u00e9s le vivent -ils, c'est ce qu'a cherch\u00e9 \u00e0 savoir Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [93%] :\r\nCertains s'y sont pr\u00e9par\u00e9s, car il s'y attendait, d'autres \u00e0 l'inverse, n'ont rien vu venir, exemple avec le socialiste Samuel Bendahan qui a remplac\u00e9 Cesla Amarelle, r\u00e9cemment \u00e9lue au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il esp\u00e9rait entrer au Parlement, en cours de l\u00e9gislature mais il n'\u00e9tait s\u00fbr de rien. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:55) [86%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a le, le fait que j'\u00e9tais 1er 28 rien changer ma vie, du coup, le fait de rajouter le Conseil national \u00e0 ce que je fais aujourd'hui \u00e7a pose quelques probl\u00e8mes d'organisation qui sont parfois insolubles en \u00e9videmment pour r\u00e9gler \u00e7a dans les dans les prochains mois, mais c'est vrai que le changement est tr\u00e8s dur, on dit que c'est pas un r\u00f4le de milices mais en fait c'est \u00e7a moi qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [90%] :\r\nLes viennent-ensuite n'ont pas tous la m\u00eame ambition, la Verte, Ir\u00e8ne K\u00e4lin, va succ\u00e9der \u00e0 Jonas Fricker qui vient de d\u00e9missionner de mani\u00e8re Yvain tendu \u00e0 cause de ses propos d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 la tribune, mais l'argovienne a d\u00e9j\u00e0 un programme tr\u00e8s clair, elle veut s'engager pour la reconnaissance de l'Islam en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:28) [82%] :\r\nJe l'esp\u00e8re et je l'esp\u00e8re aussi qu'on va trouver les majorit\u00e9 pour l'accepte donc de l'Islam aux et aussi pour l'acceptant des minorit\u00e9s en Suisse, \u00e7a fait maintenant pas encore une semaine que je sais que je vais devenir un conseill\u00e8re nationale et c'est clair que cette semaine, et ces prix pour restructurer ma vie priv\u00e9e pour \u00eatre \u00eatre pr\u00eate fin de novembre, contraint de partir \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [94%] :\r\nArriv\u00e9 en cours de l\u00e9gislature, c'est aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une demi, prime au sortant, c'est l'occasion de se profiler et de se faire conna\u00eetre durant le reste de la l\u00e9gislature, d'ailleurs, il arrive que certaines d\u00e9missions soient planifi\u00e9es \u00e0 l'avance sous la Coupole, afin de donner une chance et une visibilit\u00e9 aux jeunes talents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [98%] :\r\nLa Cour des comptes du canton de Vaud enqu\u00eate sur l'affaire de fraude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [94%] :\r\nCaisse cantonale de ch\u00f4mage, information du Matin dimanche, confirm\u00e9e par la pr\u00e9sidente de l'autorit\u00e9 de contr\u00f4le, la Cour des comptes, veut comprendre comment les escrocs pr\u00e9sum\u00e9s ont pu voler des millions \u00e0 l'\u00c9tat pour rappel, ce printemps, 2 employ\u00e9es du syndicat Unia et une quinzaine de patrons de la construction ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir d\u00e9clar\u00e9 abusivement des centaines de travailleurs pour percevoir des indemnit\u00e9s en cas d'insolvabilit\u00e9, la ville de Fribourg est satisfaite de son action Stop m\u00e9gots, l'op\u00e9ration a d\u00e9but\u00e9 au printemps et s'est achev\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, bilan, une montagne de m\u00e9gots ramass\u00e9s Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:46) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle nationale, les chiffres sont \u00e9loquents : selon une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, le nettoyage des d\u00e9chets dans la rue, co\u00fbte 192 millions de francs par ann\u00e9e et le tiers de cette somme est exclusivement d\u00e9di\u00e9 au ramassage des m\u00e9gots de cigarettes, la ville de Fribourg n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, Kurt Krattinger, chef de la voirie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [95%] :\r\nDurant cette campagne, nous avons r\u00e9colt\u00e9 232 heures par jour 7 jours environ 12 kilos de m\u00e9gots pour l'impact sur Fribourg est d'environ 200000 francs par ann\u00e9e des frais que nous avons pour le ramassage de ces m\u00e9gots. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [97%] :\r\n100 1000 francs par ann\u00e9e, la facture est donc cons\u00e9quente et pour tenter de la r\u00e9duire, la ville a distribu\u00e9 des cendriers de poche et convaincu des restaurateurs et des r\u00e9gies de fixer des cendriers muraux sur leurs fa\u00e7ades. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [96%] :\r\nComme chaque ann\u00e9e \u00e0 la Foire du Valais a battu un nouveau record. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [97%] :\r\n225000 visiteurs, soit environ 500 de plus que lors de l'\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente probl\u00e8me la manifestation semble atteindre son maximum en terme de capacit\u00e9 d'accueil \u00e9coutez David Genolet directeur du Comptoir valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:48) [91%] :\r\nOui, il y a des limites, il y a clairement les limites, on voit que cette ann\u00e9e on a pu augmenter la surface, la manifestation de 3000 m2 pour la passer \u00e0 40, il n'a p\u00e9riode totale, \u00e7a c'est vraiment beaucoup de bien pour la manifestation parce qu'on a pu vraiment \u00e9largir les ann\u00e9es, les visiteurs ont pu mieux circuler et je pense que on voit qu'on progresse, mais on peut consid\u00e9rer que la F\u00e9d\u00e9ration avait stable par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qui fait que sur la le p\u00e9rim\u00e8tre qui annonce disposition, on n'a pas encore un potentiel de croissance qui est \u00e9norme, aujourd'hui on peut dire que \u00e7a correspond pleinement \u00e0 la capacit\u00e9 d'accueil du site, maintenant si on arrive \u00e0 d\u00e9velopper encore semaine on peut encore progresser un petit peu, mais c'est vrai que sur la surface \u00e0 disposition, c'est difficile de voir beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [94%] :\r\nSon entreprise survivra -t-elle au scandale, Harvey Weinstein, un magnat de l'industrie hollywoodienne a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 ce matin de sa maison de production, la d\u00e9cision intervient 3 jours apr\u00e8s une enqu\u00eate publi\u00e9e dans le New-York Times, plusieurs femmes accusent Harvey Weinstein de harc\u00e8lement sexuel r\u00e9p\u00e9t\u00e9s un comportement syst\u00e9matique et av\u00e9r\u00e9 sur plus de 3 d\u00e9cennies et cet homme puissant r\u00e9unis Gremaud laisse derri\u00e8re lui une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:51) [88%] :\r\n3 personnes ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le conseil d'administration de la Weinstein campagne apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du New-York Times et ce scandale pourrait \u00eatre l'estocade pour cette maison de production, d\u00e9j\u00e0 mal en point, l'entreprise en effet tient principalement sur la r\u00e9putation de l'affaire \u00e0 une Stine un faiseur d'Oscars, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les productions relativement modestes, qu'il transforme en bloc Pasteur Paul Fiction Shakespeare Love le discours d'un roi, et plus r\u00e9cemment Des artistes, tous ces films doivent leur succ\u00e8s \u00e0 cet homme, mais depuis 2012 la Weinstein campagne traverse une p\u00e9riode difficile, ses films Penneteau Box-Office ces lignes de cr\u00e9dit c'est puise et comme d'autres studios plus importants, elles souffrent de la concurrence des g\u00e9ants comme Netflix la maison tente \u00e0 pr\u00e9sent de se relancer avec la production de s\u00e9ries TV au moins 3 projets on\u00e9reux sont en cours dans la main pour Amazone, avec Robert de Niro et Julian Moore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:41) [94%] :\r\nMais du football avec Marielle les qualifications pour la Coupe du monde l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [92%] :\r\nHier, la Pologne a valid\u00e9 son ticket pour la Russie, gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s 4 \u00e0 2 contre le Mont\u00e9n\u00e9gro et autres heureux du week- end, les \u00c9gyptiens qui n'avait pu participer \u00e0 un Mondial depuis 1990 ils sont eux aussi qualifi\u00e9s apr\u00e8s leur victoire 2 \u00e0 1 face au Congo, la Suisse, face au port. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:00) [71%] :\r\nTu gagnes c'est demain merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-09T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E54CBC0E-A85F-466F-8129-9CA7E71DE5A3", "internalArchiveId": "E54CBC0E-A85F-466F-8129-9CA7E71DE5A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Expansion des chemins de fer: la Suisse est-elle boulimique? Interview de David Ass\u00e9o", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "L'ancien patron des CFF Benedikt Weibel a critiqu\u00e9 les projets d'expansion des chemins de fer, craignant une hausse des prix. Est-ce que ces projets sont trop ambitieux? L'interview de David Ass\u00e9o, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 jurassien aux transports.\r\n\r\n* * Expansion des chemins de fer: la Suisse est-elle boulimique? Interview de David Ass\u00e9o 18h Expansion des chemins de fer : la Suisse est-elle boulimique ?\r\nUne nouvelle expansion du chemin de fer en Suisse engendrera \"des co\u00fbts \u00e9normes de fonctionnement\" !...\r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 aujourd'hui par Benedikt Weibel, dans les colonnes de la NZZ am Sonntag.\r\nL'ancien patron des CFF critique vertement les grands projets d'infrastructure, annonc\u00e9s fin septembre par Doris Leuthard et devis\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs.\r\nA ses yeux, les transports publics co\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 cher et ces nouveaux investissements entra\u00eeneront une hausse in\u00e9luctable du prix des billets...\r\nIl propose d'autres solutions : des billets \u00e0 prix diff\u00e9renci\u00e9s, selon les heures de fr\u00e9quentation, et parie surtout sur la digitalisation de la mobilit\u00e9...\r\nDavid Ass\u00e9o, bonsoir... Vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du Canton du Jura...\r\n- Que vous inspire cette mise en garde de quelqu'un qui, tout de m\u00eame, conna\u00eet assez bien le dossier ?\r\n- Les cantons romands se sont pourtant plaints, fin septembre, que les investissements ne soient pas assez importants pour eux... qu'il n'y ait pas de cr\u00e9dit pour la deuxi\u00e8me voie du L\u00f6tschberg, par exemple. Les constats ne sont pas les m\u00eames ?\r\n- Benedikt Weibel laisse entendre que les co\u00fbts de fonctionnement vont gonfler avec cet investissement proche des 12 milliards. Plus de 100 millions chaque ann\u00e9e...pour l'entretien et l'exploitation des lignes. Cette crainte, vous la partagez ?\r\n- La hausse des prix du billet est in\u00e9luctable dans ces conditions ?\r\n- En m\u00eame temps, on ne peut pas renoncer \u00e0 des r\u00e9novations in\u00e9vitables pour la s\u00e9curit\u00e9 ou l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau ?\r\n- B\u00e9n\u00e9dikt Weibel r\u00e9p\u00e8te aussi que les prix doivent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9s, selon qu'on est un pendulaire ou un usager en journ\u00e9e. Voil\u00e0 qui exigerait des changements dans l'organisation sociale... Plus de flexibilit\u00e9 dans les horaires de travail, ou m\u00eame dans les \u00e9coles ? \r\n- Le vent de la concurrence souffle aussi sur ce dossier : la SNCF, dit-il, propose des trajets en TGV \u00e0 partir de 10 euros...on est loin de ces prix ? \r\n- La digitalisation au service d'une nouvelle mobilit\u00e9, \u00e7a c'est un argument qui vous para\u00eet \u00e9vident, comme \u00e0 lui ?", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962402", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Expansion des chemins de fer: la Suisse est-elle boulimique? Interview de David Ass\u00e9o / FOR_2017-10-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien patron des CFF Benedikt Weibel a critiqu\u00e9 les projets d\u2019expansion des chemins de fer, craignant une hausse des prix. Est-ce que ces projets sont trop ambitieux? L\u2019interview de David Ass\u00e9o, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 jurassien aux transports."], "variantIds": ["ece-8962402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:35Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne nouvelle expansion du chemin de fer en Suisse engendrera des co\u00fbts \u00e9normes de fonctionnement, c'est l'avertissement lanc\u00e9 aujourd'hui par B\u00e9n\u00e9dicte Weibel, dans les colonnes de la NZZ AM Sonntag, l'ancien patron des CFF critique vertement les grands projets d'infrastructure annonc\u00e9s fin septembre par Doris et devis\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs, \u00e0 ses yeux, les transports publics co\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 cher et ces nouveaux investissements entra\u00eeneront une hausse in\u00e9luctable du prix des billets, il propose d'autres solutions des billets \u00e0 prix diff\u00e9renci\u00e9s selon les heures de fr\u00e9quentation et parie surtout sur la digitalisation de la mobilit\u00e9 David Asseo bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura et vous connaissez bien tout ce qui est la probl\u00e9matique autour de du rail alors que vous inspire cette mise en garde de quelqu'un qui est tout de m\u00eame conna\u00eet bien son dossier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [86%] :\r\nAlors oui, m\u00eame si \u00e7a fait 10 ans qu'il n'est plus apte des CFF, effectivement, mais il va et dans le travail de l'emploi, transports, les chemins de fer autrichiens pour une entreprise transfert Cristiano qui est relativement bien son sujet peut-\u00eatre dira, premi\u00e8re chose, c'est que les co\u00fbts effectivement d'exploitation, l'entretien du r\u00e9seau sur les points importants sur lesquels il faut garder le veuille, ceci dit, les projets dont on parle, donc les grands projets infrastructures qui vont \u00eatre qui sont actuellement en consultation engendrerait, d'apr\u00e8s les calculs de la Conf\u00e9d\u00e9ration des augmentations de lors de 5 pourcent on on n'est pas dans une un doublement des co\u00fbts d'entretien ou de co\u00fbts d'exploitation telle qu'on pourrait le comprendre quand on lit les propos alarmistes \u00e0 l'arm\u00e9e, dont vous faites \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\nDonc, vous vous dites quoi, vous dites que b\u00e9n\u00e9fique Weibel exag\u00e8re la note. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [87%] :\r\nAlors je, je pense que, effectivement, il y a une exag\u00e9ration largement surfaite, des cons\u00e9quences des investissements tels qu'ils sont pr\u00e9vues et qui nous semble n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nEst -ce que vous consid\u00e9rez que par exemple la hausse des prix du billet n'est pas in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nAlors, le prix du billet, je pense qu'en Suisse on a gentiment un seuil sur lequel il faut commencer \u00e0 arr\u00eater de vouloir toujours intervenir parce que c'est pas seulement le prix absolue, les transports publics, contrairement \u00e0 ce que les personnes ressentent sont largement moins cher pour l'utilisateur par kilom\u00e8tre que les transports individuels, le coup d'une voiture \u00e0 20 30 ou 40000 francs ce n'est pas n\u00e9gligeable par contrecoup ressenti lui est fort et l\u00e0 je pense qu'effectivement il faut je pense limiter les H\u00e9lios, ceci dit, dans le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle de hausse de l'autoroute 3 \u00e0 4 pourcent en en d\u00e9ch\u00e9ance 2025 et 2035 on parle trop de d\u00e9ch\u00e9ance de 3 4 pourcent d'augmentation par ann\u00e9e, on n'est pas dans le cas des caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAlors B\u00e9n\u00e9dicte Weibel r\u00e9p\u00e8te aussi que les prix doivent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9s, hein, selon qu'on est un pendulaire ou un usager en journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire selon selon le le la, les heures de fr\u00e9quentation, voil\u00e0 qui exigerait des changements dans leur l'organisation sociale hein, plus de flexibilit\u00e9 aussi dans les horaires de travail au m\u00eame dans les \u00e9coles est -ce que c'est une bonne piste est -ce que c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [89%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 sur le sujet parce que il y a derri\u00e8re cela, 2 questions importantes : la premi\u00e8re, c'est une question, je dirais \u00e0 court terme d'\u00e9quit\u00e9 sociale entre ceux qui ont le choix de pouvoir se d\u00e9placer quand bon leur semble et donc, de profiter finalement de tarifs soit \u00e9quivalent aujourd'hui soit m\u00eame plus bas et puis la grande majorit\u00e9 qui n'a pas le choix et qui verrait non seulement si ces conditions de d\u00e9placement p\u00e9jor\u00e9 au niveau des prix, mais par rapport \u00e0 un r\u00e9seau largement surcharg\u00e9, le 2\u00e8me aspect quand je lis les propos accompagnant ce de Megrahi bol d'autres de l'avenir, Suisse en particulier derri\u00e8re cela il y a l'id\u00e9e de rationaliser \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 en utilisant de mani\u00e8re plus large, le temps, \u00e7a veut dire en gros la la journ\u00e9e donc pr\u00e8s de 8 heures 12 heures mais celle de 24 heures pour rationaliser qui nations afin structure alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce que je comprends d'ailleurs, \u00e7a, c'est la volont\u00e9 d'aller grosso-modo vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population travaillerait se d\u00e9placeraient consommerait iraient \u00e0 l'\u00e9cole le jour et l'autre moiti\u00e9 la nuit parce que la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nAlors, avait peut-\u00eatre dans cette extr\u00eame, effectivement, on a quand m\u00eame s'il n'y a pas une marge est -ce qu'il n'y a pas une une absurdit\u00e9 \u00e0 ce que tout le monde, chaque matin et chaque soir, fr\u00e9quentent les m\u00eames trains \u00e0 la m\u00eame heure, o\u00f9 on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [88%] :\r\nAlors oui, on peut travailler sur le sujet, on travaille pas nous la n\u00f4tre une modeste mesure canton du Jura on a d\u00fb changer nos horaires et s'adapter aux questions d'infrastructure et capacit\u00e9, on \u00e9tait en probl\u00e8me de sous- capacit\u00e9 pour transporter du monde on a jou\u00e9 \u00e0 une demi- heure pr\u00e8s sur des d\u00e9bats des d\u00e9put\u00e9s commenceront l'\u00e9cole vers 8 heures et demie ou de 8 heures on peut jouer la dessus, ceci dit pour r\u00e9ellement casser les heures de pointe et avoir des d\u00e9placements plus souvent aux heures creuses, premi\u00e8re chose s'agit surtout pas couper leur offre aux heures creuses et puis les marges de manoeuvre paraissent limit\u00e9es, sinon on retombe dans ce que j'\u00e9voqu\u00e9 avant les magasins ouverts jusqu'\u00e0 11 heures le soir, les \u00e9coles ou les les les bureaux syst\u00e9matiquement \u00e0 partir de 4 ou 5 heures le matin, voil\u00e0 parce que il y a pas de miracle, le m\u00eame pour les \u00e9coles, c'est un des points importants, disons, charge de trafic polir oh oh commence plus tard, l'\u00e9cole, on commence \u00e0 9 heures le matin, alors je laisse l'organisation parentale pour entre ce qui doivent aller au travail, \u00e0 7 heures et demie le matin et puis les enfants qui domaine la Hanover voir ce qui se passe, il faut le qui r\u00e9pondent et puis si on va \u00e0 9 heures le soir le matin \u00e0 l'\u00e9cole mais pas l'Irak, l'\u00e9cole se terminera le soir \u00e0 17 heures ou 18 heures en plein dans les trafics de pointe alors qu'aujourd'hui on a effectivement une pointe le matin et les \u00e9coles, mais par chance, on a beaucoup d'enfants qui termine \u00e0 3 heures et demie au 4 heures alors avant la pointe du soir, donc il y a pas de miracle \u00e0 moins de de vouloir travailler mettra les enfants \u00e0 l'\u00e9cole le samedi, voire le dimanche parce que les \u00e9coles effectivement sont vides, les trains sont moins remplis, les routes sont mieux disponible ces questions de pointe vont rester et on peut y travaillent \u00e0 marche mais faut pas y croire, on va pouvoir les r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [91%] :\r\nMerci beaucoup, David Asseo d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, vous \u00eates le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura nous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci il ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ass\u00e9o, David", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D19971C4-5537-44F9-8BC1-BF3F630EAFFA", "internalArchiveId": "D19971C4-5537-44F9-8BC1-BF3F630EAFFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-patron des CFF craint une hausse du prix des billets li\u00e9e aux projets d'expansion", "publicationDate": "2017-10-08T00:00:00Z", "summary": "L'ancien patron des CFF Benedikt Weibel critique les projets d'expansion des chemins de fer dans la NZZ am Sonntag. Ces projets d'infrastructure sont devis\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs. A ses yeux, ces nouveaux investissements entra\u00eeneront une hausse du prix des billets.\r\n\r\n* * L'ex-patron des CFF craint une hausse du prix des billets li\u00e9e aux projets d'expansion 12h30: CFF: Weibel dit qu'ils exag\u00e8rent GUIGNARD\r\nJe vous le disais en titres.... L'ancien patron des CFF.... Benedikt Weibel... lance un avertissement... ce matin dans la NZZ am Sonntag: \r\n\"Une nouvelle expansion... des chemins de fer en Suisse... engendrera.... d'\u00e9normes co\u00fbts de fonctionnement\" ! \r\nL'ancien pr\u00e9sident \"de la direction g\u00e9n\u00e9rale des CFF\".... critique vertement.... les grands projets d'infrastructures... annonc\u00e9s fin septembre par Doris Leuthard. \r\nRappelons qu'ils sont devis\u00e9s... \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs. \r\nA ses yeux.... les transports publics co\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 chers... et ces nouveaux investissements entra\u00eeneront... une hausse in\u00e9vitable des prix des billets.. \r\nIl propose donc.... d'autres solutions.... Roger Guignard.\r\nD'abord, ce contraste: il y a une semaine, les cantons romands se sentaient laiss\u00e9s pour compte dans les projets ferroviaires pr\u00e9sent\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral : le renvoi de la deuxi\u00e8me voie du L\u00f6tschberg surtout faisait beaucoup de vagues. Et voil\u00e0 un fin connaisseur du dossier, Benedikt Weibel, qui estime aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 trop lourds les investissements pr\u00e9vus. \"Je ferai attention \u00e0 une nouvelle expansion\", dit-il, car la facture du chemin de fer va gonfler:  en moyenne de 4% des sommes investies par ann\u00e9e, pour l'entretien et l'exploitation. Des co\u00fbts \u00e9normes, vraiment...plus de 120 millions de francs par ann\u00e9e estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec une hausse des tarifs, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tude. Sans parler, ajoute-t-il de la concurrence : une offre de la SNCF propose des billets pour le TGV \u00e0 partir de 10 euros. Et demain, la voiture sans conducteur repr\u00e9sentera un march\u00e9 colossal et plus avantageux !\r\n***Mais Roger... Benedikt Weibel propose aussi des solutions \r\nComme pr\u00e9sident du conseil d'administration d'une compagnie priv\u00e9e autrichienne, il a pu v\u00e9rifier que les prix diff\u00e9renci\u00e9s, plus \u00e9lev\u00e9s aux heures de grande affluence - matin et soir - et meilleur march\u00e9 aux heures plus creuses, \u00e7a marche. C'est m\u00eame indispensable. Et de d\u00e9plorer que de nombreux trains sont presque vides, hors des grands boums de la journ\u00e9e. Et puis, l'avenir des chemins de fer, du cr\u00e9neau ferroviaire s'appelle pour lui digitalisation. Gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie s'ouvre un espace qui laisse la place \u00e0 des foules d'id\u00e9es nouvelles. On pourra jouer sur les prix, sur le temps du trajet. Un responsable d'Avenir suisse, interrog\u00e9 dans le m\u00eame article, appuie le propos et parle d'un secteur de la mobilit\u00e9 qui est au d\u00e9but d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution digitale !", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8962423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ex-patron des CFF craint une hausse du prix des billets li\u00e9e aux projets d\u2019expansion / 12H30_2017-10-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien patron des CFF Benedikt Weibel critique les projets d\u2019expansion des chemins de fer dans la NZZ am Sonntag. Ces projets d\u2019infrastructure sont devis\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs. A ses yeux, ces nouveaux investissements entra\u00eeneront une hausse du prix des billets."], "variantIds": ["ece-8962423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T10:50:57Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'ancien patron des CFF B\u00e9n\u00e9dicte Weibel lance un avertissement : ce matin dans la NZZ Am Sonntag une nouvelle expansion des chemins de fer en Suisse engendrera d'\u00e9normes co\u00fbts de fonctionnement, l'ancien pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale des CFF critique vertement les grands projets d'infrastructures annonc\u00e9s fin septembre par Doris la tarde, rappelons qu'ils sont devis\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 12 milliards de francs, \u00e0 ses yeux, les transports publics co\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher et ces nouveaux investissements entra\u00eeneront une hausse in\u00e9vitable des prix des billets, il propose donc d'autres solutions Roger ignares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nOui, d'abord ce contraste, il y a une semaine, les cantons romands se sentaient laiss\u00e9s pour compte dans les projets ferroviaires pr\u00e9sent\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le renvoi de la deuxi\u00e8me voie du L\u00f6tschberg surtout faisait beaucoup de vagues et voil\u00e0 un fin connaisseur du dossier, Benedikt Weibel, qui estime aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 trop lourds, les investissements pr\u00e9vus, je ferai attention \u00e0 une nouvelle expansion, dit -il, car la facture du chemin de fer va gonfler en moyenne de 4 pourcent des des sommes investies par ann\u00e9e pour l'entretien et l'exploitation des co\u00fbts \u00e9normes vraiment plus de 120 millions de francs par ann\u00e9e, estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame avec une hausse des tarifs, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tude, sans parler, ajoute Benedikt Weibel, de la concurrence, une offre de la de la SNCF propose des billets pour le TGV \u00e0 partir de 10 euros et demain la voiture sans conducteur repr\u00e9sentera un march\u00e9 colossal et plus avantageux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nMais Roger B\u00e9n\u00e9dicte propose aussi les solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [96%] :\r\nOui, comme pr\u00e9sident du conseil d'administration d'une compagnie priv\u00e9e il autrichienne aujourd'hui il a pu v\u00e9rifier que les prix diff\u00e9renci\u00e9s plus \u00e9lev\u00e9s aux heures de grande affluence, matin et soir et meilleur march\u00e9 aux heures plus creuses, \u00e7a marche, c'est m\u00eame indispensable et de d\u00e9plorer que de nombreux trains soit presque vides, chez nous, hors des grands boums de la journ\u00e9e et puis l'avenir des chemins de fer du cr\u00e9neau ferroviaire s'appelle pour lui digitalisation gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie s'ouvre un espace qui laisse la place \u00e0 des foules d'id\u00e9es nouvelles, dit -il, on pourra jouer sur les prix sur le temps du trajet, un responsable d'Avenir suisse interrog\u00e9 dans le m\u00eame article, appuie le propos et parle d'un secteur de la mobilit\u00e9, qui est au d\u00e9but d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution digitale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [87%] :\r\nRoger Guignard, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55A5F960-BF10-4C0F-9A37-1A39A541ADB0", "internalArchiveId": "55A5F960-BF10-4C0F-9A37-1A39A541ADB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons assainissent-ils leurs finances sur le dos des assur\u00e9s?", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs cantons revoient \u00e0 la baisse les r\u00e9ductions de primes qu'ils accordent aux m\u00e9nages \u00e0 revenu modeste. La Conf\u00e9d\u00e9ration contribue financi\u00e8rement \u00e0 ces r\u00e9ductions de primes, mais les cantons disposent librement de ces fonds f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n* * Les cantons assainissent-ils leurs finances sur le dos des assur\u00e9s? 12h30: Primes maladies cantons critiqu\u00e9s ARNAUD\r\nCette interrogation \u00e0 pr\u00e9sent: \r\nles cantons assainissent-ils leurs finances.... sur le dos des assur\u00e9s? \r\nLa question se pose.... alors que plusieurs cantons revoient \u00e0 la baisse les \"r\u00e9ductions de primes\".... qu'ils accordent aux m\u00e9nages \u00e0 revenu modeste. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration contribue financi\u00e8rement \u00e0 ces r\u00e9ductions de primes. Mais les cantons disposent librement de ces fonds f\u00e9d\u00e9raux.  \r\nIls peuvent donc les affecter \u00e0 d'autres t\u00e2ches. \r\nAlain Arnaud.... des voix s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 pr\u00e9sent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale pour revoir le mod\u00e8le de financement .\r\nDes primes qui ne cessent d'augmenter, et des subsides qui baissent. La pilule est am\u00e8re pour les assur\u00e9s, en particulier les lucernois, qui sont 8000 \u00e0 devoir r\u00e9troc\u00e9der les subsides qu'ils ont re\u00e7us depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Parce qu'il faut assainir les caisses cantonales. Mais les assainir avec les millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pourtant vers\u00e9s aux cantons justement pour financer la r\u00e9duction individuelle des primes des assur\u00e9s, \u00e7a pose des questions .\r\n*** Mais est-ce que les cantons n'ont pas.... l'obligation d'utiliser cette manne f\u00e9d\u00e9rale pour les r\u00e9ductions de primes ? . ***\r\nConf\u00e9d\u00e9ration et cantons sont certes cens\u00e9s se r\u00e9partir les co\u00fbts. Mais la r\u00e9partition est de plus en plus d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. Les montants f\u00e9d\u00e9raux - qui d\u00e9pendent des co\u00fbts effectifs de la sant\u00e9 dans les cantons - prennent l'ascenseur, tandis que ceux vers\u00e9s par les cantons, surtout al\u00e9maniques, s'inscrivent \u00e0 la baisse . \r\n*** Et c'est ce qui fait grincer des dents au Parlement \u00e0 Berne ? \r\n. y-compris dans le camp bourgeois. La PDC argovienne Ruth Humbel propose de lier la manne f\u00e9d\u00e9rale aux efforts des cantons. S'ils sont plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re de r\u00e9ductions de primes, ils obtiendront beaucoup. Les plut\u00f4t pingres se contenteront de peu. Ruth Humbel dit aussi qu'il faut limiter l'usage que font les cantons de ces millions f\u00e9d\u00e9raux. \u00c7a pourrait les inciter \u00e0 moins couper dans les subsides aux assur\u00e9s. Les Verts vont plus loin. Ils estiment qu'il faut d'abord harmoniser les pratiques dans les cantons. Parce qu'en mati\u00e8re de r\u00e9ductions de primes, disent-ils, on nage dans l'arbitraire le plus complet.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les cantons assainissent-ils leurs finances sur le dos des assur\u00e9s?  / 12H30_2017-10-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.10.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs cantons revoient \u00e0 la baisse les r\u00e9ductions de primes qu\u2019ils accordent aux m\u00e9nages \u00e0 revenu modeste. La Conf\u00e9d\u00e9ration contribue financi\u00e8rement \u00e0 ces r\u00e9ductions de primes, mais les cantons disposent librement de ces fonds f\u00e9d\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-8957961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T09:06:24Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette interrogation \u00e0 pr\u00e9sent Ligue cantons assainissent Style donc leurs finances sur le dos des assur\u00e9s, la question se pose alors que plusieurs cantons revoient \u00e0 la baisse les r\u00e9ductions de primes qu'ils accordent aux m\u00e9nages \u00e0 revenus modestes, la Conf\u00e9d\u00e9ration contribue financi\u00e8rement \u00e0 ces r\u00e9ductions de primes mais les cantons disposent librement de ces fonds f\u00e9d\u00e9raux, ils peuvent donc les affecter \u00e0 d'autres t\u00e2ches, Alain Arnaud, des voix se l\u00e8vent \u00e0 pr\u00e9sent sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale pour revoir le mod\u00e8le de financement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, des des primes qui ne cesse d'augmenter et des subsides qui baissent, la pilule est am\u00e8re pour les assur\u00e9s, en particulier pour les lucernois qui sont 8000 \u00e0 devoir r\u00e9troc\u00e9der les subside qu'ils ont re\u00e7us depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, parce qu'il faut assainir les caisses cantonales mais les assainir avec les millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourtant vers\u00e9s aux cantons justement pour financer la r\u00e9duction individuelle des primes des assur\u00e9s, \u00e7a pose bien des questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [92%] :\r\nMais -ce que les cantons n'ont pas l'obligation d'utiliser cette manne f\u00e9d\u00e9rale pour les r\u00e9ductions de primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [96%] :\r\nNon, Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons sont certes cens\u00e9s se r\u00e9partir les co\u00fbts, mais la r\u00e9partition est de plus en plus d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, les montants f\u00e9d\u00e9raux qui d\u00e9pendent des co\u00fbts effectifs de la sant\u00e9 dans les cantons prennent l'ascenseur, tandis que ceux vers\u00e9s par les cantons surtout al\u00e9maniques s'inscrivent \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [90%] :\r\nC'est donc \u00e0 l'ce qui fait grincer des dents au Parlement \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nY compris dans le camp bourgeois la PDC argovienne route, elle propose de lier la manne f\u00e9d\u00e9rale aux efforts des cantons, s'ils sont plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux pour les r\u00e9ductions de primes, ils obtiendront beaucoup les plut\u00f4t pingres se contenteront de peu route belle dit aussi qu'il faut limiter l'usage que font les cantons de ces millions f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a pourrait les inciter \u00e0 moins couper dans les subsides aux assur\u00e9s, les Verts vont plus loin : ils estiment qu'il faut d'abord harmoniser les pratiques dans les cantons parce qu'en mati\u00e8re de r\u00e9ductions de primes, on nage dans l'arbitraire le plus complet, il en reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T10:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05B19645-4D5C-4258-8982-D47CC248536F", "internalArchiveId": "05B19645-4D5C-4258-8982-D47CC248536F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule?", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nD\u00e9bat entre Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9nergie, et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS), membre de la Commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National.\r\n\r\n* * Engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule? 18h March\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 : la Suisse trop ambitieuse ?\r\n\u00abCombien de temps pouvons-nous avancer sans vraiment choisir entre la voie europ\u00e9enne et la voie suisse sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ?\u00bb \r\nQuestion soulev\u00e9e par Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9nergie... C'\u00e9tait mercredi dernier, lors de la Journ\u00e9e de l'\u00e9nergie de la Foire du Valais. \r\nEngag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule ?...\r\nOn va voir cela avec vous, Matthias Finger. Bonsoir. Et vous aussi, Yannick Buttet, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PDC valaisan et membre de la Commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National...\r\nInvit\u00e9s en direct:\r\n? Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL (en management des industries de r\u00e9seau) et membre de l'ElCom (Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9). Enseigne aussi \u00e0 l'European University Institute de Florence. Direct studio de Gen\u00e8ve. T\u00e9l. portable en cas d'urgence: +41 79 **.\r\n? Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, membre de la Commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National. Par t\u00e9l\u00e9phone: +41 79 ** (dira au technicien s'il est proche d'une ligne fixe).\r\nCe qu'ils en disent:\r\nMatthias Finger:\r\n? En Suisse, on a une strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique ambitieuse. C'est louable. Mais je ne suis pas s\u00fbr qu'on peut la tenir. Elle est trop ambitieuse.\r\n? C'est la gabegie g\u00e9n\u00e9rale. Chacun (communes, cantons, \u00e9lectriciens) bosse dans son coin. L'Europe quant \u00e0 elle, n'a pas le choix. Soit elle avance, soit son projet capote. Et pendant ce temps, nous on s'isole. Parce qu'il y a les lourdeurs administratives; la peur de l'UDC. Parce que tout est fragment\u00e9.\r\n? On n'a pas lib\u00e9ralis\u00e9 donc il n'y a pas d'incitations chez nous. Voyez l'exemple europ\u00e9en qui cr\u00e9e une \u00e9mulation dont nous sommes exclus.\r\n? Il y a un potentiel au niveau de la d\u00e9centralisation suisse, mais pour pousser de l'avant, il faut une pression du march\u00e9.\r\n? Il faut d\u00e9centraliser, \u00eatre plus technologiques. Et cela d\u00e9pendra de l'argent, de la politique locale. Il faut cr\u00e9er l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et \u00e7a cr\u00e9era peut-\u00eatre un march\u00e9 l\u00e0 autour.\r\n? La technologie progresse.\r\n? Ce serait bien qu'on parle de tout \u00e7a. Et que le politique commence \u00e0 prendre les choses au s\u00e9rieux. Mais le veut-il?\r\nYannick Buttet:\r\n? Notre strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique est en effet ambitieuse. Mais on peut la tenir. Les mesures prises jusqu'ici le d\u00e9montrent. Chaque ann\u00e9e, les r\u00e9sultats sont meilleurs.\r\n? L'Union europ\u00e9enne a du poids parce qu'elle a de l'argent. Mais on peut sauver notre march\u00e9 en travaillant avec elle. Il faut signer au plus vite un accord sur l'\u00e9nergie avec elle.\r\n? Lib\u00e9ralisation, c'est vrai, on l'a fait \u00e0 moiti\u00e9. Or, soit il faut lib\u00e9raliser compl\u00e8tement, soit il faut un monopole.\r\n? On n'a pas besoin de d\u00e9centraliser. La r\u00e9gulation se fera toute seule.\r\n? Bien s\u00fbr qu'\u00e0 Berne on prend les choses au s\u00e9rieux.\r\nCe que m'a dit Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie en marge de la Journ\u00e9e de l'\u00e9nergie de la Foire du Valais\r\n? On doit trouver une voie suisse afin de ne pas subir les dysfonctionnements europ\u00e9ens qui feraient couler notre force hydraulique.\r\n? On doit mettre nos conditions.\r\n? Ailleurs, il y a du protectionnisme. Et nous on veut \u00eatre orthodoxes en termes d'hydraulique au risque de couler notre \u00e9nergie.\r\n? Il faut imposer des quotas d'\u00e9nergie propre.\r\n? A Berne, on ne comprend pas. On n'\u00e9coute pas.\r\nPour m\u00e9moire:\r\n? En mai dernier, la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 58,2% des Suisses. Le texte veut mettre fin au nucl\u00e9aire et encourager les \u00e9nergies vertes. La loi entrera en vigueur le 1er janvier 2018.\r\n? Le Conseil d'Etat valaisan a rejet\u00e9 en bloc mercredi (le 4 octobre) une baisse \"arrosoir\" de la redevance hydraulique. Un non cat\u00e9gorique et sans surprise du Gouvernement valaisan \u00e0 la r\u00e9glementation transitoire propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la redevance hydraulique apr\u00e8s 2019. Un projet qui pr\u00e9voit la diminution de 110 francs \u00e0 80 francs par kilowatt sur le montant per\u00e7u par les collectivit\u00e9s publiques au titre de taxe sur l'utilisation de l'eau pay\u00e9e par les \u00e9lectriciens. \u00abNous n'avons pas \u00e0 payer le manque de vision politique f\u00e9d\u00e9rale et les erreurs \u00e9conomiques des soci\u00e9t\u00e9s hydro\u00e9lectriques\u00bb, selon Roberto Schmidt, conseiller d'Etat valaisan en charge de l'\u00e9nergie cit\u00e9 par Le Nouvelliste. \u00abEn revanche, durant ce d\u00e9lai transitoire, il faudra rem\u00e9dier aux distorsions du march\u00e9 actuel de l'\u00e9lectricit\u00e9.\u00bb C'est donc un sec retour \u00e0 l'exp\u00e9diteur. La proc\u00e9dure de consultation de la r\u00e9vision de la loi sur les forces hydrauliques lanc\u00e9e par les services de Doris Leuthard prend fin le vendredi 13 octobre prochain.", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957973", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la Suisse veut-elle et peut-elle jouer seule?  / FOR_2017-10-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.10.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Matthias Finger, professeur \u00e0 l\u2019EPFL, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie, et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS), membre de la Commission de l\u2019environnement, de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et de l\u2019\u00e9nergie du National."], "variantIds": ["ece-8957973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:29Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n47 on ouvre un autre d\u00e9bat, celui sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, combien de temps pouvons -nous avancer sans vraiment choisir entre la voie europ\u00e9enne et la voie suisse sur le march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 question soulev\u00e9e par Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9nergie, c'\u00e9tait mercredi dernier lors de la journ\u00e9e de l'\u00e9nergie de la Foire du Valais engag\u00e9e dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique : la Suisse veut -elle et peut -elle jouer seule, on va voir cela avec vous, Matthias Finger bonsoir, bonsoir, et avec vous aussi Yannick Buttet bonsoir bonsoir, conseiller national PDC valaisan et membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie du National Matthias une guerre donc vous en Suisse, vous estimez qu'on a une strat\u00e9gie de transition \u00e9nerg\u00e9tique, certes ambitieuse louable mais voulait pas s\u00fbr qu'on puisse la tenir que vous vous dites est -ce n'est pas trop ambitieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nNon, je dis pas vraiment \u00e7a et les laisser, bien qu'elle soit ambitieuse \u00e0 mon avis, elle est pas trop ambitieuse, mais elle implique qu'on soit connect\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, elle n'est pas faisable sans sans importations \u00e0 certaines p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [89%] :\r\nDonc, nous restons et nous demeurons d\u00e9pendant, donc de l'Union europ\u00e9enne, autant choisir, du coup, vous dites : notre strat\u00e9gie en fonction de de cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nLa strat\u00e9gie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 soit si elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, donc maintenant il s'agit de la mettre en oeuvre, c'est \u00e7a que je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [96%] :\r\nLa mise en application de cette strat\u00e9gie Yannick Buttet, vous vous consid\u00e9rez que quoi la Suisse pour la jouer solo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [93%] :\r\nNon, pas du tout, mais d'ailleurs \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue dans dans dans la Commission et puis c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ou plut\u00f4t de la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans dans notre pays, alors effectivement que la volont\u00e9, c'est de pouvoir compter au maximum sur nos propres ressources, c'est la raison pour laquelle il faut maintenir les soutiens que que nous donnons, notamment \u00e0 la force hydraulique, voire les d\u00e9velopper si n\u00e9cessaire, mais de mani\u00e8re intelligente, mais nous savons que du moins durant un certain temps, nous devrons compter sur ses importations pour finalement pouvoir boucler annuellement notre notre besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 pour remplir ses ses attentes des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMatthias Finger, vous consid\u00e9rez que c'est quoi, c'est la gabegie g\u00e9n\u00e9rale en Suisse, chacun, communes, cantons \u00e9lectriciens travaille dans son coin, l'Europe, elle n'a pas le choix, elle avance et pendant ce temps, nous on s'isole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [92%] :\r\nNon je je partageais pas votre avis, si on veut, on peut dire que c'est la gabegie en Suisse, mais c'est aussi la gabegie en Europe ou si on veut la Suisse, elle a une strat\u00e9gie, et puis l'Union europ\u00e9enne, elle veut aussi aller de l'avant et l'essayent aussi d'avoir une strat\u00e9gie donc 10 ans et on est, on est face au m\u00eame type de probl\u00e8me, l'Europe, elle veut aussi faire une ann\u00e9e une transition \u00e9nerg\u00e9tique comme nous le fait est simplement que nous, en tant que pays, on n'est pas totalement autonome, on est le pays le plus interconnect\u00e9 techniquement avec avec l'Union europ\u00e9enne, donc que l'on veuille ou on veut pas on on est li\u00e9 au destin de l'Europe, mais qui le conteste \u00e7a Matthias Finger bah il personne le conteste, intellectuellement, mais le fait est que l'Union europ\u00e9enne, elle met une certaine pression, on est d\u00e9j\u00e0 on est techniquement totalement interconnect\u00e9, la preuve en est que on le, on subit les m\u00eames effets de prix que tout, que tout le reste de l'Europe, mais on ne peut pas avoir les m\u00eames avantages que les autres pays europ\u00e9ens, on a d\u00e9j\u00e0 500 millions \u00e0 150 millions de pertes de de de gains en quelque sorte pour pour la collectivit\u00e9, du fait qu'il y a des obstacles politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [98%] :\r\nYannick Buttet est -ce qu'on peut sauver notre march\u00e9 en travaillant avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [90%] :\r\nOui, dans tous les cas et \u00e7a ne finit l'a tr\u00e8s bien dit, nous sommes interconnect\u00e9s et c'est pas le cas uniquement dans le domaine de l'\u00e9nergie, je crois que \u00e7a on sait et nous avons la n\u00e9cessit\u00e9 de collaborer avec avec nos voisins et avec, avec toute l'Union europ\u00e9enne, donc oui, je pense qu'on peut tout \u00e0 fait sauver notre notre march\u00e9 avec, en travaillant avec l'Union europ\u00e9enne, nous savons qu'\u00e0 terme, nous devons passer par un accord sur sur l'\u00e9lectricit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, mais malheureusement aujourd'hui et c'est vrai, il y a beaucoup de freins politiques parce que l'Union europ\u00e9enne n'accepte pas de n\u00e9gocier sectoriel en tant qu'on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 les probl\u00e8mes de fond, on pense surtout \u00e0 la libre- circulation, mais aux accords-cadres avec avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [95%] :\r\nMatthias Finger question sur la lib\u00e9ralisation, vous estimez qu'on n'a pas lib\u00e9ralis\u00e9 et qu'il n'y a pas d'incitations chez nous alors que, en Europe, \u00e7a cr\u00e9e une \u00e9mulation dont nous sommes exclus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [91%] :\r\nBon, il faut bon l\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est que le l'Union europ\u00e9enne, sur le papier la totalement lib\u00e9ralis\u00e9 nous sur le papier, on n'a pas totalement une lib\u00e9ralis\u00e9 maintenant sur le papier, m\u00eame en Union europ\u00e9enne, en r\u00e9alit\u00e9, il y a plein de distorsions de march\u00e9 mais la distorsion de march\u00e9 que nous avons Suisse du fait qu'il reste beaucoup de clients captifs, faire en sorte qu'on disons que que qu'on qu'on cr\u00e9e un des envies, des avantages suppl\u00e9mentaires vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne on a 10 ans, il y a 2 types d'entreprises finalement \u00e9lectrique en Suisse il y a ceux qui ont des clients captifs \u00e0 qui ils peuvent faire payer certaines certaines choses suppl\u00e9mentaires et il y a des entreprises qui n'en ont pas, et \u00e7a c'est pas le c'est pas le fait en Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [89%] :\r\nOui, Yannick Buttet la lib\u00e9ralisation en Suisse, elle ne s'est fait qu'\u00e0 moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [93%] :\r\nOui, mais effectivement, alors c'est vrai que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re ces distorsions de march\u00e9 je pense que m\u00eame une bonne partie des probl\u00e8mes que nous vivons aujourd'hui sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans notre pays proviennent de cette semi- lib\u00e9ralisation passe finalement certains en profitent les d'autres compatissent au vu de de cette situation, \u00e7a c'est absolument juste, par contre, on voulait r\u00e9soudre \u00e7a par une lib\u00e9ralisation compl\u00e8te et puis on sent quand m\u00eame qu'aujourd'hui, dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9, bien on trouve de moins en moins de monde pour favoriser une lib\u00e9ralisation totale, il se peut que celle -ci intervienne sous pression de l'Union europ\u00e9enne, si on nous impose, entre guillemets bien s\u00fbr qu'on va garder notre notre libert\u00e9 d\u00e9termination mais si c'est une demande de europ\u00e9enne en contrepartie de cet accord sur sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [94%] :\r\nMatthias Finger, vous \u00eates favorable \u00e0 une lib\u00e9ralisation totale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [92%] :\r\nBen oui, je ne serait -ce que pour enlever les distorsions de march\u00e9 que l'on a actuellement qui vont nous qui sont un des obstacles, vis-\u00e0-vis d'un accord avec l'Union europ\u00e9enne pour commencer mais qui cr\u00e9e aussi plein de distorsion donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\nDans le contexte politique actuel de la Suisse, est ce que vous consid\u00e9rez qu'effectivement une lib\u00e9ralisation totale de ce march\u00e9 est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [86%] :\r\nPlut\u00f4t irr\u00e9aliste je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [93%] :\r\nAker parce qu'il y a un autre sujet aussi qui, qui vous int\u00e9resser, c'est au niveau de la de la d\u00e9centralisation, vous estimez qu'il y a un potentiel, hein, au niveau de la d\u00e9centralisation suisse mais pour pousser de l'avant, il faut une pression du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [90%] :\r\nOui, bon, faut que j'explique un peu sal\u00e9e, c'est c'est 10 il y a effectivement essentiellement \u00e0 cause des techniques de l'\u00e9volution technologique, une certaine d\u00e9centralisation de la production et c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne Suisse en c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de l'homme, la technologie allait totalement globale, donc il a le potentiel de produire soi m\u00eame de l'\u00e9lectricit\u00e9 des communes est n\u00e9e des communaut\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tique des questions de ce genre de des choses de ce genre -l\u00e0 ce potentiel, il existe en Suisse, il est peut-\u00eatre un peu exacerb\u00e9 par le fait qu'on est un pays hautement fragment\u00e9 en \u00e0 peu pr\u00e8s 700 entreprises \u00e9lectriques, c'est le c'est le m\u00eame nombre qu'en Allemagne, mais nous en France, en France, il y en a une, hein, donc \u00e0 donc mais on est 10 fois plus petit que la donc il y a un certain potentiel de d\u00e9centralisation mais pour il y a dynamique de la technologie d\u00e9ploie vraiment ses effets, il faut une certaine pression du march\u00e9 qui, faute de lib\u00e9ralisation fait en fait d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [92%] :\r\nYannick Buttet, vous en revanche vous consid\u00e9rez qu'on n'a pas besoin de d\u00e9centraliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [93%] :\r\nPour la d\u00e9centralisation a d\u00e9j\u00e0 eu lieu en fait avec la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique avec des productions qui sont, qui sont d\u00e9j\u00e0 maintenant fragment\u00e9 la question ce sera \u00e0 quelle sera l'\u00e9volution du stockage de cette, de cette \u00e9nergie et l\u00e0 c'est vrai qu'aujourd'hui on peut b\u00e9n\u00e9ficier de des bassins d'accumulation nos barrages qui permettent de stocker c'\u00e9tait \u00e9nergie quand elle est pas produite au bon moment et c'est vrai qu'on va un probablement vers une d\u00e9centralisation qui en tout cas, pose des questions, si chacun stocke son \u00e9nergie chez soi, on sent qu'il y a une pression dans ce sens -l\u00e0, quelles seront les r\u00e9percussions sur les ouvrages qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s \u00e0 grands frais pour justement finalement \u00eatre une pile pour l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [94%] :\r\nPour terminer, Matthias Finger on vous a entendu l'autre jour un dire que il faudrait que le politique commence \u00e0 prendre les choses au s\u00e9rieux dans ce domaine du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, vous consid\u00e9rez que c'est que le politique n'a pas envie, nous ne le fait pas pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [88%] :\r\nBon, c'est la question qui est le politique, hein, il y a Monsieur bus dans la commission aussi a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Rabat, c'est le probl\u00e8me Suisse quelque part parce que c'est un pays politiquement aussi hautement fragment\u00e9, moi je pense que, disons la la direction dont en auraient besoin, \u00e7a se du de la part du politique serait en quelque sorte de savoir quel est le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement, que l'on veut, en Suisse, on veut \u00eatre 100 pourcent en en autarcie est -ce qu'on veut, est-ce que 50 pourcent suffit suffit est -ce que j'ai, je pense que de \u00e7a, c'est s\u00fbr, \u00e7a dont on aurait besoin d'un signe politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Matthias Finger merci \u00e9galement \u00e0 vous Yannick Buttet, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "professeur \u00e0 l'EPFL (en management des industries de r\u00e9seau) et membre de l'ElCom (Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9). Enseigne aussi \u00e0 l'European University Institute de Florence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF20A9FA-BE70-4FA9-9B1E-6CAFCFB0F425", "internalArchiveId": "AF20A9FA-BE70-4FA9-9B1E-6CAFCFB0F425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'association suisse des moniteurs de conduite;Nuria Gorrite, Pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois, PS;Mich\u00e8le Rivasi, euro-d\u00e9put\u00e9e verte\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/CATALOGNE: MEDIATION SUISSE? PA (7H)) La Suisse pourrait  donc...contribuer \u00e0 apaiser les tensions entre Madrid et Barcelone. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 offrir ses bons offices.\r\nComprenez: faire s'asseoir \u00e0 une m\u00eame table les responsables de la Catalagne et ceux de l'Etat central espagnol ?\r\nPietro Bugnon, une des solutions \u00e0 cette crise en Espagne se trouve donc peut-\u00eatre \u00e0 Berne...\r\n  59''\r\n((Selon nos informations, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est dispos\u00e9 \u00e0 mettre sur pied une plateforme pour faciliter le dialogue. Le DFAE nous a confirm\u00e9 que les autorit\u00e9s suisses sont \"en contact avec les deux parties\". Il rappelle aussi qu'il \u00e9tudie toutes les demandes de m\u00e9diation qui lui parviennent et qu'il y r\u00e9pond positivement dans la mesure du possible. Le d\u00e9partement de Didier Burkhalter se refuse \u00e0 tout commentaire suppl\u00e9mentaire. Pas question, pour les autorit\u00e9s suisses, de d\u00e9tailler les discussions en cours. Il faut dire qu'endosser l'habit de l'\u00e9missaire n'est jamais facile. Une trop grande transparence peut compromettre tout le processus. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait aussi \u00eatre accus\u00e9e de partialit\u00e9. Elle risquerait de se mettre \u00e0 dos un des deux camps... avec \u00e0 la cl\u00e9 de possibles repr\u00e9sailles ou sanctions. La Suisse, pays neutre, qui n'est pas membre de l'union europ\u00e9enne... pays reconnu dans la communaut\u00e9 internationale pour ses bons offices, est donc pr\u00eate \u00e0 s'engager pour la d\u00e9sescalade en Catalogne. Son syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral pourrait aussi servir de mod\u00e8le pour red\u00e9finir l'autonomie de cette r\u00e9gion.))\r\n(TF1/ESPAGNE: LA CRISE S'ACCELERE DI (7H))   DIRECT RNIS PRIVE ((VALERIE CONTACTERA LA REGIE VERS 6H55))\r\n***L'ind\u00e9p\u00e9dane de la Catalogne pourrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e unilat\u00e9ralement par le parlement...lundi...\r\nMais  d\u00e9sormais....une dimension prend de l'ampleur en marge de ce d\u00e9bat passionn\u00e9: la question ECONOMIQUE!\r\nL'agence de notation FITCH envisage d'abaisser.la note de la dette catalane..alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 clas\u00e9e en cat\u00e9gorie sp\u00e9culative...\r\nET  surtout...hier...la cinqui\u00e8me banque espagnole...Sabadell.... a d\u00e9cid\u00e9 en urgence...de d\u00e9placer son si\u00e8ge sociale...de Barcelone...vers Alicante...\r\n Val\u00e9rie Demon, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid :  comment interpr\u00e9tez ce d\u00e9placement ?\r\nVal\u00e9rie : ne cherchez pas la politique, si cette banque est pour ou contre l'ind\u00e9pendance, il faut chercher les raisons \u00e9conomiques, tout simplement. Face \u00e0 la sensation que peu de solutions ou de m\u00e9diations pour l'instant semblent r\u00e9alisables d'ici lundi, lorsque le parlement catalan pourrait d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance, les banques commencent \u00e0 agir. Les plans de contention \u00e9taient pr\u00eats depuis longtemps mais jusqu'\u00e0 maintenant, les milieux \u00e9conomiques se sont exprim\u00e9s rarement, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 en retrait. La banque catalane Sabadell est la premi\u00e8re \u00e0 franchir le pas. Tout simplement pour \u00e9viter de graves cons\u00e9quences en terme de supervisions et d'acc\u00e8s au financement. C'est une op\u00e9ration purement juridique puisque les services centraux restent en Catalogne mais c'est un coup port\u00e9 aux ind\u00e9pendantistes. D'autant plus que le mouvement pourrait suivre. La Caixa, la premi\u00e8re banque catalane, pourrait prendre la m\u00eame d\u00e9cision aujourd'hui. Le gouvernement lui faciliterait la t\u00e2che. Il pr\u00e9parerait un d\u00e9cret pour rendre plus rapide le transfert des si\u00e8ges sociaux hors de Catalogne, sans n\u00e9cessit\u00e9 de convoquer une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires. \r\n***Relance : Ce sont donc des d\u00e9cisions \u00e9conomiques...est-ce qu'elles peuvent avoir des cons\u00e9quences politiques ?\r\nVal\u00e9rie : elles pourront influencer. C'est certain. Ce n'est pas une bonne nouvelle pour le gouvernement catalan. Et cela pourrait faire bouger certains ind\u00e9pendantistes moins convaincus par une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance. Car le bloc s\u00e9paratiste n'est pas uniforme sur ce point. La formation politique de Carles Puigdemont voudrait \u00e9viter l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale. Pas Carles Puigdemont. N'oublions pas que cette formation politique est lib\u00e9rale sur le plan \u00e9conomique et qu'il y a encore quelques ann\u00e9es elle se vantait d'\u00eatre business friendly. Ces d\u00e9cisions bancaire plongent d'un seul coup certains ind\u00e9pendantistes face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n(Bref Nate) De l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlatique....la temp\u00eate tropoicale...Nate...d\u00e9verse des trompes d'eau....sur l'Am\u00e9rique centrale...\r\nOn compte d\u00e9j\u00e0  22 morts...et plus d'une vingtaine de disparus...\r\nDeux pays sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s : le Costa Rica...o\u00f9 les autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...\r\nEt le Nicaragua...o\u00f9 la vice-pr\u00e9sident \u00e9voque de nombreux d\u00e9plac\u00e9s.\r\nLa temp\u00eate Nate.... devrait atteindre la nuit procahine...la p\u00e9ninsule du Yucatan.\r\nLes plateformes p\u00e9troli\u00e8res du Golfe du Mexique ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es...\r\nEt aux Etats-Unis l'Etat d'urgence...est d\u00e9j\u00e0 en vigueur...\u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans...et dans une partie de la Floride.\r\n(17/ USA BUMPSTOCKS) ***Et toujours aux Etats-Unis..., le d\u00e9bat sur la vente et le port d' armes s'ouvre l\u00e9g\u00e8rement...\r\nAu coeur des discussions : une possible interdiction du m\u00e9canisme permettant de transformer une arme semi-automatique en fusil automatique.\r\nUn dispositif qui a permis au tueur de Las Vegas d'augmenter le nombre des victimes.\r\nM\u00eame le puissant lobby souhaite r\u00e9guler la vente de ce m\u00e9canisme, de quoi donner de l'espoir \u00e0 ceux qui souhaitent interdire d\u00e9finitivement l'armement des citoyens, Estelle Braconnier...\r\nLa Maison Blanche et les \u00e9lus R\u00e9publicains se sont dits pr\u00eats \u00e0 discuter...Une d\u00e9claration de bonne intention qui marque une ouverture malgr\u00e9 tout.\r\nLa queston tabou des armes ne le serait plus et apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9sistance, on envisage une r\u00e9glemententation plus restreinte pour les armes individuelles.\r\nC'est l\u00e0 un pas d'autant plus important qu'il se fait dans un contexte particulier : actuellement la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine d\u00e9fend deux textes relatifs aux armes \u00e0 feu.\r\nLe premier vise \u00e0 lib\u00e9raliser l'achat des silencieux...\r\nLe second, doit permettre la circulation avec son arme dans un Etat qui l'interdit !\r\n***Il y a donc bien une ouverture d'esprit, mais encore du chemin avant de l\u00e9gif\u00e9rer...\r\nOn est loin ici d'un d\u00e9bat en profondeur r\u00e9clam\u00e9 par les opposants qui ne cessent de mettre en avant le nombre croissant de victimes.\r\nIl y a eu 11.716 morts par balles aux Etats-Unis en 2017, c'est le dernier chiffre, et l'ann\u00e9e n'est pas finie.\r\nLa tuerie de Las Vegas vient booster les statistiques d'un coup d'un seul...\r\nElle rend aussi urgent la n\u00e9cessit\u00e9 de parler sur la question...\r\nDifficile pour Washington, aujourd'hui d'esquiver le sujet, il va falloir se mettre \u00e0 table donc mais pas tout de suite en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\"il est pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager d\u00e8s maintenant une politique plus restrictive\" a d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9but de semaine la porte-parole.\r\nAvoir une arme personnelle est garanti par le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution et surtout, Donald Trump l'a fermement d\u00e9fendu lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nSi la vente d'arme automatique est interdite depuis 1986, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la r\u00e9gulation du port d'armes est du ressort des Etats.\r\n(02/MONITEURS AUTO-ECOLE ITV TOMBEZ) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...\r\nLes moniteurs d'auto-\u00e9cole...tirent le frein \u00e0 main : ils s'opposen clairmement \u00e0 la r\u00e9forme du permis de conduire...\r\nPour eux...pas question...de conduire d\u00e8s 17 ans...\r\nEt pas question...non plus...apr\u00e8s l'obtention du permis...de r\u00e9duire la formation continue...\r\nDeux mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 mises en consultation...par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes...\r\nMais elles d\u00e9plaisent fortement...au vice-pr\u00e9sident de l'associations suisses des moniteurs de conduite...Pierre-Andr\u00e9 Tombez...\r\n  47''\r\nPierre-Andr\u00e9 Tombez r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n(03/HORAIRES CFF-VAUD ITV GORRITE) Bonne nouvelle pour une partie des pendulaires vaudois....\r\nLes CFF et le  canton de Vaud  sont parvenus \u00e0 un accord sur un horaire 2018 am\u00e9lior\u00e9. \r\nDes liaisons entre le Plateau, la Riviera et le Chablais seront maintenues 2 fois par heure.aux heures de pointe et le week-end.\r\nLes CFF r\u00e9pondent donc  \u00e0 une la demande des autorit\u00e9s vaudoises, qui avaient tap\u00e9 du poing sur la table en fin d'\u00e9t\u00e9. \r\nSatisaction...donc...pour la pr\u00e9sidente du Gouvernement vaudois, l Nuria Gorrit\u00e9. \r\n  25''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(ECO - FMI -  Reprise \u00e9conomique s'installe) Cette d\u00e9claration dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique....\r\nLa reprise mondiale..s'installe durablement...\r\nAffirmation de la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds Mon\u00e9taire international, Christine Lagarde.\r\nLe FMI anticipaait  3,5% de croissnce mondiale cette ann\u00e9e...et va revoir cette pr\u00e9vision \u00e0 la hausse d\u00e8s la semaine prochaine.\r\nLes trois quarts des pays sont en train de se redresser...mais pour sa directrice une question demeure...\r\nComment cr\u00e9er une \u00e9conomie qui profite au plus grand nombre...\r\n(Trois quart des miels contamin\u00e9s) 75% du miel...produit dans le monde entier...contient des traces de pesticide toxique.\r\nC'est le r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 et du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel...\r\nElles est  publi\u00e9e par la prestigieuse revue Science...\r\nLes concentrations en question ne sont pas jug\u00e9es dangereuses pour l'homme...\r\nPar contre..le trois quarts des relev\u00e9s sont jug\u00e9s suffisants...por affecter les fonctions c\u00e9r\u00e9brales des abeilles...\r\nDe quoi expliquer un peu plus le d\u00e9clins des butineuses...\r\n(TF7/MONSANTO PAPERS PI) ***Et dans l'actualit\u00e9,  on reparle aussi  de...cet herbicide...utilis\u00e9 dasn les parcs et jardins...mais surtout par les agriculteurs... : le glyphosate...\r\nProduit soup\u00e7onn\u00e9 depuis des ann\u00e9es d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne...\r\nOn le trouve notamment dans le fameux \"Round-Up\" de la firme am\u00e9ricaine Monsanto...\r\nEt les nombreuses \u00e9tudes \u00e0 son sujet semble avoir \u00e9t\u00e9 fortement biais\u00e9es.\r\nSelon un nouvel article du Monde, paru hier,  Monsanto manipule les agences de r\u00e9glementations....pour \u00e9viter que le glyphosate ne soit class\u00e9 comme canc\u00e9rog\u00e8ne. \r\nCynthia Racine\r\n  1'40\r\n((La plupart des \u00e9tudes qui blanchissent le glyphosates sont  men\u00e9es par les plus grandes agences am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes charg\u00e9es d'\u00e9valuer la dangerosit\u00e9 des produits. \r\nMais il existe une \u00e9tude contradictoire qui arrive \u00e0 la conculsion que le glyphosate est bien canc\u00e9rog\u00e8ne: celle du Centre international de recherche sur le cancer, datant de 2015. Ce qui explique ces diff\u00e9rences ce sont les donn\u00e9es utilis\u00e9es: fournies par Monsanto dans le premier cas. Alors que le CIRC n'utilise que des informations publiques. Des pratiques que connait bien l'euro-d\u00e9put\u00e9e verte Mich\u00e8le Rivasi.\r\nSON\r\nLa fondation swissaid active \u00e0 l'\u00e9tranger dans l'aide au d\u00e9veloppement a, elle aussi, \u00e0 faire \u00e0 Monsanto. Elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d'une intervention directe de l'entreprise am\u00e9ricaine pour influencer les d\u00e9put\u00e9s du Parlement bourkinab\u00e9s.\r\nSON\r\nUn texte r\u00e9dig\u00e9 de la main de Monsanto. Mais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.  Le renouvellement de la licence pour l'utilisation du glyphosate dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre d\u00e9battue le mois prochain.))\r\n(18/ FOOT ARGENTINE AU BORD DU GOUFFRE) En football....Deux nations majeures..l'Allemagne et l'Angleterre se sont qualifi\u00e9es hier soir pour la prochaine Coupe du Monde!\r\nBilllet pour la Russie...compost\u00e9 facilement...par la Mannschaft allemande...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire...3-1 en Irlande du Nord.\r\nCa a \u00e9t\u00e9 plus cors\u00e9 pour l'Angleterre....vainqueure dans les arr\u00eates de jue...de la Slov\u00e9nie...1-0...\r\nMais un autre grand pays du ballon rond...est lui au bord du gouffre...\r\nJo\u00ebl Robert...L'Argentine.... de Lionel Messi....dans une siutaion tr\u00e8s d\u00e9licate...\r\n-----------\"(...)\r\nJo\u00ebl, Merci. \r\nL'Equipe de Suisse...entame...demain son sprint final...vers la Coupe du Monde...\r\nMatch demain soir \u00e0 20h45...\u00e0 B\u00e2le face \u00e0 la Hongrie...\r\nA suivre \u00e9videmment sur La Premi\u00e8re.....\r\nEt puis...mardi...le match de l'ann\u00e9e : La Suisse jouera sa qualification \u00e0 Lisbonne...face au Portugal...\r\n(METEO) ****(Ca s'annonce tr\u00e8s chaud....matinale sp\u00e9ciale lundi....) Et Julien....avant cela...encore du soleil ce vendredi...\r\nTemps assez  ensoleill\u00e9 ce matin.. mais les nuages gagneront du terrain cet  l'apr\u00e8s-midi, \r\nquelques courtes averses  sont possibles. \r\ntemp\u00e9ratures maximales en plaine: 14 degr\u00e9s...\r\nPOur le week-end, du solei...demain...avant un dimanche le plus souvent nuageux...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bref accord CFF) \r\n(Bref JO Guzman)", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8958048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8958071", "ece-8958048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T15:09:05Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale cette question qui pour d\u00e9bloquer la situation entre la Catalogne et Madrid quel m\u00e9diateur pour aider \u00e0 renouer le dialogue et surtout \u00e9viter que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re la Suisse sur les ronds, vous l'entendrez, mais d'autres partis politiques, ONG, voire m\u00eame l'\u00e9glise, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu peuvent tenir ce r\u00f4le, impartialit\u00e9, n\u00e9gociations et bons offices, on en parle avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart dans cette matinale \u00e9galement, on va s'int\u00e9resser au glyphosate cet herbicide soup\u00e7onn\u00e9s de provoquer des cancers, selon le journal Le Monde, le fabricant Monsanto a syst\u00e9matiquement payer des scientifiques pour qu'ils signent des papiers favorable au glyphosate falsifi\u00e9 des \u00e9tudes pour emp\u00eacher qu'il soit class\u00e9 comme canc\u00e9rig\u00e8ne et donc potentiellement interdit en fait le point dans le journal avec cimeti\u00e8re Hassine, l'\u00e9quipe de Suisse de football sous pression, elle ne doit absolument pas rater ses 2 prochains matches contre la Hongrie demain mais surtout pour que le Portugal mardi \u00e0 Lisbonne, \u00e0 la cl\u00e9, une qualification pour la Coupe du monde en Russie, alors comment g\u00e8re -t-on ce type de grands rendez- vous, lorsqu'on est sur la pelouse, quel est le r\u00f4le de l'entra\u00eeneur pour que la mayonnaise prenne et que les joueurs d\u00e9croche le Graal, Johann Lonfat, ancien international sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [89%] :\r\nMais il y a certain Jos\u00e9 bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, le r\u00e8glement de l'ind\u00e9pendance catalane passera donc peut-\u00eatre par la Suisse, Pietro Bugnon a men\u00e9 l'enqu\u00eate nous l'expliquera dans quelques instants, le DFAE est en contact avec les 2 parties, en vue d'une m\u00e9diation, le lobby des armes am\u00e9ricain rel\u00e2che quelque peu la d\u00e9tente, suite \u00e0 la fusillade de Las V\u00e9gas, tout comme Donald Trump la puissante et nairas ouvrent la voie \u00e0 une interdiction des pommes Stoxx ce m\u00e9canisme avait permis au tueur de transformer son arme en fusil automatique et, dans ce journal, \u00e9galement, vous entendrez pourquoi la r\u00e9forme du permis de conduire, d'appeler au moniteurs d'auto- \u00e9cole, alors qu'en football : l'Argentine est en panne s\u00e8che, la superstar du foot mondial, Lionel Messi risque de rater la prochaine Coupe du monde. \r\nLa Suisse pourrait donc contribuer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nApaiser les tensions entre Madrid et Barcelone, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 offrir ses bons offices, comprenez faire s'asseoir \u00e0 une m\u00eame table les responsables de la Catalogne et ceux de l'\u00c9tat central espagnol Pietro Bugnon, une des solutions \u00e0 cette crise en Espagne se trouve donc peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [94%] :\r\nSelon nos informations, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est dispos\u00e9e \u00e0 mettre sur pied une plateforme pour faciliter le dialogue, le DFAE nous a confirm\u00e9 que les autorit\u00e9s suisses sont en contact avec les 2 parties, il rappelle aussi qu'il \u00e9tudie toutes les demandes de m\u00e9diation qui lui parviennent et qu'il y r\u00e9pond positivement, dans la mesure du possible, le d\u00e9partement de Didier Burkhalter se refuse \u00e0 tout commentaire suppl\u00e9mentaire, pas question pour les autorit\u00e9s suisses de d\u00e9tailler les discussions en cours, il faut dire qu'endosser l'habit de l'\u00e9missaire n'est jamais facile une trop grande transparence peut compromettre tout le processus, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait aussi \u00eatre accus\u00e9 de partialit\u00e9, elle risquerait de se mettre \u00e0 dos, un des 2 camps, avec \u00e0 la cl\u00e9 de possibles sanctions ou repr\u00e9sailles, la Suisse, pays neutre, qui n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne pays reconnu dans la communaut\u00e9 internationale pour ses bons offices et donc pr\u00eate \u00e0 s'engager pour la d\u00e9sescalade en Catalogne son syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral pourrait aussi servir de mod\u00e8le pour red\u00e9finir l'autonomie de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [95%] :\r\nL'ind\u00e9pendance de la Catalogne en question, elle pourrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e unilat\u00e9ralement par le parlement lundi mais d\u00e9sormais une dimension prend de l'ampleur en marge de ce d\u00e9bat passionn\u00e9 la question \u00e9conomique, l'agence de notation Fitch envisage d'abaisser la note de la dette catalane, alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 class\u00e9 en cat\u00e9gorie sp\u00e9culative et surtout hier la 5\u00e8me, banque espagnole Sabadell a d\u00e9cid\u00e9 en urgence de d\u00e9placer son si\u00e8ge social de Barcelone vers Alicante Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid, alors comment interpr\u00e9ter ce d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [93%] :\r\nAlors, ne songeait pas \u00e0 la politique si cette banque est pour ou contre l'ind\u00e9pendance, il faut chercher les raisons \u00e9conomiques, tout simplement, face \u00e0 la sensation en fait que peu de solutions ou de m\u00e9diations pour l'instant, semblent r\u00e9alisables d'ici lundi, lorsque le parlement catalan pourrait d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance, les banques commencent \u00e0 agir face aux turbulences en Bourse, les plans de contention \u00e9taient pr\u00eats en fait depuis longtemps, mais jusqu'\u00e0 maintenant, les milieux \u00e9conomiques se sont exprim\u00e9s, rarement, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 en retrait, la banque catalane Sabadell et donc la premi\u00e8re \u00e0 franchir le pas, tout simplement pour \u00e9viter de graves cons\u00e9quences en terme de supervision et d'acc\u00e8s aux financements si la Catalogne se d\u00e9clare ind\u00e9pendante et si elle sort de l'Union europ\u00e9enne, c'est une op\u00e9ration fait purement juridique puisque les services centraux restent en Catalogne, mais c'est un coup port\u00e9 aux ind\u00e9pendantistes d'autant plus que le mouvement pourrait suivre la Ka\u00ef-chek la premi\u00e8re banque catalane prendrait la m\u00eame d\u00e9cision aujourd'hui et le gouvernement espagnol lui faciliterait la t\u00e2che, il devrait approuver un d\u00e9cret aujourd'hui en conseil des ministres, pour rendre plus rapide, le transfert des si\u00e8ges sociaux hors de Catalogne sans n\u00e9cessit\u00e9 de convoquer, en fait, une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, un d\u00e9cret fait sur mesure pour l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [89%] :\r\nVal\u00e9rie, 500 donc des d\u00e9cisions \u00e9conomiques, est-ce qu'elles peuvent avoir aussi des cons\u00e9quences politiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [92%] :\r\nAlors c'est important effectivement, elles pourront influencer, c'est certain, ce n'est pas une bonne nouvelle pour le gouvernement catalan et cela pourrait faire bouger certains ind\u00e9pendantistes moins convaincus par une d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance car il faut le savoir, le bloc s\u00e9paratiste n'est pas uniforme sur ce point, par exemple, la formation politique de Carles Espoo d\u00e9cid\u00e9ment ne voudrait \u00e9viter l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale pas esprit je d\u00e9mens de lui- m\u00eame mais n'oublions pas que cette formation politique est lib\u00e9rale sur le plan \u00e9conomique et qu'il y a encore quelques ann\u00e9es, elle se vantait d'\u00eatre Business Friendly, donc ces d\u00e9cisions bancaire plongent d'un seul coup, certains ind\u00e9pendantistes face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [91%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid de l'autre c\u00f4t\u00e9 d'Atlantique, la temp\u00eate tropicale n\u00e9e d\u00e9verse des trombes d'eau sur l'Am\u00e9rique centrale, en congr\u00e8s \u00e0 22 morts et plus d'une vingtaine de disparus 2 pays sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, le Costa Rica, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence et le Nicaragua o\u00f9 la vice- pr\u00e9sident \u00e9voque de nombreux d\u00e9plac\u00e9s, la temp\u00eate n'devrait attendent la nuit prochaine, la p\u00e9ninsule du Yucatan les plateformes p\u00e9troli\u00e8res du Golfe du Mexique, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9j\u00e0 en vigueur \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans et dans une partie de la Floride. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [91%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9bat sur la vente et le port d'armes s'ouvre l\u00e9g\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [96%] :\r\nAu coeur des discussions une possible interdiction du m\u00e9canisme permettant de transformer une arme semi- automatique en fusil automatique, dispositif qui a permis au tueur de Las V\u00e9gas d'augmenter le nombre de victimes, m\u00eame le puissant lobby souhaite r\u00e9guler la vente de ce m\u00e9canisme de quoi donner de l'espoir \u00e0 ceux qui souhaitent interdire d\u00e9finitivement l'armement des citoyens Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [93%] :\r\nLa Maison Blanche et les \u00e9lus r\u00e9publicains se sont dits pr\u00eats \u00e0 discuter Une d\u00e9claration de bonnes intentions qui marque une ouverture malgr\u00e9 tout la question taboue des armes ne le serait plus et apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9sistance, on envisage une r\u00e9glementation plus restreinte pour les armes individuelles, c'est l\u00e0 un pas d'autant plus important qu'il se fait dans un contexte particulier : actuellement, la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine d\u00e9fend 2 textes relatifs aux armes \u00e0 feu le 1er vise \u00e0 lib\u00e9raliser l'achat des silencieux, le second doit permettre la circulation avec son arme dans un \u00e9tat qui l'interdit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [95%] :\r\nDonc bien une ouverture d'esprit, mais encore du chemin avant de l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [95%] :\r\nOn est loin ici d'un d\u00e9bat en profondeur, r\u00e9clam\u00e9 par les opposants qui ne cesse de mettre en avant le nombre croissant des victimes, il y a eu 11716 morts par balle aux \u00c9tats-Unis en 2017, c'est le dernier chiffre et l'ann\u00e9e n'est pas fini la tuerie de Las V\u00e9gas vient bousculer les statistiques d'un coup d'un seul, elle rend aussi urgent, la n\u00e9cessit\u00e9 de parler sur la question difficile pour Washington aujourd'hui d'esquiver le sujet, il va falloir se mettre \u00e0 table, donc, mais pas tout de suite, en r\u00e9alit\u00e9 il est pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager d\u00e8s maintenant une politique plus restrictive, a d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9but de semaine, la porte- parole de la Maison Blanche, avoir une arme personnelle est garanti par le 2\u00e8me amendement de la Constitution et surtout Donald Trump l'a fermement d\u00e9fendu lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle si la vente d'armes automatiques est interdite depuis 1986 au niveau f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9gulation du port d'armes est du ressort des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [93%] :\r\nLes explications de st\u00e8les Braconnier dans l'actualit\u00e9 en Suisse, les moniteurs d'auto- \u00e9cole, tirent le frein \u00e0 main, il s'oppose clairement \u00e0 la r\u00e9forme du permis de conduire pour eux, pas question de conduire d\u00e8s 17 ans, et pas question non plus apr\u00e8s l'obtention du permis de r\u00e9duire la formation continue de mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 mis en consultation par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes mais elles d\u00e9plaisent fortement au vice- pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite Pierre-Andr\u00e9 Tombez. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:38) [87%] :\r\nSi vous additionnez les heures de conduite minimum \u00e0 faire que ce soit une pratique ou en th\u00e9orie avant ou apr\u00e8s l'obtention du permis, elle sera moins grande avec la proposition de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes que maintenant, donc nous on a de la peine \u00e0 nous faire croire qu'on sera mieux form\u00e9s avec moins d'ailleurs, c'est, comme je dis, moi je suis mordu l'\u00e9cole quand j'\u00e9tais gamin, j'ai toujours expliqu\u00e9 \u00e0 mes parents que j'ai pas besoin d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, puisqu'avec moi \u00e9cole chass\u00e9 surdou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [93%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, le permis devient de moins en moins attractifs, les jeunes sont de plus en plus urbain, c'est plus comme \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tout le monde doit faire son permis \u00e0 18 ans ce que propose la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est pas un moyen de de rendre le permis un peu plus attractif qu'il ne l'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:20) [86%] :\r\nMais nous, on n'a pas envie d'avoir des permis attractif, on veut que ceux qui ont permis, soit en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [94%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Tremblay qui r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:28) [99%] :\r\nEt cette bonne nouvelle pour une partie des pendulaires Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [94%] :\r\nLes CFF et le canton de Vaud sont parvenus \u00e0 un accord sur un horaire 2018 am\u00e9lior\u00e9 des liaisons entre le Plateau la Riviera et le Chablais seront maintenues 2 fois par heure aux heures de pointe et le week- end, les CFF r\u00e9pondent donc il y a, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s vaudoises qui avaient tap\u00e9 du poing sur la table en fin d'\u00e9t\u00e9, satisfaction donc pour la pr\u00e9sidente du Gouvernement Vaudois Nuria Gorrite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:51) [89%] :\r\nIl y avait une p\u00e9joration tr\u00e8s important pour les visages et du Chablais et la Riviera qui aujourd'hui voil\u00e0 sont annul\u00e9s aux heures de pointe, il y a aussi la volont\u00e9 d'avoir des liaisons aussi intensifier le week- end et puis surtout de pouvoir acc\u00e9der aux stations voudrait c'est important pour l'\u00e9conomie, montagne et donc moi je me r\u00e9jouis de ce dialogue r\u00e9tabli avec CFF compte tenu bien entendu des contraintes \u00e0 des CFF notamment li\u00e9e au chantier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [92%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey se chiffrent maintenant 75 pourcent du du miel produit dans le monde entier, contiennent des traces de pesticide toxique, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, elle est publi\u00e9e par la prestigieuse revue Science les concentrations en question ne sont pas jug\u00e9es dangereuses pour l'homme, par contre, les 3 quarts des relev\u00e9s sont jug\u00e9s suffisants pour affecter les fonctions c\u00e9r\u00e9brales des abeilles de quoi expliquer un peu plus le d\u00e9clins des butineuses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:43) [96%] :\r\nEt on reparle de cet herbicide utilis\u00e9 dans les parcs, dans les jardins, mais surtout par les agriculteurs, le glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [93%] :\r\nC'est un produit soup\u00e7onn\u00e9 depuis des ann\u00e9es, d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne, on le trouve notamment dans le fameux Roundup de la firme am\u00e9ricaine Monsanto et les nombreuses \u00e9tudes \u00e0 son sujet, semble avoir \u00e9t\u00e9 fortement biais\u00e9es selon un nouvel article du Monde paru hier, Monsanto manipule les agences de r\u00e9glementation pour \u00e9viter que le glyphosate ne soit class\u00e9 comme canc\u00e9rig\u00e8ne c'\u00e9tait Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:09) [95%] :\r\nLa plupart des \u00e9tudes qui blanchissent le glyphosate sont men\u00e9es par les plus grandes agences am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes charg\u00e9es d'\u00e9valuer la dangerosit\u00e9 des produits mais il existe une \u00e9tude contradictoire qui arrive \u00e0 la conclusion que le glyphosate est bien canc\u00e9rog\u00e8ne, celle du Centre international de recherche sur le cancer, datant de 2015, ce qui explique ces diff\u00e9rences, ce sont les donn\u00e9es utilis\u00e9es fournies par Monsanto, dans le 1er cas alors que le CIRC n'utilise que des informations publiques des pratiques que conna\u00eet bien l'eurod\u00e9put\u00e9e verte Mich\u00e8le Rivasi. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:39) [91%] :\r\nIl r\u00e9dige des articles et ils font signer par des universitaires moyennant finances perd m\u00eame temps ils font des menaces au niveau des experts qui ont pas dans leur sens, ils ach\u00e8tent aussi des \u00e9tudes qui montrent que le glyphosate n'est pas dangereux et ils ont m\u00eame menac\u00e9 la Commission europ\u00e9enne pour leur dire que si jamais la Commission europ\u00e9enne n'autorisait pas le glyphosate, h\u00e9 bien il leur faudrait un proc\u00e8s, c'est des agissements qu'on a connue au niveau de l'industrie du tabac et qui se retrouve au niveau de Monsanto. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [93%] :\r\nLa fondation Suisse aide active \u00e0 l'\u00e9tranger dans l'aide au d\u00e9veloppement a elle aussi \u00e0 faire \u00e0 Monsanto, elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d'une intervention directe de l'entreprise am\u00e9ricaine pour influencer les d\u00e9put\u00e9s du Parlement Burkinab\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [88%] :\r\nAlors que les d\u00e9put\u00e9s devaient discuter sur la nouvelle loi sur la bios\u00e9curit\u00e9 au Burkina Faso, Monsanto \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 avait suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s les d\u00e9bats et avait transmis \u00e0 certains parlementaires en texte de loi amend\u00e9e, qui tenait compte bien davantage que le texte ne l'\u00e9taient leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [93%] :\r\nUn texte r\u00e9dig\u00e9 de la main de Monsanto, mais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : le renouvellement de la licence pour l'utilisation du glyphosate dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre d\u00e9battu le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nEn football de nations majeures, l'Allemagne et l'Angleterre se sont qualifi\u00e9s hier soir pour la prochaine coupe du monde, billet pour la Russie compost\u00e9 facilement pour : la main-d'charte allemande, c'\u00e9tait plus cors\u00e9 pour l'Angleterre vainqueur dans les arr\u00eats de jeu de la Slov\u00e9nie 1 0 mais d'un autre grand pays du ballon rond \u00e0 lui au bord du gouffre Jo\u00ebl Robert L'Argentine de Lionel Messi dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:09) [89%] :\r\nOui, compl\u00e8tement difficile pour l'Argentine, qui a fait 0 0 contre P\u00e9rou cette nuit l'Argentine 6\u00e8me des qualifications en Am\u00e9rique du Sud pour l'instant les m\u00eame pas barragiste, elle ne tient plus son destin en main, mardi, c'est le dernier match l'Argentine doivent appeler quoi teur mais aussi compter sur des fonds partisane Mercer Direct, la situation est tr\u00e8s serr\u00e9, il y a 5 \u00e9quipes en 2 points : l'Uruguay, le Chili, la Colombie, le P\u00e9rou et donc l'Argentine 3 de ces \u00e9quipes seront qualifi\u00e9es, la 4\u00e8me sera barragiste et la derni\u00e8re donc \u00e9limin\u00e9 situation vraiment tr\u00e8s inconfortable pour l'Argentine qui ne marque pas malgr\u00e9 Messi malgr\u00e9, dit Maria 16 buts seulement match c'est trop peu pour la Coupe du monde, l'Argentine reste sur 3 nuls de suite la derni\u00e8re victoire remonte au 23 mars pour le Chili 1 \u00e0 0 but de Messi, \u00e9videmment, sur penalty, bref, l'Argentine, finaliste en 2014, n'a pu manquer la Coupe du monde depuis 1970 elle pourrait manquer celle de Russie et pourrait et donc cette Coupe du monde se disputent sont l'un des meilleurs joueurs du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:02) [90%] :\r\nJo\u00ebl Robert, merci, puis on vous retrouve commentaire hein, c'est bien \u00e7a, demain soir, du c\u00f4t\u00e9 du Parc Saint-Jacques, ce sera avec Bernardin Aleman, c'est un grand match pour l'\u00e9quipe de Suisse 20 heures 45 face \u00e0 la Hongrie \u00e0 suivre \u00e9videmment sur la premi\u00e8re et puis mardi, le match de l'ann\u00e9e La Suisse jouera sa qualification \u00e0 Lisbonne face au port. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [90%] :\r\nD'ailleurs, ferait une matinale sp\u00e9ciale non pas sur ce match, mais sur le Portugal, ce sera lundi matin, mais avant cela, peut-\u00eatre, des nouvelles du ciel de ce vendredi encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:28) [96%] :\r\nAvec un temps assez ensoleill\u00e9 ce matin mais les nuages gagneront du terrain cet apr\u00e8s- midi quelques courtes averses sont possibles temp\u00e9ratures maximales en plaine 14 degr\u00e9s pour le week- end du soleil demain avant un dimanche, le plus souvent nuageux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:40) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re, la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T05:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3952E238-4DB8-485D-BC77-6C0E4E3BD768", "internalArchiveId": "3952E238-4DB8-485D-BC77-6C0E4E3BD768", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel;Antonio Hodgers, Conseiller d'Etat vert, GE, chef du Dpt de l'am\u00e9nagement, du logemetn et de l'\u00e9nergie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF8/PARQUET EUROPEEN ANTIFRAUDE PA) Bruxelles s'est dot\u00e9 hier d'un super gendarme financier\r\nLe Parlement europ\u00e9en a donn\u00e9 hier son accord \u00e0 la cr\u00e9ation d'un Parquet europ\u00e9en:\r\nIl aura pour mission de combattre les fraudes au budget de l'Union ou \u00e0 la TVA transfrontali\u00e8re qui est \u00e9valu\u00e9e, \u00e0 elle seule, \u00e0 57 milliards de francs de manque \u00e0 gagner chaque ann\u00e9e. \r\nMais cette instance ind\u00e9pendante ne sera comp\u00e9tente que dans 20 Etats membres, qui ont accept\u00e9 de participer \u00e0 une \" coop\u00e9ration renforc\u00e9e\". \r\nEn l'occurrence, des pays comme la Su\u00e8de, les Pays-Bas ou encore la Hongrie bloquaient toute avanc\u00e9e de ce projet de parquet europ\u00e9en antifraude, pr\u00e9vu dans les trait\u00e9s depuis 2009 et en n\u00e9gociation depuis 2013.\r\n\u00c0 Bruxelles: les explications de Guillaume Meyer.\r\n  56''\r\n((C'est un moment historique, vraiment. Dixit: l'eurod\u00e9put\u00e9 vert allemand Jan Philipp Albrecht. Il faut dire que la cr\u00e9ation d'un parquet europ\u00e9en antifraude suscite d'\u00e9normes attentes. Actuellement, quand une fraude affecte son budget, l'Union europ\u00e9enne peut enqu\u00eater, mais ce sont les Etats membres, ensuite, qui inculpent. Probl\u00e8me: tous ne jouent pas le jeu. En Hongrie, par exemple, la corruption a permis de d\u00e9tourner des fonds europ\u00e9ens. Et les juges hongrois n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cons\u00e9quents, d'apr\u00e8s Bruxelles, quand il s'est agi de poursuivre les coupables. C'est ce genre de cas qui occupera le super-magistrat europ\u00e9en, \u00e0 partir de 2020. C'est donc une grande avanc\u00e9e, mais il y a un mais: huit Etats de l'Union refusent de participer au m\u00e9canisme. Et parmi ces pays, il y a justement des gros b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'argent europ\u00e9en, comme la Hongrie et la Pologne. C'est un point qui irrite les parlementaires. Plusieurs \u00e9mettent un souhait: pour qu'un pays re\u00e7oive des fonds europ\u00e9ens, il devrait d'abord accepter le procureur de l'Union.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Armes Vegas) *** C'est une prise de position inattendue apr\u00e9s la turie de Las Vegas. \r\nLa National Rifle Association, la principale association pro-arme du pays, demande de nouvelles r\u00e8gles pour encadrer les \"bump stocks\", ce dispositif utilis\u00e9 par le tireur qui permet de transformer une arme semi-automatique en fusil automatique..\r\nEt qui a permis au tueur de Las Vegas de multiplier le nombre de ses victimes.\r\nLa Maison Blanche et des \u00e9lus r\u00e9publicains se sont \u00e9galement dit pr\u00eats hier  \u00e0 discuter de l'\u00e9ventualit\u00e9 d'interdire les m\u00e9canismes.\r\n(Arabie saoudite ONU) C'est la premi\u00e8re fois que la coalition pour restaurer la l\u00e9gitimit\u00e9 au Y\u00e9men - sous la direction de l'Arabie saoudite, cr\u00e9\u00e9e en 2015 - figure dans la liste noire des Nations unies.\r\nUne liste rendue publique hier par l'ONU. \r\nElle se trouve sur celle des pays et entit\u00e9s ayant commis l'an dernier des meurtres ou des mutilations d'enfants. \r\nSans citer pr\u00e9cis\u00e9ment l'Arabie saoudite, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres a soulign\u00e9 hier que \"plus de 8 000 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou mutil\u00e9s dans des conflits en 2016\".\r\n(TF6/MIEL ET NEONICOTINOIDES PI (7H)) *** Les trois quarts des pots de miel de la plan\u00e8te sont contamin\u00e9s par des n\u00e9onicotino\u00efdes\r\nLes fameux pesticides accus\u00e9 de contibuer au d\u00e9clin des abeilles. \r\nLes concentrations de produits pr\u00e9senteraient un faible risque pour l'homme, mais sont susceptibles de provoquer des troubles pour les insectes.\r\nC'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude franco-suisse  publi\u00e9e ce vendredi dans la prestigieuse revue Science. \r\nLes chercheurs de l'Universit\u00e9 et du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel ont notamment travaill\u00e9 sur des produits en provenance des quatre coins du monde, Lucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig.\r\n  1'16\r\n((Cette \u00e9tude, c'est une sorte d'action de science citoyenne. Les chercheurs neuch\u00e2telois ont demand\u00e9 aux voyageurs de la r\u00e9gion de leur ramener des pots de miel d'un peu partout - M\u00eame de certaines \u00eeles lointaines, gr\u00e2ce \u00e0 des navigateurs au long cours. Les analyses r\u00e9alis\u00e9es sur cette collection ont permis de livrer une cartographie de l'\u00e9tat du miel autour du monde. Et le r\u00e9sultat est assez alarmant: non seulement trois quart des miels contiennent des n\u00e9onicotino\u00efdes, mais la plupart en cumulent plusieurs \u00e0 la fois. Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, explique que les doses ne sont a priori pas dangereuses pour l'\u00eatre humain, quoiqu'on commence \u00e0 s'interrgoer sur l'effet cocktail de ces combinaisons de pesticides.\r\nSON 7''\r\nCette classe de pesticides fonctionne en attaquent le syst\u00e8me nerveux des insectes. Le probl\u00e8me, c'est qu'ils persistent longtemps dans la nature et touchent des esp\u00e8ces qui ne sont pas vis\u00e9e.\r\nSON 15''\r\nLes n\u00e9onicontio\u00efdes sont partiellement interdits en Europe depuis 2014. Les chercheurs aimeraient afiner leurs analyses pour voir si on remarque une diff\u00e9rence entre les \u00e9chantillons qui ont \u00e9t\u00e9 produits avant et apr\u00e8s cette date.))\r\n(Catalogne) La pression s'accro\u00eet sur les dirigeants s\u00e9paratistes de la Catalogne. \r\nLa Cour constitutionnelle espagnole a suspendu une s\u00e9ance du Parlement r\u00e9gional pr\u00e9vue lundi au cours de laquelle ils envisageaient de d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance.\r\nAlors que Banco Sabadell, deuxi\u00e8me banque de Catalogne -cinqui\u00e8me en Espagne- a annonc\u00e9 le transfert de son si\u00e8ge social \u00e0 Alicante.\r\nCaixaBank, troisi\u00e8me banque d'Espagne, y reflechie \u00e9galement.\r\nMadrid qui pourrait prendre ce vendredi un d\u00e9cret permettant aux entreprises de transf\u00e9rer plus facilement leur si\u00e8ge social hors de Catalogne...\r\n(Croissance en France) Apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance molle, voire quasi nulle, l'embellie de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise se confirme...\r\nSelon les derni\u00e8res pr\u00e9visions de l'Insee, l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomique, publi\u00e9es hier, la croissance devrait atteindre 1,8 % cette ann\u00e9e...\r\nSoit 0,2 point de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu en juin. \r\nUne chance pour le gouvernement qui b\u00e9n\u00e9ficie de la bonne sant\u00e9 de la zone euro et des mesures prises sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nEt cons\u00e9quence : l'emploi progresse en France.\r\n(06/VS/ETUDE COMPARATIVE ECO PA) *** L'\u00e9conomie valaisanne \u00e0 pr\u00e9sent, port\u00e9e par la croissance d\u00e9mographique. \r\nUne \u00e9tude  r\u00e9alis\u00e9e par l'institut conjoncturel ind\u00e9pendant \"BAK Basel Economics \" le r\u00e9v\u00e8le. \r\nEtude command\u00e9e par la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie et la Banque cantonale du Valais, qui f\u00eatent leur 100e anniversaire cette ann\u00e9e. \r\nLes Pr\u00e9cisions de Yves Terrani.\r\n  58''\r\n((Durant la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e, l'\u00e9conomie valaisanne s'est d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s dynamique. Elle surclasse m\u00eame des r\u00e9gions de montagne comparables en France, en Italie ou en Autriche, selon BAK Economics qui fait \u00e9tat de pr\u00e9visions plut\u00f4t favorable jusqu'en 2021. \u00abLa croissance du PIB par habitant en Valais est remarquable pour un canton de montagne, m\u00eame si elle figure en-dessous de la moyenne europ\u00e9enne. Notamment de celle mesur\u00e9e dans le Tyrol ou aux Grisons\u00bb, observe ainsi Vincent Riesen, directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie. Maintenant, il faut le relever: la croissance de la population est pour beaucoup dans l'expansion \u00e9conomique r\u00e9cente du Valais. Le canton a accueilli en effet 40'000 nouveaux r\u00e9sidents en dix ans, repr\u00e9sentant une progression de 15%. Ce qui le situe bien au-dessus de la moyenne suisse. L'\u00e9tude montre aussi que ce sont les agglom\u00e9rations valaisannes, soit les r\u00e9gions les plus urbanis\u00e9es, qui ont impact pr\u00e9pond\u00e9rant sur l'avanc\u00e9e \u00e9conomique du Canton, m\u00eame si leur \u00e9volution appara\u00eet contrast\u00e9e, les villes de Martigny et Sion jouant cependant un r\u00f4le moteur. \u00abCes agglom\u00e9rations ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un PIB de 11 milliards de francs. C'est 62% de l'\u00e9conomie cantonale\u00bb, commente encore Vincent Riesen.))\r\n(04/GE/900 COOPERATIVES ITV HODGERS) Les coop\u00e9ratives d'habitation devraient se multiplier prochainement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPlus de 90 mille m\u00e8tre carr\u00e9s de surface brute ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es, elles permettront de cr\u00e9er 900 logements de ce type. \r\nC'est le r\u00e9sultat du plan d'action genevois pour d\u00e9velopper les coop\u00e9ratives d'habitation lanc\u00e9 fin 2016. \r\nSelon le ministre en charge du logement Antonio Hodgers la demande est croissante pour ce type de logement qui permettent \u00e9galement de maintenir des loyers \u00e0 prix abordables.\r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Mondial Foot) *** Direction la Russie pour l'Allemagne et l'Angleterre, qui se sont qualifi\u00e9es pour le Mondial 2018, hier soir lors de l'avant-derni\u00e8re journ\u00e9e des \u00e9liminatoires de la zone Europe.\r\nTenante du titre, l'Allemagne s'est impos\u00e9e 3-1 hier soir contre l'Irlande du Nord.\r\nTandis que l'Angleterre a valid\u00e9 son ticket dans la douleur 1-0 dans les arr\u00eats de jeu contre la Slov\u00e9nie.\r\nLa Suisse pourrait se qualifier d\u00e9s demain \u00e0 Bale contre la Hongrie en cas de contre performance \r\ndu Portugal en Andorre....\r\nLes champions d'Europe qui sont a trois point de la Nati dans le groupe B ou tout pourrait aussi se jouer Mardi prochain au Portugal ou se rendra la s\u00e9lection de Vladimir Petkovic.\r\n(Magazine Forbes) Il est c\u00e9l\u00e8bre pour son classement annuel des plus grandes fortunes de la plan\u00e8te. \r\nLe magazine am\u00e9ricain Forbes, cr\u00e9\u00e9 il y a tout juste cent ans, lance ce vendredi une version fran\u00e7aise, sous la forme d'un trimestriel qui veut c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9ussite et les entrepreneurs.\r\nCe premier num\u00e9ro revient sur les cent derni\u00e8res ann\u00e9es et se projette sur les cent prochaines, \u00e0 l'aide de t\u00e9moignages et interviews de stars de l'\u00e9conomie internationale et hexagonale, comme Bill Gates, Warren Buffett, Marc Zuckerberg, Guillaume Pepy ou Xavier Niel. \r\nCe premier num\u00e9ro de Forbes a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 100 000 exemplaires.", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8958037", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2017-10-06T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2017-10-06T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8958054", "ece-8958037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T02:03:52Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nCette journ\u00e9e de facto Boukari je Foued, bonjour les eurod\u00e9put\u00e9s approuvent la cr\u00e9ation d'un parquet europ\u00e9en antifraude cette instance qui si\u00e9gera \u00e0 Luxembourg sera sp\u00e9cialis\u00e9 dans la lutte contre la fraude \u00e0 la TVA et aux subventions europ\u00e9ennes, parfois surnomm\u00e9s tueurs d'abeilles pour le r\u00f4le d\u00e9terminant qu'il joue dans le d\u00e9clin des butineuses, les insecticides n\u00e9onicotino\u00efdes contamine 75 pourcent du du miel produit dans le monde entier et puis les coop\u00e9ratives d'habitation devraient se multiplier prochainement dans le canton de Gen\u00e8ve avec \u00e0 la cl\u00e9, la construction de 900 logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nBruxelles s'est dot\u00e9e hier d'un super gendarme financier, le Parlement europ\u00e9en qui a donn\u00e9 son accord \u00e0 la cr\u00e9ation d'un parquet europ\u00e9en, il aura pour mission de combattre les fraudes au budget de l'Union ou \u00e0 la TVA transfrontali\u00e8re qui est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 elle seule, \u00e0 57 milliards de francs de manque \u00e0 gagner chaque ann\u00e9e mais cette instance ind\u00e9pendante ne sera comp\u00e9tente que dans 20 \u00c9tats membres qui ont accept\u00e9 de participer \u00e0 une coop\u00e9ration renforc\u00e9e, en l'occurrence des pays comme la Su\u00e8de, les Pays-Bas ou encore la Hongrie bloquaient toute avance de ce projet de parquet europ\u00e9en antifraude pr\u00e9vu dans les trait\u00e9s depuis 2009 et en n\u00e9gociation depuis 2013 \u00e0 Bruxelles, les explications de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [94%] :\r\nC'est un moment historique, vraiment, dixit l'eurod\u00e9put\u00e9 Vert allemand Jan Philipp Albrecht, il faut dire que la cr\u00e9ation d'un parquet europ\u00e9en antifraude suscite d'\u00e9normes attentes actuellement quand une fraude affecte son budget, l'Union europ\u00e9enne peut enqu\u00eater mais ce sont les \u00c9tats membres, ensuite, qui est inculp\u00e9 probl\u00e8me tous ne jouent pas le jeu en Hongrie, par exemple, la corruption, a permis de d\u00e9tourner des fonds europ\u00e9ens et les juges hongrois n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cons\u00e9quents d'apr\u00e8s Bruxelles, quand il s'est agi de poursuivre les coupables, c'est ce genre de cas qui occupera le super- magistrat europ\u00e9en \u00e0 partir de 2020, c'est donc une grande avanc\u00e9e, mais il y a un mais huit \u00e9tats de l'Union refusent de participer \u00e0 ce m\u00e9canisme et parmi ces pays, il y a justement des gros b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'argent europ\u00e9en comme la Hongrie et la Pologne, c'est un point qui irrite les parlementaires plusieurs \u00e9mettent un souhait pour qu'un pays re\u00e7oive des fonds europ\u00e9ens, il devrait d'abord accepter le procureur de l'Union Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [99%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, une prise de position inattendue apr\u00e8s la tuerie de Las V\u00e9gas si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\nLa National Rifle s\u00e8che, la principale association pro- arme du pays demande de nouvelles r\u00e8gles pour encadrer les bums Stoxx ce dispositif utilis\u00e9 par le tireur, qui permet de transformer une arme semi- automatique en fusil automatique et qui a donc permis au tueur de Las V\u00e9gas se de multiplier le nombre de ses victimes, la Maison Blanche et des \u00e9lus r\u00e9publicains se sont \u00e9galement dits pr\u00eats hier \u00e0 discuter de l'\u00e9ventualit\u00e9 d'interdire ces m\u00e9canismes, c'est la premi\u00e8re fois que la coalition pour restaurer la l\u00e9gitimit\u00e9 au Y\u00e9men, sous la direction de l'Arabie Saoudite, cr\u00e9\u00e9e en 2015 figure dans la liste noire des Nations unies une liste rendue publique hier par l'ONU, elle se trouve sur cette sur celle des pays et entit\u00e9s ayant commis l'an dernier des meurtres ou des mutilations d'enfants sans citer pr\u00e9cis\u00e9ment l'Arabie Saoudite, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, a soulign\u00e9 hier que plus de 8000 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou mutil\u00e9s dans les conflits en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [97%] :\r\nLes 3 quarts des pots de miel de la plan\u00e8te sont contamin\u00e9s par des n\u00e9onicotino\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [97%] :\r\nLes fameux pesticides accus\u00e9s de contribuer au d\u00e9clin des abeilles, les concentrations de produits pr\u00e9senteraient un faible risque pour l'homme mais sont susceptibles de provoquer des troubles pour les insectes, c'est le r\u00e9sultat donc d'une \u00e9tude franco- suisse publi\u00e9e ce vendredi dans la prestigieuse revue Science, les chercheurs de l'universit\u00e9 et du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel ont notamment travaill\u00e9 sur des produits en provenance des 4 coins du monde, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [94%] :\r\nC'est \u00e9tude c'est une sorte d'action de science citoyenne, les chercheurs neuch\u00e2telois en demand\u00e9 aux voyageurs de la r\u00e9gion de leur ramener des pots de miel d'un peu partout, m\u00eame de certaines \u00eeles lointaines gr\u00e2ce \u00e0 des navigateurs au long cours, les analyses r\u00e9alis\u00e9es sur cette collection permis de livrer une cartographie de l'\u00e9tat du miel autour du monde et le r\u00e9sultat est assez alarmant non seulement 3 quart des miels contiennent des n\u00e9onicotino\u00efdes, mais la plupart en cumulent plusieurs \u00e0 la fois, Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, explique que les doses ne sont a priori pas dangereuses pour l'\u00eatre humain, quoiqu'on commence \u00e0 s'interroger sur l'effet cocktail de ces combinaisons de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:05) [97%] :\r\nEn revanche, dans bien des \u00e9chantillons, le taux de pesticides atteint des doses sub- l\u00e9tal pour les abeilles domestiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [97%] :\r\nCette classe de pesticides fonctionne en attaquant le syst\u00e8me nerveux des insectes, le probl\u00e8me c'est qu'ils persistent longtemps dans la nature et touchent des esp\u00e8ces qui ne sont pas vis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [98%] :\r\n\u00e7a atteint les cellules du cerveau des abeilles qui vont avoir des pertes de rep\u00e8res, voire m\u00eame des pertes de m\u00e9moire, \u00e7a pourrait \u00eatre justement l'une des causes de la probl\u00e9matique de disparition des colonies d'abeilles dans les pays les plus industrialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [96%] :\r\nLes n\u00e9onicotino\u00efdes sont partiellement interdits en Europe depuis 2014, les chercheurs aimeraient affiner leurs analyses pour voir si on remarque une diff\u00e9rence entre les \u00e9chantillons qui ont \u00e9t\u00e9 produits avant et apr\u00e8s cette date. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Lucia Sillig la pression s'accro\u00eet sur les dirigeants s\u00e9paratistes de la Catalogne et la Cour constitutionnelle espagnole a suspendu hier une s\u00e9ance du parlement r\u00e9gional pr\u00e9vue lundi prochain au cours de laquelle ils envisageaient de d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance alors que Banco Sabadell, deuxi\u00e8me banque de Catalogne 5\u00e8me en Espagne, annonc\u00e9 le transfert de son si\u00e8ge social \u00e0 Alicante qu'A\u00efcha Bank 3\u00e8me, banque d'Espagne r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9galement Madrid qui pourrait prendre ce vendredi un d\u00e9cret permettant aux entreprises de transf\u00e9rer plus facilement leur si\u00e8ge social hors de Catalogne apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance molle, voire quasi nulle, l'embellie de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise se confirme, selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions de l'INSEE l'institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques publi\u00e9es hier, la croissance devrait atteindre1,8 pourcent cette cette ann\u00e9e, soit0,2 point de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu en juin dernier, une chance pour le gouvernement, qui b\u00e9n\u00e9ficie de la bonne sant\u00e9 de la zone Euro et des mesures prises sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, selon les observateurs, en cons\u00e9quence, l'emploi progresse en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [88%] :\r\nL'\u00e9conomie valaisanne, \u00e0 pr\u00e9sent elle port\u00e9e par la croissance d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [97%] :\r\nUne \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'institut conjoncturel ind\u00e9pendant BAK Basel Economics le r\u00e9v\u00e8le l'\u00e9tude command\u00e9e par la Chambre valaisanne du commerce et de l'industrie et la Banque cantonale du Valais qui f\u00eatent leur 100\u00e8me anniversaire cette ann\u00e9e, les pr\u00e9cisions d'Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [91%] :\r\nDurant la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e l'\u00e9conomie valaisanne s'est d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s dynamique elle surclasse m\u00eame des r\u00e9gions de montagne comparables en France, en Italie ou en Autriche, selon BAK Economics, ce qui fait \u00e9tat de pr\u00e9visions plut\u00f4t favorable jusqu'en 2021, la croissance du PIB par habitant vall\u00e9e remarquables pour un canton de montagne, m\u00eame si elle figure en dessous de la moyenne europ\u00e9enne, notamment de celles mesur\u00e9es dans le Tyrol aux Grisons observe ainsi Vincent Riesen, directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, maintenant il faut le relever la croissance de la population est pour beaucoup dans l'expansion \u00e9conomique r\u00e9cente du Valais le canton accueille en effet 40000 nouveaux r\u00e9sidents en disant repr\u00e9sentant une progression de 15 pourcent ce ce qui le situe bien au-dessus de la moyenne suisse, l'\u00e9tude montre aussi que ce sont les agglom\u00e9rations valaisanne souhaite les r\u00e9gions les plus urbanis\u00e9es qui ont un impact pr\u00e9pond\u00e9rant sur l'avanc\u00e9e \u00e9conomique du canton, m\u00eame si leur \u00e9volution appara\u00eet contrast\u00e9e, les villes de Martigny et si on joue ont cependant un r\u00f4le moteur, ces agglom\u00e9rations g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un PIB de 11 milliards de francs, c'est 62 pourcent de de l'\u00e9conomie cantonale, commente encore Vincent Riesen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [94%] :\r\nLe logement dans le canton de Gen\u00e8ve et les coop\u00e9ratives d'habitation qui devraient se multiplier prochainement plus de 90000 m2 de surface brute ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es, elles permettront de cr\u00e9er 900 logements de ce type, c'est le r\u00e9sultat du plan d'action Genevois pour d\u00e9velopper les coop\u00e9ratives d'habitation lanc\u00e9 fin 2016, selon le ministre en charge du logement, Antonio Hodgers, la demande est croissante pour ce type de logement qui permettent \u00e9galement de maintenir des loyers \u00e0 prix abordable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [90%] :\r\nUne \u00e9tude r\u00e9cente a montr\u00e9 qu'on niveau suisse depuis 40 ans, les loyers ont augment\u00e9 cette fois plus que ce que le permet le droit f\u00e9d\u00e9ral le droit du bail, donc on voit que les locataires en Suisse sont les grandes victimes de l'augmentation des loyers successifs, la coop\u00e9rative d'habitation en tant qu'organisme non lucratif permettent de maintenir un loyer stable sur tout changement de locataire ou le sait dans un canton comme Gen\u00e8ve mais aussi de centralit\u00e9 comme Lausanne ou ailleurs en Suisse romande ont o\u00f9 les loyers augmentent fortement au changement de locataire, la coop\u00e9rative, ce n'est pas le cas, elle maintien \u00e0 l'oreille est bien plus bas que ceux qu'offre le march\u00e9 immobilier priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [86%] :\r\nLes propos recueillis par Tania, \u00e7a, ce qui n'a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [94%] :\r\nEn football, l'Allemagne et l'Angleterre se sont qualifi\u00e9s pour le Mondial 2018 en Russie, hier soir, c'\u00e9tait l'avant- derni\u00e8re journ\u00e9e des \u00e9liminatoires de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [93%] :\r\nTenante du titre, l'Allemagne s'est impos\u00e9 facilement 3 buts \u00e0 1 contre l'Irlande du Nord, tandis que l'Angleterre a valid\u00e9 son ticket dans la douleur, un but \u00e0 0 dans les arr\u00eats de jeu contre la Slov\u00e9nie, il est c\u00e9l\u00e8bre pour son classement annuel des plus grandes fortunes de la plan\u00e8te Le magazine am\u00e9ricain Forbes secret il y a tout juste 100 ans, lance ce vendredi une version fran\u00e7aise sous la forme d'un trimestriel qui veut c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9ussite et les entrepreneurs, ce 1er num\u00e9ro de Forbes, qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 100000 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [91%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Foued Boukari, il est 6 heures 38 sur la premi\u00e8re a suivi dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T04:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D550D00-6901-4E48-8028-D1A0FA821884", "internalArchiveId": "5D550D00-6901-4E48-8028-D1A0FA821884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tude analyse les profils des \u00e9lecteurs de l'AfD en Allemagne", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9tude de la fondation Bertelsmann r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislative en Allemagne, publi\u00e9e vendredi, r\u00e9v\u00e8le que le vote pour l'AfD, la droite radicale, ne s'explique pas par une diff\u00e9rence entre l'est et l'ouest du pays, et que les \u00e9lecteurs sont issus de nombreux milieux sociaux diff\u00e9rents.\r\n\r\n* * Une \u00e9tude analyse les profils des \u00e9lecteurs de l'AfD en Allemagne 12h30: Allemagne: pourquoi voiter AFD MILCENT\r\nEn Allemagne... une question tarraude bien des esprits... depuis les derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24 septembre:\r\nQui sont ces citoyens.... qui votent pour l'AFD.... la droite radicale? \r\nEh bien, une vaste \u00e9tude de la \"Fondation... Bertelsmann\" a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e juste apr\u00e8s les les \u00e9lections.  \r\n Blandine Milcent... vous \u00eates en direct de Berlin... cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e aujourd'hui... elle r\u00e9v\u00e8le.... que le vote pour \"le parti populiste de droite\".... ne s'explique pas simplement par une diff\u00e9rence entre l'Est et l'Ouest du pays.... Et que ces \u00e9lecteurs de l'AFD.... ne sont pas touss issus de milieux sociaux d\u00e9favoris\u00e9s.\r\nOui cette \u00e9tude, qui repose sur le vote de 10 000 citoyens allemands, met en \u00e9vidence une nouvelle ligne de partage au sein de l'\u00e9lectorat: ce qui d\u00e9finit effectivement le mieux le vote de l'AfD, dit-elle, c'est moins l'opposition Est/Ouest ou riche/pauvre, c'est avant tout l'attitude que l'on a face \u00e0 la modernisation: au sein de l'\u00e9lectorat de l'AfD, on retrouve en plus grande majorit\u00e9 des gens qui sont sceptiques face \u00e0 la modernisation sociale ou culturelle du monde dans lequel ils vivent. Ils ressentent la globalisation, l'int\u00e9gration europ\u00e9enne comme des menaces sur leur s\u00e9curit\u00e9, \u00a0et se retrouvent mieux sur des concepts comme la tradition, la pr\u00e9servation de ce que l'on a. Ils sont 65% \u00e0 l'AfD \u00e0 penser comme \u00e7a, alors que dans tous les autres partis, sans exception, c'est l'inverse: ceux qui se disent ouverts \u00e0 la modernisation sont 52% \u00e0 la CDU, 56% au SPD, et la plus forte proportion de ceux qui ne ressentent pas cette modernisation comme une menace, on la trouve \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier: \u00a062% chez Die Linke et septante deux % chez les Verts.\r\n\u00e7a veut dire Blandine que l'\u00e9lecteur traditionnel de l'AfD n'est pas.... comme on l'a souvent dit.... un homme, de l'Est, et issu d'un milieu social d\u00e9favoris\u00e9?\r\nSi quand m\u00eame, dans les couches sociales pr\u00e9caires, on a plus souvent vot\u00e9 pour l'AfD que pour les partis \u00e9tablis (ou alors on n'est pas all\u00e9 voter d'ailleurs). Mais ce que souligne cette \u00e9tude, c'est que ce ne sont pas que les \"perdants\" de la globalisation qui votent pour ce parti, mais de plus en plus ceux qui ont peur de perdre. Les classes moyennes, ceux qui ont un revenu m\u00e9dian, un niveau de formation moyen - en fait, ce qu'on appelle le \"Mitte\" en allemand, le centre -ceux l\u00e0 ont peur de perdre leur statut social. Et d\u00e9sertent de plus en plus les partis \u00e9tablis, parce qu'ils ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s par eux. Et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'AfD n'a pas mobilis\u00e9 cet \u00e9lectorat sur un programme social qui pourrait les rassurer mais avec une campagne qui a pr\u00e9sent\u00e9 les immigr\u00e9s, les r\u00e9fugi\u00e9s comme l'incarnation de ce monde en mouvement.", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8957965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9tude analyse les profils des \u00e9lecteurs de l'AfD en Allemagne   / 12H30_2017-10-06T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 06.10.2017"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude de la fondation Bertelsmann r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislative en Allemagne, publi\u00e9e vendredi, r\u00e9v\u00e8le que le vote pour l'AfD, la droite radicale, ne s'explique pas par une diff\u00e9rence entre l'est et l'ouest du pays, et que les \u00e9lecteurs sont issus de nombreux milieux sociaux diff\u00e9rents."], "variantIds": ["ece-8957965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T00:00:42Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on sera en Allemagne en Allemagne o\u00f9 une question taraude bien des esprits depuis derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24 septembre qui sont donc ces citoyens qui votent pour l'AfD, la droite radicale, h\u00e9 bien, une vaste \u00e9tude de la Fondation Bertelsmann a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e juste apr\u00e8s les \u00e9lections, Blandine Milcent, on vous retrouve en Direct de Berlin, cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e aujourd'hui, elle r\u00e9v\u00e8le que le vote pour le parti populiste de droite ne s'explique pas simplement par une diff\u00e9rence entre l'Est et l'ouest du pays, et que ces \u00e9lecteurs de l'AfD ne sont pas tous issus de milieux sociaux d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nOui, absolument, cette \u00e9tude qui repose sur le vote de 10000 citoyens allemands met en \u00e9vidence une nouvelle ligne de partage au sein de l'\u00e9lectorat allemand ce qui d\u00e9finit effectivement le mieux le vote de l'AfD, dit -elle, c'est moins l'opposition Est Ouest ou riche, pauvre, c'est avant tout l'attitude que l'on a face \u00e0 la modernisation, au sein de l'\u00e9lectorat de l'AfD, on retrouve en plus grande majorit\u00e9 des gens qui sont sceptiques face \u00e0 la modernisation sociale ou culturelle du monde dans lequel ils vivent, ils ressentent la globalisation, l'int\u00e9gration europ\u00e9enne comme des menaces sur leur s\u00e9curit\u00e9 et se retrouvent mieux sur des concepts comme la tradition la pr\u00e9servation de ce que l'on a, ils sont 65 pourcent \u00e0 \u00e0 l'AfD \u00e0 penser comme \u00e7a, alors que dans tous les autres partis, sans exception, c'est l'inverse, ceux qui se disent ouverts \u00e0 la modernisation sont eux majoritaires ou 52 pourcent 56 pourcent au au SPD et la plus forte proportion de ceux qui ne ressentent pas cette modernisation comme une menace, h\u00e9 bien on la trouve \u00e0 la gauche de l'\u00e9chiquier, 62 pourcent chez chez Die Linke et 72 pourcent chez chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire Blandine, que la lecteur traditionnel de l'AfD n'est pas comme on l'a souvent dit, un homme de l'Est et issu d'un milieu social d\u00e9favoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [95%] :\r\nAlors si, quand m\u00eame, dans les couches sociales pr\u00e9caires, presque un tiers des \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour l'AfD, donc on a bien plus voter pour l'AfD que pour les partis \u00e9tablis dans cette cat\u00e9gorie de population mais ce que souligne cette \u00e9tude, c'est que ce ne sont pas que les perdants de la globalisation qui votent pour ce parti, mais de plus en plus ceux qui ont peur de perdre les classes moyennes, ceux qui ont un revenu m\u00e9dian, un niveau de formation moyen en fait ce qu'on appelle le Mitte en allemand le centre petit-bourgeois h\u00e9 bien cela ont peur de perdre leur statut social et d\u00e9sertent de plus en plus les partis \u00e9tablis parce qu'ils ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s par et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'AfD n'a pas mobilis\u00e9 sp\u00e9cialement cet \u00e9lectorat sur un programme social qui aurait pu les rassurer mais finalement sur une campagne qui a pr\u00e9sent\u00e9 les immigr\u00e9s, les r\u00e9fugi\u00e9s comme l'incarnation des menaces de ce monde en mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [88%] :\r\nPlan d'aide Milcent Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2701F208-6517-4A4B-BB91-626AB6D35639", "internalArchiveId": "2701F208-6517-4A4B-BB91-626AB6D35639", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Retour sur la d\u00e9mission de Jonas Fricker, victime de la Loi de Godwin", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jonas Fricker, conseiller national Vert argovien\r\nJonas Fricker (Vert/AG) a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des porcs \u00e0 la d\u00e9portation des Juifs. Il a alors atteint le point Godwin, moment o\u00f9, dans un d\u00e9bat, les adversaires s'injurient.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Retour sur la d\u00e9mission de Jonas Fricker, victime de la Loi de Godwin  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7h15...  la chronique On Nous Dit Rien... Bonjour Renaud Malik!\r\nVous revenez sur le psychodrame de ces derniers jours: la d\u00e9mission du conseiller national argovien Jonas Fricker.. il  avait compar\u00e9 le transport des porcs \u00e0 la d\u00e9portation des Juifs, on en parlait hier encore... \r\nRenaud, il a \u00e9t\u00e9 victime de ce qu'on appelle la Loi de Godwin.\r\nVous voyez sans doute de quoi je veux parler.\r\nUn d\u00e9bat un peu anim\u00e9, les esprits qui s'\u00e9chauffent un peu...\r\nEt paf! Sans pr\u00e9venir, la voil\u00e0 qui arrive: la r\u00e9f\u00e9rence au nazisme.\r\nC'est l'arme ultime qu'on d\u00e9gaine quand on veut discr\u00e9diter un adversaire ou une cause...\r\nOn appelle \u00e7a la \"reductio ad Hitlerum\"... Ou plus couramment: le point godwin.\r\n  24''\r\n**Pourquoi est-ce qu'on appelle \u00e7a un \"point Godwin\"?\r\nEn r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un certain Mike Godwin.\r\nAvocat am\u00e9ricain... T\u00e9moin, des premiers balbutiements du web.\r\nEn fr\u00e9quentant les forums de discussion, il y a une trentaine d'ann\u00e9es, il a constat\u00e9 la chose suivante:\r\n\"Plus une discussion en ligne dure longtemps, plus la probabilit\u00e9 est grande d'y trouver une r\u00e9f\u00e9rence au nazisme\".\r\n\u00e7a ne se voulait pas scientifique, mais dans l'esprit collectif c'est devenu une loi... La loi de Godwin.\r\n****Et cette loi de Godwin.. vous diriez que c'est vraiment une r\u00e9alit\u00e9?\r\nOn manque peut-\u00eatre d'indicateurs fiables...\r\nMais il semble bien que oui!\r\nC'est m\u00eame un classique sur les r\u00e9seaux sociaux: vous d\u00e9battez avec des gens que vous ne voyez pas, et que vous ne connaissez souvent pas... \r\nDu coup, si la discussion s'envenime, vous vous sentirez plus libre d'atteindre le point Godwin... \r\nAlors que vous n'oseriez pas forc\u00e9ment le faire en discutant avec votre grand-maman ou votre coll\u00e8gue du service administratif.\r\n********Pourtant, Jonas Fricker \u00e9tait \u00e0 la tribune du Conseil national quand il a atteint votre point Godwin... \r\nPour une fois, on ne peut pas accuser les r\u00e9seaux sociaux.. \r\nC'est juste!\r\nLes discours, les d\u00e9bats politiques regorgent de points Godwin...  G\u00e9n\u00e9ralement rep\u00e9r\u00e9s et repris en boucle par les m\u00e9dias.\r\nMais... en fait, \u00e7a peut arriver \u00e0 n'importe qui, et dans n'importe quel contexte.\r\nOn a m\u00eame vu un fabricant de nains de jardin qui s'exprimait dans les colonnes d'un quotidien romand. Il r\u00e9agissait au fait qu'une commune des Grisons avait song\u00e9 \u00e0 interdire ces petites cr\u00e9atures pour des raisons esth\u00e9tiques...\r\nIl a eu cette phrase : \"La derni\u00e8re personne \u00e0 avoir voulu interdire les nains de jardins, c'est...\"  L\u00e0, vous me voyez venir... \"Hitler\", \u00e9videmment. \r\n****L\u00e0, \u00e7a devient franchement un peu absurde, non?\r\nOui, mais c'est le propre du point Godwin.\r\nPar nature c'est quelque chose d'un peu absurde. \r\nForc\u00e9ment: vous laissez entendre que votre adversaire est un peu nostalgique du nazisme...\r\nAlors qu'au fond, on sait bien que les vrais nostalgiques se comptent sur les doigts de la main.\r\nLe point Godwin, c'est une outrance langagi\u00e8re qui n'apporte g\u00e9n\u00e9ralement rien au d\u00e9bat...\r\nEt qui peut parfois vous attirer de gros ennuis.\r\n****\u00e7a n'apporte rien, sinon des ennuis... Mais alors, Renaud: pourquoi est-ce qu'on ne peut pas s'emp\u00eacher de le faire?\r\nBonne question!\r\nIl y a un philosophe belge qui a tent\u00e9 d'y r\u00e9pondre, dans un livre paru il y a quelques ann\u00e9es...\r\nIl s'appelle Fran\u00e7ois de Smet...\r\nEt voil\u00e0 son explication:\r\nPour lui, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui n'a plus de grandes id\u00e9ologies.\r\nOn ne sait plus trop o\u00f9 est le bien, o\u00f9 est le mal...\r\nTout est flou, tout est relatif...\r\nVIRGULE ONDR\r\nIl n'y a qu'une chose qui incarne aux yeux de tout le monde le mal absolu: c'est Hitler.\r\nRaison pour laquelle on invoque si souvent cette r\u00e9f\u00e9rence... Quitte \u00e0 se ridiculiser.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8977894", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Retour sur la d\u00e9mission de Jonas Fricker, victime de la Loi de Godwin", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Retour sur la d\u00e9mission de Jonas Fricker, victime de la Loi de Godwin", "On nous dit rien! - Retour sur la d\u00e9mission de Jonas Fricker, victime de la Loi de Godwin / LME_2017-10-06T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Retour sur la d\u00e9mission de Jonas Fricker, victime de la Loi de Godwin / LME_2017-10-06T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Jonas Fricker (Vert/AG) a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des porcs \u00e0 la d\u00e9portation des Juifs. Il a alors atteint le point Godwin, moment o\u00f9, dans un d\u00e9bat, les adversaires s'injurient.", "Jonas Fricker (Vert/AG) a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des porcs \u00e0 la d\u00e9portation des Juifs. Il a alors atteint le point Godwin, moment o\u00f9, dans un d\u00e9bat, les adversaires s'injurient.", "Jonas Fricker (Vert/AG) a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des porcs \u00e0 la d\u00e9portation des Juifs. Il a alors atteint le point Godwin, moment o\u00f9, dans un d\u00e9bat, les adversaires s'injurient."], "variantIds": ["ece-8958073", "ece-8958049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T05:46:48Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCar la chronique, on nous dit rien Bonjour Renaud Malik bonjour, vous revenez sur le psychodrame de ces derniers jours la d\u00e9mission du conseiller national argovien Yona s'Fricker, il avait compar\u00e9 le transport des porcs \u00e0 la d\u00e9portation des juifs, on en parlait hier encore Renaud Ionesco car il a \u00e9t\u00e9 victime de ce qu'on appelle la loi de Godwin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nVous voyez sans doute de quoi je veux parler un d\u00e9bat un peu anim\u00e9 les esprits qui s'\u00e9chauffent un peu et sans pr\u00e9venir, la voil\u00e0 qui arrive, la r\u00e9f\u00e9rence au nazisme, c'est l'arme ultime qu'on d\u00e9gaine quand on veut discr\u00e9diter un adversaire ou une cause, on appelle \u00e7a la r\u00e9duction \u00e0 Hitler ou plus couramment le point Godwin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [74%] :\r\nEn \u00e9tant comme Intentions confondus Ngeze rendez sign\u00e9 on ne va Galliche d\u00e9bile, tellement d\u00e9portation n'avait \u00e0 aussi vous nous ramenez jour apr\u00e8s jour \u00e0 ces id\u00e9ologies europ\u00e9ennes qui ont donn\u00e9 naissance aux camps de concert, il a battu parce qu'un pays qui lamine ses classes moyennes \u00e7a aboutit \u00e0 quoi, c'est la R\u00e9publique devenant c'est l'arriv\u00e9e des extr\u00e9mistes peu \u00e9toile pour le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nRenaud : pourquoi on appelle \u00e7a le point Godwin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nEn r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un certain Mike Godwin, avocat am\u00e9ricain T\u00e9moin des premiers balbutiements du web en fr\u00e9quentant les forums de discussion, il y a une trentaine d'ann\u00e9es, il a constat\u00e9 la chose suivante : plus une discussion en ligne dure longtemps, plus la probabilit\u00e9 est grande d'y trouver une r\u00e9f\u00e9rence au nazisme, \u00e7a ne se voulait pas scientifique, mais dans l'esprit collectif, c'est devenu une loi, la loi de Godwin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [97%] :\r\nEt cette loi de Godwin, vous diriez que c'est vraiment une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [98%] :\r\nOn manque peut-\u00eatre d'indicateurs fiables mais il semble bien que oui, c'est m\u00eame un classique sur les r\u00e9seaux sociaux vous d\u00e9battez avec des gens que vous ne voyez pas que vous ne connaissez souvent pas du coup si la discussion s'envenime, vous vous sentirez plus libre d'atteindre le point Godwin alors que vous ne seriez pas forc\u00e9ment le faire en discutant avec votre grand- maman ou votre coll\u00e8gue du service administratif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [89%] :\r\nOui, mais pourtant Renaud lyonnaise Fricker \u00e9tait \u00e0 la tribune du Conseil national quand il a atteint votre point Godwin, pour une fois on peut pas accuser les r\u00e9seaux se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [93%] :\r\nC'est juste les discours, les d\u00e9bats politiques regorgent de points Godwin g\u00e9n\u00e9ralement rep\u00e9r\u00e9s et repris en boucle par les m\u00e9dias, mais en fait, \u00e7a peut arriver \u00e0 n'importe qui et dans n'importe quel contexte, on a m\u00eame vu un fabricant de nains de jardin, qui s'exprimait dans les colonnes d'un quotidien Romand il r\u00e9agissait au fait qu'une commune des Grisons avait avait song\u00e9 \u00e0 interdire ces petites cr\u00e9atures pour des raisons esth\u00e9tiques, il a eu cette phrase, la derni\u00e8re personne \u00e0 avoir voulu interdire les nains de jardin, c'est la, vous me voyez venir Hitler \u00e9videmment dans la sadien franchement absurde non oui, mais c'est le propre du point Godwin, par nature, c'est quelque chose d'un peu absurde, forc\u00e9ment, vous laissez entendre que votre adversaire est un peu nostalgique du nazisme, alors qu'au fond, on sait bien que les vrais nostalgiques et heureusement se comptent sur les doigts de la main le point Godwin c'est une outrance langagi\u00e8re qui n'apporte g\u00e9n\u00e9ralement rien au d\u00e9bat et qui peut parfois vous attirer de gros en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e7a apporte rien sinon des ennuis alors pourquoi est -ce qu'on ne peut pas emp\u00eacher de le faire non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [95%] :\r\nBonne question, il y a un philosophe belge qui a tent\u00e9 d'y r\u00e9pondre dans un livre paru il y a quelques ann\u00e9es, il s'appelle Fran\u00e7ois de Smet et voil\u00e0 son explication : pour lui, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui n'a plus de grandes id\u00e9ologies, on ne sait plus trop o\u00f9 est le bien o\u00f9 est le mal, tout est flou, tout est relatif, il n'y a qu'une chose qui incarne aux yeux de tout le monde le mal absolu, c'est Hitler, raison pour laquelle on invoque si souvent cette r\u00e9f\u00e9rence Quitte \u00e0 se ridiculiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [87%] :\r\nOn nous dit il y a un merci Renaud il est 7 E. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-06T07:53:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1627617", "internalArchiveId": "AA1709627856", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 1891, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8979462", "imageURL": "http://www.rts.ch/8979475.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La protection des donn\u00e9es personnelles en Suisse", "19h30", "19h30", "Prix Nobel de la paix: entretien avec Beatrice Fihn, directrice ICAN", "Protection des donn\u00e9es: l'analyse de Lo\u00efs Siggen Lopez, depuis Berne", "Niger: la route des migrants passe par la ville d\u2019Agadez", "Football: Djourou fait figure de pilier de la d\u00e9fense helv\u00e9tique", "Une grande manifestation des milieux antifascistes est organis\u00e9e \u00e0 Berne", "Trois quarts des miels contiennent des n\u00e9onicotino\u00efdes", "Harvey Weinstein est accus\u00e9 d\u2019harc\u00e8lement sexuel", "Prix Nobel de la paix: ICAN r\u00e9compens\u00e9e", "Prix Nobel de la paix: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "Riederalp (VS): 13 heures pour sauver une petite fille de 2 ans", "Le trait\u00e9 d'interdiction des armes nucl\u00e9aires est une premi\u00e8re dans l\u2019histoire", "Premiers signes d\u2019apaisement en Catalogne", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des donn\u00e9es date de 1992.", "C\u2019est l'\u00e9tape oblig\u00e9e avant la dangereuse travers\u00e9e du Sahara.", "La Suisse n'a encaiss\u00e9 aucun but \u00e0 chaque fois que le Genevois a \u00e9t\u00e9 align\u00e9 dans cette phase de qualification.", "Le point avec No\u00e9mie Guignard, depuis Berne.", "C\u2019est une d\u00e9couverte faite par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "Les faits qui lui sont reproch\u00e9s s'\u00e9talent sur plusieurs d\u00e9cennies.", "Ce sont seulement quatre collaborateurs dans un 20 m\u00e8tres carr\u00e9s d\u2019un immeuble genevois.", "Elle \u00e9tait rest\u00e9e coinc\u00e9e dans une faille creus\u00e9e dans la terre.", "Il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 le 7 juillet 2017 aux Nations Unies.", "Les deux camps calment un peu le jeu."], "variantIds": ["ece-8859304", "ece-8859288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T07:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:19:19\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:21  19:30:22:11\r\n     Le prix Nobel de la Paix\r\n        revient \u00e0 une ONG\r\n\r\n19:30:22:13  19:30:25:11\r\n    luttant pour l'\u00e9limination\r\n      des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:30:25:12  19:30:29:04\r\n  Le comit\u00e9 Nobel adresse ainsi \r\n un message clair aux dirigeants.\r\n\r\n19:30:30:20  19:30:33:23\r\n       L'ICAN pointe du doigt\r\nla pr\u00e9sidence Trump, qui, selon elle,\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:36:17\r\n    t\u00e9moigne de la dangerosit\u00e9\r\n       de l'arme atomique.\r\n\r\n19:30:36:19  19:30:44:05\r\nB.Fihn nous parlera de la signature\r\n    d'un trait\u00e9 antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:30:45:01  19:30:49:08\r\nEn Valais, une fillette prisonni\u00e8re\r\n   de la montagne pendant 13 h.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:54:14\r\nElle a chut\u00e9 dans une faille dans la\r\nr\u00e9gion d'Aletsch et s'en est sortie.\r\n\r\n19:30:56:06  19:31:00:07\r\nNous reviendrons sur cette d\u00e9couverte\r\n     de Neuch\u00e2tel: 75 % du miel\r\n\r\n19:31:00:09  19:31:09:11\r\n        contient des traces\r\n      de pesticides toxiques.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:13:08\r\n   Pour les migrants qui fuient \r\n   l'Afrique, la premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:15:12\r\n      c'est souvent le Niger.\r\n\r\n19:31:15:14  19:31:23:12\r\n Nous serons \u00e0 Agadez, le point de \r\ncroisement entre d\u00e9parts et retours.\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:29:11\r\nJ-1 d'un Suisse-Hongrie tr\u00e8s attendu\r\no\u00f9 se joue une place pour le Mondial.\r\n\r\n19:31:29:12  19:31:33:06\r\n        Nous rencontrerons\r\n      le d\u00e9fenseur J.Djourou.\r\n\r\n19:31:35:03  19:31:39:20\r\n        Coup de projecteur\r\n  sur la Campagne internationale\r\n\r\n19:31:39:22  19:31:42:12\r\n         pour l'abolition\r\n       des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:47:14\r\n    Ses collaborateurs genevois\r\n      occupent \u00e0 peine 20 m2\r\n\r\n19:31:47:16  19:31:51:19\r\n    dans le b\u00e2timent du Conseil\r\n     oecum\u00e9nique des Eglises.\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:55:11\r\n Le comit\u00e9 Nobel a choisi de leur\r\nd\u00e9cerner le prix Nobel de la paix.\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:07:18\r\n         -Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n19:32:07:21  19:32:13:03\r\n      -Qu'est-ce que \u00e7a fait\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:19:05\r\n   de faire partie des laur\u00e9ats\r\n    du prix Nobel de la paix ?\r\n\r\n19:32:20:21  19:32:25:20\r\n   -C'est un tr\u00e8s grand honneur.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:28:17\r\n        J'essaye toujours \r\n       de dig\u00e9rer la chose.\r\n\r\n19:32:28:21  19:32:33:05\r\n      C'est un peu difficile\r\n          de comprendre.\r\n\r\n19:32:33:09  19:32:39:00\r\n         Beaucoup de gens\r\n   ont travaill\u00e9 inlassablement\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:42:08\r\n   pour tous les survivants des\r\n  attaques nucl\u00e9aires notamment.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:47:11\r\n    Et pour la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n   c'est un \u00e9v\u00e9nement important.\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:53:12\r\n     -Comment avez-vous appris\r\n           la nouvelle ?\r\n\r\n19:32:54:18  19:32:58:06\r\n -On a re\u00e7u un appel t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n19:32:58:10  19:33:04:09\r\n Juste quelques minutes avant que\r\nla c\u00e9r\u00e9monie ne se d\u00e9roule \u00e0 Oslo.\r\n\r\n19:33:04:12  19:33:06:17\r\n       Nous \u00e9tions inquiets.\r\n\r\n19:33:06:22  19:33:12:03\r\n   Nous avons pens\u00e9 que c'\u00e9tait\r\n      peut-\u00eatre un canular.\r\n\r\n19:33:12:07  19:33:15:03\r\nNous sommes tr\u00e8s heureux \u00e9videmment.\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:18:11\r\n -Ce soir, beaucoup applaudissent.\r\n\r\n19:33:18:14  19:33:20:22\r\n         Certains disent\r\n   que c'est un prix symbolique\r\n\r\n19:33:21:02  19:33:23:05\r\n          qui r\u00e9compense\r\n      une action symbolique.\r\n\r\n19:33:23:09  19:33:29:07\r\n    Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:36:18\r\n-Ce n'est pas un trait\u00e9 symbolique.\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:40:01\r\n    C'est un trait\u00e9 juridique,\r\n\r\n19:33:40:05  19:33:43:23\r\n       quelque chose qui n'a\r\n     jamais exist\u00e9 auparavant.\r\n\r\n19:33:44:03  19:33:49:11\r\n  On a accept\u00e9 depuis longtemps \r\n  que certains Etats disposaient\r\n\r\n19:33:49:15  19:33:51:18\r\n       du pouvoir nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:55:04\r\n   Et les dangers sont beaucoup\r\n     plus \u00e9lev\u00e9s actuellement\r\n\r\n19:33:55:09  19:34:00:10\r\n       avec la Cor\u00e9e du Nord\r\n        et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:34:00:14  19:34:08:22\r\nIl est important qu'un grand nombre\r\n    de pays signent ce trait\u00e9.\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:12:17\r\n   -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:34:12:21  19:34:16:03\r\n       Vous avez d'abord cru\r\n       \u00e0 un canular, r\u00e9cit.\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:19:08\r\n   -Un petit bureau de 20 m2 \r\n   dans un immeuble genevois.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:22:23\r\nJusqu'\u00e0 ce matin, pas grand monde \r\nne connaissait le si\u00e8ge de l'ICAN,\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:26:16\r\n ou Campagne internationale pour\r\nl'abolition des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:29:10\r\n  Et puis, il y a eu l'annonce\r\n   du prix Nobel de la paix.\r\n\r\n19:34:30:23  19:34:33:11\r\n-L'organisation re\u00e7oit le prix pour\r\n\r\n19:34:33:13  19:34:37:09\r\nson travail qui attire l'attention\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:41:17\r\n  sur les cons\u00e9quences humanitaires\r\ncatastrophiques des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:34:45:03  19:34:47:03\r\n-Sa directrice peine \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:49:08\r\n      -J'ai cru \u00e0 une blague.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:51:03\r\n        J'ai voulu appeler\r\n\r\n19:34:51:05  19:34:54:09\r\n   ma famille, mais le t\u00e9l\u00e9phone\r\n    n'a plus arr\u00eat\u00e9 de sonner.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:58:10\r\n    -Une conf\u00e9rence de presse\r\n    est organis\u00e9e \u00e0 la h\u00e2te.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:02:10\r\nL'ICAN, c'est la coalition de plus\r\n  de 470 ONG, avec pour mission\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:17\r\n    le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:05:19  19:35:08:15\r\n    Le Nobel servira d'outil\r\n          de pression.\r\n\r\n19:35:09:12  19:35:11:01\r\n      -On va utiliser ce prix\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:13:03\r\npour convaincre un maximum d'Etats\r\n\r\n19:35:13:05  19:35:15:05\r\nde signer le trait\u00e9 antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:15:07  19:35:18:05\r\n Les gouvernements doivent choisir \r\npour ou contre les armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:22:20\r\n    -Pour ce journaliste, l'ICAN\r\na parfaitement g\u00e9r\u00e9 sa communication\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:24:11\r\n    dans la course au Nobel.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:27:07\r\n  -Ils ont recrut\u00e9 des personnes\r\n        tr\u00e8s importantes,\r\n\r\n19:35:27:09  19:35:29:14\r\ncomme le Dalai Lama et Desmond Tutu.\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:31:22\r\n   Des personnes tr\u00e8s visibles.\r\n\r\n19:35:32:00  19:35:41:20\r\n    Ils ont pu toucher les gens\r\n        dans les pays cl\u00e9s.\r\n\r\n19:35:42:16  19:35:46:03\r\n -Le 10 d\u00e9cembre, les laur\u00e9ats \r\niront chercher leur prix \u00e0 Oslo.\r\n\r\n19:35:46:05  19:35:49:06\r\n       A la cl\u00e9, un ch\u00e8que\r\n de plus d'un million de francs.\r\n\r\n19:35:49:14  19:35:51:16\r\n -C'est encore trop t\u00f4t pour dire\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:53:13\r\n ce qu'on va faire de cet argent.\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:55:05\r\n   J'imagine qu'on va l'utiliser\r\n   pour renforcer notre action.\r\n\r\n19:35:55:07  19:35:59:15\r\n Un million, c'est l'\u00e9quivalent du\r\nbudget annuel de cette organisation\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:04:21\r\nqui fonctionne avec des dons priv\u00e9s\r\n       et de certains Etats.\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:09:06\r\n      -Le comit\u00e9 Nobel salue\r\n  votre contribution \u00e0 l'adoption\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:12:23\r\n    d'un trait\u00e9 d'interdiction\r\n       de l'arme atomique.\r\n\r\n19:36:13:04  19:36:17:02\r\n      Une d\u00e9cision historique\r\n    mais avant tout symbolique.\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:25:01\r\n-En juillet, aux Nations Unies, une\r\nmajorit\u00e9 d'Etats a accept\u00e9 un trait\u00e9\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:29:04\r\n       sur l'interdiction \r\n      des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:35:23\r\nS.Thurlow, survivante d'Hiroshima,\r\nmontre son \u00e9motion dans la salle.\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:40:05\r\n  L'interdiction est une demande\r\npresque aussi vieille que la bombe.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:43:15\r\n  Il aura fallu attendre 70 ans\r\n   et l'initiative de l'ICAN.\r\n\r\n19:36:44:05  19:36:46:17\r\n     -La soci\u00e9t\u00e9 civile a jou\u00e9\r\n\r\n19:36:46:19  19:36:48:18\r\n     un grand r\u00f4le pour amener\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:50:15\r\n       le trait\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9.\r\n\r\n19:36:50:17  19:36:54:03\r\n       C'est un pas important\r\npour un monde sans armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:36:54:05  19:36:58:17\r\n          Mon espoir est\r\n  qu'il nous pousse \u00e0 y arriver.\r\n\r\n19:37:00:18  19:37:05:07\r\n    -Historique et ambitieux,\r\n    ce trait\u00e9 de 20 articles.\r\n\r\n19:37:05:09  19:37:08:23\r\n     \"-Les Etats signataires\r\ns'engagent \u00e0 ne jamais fabriquer,\r\n\r\n19:37:09:01  19:37:13:22\r\n  acqu\u00e9rir, poss\u00e9der, stocker,\r\n menacer d'employer ou employer\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:16:00\r\n     toute arme nucl\u00e9aire.\"\r\n\r\n19:37:18:15  19:37:22:10\r\n -Il bannit donc l'arme la plus \r\n destructrice con\u00e7ue par l'homme\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:25:12\r\n   mais se heurte \u00e0 la volont\u00e9\r\n     des grandes puissances.\r\n\r\n19:37:25:14  19:37:28:16\r\n       70 Etats ont refus\u00e9\r\n       de signer ce texte,\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:34:13\r\ndont les 9 puissances nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:37:34:15  19:37:39:02\r\n  Ces refus emp\u00eachent une mise\r\n en oeuvre r\u00e9elle de ce trait\u00e9.\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:45:04\r\n    Mais cette interdiction\r\n reste un acte symbolique fort.\r\n\r\n19:37:45:06  19:37:48:20\r\n Avec le prix Nobel de la paix,\r\n     l'ICAN et les acteurs\r\n\r\n19:37:48:22  19:37:51:21\r\n de la lutte pour le d\u00e9sarmement\r\n    nucl\u00e9aire se rapprochent\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:57:11\r\n   de l'\u00e9limination des armes\r\ncapables de d\u00e9truire l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:05:21\r\n   -Avec l'attribution du Nobel\r\n  de la paix \u00e0 une ONG \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:09:04\r\n      le prestige de ce prix\r\nrejaillit sur la Suisse et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:09:06  19:38:12:00\r\n         D.Leuthard y voit\r\n  \"un acc\u00e9l\u00e9rateur pour tous ceux\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:15:05\r\n     qui luttent pour un monde\r\n      sans armes nucl\u00e9aires\".\r\n\r\n19:38:15:07  19:38:20:01\r\n     Le gouvernement genevois\r\n        consid\u00e8re le prix\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:28:08\r\n comme un honneur pour le canton,\r\n  qui abrite de nombreuses ONG.\r\n\r\n19:38:29:16  19:38:33:10\r\n-Cette ONG a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    avec l'appui des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:37:06\r\n     Elle d\u00e9veloppe l'esprit\r\n   de la Gen\u00e8ve internationale,\r\n\r\n19:38:37:08  19:38:41:05\r\n   une capitale du d\u00e9sarmement.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:47:20\r\n   On se rend compte aujourd'hui\r\nque la question des armes nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:50:17\r\n          est essentielle\r\n      \u00e0 l'\u00e9quilibre du monde.\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:55:11\r\nEt combien le combat men\u00e9 est juste.\r\n\r\n19:38:55:12  19:38:58:02\r\n      Il m\u00e9ritait aujourd'hui\r\n          le prix Nobel.\r\n\r\n19:38:58:22  19:39:09:17\r\n      -J-P.Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:39:09:17  19:39:12:04\r\n       Le Nobel r\u00e9compense \r\n      une ONG antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:39:12:08  19:39:16:07\r\nMais qu'est-ce que \u00e7a peut changer ?\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:04\r\n  -C'est le neuvi\u00e8me prix Nobel de\r\nla paix contre les armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:39:20:08  19:39:22:11\r\n  \u00c7a n'a pas chang\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n19:39:22:14  19:39:26:13\r\n        Le nouveau trait\u00e9\r\n    entre Russes et Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:29:09\r\n       a permis d'\u00e9liminer\r\n   quelques centaines d'ogives.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:33:01\r\n      Mais la modernisation \r\n      se poursuit \u00e9videmment\r\n\r\n19:39:33:06  19:39:38:01\r\n   avec un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 plus de\r\n1'000 milliards pour les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:39:38:05  19:39:41:07\r\n   On voit l'int\u00e9r\u00eat de ce prix\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:48:10\r\n  dans un monde de plus en plus \r\n instable avec la crise cor\u00e9enne,\r\n\r\n19:39:48:13  19:39:51:10\r\n  les menaces de conflit ouvert,\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:56:23\r\n   l'arriv\u00e9e de l'incontr\u00f4lable\r\n     Donald Trump au pouvoir.\r\n\r\n19:39:57:03  19:40:01:15\r\n   Le risque de guerre nucl\u00e9aire\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:07:17\r\nMais il faut se poser une question.\r\n     De quoi avons-nous peur ?\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:15:08\r\n      Du terrorisme low cost\r\n      de la bombe nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:21:05\r\nPas tellement de la bombe atomique\r\n   parce que \u00e7a reste abstrait.\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:24:13\r\n    Il faut regarder les images\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:27:12\r\n  du Japon pour se rendre compte\r\n      de ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:30:10\r\n   Quand on voit Emmanuel Macron\r\n       se faire h\u00e9litreuill\u00e9\r\n\r\n19:40:30:13  19:40:34:10\r\n \u00e0 bord d'un sous-marin nucl\u00e9aire,\r\n c'est le symbole de la dissuasion\r\n\r\n19:40:34:13  19:40:37:07\r\n       qui a permis d'\u00e9viter\r\n       que la guerre froide\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:39:13\r\n ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:42:10\r\nMais \u00e7a risque d'\u00eatre une illusion\r\n\r\n19:40:42:13  19:40:46:07\r\n  de penser qu'on peut \u00e9radiquer\r\n  l'arme nucl\u00e9aire compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:40:46:07  19:40:48:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:05\r\n   Premiers signes d'apaisement\r\nen Catalogne depuis le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:40:52:07  19:40:54:21\r\n     Les autorit\u00e9s espagnoles\r\n         avaient interdit\r\n\r\n19:40:54:23  19:40:58:11\r\n  et tent\u00e9 d'emp\u00eacher par la force\r\nle vote d'ind\u00e9pendance des Catalans.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:02:20\r\n -Le chef de la police catalane\r\n   ressort libre du tribunal,\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:05:20\r\n   o\u00f9 il vient d'\u00eatre entendu\r\n     pour acte de s\u00e9dition.\r\n\r\n19:41:05:22  19:41:09:09\r\n Le patron des Mossos d'Esquadra\r\n reste inculp\u00e9 pour sa passivit\u00e9\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:11:00\r\n      durant le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n19:41:11:02  19:41:14:09\r\n mais le parquet n'a pas requis\r\n  son placement en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:17:18\r\nDeux autres dirigeants s\u00e9paratistes,\r\n       \u00e9galement poursuivis,\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:19:02\r\n     sont remis en libert\u00e9.\r\n\r\n19:41:19:04  19:41:20:22\r\nIls lancent un appel au dialogue.\r\n\r\n19:41:21:06  19:41:23:06\r\n      -Nous sommes convaincus\r\n\r\n19:41:23:08  19:41:25:14\r\nque l'Etat espagnol devra t\u00f4t ou tard\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:29:08\r\n     s'asseoir pour dialoguer,\r\nparler avec le gouvernement catalan.\r\n\r\n19:41:29:10  19:41:32:15\r\n      Les conflits politiques\r\n   dans l'Europe du 21\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:41:32:17  19:41:34:13\r\n    se r\u00e8glent par le dialogue.\r\n\r\n19:41:35:00  19:41:36:13\r\n   -Autre geste d'apaisement,\r\n\r\n19:41:36:15  19:41:39:15\r\n     les regrets du pr\u00e9fet\r\nde l'Etat espagnol en Catalogne.\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:04\r\nConfront\u00e9 aux images des violences\r\n   polici\u00e8res des Gardes civils\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:46:03\r\n       espagnols, E.Millo \r\n      pr\u00e9sente ses excuses.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:49:17\r\n    -Quand je vois ces images,\r\n\r\n19:41:49:19  19:41:52:16\r\nje sais que les gens ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s\r\n\r\n19:41:52:18  19:41:55:04\r\n          et que certains\r\n     ont d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n19:41:55:06  19:41:58:11\r\n    Je ne peux que le regretter\r\n     et pr\u00e9senter mes excuses\r\n\r\n19:41:58:13  19:42:00:20\r\nau nom de ceux qui sont intervenus.\r\n\r\n19:42:01:19  19:42:03:07\r\n       -Excuses r\u00e9it\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:42:03:09  19:42:06:03\r\n      par le porte-parole\r\n    du gouvernement \u00e0 Madrid\r\n\r\n19:42:06:05  19:42:11:03\r\n   qui appelle les s\u00e9paratistes\r\n\u00e0 organiser de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:13:22\r\n    -Je pense qu'il serait bon\r\n\r\n19:42:14:00  19:42:15:22\r\n de commencer \u00e0 refermer la plaie\r\n\r\n19:42:16:00  19:42:22:12\r\nen passant par le Parlement catalan,\r\npar le biais d'\u00e9lections autonomes.\r\n\r\n19:42:23:15  19:42:26:11\r\n      -Un ton moins martial\r\n    que les jours pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n19:42:26:13  19:42:29:04\r\n       L'inqui\u00e9tude gagne\r\n    les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:31:21\r\n       La troisi\u00e8me banque\r\n     du pays annonce ce soir\r\n\r\n19:42:31:23  19:42:35:08\r\nle transfert de son si\u00e8ge social\r\n    de Barcelone \u00e0 Valence.\r\n\r\n19:42:35:10  19:42:39:11\r\n    Hier, Sabadell d\u00e9cidait \r\n   de d\u00e9localiser \u00e0 Alicante.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:47:20\r\n  Deux banques qui redoutent de\r\nse retrouver hors de la zone euro.\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:51:14\r\n     -Histoire d'un sauvetage\r\n     spectaculaire en Valais.\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:55:18\r\n     Une petite fille de 2 ans\r\n  est rest\u00e9e coinc\u00e9e pendant 13 h\r\n\r\n19:42:55:20  19:42:59:00\r\n      dans une faille creus\u00e9e\r\n          dans la terre.\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:07:15\r\n     Pas moins d'une centaine\r\n de sauveteurs se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:43:08:10  19:43:13:12\r\n       -Retour sur les lieux\r\nde l'accident \u00e0 2'000 m d'altitude.\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:16:23\r\n  -Voil\u00e0, \u00e7a c'est pass\u00e9 par l\u00e0,\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:18:16\r\n          juste derri\u00e8re.\r\n\r\n19:43:19:07  19:43:22:19\r\n -La fillette de 2 ans est tomb\u00e9e \r\ndans cette faille lors d'une balade\r\n\r\n19:43:22:21  19:43:24:13\r\n   avec ses parents mercredi.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:28:04\r\n            -Imaginez,\r\n  elle \u00e9tait \u00e0 6 m de profondeur.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:30:23\r\n    C'\u00e9tait impensable d'aller\r\n       la chercher l\u00e0-bas !\r\n\r\n19:43:32:00  19:43:35:07\r\n       -L'\u00e9pilogue heureux\r\nd'un sauvetage qui aura dur\u00e9 13 h.\r\n\r\n19:43:38:22  19:43:41:20\r\n    L'enfant passe bri\u00e8vement\r\n    par les bras de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:44:03\r\n        La petite fille\r\n     esten parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:46:11\r\nUn peu secou\u00e9e et quelques bleus.\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:49:21\r\nMathias Lorenz est l'un des premiers\r\n      \u00e0 arriver sur les lieux.\r\n\r\n19:43:50:07  19:43:52:06\r\n -En arrivant, nous avons entendu\r\n\r\n19:43:52:08  19:43:53:21\r\n         l'enfant pleurer,\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:56:21\r\n    mais impossible pour elle \r\n   de dire comment elle allait.\r\n\r\n19:43:56:23  19:44:00:04\r\n        On a d'abord tent\u00e9\r\n    de s'introduire par le haut\r\n\r\n19:44:00:06  19:44:02:23\r\n        mais le trou \u00e9tait\r\n           trop petit.\r\n\r\n19:44:03:01  19:44:06:08\r\nNous \u00e9tions plus de 100 personnes.\r\n\r\n19:44:06:10  19:44:13:13\r\n  On se relayait toutes les 2 \u00e0 4\r\n       minutes pour creuser.\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:17:11\r\n       On creusait \u00e0 la main\r\n  ou avec des barres m\u00e9talliques.\r\n\r\n19:44:17:12  19:44:25:11\r\n  Nous avons fait cette galerie.\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:29:02\r\n  Nous sommes venus par-dessous,\r\n    jusqu'o\u00f9 vous vous trouvez\r\n\r\n19:44:29:04  19:44:32:01\r\n     et avons \u00e9vacu\u00e9 l'enfant.\r\n\r\n19:44:32:03  19:44:35:06\r\n   Les parents \u00e9taient pr\u00e9sents\r\n          tout le temps,\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:38:03\r\n       mais pris en charge\r\n  par une cellule psychologique.\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:43:18\r\n    Par moment, ils revenaient\r\n       afin de la rassurer.\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:45:14\r\n    Ils \u00e9taient plus qu'heureux\r\n\r\n19:44:45:16  19:44:48:12\r\n de pouvoir enfin tenir leur fille\r\n          dans les bras.\r\n\r\n19:44:48:14  19:44:51:00\r\nTous ces efforts ont valu la peine.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:53:13\r\n          A cet instant,\r\n    un poids \u00e9norme est tomb\u00e9.\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:57:10\r\n       C'est comme un deuxi\u00e8me\r\nanniversaire pour cette petite fille.\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:00:22\r\n    -Du haut de ses deux ans,\r\n\r\n19:45:01:00  19:45:04:16\r\nla fillette ne se rappellera sans\r\n doute jamais de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:09:08\r\n   -Berne est sur le qui-vive, \r\n   car une grande manifestation\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:12:11\r\n     des milieux antifascistes\r\n      devait d\u00e9buter \u00e0 19h30,\r\n\r\n19:45:12:12  19:45:16:11\r\n     10 ans apr\u00e8s les \u00e9meutes\r\n ayant agit\u00e9 la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:45:16:12  19:45:25:16\r\nDes centaines de policiers mobilis\u00e9s\r\n   pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement.\r\n\r\n19:45:31:00  19:45:37:00\r\n     Nous partons pour Berne.\r\n\r\n19:45:37:23  19:45:40:16\r\n      Quelle est la situation\r\n      en ce d\u00e9but de soir\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:40:20  19:45:44:09\r\n  -Sur place, c'est plut\u00f4t calme.\r\n\r\n19:45:44:12  19:45:49:09\r\n        On a vu une dizaine\r\n    de contr\u00f4les par la police.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:53:23\r\n  Mais il n'y a aucun manifestant\r\n          pour l'instant.\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:57:14\r\n    Apparemment, sur le compte\r\n    Twitter des manifestants,\r\n\r\n19:45:57:18  19:46:00:15\r\n    la manifestation aurait \u00e9t\u00e9\r\n      d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 20 heures\r\n\r\n19:46:00:19  19:46:03:10\r\n     \u00e0 3 endroits de la ville.\r\n\r\n19:46:03:14  19:46:10:09\r\n    Il est vrai que la pr\u00e9sence\r\n  polici\u00e8re est tr\u00e8s marqu\u00e9e ici.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:15:04\r\n  Il y a des voitures grillag\u00e9es,\r\nbeaucoup de policiers dans les rues.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:18:19\r\nIls ont pris toutes les pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:46:18:23  19:46:22:06\r\n      Probablement un millier\r\n    de policiers sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:24:19\r\n   Pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement.\r\n\r\n19:46:24:23  19:46:30:05\r\n       En 2007, les \u00e9meutes\r\n     avaient \u00e9t\u00e9 importantes.\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:34:05\r\nIl y avait eu 18 policiers bless\u00e9s.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:36:11\r\n   Et 200'000 francs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:39:06\r\nLes autorit\u00e9s \u00e9taient sous pression.\r\n\r\n19:46:39:10  19:46:44:12\r\n      Elles voulaient \u00e9viter\r\n    un tel d\u00e9bordement ce soir.\r\n\r\n19:46:44:12  19:46:46:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:49:12\r\n  D\u00e9couverte pr\u00e9occupante: 75 % \r\n des miels produits dans le monde\r\n\r\n19:46:49:14  19:47:03:07\r\n contiennent des n\u00e9onicotino\u00efdes,\r\nprovoquant le d\u00e9clin des abeilles.\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:08:11\r\n-En butinant le pollen, les abeilles\r\n     r\u00e9coltent des pesticides.\r\n\r\n19:47:08:13  19:47:15:09\r\n         Des chercheurs\r\n  de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:47:15:11  19:47:18:13\r\n           ont analys\u00e9\r\n    200 \u00e9chantillons de miel.\r\n\r\n19:47:25:14  19:47:28:04\r\n        -Il y en a partout:\r\n\r\n19:47:28:06  19:47:31:00\r\ntous les continents sont affect\u00e9s.\r\n\r\n19:47:31:02  19:47:35:20\r\n        75 % des \u00e9chantillons\r\nsont contamin\u00e9s dans le monde entier.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:41:18\r\n   L'exposition de l'\u00e9cosyst\u00e8me\r\n           est totale.\r\n\r\n19:47:52:03  19:47:55:03\r\n    -Selon ces scientifiques,\r\n   les concentrations mesur\u00e9es\r\n\r\n19:47:55:04  19:47:59:11\r\n   seraient sans danger pour les\r\nhommes, mais pas pour les abeilles.\r\n\r\n19:48:00:04  19:48:09:14\r\n -Les n\u00e9onicotino\u00efdes ont un effet\r\n    sur la survie des abeilles.\r\n\r\n19:48:10:16  19:48:14:06\r\n-Cette \u00e9tude s'appuie sur une action\r\n     scientifique participative\r\n\r\n19:48:14:08  19:48:16:05\r\ndu Jardin botanique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:19:15\r\n    Les visiteurs rapportent \r\n    du miel de leurs voyages.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:22:11\r\n        -Miel d'Indon\u00e9sie.\r\n\r\n19:48:23:05  19:48:28:19\r\n  -Sur 400 pots, les chercheurs\r\n     en ont s\u00e9lectionn\u00e9 200.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:31:11\r\n     -Il y a un c\u00f4t\u00e9 al\u00e9atoire\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:34:07\r\ndes voyages; pour la repr\u00e9sentativit\u00e9\r\n\r\n19:48:34:09  19:48:41:01\r\n  il a fallu \u00e9quilibrer le nombre\r\n   d'\u00e9chantillons par continent.\r\n\r\n19:48:42:01  19:48:45:11\r\n   -Autre probl\u00e8me: plusieurs\r\nn\u00e9onicotino\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\n\r\n19:48:45:12  19:48:48:05\r\n     dans plus de la moiti\u00e9\r\n       des \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:52:16\r\n    Le seul moyen de prot\u00e9ger\r\n les abeilles serait d'interdire\r\n\r\n19:48:52:18  19:48:55:18\r\n      les n\u00e9onicotino\u00efdes.\r\n\r\n19:48:55:20  19:48:59:12\r\n Trois d'entre eux font l'objet\r\n     d'un moratoire partiel\r\n\r\n19:48:59:14  19:49:00:20\r\n     en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:49:01:18  19:49:05:09\r\n   -Dernier volet de notre s\u00e9rie\r\n      consacr\u00e9e au big data.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:11:16\r\n Avec le tout num\u00e9rique, le monde\r\n a bascul\u00e9 dans une \u00e8re nouvelle.\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:22:21\r\n   Nos politiques ont-ils pris \r\n  la mesure de ces changements ?\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:29:16\r\n-En Suisse, la Loi sur la protection\r\n des donn\u00e9es garantit le big data.\r\n\r\n19:49:29:18  19:49:33:06\r\nElle garde et prot\u00e8ge les donn\u00e9es,\r\n       mais pas uniquement.\r\n\r\n19:49:33:19  19:49:35:13\r\n     -Elle prot\u00e8ge les droits\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:37:14\r\n   et les libert\u00e9s fondamentales\r\n\r\n19:49:37:16  19:49:41:06\r\n          des individus.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:45:17\r\n    -Cette loi date de 1992.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:48:14\r\n   Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblaient\r\n        les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:49:48:16  19:49:53:11\r\n     Loin du big data produit\r\nparl'homo numericusd'aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:53:13  19:49:58:04\r\n     En Suisse et en Europe,\r\nle cadre l\u00e9gal reste tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:58:14  19:50:00:08\r\n        -On a mis en place\r\n\r\n19:50:00:10  19:50:02:18\r\n      un cadre l\u00e9gal minimal:\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:06:12\r\n     Si j'ai un coffre-fort,\r\nje m'assure qu'il soit bien ferm\u00e9.\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:12:21\r\n    Et que les donn\u00e9es priv\u00e9es\r\n        soient prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:17:17\r\n  -Ces lois forcent les g\u00e9ants\r\n     d'Internet \u00e0 pr\u00e9senter\r\n\r\n19:50:17:19  19:50:23:05\r\n  des conditions d'utilisation \r\n  avant d'int\u00e9grer nos donn\u00e9es.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:13\r\nElles forment un coffre \u00e0 donn\u00e9es,\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:29:12\r\nmais ne contiennent pas la raison\r\n     d'exister du big data,\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:34:18\r\n     ni ce que l'on demande\r\n   ou fait dire \u00e0 nos donn\u00e9es.\r\n\r\n19:50:35:15  19:50:42:04\r\n  -Le politique n'est pas \u00e0 m\u00eame \r\n  de g\u00e9rer ce genre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:50:01\r\n-Selon certains parlementaires, le\r\nbig data \"ce n'est pas encore \u00e7a\".\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:55:17\r\n-Environ la moiti\u00e9 des parlementaires\r\n\r\n19:50:55:19  19:50:59:14\r\nse documentent uniquement sur papier.\r\n\r\n19:50:59:16  19:51:03:11\r\n   Le th\u00e8me \"big data\" n'est pas\r\n   le noyau de notre politique.\r\n\r\n19:51:03:22  19:51:06:18\r\n-Il y a une lacune en ce qui concerne\r\n\r\n19:51:06:20  19:51:11:03\r\n   l'intelligence artificielle.\r\n\r\n19:51:11:14  19:51:14:10\r\n          -L'industrie\r\n   n'attend pas la politique.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:18:10\r\nLes algorithmes analysent d\u00e9j\u00e0 nos \r\ndonn\u00e9es pour prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:51:18:11  19:51:21:13\r\n         Ils choisiront\r\n  peut-\u00eatre bient\u00f4t pour nous.\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:24:03\r\nEn tout cas, rien ne l'interdit.\r\n\r\n19:51:26:05  19:51:32:11\r\n   -Lo\u00efs Siggen Lopez, bonsoir.\r\n\r\n19:51:32:15  19:51:42:23\r\n       Est-ce que la Suisse\r\n    est capable de faire face ?\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:45:17\r\n           -Oui et non.\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:48:00\r\n      Il y a un foss\u00e9 \u00e9norme\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:08\r\n        entre le politique\r\n   qui encadre la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:19\r\n      et le monde \u00e9conomique\r\n     qui profite du big data.\r\n\r\n19:51:54:23  19:51:58:00\r\n   Ce qui manque, ce ne sont pas\r\n       des lois restrictives\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:01:06\r\n    mais une r\u00e9flexion globale.\r\n\r\n19:52:01:09  19:52:07:01\r\nQue peut-on demander aux donn\u00e9es ?\r\n\r\n19:52:07:05  19:52:11:00\r\n    Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 laisser\r\n   une intelligence artificielle\r\n\r\n19:52:11:04  19:52:14:07\r\ng\u00e9rer une assurance, par exemple\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:12\r\n        en fonction de nos\r\n      comportements digitaux.\r\n\r\n19:52:18:16  19:52:22:08\r\nC'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\r\ncivile de questionner le big data\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:27:21\r\n      et de porter ce th\u00e8me \r\n      devant les politiques.\r\n\r\n19:52:28:02  19:52:31:08\r\n    Les politiques du travail.\r\n\r\n19:52:31:19  19:52:35:21\r\n   Un groupe d'experts mandat\u00e9s\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:37:21\r\n     r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la question.\r\n\r\n19:52:38:02  19:52:43:01\r\n Il y a aussi la Suisse \u00e9conomique\r\n   et la Suisse de l'innovation.\r\n\r\n19:52:43:05  19:52:46:12\r\n Elle est pr\u00eate pour le big data.\r\n\r\n19:52:46:16  19:52:52:04\r\nElle montre des signes d'excellence\r\n      dans certains domaines.\r\n\r\n19:52:52:09  19:52:54:06\r\n      Pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n19:52:54:10  19:52:58:06\r\n    Pour que nous ne devenons \r\n   pas les dindons de la farce,\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:01:00\r\n      il serait peut-\u00eatre bon\r\n           de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:04:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:08:16\r\n    L'int\u00e9grale de cette s\u00e9rie\r\n   peut \u00eatre revue sur RTSinfo.\r\n\r\n19:53:09:12  19:53:12:05\r\n      La plupart des migrants\r\n      d'Afrique subsaharienne\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:15:08\r\n  arriv\u00e9s en Europe ont travers\u00e9\r\n    un jour la ville d'Agadez.\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:19:02\r\n       Etape oblig\u00e9e avant\r\nla dangereuse travers\u00e9e du Sahara.\r\n\r\n19:53:19:04  19:53:24:00\r\n  Direction ce carrefour m\u00e9connu\r\n    sur la route des migrants.\r\n\r\n19:53:25:04  19:53:27:14\r\n       -Pour les migrants,\r\n        la ville d'Agadez\r\n\r\n19:53:27:16  19:53:29:21\r\n      est la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n        avant le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:34:00\r\nA 1'800 km, il y a la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n et l'espoir d'une vie meilleure.\r\n\r\n19:53:34:02  19:53:39:18\r\n     Ils sont des milliers \r\n    \u00e0 attendre la travers\u00e9e,\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:44:05\r\ncach\u00e9s derri\u00e8re des portes anonymes.\r\n\r\n19:53:44:07  19:53:48:09\r\nCet employ\u00e9 de M\u00e9decins du monde\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:51:10\r\n      nous ouvre les portes\r\n      d'un de ces ghettos.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:58:09\r\nIl faut \u00eatre discret; les autorit\u00e9s\r\n      r\u00e9priment les passeurs.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:04:07\r\n       Il fait 40 degr\u00e9s;\r\ncertains attendent depuis 2 mois.\r\n\r\n19:54:04:09  19:54:07:14\r\n  Ils ont pay\u00e9 jusqu'\u00e0 800 frs\r\n     pour aller en Europe.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:11:10\r\n         -J'ai mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:54:11:11  19:54:14:13\r\n    L\u00e0-bas, je vais travailler.\r\n\r\n19:54:14:15  19:54:19:11\r\n   -C'est quoi votre m\u00e9tier ?\r\n           -Carreleur.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:21:22\r\n-Vous serez carreleur en Europe ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:25:18\r\n    -Les dangers de la route,\r\nils ne veulent pas trop y croire.\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:28:09\r\n   -On a entendu n'importe quoi.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:32:12\r\n Des fois on entend ce qui est r\u00e9el,\r\net des fois des fausses explications.\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:36:20\r\n-Agadez, c'est le passage oblig\u00e9\r\n      pour aller au Nord,\r\n\r\n19:54:36:22  19:54:40:20\r\n  sur la c\u00f4te ou vers l'Europe.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:44:05\r\n De plus en plus, certains veulent\r\n\r\n19:54:44:07  19:54:46:15\r\n   aussi retourner vers le Sud,\r\n\r\n19:54:46:17  19:54:50:16\r\n   d\u00e9courag\u00e9s par la difficult\u00e9\r\n    de la travers\u00e9e du d\u00e9sert.\r\n\r\n19:54:51:18  19:54:54:19\r\n        Pour les aider,\r\n   l'Europe finance ce centre\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:57:11\r\n   de l'Organisation mondiale\r\n        des migrations.\r\n\r\n19:54:57:13  19:54:59:23\r\nAujourd'hui, il y a 548 personnes.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:03:08\r\n          Ils racontent\r\n  comment leur r\u00eave s'est bris\u00e9\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:07:03\r\n    face \u00e0 des hommes arm\u00e9s \r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne.\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:09:21\r\n   -J'avais 150'000 francs CFA.\r\n\r\n19:55:09:23  19:55:14:16\r\n    Je les avais mis ici et l\u00e0.\r\n\r\n19:55:14:18  19:55:17:18\r\n        Ils ont pris l'eau\r\net la nourriture et les ont jet\u00e9es.\r\n\r\n19:55:17:20  19:55:21:07\r\n     Ils ont viol\u00e9 les femmes.\r\n\r\n19:55:21:09  19:55:26:05\r\n   -Ils sont venus en pleine nuit\r\nnous casser la porte, nous tabasser.\r\n\r\n19:55:26:07  19:55:30:11\r\n    Regardez, c'est bless\u00e9 ici.\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:41:07\r\n-Je veux dire \u00e0 mes fr\u00e8res africains:\r\n n'y allez pas, restez \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:44:04\r\n          -La plupart\r\n   reviennent en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:47:06\r\n        mais il y a aussi\r\n      des blessures graves.\r\n\r\n19:55:47:14  19:55:49:19\r\n   -C'est des blessures des fois\r\n\r\n19:55:49:21  19:55:51:20\r\n         \u00e0 balles r\u00e9elles.\r\n\r\n19:55:51:22  19:55:58:03\r\n   Ou des fois d'\u00e9lectrocution.\r\n\r\n19:55:58:18  19:56:01:08\r\n      -Avec les exactions\r\n   des milices dans le Sahara\r\n\r\n19:56:01:10  19:56:05:14\r\n et la pression europ\u00e9enne pour \r\nr\u00e9primer l'activit\u00e9 des passeurs,\r\n\r\n19:56:05:16  19:56:07:10\r\n le nombre de migrants a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:56:16:12  19:56:19:09\r\n         Un coup s\u00e9rieux\r\n     pour l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:21:08\r\n   Pr\u00e9sente \u00e0 Agadez ce jeudi,\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:24:02\r\n           S.Sommaruga\r\n   est consciente du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:26:12\r\n   -Il y avait des restaurants,\r\n\r\n19:56:26:14  19:56:28:11\r\n         des h\u00e9bergements,\r\n\r\n19:56:28:12  19:56:30:16\r\ndes gens qui ont gagn\u00e9 de l'argent\r\n\r\n19:56:30:18  19:56:33:17\r\n    et qui maintenant risquent\r\n      de ne plus rien avoir.\r\n\r\n19:56:33:19  19:56:36:01\r\n        C'est notre devoir\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:41:14\r\n   de nous engager d'autant plus\r\n        dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:44:15\r\n         -Un engagement\r\n     qui doit se concr\u00e9tiser\r\n\r\n19:56:44:17  19:56:48:02\r\n       dans cette r\u00e9gion\r\nparmi les plus pauvres du monde.\r\n\r\n19:56:49:09  19:56:53:00\r\n-Harvey Weinstein est l'un des hommes\r\n   les plus puissants d'Hollywood.\r\n\r\n19:56:53:02  19:56:56:02\r\n       C'est le producteur \r\n       aux soixante Oscars,\r\n\r\n19:56:56:04  19:57:10:01\r\n        accus\u00e9 aujourd'hui\r\n      de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:57:11:12  19:57:14:14\r\n   -Le producteur H.Weinstein,\r\n\r\n19:57:14:16  19:57:17:11\r\n        qui fait la pluie\r\n  et le beau temps \u00e0 Hollywood,\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:21:12\r\n  a fait son mea culpa face aux\r\naccusations de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:57:38:08  19:57:41:02\r\nAssistantes, actrices, mannequins.\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:44:00\r\n      Une enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \r\n     une s\u00e9rie d'accusations\r\n\r\n19:57:44:02  19:57:46:01\r\n    sur plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:50:03\r\n      Parmi les victimes,\r\n  Rose McGowan et Ashley Judd.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:00:06\r\n    H.Weinstein aurait pass\u00e9\r\n\r\n19:58:00:08  19:58:03:13\r\n  huit accords avec des femmes\r\n   pour qu'elles se taisent.\r\n\r\n19:58:03:15  19:58:05:15\r\n 100'000 dollars ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:10:05\r\n          \u00e0 R.McGowan,\r\n   \u00e2g\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque de 23 ans.\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:13:04\r\n         Les r\u00e9actions\r\n    ne se font pas attendre.\r\n\r\n19:58:13:06  19:58:17:15\r\nL'actrice, auteure et r\u00e9alisatrice\r\n     L.Dunham a tweet\u00e9 ceci:\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:30:21\r\n    Pour rappel, H.Weinstein \r\n   a cr\u00e9\u00e9 la Weinstein Company\r\n\r\n19:58:30:23  19:58:35:12\r\n       et rachet\u00e9 \u00e0 Disney\r\n       la soci\u00e9t\u00e9 Miramax.\r\n\r\n19:58:35:14  19:58:38:06\r\n     Sa soci\u00e9t\u00e9 est derri\u00e8re\r\n      \"Gangs of New York\",\r\n\r\n19:58:38:08  19:58:41:15\r\n    \"Pulp Fiction\" ou encore\r\n    \"Le Discours d'un roi\".\r\n\r\n19:58:41:17  19:58:44:16\r\n      La sortie am\u00e9ricaine\r\n   de \"The Artist\", c'est lui.\r\n\r\n19:58:44:18  19:58:51:11\r\n  Il a men\u00e9 la campagne du film\r\n        pour les Oscars.\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:54:15\r\n          H.Weinstein,\r\nqui suivrait une psychoth\u00e9rapie,\r\n\r\n19:58:54:17  19:58:59:12\r\nr\u00e9fute plusieurs accusations et va\r\nd\u00e9poser plainte contre le journal.\r\n\r\n19:58:59:14  19:59:05:00\r\n    Mais le magnat est tomb\u00e9\r\n       de son pi\u00e9destal.\r\n\r\n19:59:06:14  19:59:09:20\r\n   -L'\u00e9quipe suisse de football\r\n     re\u00e7oit la Hongrie demain\r\n\r\n19:59:09:22  19:59:14:04\r\n       et ne doit pas perdre\r\n     contre le Portugal mardi.\r\n\r\n19:59:14:06  19:59:17:00\r\nUne place pour le Mondial est en jeu.\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:20:08\r\n      J.Djourou est un pilier\r\n     de la d\u00e9fense helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:59:20:10  19:59:24:09\r\n    Aucun but n'a \u00e9t\u00e9 encaiss\u00e9\r\n en qualification en sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:59:26:21  19:59:29:06\r\n-Depuis le d\u00e9but des qualifications,\r\n\r\n19:59:29:08  19:59:32:13\r\n J.Djourou est devenu essentiel\r\n  dans la charni\u00e8re centrale.\r\n\r\n19:59:32:15  19:59:36:11\r\n  Quand il est sur le terrain, \r\n la Suisse n'encaisse aucun but.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:39:15\r\n           -C'est bien.\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:42:10\r\n    Mais je suis tr\u00e8s \"\u00e9quipe\".\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:47:04\r\n        J'aime bien mettre\r\n  la force de l'\u00e9quipe en avant.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:50:14\r\n     Je suis bien dans ma t\u00eate\r\n     et bien dans mes baskets.\r\n\r\n19:59:50:16  19:59:55:23\r\n   Ca aide pour \u00eatre performant.\r\n\r\n19:59:56:12  20:00:01:22\r\n   -Depuis qu'il joue en Turquie,\r\nil semble plus serein, plus \u00e9panoui.\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:15\r\n     -Johan est un super type.\r\n\r\n20:00:05:17  20:00:08:07\r\n     Il est bon \u00e0 la relance.\r\n\r\n20:00:08:09  20:00:10:02\r\n        Il distribue bien,\r\n\r\n20:00:10:04  20:00:12:03\r\n  il est important pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n20:00:13:01  20:00:16:04\r\n-Malgr\u00e9 des chiffres en sa faveur,\r\n      en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n20:00:16:06  20:00:18:11\r\n des doutes persistent sur lui.\r\n\r\n20:00:18:12  20:00:20:09\r\n    Il a appris \u00e0 faire avec.\r\n\r\n20:00:21:00  20:00:24:16\r\n      -Si j'avais \u00e9t\u00e9 mauvais\r\n\r\n20:00:24:18  20:00:27:06\r\n      depuis deux-trois ans,\r\n\r\n20:00:27:08  20:00:29:18\r\n       je ne serais plus l\u00e0.\r\n\r\n20:00:29:20  20:00:32:14\r\n C'est les derni\u00e8res performances\r\n          qui comptent.\r\n\r\n20:00:33:02  20:00:35:00\r\n      -Lors du dernier match,\r\n\r\n20:00:35:02  20:00:36:23\r\n   il a \u00e9t\u00e9 l'un des meilleurs.\r\n\r\n20:00:37:01  20:00:40:03\r\n    En Turquie, avec son club,\r\n        il a m\u00eame marqu\u00e9.\r\n\r\n20:00:40:05  20:00:43:07\r\n   Il am\u00e8ne un bel enthousiasme.\r\n\r\n20:00:43:22  20:00:47:15\r\n     -Avec ses 70 s\u00e9lections,\r\nJ.Djourou fait partie des meubles.\r\n\r\n20:00:48:15  20:00:52:21\r\n  -Je suis l\u00e0 depuis un moment et\r\nje prends toujours le m\u00eame plaisir.\r\n\r\n20:00:52:23  20:00:58:12\r\n  Je vais continuer \u00e0 donner tout\r\nce que j'ai pour le maillot suisse.\r\n\r\n20:00:59:21  20:01:02:09\r\n -Djourou et la Suisse devraient\r\n\r\n20:01:02:11  20:01:05:10\r\n          se qualifier\r\n  directement pour le Mondial.\r\n\r\n20:01:06:18  20:01:08:16\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:08:18  20:01:11:13\r\n    Merci de nous avoir suivis,\r\n        tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:11:15  20:01:14:16\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:14:18  20:01:19:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Cuendet, M.D'Auria, E.Gattlen,\r\n   V.Gerber, C.Guiraud, A.Huber\r\n\r\n20:01:20:01  20:01:25:01\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Passe-moi les jumelles\r\n21h15 Le poids des mensonges\r\n\r\n20:01:25:03  20:01:27:03\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h10 Film 2012\r\n00h50 Passe-moi les jumelles\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034016\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:00 > 0:00:03) [92%] : \r\nComme j'ai toujours bon si je saigne du nez \u00e0 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:53 > 0:00:54) [84%] : \r\nTerme h\u00e9 oui Gates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:33) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, le prix Nobel de la paix revient \u00e0 une ONG bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui luttent pour l'\u00e9limination des armes nucl\u00e9aires en r\u00e9compensant la ICAN, le comit\u00e9 Nobel adresse un message clair aux dirigeants de la plan\u00e8te, la ICAN du doigt la pr\u00e9sidence de Donald Trump, qui montre \u00e0 quel point, selon elle, l'arme atomique et dangereuse, sa directrice, B\u00e9atrice est l'invit\u00e9 de ce journal, elle a obtenu une premi\u00e8re victoire cette ann\u00e9e avec la signature d'un trait\u00e9 anti- nucl\u00e9aire \u00e0 l'ONU, on va aller l'histoire incroyable d'une fillette rest\u00e9e prisonni\u00e8re de la montagne pendant 13 heures elle a chut\u00e9 dans une faille dans la r\u00e9gion d'Aletsch elle s'en est sorti sans une \u00e9gratignure, nous reviendrons sur cette d\u00e9couverte de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel 75 pourcent du miel, du monde entier, contient des traces de pesticides toxiques, les chercheurs ont demand\u00e9 un maximum de personnes, de ramener un peu de miel de leur voyage pour les migrants qui fuient l'Afrique, la 1\u00e8re \u00e9tape bien avant la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Europe, c'est souvent le Niger, vous verrez : notre reportage \u00e0 Agad\u00e8s point de croisement entre ceux qui partent et ceux qui rebroussent chemin, \u00e9coeur\u00e9 par le danger sur la route et nous sommes \u00e0 J moins un Suisse, Hongrie, tr\u00e8s attendu, c'est la qualification pour la Coupe du monde qui est en jeu, prise de temp\u00e9rature avec le d\u00e9fenseur Genevois Johan Djourou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:53) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un formidable coup de projecteur pour la campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires, la ICAN, elle re\u00e7oit aujourd'hui le prix Nobel de la paix pour son action, je vous propose de retrouver imm\u00e9diatement la directrice de cette ONG bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, B\u00e9atrice Philippe, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:03:59 > 0:04:00) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:00 > 0:04:08) [87%] : \r\nF\u00e9licitations quand on dit, Prix Nobel de la paix, on pense Henri Dunant, Nelson Mandela, Barack Obama, qu'est ce que \u00e7a fait de faire partie de cette histoire- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:14 > 0:04:40) [89%] : \r\nEt exsude une on, c'est un tr\u00e8s grand honneur cette j'essaye toujours encore de dig\u00e9rer la chose, c'est un peu difficile de comprendre cela, parce que la 1\u00e8re journ\u00e9e et beaucoup de gens ont travaill\u00e9 inlassablement pour tous les survivants, notamment des attaques nucl\u00e9aires et pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est \u00e9galement un \u00e9v\u00e9nement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:41 > 0:04:45) [91%] : \r\nC'est quelque chose qu'on apprend \u00e0 la derni\u00e8re minute, comment est-ce que vous avez appris cette nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:05:08) [90%] : \r\nOui, car la font qu'on a re\u00e7u un appel t\u00e9l\u00e9phonique au juste quelques minutes avant que la c\u00e9r\u00e9monie ne se d\u00e9roule \u00e0 Ostende, nous \u00e9tions inquiets, nous avons pens\u00e9 que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un canular et nous sommes tr\u00e8s heureux \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:20) [92%] : \r\n\u00e9videmment, ce soir, beaucoup applaudissent, d'autres applaudissent tout en disant le prix malgr\u00e9 tout est symbolique, il r\u00e9compense une action qui reste symbolique dans le monde d'aujourd'hui qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:26 > 0:06:03) [88%] : \r\nBen c'est cela, c'est une et il ne s'agit pas d'un trait\u00e9 symbolique, il s'agit de donneurs atteints trait\u00e9 juridique quelque chose qui ne n'est, n'a jamais exist\u00e9 auparavant, mais nous ne pr\u00e9voit pas, on a accept\u00e9 depuis longtemps que certains \u00c9tats disposaient du pouvoir nucl\u00e9aires et les dangers sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 actuellement avec la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, l'est important qu'un grand nombre de pays signent ce trait\u00e9 car nous devons d\u00e9clarer ill\u00e9gales les armes nucl\u00e9aires et les interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:03 > 0:06:13) [89%] : \r\nMadame Finn merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct quelques instants dans ce journal, vous l'avez dit, vous avez d'abord cru \u00e0 un canular, le r\u00e9cit de votre journ\u00e9e, il est sign\u00e9 Claude Olivier \u00e9volue et Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:15 > 0:07:24) [89%] : \r\nUn petit bureau de 20 m2 dans un immeuble g\u00e9nevois 4 employ\u00e9es jusqu'\u00e0 ce matin, pas grand monde ne connaissait le si\u00e8ge de la ICAN ou Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires et puis il y a eu l'annonce du prix Nobel de la paix nous s\u00e8ches et si vous laissez Ewing amour l'organisation re\u00e7oit le prix pour son travail, qui attire l'attention sur les cons\u00e9quences humanitaires catastrophiques de l'utilisation d'armes nucl\u00e9aires, elle et il use mieux Websense, sa directrice, peine \u00e0 r\u00e9aliser, heureusement, il est l\u00e0, j'ai cru \u00e0 une blague il j'ai tout de suite voulu parler \u00e0 ma famille, mais le t\u00e9l\u00e9phone n'a plus arr\u00eat\u00e9 de sonner de son mais il \u00e9tait une conf\u00e9rence de presse est organis\u00e9e \u00e0 la h\u00e2te devant les m\u00e9dias du monde entier, la ICAN, c'est la coalition ne plus de 470 ONG dans une centaine de pays avec pour mission le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, le Nobel, ce sera un outil de pression oui on va utiliser ce prix pour convaincre un maximum d'\u00c9tats de signer le trait\u00e9 anti- nucl\u00e9aire, les gouvernements doivent choisir pour ou contre les armes nucl\u00e9aires pour ce journaliste, la ICAN a parfaitement g\u00e9r\u00e9 sa communication dans la course au Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:07:42) [94%] : \r\nIls ont recrut\u00e9 des personnes tr\u00e8s importantes comme le Dala\u00ef-Lama, Desmond Tutu et donc des personnes tr\u00e8s visible qui leur permette de d'avoir un message universel et aussi ils ont r\u00e9ussi \u00e0 recruter des gens dans les pays cl\u00e9 avec des connexions dans les parlements ou dans la soci\u00e9t\u00e9 civile pour avoir des des cons\u00e9quences concr\u00e8tes sur les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:42 > 0:08:00) [91%] : \r\nLe 10 d\u00e9cembre les laur\u00e9ats iront chercher leur prix \u00e0 Oslo \u00e0 la cl\u00e9, un ch\u00e8que de plus d'un 1000000 de francs, je pense qu'avec cet argent, on va renforcer notre action, c'\u00e9tait : c'est un Kahnawake, un 1000000 de francs, c'est l'\u00e9quivalent du budget annuel de cette organisation qui se bat depuis 2007, avec des dons priv\u00e9s et de certains \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:01 > 0:08:15) [94%] : \r\nAvec l'attribution de ce prix, \u00e0 la ICAN, le comit\u00e9 Nobel salue la contribution de cette ONG \u00e0 l'adoption \u00e0 l'ONU au mois de juillet de cette ann\u00e9e d'un trait\u00e9 d'interdiction de l'arme atomique, une d\u00e9cision historique, mais avant tout symbolique, explications avec Antoine s'il agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:17 > 0:08:30) [86%] : \r\n7 juillet 2017 aux Nations unies une large majorit\u00e9 d'\u00c9tats accepte un trait\u00e9 portant sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires dans la salle cette sous loft survivants d'Hiroshima, exprime son \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:43) [98%] : \r\nInterdire les armes atomiques une demande presque aussi vieille que la bombe pourtant il aura fallu attendre 70 ans et l'initiative de la ICAN pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:43 > 0:08:44) [87%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:09:00) [82%] : \r\nSi, pour la soci\u00e9t\u00e9 civile a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur pour amener le trait\u00e9 \u00e0 maturit\u00e9 trait\u00e9s, ils animent ce texte est un pas important pour atteindre le but universelle d'un monde sans armes nucl\u00e9aires les maintenant attitude mon espoir est qu'il nous pousse \u00e0 y arriver, Swatch et vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:01 > 0:09:07) [89%] : \r\nHistorique, mais aussi ambitieux, ce trait\u00e9 de 20 articles stipule entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:07 > 0:09:16) [85%] : \r\nLes \u00c9tats signataires s'engagent \u00e0 ne jamais fabriquer, acqu\u00e9rir poss\u00e9der menac\u00e9 d'employer ou employ\u00e9 toute arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:53) [93%] : \r\nUn trait\u00e9 qui bannit donc l'arme la plus destructrice, con\u00e7u par l'homme, mais un texte qui se heurte \u00e0 la volont\u00e9 des grandes puissances 100 22 pays, dont la Suisse ont vot\u00e9 ce texte mais 70 autres ont refus\u00e9 et parmi eux, on retrouve les neuf puissances nucl\u00e9aires actuelles de facto ces refus emp\u00eache une mise en oeuvre r\u00e9elle de ce trait\u00e9, mais cette interdiction des armes atomiques, n'en reste pas moins un acte diplomatique et symbolique fort en recevant le prix Nobel de la paix, la ICAN et tous les acteurs de la lutte pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire se rapprochent un petit peu plus de leur objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:53 > 0:09:58) [85%] : \r\nTifs \u00e9limin\u00e9 de la plan\u00e8te des armes capables de d\u00e9truire les manies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:00 > 0:10:29) [92%] : \r\nJe vous le disais, la ICAN qui re\u00e7oit sur ce prix est une ONG bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, ce prix Nobel Rojas donc sur la Suisse et la Gen\u00e8ve internationale, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard voit dans cette r\u00e9compense un acc\u00e9l\u00e9rateur pour tous ceux qui luttent pour un monde sans armes nucl\u00e9aires du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, on salue l'engagement sans rel\u00e2che des laur\u00e9ats, le gouvernement Genevois, y voit un honneur pour le canton qui abrite de tr\u00e8s nombreuses organisations internationales et non gouvernementales, je vous propose d'\u00e9couter son pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Longchamp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:10:29 > 0:10:34) [96%] : \r\nCette ONG a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'appui des autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:10:58) [90%] : \r\nEt elle d\u00e9veloppe finalement l'esprit que veut \u00eatre l\u00e0, je n'aime internationale, celle d'une capitale du d\u00e9sarmement, aujourd'hui on se rend bien compte, notamment avec ce qui se passe en Cor\u00e9e et combien la question des armes nucl\u00e9aires est essentielle \u00e0 l'\u00e9quilibre du monde et combien les le combat qui est men\u00e9 est un combat juste et il m\u00e9ritait aujourd'hui, \u00e9videmment, le prix Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:58 > 0:11:07) [94%] : \r\nJean-Philippe Schaller, on comprend bien la volont\u00e9 du comit\u00e9 Nobel avec ce choix de r\u00e9compenser une ONG anti- nucl\u00e9aire, la question est toujours la m\u00eame : qu'est ce que \u00e7a peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:12:39) [92%] : \r\nAlors, depuis 1959 c'est le 9\u00e8me, Prix Nobel de la paix contre les armes nucl\u00e9aires, il faut bien le dire, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand chose alors la mise en oeuvre depuis 2011 du tr\u00e8s tr\u00e8s du nouveau trait\u00e9 Start entre Russes et il am\u00e9ricain a tout juste permis d'\u00e9liminer quelques centaines d'ogives parmi les arsenal respectifs de 7000 ogives chacun met la modernisation, la se poursuit \u00e9videmment avec un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 plus de 1000 milliards pour les soldats am\u00e9ricains dans les 30 prochaines ann\u00e9es, alors on l'a vu avec la directrice, on voit \u00e9videmment l'int\u00e9r\u00eat de ce prix, dans un monde \u00e9videmment de plus en plus instable avec la crise cor\u00e9enne, les menaces de conflit ouvert avec aussi l'arriv\u00e9e de Donald Trump l'incontr\u00f4lable, Donald Trump au pouvoir qui menacent de rompre le trait\u00e9 sur le nucl\u00e9aire et Rania, h\u00e9 bien, comme le souligne le comit\u00e9 Nobel le risque de guerre nucl\u00e9aire n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 depuis longtemps, mais il faut se poser une question : de quoi avons-nous vraiment peur d'un homme qui \u00e9gorgent de jeunes filles \u00e0 Marseille ou dans un autre qui fonce avec un camion sur la foule \u00e0 Nice, \u00e0 Berlin, bref du terrorisme low- cost pas vraiment de la menace nucl\u00e9aire, simplement parce que la bombe atomique, \u00e7a reste abstrait, il faut revoir, comme on l'a vu ces images de Nahr Nagasaki et Hiroshima pour se rendent compte des d\u00e9g\u00e2ts que cela provoque, et puis les citoyens des \u00c9tats nucl\u00e9aris\u00e9s, ils se sentent en s\u00e9curit\u00e9 quand on voit Emmanuel Macron se faire h\u00e9litreuill\u00e9s \u00e0 bord du sous- marin nucl\u00e9aire Le Terrible passer pour dire aux Fran\u00e7ais : n'ayez pas peur, c'est tout simplement le symbole de la dissuasion de l'\u00e9quilibre de la terreur qui a permis d'\u00e9viter que la guerre froide ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre ouverte, mais tout simplement dans un monde aussi de plus en plus instable, \u00e7a risque d'\u00eatre une illusion de penser qu'on puisse \u00e9radiquer totalement l'arme nucl\u00e9aire merci Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:41 > 0:12:56) [92%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 internationale, 1er signe d'apaisement ce vendredi en Catalogne depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche, les autorit\u00e9s espagnoles avaient interdit et tenter d'emp\u00eacher par la force le vote d'ind\u00e9pendance des Catalans, apr\u00e8s une semaine de tension maximale, les 2 camps calme un peu le jeu Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:58 > 0:13:19) [92%] : \r\nLe chef de la police catalane ressort libre du tribunal o\u00f9 il vient d'\u00eatre entendu pour actes de s\u00e9dition, le patron des mots Squadra restent inculp\u00e9s pour sa passivit\u00e9 durant le r\u00e9f\u00e9rendum, mais le parquet n'a pas requis son placement en d\u00e9tention 2 autres dirigeants s\u00e9paratistes \u00e9galement poursuivis sont remises en libert\u00e9, il lance un appel au dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:20 > 0:13:21) [78%] : \r\n\u00e0 Moscou, \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:21 > 0:13:34) [92%] : \r\nD'Oslo, nous sommes convaincus que l'\u00c9tat espagnol devra t\u00f4t ou tard s'asseoir pour dialoguer, parler avec le gouvernement catalan car les conflits politiques dans l'Europe du XXIe si\u00e8cle serait par le dialogue, c'est sur le canal et on aura lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:34 > 0:13:46) [92%] : \r\nAutre geste d'apaisement, les regrets du pr\u00e9fet de l'\u00c9tat espagnol en Catalogne, confront\u00e9 aux images des violences commises par les policiers espagnols dans les bureaux de vote dimanche Enric Millau pr\u00e9sente ses excuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:46 > 0:14:02) [86%] : \r\nQui ont Coine oui c'\u00e9tait que certains et moi, quand je vois ces images et que je sais que des gens ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s et que certains ont m\u00eame d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9es, je ne peux que le regretter et pr\u00e9senter mes excuses au nom des officiers qui sont intervenus, ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:02 > 0:14:11) [92%] : \r\nZ'r\u00e9it\u00e9r\u00e9e par le porte- parole du gouvernement, \u00e0 Madrid, qui appelle les s\u00e9paratistes \u00e0 rester dans la l\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 organiser de nouvelles \u00e9lections en Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:11 > 0:14:23) [81%] : \r\nSinon, \u00e9cologue Seilli\u00e8re oui, non, je pense qu'il serait bon de commencer \u00e0 refermer l'arriv\u00e9e en passant par le parlement catalan ou les citoyens de Catalogne sont repr\u00e9sent\u00e9s, lance par le biais d'action autonome s\u00e9lectionn\u00e9 autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:24 > 0:14:47) [90%] : \r\nUn ton moins martial que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, alors que l'inqui\u00e9tude gagne les milieux \u00e9conomiques l'A\u00efcha que 3\u00e8me du pays, annonce ce soir le transfert de son si\u00e8ge social de Barcelone \u00e0 Valence hier la banque Sabadell d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9localiser son si\u00e8ge \u00e0 Alicante de banque catalane, qui redoute de se retrouver hors de la zone Euro si la Catalogne d\u00e9clare unilat\u00e9ralement son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:48 > 0:15:08) [94%] : \r\nCette histoire \u00e0 peine croyable, maintenant, c'est celle d'un sauvetage spectaculaire en Valais, une petite fille de 2 ans est rest\u00e9 coinc\u00e9 pendant 13 heures dans une faille creus\u00e9e dans la terre, l'accident est survenu mercredi apr\u00e8s- midi en dessus de Riederalp lors d'une balade en famille, pas moins d'une centaine de sauveteurs se sont mobilis\u00e9s pour sortir la fillette saine et sauve sur place Julie Marchand Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:10 > 0:15:14) [99%] : \r\nRetour sur les lieux de l'accident \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:18) [79%] : \r\nParce que l'homme Guevel, voil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s par l\u00e0 juste derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:19 > 0:15:24) [92%] : \r\nLa fillette de 2 ans, est tomb\u00e9 dans cette faille lors d'une balade avec ses parents mercredi apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:25 > 0:15:30) [92%] : \r\nImaginez l'\u00e9tait \u00e0 6 m\u00e8tres de profondeur et c'\u00e9tait impensable d'aller la chercher l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:31 > 0:15:35) [97%] : \r\nL'\u00e9pilogue heureux d'un sauvetage qui aura dur\u00e9 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:39 > 0:15:50) [91%] : \r\nL'enfant passe bri\u00e8vement par les bras de son p\u00e8re, la petite fille est en parfaite sant\u00e9, un peu groggy et quelques bleus Matthias Laurens et l'un des premiers \u00e0 arriver sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:16:05) [84%] : \r\nCette serre sur une musique et qu'on l'arrivant sur les lieux, nous avons entendu l'ont failli pleurer mais \u00e0 2 ans impossible pour elle de dire comment est dans l'on a d'abord tent\u00e9 de s'introduire par le haut mais le trou \u00e9tait nettement trop petit et Beno\u00eet Alsace-Lorraine avoir tout Kleinwort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:21) [90%] : \r\nEt \u00e0 Soan, nous \u00e9tions plus de 100 personnes, on le voit tr\u00e8s bien sur les photos, on se relayer toutes les 2 \u00e0 4 minutes pour creuser ce trou creus\u00e9 \u00e0 la main, avec des barres m\u00e9talliques pour sortir des bouts de roches phase aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:22 > 0:16:32) [84%] : \r\nNon mon \u00e0 dire c'est donc ici que nous avons fait cette galerie, nous sommes venus par dessous, jusqu'o\u00f9 vous vous trouvez et avons \u00e9vacu\u00e9 l'enfant fondant alors ce que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:33 > 0:16:57) [81%] : \r\nQuelle tenons \u00e0 noter les parents \u00e9taient \u00e9videmment pr\u00e9sents tout le temps, mais pris en charge par une cellule psychologique, par moments, il revenait afin qu'elles puissent entendre leurs voix et se sentir rassur\u00e9s pelle oui d'Yvonne, ils \u00e9taient plus qu'heureux de pouvoir enfin tenir leur fille dans les bras, alors elle doit de ce n'est-ce tous ces efforts ont valu la peine \u00e0 cet instant un poids \u00e9norme est tomb\u00e9, c'est comme un 2\u00e8me anniversaire pour cette petite fille peu Cremona.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:58 > 0:17:04) [98%] : \r\nDu haut de ses 2 ans la fillette ne se rappellera sans doute jamais de cet incroyable \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:05 > 0:17:33) [94%] : \r\nLa ville de Berne est sur le qui- vive \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, une grande manifestation des milieux antifascistes devait d\u00e9buter \u00e0 19 heures 30 et cela 10 ans jour pour jour, apr\u00e8s les \u00e9meutes qui avaient marqu\u00e9 la capitale f\u00e9d\u00e9rale des images de v\u00e9hicules en feu et de projections de gaz lacrymog\u00e8ne avait fait la une de l'actualit\u00e9 internationale, des centaines de policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s ce vendredi pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement, nous partons, imm\u00e9diatement pour Berne Guignard, vous \u00eates pas tr\u00e8s loin de la c\u00e9l\u00e8bre petite quelle est la situation s'tout d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:35 > 0:18:36) [91%] : \r\nEt bien sur place c'est plut\u00f4t calme, on a vu, pour l'heure, une dizaine de contr\u00f4les, de jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par la police, mais il n'y a aucun manifestant ici \u00e0 la petite lequel l\u00e0 o\u00f9 devait avoir lieu la d\u00e9monstration apparemment sur le site sur le sur le compte Twitter des manifestants les la d\u00e9monstration aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 3 endroits de la ville \u00e0 20 heures ils disent qu'ils n'ont pas pu rentrer en ville \u00e0 cause de l'important dispositif policier, alors il est vrai que la pr\u00e9sence polici\u00e8re est tr\u00e8s marqu\u00e9 ici il y a des camions Lens o\u00f9 il y a des des voitures grillag\u00e9, il y a beaucoup de policiers dans les rues, ils ont pris toutes les pr\u00e9cautions, alors on est loin certainement des 2000 policiers annonc\u00e9e par la presse aujourd'hui mais probablement un millier de policiers qui qui est pr\u00e9sent dans les rues pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9norme mais vous l'avez rappel\u00e9 en 2007, les \u00e9meutes avaient \u00e9t\u00e9 importante, les d\u00e9g\u00e2ts \u00e9taient \u00e9normes, il y avait eu 17 18 policiers policiers pardon bless\u00e9s en 2007 et puis 200000 francs de d\u00e9g\u00e2ts la police, les autorit\u00e9s \u00e9taient donc sous pression, elle voulait \u00e0 tout prix \u00e9viter tels d\u00e9bordements ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:36 > 0:18:37) [99%] : \r\nMerci No\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:39 > 0:19:03) [91%] : \r\nNous en venons \u00e0 cette d\u00e9couverte pr\u00e9occupante 75 pourcent des miels produits dans le monde, contiennent des n\u00e9onicotino\u00efdes, une famille de pesticide tr\u00e8s utilis\u00e9 par les agriculteurs et connu pour son r\u00f4le dans le d\u00e9clin des abeilles d\u00e9couverte faite par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et publi\u00e9e aujourd'hui dans la prestigieuse revue Science, les scientifiques ont demand\u00e9 \u00e0 monsieur et madame tout le monde, de ramener un peu de miel de leur voyage, Lionel Bourg qui Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:05 > 0:19:25) [91%] : \r\nElles sont les sentinelles de l'environnement en butinant leurs pollens les abeilles r\u00e9colte au passage des pesticides, c'est ici, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, que des chercheurs ont analys\u00e9 200 \u00e9chantillons du miel en provenance du monde entier, r\u00e9sultat : 3 quarts d'entre eux contenaient des n\u00e9onicotino\u00efdes neurotoxique utilis\u00e9 en agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:25 > 0:19:42) [89%] : \r\nJe partout, il y a pas un continent qui n'est pas affect\u00e9, on a peut-\u00eatre des colorations locale, mais le message qu'on retire de cette \u00e9tude, c'est que 75 pourcent des \u00e9chantillons sont contamin\u00e9s \u00e0 travers le monde, donc on a une Exposition totale de de de l'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 ces mol\u00e9cules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:42 > 0:19:59) [95%] : \r\nL'Am\u00e9rique du Nord, arrive en t\u00eate des \u00e9chantillons contamin\u00e9s, suivie de l'Asie et de l'Europe, l'Am\u00e9rique du Sud poss\u00e8dent le taux de contamination le plus faible, selon ces scientifiques, les concentrations mesur\u00e9es serait sans danger pour la sant\u00e9 humaine, par contre, la situation est critique pour les abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:00 > 0:20:09) [87%] : \r\nLes n\u00e9onicotino\u00efdes ou concentration que nous d\u00e9crivons ont un effet sur la survie sur la reproduction des abeilles, des pollinisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:09 > 0:20:29) [93%] : \r\nOriginalit\u00e9 de cette \u00e9tude, elle s'appuie sur une action de science participative du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel depuis 4 ans, les visiteurs sont invit\u00e9s \u00e0 rapporter du miel de leur voyage c'est miel d'Indon\u00e9sie, une banque aujourd'hui riche de 400 parfois exotiques, les chercheurs en ont s\u00e9lectionn\u00e9 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:29 > 0:20:41) [90%] : \r\nIl y a ce c\u00f4t\u00e9 al\u00e9atoire des voyages, des Neuch\u00e2telois apr\u00e8s pour des questions de repr\u00e9sentativit\u00e9 de l'\u00e9tude, il a fallu \u00e9quilibr\u00e9, je dirais les \u00e9chantillons, le nombre d'\u00e9chantillons par continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:41 > 0:20:59) [94%] : \r\nProbl\u00e8me suppl\u00e9mentaire point\u00e9e du doigt par cette \u00e9tude, plusieurs n\u00e9onicotino\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, dans plus de la moiti\u00e9 des \u00e9chantillons pour ces scientifiques, le seul moyen de prot\u00e9ger les abeilles et d'interdire totalement ce type de pesticides, 3 d'entre eux font actuellement l'objet d'un moratoire partiel en Suisse et en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:00 > 0:21:23) [94%] : \r\nDernier volet ce soir de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux Big Data ou la production exponentielle de donn\u00e9es qui s'accumulent dans les ordinateurs avec le smartphone et le tout num\u00e9rique, le monde a bascul\u00e9 dans une nouvelle \u00e8re nos comportements, notre fa\u00e7on de consommer nos m\u00e9tiers \u00e9voluent, mais nos politiques ont-ils pris la mesure de ses son jugement existe-t-il suffisamment de garde- fous, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:24 > 0:21:58) [91%] : \r\nLa garante du Big Data en Suisse, c'est la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des donn\u00e9es, elle garde et prot\u00e8ge les donn\u00e9es, enfin pas que les donn\u00e9es, la loi vise \u00e0 prot\u00e9ger les droits et les libert\u00e9s fondamentales des individus, donc c'est : c'est l'objectif de notre l\u00e9gislation et un individu donc prot\u00e9g\u00e9e par une loi qui date de 1992 voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblait en 1992 nous t\u00e9l\u00e9phones les plus modernes, loin du Big Data, produit par l'homme au num\u00e9rique us d'aujourd'hui en Suisse et en Europe, les lois sont en r\u00e9vision, mais le cadre l\u00e9gal reste tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:13) [89%] : \r\nOn a mis simplement en place \u00e0 un esp\u00e8ce de cadre l\u00e9gal minimal, j'ai un coffre-fort et je m'assure qu'il soient bien ferm\u00e9e je m'assure aussi que que les les les donn\u00e9es par exemple priv\u00e9s sont vraiment prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:13 > 0:22:35) [88%] : \r\nDes lois peu avant- gardiste, elle force par exemple les g\u00e9ants d'Internet a pr\u00e9sent\u00e9 des conditions d'utilisation avant d'int\u00e9grer nos donn\u00e9es confidentialit\u00e9 transparence les lois forment un coffre \u00e0 donner, mais elles ne contiennent, en revanche, pas un mot sur la raison d'exister du Big Data, l'Intelligence artificielle ou ce que l'on demande : est ce que l'on fait dire \u00e0 nos donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:37) [86%] : \r\nUn mot que le politique est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:40 > 0:22:42) [81%] : \r\nDresser ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:42 > 0:22:50) [93%] : \r\nUne politique qui serait \u00e0 la tra\u00eene de l'aveu des parlementaires les plus connect\u00e9s du Parlement, c'est vrai, le Big Data sous la Coupole, ce n'est pas encore \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:52 > 0:23:03) [87%] : \r\nEt ordinaire, Alfred alors \u00e9taient environ la moiti\u00e9 des parlementaires ce document uniquement avec du papier, je pense que le th\u00e8me Big Data n'est pas vraiment le noyau de notre politique \u00e9tait politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:11) [93%] : \r\n\u00e9videmment, il y a une grande, une grosse lacune en ce qui concerne oui l'Intelligence artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:11 > 0:23:25) [93%] : \r\nLacunes politique mais l'industrie n'attend pas les algorithmes analysent d\u00e9j\u00e0 nous donner pour prendre des d\u00e9cisions, ils choisiront peut-\u00eatre bient\u00f4t pour nous une vie pilot\u00e9e par une machine politiquement en tout cas, rien ne l'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:26 > 0:23:32) [93%] : \r\nLo\u00efs Siggen Lopez il y a quelque chose d'inqui\u00e9tant dans votre reportage lorsqu'on parle de lacunes, est ce que la Suisse est capable de faire face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:32 > 0:24:53) [93%] : \r\nSi vous me permettez une r\u00e9ponse de Normand, j'ai envie de dire oui et non, alors on est clairement en retard, on l'a vu dans le sujet au niveau politique, en ce qui concerne le Big Data, autrement dit, il y a un foss\u00e9 \u00e9norme entre le politique, qui encadre la soci\u00e9t\u00e9 civile nous et le monde \u00e9conomique, autrement dit les entreprises qui profitent de ce Big Data et ce qui manque, ben c'est pas vraiment un tas de lois restrictives mais d\u00e9j\u00e0 on peut dire une r\u00e9flexion globale, que doit-on demander aux donn\u00e9es et qu'est-ce qu'on ne doit pas demander aux donn\u00e9es autrement dit : sommes-nous pr\u00eats, nous tous, a laiss\u00e9 une Intelligence artificielle, ce sont des exemples hein d\u00e9finir pour nous par exemple le montant d'un loyer ou d'une prime n'assurance en fonction de nos comportements digitaux, alors on peut attendre que le politique r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais c'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e0 nous de questionner le Big Data et pourquoi pas de porter ce th\u00e8me devant les politiques, la bonne nouvelle quand m\u00eame, c'est qu'ils y travaillent pour l'instant, un groupe d'experts mandat\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces questions et puis il y a tout un tas de lois qui vont \u00eatre modifi\u00e9s ces prochaines ann\u00e9es pour embrasser en tout cas, on l'esp\u00e8re, ce ph\u00e9nom\u00e8ne du Big Data et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on peut dire tout de m\u00eame qu'il y a la Suisse \u00e9conomique et la Suisse, de l'innovation cette Suisse- l\u00e0 on l'a vu tout au long de cette semaine en est pr\u00eate pour le Big Data, elle montre m\u00eame des signes d'excellence dans certains domaines, alors disons, pas de quoi s'alarmer pour pas que que le citoyen que nous devenons les dindons de la farce, la farce num\u00e9rique, h\u00e9 ben disons qu'il serait peut-\u00eatre bon dit r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:53 > 0:25:02) [97%] : \r\nMerci Lo\u00efs et je vous recommande l'int\u00e9grale de cette s\u00e9rie \u00e0 revoir sur les diff\u00e9rentes plateformes de la RTS et notamment le dossier complet \u00e0 retrouver sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:03 > 0:25:24) [93%] : \r\nNous partons pour le Niger, la plupart des migrants venus d'Afrique subsaharienne, arriv\u00e9 en Europe ont travers\u00e9 un jour la ville d'Agadez, c'est l'\u00e9tape oblig\u00e9e avant la dangereuse travers\u00e9e du Sahara o\u00f9 ils sont la proie des passeurs et des groupes arm\u00e9s, l'une de nos \u00e9quipes a pu se rendre dans ce Carrefour m\u00e9connu sur la route des migrants, c'est le grand format de cette \u00e9dition, il est sign\u00e9 Jean-Marc, ouvrier, Buffet et Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:25 > 0:25:35) [95%] : \r\nLa ville d'Agadez pour les migrants, c'est la derni\u00e8re \u00e9tape avant le d\u00e9sert de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 1800 kilom\u00e8tre, il y a la M\u00e9diterran\u00e9e et l'espoir d'une vie meilleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:36 > 0:26:08) [93%] : \r\nIls sont des milliers dans cette ville \u00e0 attendre pour tenter la travers\u00e9e, mais on ne les voit pas ils sont cach\u00e9s derri\u00e8re des portes anonyme dans ce qu'on appelle ici des ghettos, cet employ\u00e9 de M\u00e9decins du monde nous ouvrent l'un d'entre eux, il faut \u00eatre discret depuis une ann\u00e9e, les autorit\u00e9s du Niger r\u00e9prime d\u00e9passe pour nous, il fait 40 degr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, certains de ces jeunes S\u00e9n\u00e9galais attendent d\u00e9j\u00e0 depuis 2 mois, ils disent avoir pay\u00e9 jusqu'\u00e0 800 francs pour aller en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:08 > 0:26:14) [90%] : \r\nQuand ils arrivent l\u00e0- bas, j'aime mon m\u00e9tier, j'aime mon m\u00e9tier, quand arrive la base, je vais travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:15 > 0:26:21) [76%] : \r\nC'est c'est quoi votre m\u00e9tier mode Carla carrelage, mais devenir car leur honneur oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:22 > 0:26:32) [82%] : \r\nLes dangers de la route, ils ne veulent pas vraiment y croire, on a entendu n'importe quoi dans la rue de entend ce qui est r\u00e9el de voir, on entend de fausses explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:32 > 0:26:41) [92%] : \r\nAgadez pour les pays de l'Ouest africain, c'est aujourd'hui le passage oblig\u00e9 pour aller au nord, que l'on aille sur la c\u00f4te ou que l'on continue vers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:41 > 0:26:51) [94%] : \r\nIl y a ceux qui veulent partir vers le nord, mais de plus en plus, il y a aussi ceux qui veulent retourner vers le sud, chez eux, \u00e0 la maison, d\u00e9courag\u00e9s par la difficult\u00e9 de la travers\u00e9e du d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:51 > 0:27:07) [89%] : \r\nPour venir en aide \u00e0 ces candidats au retour, l'Europe finance ce Centre de l'Organisation mondiale des migrations, aujourd'hui il y a 548 personnes, ces hommes racontent comment leur r\u00eave d'exil s'est bris\u00e9e face \u00e0 des hommes arm\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:07 > 0:27:27) [78%] : \r\nMoi, j'avais 150000 francs CFA jamais mais ici c'est une phrases pas d'mais ici 100000 francs CFA l'eau \u00e0 boire qu'on avait et non plus le la nourriture dans un la nourriture, ils ont violemment la les femmes qu'on est \u00e0 \u00e7a, c'est en pleine humain mais il \u00e9tait \u00e0 venir nous casser la porte, on nous frapper nous tabasser, regardez la ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:27 > 0:27:40) [85%] : \r\nMais ici, c'est \u00e0 blesser ici top \u00e0 voter pour l', s'ils nous ont tout pris, alors mon conseil \u00e0 tous mes fr\u00e8res africains n'y allait pas rester \u00e0 la maison, c'est quand m\u00eame ce qu'il y a de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:41 > 0:27:47) [97%] : \r\nSi la plupart des jeunes reviennent en bonne sant\u00e9 \u00e0 l'infirmerie, on observe aussi des blessures graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:47 > 0:27:58) [75%] : \r\nC'est des traumatismes, des fois \u00e0 balles r\u00e9elles, on leur truc de sous bien des fois c'est des 3 mois type des types de d'\u00e9lectrocution, le prince d'\u00eatre \u00e0 mon plan exercent leur corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:58 > 0:28:24) [91%] : \r\nAvec les exactions des milices dans le Sahara et la pression europ\u00e9enne pour que le gouvernement nig\u00e9rian r\u00e9priment l'activit\u00e9 des passeurs, le nombre de migrants, a fortement baiss\u00e9 en 2016 ils \u00e9taient 20000 par mois, a travers\u00e9 le d\u00e9sert en 2017, ils seraient 4 fois moins un coup s\u00e9rieux pour l'\u00e9conomie locale qui profitaient du flux de migrants pr\u00e9sente Agadez ce jeudi Simonetta Sommaruga est conscient du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:24 > 0:28:41) [90%] : \r\nIl y avait des restaurants, il y avait des h\u00e9bergements, il y avait des gens qui ont gagn\u00e9 de l'argent, et maintenant il risque de ne plus plus rien \u00e0 voir, c'est pourquoi pour moi c'est tr\u00e8s clair, maintenant c'est le devoir de nous, de la Suisse de toute l'Europe de s'encourager, d'autant plus dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:42 > 0:28:47) [99%] : \r\nUn engagement qui doit encore se concr\u00e9tiser dans cette r\u00e9gion parmi les plus pauvres du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:49 > 0:29:10) [93%] : \r\nHarvey Weinstein est l'un des hommes les plus puissants d'Hollywood, c'est le producteur au 60 Oscar un senior du cin\u00e9ma accus\u00e9 aujourd'hui de harc\u00e8lement sexuel, le New York Times publie une enqu\u00eate accablante les faits qui lui sont reproch\u00e9s s'\u00e9talent sur plusieurs d\u00e9cennies et il aurait pass\u00e9 un accord \u00e0 l'amiable avec au moins 8 femmes selon le quotidien am\u00e9ricain, le r\u00e9cit de Julie et Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:11 > 0:29:22) [97%] : \r\nCoup de tonnerre hier le producteur Harvey Weinstein, l'homme qui fait la pluie et le beau temps \u00e0 Hollywood, est sorti de son silence et a fait son mea culpa, face aux accusations d'harc\u00e8lement sexuel qui p\u00e8sent contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:22 > 0:29:37) [95%] : \r\nJe r\u00e9alise que la fa\u00e7on dont je me suis comport\u00e9 avec des coll\u00e8gues, par le pass\u00e9, a caus\u00e9 beaucoup de douleur, et je m'en excuse sinc\u00e8rement mon chemin sera maintenant d'apprendre \u00e0 me conna\u00eetre et ma\u00eetriser mes d\u00e9mons, je pr\u00e9vois de prendre un cong\u00e9 de ma soci\u00e9t\u00e9 de m'occuper de ce probl\u00e8me en priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:38 > 0:31:04) [90%] : \r\nAssistante jeunes actrices, mannequins, une enqu\u00eate accablante du New York Times a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier une s\u00e9rie d'accusations qui court depuis plusieurs d\u00e9cennies, parmi les nombreuses victimes les actrice Rose McGowan et Ashley Djihad, il \u00e9tait en peignoir et lui a demand\u00e9 s'il pouvait lui faire un massage ou si elle pouvait le regarder, prendre sa douche, le quotidien r\u00e9v\u00e8le encore qu'Harvey Weinstein a pass\u00e9 au moins 8 accords \u00e0 l'amiable avec des femmes pour qu'elles se taisent 100000 dollars ont notamment \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 Rose McGowan, \u00e0 l'\u00e9poque, l'actrice d'escrime n'a que 23 ans, Zahi face \u00e0 ces accusations, choc, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre, l'actrice, auteure et r\u00e9alisatrice de la s\u00e9rie Girls L\u00e9na Denham a notamment tweet\u00e9 ceci les femmes qui ont choisi de parler de leur exp\u00e9rience de harc\u00e8lement par arm\u00e9e Weinstein m\u00e9rite notre admiration, ce n'est ni plaisant ni facile, c'est courageux pour rappel celui qui, avec son fr\u00e8re Bob a cr\u00e9\u00e9 la Weinstein Company et rachet\u00e9es \u00e0 Disney, la soci\u00e9t\u00e9 Miramax pour 660 millions de dollars et derri\u00e8re le Gang of New York Fiction, la dame de fer, Shakespeare in Love ou encore le discours d'un roi et puis surtout la sortie am\u00e9ricaine de y artiste c'est lui, lui aussi, qui a men\u00e9 la campagne du film pour les Oscars, vainqueur de 5 statuettes dont celle du meilleur acteur, c'est une Harvey Weinstein qui suivrait aujourd'hui une psychoth\u00e9rapie r\u00e9fute toutefois plusieurs accusations et s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9poser une plainte contre le quotidien mais quoiqu'il en soit, le magnat du cin\u00e9ma semble d\u00e9finitivement tomb\u00e9 de son pi\u00e9destal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:05 > 0:31:26) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe suisse de football re\u00e7oit la Hongrie et demain \u00e0 B\u00e2le pour un match qu'il ne faut pas perdre avant la rencontre \u00e9v\u00e9nement contre le Portugal, mardi, c'est la participation \u00e0 la Coupe du monde qui est en jeu \u00e0 30 ans, le Genevois Johan Djourou fait figure de pilier dans la d\u00e9fense helv\u00e9tique, la Suisse n'a encaiss\u00e9 aucun but \u00e0 chaque fois qu'il a \u00e9t\u00e9 align\u00e9 dans cette phase de qualification Marc tout dit Alberto monter si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:26 > 0:31:37) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la campagne qualificative Johan Djourou est devenu une pi\u00e8ce ma\u00eetresse de la charni\u00e8re centrale c'est simple quand le Genevois et sur le terrain, la Suisse gagne et encaisse aucun but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:37 > 0:31:56) [89%] : \r\n\u00e7a c'est une bonne chose, apr\u00e8s je pense que c'est ce qui est quand m\u00eame qui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9quipe donc j'aime bien matelas, la force de l'\u00e9quipe en avant mais c'est c'est qui font plaisir mais pour ma part, je dois dire qu'aujourd'hui, je suis bien dans ma t\u00eate, bien dans mes baskets et \u00e7a aide toujours pour \u00eatre apr\u00e8s performant sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:56 > 0:32:03) [91%] : \r\nEt depuis qu'il a chang\u00e9 de club cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Antalya sport en Turquie, Djourou sans plus serein, plus \u00e9panoui dans la vie comme sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:03 > 0:32:13) [83%] : \r\nAlors il y a un et stagne sous Pologne est un super type il a un super caract\u00e8re il est bon \u00e0 la relance, il distribue bien il est vraiment important pour lesquels feront c'est une demande chauve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:13 > 0:32:20) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 des chiffres qui parlent en sa faveur en Suisse al\u00e9manique, des doutes r\u00e9currents persistent sur ses performances \u00e0 30 ans, il a appris \u00e0 faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:21 > 0:32:32) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que si j'avais \u00e9t\u00e9 mauvais depuis 2 3 ans, je pense que je ne serais m\u00eame plus l\u00e0, parce qu'en fin de compte, c'est aussi l'aide l'importance, ce qui compte, ce cas pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:32 > 0:32:44) [90%] : \r\nR : Ottmar lors du dernier match avec la Suisse, il a \u00e9t\u00e9 l'un des meilleurs en Turquie avec son club il a m\u00eame marqu\u00e9 un but tort il am\u00e8ne toujours un bel enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:44 > 0:32:49) [93%] : \r\nAvec ses 70 s\u00e9lections sur les \u00e9paules, Johan Djourou fait partie des meubles rouge \u00e0 croix blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:50 > 0:32:58) [97%] : \r\nC'est vrai que je suis l\u00e0 depuis un moment et je compte sur le m\u00eame plaisir et je vais continuer \u00e0 donner tout ce que j'ai pour pour pour le maillot de l'\u00e9quipe de Suisse, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:59 > 0:33:05) [95%] : \r\nEt comme il y a aucune raison que ces statistiques change Djourou et la Suisse devrait se qualifier directement pour la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:06 > 0:33:14) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis pas, soit les jumelles je vous retrouve demain d\u00e8s 12 heures 45 belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:23 > 0:33:26) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:57 > 0:33:58) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:00 > 0:34:02) [87%] : \r\nD'autant plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:10 > 0:34:17) [93%] : \r\n\u00e0 la fin, c'est \u00e7a, le petit truc, tu vois, je me mets comme \u00e7a et puis ce qui emp\u00eache le c\u00e2ble d'aller dans le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:23 > 0:34:30) [81%] : \r\nAlors je te laisse oui encore, l\u00e0 tu peux bien vigueur il y en a des c\u00e2bles en rab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:42 > 0:34:44) [99%] : \r\nCombien de temps ce qui nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:49 > 0:34:50) [74%] : \r\nBah alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:51 > 0:34:53) [72%] : \r\nDans les petites, il y a une dead.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:58 > 0:35:01) [86%] : \r\nC. D. c'est un joli ciel de tra\u00eene \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:22 > 0:35:50) [85%] : \r\nIl y avait une belle lumi\u00e8re moi j'aime bien le maintenant oui, parce qu'on \u00e9tait comme les, les, les journ\u00e9es se terminent plus tard, on ne peut pas avoir ses ses lumi\u00e8res de fin de journ\u00e9e et qui sont tr\u00e8s belle avec ses petites tentes de rouge, tu vois comme comme on a l\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a, c'est une lumi\u00e8re de fin de journ\u00e9e et magnifique, que c'est aussi de cela : ah oui mais aujourd'hui aurait messieurs avec la bise aussi ce matin il y avait des belles lumi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:55 > 0:35:58) [95%] : \r\nAh la bonheur, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:05 > 0:36:22) [85%] : \r\nBen si jamais il y a un probl\u00e8me avec le clip, tu me fais comme \u00e7a, cela veut dire tu es mort et je ferai des pri\u00e8res, bon, rigole toujours avant, mais apr\u00e8s, on fait plus de mal \u00e0 un grand classique devant les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:27 > 0:36:30) [91%] : \r\nC'est un rappel \u00e0 l'ordre ouais, je reconnais la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:39 > 0:36:40) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:57 > 0:36:59) [98%] : \r\nEt on va t\u00e2cher d'avoir la bonne \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:01 > 0:40:40) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les temp\u00e9ratures n'ont pas d\u00e9pass\u00e9 les 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi nous avons \u00e9galement eu droit \u00e0 quelques averses mais demain une accalmie devrait se produire, voici le front froid qui est pass\u00e9 dans le courant de la nuit, il se dirigeait vers le sud, aujourd'hui, \u00e0 l'arri\u00e8re, les \u00e9claircies ont parfois \u00e9t\u00e9 belle mais la pr\u00e9sence d'errance tablait encore favorable aux averses dans les prochaines 24 heures Les haute pression vont revenir sur la Suisse, elles vont nous amener un temps beaucoup plus stable avec g\u00e9n\u00e9ralement donc un temps assez sec mais pour dimanche, \u00e7a se confirme, les courants nord- ouest vont entra\u00eener une perturbation sur la Suisse, elle ne devrait pas \u00eatre particuli\u00e8rement active, voici les derni\u00e8res images radar dans les heures qui viennent, et m\u00eame jusqu'en 2\u00e8me moiti\u00e9 nuit les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre sur les Pr\u00e9alpes centrale orientale ou bien encore sur les Grisons ailleurs c'est m\u00eame plus devrait se terminer assez rapidement demain matin les nuages tra\u00eeneront encore un peu sur le nord ou bien encore sur l'est de la Suisse, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont faire leur apparition sur l'ouest, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le temps sera bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va peu augmenter toujours au nord, les voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s sur aussi un petit peu plus dense sur l'ouest, mais la sensation de beau temps devrait l'emporter, les temp\u00e9ratures seront assez proche de celle d'aujourd'hui, le matin, il pourra faire entre 4 et 10 degr\u00e9s en plaine et donc M\u00e9t\u00e9oSuisse n'exclut pas un l\u00e9ger gel au sol pourra par exemple se produire dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi devrait atteindre les 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau 17 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 20 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents pour terminer seront de secteur sud- ouest \u00e0 nord- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne en pleine ils resteront assez faibles avec encore le matin, un petit peu de bise sur le plateau pendant la journ\u00e9e de dimanche, les perturbations vont donc revenir dans un courant de nord- ouest elles vont plut\u00f4t 12 ann\u00e9es de l'activit\u00e9 le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est sur l'ouest en Valais, les pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez par pour avoir un temps sec, il faudra se trouver au Tessin dimanche pardon lundi encore quelques gouttes le long des Pr\u00e9alpes, si l'on devrait passer un temps sec le haute pression pour revenir sur la Suisse, le soleil va gagner du terrain au fil des heures pendant la journ\u00e9e de mardi, encore un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions avec probablement des bancs de brouillard ou de stratus sur le plateau, enfin, mercredi, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e et haute pression seront l\u00e0, mais quelques gouttes ne sont pas exclus sur le quart Nord-Est \u00e0 cause d'une perturbation qui va passer sur le nord de l'Europe et qui sera donc en marge de la Suisse pour voici l'\u00e9volution, le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on notera en passant que les temp\u00e9ratures seront assez proches des normales saisonni\u00e8res pour un mois d'octobre, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de Passe-moi les jumelles de m'asseoir \u00e0 cette place Val\u00e9rie, bonsoir, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:14:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710629437", "durationSec": 112, "title": "SO CATALOGNE SUITE_RTS000001279675", "excerpt": "Le footballeur genevois Johan Djourou est le pilier de la d\u00e9fense de l'\u00e9quipe nationale de football suisse preuve en est une statistique \u00e9clairante : lorsqu'il joue avec la Nati, cette derni\u00e8re ne perd pas. A la veille de 2 matches importants pour les \u00e9liminatoires de la Coupe du monde 2018, toute l'\u00e9quipe compte sur lui.\nItw de Johan Djourou et de son camarade Xherdan Shaqiri lors d'un entra\u00eenement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710629438", "durationSec": 100, "title": "SO FOOT DJOUROU_RTS000001279397", "excerpt": "Ambiance s\u00e9curitaire dans la ville de Berne avant une manifestation non autoris\u00e9e de la gauche alternative anti-fasciste.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FEUSISBERG"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "PORTRAIT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "DJOUROU, JOHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629439", "durationSec": 116, "title": "SO HARVEY WEINSTEIN_RTS000001279648", "excerpt": "La ville d'Agadez au Niger est un carrefour de l'immigration subsaharienne en direction de la M\u00e9diterran\u00e9e et de l'Europe. Le centre de transit pour migrants ouvert par l'Organisation internationale pour les migrations (OIM) regroupe des candidats volontaires au retour dans leur pays apr\u00e8s avoir subi nombre d'exactions de la part de leurs passeurs. Ces derniers oeuvrent dans des ghettos o\u00f9 s'accumulent les migrants pr\u00eats \u00e0 traverser le d\u00e9sert en direction du Maghreb. Une d\u00e9l\u00e9gation suisse men\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga s'est rendue en visite \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710629440", "durationSec": 26, "title": "SO MANIF BERNE_RTS000001279676", "excerpt": "L'ICAN (Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires) a obtenu le Prix Nobel pour la Paix. Cette petite ONG sise dans un bureau du Centre Oecum\u00e9nique International de Gen\u00e8ve compte 4 employ\u00e9s, mais regroupe une coalition de plusieurs centaines d'ONG dans le monde qui a su recruter des personnalit\u00e9s influentes \u00e0 travers le monde.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "VILLE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629441", "durationSec": 206, "title": "SO NIGER CENTRE RECUPERATION MIGRANTS V2_RTS000001279621", "excerpt": "La l\u00e9gislation sur les donn\u00e9es num\u00e9riques, le big data et l'intelligence artificielles sont en retard sur l'avanc\u00e9e des technologies du big data. Les parlementaires suisse, en grande majorit\u00e9 n'ont pas encore assimil\u00e9 la probl\u00e9matique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Statement Agadez", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AGADEZ"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1629695"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629442", "durationSec": 108, "title": "SO PRIX NOBEL ICAN_RTS000001279691", "excerpt": "Selon une \u00e9tude pilot\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel publi\u00e9e dans le journal \"Science\", 75% des miels produits dans le monde contiennent des n\u00e9onicotino\u00efdes. Ce pesticide neurotoxique est largement utilis\u00e9 dans l'agriculture mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "ONG", "CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1629565"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629443", "durationSec": 124, "title": "SO PROTECTION DES DONNEES V2_RTS000001279525", "excerpt": "Une centaine de secouristes sont parvenus \u00e0 sauver une enfant qui \u00e9tait tomb\u00e9e dans une crevasse \u00e0 proximit\u00e9 d'un sentier pr\u00e8s de Riederalp. Il a fallut creuser une galerie a c\u00f4t\u00e9 de la crevasse pour parvenir jusqu'\u00e0 la fillette qui est rest\u00e9e prisonni\u00e8re durant 13 heures. R\u00e9cit de Mathias Lorenz, commandant des pompiers Aletsch, qui a particip\u00e9 aux op\u00e9rations.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1629656"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629444", "durationSec": 117, "title": "SO RECHERCHE MIEL V2_RTS000001279493", "excerpt": "R\u00e9action du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp \u00e0 l'attribution du Prix Nobel de la Paix \u00e0 l'ICAN (Campagne Internationale pour l'Abolition des Armes Nucl\u00e9aires) dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ABEILLE", "MIEL", "PESTICIDE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1629648"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629445", "durationSec": 118, "title": "SO SAUVETAGE PETITE FILLE_RTS000001279671", "excerpt": "Le 20.07.2017, l'ONU a vot\u00e9 par 122 pays sur 192 un trait\u00e9 sur interdiction des armes nucl\u00e9aires. Ce projet a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par l'ICAN (Campagne Internationale pour l'Abolition des Armes Nucl\u00e9aires) qui a obtenu le Prix Nobel de la Paix-. Pour certains observateurs ce trait\u00e9 n'aura qu'une valeur symbolique, pourtant, le texte se veut ambitieux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEDERALP"], "thematicThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "SECOURISME", "ACCIDENT DE MONTAGNE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629446", "durationSec": 29, "title": "SO SONORE NOBEL LONGCHAMP_RTS000001279414", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "PRIX NOBEL"], "thematicPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629447", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS MANIF BERNE V2_RTS000001279686"}, {"internalArchiveId": "AA1710629448", "durationSec": 105, "title": "SO TRAITE ANTI NUCLEAIRE_RTS000001279582", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "ARME NUCL\u00c9AIRE"], "thematicCorporations": ["ONU"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710629785", "summary": "Duplex \nItw Beatrice Fihn, directrice ICAN.", "id": "1629564"}, {"internalArchiveId": "AA1710629786", "summary": "Gen\u00e8ve  :\nExt b\u00e2timent du Centre Oecum\u00e9nique International abritant si\u00e8ge de  l'ICAN (Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires). \nPlaque d'entr\u00e9e d'immeuble ICAN, INternational Campaign to Abolish Nuclear Weapons.\nInt bureau de l'ICAN.\nItw Beatrice Fin directrice ICAN.\nConf\u00e9rence de presse.\nLogo ICAN.\nItw Lionel Fatton, journaliste agence de presse japonaise Kyodo News.\n\nOslo : \nBerit Reiss-Andersen, pr\u00e9sidente Comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien annon\u00e7ant attribution du Prix Nobel de la Paix \u00e0 l'ICAN.", "id": "1629565"}, {"internalArchiveId": "AA1710629869", "summary": "Universit\u00e9 de Neuchatel, chercheur analysant miel d'abeilles. \nItw Alexandre Aebi, co-auteur de l'\u00e9tude.\nAnimation graphique sur pourcentage de miel contamin\u00e9 par des pesticides.\nPots de miel de diverses provenances.\nItw Blaise Mulhauser, directeur du jardin botanique de Neuch\u00e2tel. \nPulv\u00e9risation de pesticides par souffleuse \u00e0 dos, par h\u00e9licopt\u00e8re.\nAbeilles, ruches.", "id": "1629648", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "MIEL", "ABEILLE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629877", "summary": "Images d'illustration du big data.\nItw Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\nArchives de t\u00e9l\u00e9phones portables des ann\u00e9es 1990.\nItw Antoine Logean, membre du comit\u00e9 Opendata.ch.\nItw Marcel Dobler, conseiller national PLR zurichois.\nitw Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national, Verts zurichois.", "id": "1629656", "visualThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629916", "summary": "Vues d'ensemble ville d'Agadez.\nSc\u00e8ne de rue.\nItw migrants s\u00e9n\u00e9galais.\nFoule devant centre d'immigration.\nItw Abdoulaye Elhadji Mabay, m\u00e9decin de l'OIM (Organisation internationale pour les migrations).\nSimonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, visitant centre d'immigration.\nItw Simonetta Sommaruga.\nCons\u00e9quences de la baisse de l'immigration passant par Agadez.", "id": "1629695", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["AGADEZ"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713554", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034016", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3B298708-DB2D-475C-A127-AFCA5592239C", "internalArchiveId": "3B298708-DB2D-475C-A127-AFCA5592239C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'affaire Fricker continue de faire pol\u00e9mique en Suisse-allemande", "publicationDate": "2017-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise\r\nLe conseiller national des Verts Jonas Fricker a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des porcs avec les convois de la mort de l'Allemagne nazie. Cette phrase aura suffi \u00e0 d\u00e9truire sa carri\u00e8re, mais elle marque peut-\u00eatre un tournant dans la culture politique suisse.\r\n\r\n* * L'affaire Fricker continue de faire pol\u00e9mique en Suisse-allemande   DIRECT STUDIO BIENNE\r\n7h43 sur la Premi\u00e8re... \r\nC'est une petite phrase qui aura suffi \u00e0 d\u00e9truire une carri\u00e8re...\r\nLe conseiller national des Verts Jonas Fricker a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re.. \r\nIl avait compar\u00e9, on s'en souvient,  le transport des porcs et les convois de la mort de l'Allemagne nazie.. \r\nCette affaire Fricker continue de faire couler beaucoup d'encre Outre-Sarine.. \r\nAlain Arnaud, c'est peut-\u00eatre parce qu'elle marque un tournant dans la culture politique suisse .\r\n\u00ab Le boulevard triomphe, le  citoyen d\u00e9chante \u00bb, . le titre de l'\u00e9dito du Tages Anzeiger hier, o\u00f9 quand la presse dite \u00ab s\u00e9rieuse \u00bb tire \u00e0 boulets rouges sur celle de boulevard. En l'occurrence le Blick, qui durant trois jours s'est appliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9molir l'\u00e9lu \u00e9cologiste. Il l'a fait sur 5 pleines pages dans son \u00e9dition dominicale. Ajoutez-y l'attitude des coll\u00e8gues de parti, ces Verts peut-\u00eatre sous l'influence de la presse \u00e0 sensation. Et un Jonas Fricker pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Voil\u00e0 qui n'est pas dans la tradition de la culture politique du parlement. Mais la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Ada Marra n'y voit pas un changement de paradigme .\r\n  37'' (( . et c'est sa voie de sortie.))\r\n*** Une voie de sortie honorable . ***\r\nOui, apr\u00e8s l'avoir trait\u00e9 d'antis\u00e9mite, le Blick salue la noblesse de sa d\u00e9cision. Pour le politologue Andr\u00e9 Mach, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, c'est bien la culture politique suisse qui se transforme .\r\n  22'' ((. qu'il serait rest\u00e9 en fonction.))\r\nC'est vrai que d'autres \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ont prononc\u00e9 des mots au moins aussi choquants que ceux de Jonas Fricker sans que personne ne crie au scandale. C'est vrai que l'\u00e9lu des Verts, juste apr\u00e8s son d\u00e9rapage verbal, avait pr\u00e9sent\u00e9 des excuses, accept\u00e9es le jour m\u00eame par la communaut\u00e9 isra\u00e9lite .\r\n*** Ce qui aurait permis de clore l'affaire sans faire tous ces remous . ***\r\nMais le ver \u00e9tait dans le fruit, malgr\u00e9 tout un faisceau d'indices qui prouvent que le d\u00e9missionnaire est tout sauf antis\u00e9mite. Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 hier la Basler Zeitung de d\u00e9noncer la haine larv\u00e9e qu'\u00e9prouveraient les Verts \u00e0 l'\u00e9gard des juifs. On y perd un peu le fil, entre r\u00e9cup\u00e9ration politique et sensationnalisme \u00e0 deux sous. Ada Marra .\r\n  15'' (( . tr\u00e8s peu soutenu par les Verts suisses))\r\nTellement peu que le pr\u00e9sident des Verts du canton d'Argovie a reconnu, dans l'Aargauer Zeitung, avoir pouss\u00e9 son coll\u00e8gue vers la porte de sortie.", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8954753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'affaire Fricker continue de faire pol\u00e9mique en Suisse-allemande / LME_2017-10-05T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 05.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national des Verts Jonas Fricker a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir compar\u00e9 le transport des porcs avec les convois de la mort de l\u2019Allemagne nazie. Cette phrase aura suffi \u00e0 d\u00e9truire sa carri\u00e8re, mais elle marque peut-\u00eatre un tournant dans la culture politique suisse."], "variantIds": ["ece-8954753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T00:06:12Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais avant, on va revenir sur une petite phrase, une petite phrase qui aura suffi \u00e0 d\u00e9truire une carri\u00e8re, c'est celle du conseiller national des verts et Jonas Fricker, il a d\u00e9missionn\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il avait compar\u00e9, on s'en souvient, le transport des porcs et les convois de la mort de l'Allemagne nazie, cette affaire Fricker continue de faire couler oui, on va en parler, je vous laisserai \u00e9coutez ce sujet, on peut, on pourra entendre autre R\u00e9da r\u00e9actions apr\u00e8s Monsieur Lambert parce que cette affaire Fricker, elle continue de faire couler beaucoup donc en Suisse al\u00e9manique Alain Arnaud c'est peut-\u00eatre parce qu'elle marque un tournant dans la culture politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nLe boulevard triomphe le citoyen d\u00e9chante : le titre de l'\u00e9dito du Tages-Anzeiger hier au quand la presse dite s\u00e9rieuse tire \u00e0 boulets rouges sur celle de boulevard, en l'occurrence le Blick qui durant 3 jours s'est appliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9molir la l'\u00e9lu \u00e9cologiste, il a fait sur 5 pleines pages dans son \u00e9dition dominicale attitude des coll\u00e8gues de parti Verts, peut-\u00eatre sous l'influence de la presse \u00e0 sensation et rayonnage Fricker, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, voil\u00e0 qui n'est pas dans la tradition de la culture politique du Parlement, mais la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Ada Marra n'y voit pas r\u00e9ellement un changement de paradigme. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:11) [89%] :\r\nJe pense pas qu'il y aura un avant et apr\u00e8s Jonas Fricker en mati\u00e8re de politique de d\u00e9mission dans cette affaire, il \u00e9tait extr\u00eamement solide, il a \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9 par les m\u00e9dias, d'abord par son parti ensuite en tout cas, certains de ses repr\u00e9sentants \u00e9minents, donc je crois que c'est sa conscience, c'\u00e9tait sa seule porte de sortie pour pouvoir prouver sa bonne foi dans cette non- affaire Monsieur Fricker Halliwell \u00e9normit\u00e9s qui n'aurait jamais d\u00fb dire je crois qu'il en a pris conscience, mais n'a plus su comment faire face \u00e0 ce Torrent de boue qui lui est tomb\u00e9 dessus et c'est sa voix porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [88%] :\r\nUne voie de sortie honorable Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [94%] :\r\nEh oui, apr\u00e8s l'avoir trait\u00e9 d'antis\u00e9mite, le Blick salue la noblesse de sa d\u00e9cision pour le politologue Andr\u00e9 Mach, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, c'est bien la culture politique suisse qui se transforme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [91%] :\r\nOui, \u00e0 mon avis, il y a une pression va m\u00eame plus grande sur les politiciens, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu quelques affaires, ce qui est nouveau, l\u00e0, c'est qu'on arrive \u00e0 ce que monsieur Fricker d\u00e9missionne alors que dans l'affaire Marc Val-de-Ruz Thierry M\u00fcller avait eu moins de de retentissement niveau en tout cas de la d\u00e9cision des personnes, je dois dire que j'\u00e9tais un peu surpris qu'il en arrive l\u00e0, je pensais qu'il serait pr\u00eat en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [98%] :\r\nQue d'autres \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ont prononc\u00e9 des mots au moins aussi choquants que ceux de Jonas Fricker, sans que personne ne crie au scandale, c'est vrai aussi que l'\u00e9lu des Verts, juste apr\u00e8s son d\u00e9rapage verbal avait pr\u00e9sent\u00e9 des excuses accept\u00e9es le jour m\u00eame par la communaut\u00e9 isra\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [87%] :\r\nDonc, ce qui aurait permis de clore l'affaire sans faire tout ce remous Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nOui, mais, mais le ver \u00e9tait dans le fruit malgr\u00e9 tout un faisceau d'indices qui prouvent que le d\u00e9missionnaire est tout sauf antis\u00e9mite, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 hier la base leur Zeitung de d\u00e9noncer la haine larv\u00e9e qu'\u00e9prouveraient les Verts \u00e0 l'\u00e9gard des juifs, on y perd un peu le fil entre r\u00e9cup\u00e9ration politique et sensationnalisme \u00e0 dessous Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:05) [85%] :\r\nTout ce qui s'est pass\u00e9 pour moi est incompr\u00e9hensible, je suis juste triste et je pense aussi que monsieur Fricker, a \u00e9t\u00e9 victime d'un fondamentalisme donc pas fait prendre son parti, parce qu'au fond, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu soutenu par les vertus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [94%] :\r\nOui, tellement peu que le pr\u00e9sident des Verts du canton d'Argovie a reconnu dans la regarde Zeitung avoir pouss\u00e9 son coll\u00e8gue vers la porte de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [91%] :\r\nAlain Arnaud merci beaucoup Philippe Lambertz, vous entendez r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure pendant mon introduction, j'imagine que vous ne connaissez pas forc\u00e9ment cette cette affaire, les Verts, c'est aussi votre parti, vous trouvez qu'ils ont \u00e9t\u00e9 de de pousser comme \u00e7a \u00e0 la d\u00e9mission, quelqu'un qui avait tenu ces propos devant le Parlement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je ne connais rien de des faits de l'affaire, mais c'est clair que le commerce que j'irai moi le principal instrument d'un homme politique ou d'une femme politique \u00e0 la parole, c'est en fait de \u00e7a c'est par cela que nous agissons et c'est clair que lorsque la parole d'un homme d'une femme politique et est d\u00e9valoris\u00e9, mais c'est vrai que quelque part l'homme ou la fin politique se trouve en situation d'affaiblissement, maintenant je ne connais pas l'effet de l'affaire, je ne sais pas comment \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9, j'entends que des excuses ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s tr\u00e8s rapidement et accepter \u00e7a aurait peut-\u00eatre d\u00fb s'en tenir l\u00e0, c'est vrai que, on vit dans un monde aussi o\u00f9 l'image \u00e0 une tr\u00e8s forte importance et o\u00f9 certains m\u00e9dias peuvent en effet tra\u00een\u00e9 dans la boue des individus qui soit d'ailleurs des hommes ou des femmes politiques ou n'importe qui d'autre, et donc moi je cite souvent qu'il faut \u00e9viter tout amalgame qu'il faut toujours consid\u00e9rer la personne avec respect vous j'entendais dire que les, les, les Verts seraient antis\u00e9mite, vous savez ce qui nous motive en politique, c'est finalement la consid\u00e9ration dans l'article 1 de la d\u00e9gradation universelle des droits de l'homme de tous les \u00eatre humains, tous les \u00eatre humains, quels qu'ils soient sont \u00e9gaux en droit et en dignit\u00e9 et je crois que c'est \u00e7a qui doit gouverner notre notre notre comportement, et c'est vrai que nous avons comme politique un devoir d'exemplarit\u00e9 cette \u00e9vidence et ceux qui disent il y a peut-\u00eatre que la situation de Jonas Fricker n'\u00e9tait plus ne lui permettait plus d'avoir la cr\u00e9dibilit\u00e9 requise, je n'en sais rien, maintenant l'attitude du parti des Verts suisses \u00e0 son \u00e9gard, je peux pas la commenter parce que je, je ne suis pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [96%] :\r\nBien s\u00fbr, monsieur Lambert, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-05T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55E01616-DF12-4CF9-A63F-AD5A08BCDAC4", "internalArchiveId": "55E01616-DF12-4CF9-A63F-AD5A08BCDAC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Les si\u00e8ges maudits", "publicationDate": "2017-10-05T00:00:00Z", "summary": "Deux d\u00e9missions se succ\u00e8dent:  celle d'Olivier Arni, conseiller communal neuch\u00e2telois qui sera remplac\u00e9 par l'autre socialiste Val\u00e9rie Garbani, et celle du Vert argovien Jonas Fricker, qui avait remplac\u00e9 Gerri M\u00fcller au Conseil national.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Les si\u00e8ges maudits (SIGNATURE 05.10 LES SIEGES MAUDITS)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h26..... c'est signature..... \r\nAvec vous ce matin.. Vincent Bourquin.... \r\n\"Les si\u00e8ges maudits\"\r\nLa mal\u00e9diction touche certains postes politiques. \r\nDeux d\u00e9missions annonc\u00e9es ce week-end le prouvent. \r\nTout d'abord celle du conseiller communal neuch\u00e2telois Olivier Arni qui avait augment\u00e9 de mani\u00e8re pouir le moins surprenante le salaire du directeur de la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat. Olivier Arni successeur d'une autre socialiste forc\u00e9e \u00e0 partir, Val\u00e9rie Garbani, elle avait provoqu\u00e9 un esclandre dans une bo\u00eete de nuit.\r\nQuant au Vert argovien Jonas Fricker, il avait lui remplac\u00e9 au Conseil national, Gerri M\u00fcller qui avait deffray\u00e9 la chronique pour avoir pos\u00e9 nu dans son bureau.\r\nTous ces d\u00e9rapages ont sonn\u00e9 la fin de la carri\u00e8re politique de leurs auteurs et c'est fort bien ainsi. \r\nDans la gestion de la derni\u00e8re crise, les Verts suisses ont \u00e9t\u00e9 exemplaires.\r\nApr\u00e8s la comparaison inacceptable de Jonas Fricker entre le transport des porcs et la d\u00e9portation des Juifs, la direction du parti a imm\u00e9diatement condamn\u00e9 les propos de son \u00e9lu et lui a clairement fait comprendre qu'il n'avait plus sa place au Parlement. Cette rapidit\u00e9 a permis d'\u00e9viter une crise et un discr\u00e9dit des Verts. Des \u00e9cologistes qui ont appris de l'affaire Gerri M\u00fcller o\u00f9 ils n'avaient cess\u00e9 de tergiverser.\r\nDans une p\u00e9riode o\u00f9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des politiques est au plus bas. Ou les communes et m\u00eame les cantons peinent \u00e0 renouveler leurs organes, les \u00e9lus doivent \u00eatre irr\u00e9prochables et rendre des comptes \u00e0 leur parti sans lequel ils n'auraient jamais fait carri\u00e8re.\r\nAucun d\u00e9bordement ne doit \u00eatre accept\u00e9. Que ce soit sur le plan verbal ou sur la probit\u00e9 et sur l'exemplarit\u00e9. \r\nSi l'on prend le cas neuch\u00e2telois, le parti socialiste a trop longtemps soutenu son repr\u00e9sentant... il ne s'agit pas de se lancer dans une chasse aux sorci\u00e8res... ou de l\u00e2cher un \u00e9lu \u00e0 la moindre rumeur, mais de demander imm\u00e9diatement des explications d\u00e9taill\u00e9es.\r\nA Ir\u00e8ne K\u00e4lin, rempla\u00e7ante de Jonas Fricker et \u00e0 Anne-Fran\u00e7oise Loup, succeseure de Oliver Arni de mettre fin \u00e0 cette mal\u00e9dicition... et d'\u00eatre parfaitement respectueuses des institutions.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8975303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Les si\u00e8ges maudits", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Les si\u00e8ges maudits", "Signature de Vincent Bourquin - Les si\u00e8ges maudits  / LME_2017-10-05T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Les si\u00e8ges maudits  / LME_2017-10-05T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Deux d\u00e9missions se succ\u00e8dent:  celle d'Olivier Arni, conseiller communal neuch\u00e2telois qui sera remplac\u00e9 par l'autre socialiste Val\u00e9rie Garbani, et celle du Vert argovien Jonas Fricker, qui avait remplac\u00e9 Gerri M\u00fcller au Conseil national.", "Deux d\u00e9missions se succ\u00e8dent:  celle d'Olivier Arni, conseiller communal neuch\u00e2telois qui sera remplac\u00e9 par l'autre socialiste Val\u00e9rie Garbani, et celle du Vert argovien Jonas Fricker, qui avait remplac\u00e9 Gerri M\u00fcller au Conseil national.", "Deux d\u00e9missions se succ\u00e8dent:  celle d'Olivier Arni, conseiller communal neuch\u00e2telois qui sera remplac\u00e9 par l'autre socialiste Val\u00e9rie Garbani, et celle du Vert argovien Jonas Fricker, qui avait remplac\u00e9 Gerri M\u00fcller au Conseil national."], "variantIds": ["ece-8954766", "ece-8954745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T12:26:42Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDans 26 c'est signature avec vous ce matin, Vincent Bourquin bonjour, bonjour, m\u00eame les si\u00e8ges maudits, c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nLa mal\u00e9diction touche certains postes politiques de d\u00e9missions annonc\u00e9es ce week- end le prouvent : tout d'abord celle du conseiller communal neuch\u00e2telois Olivier Arni qui avait augment\u00e9 de mani\u00e8re pour le moins surprenante, le salaire du directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat Olivier Arni successeur d'une autre socialiste forc\u00e9e \u00e0 partir, Val\u00e9rie Garbani, elle avait provoqu\u00e9, on s'en souvient, un esclandre dans une bo\u00eete de nuit, quant au Vert argovien Jonas Fricker, il avait lui remplac\u00e9 au conseil national gu\u00e9ri M\u00fcller qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique pour avoir pos\u00e9 tout nu dans son bureau, tous ces d\u00e9rapages ont sonn\u00e9 la fin de la carri\u00e8re politique de leurs auteurs et c'est fort bien ainsi dans la gestion de la derni\u00e8re crise Les Verts suisses ont \u00e9t\u00e9 exemplaires apr\u00e8s la comparaison inacceptable de Jonas Fricker entre le transport des porcs et la d\u00e9portation des juifs, la direction du parti a imm\u00e9diatement promis a imm\u00e9diatement condamn\u00e9 les propos de son \u00e9lu et lui a clairement fait comprendre qu'il n'avait plus sa place au Parlement cette rapidit\u00e9 a permis d'\u00e9viter une crise et un discr\u00e9dit des Verts des \u00e9cologistes ont appris de la Falgueyret M\u00fcller o\u00f9 il n'avait cess\u00e9 de tergiverser dans une p\u00e9riode o\u00f9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des politiques est au plus bas ou les communes et m\u00eame les cantons peinent \u00e0 renouveler leurs organes, les \u00e9lus doivent \u00eatre irr\u00e9prochables et rendre des comptes \u00e0 leur parti, sans lequel il n'aurait jamais fait carri\u00e8re aucun d\u00e9bordement ne doit \u00eatre accept\u00e9 que ce soit sur le plan verbal ou sur la probit\u00e9 ou sur l'exemplarit\u00e9, si l'on prend le cas neuch\u00e2telois, le Parti socialiste a trop longtemps soutenu son repr\u00e9sentant, il ne s'agit pas de se lancer dans une chasse aux sorci\u00e8res ou de l\u00e2cher un \u00e9lu \u00e0 la moindre rumeur, mais de demander imm\u00e9diatement des explications d\u00e9taill\u00e9es \u00e0 Ir\u00e8ne K\u00e4lin, rempla\u00e7ante de Jonas Fricker et \u00e0 Anne-Fran\u00e7oise loup successeur d'Olivier Arni de mettre fin \u00e0 cette mal\u00e9diction et d'\u00eatre parfaitement respectueuses des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [87%] :\r\nLes si\u00e8ges maudits merci Vincent Bourquin, votre commentaire est \u00e0 retrouver sur RTS point CH barres obliques signature et \u00e0 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-05T07:33:38Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C4F4744-F134-49A4-9927-6BAE8DB000FF", "internalArchiveId": "1C4F4744-F134-49A4-9927-6BAE8DB000FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La Revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe proc\u00e8s de l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 Daniel M. va s'ouvrir dans deux semaines \u00e0 Frankfort... sans t\u00e9moins suisses...\r\nUne situation qui turlupine l'Aargauer Zeitung, ce matin. \r\nDaniel M. a-t-il re\u00e7u pour mission du service de renseignement suisse - le SRC - d'introduire une taupe au sein du minist\u00e8re des finances d'un land Allemand ? \r\nC'est la question centrale de ce proc\u00e8s... \u00e0 laquelle pourrait, par exemple, r\u00e9pondre le SRC. \r\nMais apparemment, selon le journal, le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand n'a pas essay\u00e9 durant son enqu\u00eate, d'interoger de repr\u00e9sentants sur service de renseignement helv\u00e9tique. \r\nSerait-ce une mani\u00e8re de camoufler les m\u00e9thodes et les sources des services d'espionnage ? se demande le journal en conclusion. Une chose est s\u00fbre, les services allemands et suisses collaborent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite. Le SRC est d'ailleurs parfois consid\u00e9r\u00e9 comme une filiale des services sercrets allemands. \r\n*** Les chambres f\u00e9d\u00e9rales ont toujours davantage recours aux conf\u00e9rences de conciliations, le Blick a fait les comptes...\r\nIl y a de la bagarre dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, titre le journal. Et c'est en g\u00e9n\u00e9ral le conseil des Etats qui gagne, et les politiciens de droite sont frustr\u00e9s. \r\nLe Blick a fait les comptes. Infographie \u00e0 l'appui, il nous montre que cette l\u00e9gislature verra - il fait une projection jusqu'en 2019 - 30 conf\u00e9rences de conciliation. Comme pour la p\u00e9riode 2**. On y avait eu recours que 7 fois en tre 1991 et 95, ou 21 fois entre 2011 et 2015. \r\nLes fronts se sont durci. On cherche moins le consensus. Les plus grosses bagarres, c'est quand L'UDC et le PLR n'arrivent pas \u00e0 rallier le PDC \u00e0 leur position. Au national, ils peuvent faire sans, mais pas aux Etats, qui est majortiairement de centre gauche. \r\n*** L'affaire Fricker, du nom du conseiller national qui avait compar\u00e9 la semaine derni\u00e8re le transport des porcs avec celui des juifs par les Nazis, cette affaire occupent encore les pages des journaux al\u00e9maniques...\r\nUne affaire qui jette une lumi\u00e8re crue sur la presse de boulevard et sur les verts, estime un commentaire du Tages Anzeiger. Quelques articles n\u00e9gatifs ont suffi pour qu'ils laissent tomber Jonas Fricker. C'\u00e9tait un n\u00e9ofite, il en aurait \u00e9t\u00e9 autrement pour un poids-lourd. \r\nSa d\u00e9mission laissera des traces en politique, car la suisse n'a pas la culture de la d\u00e9mission.\r\nLa presse de boulevard est aussi montr\u00e9e du doigt par la NZZ. Un d\u00e9part discutable pour le journal. Jonas Fricker a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9tin\u00e9 par le Blick.\r\nLa Basler zeitung, de son c\u00f4t\u00e9, propose une pleine page sur les verts, qui cachent leur haine des juifs. \r\n*** Dans le Courrier, on s'int\u00e9resse \u00e0 la cat\u00e9gorie de travailleurs qu'on appelle \"Jobbers\". Le chauffeur Uber, par exemple, ou le bricoleur amateur inscrit sur un site qui propose diff\u00e9rents services...\r\nVous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9, toujours plus de sites internets mettent en relation des \"jobbers\" et des clients. \r\nS'agit-il de vrai ou de faux ind\u00e9pendants, se demande le Courrier. Il est crucial de d\u00e9finit leurs statut. \r\nCar un danger les guette: celui de devenir les nouveaux pr\u00e9caires. \r\nUn ing\u00e9nieur qui fait parfois du bricolage via une plateforme explique: il fait un offre sur la plateforme o\u00f9 il est inscrit; un concurrent en fait une plus basse, notre ing\u00e9nieur refait son offre \u00e0 un co\u00fbt inf\u00e9rieur. \r\nUn jobber, avertit l'\u00e9dito du COurrier, est un salari\u00e9 sans droit ni loi. Il faut une r\u00e9ponse politique, qui fait pour l'instant fait d\u00e9faut. Cas sans s\u00e9curit\u00e9, la flexibilit\u00e9 ne sera que r\u00e9gression. \r\n*** On parle dopage dans le cyclisme... mais le dopage m\u00e9canique !\r\nLe Temps revient sur l'histoire de cet amateur de 43 ans, qui a planqu\u00e9 un moteur achet\u00e9 en Chine dans le tube de sa selle.\r\nC'\u00e9tait pour une course de 3\u00e8me cat\u00e9gorie. Ca fait peut-\u00eatre sourire, mais c'est un probl\u00e8me s\u00e9rieux. \r\nDans le milieux, ce dopage m\u00e9canique est plus stigmatis\u00e9 que le dopage pharmacologique. C'est une machine qui gagne, plus un homme. \r\nUne diff\u00e9rence aussi: le scandale des dopages m\u00e9canique s'est retrouv\u00e9 sur la place publique beaucoup plus vite. Le risque de d\u00e9g\u00e2t d'image est important, pour un sport qui vient tout juste de redorer son blason. \r\nAutre aspect enfin: le co\u00fbt de ce dopage techno, plus \u00e9lev\u00e9. Il n'est pas accessible \u00e0 tous, et cela le rend beaucoup moins tol\u00e9rable. \r\n*** \"tout augmente\", ce n'est pas un clich\u00e9... la preuve dans le magazine \"Bon \u00e0 Savoir\", qui a fait une comparaison de l'\u00e9volution des prix ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nParce que le magazine a 20 ans, justement. \r\nSans surprise, ce qui a le plus augment\u00e9 sont les... assurances maladie (182%)\r\nTalon\u00e9es par les cigarettes, 122%.\r\nA l'autre bout, les prix des ordinateurs ont baiss\u00e9 de 94%.\r\nEt le salaire, me direz-vous ? Ce serait bien s'il avait augment\u00e9 comme les primes maladies...\r\nMais non. 25%. \r\nBon. Quittons un instant ce monde de brutes.\r\nSON\r\nVous l'avez reconnue ? le sifflement po\u00e9tique qui r\u00e9sonne dans nos montagnes le printemps venu... celui de la marmotte...\r\nEh bien on s'inqui\u00e8te pour la Marmotte, ce matin. Le Blick d\u00e9nonce la brutalit\u00e9 avec laquelle elle est chass\u00e9e \u00e0 Zermatt. \r\nSon pr\u00e9dateur ? les paysans. Parce qu'elles font des d\u00e9g\u00e2ts dans les patur\u00e2ges. Leurs terriers sont aussi des pi\u00e8ges pour le b\u00e9tail.\r\nIls ont sorti la grosse artillerie: tirs, gaz voire des morceaux de verrre.", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8951923", "ece-8951903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T12:13:29Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci \u00e0 l'heure de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux le proc\u00e8s de l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 Daniel M, ce proc\u00e8s va s'ouvrir dans 2 semaines \u00e0 Frankfort sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nT\u00e9moins suisses une situation qui turlupine l'art Gauer Zeitung ce matin Daniel m'a -t-il re\u00e7u pour mission du service de renseignement suisse le SRC d'introduire une taupe au sein du minist\u00e8re des Finances dans le Land allemand, c'est la question centrale bien s\u00fbr de ce proc\u00e8s, \u00e0 laquelle pourrait par exemple l'r\u00e9pondre le SRC mais apparemment, selon le journal Le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand n'a pas essay\u00e9 durant son enqu\u00eate d'interroger de repr\u00e9sentants du service de renseignement helv\u00e9tique alors \u00e7a reste une mani\u00e8re de garder secr\u00e8tes les m\u00e9thodes et les sources des services d'espionnage, se demande le journal en conclusion, une chose est s\u00fbre : les services allemands et suisses collaborent de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite le SRC et d'ailleurs parfois consid\u00e9r\u00e9 comme une filiale des services secrets allemands. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [92%] :\r\nLes chambres f\u00e9d\u00e9rales ont toujours davantage recours aux conf\u00e9rences de conciliations c'est le Blick qui fait les comptes, ce matin, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [91%] :\r\nIl y a de la bagarre dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, titre le journal, et c'est en g\u00e9n\u00e9ral le Conseil des \u00c9tats qui gagne et les politiciens de droite qui sont frustr\u00e9s le Blick a donc fait les comptes : infographie \u00e0 l'appui, il nous montre que cette l\u00e9gislature verra, il fait une projection jusqu'en 2019 c'\u00e9tait juste rature verra 30 conf\u00e9rences de conciliation, comme pour la p\u00e9riode 2007, 2011 on y avait eu recours cette fois seulement entre 1991 et 95 ou 21 fois entre 2011 et 2015, les fronts se sont durci, on cherche moins le consensus au Palais f\u00e9d\u00e9ral et les plus grosses bagarres, c'est quand l'UDC et le PLR n'arrivent pas \u00e0 rallier le PDC \u00e0 leur position alors au national, il peut faire sans, mais pas aux \u00e9tats qui est majoritairement de centre gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [89%] :\r\nMuriel Waeger, les fronts se sont durci \u00e0 Berne, notamment dans les extr\u00eames UDC et PS on cherche plus le consensus typiquement helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [93%] :\r\nJe pense que le consensus est toujours encore chercher la preuve, c'est cette loi 20 20 E qui finalement a \u00e9t\u00e9 un gros consensus je pense simplement que les partis ont peut-\u00eatre davantage le courage politique de repr\u00e9senter leurs id\u00e9es et puis de d'aller de nouveau un petit peu aux bases de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [97%] :\r\nL'affaire Fricker, du nom du conseiller national qui avait compar\u00e9 la semaine derni\u00e8re le transport des porcs avec celui des juifs par les nazis, cette affaire Fricker occupent encore les pages des journaux al\u00e9maniques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [94%] :\r\nOui, une affaire qui jette une lumi\u00e8re crue sur la presse de boulevard et sur les verts estimant commentaire du Tages-Anzeiger quelques articles n\u00e9gatifs ont suffi pour qu'ils laissent tomber Jonas Fricker, la presse de boulevard qui est aussi montr\u00e9e du doigt dans la NZZ ce matin un d\u00e9part discutable pour le journal jonas Fricker a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9tin\u00e9 par le Blick la bavure Zeitung, de son c\u00f4t\u00e9 propose une pleine page sur les verts qui cachent leur haine des juifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [90%] :\r\nRenaud Malik, c'est vrai que la d\u00e9mission, c'est pas dans la culture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [91%] :\r\nLa culture de la d\u00e9mission, mais aussi le fait de voir un d\u00e9rapage verbal d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en v\u00e9ritable affaire presque national, \u00e7a, \u00e7a se voit beaucoup aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a se voit aussi beaucoup chez nos voisins fran\u00e7ais, il faudrait voir si c'est justement, c'est quelque chose qui est en train d'arriver chez nous et s'il y a vraiment quelque chose qui est en train de changer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [92%] :\r\nSi \u00e7a va se reproduire dans le Courrier maintenant Val\u00e9rie, on s'int\u00e9resse \u00e0 la cat\u00e9gorie des travailleurs qu'on appelle job le chauffeur Hubert, par exemple, ou encore le bricoleur amateur inscrit sur un site qui propose diff\u00e9rents services. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [89%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9, toujours plus de sites internet met en relation des job des clients, s'agit -il de vrai ou de faux ind\u00e9pendants, se demande le courrier, il est crucial de d\u00e9finir leur statut car un danger les guette, celui de devenir Les nouveaux pr\u00e9caires, un ing\u00e9nieur qui a parfois une qui fait parfois du bricolage via une plateforme explique : il fait une offre sur la plateforme, o\u00f9 il est inscrit en concurrent enfin une plus basse et notre ing\u00e9nieur refait son offre en co\u00fbt inf\u00e9rieur encore un job ailleurs averti les Dicos l'\u00e9dito du courrier est un salari\u00e9 sans droit ni loi, il faut une r\u00e9ponse politique qui fait pour l'instant d\u00e9faut car sans s\u00e9curit\u00e9 la flexibilit\u00e9 ne sera que r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [90%] :\r\nMuriel Vega, c'est vrai qu'on a l'impression que les syndicats que la gauche perde un peu la main, ont des difficult\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre, c'est c'est Bar ce nouveau type de travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [95%] :\r\nIl faut se rendent compte que le gouvernement est \u00e0 majorit\u00e9 de droite et que la droite veut une flexibilisation, nous on est contre ce ce genre d'emplois pr\u00e9caires, bien entendu, et puis on aimerait bien qu'il y a une convention collective de travail aussi pour ce genre de travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [88%] :\r\nMais le le travail change, il va y avoir de plus en plus, il y a de plus en plus ce genre de de job quand m\u00eame, on les appelle, comment vous comptez accompagner ce d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [95%] :\r\nMais il faut regarder avec les syndicats, il faut parler avec ces gens il faut regarder quels sont leurs besoins et puis il faut mettre en place une convention collective de travail comme c'est le cas pour tous les autres travaux possibles et imaginables et c'est normal, avec un gouvernement de droite d'aller dans cette direction, d'une flexibilisation et d'un d'un salaire qui diminue, qui diminue Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [86%] :\r\nOui, il faut aussi oubli\u00e9, il faut pas oublier qu'il y a aussi beaucoup de ces Jaguar qui ne veulent pas \u00eatre d\u00e9fendue par les syndicats qui veulent avoir la libert\u00e9 de travailler comme ils veulent, fossile, c'est-\u00e0-dire que le tamiser, l'automatisation a d\u00e9truit des emplois, mais il a aussi cr\u00e9\u00e9 beaucoup : voyez beaucoup de coiffeur beaucoup traiteur, beaucoup de gens qui sont ind\u00e9pendants, qui ne veulent pas qu'on l'hybride sur le nombre d'heures qu'il devra travailler par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [96%] :\r\nAutre sujet dans la presse ce matin on parle dopage dans le cyclisme mais de dopage m\u00e9canique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [93%] :\r\nLe temps revient sur l'histoire de cet amateur de 43 ans, qui a planqu\u00e9 un moteur achet\u00e9 en Chine dont le tube de sa selle alors c'\u00e9tait pour une course de 3\u00e8me cat\u00e9gorie \u00e7a fait peut-\u00eatre sourire mais quand m\u00eame, c'est un probl\u00e8me s\u00e9rieux dans le milieu ce dopage m\u00e9canique est plus stigmatis\u00e9 que le dopage pharmacologique, parce que l\u00e0, c'est une machine qui gagne et plus un homme m\u00eame s'il est dop\u00e9 une diff\u00e9rence aussi le scandale des dopages m\u00e9canique s'est retrouv\u00e9e sur la place publique beaucoup plus vite que le dopage pharmacologique, le risque de d\u00e9g\u00e2t d'image et donc important pour un sport qui vient tout juste de redorer son blason. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [97%] :\r\nTout augmente, ce n'est pas un clich\u00e9 la preuve dans le magazine Bon \u00e0 savoir qui a fait une comparaison de l'\u00e9volution des prix ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [90%] :\r\nOui, parce que le magazine a 20 ans justement, sans surprise, ce qui a le plus augment\u00e9, ce sont les assurances maladies 800 82 pourcent talonn\u00e9 talonn\u00e9 par les cigarettes, 122 \u00e0 l'autre bout, les prix des ordinateurs ont baiss\u00e9 de 94 pourcent et et le salaire mod\u00e9r\u00e9e vous \u00e0 ce serait bien s'il avait augment\u00e9, comme les primes maladie h\u00e9 bien non, pas du tout 25 pourcent mais mais bon maintenant quittons un instant ce monde de brutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [91%] :\r\n\u00e9videmment, le sifflement po\u00e9tique qui r\u00e9sonne dans nos montagnes, le printemps venu, c'est celui de la norme reconna\u00eet alors c'est vrai, c'est vrai, ou cette marmotte bon bien s\u00fbr on s'inqui\u00e8te, on s'inqui\u00e8te ce matin pour la marmotte elle est mignonne, c'est vrai, mais le Blick d\u00e9nonce la brutalit\u00e9 avec laquelle elle est chass\u00e9e \u00e0 Zermatt son pr\u00e9dateur, h\u00e9 bien ce sont les paysans parce que elles font des d\u00e9g\u00e2ts c'est toute petite jolie mignonne marmotte dans les p\u00e2turages leurs terriers sont aussi des pi\u00e8ges pour le b\u00e9tail, alors ils ont sorti la grosse artillerie du c\u00f4t\u00e9 d'Zermatt dit tire des gaz, voire m\u00eame des morceaux de fer, la revue de presse merci beaucoup Val\u00e9rie Droux il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7C77B61-07D1-4983-B0CB-E438E0EBC1B9", "internalArchiveId": "D7C77B61-07D1-4983-B0CB-E438E0EBC1B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Felipe VI, Roi d'Espagne;francal;Christian Dub\u00e9, directeur sportif de Fribourg Gott\u00e9ron;Steiner, Ivan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(07/ESPAGNE/EXTRAIT 1 ROI) \"La proclamation d'ind\u00e9pendance de la Catalogne n'est qu'une question de jours\"...\r\nParole...hier soir...de Carlos Poudj-demont, le chef de l'ex\u00e9cutif catalan.\r\nDans un entretien \u00e0 la BBC, il a aussi affirm\u00e9 qu'une prise de contr\u00f4le de la Catalogne...par le gouvernement espagnol...serait \"une nouvelle faute\".\r\nMais hier soir...une allocution in\u00e9dite est venue contrer les autonomisetes catalans...\r\nCelle du Roi d'Espagne, Felipe...\r\nIl soutient clairement le gouvernement central espagnol...et s'adresse directement...aux citoyens catalans...\r\n  0'44''\r\n((Aux Citoyens de Catalogne, \u00e0 Tous, je veux r\u00e9p\u00e9ter que depuis des d\u00e9cennies nous vivons dans un etat d\u00e9mocratique qui offre les voies constitutionnelles pour que chacun puisse d\u00e9fendre ses id\u00e9es dans le respect de la loi. Parceque comme nous le savons tous, sans ce respect,  il n'y a pas de cohabitation d\u00e9mocratique possible dans la paix et la libert\u00e9. Ni en Catalogne, ni en Espagne ni ailleurs dans le monde. Dans l'Espagne constitutionnelle et d\u00e9mocrate chancun sait qu'il un espace pour la conciliation et la rencontre entre tous les citoyens.))\r\nLes mots du Rio Felipe....alors qu'hier....alors que pr\u00e8s de 700 mille personnes ont maniefst\u00e9 hier...\u00e0 Barcelone...contre les violences polici\u00e8res survenues dimanche.\r\nCette alloucation, on la d\u00e9crypte avec notre correspondante en Espagne. Bonjour Val\u00e9rie Demon!\r\n(TF1/ LE ROI D'ESPAGNE PARLE)  VALERIE DEMON, en direct sur UMAC / natel +34 ** 84  *6067\r\nLe Roi Felipe...qui a aussi accus\u00e9 les dirigeants catalans...de menacer la stabilit\u00e9 de l'Espagne...\r\nAllocution qu'on va d\u00e9crypter depuis Barcelone. Bonjour Val\u00e9rie Demon!\r\nIl est tr\u00e8s rare que le roi d'Espagne s'exprime sur une crise politique...\r\net l\u00e0...en plus... c'est un discours claire et tr\u00e8s ferme...\r\n----------------------------------\r\nVal\u00e9rie : oui tout \u00e0 fait, clair, sans ambiguit\u00e9s, direct. Les Espagnols ne sont pas habitu\u00e9s normalement \u00e0 des discours aussi explicites. Le message vers le gouvernement catalan \u00e9tait cinglant et finalement profond\u00e9ment politique. Depuis que Felipe VI est roi d'Espagne, c'est la premi\u00e8re fois qu'il prononce un discours d'une telle teneur. Il lui aura fallu que cinq minutes pour d\u00e9livrer un message d'une rare fermet\u00e9. Les mots employ\u00e9s r\u00e9sonnent donc encore plus, sortis de la bouche du monarque espagnol : \u00ab en marge du droit et de la d\u00e9mocratie \u00bb, \u00ab conduite irresponsable, inacceptable \u00bb, \u00abmanque de loyaut\u00e9 \u00bb, les accusations graves de Felipe VI envers le gouvernement r\u00e9gional sont in\u00e9dites. \r\nRELANCE :  Et Val\u00e9rie...est-ce que le moment justifie vraiment un tel discours?\r\nVal\u00e9rie : oui l'Espagne vit une grave crise institutionnelle. Selon la Constitution, le roi est le symbole de l'unit\u00e9 de l'Etat. Les volont\u00e9s ind\u00e9pendantistes de la Catalogne mettent en danger la couronne d'une certaine mani\u00e8re. Le p\u00e8re de Felipe VI, le roi Juan Carlos, avait gagn\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9 en s'opposant au coup d'Etat de 1981. Felipe VI, depuis qu'il est sur le Tr\u00f4ne, doit en revanche affirmer sa l\u00e9gitimit\u00e9. La crise catalane s'annonce comme son premier grand d\u00e9fi. \r\nRELANCE : Et du c\u00f4t\u00e9 des inpd\u00e9endantistes, comment peut \u00eatre re\u00e7u ce discours?\r\nVal\u00e9rie : mal car les seules r\u00e9f\u00e9rences aux ind\u00e9pendantistes sont une suite de reproches et d'accusations graves. Pour les s\u00e9paratistes, le discours du monarque \u00e9quivaut \u00e0 celui de Mariano Rajoy, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol. Le roi n'a fait aucune mention aux charges polici\u00e8res de dimanche lors du vote sur le r\u00e9f\u00e9rendum. Il a m\u00eame rendu responsable le gouvernement catalan de la fracture de la soci\u00e9t\u00e9 catalane. Les ind\u00e9pendantistes comprendront le message : entre r\u00e9f\u00e9rendum et possible d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, il n'y a pas de place pour eux. Sauf s'ils respectent la constitution. Entre les lignes, ce discours annonce finalement au gouvernement catalan ce qui l'attend s'il franchit la ligne rouge, la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance. L'Etat doit assurer l'ordre constitutionnel, a d\u00e9clar\u00e9 Felipe VI, sous-entendu, les mesures seront prises pour emp\u00eacher le gouvernement r\u00e9gional d'aller plus loin. En ce sens, le discours du roi est un discours risqu\u00e9, car engag\u00e9. Et qui maintient la tension et offre pour l'instant peu de place pour l'instant \u00e0 une solution politique possible. Les premi\u00e8res r\u00e9actions hors du monde ind\u00e9pendantiste montrent que le discours du roi a d\u00e9\u00e7u ceux qui attendaient une porte ouverte au dialogue.\r\nVALERIE DEMON, EN DIRECT DE BARCELONE.\r\n(13/USA/AVANT PAPIER TRUMP A VEGAS) A la une aussi...Donald Trump...est attendu aujoud'hui....\u00e0 Las Vegas!\r\nUn plus de 48 apr\u00e8s...la fusillade la plus meurtri\u00e8re qu'ait connus les Etats-Unis...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 59 morts et plus de 500 bless\u00e9s, dont 20 dans un \u00e9tat critique...\r\nAlain Franco...les drames d\u00e9finisssent d\u00e9cid\u00e9ment ces jours-ci l'agenda du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\n----DIRECT\r\nHier il \u00e9tait \u00e0 Porto-Rico pour tenter d'inverser les nombreuses critiques dont il a fait l'objet. Donald Trump est accus\u00e9 d'avoir n\u00e9glig\u00e9 l'ampleur des d\u00e9gats caus\u00e9s par l'ouragan Maria. Sur place, il a toutefois continu\u00e9 \u00e0 en minorer les effets. \r\nAujorud'hui donc, Trump sera dans une Las Vegas meurtrie par une tuerie sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le pr\u00e9sident devra faire preuve de compassion. Celui qui se pr\u00e9sente en \u00ab ami \u00bb de la NRA, le lobby am\u00e9ricain des armes, fera-t-il aussi une d\u00e9claration \u00e0 ce sujet, alors que les R\u00e9publicains envisagent d'assouplir l'acquisition de silencieux et de munitions d'armes lourdes : c'est toute la question.\r\nRELANCE : Et pendant ce temps, sur cette attaque de masse \u00e0  Las Vegas,  l'enqu\u00eate continue...\r\nLa police esp\u00e8re en savoir plus avec l'audition de la compagne du tueur, arriv\u00e9e il y a peu en avion des Philippines. Elle a \u00e9t\u00e9 cueillie sur le tarmac par des agents f\u00e9d\u00e9raux.  Cette citoyenne australienne que l'on dit native des Philippines connaissait-elle les projets de son compagnon, \u00e9tait-elle la destinataire d'un virement de 100 000 dollars qu'il a effectu\u00e9 vers un banque philippine ? Des questions fondamentales pour l'enqu\u00eate.\r\nAjoutons enfin que tous les nouveaux \u00e9l\u00e9ments confirment la minutieuse pr\u00e9paration de la tuerie.  Le myst\u00e9rieux retrait\u00e9 avait par exemple install\u00e9 des cam\u00e9ras \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0  l'ext\u00e9rieur de sa chambre, pour surveiller l'arriv\u00e9e de la police.\r\n(Bref -  Polanski SG) A la une aussi ce matin...cette proc\u00e9dure ouverte par la police saint-galloise...\r\n***Elle enqu\u00eate sur de nouvelles accusations d'agressions sexuelles...port\u00e9es contre le r\u00e9alisateur Roman Polanski.\r\nLa plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a une dizaines de jours par un ex-actrice allemande...\r\nLes faits auraient \u00e9t\u00e9 commis en 1972...dans le canton de Berne \u00e0 Gstaad...alors que l'actrice n'avait que 15 ans...\r\nLa police saint-galloise doit clarifier deux points : l'un sur la prescription...l'autre sur le canton comp\u00e9tent pour juger l'affaire.\r\nA 84 ans, c'est la quatri\u00e8me fois que Roman Polanski est accus\u00e9 d'agression sexuelle. Il avait reconnu en 1977...avoir eu des relations...sexuelles ill\u00e9gales...avec une adolescente am\u00e9ricaine de 13 ans.\r\n(TF2/ JEUNES PARTIS 7H)  ROUVEN GUEISSAZ, en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral / natel ** 67  / Technique : Ivan Steiner,  ** 20 \r\n***Dans l'actualit\u00e9 politique en Suisse...La jeunesse socialiste lance aujourd'hui son initiative dite des 99%.\r\nCe texte vise \u00e0 taxer les plus riches pour d\u00e9charger les revenus plus modestes. \r\nUn exemple de plus, qui montre dynamisme des sections jeunes des partis politique suisses, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. \r\nOn l'a encore vu r\u00e9cemment....lors de la campagne sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nRouven Gueissaz, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEst-ce qu'on peut dire que les sections jeunes ont atteint l'\u00e2ge de raison?\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nUn certain stade de maturit\u00e9, en tous cas. Autrefois, les sections jeunes \u00e9taient davantage consid\u00e9r\u00e9es comme des viviers \u00e0 talents, une mani\u00e8re de recruter les politiciens de demain. Aujourd'hui, ces sections sont capables de mener campagne. Elles lancent des initiatives... Celles des jeunes socialistes aujourd'hui. Les JUSO le font depuis longtemps. Mais les autres s'y sont mis. Les jeunes verts avec leur texte contre le mitage du territoire qui a abouti. Ou la semaine derni\u00e8re encore, les jeunes PLR, vert lib\u00e9raux et UDC qui annon\u00e7aient leur intention de combattre la loi sur les jeux d'argent par un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nRELANCE: Certains pr\u00e9sidents de ces sections sont m\u00eame devenus des people?\r\nOui. Le pr\u00e9sident des jeunes PLR, le tr\u00e8s gomin\u00e9 zurichois Andri Silberschmidt, avec sa m\u00e8che \u00e0 la James Dean et ses airs de gendre id\u00e9al... Tout comme la pr\u00e9sidente des jeunes socialistes, la bernoise Tamara Funiciello, un peu moins premi\u00e8re de classe, mais non moins combattive. Les deux sont omnipr\u00e9sents dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques, ils s'affrontent m\u00eame par textos interpos\u00e9s sur des th\u00e9matiques donn\u00e9es dans le gratuit Blick am Abend. La rubrique s'appelle Pr\u00e4siChat, le chat des pr\u00e9sidents. Mais si Andri Silberschmidt est aussi devenu le chouchou de la pr\u00e9sidente du parti m\u00e8re, Petra G\u00f6ssi, apr\u00e8s sa campagne r\u00e9ussie contre pr\u00e9voyance 2020, Tamara Funiciello et les jeunesses socialistes en g\u00e9n\u00e9ral se positionnent plus en aiguillon pour le PS qui doit parfois rappeler \u00e0 l'ordre cette section qui d\u00e9range.\r\nRELANCE: Comment expliquer ce succ\u00e8s, cette cr\u00e9dibilit\u00e9 qui leur est d\u00e9sormais accord\u00e9e?\r\nLa plupart se sont professionnalis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout au niveau des secr\u00e9tariats. (pas tous au m\u00eame stade, UDC PDC... moins profil\u00e9s) Mais surtout, ces jeunes jouent parfaitement le jeu des m\u00e9dias. Ils leurs donnent ce qu'ils cherchent: du bruit, du conflit, du sang et des images. Sans parler de leur ma\u00eetrise parfaite des r\u00e9seaux sociaux, formidable caisse de r\u00e9sonance en politique. Avec un b\u00e9mol toutefois: les listes jeunes \u00e9chouent g\u00e9n\u00e9ralement aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. A ce niveau-l\u00e0, les partis jeunes n'arrivent pas - ou pas encore - \u00e0 se faire une place \u00e0 part enti\u00e8re. Les \u00e9lections de 2019 confirmeront peut-\u00eatre cette cr\u00e9dibilit\u00e9...\r\n(VD - CPE BOchuz) Les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 vifs...hier au Grand Conseil vaudois...\r\nL'UDC...soutenue par une partie du PLR....demande la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire...sur les prisons vaudoises...\r\nC'est l'instrument le plus lourd du parlement... : la gauche d\u00e9noncne une manoeuvre disproportionn\u00e9e....\r\nR\u00e9cemment, plusieurs d\u00e9tenus et des anciens employ\u00e9s...ont notamment critiqu\u00e9 la gestion du plus grand p\u00e9nitencier de Bochuz,,,le plus grand du canton...\r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9sormais...deux mois pour r\u00e9diger...un rapport....puis le parlement...d\u00e9cidera...en janvier...de cr\u00e9er...ou non...cette comission d'enqu\u00eate.\r\n(19/FB GOTTERON-GENEVE SERVETTE IV DUBE) ****On passe au sport...avec du hockey sur glace! Fribourg Gott\u00e9ron est de nouveau leader de National League. \r\nLes Fribourgeois ont remport\u00e9 hier le derby face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, 5 \u00e0 2. \r\nC'est la d\u00e9j\u00e0  3\u00e8me fois cette saison que les Fribourgeois battent les Aigles genevois.\r\nPour Gott\u00e9ron, il \u00e9tait aussi important de r\u00e9agir apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9 par deux d\u00e9faites.... \r\nChristian Dub\u00e9, directeur sportif de Fribourg Gott\u00e9ron...\r\nChristian Dub\u00e9 avec Bernardin Allemann. \r\nAu classement, Fribourg est donc \u00e0 nouveau leader. Gen\u00e8ve-Servette est 8\u00e8me.\r\n(20/BLADE RUNNER 2049) ***C'est l'un des films les plus attendus de l'ann\u00e9e....35 ans apr\u00e8s celui de Ridley Scott, une nouvelle version de \"Blade Runner\" \r\nEt cette suite...s'appelle Blade Runner 2049...Et cette suite, c'est un des r\u00e9alisateurs les plus en vus...le Canadien Denis Villeneuve qui la signe...\r\nAvec de premier r\u00f4le...Ryan Gosling...charg\u00e9 d'\u00e9liminer une nouvelle esp\u00e8ces de r\u00e9pliquants...\r\nCes andro\u00efddes...utilis\u00e9s comme des esclaves... par les humains du futur....\r\n  1/2 - 0'27'' EXTRAIT (fin parole: 21'')\r\n\u00ab Blade Runner ...c'est une r\u00e9f\u00e9rence de la science-fiction. \r\nAlors Rafa\u00ebl Wolf...qu'en est-il de cette version \"Blade runner....2049\"....\r\n  2/2 - 0'55'' PAPIER\r\n(( Il est sans doute trop t\u00f4t pour le dire.\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que le r\u00e9sultat est visuellement \u00e9poustouflant, plus proche par moment du cin\u00e9ma contemplatif d'un Andre\u00ef Tarkovski que de l'\u00e9talage d'effets spectaculaires. Denis Villeneuve r\u00e9ussit \u00e0 prolonger l'univers du premier \u00ab Blade Runner \u00bb, et lui rend au passage quelques hommages en forme de clins d'oil.\r\nMais plut\u00f4t que de singer un style, le cin\u00e9aste trouve sa propre voie, installe une esth\u00e9tique personnelle.\r\nCertes, on retrouve le Los Angeles satur\u00e9 ou la neige a remplac\u00e9 la pluie.\r\nMais le reste est plut\u00f4t d\u00e9sertique, d\u00e9color\u00e9, les d\u00e9cors blanch\u00e2tre, \u00e9pur\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame.\r\nLes questions philosophiques ou m\u00e9taphysiques du premier volet sont mis entre parenth\u00e8se au profit d'une intrigue qui se concentre davantage sur une histoire d'amour et de filiation.\r\nOn ne va \u00e9videmment pas d\u00e9florer les nombreuses surprises que r\u00e9servent le film.\r\nOn peut juste dire que Harrison Ford reprend son r\u00f4le du premier film.\r\nEt que ce \u00ab Blade Runner 2049 \u00bb pose une intersection magnifique et m\u00e9lancolique entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, humain et andro\u00efde, science-fiction et intimisme.))\r\n(METEO) ****En attendant 2049...quelle m\u00e9t\u00e9o...pour aujourd'hui?\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8951929", "ece-8951906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T07:00:05Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, le discours du roi d'Espagne, sa parole est rare, elle aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ferme Felipe VI a d\u00e9nonc\u00e9 sans ambages, l'attitude des responsables catalans, accus\u00e9 de mettre en danger la stabilit\u00e9 de l'Espagne et de la Catalogne, des mots durs vous l'entendrez qui n'\u00e9branle en rien la volont\u00e9 des Catalans, le chef de l'ex\u00e9cutif proclamer l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion dans les prochains jours dans cette matinale \u00e9galement nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Las V\u00e9gas, sur la trag\u00e9die de lundi 59 morts et plus de 500 bless\u00e9s cette trag\u00e9die relance le d\u00e9bat sur le commerce des armes \u00e0 feu \u00e0 Washington parce que, \u00e0 Las V\u00e9gas, justement, on s'accroche au 2\u00e8me amendement de la Constitution, pas question de toucher au droit quasi sacr\u00e9 de porter une arme, reportage dans un stand de Tir tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures moins quart, il demande une semaine de travail \u00e0 25 heures il lancent une initiative pour taxer davantage les plus riches, les jeunes socialistes ont de la suite dans les id\u00e9es de l'\u00e9nergie pour mener leur combat mais sont -ils r\u00e9alistes, ces combats et quelles ont seront les effets collat\u00e9raux, Muriel Waeger, vice- pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses elle sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal Julien Mock RPR Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 tous, le roi d'Espagne entre donc dans la rencontre, l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, dans un discours d'une rare fermet\u00e9 le roi Felipe a d\u00e9nonc\u00e9 hier soir un processus ill\u00e9gal d\u00e9cryptage de cette prise de position in\u00e9dite avec notre correspondante Val\u00e9rie de mots taxer davantage les plus riches au profil des revenus modestes, l'initiative dite des 99 pourcent est est lanc\u00e9 aujourd'hui par la Jeunesse socialiste un nouvel exemple du dynamisme des sections jeunes des partis politiques en Suisse, ils font campagne imposent leur maisons interrogera aussi sur leur cr\u00e9dibilit\u00e9, et puis, 35 ans plus tard, les chasseurs tendre, ils sont de retour, le film le plus attendu de l'ann\u00e9e, Blade Runner 2049 sort aujourd'hui sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma d\u00e9collage critique \u00e0 la fin de ce journal. \r\nLa proclamation d'un d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nTendance de la Catalogne n'est qu'une question de jours, parole hier soir de Carlos demande que le chef de l'ex\u00e9cutif catalan, dans un entretien \u00e0 la BBC, il a aussi affirm\u00e9 qu'une prise de contr\u00f4le de la Catalogne, par le gouvernement espagnol serait une nouvelle faute mais hier soir, une allocution in\u00e9dite venue contrer les autonomistes catalans, celle du roi d'Espagne, Felipe il soutient clairement le gouvernement central espagnol et s'adresse directement aux citoyens catalans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [85%] :\r\nAlors la Catalogne aux citoyens de Catalogne \u00e0 tous je veux r\u00e9p\u00e9ter que depuis des d\u00e9cennies, nous vivons dans un \u00e9tat d\u00e9mocratique qui offrent les voies constitutionnelles pour que chacun puisse d\u00e9fendre ses id\u00e9es, dans le respect de la Loire chouchou fait pas la la. \r\n4 mois parce que, comme nous le savons tous sans ce respect, il n'y a pas de cohabitation d\u00e9mocratique possible dans la paix, la libert\u00e9, ni en Catalogne, ni en Espagne ni ailleurs dans le monde l'aura d'monde. \r\nL \u00e0 sera Lacoste dans l'Espagne constitutionnelles et d\u00e9mocratiques, chacun sait qu'il y a un espace pour la conciliation et la rencontre entre tous les citoyens chouchou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [91%] :\r\nVoil\u00e0 les mots du roi, Felipe alors qu'hier, pr\u00e8s de 700000 personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Barcelone contre les violences polici\u00e8res survenues dimanche cette allocution la d\u00e9crypte avec notre correspondante en Espagne bonjour Val\u00e9rie Daumont bonjour, alors il est tr\u00e8s rare qu'un roi d'Espagne s'exprime sur une crise politique et l\u00e0, en plus, Val\u00e9rie, c'est un discours claire et tr\u00e8s ferme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait clair, sans ambigu\u00eft\u00e9, Directs, les espagnols ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 des discours aussi explicites et s'il fallait trouver une expression imag\u00e9e pour d\u00e9finir ce discours, le roi a tout simplement tap\u00e9 du poing sur la table le message vers le gouvernement catalan \u00e9tait cinglant et finalement profond\u00e9ment politique depuis que Felipe VI est roi d'Espagne, c'est la premi\u00e8re fois qu'il prononce un discours d'une telle teneur, il ne lui aura fallu que 5 minutes pour d\u00e9livrer un message d'une rare fermet\u00e9 les mots employer r\u00e9sonnent donc encore plus sortis de la bouche du monarque espagnol en marge du droit et de la d\u00e9mocratie conduite irresponsable inacceptable manque de loyaut\u00e9 les accusations graves de Felipe VI envers le gouvernement r\u00e9gional sont est in\u00e9dite en clair, le roi a rassur\u00e9 tous les espagnols, inquiets de l'unit\u00e9 de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [89%] :\r\nVal\u00e9rie est -ce que le moment justifie vraiment untel discours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [95%] :\r\nAlors l'Espagne vit une grave crise constitutionnelle, selon la Constitution, le roi est le symbole de l'unit\u00e9 de l'\u00c9tat, les volont\u00e9s ind\u00e9pendantistes de la Catalogne, mettent en danger la couronne d'une certaine mani\u00e8re, le p\u00e8re de Felipe VI le roi Juan Carlos, on s'en souvient avait gagn\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9 en s'opposant au coup d'\u00c9tat en 1980 Felipe VI depuis qu'il est sur le Tr\u00f4ne doit en revanche affirmer sa l\u00e9gitimit\u00e9 et la crise catalane s'annonce comme son 1er grand d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [88%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes, comment est -ce qu'on va recevoir ce discours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [95%] :\r\nBen \u00e9coutez mal car les les seules r\u00e9f\u00e9rences aux ind\u00e9pendantistes sont une suite de reproches et d'accusations tr\u00e8s graves pour les s\u00e9paratistes, le discours du monarque \u00e9quivaut \u00e0 celui de Mariano Maroc : le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, le roi n'a fait aucune mention aux charges polici\u00e8res de dimanche lors du vote sur le r\u00e9f\u00e9rendum, il a m\u00eame rendu responsable le gouvernement catalan de la fracture de la soci\u00e9t\u00e9 catalane, les ind\u00e9pendantistes comprendront le message entre r\u00e9f\u00e9rendum et possible d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, il n'y a pas de place pour eux, sauf s'ils respectent la Constitution et entre les lignes, ce discours annonce finalement au gouvernement catalan, ce qui l'attend s'il franchit la ligne rouge, la d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, l'\u00c9tat doit assurer l'ordre constitutionnel, a d\u00e9clar\u00e9 Felipe VI, sous- entendu les mesures seront prises pour emp\u00eacher le gouvernement r\u00e9gional d'aller plus loin, probablement jusqu'\u00e0 prendre la direction de la Catalogne en cas de non respect \u00e0 la constitution en ce sens, le discours du roi est un discours risqu\u00e9 car engag\u00e9 mais il maintient la tension et offre pour l'instant, peu de place \u00e0 une solution politique possible les premi\u00e8res r\u00e9actions hors du monde ind\u00e9pendantiste montrent que les discours du roi a d\u00e9\u00e7u ceux qui attendaient une porte ouverte au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [89%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [95%] :\r\nEt \u00e0 la une \u00e9galement aujourd'hui, Donald Trump il est attendu \u00e0 Las V\u00e9gas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [95%] :\r\nPlus de 48 heures apr\u00e8s la fusillade la plus meurtri\u00e8re qu'ait connu les \u00c9tats-Unis, le dernier bilan fait \u00e9tat de 59 morts et plus de 500 bless\u00e9s dont 20 dans un \u00e9tat critique Alain Franco les drames d\u00e9finit d\u00e9cid\u00e9ment ces jours- ci, l'agenda du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [96%] :\r\nOui hier Donald Trump \u00e9tait \u00e0 Porto-Rico, pour tenter d'inverser les nombreuses critiques dont il a fait l'objet pour avoir n\u00e9glig\u00e9 l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'ouragan Maria sur place, il a toutefois continu\u00e9 \u00e0 en minorer les effets aujourd'hui Tr\u00f4ne sera dans une Las V\u00e9gas meurtrie par une tuerie sans pr\u00e9c\u00e9dent, le pr\u00e9sident devra faire preuve de compassion, celui qui se pr\u00e9sente en ami de la NRA, le lobby am\u00e9ricain des armes fera -t-il aussi une d\u00e9claration \u00e0 ce sujet, alors que les R\u00e9publicains envisagent d'assouplir l'acquisition de silencieux et de munitions d'armes lourdes, c'est toute la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [93%] :\r\nEt pendant ce temps, Alain, l'enqu\u00eate continue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [94%] :\r\nOui, la police esp\u00e8re comprendre enfin les motifs du tueur, gr\u00e2ce \u00e0 l'audition de sa compagne, arriv\u00e9 il y a peu, des Philippines, elle a \u00e9t\u00e9 cueillie sur le tarmac par des agents f\u00e9d\u00e9raux cette citoyenne australienne d'origine Philippe Philippines connaissait -elle les projets de son compagnon \u00e9tait -elle la destinataire d'un virement de 100000 dollars qu'il a effectu\u00e9, sur une banque de ce pays, des questions fondamentales pour l'enqu\u00eate, ajoutons enfin que tous les nouveaux \u00e9l\u00e9ments confirment la minutieuse pr\u00e9paration de la tuerie, le myst\u00e9rieux retrait\u00e9 avait par exemple install\u00e9 des cam\u00e9ras \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de sa chambre pour surveiller l'arriv\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [95%] :\r\nPolice : les pr\u00e9cisions d'Alain Franco, autre titre \u00e0 la une ce matin cette proc\u00e9dure ouverte par la police saint-galloise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:46) [96%] :\r\nOui, elle enqu\u00eate sur de nouvelles accusations d'agressions sexuelles port\u00e9es contre le r\u00e9alisateur Roman Polanski. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [93%] :\r\nPlainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a une dizaine de jours par une ex- actrice allemande, les faits auraient \u00e9t\u00e9 commis en 1972 dans le canton de Berne a qu'stade alors que l'actrice n'avait que 15 ans la police saint-galloise doit clarifier 2 points l'sur la prescription, l'autre sur le canton, comp\u00e9tent pour juger l'affaire \u00e0 8 ans de 4 ans c'est la 4\u00e8me fois que Roman Polanski est accus\u00e9 d'agression sexuelle, il avait reconnu en 1977 avoir eu des relations sexuelles avec une adolescente Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:15) [93%] :\r\nEn Suisse, la jeunesse socialiste lance aujourd'hui son initiative dite des 99. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [94%] :\r\nPourcent un un texte qui vise \u00e0 taxer les plus riches pour d\u00e9charger les revenus plus modestes : un exemple de plus qui montre le dynamisme des sections jeunes des partis politiques suisses \u00e0 gauche, comme un droite on a encore vu r\u00e9cemment lors de la campagne sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse Gaza on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'on peut dire que les sections jeunes ont atteint l'\u00e2ge de raison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [91%] :\r\nUn certain stade de maturit\u00e9 en tout cas, autrefois, les sections jeunes \u00e9taient davantage consid\u00e9r\u00e9es comme des viviers \u00e0 talents, une mani\u00e8re de recruter les politiciens de demain, aujourd'hui, ces sections sont capables de mener campagne, elles lancent des initiatives, celle des jeunes socialistes aujourd'hui les News ou le fond cela dit depuis longtemps, mais les autres s'y sont mis, petit \u00e0 petit, prenez les jeunes verts avec leur texte contre le mitage du territoire o\u00f9 la semaine derni\u00e8re encore les jeunes PLR, Verts lib\u00e9raux et UDC qui annon\u00e7aient leur intention de combattre la loi sur les jeux d'argent par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [98%] :\r\nCertains pr\u00e9sidents de ces sections sont m\u00eame devenus des people. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [93%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident des jeunes PLR le tr\u00e8s gomin\u00e9 z\u00fcrichois Andri Silberschmidt avec sa m\u00e8che \u00e0 la James Dean et ses airs de gendre id\u00e9al, par exemple, tout comme la pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes la bernoise Tamara Funiciello, un peu moins premi\u00e8re de classe mais tout aussi combative, les 2 centres, omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias suisses al\u00e9maniques, ils s'affrontent m\u00eame par textos interpos\u00e9s sur des th\u00e9matiques donn\u00e9es dans le Blick AM Abend la rubrique s'appelle le pr\u00e9sident Chat Le Chat des pr\u00e9sidents mais si Andri Silberschmidt est devenu un peu le chouchou de la pr\u00e9sidente du parti, m\u00e8re P\u00e9tra G\u00f6ssi apr\u00e8s sa campagne r\u00e9ussie contre pr\u00e9voyance 2020, h\u00e9 bien, Tamara Funiciello et les jeunes socialistes, en g\u00e9n\u00e9ral, se positionne plus en aiguillon pour le PS qui doit parfois rappeler \u00e0 l'ordre cette section qui a l'habitude de faire du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [82%] :\r\nAlors va, comment expliquer le succ\u00e8s cette cr\u00e9dibilit\u00e9 qui leur est d\u00e9sormais accord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:08) [93%] :\r\nEh bien, la plupart des sections jeunes se sont professionnalis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais surtout ces jeunes jouent parfaitement le jeu des m\u00e9dias, il leur donne ce qu'ils cherchent du conflit du sang et des images sans parler de leur ma\u00eetrise parfaite des r\u00e9seaux sociaux, formidable caisse de r\u00e9sonance en politique avec un b\u00e9mol toutefois : les listes jeunes \u00e9chouent g\u00e9n\u00e9ralement aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 ce niveau -l\u00e0, les juniors n'arrivent pas ou pas encore \u00e0 se faire une place \u00e0 part enti\u00e8re, les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 confirmeront peut-\u00eatre cette cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s des Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [92%] :\r\nDe Gaza, en Direct de Berne, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 vifs hier au Grand Conseil Vaudois, l'UDC soutenue par une partie du PLR demande la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons vaudoises c'est l'instrument le plus lourd du Parlement : la gauche d\u00e9nonce une manoeuvre disproportionn\u00e9e r\u00e9cemment plusieurs d\u00e9tenus et des anciens d\u00e9ployant notamment critiqu\u00e9 la gestion du plus grand p\u00e9nitencier de Bochuz du canton, celui de Bochuz, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sormais 2 mois pour r\u00e9diger un rapport, puis le parlement d\u00e9cidera en janvier de cr\u00e9er ou non cette commission parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:08) [93%] :\r\nOn passe au sport avec du hockey-sur-glace Fribourg Gott\u00e9ron est de nouveau leader de National. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [94%] :\r\nLes frais, bonjour remport\u00e9 hier le derby Romand face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette 5 \u00e0 2 c'est d\u00e9j\u00e0 la 3\u00e8me fois cette saison que les Fribourgeois battent les Aigles Genevois pour Gott\u00e9ron, il \u00e9tait aussi important de r\u00e9agir apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par 2 d\u00e9faites \u00e9coutez Christian Dub\u00e9, directeur sportif de Gott\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:28) [81%] :\r\nR\u00e9pondre apr\u00e8s 2 matches, je dirais pas du ciel, on a quand m\u00eame bien jou\u00e9 ce matches m\u00eame on n'a pas marqu\u00e9 et puis moi, qui se moque pas dupes donc donc une belle r\u00e9action d'\u00e9quipe ce soir, je pense qu'on \u00e9tait l'Am\u00e9rique et d'sur la glace et puis c'est des adversaires Directs en je pensais bien d'abord ses 3 victoires contre et pour \u00e7a nous donne une certaine confiance aussi, donc qui derni\u00e8res saison cong\u00e9n\u00e8res c'est tout hein compliqu\u00e9 et puis \u00e7a nous fait du de voir qu'on qu'on arrive \u00e0 comp\u00e9titionner avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [93%] :\r\nChristian Dub\u00e9, au micro de Bernardin Allemann au classement Fribourg donc \u00e0 nouveau leader Gen\u00e8ve- Servette est 8\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:01) [95%] :\r\nC'est l'un des films les plus attendus de l'ann\u00e9e 35 ans apr\u00e8s celui de Ridley Scott, une nouvelle version de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [88%] :\r\n\u00e0 cette suite s'appelle Blade Runner 2049 sign\u00e9 par un des r\u00e9alisateurs les plus en vue, le Canadien Denis Villeneuve, avec en premier r\u00f4le, Ryan Gosling charg\u00e9 d'\u00e9liminer une nouvelle esp\u00e8ce de r\u00e9pliques en ces andro\u00efdes utilis\u00e9es comme des esclaves par les humains du futur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:23) [81%] :\r\nLes choses. \r\nRepose sur un mur de s\u00e9paration entre de classes. \r\nIsra\u00ebl une telle que se mais en n'existe pas, leur \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [94%] :\r\nUn Blade Runner, r\u00e9f\u00e9rence de la science- fiction, alors Rafa\u00ebl Wolf, qu'en est -il de cette version 2000 49. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:55) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, il est peut-\u00eatre un petit peu trop t\u00f4t pour le dire, ce qui est s\u00fbr, c'est que le r\u00e9sultat est visuellement \u00e9poustouflant plus proche par moments du cin\u00e9ma contemplatif dans l'Andri Tarkovski que de l'\u00e9talage d'effets spectaculaires Denis Villeneuve r\u00e9ussit \u00e0 prolonger l'univers du premier Blade Runner et lui rend au passage quelques hommages en forme de clin d'oeil, plut\u00f4t que de singer Ridley Scott, le cin\u00e9aste trouve sa propre voie, installe une esth\u00e9tique personnelle \u00e9pur\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, certes on retrouve Los-Angeles satur\u00e9 ou la neige pour le coup, a remplacer la pluie, mais le reste est plut\u00f4t d\u00e9sertique d\u00e9color\u00e9 les d\u00e9cors tr\u00e8s blanch\u00e2tre, les questions philosophiques et m\u00e9taphysiques du 1er volet sont mis entre parenth\u00e8ses au profit d'une intrigue qui se concentre sur une histoire d'amour et de filiation, on ne va \u00e9videmment pas d\u00e9florer les nombreuses surprises que r\u00e9serve le film, on peut juste dire que Harrison Ford reprend son r\u00f4le du 1er film et que ce Blade Runner 2049 pose une intersection magnifique et m\u00e9lancolique entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, humain et andro\u00efde science- fiction et intimisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [95%] :\r\nUn d\u00e9couvert donc d\u00e8s ce soir et en attendant 2049 un petit regard encore sur la m\u00e9t\u00e9o, le soleil va s'imposer \u00e0 peine contrari\u00e9 par des voiles de cirrus aujourd'hui quelques bancs de grisaille ne sont pas exclues au lever du jour, les temp\u00e9ratures seront en hausse entre 17 et 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 21 demain une nouvelle d\u00e9gradation est attendue d\u00e8s demain soir, avec des pr\u00e9cipitations qui se poursuivront durant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:14) [87%] :\r\n7 heures 14 sur la premi\u00e8re merci Julien bancaire Terra suivre dans un instant la chronique \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma main. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T05:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21E18B77-33D9-4F01-9966-6ED2EB675558", "internalArchiveId": "21E18B77-33D9-4F01-9966-6ED2EB675558", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement du chantier de modernisation de la gare de Givisiez (FR)", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Les travaux de modernisation de la gare de Givisiez dans le canton de Fribourg, devis\u00e9s \u00e0 55 millions de francs, d\u00e9marreront \u00e0 la mi-octobre. Ce projet s'inscrit dans l'urbanisation et le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 dans l'agglom\u00e9ration de la ville de Fribourg.\r\n\r\n* * Lancement du chantier de modernisation de la gare de Givisiez (FR)  \r\nLa modernisation de la gare de Givisiez est sur les rails. Les travaux sont devis\u00e9s \u00e0 55 millions de francs. Ils d\u00e9marreront \u00e0 la mi-octobre. Fabrice Gaudiano. ce projet s'inscrit dans l'urbanisation. et le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9. dans l'Agglom\u00e9ration de Fribourg.\r\n((Le projet consiste \u00e0 d\u00e9placer l'actuelle gare de Givisiez de 300 m\u00e8tres.\r\nDirection Fribourg.\r\nEt une fois achev\u00e9e.\r\nCette infrastructure pourra absorber 8 trains \u00e0 l'heure.\r\n1 liaison tous les 1/4 d'heure. \u00e0 destination de la capitale cantonale.\r\n1 liaison toutes les demi-heures. direction Morat. \r\nEt une autre liaison. aussi toutes les demi-heures. \r\nMais direction Payerne.\r\nCette nouvelle gare sera op\u00e9rationnelle en d\u00e9cembre 2019.\r\nEt deviendra un noeud ferroviaire incontournable.\r\nDu RER fribourgeois.\r\nMais aussi.\r\nCe futur carrefour de mobilit\u00e9.\r\nS'inscrit dans un plan tr\u00e8s ambitieux.\r\nDe d\u00e9veloppement urbain. et de r\u00e9am\u00e9nagement.\r\nDe toute la friche industrielle.\r\nDe la zone ouest. de l'agglom\u00e9ration de Fribourg.\r\nAu menu. notamment.\r\nUn nouveau pont routier de 25 millions de francs.\r\nPour d\u00e9sengorger le trafic. \r\nEn supprimant un passage \u00e0 niveau.\r\nEt surtout.\r\nLes transports publics fribourgeois pr\u00e9voient d'implanter.\r\nUn centre technique. chiffr\u00e9 \u00e0 120 millions.\r\n+ tout un quartier mixte. d'une 20aine de b\u00e2timents.\r\nAvec des habitations. des commerces. \r\nEt des espaces verts.\r\nCe projet immobilier est devis\u00e9 \u00e0 200 millions de francs.\r\nEt devrait cr\u00e9er 150 places de travail.\r\nBref. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9.\r\nLa nouvelle gare de Givisiez.\r\nEst appel\u00e9e \u00e0 devenir un nouveau centre n\u00e9vralgique.\r\nDe la face ouest de l'Agglom\u00e9ration de Fribourg.))", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement du chantier de modernisation de la gare de Givisiez (FR)  / 12H30_2017-10-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les travaux de modernisation de la gare de Givisiez dans le canton de Fribourg, devis\u00e9s \u00e0 55 millions de francs, d\u00e9marreront \u00e0 la mi-octobre. Ce projet s\u2019inscrit dans l\u2019urbanisation et le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 dans l\u2019agglom\u00e9ration de la ville de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8951847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:45:52Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt \u00e7a, et la modernisation de la gare de Givisiez est sur les rails, il y a un les travaux sont des d\u00e9pist\u00e9s \u00e0 55 millions de francs, ils d\u00e9marreront \u00e0 la mi- octobre, Fabrice Gaudiano ce projet s'inscrit dans l'urbanisation et le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 dans l'agglom\u00e9ration de Fribourg le projet consiste \u00e0 d\u00e9placer l'actuelle gare de Givisiez de 300 m\u00e8tres direction Fribourg et, une fois achev\u00e9e cette infrastructure pourra absorber 8 trains \u00e0 l'heure une liaison tous les quarts d'heure \u00e0 destination de la capitale cantonale une liaison toutes les 2 mineurs direction Morat et une autre liaison aussi toutes les demi- heures mais direction Payerne cette nouvelle gare sera op\u00e9rationnelle en d\u00e9cembre 2000 19 et deviendra un noeud ferroviaire incontournable du RER fribourgeois mais aussi ce futur Carrefour de mobilit\u00e9 s'inscrit dans un plan tr\u00e8s ambitieux de d\u00e9veloppement urbain et de r\u00e9am\u00e9nagement de toute la friche industrielle de la zone ouest de l'agglom\u00e9ration de Fribourg, au menu notamment : un nouveau pont routier de 25 millions de francs pour d\u00e9sengorger le trafic en supprimant un passage \u00e0 niveau et surtout les transports publics fribourgeois pr\u00e9voient d'implanter un centre technique a chiffr\u00e9 \u00e0 120 millions plus tout un quartier mixte d'une vingtaine de b\u00e2timents avec des habitations, des commerces et des espaces verts, ce projet immobilier destin\u00e9 est devis\u00e9 \u00e0 200 millions de francs et devrait cr\u00e9er 150 places de travail bref en r\u00e9sum\u00e9 la nouvelle gare de Givisiez est appel\u00e9 \u00e0 devenir un nouveau centre n\u00e9vralgique de la face ou ouest de l'agglo de Fribourg Fabrice Gaudiano notre correspondant \u00e0 Fribourg la France. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T11:09:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9844117-81BE-45CF-95AF-177339A76448", "internalArchiveId": "D9844117-81BE-45CF-95AF-177339A76448", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une majorit\u00e9 d'Allemands pl\u00e9biscite un gouvernement compos\u00e9 de conservateurs, de lib\u00e9raux et de Verts", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claire Demesmay, politologue\r\nAlors qu'une majorit\u00e9 d'Allemands (57%) d\u00e9sire qu'Angela Merkel instaure un gouvernement compos\u00e9 de conservateurs, de lib\u00e9raux et de Verts, cette coalition tricolore reste complexe \u00e0 instaurer. L'interview de Claire Demesmay, politologue \u00e0 l'Institut allemand de politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:15:31-18:15:48 / * Une majorit\u00e9 d'Allemands pl\u00e9biscite un gouvernement compos\u00e9 de conservateurs, de lib\u00e9raux et de Verts  \r\ndix jours apr\u00e8s les \u00e9lections en Allemagne, une majorit\u00e9 pl\u00e9biscite la \"coalition Jama\u00efque\": 57% des allemands souhaitent en effet qu'Angela Merkel parvienne \u00e0 mettre sur pied un gouvernement compos\u00e9 des conservateurs, des lib\u00e9raux et des Verts. Mais cette coalition noir/jaune/vert (aux couleurs de la Jama\u00efque donc) est tout sauf facile \u00e0 mettre sur pied. Certains estiment que cela pourrait durer jusqu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Faisons le point, Blandine Milcent, o\u00f9 en est-on de cette fameuse coalition?\r\nDisons qu'on se h\u00e2te lentement... Ce sondage que vous citiez montre aussi que plus de 80% des \u00e9lecteurs des Verts et des lib\u00e9raux, et presque 60% des conservateurs souhaitent que cette coalition Jama\u00efque se mette en place. Donc il y a une obligation pour les partis au moins de n\u00e9gocier entre eux: les Verts sont les plus motiv\u00e9s: ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fini une \u00e9quipe de 14 personnes pour mener les n\u00e9gociations  de coalition. Et ils ont donn\u00e9 leur feu vert pour poser les premiers jalons, pour \"sonder\" le terrain des discussions. Du c\u00f4t\u00e9 des lib\u00e9raux, un signal positif: le FDP est d\u00e9j\u00e0 d'accord avec les Verts sur une chose: ils proposent de commencer avec des bilat\u00e9rales, avant de se retrouver \u00e0 quatre (puisqu'il y a donc le FDP, les Verts, la CDU d'Angela Merkel et les conservateurs bavarois de la CSU). C'est en fait l\u00e0 que les choses se compliquent: le pr\u00e9sident de la CSU Horst Seehofer est sorti tr\u00e8s fragilis\u00e9 des \u00e9lections. Il va donc devoir \"livrer\", et cherchera par exemple \u00e0 imposer dans ces n\u00e9gociations une limite chiffr\u00e9e aux arriv\u00e9es de migrants (200 mille par an), ce qui peut constituer un blocage important.\r\nRelance: .. mais est-ce qu'elles ont commenc\u00e9 ces n\u00e9gociations? combien de temps il va leur falloir??\r\nAlors, le calendrier: d'abord: rien ne va vraiment commencer avant les \u00e9lections en basse Saxe, le 15 octobre. Dimanche prochain cependant, la CDU et la CSU vont se retrouver pour d\u00e9finir une ligne commune. Ensuite, les partis vont donc \"se sonder\", sur quoi il faudra n\u00e9gocier, qu'est-ce qui peut passer vite, qu'est-ce qui achoppe. On va d\u00e9finir un calendrier, avec plusieurs s\u00e9ances de n\u00e9gociations. Et si r\u00e9sultat il y a, il faudra encore consulter la base. Soit avec un congr\u00e8s, soit en organisant (comme l'avait fait le SPD la derni\u00e8re fois) un vote aupr\u00e8s des militants. Tout cela peut effectivement nous mener au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018. Rappelons que la derni\u00e8re fois en 2013, \u00e9lections le 22 septembre et Angela Merkel avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue par le Bundestag le 17 d\u00e9cembre...\r\nClaire Demesmay, Politologue, vous travaillez pour l'institut allemand de politique \u00e9trang\u00e8re, \u00e0 Berlin\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 sur ce timing : en suisse il n'y a jamais de pause gouvernementale ; en France ca va tr\u00e8s vite apr\u00e8s les pr\u00e9sidentielle ; et l\u00e0 en Allemagne . il faudra sans doute attendre quasi 4 mois !! ca parait une \u00e9ternit\u00e9 !!\r\n-\tMerkel, vote de la stabilit\u00e9 . or il semble que c'est une coalition plut\u00f4t compliqu\u00e9 \u00e0 manouvrer qui va accoucher des \u00e9lections !! ca annonce plut\u00f4t des s\u00e9quences mouvement\u00e9es !!\r\n-\tSp\u00e9cialiste de pol \u00e9trang\u00e8re : bcp d'incertitudes sur comment Merkel va pouvoir se positionner sur les dossiers cl\u00e9s europ\u00e9ens . l'Allemagne devient un partenaire mois lisible ?? plus impr\u00e9visible ?\r\n-\tProbl\u00e8me de fiabilit\u00e9 ? \r\n-\tEn quoi vous pr\u00e9sentez des changements majeurs ? \r\n-\tLors de notre s\u00e9rie cet \u00e9t\u00e9, on \u00e9voquait la volont\u00e9 de l'Allemagne d'enfin exister davantage sur la sc\u00e8ne internationale, apr\u00e8s des ann\u00e9es de retenue ; des ann\u00e9es ou elle refusait tout leadership politqiue de peur de se montrer trop conqu\u00e9rante (reflex post 2e GM) . on avait l'impression que c'\u00e9tait en train d'\u00e9voluer avec des engagments militaires \u00e0 l'\u00e9tranger, avec la volont\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sente en Afrique . va-t-on assister \u00e0 un retour en arri\u00e8re ??", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951877", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une majorit\u00e9 d'Allemands pl\u00e9biscite un gouvernement compos\u00e9 de conservateurs, de lib\u00e9raux et de Verts / FOR_2017-10-04T18:14:00_developpement-8", "Forum du 04.10.2017"], "alternativeSummary": ["Alors qu'une majorit\u00e9 d'Allemands (57%) d\u00e9sire qu'Angela Merkel instaure un gouvernement compos\u00e9 de conservateurs, de lib\u00e9raux et de Verts, cette coalition tricolore reste complexe \u00e0 instaurer. L'interview de Claire Demesmay, politologue \u00e0 l'Institut allemand de politique \u00e9trang\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8951877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:27Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Berlin, en Allemagne ou 10 jours apr\u00e8s les \u00e9lections une majorit\u00e9 pl\u00e9biscite la coalition dite Jama\u00efque 57 pourcent des des allemands souhaitent en effet qu'Angela Merkel parvienne mettent sur pied un gouvernement compos\u00e9 des conservateurs et des lib\u00e9raux et des Verts, mais cette coalition noir- jaune versait donc les couleurs du drapeau Jama\u00efcain est tout sauf facile \u00e0 mettre sur pied, certains estiment que cela pur\u00e9e et pourrait durer jusqu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, on va faire le point avec vous, Blandine Milsan, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Berlin ou est -ce qu'on en est avec cette fameuse coalition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nEh ben disons consommatrice lentement : Ce sondage que vous citiez montre aussi que plus de 80 pourcent des des \u00e9lecteurs des Verts et des lib\u00e9raux et presque 60 pourcent des des conservateurs souhaitent que cette coalition Jama\u00efque se mette en place, donc il y a une obligation pour les partis au moins de n\u00e9gocier entre alors on peut dire que les Verts sont les plus rapides ou les plus motiv\u00e9s, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fini une \u00e9quipe de 14 personnes pour mener les n\u00e9gociations de coalition et ils ont donn\u00e9 leur feu Vert pour poser les premiers jalons pour sonder le terrain des discussions donc en quelque sorte, sont pr\u00eats, du c\u00f4t\u00e9 des lib\u00e9raux un signal positif, le FDP est d\u00e9j\u00e0 d'accord avec les Verts sur une chose : il propose de commencer avec des bilat\u00e9rales donc 2 par 2, avant de se retrouver \u00e0 quatre autour de la table, puisqu'il y a donc 4 partis, le FDP et les Verts, et chez les conservateurs de la CDU d'Angela Merkel et les conservateurs bavarois de la CSU et en fait, c'est l\u00e0 que les choses se compliquent le pr\u00e9sident de la CSU Hoffer est sorti tr\u00e8s fragilis\u00e9 des \u00e9lections, donc il va devoir exiger d'obtenir des r\u00e9sultats de ces n\u00e9gociations et il cherchera par exemple \u00e0 imposer dans ces n\u00e9gociations une limite chiffr\u00e9e aux arriv\u00e9es de migrants en Allemagne, ce qui peut la constituer un blocage important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [88%] :\r\nAlors Blandine ces, ces fameuses n\u00e9gociations est ce qu'elles ont commenc\u00e9, puis surtout combien de temps il va falloir qu'on trouve \u00e0 trouver un accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nAlors selon le calendrier d'abord rien ne va vraiment commencer avant les \u00e9lections en Basse-Saxe, et \u00e7a c'est le 15 octobre dimanche prochain cependant la la CDU et l\u00e0 c'est souvent se retrouver pour d\u00e9finir une ligne commune, \u00e7a c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, ensuite les partis vont donc se sonder c'est-\u00e0-dire qu'qui ont pas commencer par n\u00e9gocier mais ils vont d'abord voir ce sur quoi il Yves sur quoi il faudra n\u00e9gocier qu'est -ce qui peut passer vite arriver \u00e0 un compromis qu'est -ce qui achoppe et ensuite on va d\u00e9finir un calendrier avec plusieurs s\u00e9ances de n\u00e9gociations, et s'il y a, r\u00e9sultat, s'il y a un contrat de gouvernement, il faudra encore consulter la base donc, soit avec un congr\u00e8s, soit en organisant, comme l'avait fait, le SPD, la derni\u00e8re fois, un vote aupr\u00e8s des militants, tout cela peut effectivement nous mener au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018, mais c'est assez usuelle ici en Allemagne, rappelons que la derni\u00e8re fois en 2013 les \u00e9lections avaient eu lieu le 22 septembre et Angela Merkel avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue par le de Bundestag le 17 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nNotre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent, merci beaucoup et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on accueille Claire Demesmay, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates politologue, vous travaillez pour l'institut allemand de politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Berlin, d\u00e9j\u00e0 sur ce timing en Suisse il y a jamais de pause gouvernementale, ce syst\u00e8me qui qui est ainsi en France, on a vu que c'\u00e9tait aller relativement vite apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, il a fallu quelques semaines pour avoir un gouvernement mais l\u00e0, en Allemagne, on r\u00e9alise quelque part que \u00e7a va peut-\u00eatre prendre jusqu'\u00e0 4 mois pour aboutir, \u00e7a para\u00eet une \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [91%] :\r\nOui, \u00e7a para\u00eet une \u00e9ternit\u00e9, d'autant que l'Allemagne, \u00c9tat \u00e9tait un pays qui compte en Europe, mais il faut bien voir qu'\u00e0 chaque \u00e9lection, g\u00e9n\u00e9ralement les les partenaires europ\u00e9ens, l'Allemagne sont \u00e9tonn\u00e9s et se demandent comment, comment on va faire, et puis finalement \u00e7a \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout est -ce que \u00e7a pose un probl\u00e8me en termes de fonctionnement de politique interne on on peut se poser la question est -ce que les ministres qui \u00e9taient l\u00e0 jusqu'aux \u00e9lections du 24 septembre continue tant qu'il n'y a pas une nouvelle coalition au pouvoir qu'est se qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est une question qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime en fait il y a toujours un gouvernement aujourd'hui \u00e0 Berlin et le gouvernement est le m\u00eame que que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc le gouvernement continue et il a d'ailleurs les m\u00eames comp\u00e9tences qu'un qu'un gouvernement habituel, il y a bien s\u00fbr une question qui se pose pour les les ministres qui partent, on a un petit peu un jeu de chaises musicales pour certaines personnalit\u00e9s mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 les postes sont occup\u00e9s et o\u00f9 le gouvernement a une majorit\u00e9 au Parlement, h\u00e9 bien il n'est pas particuli\u00e8rement instable, la question qui se pose en revanche, c'est de savoir comment r\u00e9agir face aux crises Gandhi, question tr\u00e8s sensible, se pose et l\u00e0 \u00e9videmment il ne faut pas s'attendre \u00e0 des mesures qui sont particuli\u00e8rement ambitieuse, il y aura pas de de projets r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [94%] :\r\nOn vous a re\u00e7u cet \u00e9t\u00e9 lors de la s\u00e9rie qu'on avait consacr\u00e9 \u00e0 l'Allemagne en marge des \u00e9lections du 24 septembre et puis vous nous disiez l'importance pour les Allemands d'avoir dans la personnage d'Angela Merkel, un symbole de stabilit\u00e9, et l\u00e0 on a l'impression qu'avec cette coalition qui est en train de se mette sur pied, on a un syst\u00e8me qui va \u00eatre, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s stable et qui annonce plut\u00f4t des des s\u00e9quences mouvement\u00e9es notamment au Bundestag, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [94%] :\r\nMais on aura une une stabilit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il y aura un contrat de coalition les les partenaires de coalition les les diff\u00e9rents partis vont n\u00e9gocier pendant plusieurs semaines, justement pour trouver un point d'accord, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a un contrat, alors on a une certaine stabilit\u00e9 et c'est \u00e7a qui explique que les les n\u00e9gociations sont longues, parce qu'il faut s'entendre parce que un parti comme le Parti lib\u00e9ral, il n'est pas du tout sur la m\u00eame longueur d'ondes qu'un parti comme les Verts sur de nombreux sujets, et pas seulement sur la politique environnementale, donc c'est aujourd'hui la stabilit\u00e9, elle est aujourd'hui parce qu'on ne sait pas encore sur quoi vont s'entendre, c'est parti, une fois que s'est fix\u00e9, alors c'est plus, c'est plus facile, et puis il y a un autre une autre difficult\u00e9, c'est sur la sc\u00e8ne internationale, l'Allemagne, elle repr\u00e9sente partenaire affaibli, c'est aussi un gouvernement qui investi son \u00e9nergie en quelque sorte et son temps dans les n\u00e9gociations de coalition et moins dans la gestion des affaires internationales ou europ\u00e9ennes, et c'est un gouvernement qui aujourd'hui n'a pas de mandat pour une politique particuli\u00e8rement ambitieux sur sur le plan europ\u00e9en, donc on voit bien aujourd'hui que les propositions comme celle que que fait Emmanuel Macron en France pour d\u00e9velopper la politique europ\u00e9enne, h\u00e9 bien elle ne rencontre qu'un \u00e9cho tr\u00e8s limit\u00e9 parce que on a dit, l'\u00e9nergie, ni l'envie ni le la l\u00e9gitimit\u00e9 pour aujourd'hui r\u00e9agir \u00e0 ces questions et tout \u00e7a, \u00e7a vient remettre en question le Leadership le Leadership de l'Allemagne sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [93%] :\r\n\u00e7a c'est pendant cette p\u00e9riode de transition, mais on voit aussi que les partenaires de cette coalition, notamment les les Verts et le FDP sont pas forc\u00e9ment sur la m\u00eame longueur d'ondes sur les questions internationales, notamment sur l'Europe, l\u00e0 aussi, le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations sera un tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 observer, juste pour voir ce que l'Allemagne va pouvoir continuer d'\u00eatre ou pas sur, sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [94%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un point qui est important parce qu'on a le les les plus grands points de de dissensus se porte sur la politique europ\u00e9enne et Nantes allemand sur l'\u00e9volution de la zone Euro de la monnaie commune \u00e0 l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 on voit tr\u00e8s bien que le FDP le Parti lib\u00e9ral, donc tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 int\u00e9grer davantage la zone Euro, alors que les Verts, au contraire, sont beaucoup plus ouverts \u00e0 davantage int\u00e9gration et \u00e0 plus de solidarit\u00e9 entre Europ\u00e9ens on voit que sur ce point, il sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 d'avoir une position commune, on peut voir \u00e7a comme une forme de stabilit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 rien ne bouge ou peu bouger en tout cas, mais c'est vrai que \u00e7a risque d'\u00eatre difficile pour faire avancer l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, alors qu'\u00e0 mon avis, on est aujourd'hui dans une phase o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne a besoin de changement et a besoin d'approfondissement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [93%] :\r\nAngela Merkel pourraient \u00eatre tent\u00e9s de l\u00e2cher du lest justement sur cette question europ\u00e9enne pour s'assurer une majorit\u00e9, une coalition qui qui fonctionne puisque elle, elle va devoir l\u00e2cher du lest sur quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [92%] :\r\nOui, vous savez, Angela Merkel est relativement souple aller relativement flexibles sur sur la question europ\u00e9enne comme comme sur le reste, donc je pense qu'elle est, elle est plut\u00f4t partante pour pour soutenir les projets d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, en tout cas, elle souhaite aider la France en m\u00eame temps, elle sait tr\u00e8s bien que dans son propre parti, il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9ticences, donc elle est un peu dans un pi\u00e8ge politique dans la mesure o\u00f9 elle aimerait faire des choses pour soutenir la France et d'autres, et en m\u00eame temps elle a ses contraintes internes qui risque d'\u00eatre compliqu\u00e9, donc il y a des, \u00e0 mon avis, il y aura, il y aura des choses qui vont \u00eatre faites en terme d'int\u00e9gration, notamment dans dans la zone Euro mais qui n'iront absolument pas aussi loin que ce que souhaiterait le le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [86%] :\r\nL'Allemagne devient un partenaire moins pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [94%] :\r\nAujourd'hui, oui, parce qu'on ne sait pas ce qu'il y aura dans le contrat de coalition \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y aura le contrat non l'Allemagne sera sera pr\u00e9visible mais pr\u00e9visible n'est pas forc\u00e9ment une bonne chose quand il s'agit de de r\u00e9activit\u00e9 dans les crises quand il s'agit de cr\u00e9er des projets, des projets qui qui n\u00e9cessite \u00e0 la fois de l'imagination et du du courage politique, donc je pense que l'Allemagne sera pr\u00e9visible continuera \u00e0 \u00eatre pr\u00e9visible d'ici, d'ici quelques semaines ou quelques mois plus t\u00f4t, mais que l'Allemagne ne sera pas forc\u00e9ment un partenaire facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [93%] :\r\nOn va terminer avec une derni\u00e8re question Claire Demesmay, cet \u00e9t\u00e9, on \u00e9voquait aussi \u00e0 la question du Leadership ce Leadership que l'Allemagne a refus\u00e9 d'assumer ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais quand m\u00eame, avec la volont\u00e9 de plus en plus de s'imposer sur la sc\u00e8ne internationale, on l'a vu notamment avec quelques engagements militaires restreint mais quand m\u00eame des engagements militaires \u00e0 l'\u00e9tranger, sa pr\u00e9sence en Afrique, de plus en plus est -ce qu'aujourd'hui toute cette volont\u00e9 de reprendre du terrain sur l'international va subir un coup d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [92%] :\r\nAlors je pense que cette question de la responsabilit\u00e9 de l'Allemagne dans un monde en crise va continuer \u00e0 se poser et que j'ai la conscience aujourd'hui \u00e0 Berlin, qu'on ne peut pas \u00e9chapper compl\u00e8tement \u00e0 cette responsabilit\u00e9 et donc l'Allemagne va continuer \u00e0 s'engager, il y aura pas un retrait de tous ses ses engagements et notamment des engagements militaires, par contre, la question est de savoir si Berlin sera pr\u00eat \u00e0 un vrai pas en avant dans l'int\u00e9gration en terme d'envoi de troupes, mais aussi en terme d'achats de mat\u00e9riel militaire par exemple, pour avoir une une Union europ\u00e9enne, l\u00e0 encore, plus int\u00e9gr\u00e9e et en fait, la question se pose de la m\u00eame mani\u00e8re, en fait, que que pour la zone Europe, et l\u00e0 on ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 l'heure actuelle, en tout cas pas par l'affirmative, mais uniquement avec un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la politologue Claire Demesmay, politologue \u00e0 l'Institut allemand de politique \u00e9trang\u00e8re 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49D6AE3F-4B63-429A-A50A-690DDD442AC5", "internalArchiveId": "49D6AE3F-4B63-429A-A50A-690DDD442AC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise en Catalogne s'est invit\u00e9e au Parlement europ\u00e9en mercredi", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Alors que la situation en Catalogne pr\u00e9occupe l'Union europ\u00e9enne, le d\u00e9bat au Parlement europ\u00e9en a tourn\u00e9 autour de l'Etat de droit, de son respect, mais aussi des limites de la seule loi pour surmonter des divisions.\r\n\r\n* * La crise en Catalogne s'est invit\u00e9e au Parlement europ\u00e9en mercredi *** La situation en Catalogne pr\u00e9occupe l'Union europ\u00e9enne. La Commission est sortie prudemment de sa r\u00e9serve lundi, pour appeler Madrid et Barcelone \u00e0 dialoguer. Aujourd'hui, c'\u00e9tait au tour du Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Strasbourg, de r\u00e9agir.\r\nGuillaume Meyer, vous avez suivi ces interventions cet apr\u00e8s-midi. Pour commencer, on va dire un mot du contexte: comment cette crise catalane s'est-elle invit\u00e9e dans les d\u00e9bats du Parlement?\r\nEh bien, cette discussion a bien failli ne pas avoir lieu. \u00c0 l'origine, il y a une demande des Verts, la semaine pass\u00e9e, mais les principaux groupes parlementaires ont commenc\u00e9 par refuser d'inscrire cet objet au programme. \u00c7a montre bien combien le sujet est d\u00e9licat, puisqu'il s'agit quand m\u00eame de mettre son nez dans les affaires internes d'un Etat membre important: l'Espagne.\r\nMais les avis ont apparemment \u00e9volu\u00e9 durant le week-end, avec les violences qui ont accompagn\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum. Et finalement, les groupes conservateur et social-d\u00e9mocrate, qui dominent le Parlement, ont accept\u00e9 une discussion, sur la question des droits fondamentaux.\r\n***Alors, cette discussion, vous l'avez suivie. Qu'est-ce qui en est ressorti?\r\nAlors, c'est Frans Timmermans, le vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a ouvert les feux. Pour l'essentiel, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la position de la Commission, qui est connue depuis lundi. En clair, les gouvernements espagnol et catalan doivent dialoguer, et la violence n'est pas la solution.\r\nDans la foul\u00e9e, on a entendu la position du groupe conservateur, premier groupe au Parlement europ\u00e9en. C'est la couleur politique du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, donc les positions sont proches. Le chef de file des conservateurs, Manfred Weber, juge l'attitude du gouvernement catalan inacceptable. Il soutient le premier ministre espagnol Mariano Rajoy, et insiste sur le respect de l'Etat de droit. \u00c7a, c'est un peu la tonalit\u00e9 dominante, aussi bien chez les conservateurs qu'\u00e0 la Commission: il faut trouver une solution dans \"le respect de la Constitution\" espagnole.\r\n***Est-ce que tout le monde est de cet avis, Guillaume?\r\nEh bien non, et c'est l'un des points qui ressort des discussions: certains pensent que la Constitution espagnole doit \u00e9voluer, qu'on ne trouvera pas une solution au probl\u00e8me catalan dans le cadre existant. Cette question a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par le Belge Guy Verhofstadt, le chef de file des centristes et des lib\u00e9raux au Parlement. Une phrase r\u00e9sume bien le sens de son intervention: vous ne pouvez pas aller contre la loi, mais vous ne pouvez pas non plus surmonter une division si profonde avec la loi. C'est une mani\u00e8re de renvoyer dos \u00e0 dos, en quelque sorte, Mariano Rajoy et les s\u00e9paratistes catalans.\r\n***Et \u00e0 gauche, comment est-ce qu'on se positionne?\r\nAlors, c'est l\u00e0 qu'on est le plus critique envers Mariano Rajoy, et le plus sensible \u00e0 la question des violences polici\u00e8res. La cheffe du groupe des Verts, Ska Keller, juge cette violence disproportionn\u00e9e. Et elle critique la passivit\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, elle appelle son pr\u00e9sident, Jean-Claude Juncker, \u00e0 passer \u00e0 l'action. Pour les Verts, la Commission doit offrir une m\u00e9diation pour r\u00e9soudre le conflit. Une option que refusent aussi bien Mariano Rajoy que la Commission, pour qui il s'agit d'une affaire interne \u00e0 l'Espagne. Pas s\u00fbr que cette ligne tiendra si la Catalogne d\u00e9clare vraiment son ind\u00e9pendance dans les jours qui viennent.\r\n***Guillaume Meyer, merci.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951871", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La crise en Catalogne s\u2019est invit\u00e9e au Parlement europ\u00e9en mercredi / FOR_2017-10-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.10.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la situation en Catalogne pr\u00e9occupe l\u2019Union europ\u00e9enne, le d\u00e9bat au Parlement europ\u00e9en a tourn\u00e9 autour de l\u2019Etat de droit, de son respect, mais aussi des limites de la seule loi pour surmonter des divisions."], "variantIds": ["ece-8951871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:25Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 18 heures 16 on va s'int\u00e9resser \u00e0 la situation en Catalogne, situation qui pr\u00e9occupe l'Union europ\u00e9enne, la Commission est sortie prudemment de sa r\u00e9serve lundi pour appeler Madrid et Barcelone \u00e0 dialoguer, aujourd'hui c'\u00e9tait au tour du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg de r\u00e9agir hier Meyer, vous avez suivi ces interventions cet apr\u00e8s- midi, pour commencer, on va dire un mot du contexte comment cette crise catalane s'\u00e9tait invit\u00e9e dans les d\u00e9bats du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nEh bien cette discussion a bien failli ne pas avoir lieu, puisqu'\u00e0 l'origine il y a une demande des Verts la semaine pass\u00e9e, mais les principaux groupes parlementaires ont commenc\u00e9 par refuser d'inscrire cet objet au programme, \u00e7a montre bien combien le sujet d\u00e9licat, sensible, puisqu'il s'agit quand m\u00eame de mettre son nez dans les affaires internes d'un \u00c9tat membre important l'Espagne mais les avis ont apparemment \u00e9volu\u00e9 durant le week- end avec les violences qui ont \u00e9maill\u00e9 et accompagn\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum et finalement les groupes conservateur et social- d\u00e9mocrate qui dominent le parlement ont accept\u00e9 une discussion sur la question des droits fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [78%] :\r\nAlors cette discussion, vous l'avez justement suivi qu'est ce qu'il en est ressorti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nAlors c'est Franz Timmermans, le vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a ouvert les feux pour l'essentiel, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la position de la commission qui est connue depuis lundi, en clair, les gouvernements espagnol et catalan doivent dialoguer et la violence n'est jamais la solution dans la foul\u00e9e, on a entendu la position du groupe conservateur, premier groupe au Parlement europ\u00e9en, c'est la couleur politique du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Junker, donc les positions sont assez proches, le chef de file des conservateurs Manfred Weber juge l'attitude du gouvernement catalan inacceptable, il soutient le 1er ministre espagnol Mariano rare et insiste sur le respect de l'\u00c9tat de droit, \u00e7a, c'est un peu la tonalit\u00e9 dominante, aussi bien chez les conservateurs qu'\u00e0 la Commission, il faut trouver une solution dans le respect de la Constitution espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nEst-ce que tout le monde partage cet avis Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [96%] :\r\nEh bien non, et c'est l'un des points qui ressort des discussions, certains pensent que la Constitution espagnole doit \u00e9voluer, qu'on ne trouvera pas une solution au probl\u00e8me catalan dans le cadre existant, cette question a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par le belge qui Verhofstadt qui est le chef de file des centristes et des lib\u00e9raux au Parlement une phrase r\u00e9sume assez bien le sens de son intervention, vous ne pouvez pas aller contre la loi, mais vous ne pouvez pas non plus surmonter une division aussi profonde seulement avec la loi, c'est une mani\u00e8re de renvoyer dos \u00e0 dos en quelque sorte, Mariano rare et les s\u00e9paratistes catalans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [90%] :\r\nGuillaume \u00e0 gauche : comment, comment se positionne la gauche europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 qu'on est le plus critique envers Mariano rare, il est le plus sensible aussi \u00e0 la question des violences polici\u00e8res, la chef du groupe des Verts Ska Keller juge cette violence disproportionn\u00e9e, surtout, elle critique la passivit\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, elle appelle son pr\u00e9sident Jean-Claude Junker \u00e0 passer \u00e0 l'action pour les Verts, la Commission doit offrir une m\u00e9diation pour r\u00e9soudre ce conflit, une option que refusent aussi bien Mariano rare et que la Commission pour qu'il s'agit d'une affaire interne \u00e0 l'Espagne, pas s\u00fbr que cette ligne tiendra longtemps la Catalogne d\u00e9clare vraiment son ind\u00e9pendance dans les jours qui viennent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7B8D3EB-4E8B-42E1-BA98-D2328D7FE483", "internalArchiveId": "C7B8D3EB-4E8B-42E1-BA98-D2328D7FE483", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;manifestante espagnole;Vlahovic;Denise Chervet, directrice de l'Assembl\u00e9e suisse des employ\u00e9s de banque;Valentin Botteron, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Vert'lib\u00e9raux;Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(22/ PLAINTE SG POLANSKI 8H) Roman Polanski accus\u00e9 pour la quatri\u00e8me fois d'agression sexuelle sur mineure\r\nUne ancienne actrice allemande dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par le r\u00e9alisateur franco-polonais quand elle avait quinze ans... Et cela se serait pass\u00e9 en Suisse... Alain Franco...\r\n----\r\nRenate Langer -c'est son nom-  a fait sa d\u00e9position le 26 septembre \u00e0 la police de Saint-Gall. Elle affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 Gstaad par le cin\u00e9aste quand elle avait 15 ans.  Cette ancienne actrice ag\u00e9e aujourd'hui de 61 ans a racont\u00e9 l'avoir rencontr\u00e9 en 1972, quand elle \u00e9tait mannequin \u00e0 Munich. Attir\u00e9e par la possibilit\u00e9 d'un casting, elle aurait rendu visite au metteur en sc\u00e8ne dans sa maison de Gstaad o\u00f9 il l'aurait viol\u00e9e.\r\nIl s'agit de la quatri\u00e8me femme \u00e0 sortir de l'ombre pour accuser d'agression sexuelle Roman Polanski, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 84 ans. \r\nEn 1977, il avait reconnu avoir eu des relations sexuelles ill\u00e9gales \u00e0 Los Angeles avec une adolescente de 13 ans. Ensuite de quoi, Polanski s'\u00e9tait enfui en France. \r\nEn 2010, l'actrice britannique Charlotte Lewis avait d\u00e9clar\u00e9 que le r\u00e9alisateur l'avait forc\u00e9e \u00e0 avoir une relation sexuelle lorsqu'elle avait 16 ans.\r\nUne troisi\u00e8me femme, identifi\u00e9e comme \"Robin\", avait l'avait accus\u00e9 en ao\u00fbt d'agression sexuelle lorsqu'elle avait 16 ans.\r\nLa publicaiton de cette d\u00e9position -et le d\u00e9c\u00e8s de ses parents- auraient pouss\u00e9 Renate Langer \u00e0 sortir de son silence.\r\nLa police saint-galloise ne sait pas encore si des charges criminelles seront retenues contre le cin\u00e9aste, compte tenu de l'anciennet\u00e9 des faits.\r\n(Bve Vegas) L'enqu\u00eate aux Etats-Unis s'oriente vers la compagne du tueur de Las vegas\r\nLocalis\u00e9e dans les Philippines, elle a quitt\u00e9 Manille ce matin \u00e0 destination des Etats-Unis.\r\nLes enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent notamment \u00e0 un virement de 100.000 dollar pass\u00e9 par le tireur vers un compte philippin, \"manifestement destin\u00e9\" \u00e0 sa compagne selon le Sherif.\r\nPar ailleurs des images la chambre d'hotel ont fuit\u00e9 et ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par une cha\u00eene locale de Boston, ainsi que par le magazine allemand Bild. Une photo montre le corps sans vie du tireur.\r\nPr\u00e8s de son pied, sur une table, se trouve ce qui semble \u00eatre une lettre \u00e9crite \u00e0 la main.\r\n(09/ESPAGNE/ REACTION DISCOURS ROI) *** L'Espagne attend une intervention du gouvernement de Mariano Rajoy en Catalogne.\r\nAvant cela c'est le Roi  Felipe VI qui a d\u00e9nonc\u00e9, hier dans un discours tr\u00e8s ferme : la \"d\u00e9loyaut\u00e9 inadmissible\" du gouvernement catalan qui toujours selon ses mots \"de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e a syst\u00e9matiquement port\u00e9 atteinte \u00e0 la l\u00e9gislation\" en organisant la r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\"Avec leur conduite irresponsable, ils peuvent m\u00eame mettre en danger la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de la Catalogne et de toute l'Espagne\" dit-il \u00e9galement... \r\nUn discours tr\u00e8s virulent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors que pr\u00e8s de 700'000 Catalans, selon la police municipale, ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone. \r\nA l'issue d'une jour\u00e9e de gr\u00e8ve pour protester contre les violences de la police. \r\nPour Elisabeth, qui manifestait hier \u00e0 Barcelone, le discours du roi d'Espagne est tr\u00e8s mal pass\u00e9.\r\n  0'25''\r\n((C'est vraiment triste, parce que la question n'est pas d'\u00eatre catalan ou espagnol, mais c'est une question de personnes. Donc qu'il se positionne en faveur de la violence, c'est triste, vraiment. Il soutient la garde civile et le pays, mais que fait-il des citoyens... Ils soutient la violence et la loi, plut\u00f4t que les personnes et leurs droits, c'est tout. Mais j'esp\u00e8re maintenant que l'Union Europ\u00e9enne prenne parti et se positionne en faveur des personnes, pas des catalans ni des espagnols, mais des personnes.))\r\nDes propos recueillis hier soir par C\u00e9dric Guigon.\r\nEt dans un court entretien \u00e0 la BBC, le chef de l'ex\u00e9cutif catalan, Carles Puigdemont a annonc\u00e9 hier que la Catalogne d\u00e9clarera son ind\u00e9pendance dans quelques jours, \"\u00e0 la fin de cette semaine ou au d\u00e9but de la suivante\", dit-il.\r\nAlors que Le Parlement europ\u00e9en d\u00e9battra ce mercredi de la situation en Catalogne.\r\n(14/RECONCILIATION ENTRE PALESTINIENS? PI) *** Le gouvernement palestinien r\u00e9uni \u00e0 Gaza, une premi\u00e8re depuis 2014.\r\nLe premier ministre de l'Autorit\u00e9 Palestinienne Rami Hamdallah s'est rendu en d\u00e9but de semaine dans la bande de Gaza.\r\nEt c'est depuis l'enclave palestinienne, contr\u00f4l\u00e9e par le Hamas, qu'il a dirig\u00e9 hier un conseil des ministres .. \r\nUn premier pas vers la r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas.. \r\nEn proie \u00e0 une lutte intestine depuis 10 ans, les deux partis palestiniens ont essay\u00e9 maintes fois de parvenir \u00e0 un accord, sans succ\u00e8s.. \r\nEt cette derni\u00e8re tentative de r\u00e9conciliation est consid\u00e9r\u00e9 comme celle de la derni\u00e8re chance.. \r\nLes explications de Marine Vlahovic (Marine Vlaovik), notre correspondante dans les Territoires Palestiniens\r\n(Bve Hydrocarbures en France) La fin de la production d'hydrocarbures en France adopt\u00e9e la nuit derni\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s... \r\nUn article phare du projet de loi Hulot.\r\nA compter de son adoption d\u00e9finitive par le Parlement, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, il ne pourra plus \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 de nouveau permis d'exploration d'hydrocarbures, liquides ou gazeux. \r\nEt les concessions d'exploitation existantes ne seront pas renouvel\u00e9es au-del\u00e0 de 2040. \r\nLe texte vise \u00e0 concr\u00e9tiser la promesse du pr\u00e9sident Emmanuel Macron de \"sortir la France des \u00e9nergies fossiles\".\r\n(Bve Poids Cancer) *** L'exc\u00e8s de poids li\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 40% des cancers d\u00e9tect\u00e9s en 2014 aux Etats-Unis\r\nSoit quelque 630'000 cancers.\r\nEtre en surpoids augmente la probabilit\u00e9 de formation de treize types de cancers, dont celui de l'oesophage, de la thyro\u00efde, de la v\u00e9sicule biliaire, de l'estomac, du sein apr\u00e8s la m\u00e9nopause, du foie, du pancr\u00e9as, du rein, des ovaires, de l'ut\u00e9rus, du c\u00f4lon et du rectum.\r\nLes autorit\u00e9s sanitaires am\u00e9ricaines qui ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier leur appel \u00e0 davantage de pr\u00e9vention.\r\nDans un pays o\u00f9 71% des adultes sont en surcharge pond\u00e9rale ou ob\u00e8ses.\r\n(Bve Yahoo) Il s'agit de l'attaque informatique la plus importante de l'histoire.\r\nLe groupe Yahoo! reconna\u00eet que la cyber-attaque massive de 2013 a affect\u00e9 l'ensemble des 3 milliards de comptes d'utilisateurs, et non pas seulement 1 milliard comme initialement annonc\u00e9. \r\nYahoo!, rebaptis\u00e9 depuis Oath depuis son rachat par l'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9coms am\u00e9ricain Verizon, assure avoir pr\u00e9venu les \"utilisateurs affect\u00e9s\" par mail. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine se veut rassurante en assurant que les pirates informatiques n'ont vol\u00e9 ni les mots de passe, ni les donn\u00e9es bancaires, ni les informations li\u00e9es aux moyens de paiement des comptes de leurs clients.\r\n(TF7/ ERMOTTI DIGITALISATION IV CHERVET) *** Le recours \u00e0 la technologie pourrait entra\u00eener, \u00e0 terme, la supression d'un emploi sur trois chez UBS, sous-traitants compris.\r\nLe patron de la banque, Sergio Ermotti, l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans une interview donn\u00e9e au site d'informations financi\u00e8res Bloomberg. \r\nPas de Big Bang en perspective, mais une \u00e9volution graduelle: les emplois seront moins nombreux mais plus int\u00e9ressants, selon lui. \r\nCette \u00e9volution technologique ne laisse pas indiff\u00e9rente l'Association suisse des employ\u00e9s de banque. \r\nEcoutez Denise Chervet, sa directrice. \r\n  1'01''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(Bve Bondo) La population suisse fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour le village de Bondo touch\u00e9 par des \u00e9boulements et des coul\u00e9es de boue au mois d'ao\u00fbt. \r\nLa Cha\u00eene du bonheur a re\u00e7u pour cinq millions de francs de dons.\r\nLa majeure partie de l'argent r\u00e9colt\u00e9 servira \u00e0 financer les co\u00fbts r\u00e9siduels li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9paration des maisons et des b\u00e2timents commerciaux.\r\nMais aussi les travaux de d\u00e9blaiement et de remise en \u00e9tat des infrastructures.\r\n(06/NE/ANNE-FRANCOISE LOUP IV BOTTERON) A Neuchatel, la socialiste Anne-Fran\u00e7oise Loup succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal, donc \u00e0 l'Ex\u00e9cutif, de la Ville...  \r\nOlivier Arni avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission samedi dernier, \u00e0 la suite des remous caus\u00e9s dans l'affaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de Navigation. \r\nLa nouvelle \u00e9lue \u00e9tait la premi\u00e8re des viennent-ensuite sur la liste socialiste des \u00e9lections de novembre dernier. \r\nSon entr\u00e9e en fonction, quasi automatique, fait r\u00e9agir les Vert'lib\u00e9raux. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation, Valentin Botteron, trouve le syst\u00e8me tr\u00e8s discutable. \r\nValentin Botteron r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(03/VD/CEP PRISONS VERTS IV VENIZELOS) Face aux nombreuses accusations qui p\u00e8sent sur la gestion de la prison de Bochuz, l'UDC Vaud a demand\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire. \r\n** C'est l'instrument d'investigation le plus lourd du parlement vaudois. \r\nLa gestion de la plus grande prison du canton est critiqu\u00e9e par d'anciens employ\u00e9s et des d\u00e9tenus. \r\nDes investigations sont en cours... \r\nPour Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts, demander une commission d'enqu\u00eate parlementaire est une attitude irresponsable... \r\n  0'23''\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden\r\n(Bve Guy Bernardin) Le navigateur franco-am\u00e9ricain Guy Bernardin a disparu en mer au large des c\u00f4tes am\u00e9ricaines. \r\nSon bateau a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 environ 700 milles au large de Cape Cod (Massachusetts, nord-est des \u00c9tats-Unis).\r\nGuy Bernardin a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tours du monde \u00e0 la voile.\r\nGuy Bernardin est \u00e9galement conf\u00e9rencier et \u00e9crivain.\r\n(Bve Hockey) Et puis en Hockey sur Glace... \r\nFribourg-Gott\u00e9ron r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sa place de leader de National League. \r\nApr\u00e9s sa victoire facile hier soir 5-2 contre Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 St-L\u00e9onard. \r\nLes fribourgeois remportent ainsi leur troisi\u00e8me duel en autant de parties face aux Genevois.\r\n(Blade Runner) Ouvre devenue culte sur le tard, Blade Runner a d\u00e9sormais sa suite : Blade Runner 2049. Le film para\u00eet aujourd'hui en salles.\r\nLe film de Ridley Scott rena\u00eet sur les \u00e9crans, trente-cinq ans apr\u00e8s sa sortie. \r\nUn Blade Runner 2 dont la r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au Canadien Denis Villeneuve (derri\u00e8re les cameras de Premier Contact et Sicario).\r\nLe r\u00e9alisateur visionnaire, d\u00e9sormais incontournable \u00e0 Hollywood...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8951908", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8951932", "ece-8951908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T03:28:16Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [80%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nIl faut qu'Boukari nouvelle enqu\u00eate en Suisse contre Roman Polanski, une ancienne actrice allemande dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par le r\u00e9alisateur franco- polonais quand elle avait 15 ans Alain Franco nous donnera les d\u00e9tails de cette nouvelle affaire, l'Espagne \u00e9tait l\u00e0, au bord de l'implosion dans un discours tr\u00e8s ferme, le roi Felipe VI accus\u00e9 hier soir les dirigeants catalans de s'\u00eatre mis en marge du droit et de la d\u00e9mocratie apr\u00e8s 10 ans de lutte intestine et d'innombrables tentatives de rapprochement, les palestiniens du Fatah et du Hamas veulent faire croire que la r\u00e9conciliation ne restera pas lettre morte, des emplois moins nombreux mais plus int\u00e9ressants, le recours \u00e0 la technologie pourrait entra\u00eener \u00e0 terme la suppression d'un emploi sur 3 chez UBS, sous- traitants compris une \u00e9volution technologique qui fait r\u00e9agir l'Assembl\u00e9e suisse des employ\u00e9es, vous entendrez Denise Chervet, sa directrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [97%] :\r\nRoman Polanski accus\u00e9 pour la 4\u00e8me fois d'agression sexuelle sur mineur, une ancienne actrice allemande dit avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par le r\u00e9alisateur franco- polonais quand elle avait 15 ans et cela se serait pass\u00e9 en Suisse Alain francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [93%] :\r\nOui, Renate -t-elle Langer, c'est son nom, a fait sa d\u00e9position, le 26 septembre \u00e0 la police de Saint-Gall, elle affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 Gstaad par le cin\u00e9aste quand il avait quand elle avait 15 ans en 1972 \u00e0 l'\u00e9poque des f\u00eates cette ancienne actrice qui a aujourd'hui 61 ans \u00e9tait mannequin \u00e0 M\u00fcnich, attir\u00e9s par la possibilit\u00e9 d'un casting \u00e0 l'aurait rendu visite au metteur en sc\u00e8ne dans sa maison, o\u00f9 il aurait viol\u00e9e, cette nouvelle affaire porte donc \u00e0 4 le nombre de femmes accusant d'agression sexuelle, le cin\u00e9aste oscaris\u00e9, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 84 ans, en 1977 il avait reconnu avoir eu des relations sexuelles ill\u00e9gales \u00e0 Los-Angeles avec une adolescente de 13 ans ensuite de quoi Polanski s'\u00e9tait enfui en France en 2010, l'actrice britannique Charlotte Lewis avait d\u00e9clar\u00e9 que le r\u00e9alisateur l'avait forc\u00e9e \u00e0 avoir une relation sexuelle lorsqu'elle avait 16 ans une 3\u00e8me femme identifi\u00e9e comme Robin l'avait accus\u00e9 en ao\u00fbt dernier d'agression sexuelle, lorsqu'elle avait elle aussi saison c'est la publication de cette d\u00e9position et le d\u00e9c\u00e8s de ses parents, qui aurait pouss\u00e9 Renate Elenga \u00e0 sortir de son silence, reste que la police saint-galloise ne sait pas encore si des charges criminelles seront retenues contre le cin\u00e9aste, compte tenu de l'anciennet\u00e9 des faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9e Alain Franco l'enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis qui s'oriente vers la compagne du tueur de Las V\u00e9gas se localiser dans les Philippines avaient quitt\u00e9 Manille ce matin \u00e0 destination des \u00c9tats-Unis, les enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent notamment \u00e0 un virement de 100000 dollars, pass\u00e9 par le tireur enfin compte philippin manifestement destin\u00e9 \u00e0 sa compagne, selon le sh\u00e9rif, par ailleurs, des images de la chambre d'h\u00f4tel ont fuit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par une cha\u00eene locale de Boston, ainsi que par le magazine allemand Bild, une photo montre le corps sans vie du tireur pr\u00e8s de son pied sur une table, se trouve ce qui semble \u00eatre une lettre \u00e9crite \u00e0 la main, l'Espagne attend une intervention du gouvernement de Mariano rare, il y en Catalogne avant cela, le roi Felipe VI, qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier dans un discours tr\u00e8s ferme la d\u00e9loyaut\u00e9 inadmissible du gouvernement catalan qui, toujours selon ses mots, de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, a syst\u00e9matiquement port\u00e9 atteinte \u00e0 la l\u00e9gislation en organisant le r\u00e9f\u00e9rendum avec leur conduite irresponsable, ils peuvent m\u00eame mettre en danger la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de la Catalogne, et de toute l'Espagne, dit le roi, un discours tr\u00e8s virulent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors que pr\u00e8s de 700000 Catalans, selon la police municipale ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone \u00e0 l'issue d'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve pour protester contre les violences de la police Elizabeth qui manifestait hier \u00e0 Barcelone, le discours du roi d'Espagne est tr\u00e8s mal pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [90%] :\r\nBref abord c'est vraiment triste parce que la question n'est pas d'\u00eatre catalan ou espagnol, mais c'est une question de personne, donc il se positionne en faveur de la violence et triste, vraiment, il soutient la garde civile et le pays mais que fait- il des citoyens, il soutient la violence et la loi plut\u00f4t que les personnes et leurs droits, c'est tout, mais j'esp\u00e8re maintenant que l'Union europ\u00e9enne prenne parti et se positionne en faveur des personnes pas des Catalans, ni des espagnols, mais des personnes Brian Catalogne n'engage personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial C\u00e9dric Guigon et dans un court entretien \u00e0 la BBC, le chef de l'ex\u00e9cutif catalan Carles Spcum m'ont annonc\u00e9 hier que la Catalogne d\u00e9clarera son ind\u00e9pendance dans quelques jours \u00e0 la fin de cette semaine, au d\u00e9but de la suivante, dit -il, marre, le Parlement europ\u00e9en d\u00e9battra ce mercredi de la situation en Catalogne, le gouvernement palestinien r\u00e9uni \u00e0 Gaza c'est une premi\u00e8re depuis 2014 le 1er Ministre de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Rami Hamdallah s'est rendu en d\u00e9but de semaine dans la bande de Gaza et c'est donc depuis l'enclave palestinienne contr\u00f4l\u00e9e par le Hamas, qui l'a dirig\u00e9 hier en conseil des ministres, un 1er pas vers la r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas, en proie \u00e0 une lutte intestine depuis 10 ans, les 2 partis palestiniens ont essay\u00e9 maintes fois de parvenir \u00e0 un accord, sans succ\u00e8s, et cette derni\u00e8re tentative de r\u00e9conciliation est consid\u00e9r\u00e9e comme celle de la derni\u00e8re chance, les explications de Marine Vlahovic, notre correspondante dans les territoires palestiniens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [96%] :\r\nApr\u00e8s la visite du 1er ministre palestinien Rami Hamdallah dans la bande de Gaza, le chemin de la r\u00e9conciliation entre le Fatah et le Hamas est encore long mais selon Ammoura \u00e9mir Abou Saada, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Al-Azhar de Gaza c'est une \u00e9tape importante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [89%] :\r\nAvec un soleil cha\u00eene le train de la r\u00e9conciliation est en marche et c'est celui de la derni\u00e8re chance, bien que la visite du 1er ministre Rami Hamdallah \u00e0 Gaza \u00e9tait avant tout symbolique dans la de la je crois que nous pourrons voir dans les quelques semaines qui viennent, le gouvernement palestinien reprendre en main la bande de Gaza et tout autant, or nous pourrons attendre une am\u00e9lioration des conditions de vie des Palestiniens expecting ensemble un dizaine d'ann\u00e9es de la vedette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [96%] :\r\nL'organisation islamiste devrait transf\u00e9rer progressivement ses responsabilit\u00e9s \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne, les 2 partis rivaux se rencontreront au Caire la semaine prochaine au menu des discussions la question des fonctionnaires du Hamas et de sa branche arm\u00e9e des sujets \u00e9pineux qui pourrait faire vaciller ce fragile processus de r\u00e9conciliation Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nLa fin de la production d'hydrocarbures en France adopt\u00e9e la nuit derni\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s, un article phare du projet de loi Hulot \u00e0 compter de son adoption d\u00e9finitive par le Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e, il ne pourra plus \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e de nouveaux permis d'exploration d'hydrocarbures liquides ou gazeux et les concessions d'exploitation existantes ne seront pas renouvel\u00e9es au-del\u00e0 de 2040 le texte vise \u00e0 concr\u00e9tiser la promesse du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, de sortir la France des \u00e9nergies fossiles, l'exc\u00e8s de poids serait li\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 40 pourcent des des cancers d\u00e9tect\u00e9s en 2014 aux \u00c9tats-Unis, soit quelque 630000 cancers : \u00eatre en surpoids augmente la probabilit\u00e9 de formation de treize types de cancers dont celui de autophagie de la thyro\u00efde de la v\u00e9sicule biliaire, de l'estomac, ou encore du sein apr\u00e8s la m\u00e9nopause, les autorit\u00e9s sanitaires am\u00e9ricaines ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier leur appel \u00e0 davantage de pr\u00e9vention apr\u00e8s cette \u00e9tude dans un pays o\u00f9 71 pourcent des des aides culte sont en surcharge pond\u00e9rale ou ob\u00e8se, toujours aux \u00c9tats-Unis, il s'agit de l'attaque informatique la plus importante de l'histoire, le groupe Yahoo reconna\u00eet que la cyber attaques massives de 2013 a affect\u00e9 l'ensemble des 3 milliards de comptes d'utilisateurs et non pas seulement 1 milliard comme initialement annonc\u00e9 il Yahoo, rebaptis\u00e9 depuis Oath depuis son rachat par l'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9coms am\u00e9ricain Verizon n'assure avoir pr\u00e9venu les utilisateurs affect\u00e9s par e-mail, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine se veut rassurante, en assurant que les pirates informatiques n'ont vol\u00e9 ni les mots de passe, ni les donn\u00e9es bancaires, ni les informations li\u00e9es aux moyens de paiement des comptes de leurs clients, le recours \u00e0 la technologie pourrait entra\u00eener \u00e0 terme la suppression d'un emploi sur 3 chez UBS, sous- traitants compris l'ap\u00f4tre, le patron de la banque Sergio Ermotti l'a d\u00e9clar\u00e9 hier dans une interview donn\u00e9e au site d'informations financi\u00e8res Bloomberg : pas de Big bang en perspective, mais une \u00e9volution graduelle les emplois seront moins nombreux mais plus int\u00e9ressants, selon lui, cette \u00e9volution technologique ne laisse pas indiff\u00e9rente l'Assembl\u00e9e suisse des employ\u00e9es de banque : \u00e9coutez, Denise Chervet, sa directrice. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:41) [90%] :\r\nOn a adopt\u00e9, dans le cas de la strat\u00e9gie comme th\u00e8me principal : les effets de la num\u00e9risation sur les emplois et les conditions de travail, c'est particuli\u00e8rement important que le personnel bancaire soient form\u00e9s aux nouvelles comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [91%] :\r\nEt \u00e7a, les banques sont r\u00e9ceptifs, aujourd'hui, pas tellement ou pas assez. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:56) [89%] :\r\nPas assez, pas assez parce que justement les Budgets pour la consommation continue de augmente pas, au contraire, ils font partie aussi des mesures d'\u00e9conomie qui sont prises dans certaines banques, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on c'est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il y aura un impact sur les emplois en demande que les banques se pr\u00e9parent aussi d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en formant le personnel maintenant pour les besoins de main mais aussi en profitant de la fluctuation naturelle et qu'ainsi elle \u00e9vite au maximum de faire payer au personnel le prix fort de ses progr\u00e8s technologiques, ce que moi je crains fortement et les tendances le d\u00e9montrer que, avec la num\u00e9risation, on a besoin d'une part de plus en plus de sp\u00e9cialistes et d'autre part de petites ce qui risque d'\u00eatre touch\u00e9, c'est ceux qui ont une formation moyenne il faut justement qu'on leur donne la possibilit\u00e9 de trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9 de demain parce que ces, ces gens -l\u00e0 qui sont tout de m\u00eame la base de notre d\u00e9mocratie qui est bas\u00e9e sur la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet la population suisse fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour le village de Bondo, touch\u00e9 par des \u00e9boulements et des coul\u00e9es de boue au mois d'ao\u00fbt, la Cha\u00eene du Bonheur a re\u00e7u pour 5 millions de francs de dons la majeure partie de l'argent r\u00e9colt\u00e9 servira \u00e0 financer les co\u00fbts r\u00e9siduels li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9paration des maisons et des b\u00e2timents commerciaux mais aussi les travaux de d\u00e9blaiement et de remise en \u00e9tat des infrastructures \u00e0 Neuch\u00e2tel, la socialiste Anne-Fran\u00e7oise Loup succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni au conseil communal, donc \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, Olivier Arni avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission samedi dernier \u00e0 la suite des remous caus\u00e9s par l'affaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation, le nouvel \u00e9lu \u00e9tait la premi\u00e8re des viennent ensuite sur la liste socialiste des \u00e9lections de novembre dernier, son entr\u00e9e en fonction, quasi automatique fait r\u00e9agir les Verts lib\u00e9raux, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation, Valentin Botteron trouve le syst\u00e8me tr\u00e8s discutable. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:33) [91%] :\r\nLe d\u00e9part d'un membre de l'ex\u00e9cutif communal, pass\u00e9 le 1er la premi\u00e8re des viennent-ensuite qui permet d'acc\u00e9der au conseil communal des personnes qui n'ont pas forc\u00e9ment eu a le plus grand nombres de voix parmi tous les candidats de de tous les partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [89%] :\r\nClairement, pour vous, une \u00e9lection de ce type, elle manque de l\u00e9gitimit\u00e9, c'est \u00e7a le le mot cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:52) [89%] :\r\nAbsolument, dans une certaine mesure, parce que elle permet donc, justement, d'une part, une sorte de de chasse gard\u00e9e d'un parti qui fait passer ensuite c'est viennent ensuite et puis d'autre part elle permet certains abus, hein, dans un cas ou des viennent ensuite le d\u00e9ficit pour faire la place \u00e0 un candidat suivant, donc effectivement il manque une certaine l\u00e9gitimit\u00e9, le populaire et puis la question m\u00e9rite d'\u00eatre amen\u00e9 devant le peuple oui \u00e9lections compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [93%] :\r\nValentin Botteron qui r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard afin, selon vos accusations qui p\u00e8sent sur la gestion de la prison de Bochuz, l'UDC Vaud a demand\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est l'instrument d'investigation, le plus lourd du parlement Vaudois, la gestion de la plus grande prison du comptant et critiqu\u00e9 par d'anciens employ\u00e9es et des d\u00e9tenus, des investigations sont en cours pour Vassilis c'est V\u00e9nizelos, chef du groupe des Verts demander une commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est une attitude irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:42) [86%] :\r\nL'objectif \u00e9tait surtout de l'effondrement du son important d'utiliser des outils qui soient proportionn\u00e9s aux probl\u00e8mes rencontr\u00e9s, la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 que 2 fois dans l'histoire du canton, bon dans la foi, c'\u00e9tait pour la Banque cantonale vaudoise la d\u00e9marche avait dur\u00e9 des mois et des mois, l'avait co\u00fbt\u00e9 un Millon de francs aux contribuables Vaudois, nous estimons qu'il n'a pas opportun d'utiliser atteignent dans ce cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Agathe Birden le navigateur franco- am\u00e9ricain Guy Bernardin disparu en en mer au large des c\u00f4tes am\u00e9ricaines, son bateau a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 il y a quelques jours, environ 700 milles au large de Cape Code dans le Massachusetts guy Bernardin, qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tours du monde \u00e0 la voile, il est \u00e9galement conf\u00e9rencier \u00e9crivain du hockey sur glace et FribourgGott\u00e9ron qui r\u00e9cup\u00e8re sa place de leader de National League apr\u00e8s sa victoire facile hier soir 5 2 contre Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 Saint-L\u00e9onard les fribourgeois remportent ainsi leur 3\u00e8me duel en autant de parties face aux Genevois et puis cette oeuvre devenue culte sur le tard, Blade Runner a d\u00e9sormais sa suite Blade Runner 2049 le film para\u00eet aujourd'hui en salles fumeurs et Descotes qui donn\u00e9 sur les \u00e9crans, 35 ans apr\u00e8s sa sortie un Blade Runner 2 dont la r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au Canadien Denis Villeneuve derri\u00e8re les cam\u00e9ras, notamment 1er contact Sicario le r\u00e9alisateur visionnaire d\u00e9sormais un contourner. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-04T06:31:20Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E387D7CA-A0E5-4B00-BC39-45496A35AD6B", "internalArchiveId": "E387D7CA-A0E5-4B00-BC39-45496A35AD6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne-Fran\u00e7oise Loup \u00e0 propos de sa succession \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-10-03T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Anne-Fran\u00e7oise Loup, qui s'exprime sur sa succession \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel, qui a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions vendredi.\r\n\r\n* * Anne-Fran\u00e7oise Loup \u00e0 propos de sa succession \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel  \r\nL'annonce de la d\u00e9mission d'Olivier Arni \u00e0 peine dig\u00e9r\u00e9e, on conna\u00eet depuis cet apr\u00e8s-midi celle qui lui succ\u00e9dera au Conseil communal, donc l'Ex\u00e9cutif de la ville de Neuch\u00e2tel. Il s'agit d'Anne-Fran\u00e7oise Loup, la premi\u00e8re des viennent-ensuite sur la liste socialiste des \u00e9lections de novembre dernier. Elle entrera en fonction d\u00e9but janvier et la ville comptera alors une majorit\u00e9 de femmes \u00e0 sa t\u00eate.\r\nRoger Guignard, bonsoir, \r\n*Cette loi qui donne la priorit\u00e9 aux viennent-ensuite, c'est quasi une tradition \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\nOui, cette d\u00e9signation automatique a profit\u00e9, par exemple, \u00e0 la Verte Christine Gaillard, actuelle conseill\u00e8re communale \u00e0 la ville. Au PLR Pascal Sandoz, aussi, qui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un certain Didier Burkhalter \u00e9lu \u00e0 Berne. En 2012, Neuch\u00e2tel a v\u00e9cu encore une autre situation : le PLR Alain Ribaux \u00e9lu au Ch\u00e2teau, les trois viennent-ensuite de son parti s'\u00e9taient retir\u00e9, ce qui avait valu \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident de la Ville, Fabio Bongiovanni, d'\u00eatre \u00e9lu tacitement. Le m\u00eame syst\u00e8me pr\u00e9vaut \u00e0 La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 l'UDC Jean-Charles Legrix ou le PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la faveur de ce r\u00e8glement. \r\n**Un r\u00e8glement qui peut cr\u00e9er des doutes sur les comp\u00e9tences des personnes ? \r\nSur les comp\u00e9tences, et la l\u00e9gitimit\u00e9 m\u00eame de la personne qui acc\u00e8de \u00e0 la fonction. Les Vert'lib\u00e9raux de la ville de Neuch\u00e2tel parlent d'un syst\u00e8me choquant, qui permet d'acc\u00e9der \u00e0 l'Ex\u00e9cutif des personnes qui n'ont pas explicitement eu les faveurs des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs. Des Vert'lib qui aimeraient introduire l'\u00e9lection par le peuple au syst\u00e8me majoritaire, ou au moins \u00e9liminer la d\u00e9signation automatique, si le syst\u00e8me proportionnel demeure. \r\n**Dans le cas d'Anne-Fran\u00e7oise Loup, c'est un peu plus subtil...disons.\r\nOui, parce qu'elle pr\u00e9side le Conseil g\u00e9n\u00e9ral, donc le l\u00e9gislatif de la Ville, elle copr\u00e9side aussi la section des femmes socialistes neuch\u00e2teloises. Ce n'est pas la premi\u00e8re venue, et un membre du PS m'a vertement laiss\u00e9 entendre : \"nous ne sommes pas dans la garniture, pas de candidature alibi chez nous.\" A ses yeux,  personne, surtout pas les autres partis politiques de la ville, n'ont vocation \u00e0 introduire un proc\u00e8s en l\u00e9gitimit\u00e9. IL n'emp\u00eache : peut-\u00eatre que d'autres camarades, tr\u00e8s profil\u00e9s, auraient pu convoiter le poste. Le syst\u00e8me les en \u00e9loigne. Et puis, cette question encore : Anne-Fran\u00e7oise Loup, ergoth\u00e9rapeute de formation et responsable du site d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 de Neuch\u00e2tel au sein de la Fondation Les Perce-Neige, est-elle pr\u00eate \u00e0 reprendre le d\u00e9partement que laissera Olivier Arni. Urbanisme, \u00e9conomie, environnement, c'est un assez lourd dicast\u00e8re. A elle de nous le dire !", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948188", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Anne-Fran\u00e7oise Loup \u00e0 propos de sa succession \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel / FOR_2017-10-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.10.2017"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Fran\u00e7oise Loup, qui s'exprime sur sa succession \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel, qui a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions vendredi."], "variantIds": ["ece-8948188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:24Z", "speechToTexts": ["10.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEst \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Anne-Fran\u00e7oise loup bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates donc socialiste \u00e9lu communal, vous pr\u00e9sidez actuellement le l\u00e9gislatif de la ville de Neuch\u00e2tel, vous allez acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif de de cette ville d'ici la fin de l'ann\u00e9e, on a bien compris, pr\u00e9sident aussi des femmes socialistes d'origine bretonne, on va y revenir, mais avant de de mieux vous conna\u00eetre, Anne-Fran\u00e7oise Loup peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 sur sur ce qui se passe jour hein vous retrouvez parachut\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, comment est -ce qu'on g\u00e8re typiquement ce genre de transition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nAlors, c'est en fait, je ne consid\u00e8re pas que ce soit RUP v\u00e9ritablement une transition, c'est dans le fait que j'accepte aujourd'hui d'int\u00e9grer le conseil communal de la ville de Neuch\u00e2tel, \u00e7a serait dans la la continuit\u00e9 de mon engagement politique au sein de du l\u00e9gislatif de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [88%] :\r\nCertaines voix, on l'a entendu dans le papier de Roger Guignard estime que il y a un probl\u00e8me avec ce syst\u00e8me, qui est un probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9 pour les personnes qui acc\u00e8de \u00e0 ces fonctions sans avoir \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement \u00e9lu pour le poste \u00e0 c'\u00e9tait notamment les Verts lib\u00e9raux qui s'en indigne, ils l'ont fait publiquement un communiqu\u00e9 samedi matin et, quand, comment vous interpr\u00e9tez Jean de critiques, vous estimez qu'il y a un probl\u00e8me ici par rapport \u00e0 \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 les comp\u00e9tences de la personne concern\u00e9e, en l'occurrence vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors, au moment de l'\u00e9lection du Conseil communal le fonctionnement \u00e9tait clairement \u00e9tabli, tout \u00e0 fait transparent vis-\u00e0-vis de des \u00e9lecteurs et de ce fait- l\u00e0, je me sens totalement l\u00e9gitime aujourd'hui \u00e0 devoir me poser la question et \u00e0 devoir me positionner le fonctionnement est celui qui pr\u00e9vaut aujourd'hui et puis les outils l\u00e9gislatifs \u00e0 la disposition de la population des \u00e9lus permet, en effet, si c'est souhait\u00e9 de faire des propositions \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMais il y a, il y a cette question parfois quand on, quand on \u00e9voque la question des comp\u00e9tences, finalement c'est un petit peu une loterie, hein, vous venez du domaine social avec vos comp\u00e9tences \u00e0 vos pieds, vous allez devoir r\u00e9cup\u00e9rer un dicast\u00e8re solide monsieur Arni qui est un d\u00e9partement paquebot un \u00e9conomie Urbanisme Environnement dans des domaines parfois qu'on qu'on ne conna\u00eet pas on h\u00e9rite de nouvelles fonctions est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [92%] :\r\nAlors tout d'abord le la r\u00e9partition des dicast\u00e8res se d\u00e9cide au sein de l'ex\u00e9cutif, donc c'est les 5 conseillers communaux, une fois donc, \u00e0 partir de janvier qui discuteront de cette th\u00e9matique et puis \u00e0 partir du moment o\u00f9 les choses auront \u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on consensuelle et organiser la communication sur les dicast\u00e8re que chacun g\u00e8re pourra \u00eatre faite mais \u00e0 ce jour, \u00e7a n'est pas le cas, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout, je suis pr\u00eate \u00e0 effectivement \u00e0 m'engager au sein de cet ex\u00e9cutif \u00e0 travailler dans la continuit\u00e9 de la bonne entente qu'on a pu constater ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis travailler avec mes futurs coll\u00e8gues parce que la qualit\u00e9 de vie \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis que les prix \u00e0 ce que les prestations \u00e0 destination de la population soit Adam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [89%] :\r\nEn tout cas, vous \u00eates une femme d'engagement, \u00e7a s'assurera d'ailleurs votre parcours le des bien, vous avez finalement vous \u00eates engag\u00e9 en politique, dans le canton de Neuch\u00e2tel, commente vous n'aviez pas encore la nationalit\u00e9 suisse gr\u00e2ce finalement la possibilit\u00e9 qui \u00e9tait, qui est offert dans le canton de Neuch\u00e2tel aux \u00e9trangers de pouvoir se pr\u00e9senter sur des listes en quoi \u00e7a forme \u00e7a votre base est un cas particulier quand m\u00eame hein avec avec, avec cette mani\u00e8re d'entrer dans la politique en Suisse, en quoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a marque votre engagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [91%] :\r\nAlors, en tous cas \u00e7a marque ma d\u00e9cision d'aujourd'hui, c'est vrai que j'ai pu l'exprimer quand je vais acc\u00e9der au perchoir, si on veut \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil g\u00e9n\u00e9ral, j'ai beaucoup de reconnaissance pour cette ville et pour ce canton de m'avoir permis en effet de Mangas, j'ai au sein de la ville au niveau politique et pas seulement comme certains peuvent le dire parfois au niveau professionnel ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [86%] :\r\nFiscale 11 ans vous engagez auront on sent l'envie de vous engager mais pourquoi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on entend des discours tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s polic\u00e9 sur le r\u00e9el respect des institutions de quelques soins, vous vous qu'est -ce qui vous motive v\u00e9ritablement pour pour changer dans cette ville de Neuch\u00e2tel ce qui motive assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [93%] :\r\nEt continuer \u00e0 importer les objectifs qui \u00e9taient ceux du parti socialiste au moment de de l'\u00e9lection, et puis je suis motiv\u00e9 voil\u00e0 \u00e0 faire rayonner notre ville \u00e0 promouvoir l'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [87%] :\r\nCe n'est pas un r\u00eave personnel un projet qui porterait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [92%] :\r\nAlors, ben voil\u00e0, je vais avoir un r\u00eave dans les 3 prochains mois qui sont de voil\u00e0, de, de, d'int\u00e9grer l'ex\u00e9cutif de rev\u00eatir l'habit et puis j'ai une n\u00e9cessit\u00e9 dans l'intervalle, c'est de me pr\u00e9parer voil\u00e0 plus sp\u00e9cifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [90%] :\r\nEncore un dernier mot : un habit collectif qui sera tr\u00e8s particulier, puisque pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la ville de Neuch\u00e2tel sera dirig\u00e9e par une majorit\u00e9 de femmes, vous serez 3 sur 5, avec une patte particuli\u00e8re ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [91%] :\r\nPour moi, c'est un grand plaisir d'int\u00e9grer un ex\u00e9cutif qui regroupe effectivement 3 femmes sur 5 la patte particuli\u00e8re, j'ai partag\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec une \u00e9lu au conseil communal notre patte sera peut-\u00eatre le le c\u00f4t\u00e9 pragmatique qu'on partagera et puis, en tout cas on partage la valeur de coll\u00e9gialit\u00e9 puis de respect de des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [90%] :\r\nBon vent madame, merci beaucoup, Anne-Fran\u00e7oise loup merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-03T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6D5BA42-3E5C-4F02-A086-1F45718268E4", "internalArchiveId": "F6D5BA42-3E5C-4F02-A086-1F45718268E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne-Fran\u00e7oise Loup succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-10-03T00:00:00Z", "summary": "La socialiste Anne-Fran\u00e7oise Loup a accept\u00e9 son \u00e9lection au Conseil communal de Neuch\u00e2tel, a annonc\u00e9 mardi le PS. Elle succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni qui a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions vendredi \u00e0 la suite de l'affaire de la LNM.\r\n\r\n* * Anne-Fran\u00e7oise Loup succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel  \r\nL'annonce de la d\u00e9mission d'Olivier Arni \u00e0 peine dig\u00e9r\u00e9e, on conna\u00eet depuis cet apr\u00e8s-midi celle qui lui succ\u00e9dera au Conseil communal, donc l'Ex\u00e9cutif de la ville de Neuch\u00e2tel. Il s'agit d'Anne-Fran\u00e7oise Loup, la premi\u00e8re des viennent-ensuite sur la liste socialiste des \u00e9lections de novembre dernier. Elle entrera en fonction d\u00e9but janvier et la ville comptera alors une majorit\u00e9 de femmes \u00e0 sa t\u00eate.\r\nRoger Guignard, bonsoir, \r\n*Cette loi qui donne la priorit\u00e9 aux viennent-ensuite, c'est quasi une tradition \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\nOui, cette d\u00e9signation automatique a profit\u00e9, par exemple, \u00e0 la Verte Christine Gaillard, actuelle conseill\u00e8re communale \u00e0 la ville. Au PLR Pascal Sandoz, aussi, qui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un certain Didier Burkhalter \u00e9lu \u00e0 Berne. En 2012, Neuch\u00e2tel a v\u00e9cu encore une autre situation : le PLR Alain Ribaux \u00e9lu au Ch\u00e2teau, les trois viennent-ensuite de son parti s'\u00e9taient retir\u00e9, ce qui avait valu \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident de la Ville, Fabio Bongiovanni, d'\u00eatre \u00e9lu tacitement. Le m\u00eame syst\u00e8me pr\u00e9vaut \u00e0 La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 l'UDC Jean-Charles Legrix ou le PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la faveur de ce r\u00e8glement. \r\n**Un r\u00e8glement qui peut cr\u00e9er des doutes sur les comp\u00e9tences des personnes ? \r\nSur les comp\u00e9tences, et la l\u00e9gitimit\u00e9 m\u00eame de la personne qui acc\u00e8de \u00e0 la fonction. Les Vert'lib\u00e9raux de la ville de Neuch\u00e2tel parlent d'un syst\u00e8me choquant, qui permet d'acc\u00e9der \u00e0 l'Ex\u00e9cutif des personnes qui n'ont pas explicitement eu les faveurs des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs. Des Vert'lib qui aimeraient introduire l'\u00e9lection par le peuple au syst\u00e8me majoritaire, ou au moins \u00e9liminer la d\u00e9signation automatique, si le syst\u00e8me proportionnel demeure. \r\n**Dans le cas d'Anne-Fran\u00e7oise Loup, c'est un peu plus subtil...disons.\r\nOui, parce qu'elle pr\u00e9side le Conseil g\u00e9n\u00e9ral, donc le l\u00e9gislatif de la Ville, elle copr\u00e9side aussi la section des femmes socialistes neuch\u00e2teloises. Ce n'est pas la premi\u00e8re venue, et un membre du PS m'a vertement laiss\u00e9 entendre : \"nous ne sommes pas dans la garniture, pas de candidature alibi chez nous.\" A ses yeux,  personne, surtout pas les autres partis politiques de la ville, n'ont vocation \u00e0 introduire un proc\u00e8s en l\u00e9gitimit\u00e9. IL n'emp\u00eache : peut-\u00eatre que d'autres camarades, tr\u00e8s profil\u00e9s, auraient pu convoiter le poste. Le syst\u00e8me les en \u00e9loigne. Et puis, cette question encore : Anne-Fran\u00e7oise Loup, ergoth\u00e9rapeute de formation et responsable du site d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 de Neuch\u00e2tel au sein de la Fondation Les Perce-Neige, est-elle pr\u00eate \u00e0 reprendre le d\u00e9partement que laissera Olivier Arni. Urbanisme, \u00e9conomie, environnement, c'est un assez lourd dicast\u00e8re. A elle de nous le dire !", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948185", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Anne-Fran\u00e7oise Loup succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni au Conseil communal de Neuch\u00e2tel / FOR_2017-10-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.10.2017"], "alternativeSummary": ["La socialiste Anne-Fran\u00e7oise Loup a accept\u00e9 son \u00e9lection au Conseil communal de Neuch\u00e2tel, a annonc\u00e9 mardi le PS. Elle succ\u00e8de \u00e0 Olivier Arni qui a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions vendredi \u00e0 la suite de l'affaire de la LNM."], "variantIds": ["ece-8948185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:25Z", "speechToTexts": ["10.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 18 heures 25 on revient de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de l'Atlantique, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, avec l'annonce de la d\u00e9mission d'Olivier Arni c'\u00e9tait samedi, annonce \u00e0 peine dig\u00e9r\u00e9e, que l'on conna\u00eet depuis cet apr\u00e8s- midi, celle qui va lui succ\u00e9der au Conseil communal donc l'ex\u00e9cutif de la Ville de Neuch\u00e2tel, il s'agit d'Anne-Fran\u00e7oise Loup, la premi\u00e8re deviennent ensuite sur la liste socialiste des \u00e9lections de novembre dernier, elle entrera en fonction d\u00e9but janvier, la ville comptera alors une majorit\u00e9 de femmes \u00e0 sa t\u00eate, bonsoir, j'ai bonsoir, vous \u00eates notre correspondant Neuch\u00e2tel cette loi qui donne la priorit\u00e9 aux viennent-ensuite c'est quasi une tradition un chat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nOui, cette d\u00e9signation automatique a profit\u00e9 par exemple \u00e0 la Verte Christine Gaillard, actuelle conseill\u00e8re communale \u00e0 la ville au PLR Pascal Sandoz, aussi, qui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un certain Didier Burkhalter \u00e9lu \u00e0 Berne en 2012 Neuch\u00e2tel avec eu encore une autre situation, si on ose dire, le PLR Alain Ribaux \u00e9tait \u00e9lu au Ch\u00e2teau, les trois viennent-ensuite son parti s'\u00e9tait retir\u00e9, ce qui avait valu \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident de la Ville Fabio bonne Giovanni d'\u00eatre \u00e9lu tacitement en pr\u00e9cisant que le m\u00eame syst\u00e8me pr\u00e9vaut \u00e0 La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 par exemple l'UDC Jean-Charles Legrix, le PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la faveur de de ce m\u00eame r\u00e8glement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nRoger est -ce que c'est un r\u00e8glement qui peut parfois susciter des doutes sur les comp\u00e9tences des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nOui, certains l'insinue sur les comp\u00e9tences, la l\u00e9gitimit\u00e9 m\u00eame de la personne qui acc\u00e8de \u00e0 la fonction, les Verts lib\u00e9raux de la ville de Neuch\u00e2tel parle d'un syst\u00e8me choquant qui permet \u00e0 des personnes d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif, personnes qui n'ont pas explicitement eu les faveurs du Style des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs des Verts lib qui aimeraient introduire l'\u00e9lection par le peuple au syst\u00e8me majoritaire au moins distille \u00e9liminer la d\u00e9signation automatique si le syst\u00e8me proportionnel demeure alors dans le cas d'Anne-Fran\u00e7oise loup c'est un peu plus subtil, on va dire oui parce qu'elle pr\u00e9side le conseil g\u00e9n\u00e9ral, donc le l\u00e9gislatif de la ville, elle copr\u00e9side aussi la section des femmes socialistes neuch\u00e2teloises on dira que ce n'est pas la premi\u00e8re venue et un membre du PS m'a vertement laiss\u00e9 entendre, nous ne sommes pas dans la garniture : pas de candidature alibi chez nous, \u00e0 ses yeux, personne, surtout pas les autres partis politiques de la ville n'ont vocation \u00e0 introduire un proc\u00e8s en l\u00e9gitimit\u00e9, il n'emp\u00eache, peut-\u00eatre d'autres camarades tr\u00e8s profil\u00e9s auraient pu convoiter le poste le syst\u00e8me les emmener le les en \u00e9loigner puis cette question encore Anne-Fran\u00e7oise Loup ergoth\u00e9rapeute de formation, responsable du site d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 Neuch\u00e2tel au sein de la Fondation les personnages est -elle pr\u00eate \u00e0 reprendre le d\u00e9partement que laissera Olivier Arni urbanisme, \u00e9conomie, environnement, c'est un assez lourd dicast\u00e8re pour la ville, \u00e0 elle de nous le dire oui parce qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-03T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}