{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=575&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=600&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=550&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-B5BD203E-F35B-4551-9CEE-257C94138938", "internalArchiveId": "B5BD203E-F35B-4551-9CEE-257C94138938", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marco Chiesa, conseiller national UDC et membre de la commission de politique ext\u00e9rieure;Hivert;Hivert, Anne-Fran\u00e7oise \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:48-08:01:03 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/MIGRATION AUTRICHE FRONTIERE) L'Autriche envisage donc une r\u00e9ponse drastique \u00e0 la crise migratoire...\r\nElle pourrait  d\u00e9ployer l'arm\u00e9e \u00e0 sa fronti\u00e8re sud...avec l'Italie...\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier (LUN) le ministre autrichien de la d\u00e9fense dans le journal \"Krone\". \r\nConcr\u00e8tement, Guillaume Meyer,\r\nLes contr\u00f4les pourraien \u00eatre r\u00e9tablis \u00e0 la fronti\u00e8re italienne \u00abtr\u00e8s bient\u00f4t\u00bb...pour autant que l'afflux de migrants reste le m\u00eame...\r\nDans ce cas, le ministre est formel: ce sera \u00abindispensable\u00bb de verrouiller la fronti\u00e8re sud. 750 soldats et 4 v\u00e9hicules blind\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s. Pour m\u00e9moire, l'Autriche a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tabli les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re hongroise, \u00e0 l'est, c'\u00e9tait en 2015. Et Vienne a m\u00eame menac\u00e9 d'\u00e9riger des barri\u00e8res vis-\u00e0-vis de l'Italie.\r\nEn Suisse, on a aussi \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'utiliser l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res, mais \u00e7a ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9. Les autorit\u00e9s ont bien mont\u00e9 un plan d'urgence, l'an dernier, qui pr\u00e9voyait l'intervention de la troupe en derni\u00e8re extr\u00e9mit\u00e9. Par exemple si les entr\u00e9es ill\u00e9gales d\u00e9passent la barre des 30'000 en quelques jours. Mais ce sc\u00e9nario de crise ne s'est pas produit.\r\n((RELANCE))\r\n***Guillaume, un mot du contexte: il est tendu. L'annonce autrichienne intervient au moment o\u00f9 l'Italie est plus que jamais sous pression.\r\nOui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus de 83 mille personnes sont arriv\u00e9es en Italie par la mer. C'est presque 20% de plus que l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. Et 2000 migrants ont p\u00e9ri en cours de route.\r\nCes chiffres ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s hier par le HCR, le Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Le HCR nous apprend aussi que la plupart de ces migrants sont partis des c\u00f4tes libyennes. Et qu'une bonne moiti\u00e9 d'entre eux vient d'Afrique de l'ouest, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du Nigeria et du Mali.\r\nPour le HCR, l'Italie ne peut pas continuer \u00e0 absorber seule cet afflux de migrants. Il faut mieux partager le fardeau. C'est le message qu'il donnera ce jeudi \u00e0 Rome, Rome qui accueillera justement une conf\u00e9rence internationale sur les migrants.\r\n(04/PRIX NOBEL CHINOIS IV CHIESA)  La Suisse doit-elle \u00eatre une terre d'accueil pour des dissidents condamn\u00e9s dans leur pays?\r\nQuestion ouverte....\r\nLe gouvernement allemand a plaid\u00e9 hier pour une solution \"humanitaire\" en faveur de l'opposant chinois Liu Chiabooo.\r\nCondamn\u00e9 en 2009 pour \"subversion\", ce dissident a re\u00e7u le prix Nobel de la paix l'ann\u00e9e suivante. \r\nIl souffre aujourd'hui d'un cancer en phase terminale. Et il est r\u00e9cemment sorti de prison et demande \u00e0 pouvoir quitter la Chine pour se faire soigner.\r\nMais pour Marco Chiesa, conseiller national UDC, aller chercher des dissidents c\u00e9l\u00e9b\u00e8res dans leur pays...ce n'est pas le r\u00f4le de la Suisse....\r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(09/BVA PA) Fini l'utilisation de donn\u00e9es personnelles transmises par les communes vaudoises \u00e0 l'insu de leur citoyen.\r\nLa fondation BVA, l'ancien bureau vaudois des adresses, a d\u00e9cid\u00e9...fin juin....d'arr\u00eater d'exploiter toute une s\u00e9rie d'informations personnelles \r\nDes infos qui \u00e9taient envoy\u00e9es par les communes. \r\nDans un courrier obtenu par nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission On en parle, la fondation pr\u00e9cise aussi avoir purg\u00e9 sa base de donn\u00e9es.\r\nLes pr\u00e9cisions de Marc Menichini.\r\n  0'56''\r\n(( Les noms, les adresses, les dates de naissance ou encore l'\u00e9tat civil d'\u00e0 peu pr\u00e8s deux vaudois sur trois, toutes ces donn\u00e9es personnelles, la fondation BVA, l'ancien bureau vaudois des adresses, les a supprim\u00e9es hier de ses ordinateurs, et ce en pr\u00e9sence de la Pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Protection des donn\u00e9es du Canton de Vaud... La direction de la Fondation a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater d'utiliser ces informations transmises par les communes vaudoises. \r\nCons\u00e9quence: 200 000 francs de pertes pour la fondation, selon un courrier envoy\u00e9 hier par sa direction et obtenu par nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission On en parle. Ils avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars 2016 cette pratique controvers\u00e9e. Selon leur enqu\u00eate, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Vaudois n'\u00e9taient m\u00eame pas inform\u00e9s du transfert de leurs donn\u00e9es, ni de la possibilit\u00e9 de s'y opposer. \r\nSi la fondation BVA n'utilisera plus les informations des communes, elle se tournera uniquement vers des bases de donn\u00e9es appartenant \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9s. Quant aux emplois \u00e0 la fondation, ils devraient \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s.  )) \r\nEt l'\u00e9mission On en parle reviendra plus longuement sur cette d\u00e9cision de la Fondation BVA. \r\nLeur enqu\u00eate est \u00e0 \u00e9couterici m\u00eame sur La Premi\u00e8re, juste apr\u00e8s Tout un monde....ce sera \u00e0 8h35...\r\n(Cor\u00e9e du Nord) Un  missile......est tomb\u00e9....cette nuit....apr\u00e8s plus de 40 minutes de vol.......en Mer du Japon....\r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 c....par la Cor\u00e9\u00e9e du Nord....selon Annonce du minist\u00e8re japonais de la D\u00e9fnese...\r\nD'apr\u00e8s les analystes...le missile a atteint une altitude de 2'500 kilom\u00e8tres...il poiurrait sagir d'un engin balistique intercontinental...\r\n(Microsoft va licencier) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique...\r\nMicrosoft....pourrait supprimer des milliers d'emplois \u00e0 travers le monde...dans le cadre d'une vaste restructuration...\r\nInformation de l'agence Bloomberg..qui se base sur des sources anonymes...\r\nLe g\u00e9ant de l'informatique envisagerait de r\u00e9organiser ses \u00e9quipes commerciales....pour mieux se recentrer sur son projet de stockage de donn\u00e9es.\r\n(D6/ FUITE DE CAPITAUX RUSSIE)  Isabelle Cornaz en direct sur son t\u00e9l\u00e9phone IP\r\nLes investisseurs \u00e9trangers se d\u00e9tournent des actions russes... \r\nCes quatre derniers mois ont en effet....\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par un retrait important de capitaux \u00e9trangers hors de Russie... \r\nLa presse locale \u00e9voque m\u00eame un record depuis 3 ans\r\nIsabelle Cornaz...vous \u00eatres notre correspondante \u00e0 Moscou...\r\nEn cause notamment...la situation g\u00e9opolitique toujours tr\u00e8s instable....entre la Russie et les Etats-Unis...\r\nVladimir Poutine et Donald Trump ne se sont toujours pas rencontr\u00e9s. Ca devrait \u00eatre le cas cette semaine lors du G20... mais pour l'instant, la promesse d'une d\u00e9tente entre Moscou et Washington ne s'est pas r\u00e9alis\u00e9e, bien au contraire... Le S\u00e9nat a pr\u00e9par\u00e9 un projet de loi pour renforcer les sanctions contre la Russie... et cette volatilit\u00e9 g\u00e9opolitique a un impact, affirment les experts, sur la confiance des investisseurs... depuis fin f\u00e9vrier, ils ont retir\u00e9s 1, 6 milliards de dollars des actions russes, du jamais vu depuis trois ans et demi, affirme le quotidien Kommersant.\r\nMais la situation, aujourd'hui, est diff\u00e9rente...justement.... de celle d'il y a trois ans et demi\r\nA ce moment-l\u00e0, en 2013, les investisseurs s'\u00e9taient d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 des pays \u00e9mergents en g\u00e9n\u00e9ral pour parier sur la reprise en Occident, et pour d'autres raisons externes \u00e0 la Russie. Or aujourd'hui, l'apport en capitaux \u00e9tranger ne faibli pas en Inde ou au Br\u00e9sil, mais c'est le cas en Russie.... Pour expliquer cela, les experts russes citent encore d'autres raisons :  les prix du p\u00e9trole, qui ne d\u00e9collent pas r\u00e9ellement malgr\u00e9 l'accord entre l'OPEP et d'autres pays exportateurs. Ou le mauvais climat des affaires, un probl\u00e8me r\u00e9current en Russie, en t\u00e9moigne une bataille judiciaire en cours qui refroidit peut-\u00eatre certains investisseurs...\r\nMais...Isabelle... le GOUVERNEMENT: russe, lui, ne se montre pas tr\u00e8s inquiet...\r\nLe porte-parole du Kremlin voit dans cette fuite des capitaux quelque chose d'assez naturel et passager... Une certaine volatilit\u00e9 dit-il, est possible en permanence. \u00ab Le capital \u00e9tranger arrive librement et repart tout aussi librement \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. En ajoutant, que tout cela \u00e9tait d\u00fb principalement \u00e0 des facteurs conjoncturels.\r\n(24/CISSE YVERDON) En football, la nouvelle \u00e9tait dans l'air depuis quelque temps. Elle est d\u00e9sormais.... officielle.\r\n L'ancien international fran\u00e7ais Djibril Ciss\u00e9 reprend du service \r\nL'ex-joueur de Liverpool... a sign\u00e9 un contrat d'un an avec le FC Yverson-Sport, fra\u00eechement promu en Premi\u00e8re Ligue Promotion.\r\nCa sent... le bon...coup de l'\u00e9t\u00e9....Laurent Bastardoz...\r\n----------------\r\nSur le plan m\u00e9diatique sans aucun doute, il s'agit bien d'un coup f\u00fbmant r\u00e9alis\u00e9 par le pr\u00e9sident du club du Nord Vaudois Mario Di Pietran-Tonio. Car Djibril Ciss\u00e9, malgr\u00e9 de nombreuses blessures dans sa carri\u00e8re, reste un joueur cap\u00e9 ! Plus de 40 s\u00e9lections en \u00e9quipe de France. Une ligue des Champions remport\u00e9 avec Liverpool en 2005, une SuperCoupe d'Europe et une coupe d'Angleterre toujours avec les Reds , une coupe de France avec Auxerre sans oublier une coupe en Gr\u00e8ce avec le Panatinaikos. ET puisqu'on parle de coupe, il est utile de rappeler que ce sont, elles, ses coupes de cheveux, qui ont fait la r\u00e9putation de Ciss\u00e9 ! Personne n'a oublier sa cr\u00eate d'Iroquois verte \u00e0 Blackburn et ses autres coupes qu'il aimait chang\u00e9es \u00e0 sa guise. Fantasque l'attaquant arrive donc \u00e0 Yverdon avec son pass\u00e9 prestigieux, ses nombreuses blessures mais aussi ses casseroles. Notamment celle de la fameuxe SexTape de Benzema pour laquelle Djibil Ciss\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en examen quelques heures  le 13 avril dernier avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9. \r\nForm\u00e9 \u00e0 Auxerre ou il a trouv\u00e9 en Guy Roux un v\u00e9ritable p\u00e8re spirituel, le siens \u00e9tant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 alors qu'il n'avait que 2 ans, Djibril Ciss\u00e9 va ensuite poser ses valises \u00e0 Liverpool, \u00e0 Marseille, \u00e0 Rome et Bastia notamment ! Avant d'atterir aujourd'hui \u00e0 Yverdon. Star de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s sa participation \u00e0 Danse avec les Stars, un livre \u00e0 para\u00eetre en novembre et un sacr\u00e9 d\u00e9fi \u00e0 relever sur le stade municipal d'Yverdon. Faire oublier ses 36 ans et permettre \u00e0 Yverdon de r\u00e9aliser ses nouveaux r\u00eaves de grandeur !)\r\n(Tennis Wimbledon) Quand gazon rime...\u00e0 nouveau avec...d\u00e9sillusion...\r\nStan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9...d\u00e8s son entr\u00e9e en lice...hier...dans le tournoi de Wimbledon...\r\nD\u00e9faite en quatre sets face au jeune Russe Daniil Medevdev : 6-4 3-6 6-4 6-1.\r\nLe Vaudois a admis souffrir d'un genou...et il dit vouloir d\u00e9sormais...attendre d^\u00eatre \u00e0 100%...pour rejouer...\r\nAujourd'hui....le ma\u00eetre des lieux fera son entr\u00e9e en lice...\u00e0 Londres. Roger Federer va affronter en fin d'apr\u00e8s-midi l'Ukrainien Alexander Dolgopolov.\r\nPremier tour ausssi pour Timea Bascinkzy...Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re championne olympique...la porto-ricaine Monica Puig.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(20/SUEDE SUPPRESSION FESTIVAL POUR VIOL PA) C'est une mesure radicale dans le combat contre la violence faite aux femmes....\r\nLe plus grand festival de musique...de Su\u00e8de.... vient d'annoncer qu'il mettait la cl\u00e9 sous la porte. ...en tout cas pour l'ann\u00e9e prochaine...\r\nD\u00e9cision...qui fait suite \u00e0 une s\u00e9rie d'agressions sexuelles....lors de sa derni\u00e8re \u00e9dition...\r\nA Malm\u00f6, le r\u00e9cit....d'Anne-Francoise Hivert. \r\n  1'06''\r\n((\"Un acte d\u00e9goutant commis par des hommes faibles.\" C'est en ces termes, que le premier ministre Su\u00e9dois, Stefan L\u00f6fven, d\u00e9crit les forfaits, commis au festival de Br\u00e5valla, \u00e0 Norrk\u00f6ping, au sud de Stockholm, ce weekend. Une \u00e9dition, qui s'est termin\u00e9e cette ann\u00e9e, avec quatre plaintes pour viol et 23 pour agressions sexuelles. \r\nSamedi, les organisateurs ont annonc\u00e9 qu'il n'y aurait pas de festival en 2018. L'\u00e9v\u00e8nement est tout bonnement annul\u00e9. \"\r\nSur les r\u00e9saux sociaux, certains se sont empress\u00e9s de relier le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la vague de r\u00e9fugi\u00e9s, arriv\u00e9e en Su\u00e8de depuis 2015 - une information imm\u00e9diatement d\u00e9mentie par la police, de m\u00eame que le t\u00e9moin d'une de ces agressions, qui d\u00e9crit trois suspetcs de \"de pure souche su\u00e9doise\".\r\nAu Danemark, le festival de rock de Roskilde a lui aussi \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 par plusieurs viols et agressions sexuelles. \r\nDes festivals o\u00f9 l'acool coule \u00e0 fl\u00f4t . Dans des soci\u00e9t\u00e9s certes \u00e9galitaires, mais qui n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'hypersexualisation de la jeunesse. \r\nEn Su\u00e8de, des hommes prennent la parole pour \u00e9voquer une responsabilit\u00e9 collective. Des professionnels de la sant\u00e9, demandent pour leur part, un travail de pr\u00e9vention renforc\u00e9.))\r\n(22/MIGRATION AUTRICHE FRONTIERE) L'Autriche pourrait bien d\u00e9ployer l'arm\u00e9e \u00e0 sa fronti\u00e8re sud, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise migratoire. C'est ce qu'a annonc\u00e9 hier (LUN) le ministre autrichien de la d\u00e9fense dans le quotidien Krone. Concr\u00e8tement, Guillaume Meyer, les contr\u00f4les seront r\u00e9tablis \u00e0 la fronti\u00e8re italienne \u00abtr\u00e8s bient\u00f4t\u00bb, pour autant que l'afflux de migrants ne ralentisse pas.\r\nL'Autriche pourrait \"tr\u00e8s bient\u00f4t\"....r\u00e9tablir les contr\u00f4les...et d\u00e9ployer des soldats...\u00e0 sa fronti\u00e8re avec l'Italie...\r\nLe ministre autrichien de la d\u00e9fense a brandi hier cette menace...au cas o\u00f9 la venue de migrants de poursuit...\r\nIl pr\u00e9cise que 750 soldats...et 4 blind\u00e9s...pourraient \u00eatre envoy\u00e9s...d\u00e8s ce week-end...\r\nDans le m\u00eame temps...les Nations Unies ont annonc\u00e9...que le nombre de nouvaux migrants venus au sud de l'Italie...a augment\u00e9 de 20% sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e...", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2017-07-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2017-07-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8734675", "ece-8734658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T15:13:27Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nHier, ce Journal de Julien Bonnaire Terre 750 soldats et 4 blind\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re L'Autriche a menac\u00e9 hier de durcir ses pratiques en termes d'immigration des propos muscl\u00e9s, alors que l'ONU annonce une hausse des entr\u00e9es au sud de l'Italie, il conservait peut-\u00eatre vos non votre \u00e9tat civil ou votre date de naissance, mais l'ex- bureau Vaudois, des adresses le BVA arr\u00eater d'exploiter toute une s\u00e9rie de donn\u00e9es qui est lui fournissait les communes l'an dernier encore pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Vaudois ignorait l'existence de cette pratique, c'est le 1er gros coup de l'\u00e9t\u00e9 dans le football, roman, l'ex- international fran\u00e7ais Djibril Ciss\u00e9 va rechausser les crampons avec Yverdon et mis en Premi\u00e8re League Ciss\u00e9 ses frappes de mule ses fringues ses coupes de jeu portrait \u00e0 la fin de ce journal, l'Autriche envisage donc une r\u00e9ponse de race. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\n\u00e0 la crise migratoire, elle pourrait d\u00e9ployer l'arm\u00e9e \u00e0 sa fronti\u00e8re sud avec l'Italie, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le ministre autrichien de la d\u00e9fense dans le journal Krone concr\u00e8tement Guillaume Meyer les contr\u00f4les pourraient \u00eatre \u00e0 l'affronter air italienne tr\u00e8s bient\u00f4t pour autant que l'afflux de migrants reste le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [96%] :\r\nDans ce cas, le ministre est formel : ce sera indispensable de verrouiller la fronti\u00e8re sud 750 soldats et 4 v\u00e9hicules blind\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s pour m\u00e9moire, l'Autriche a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tabli les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re hongroise \u00e0 l'Est, c'\u00e9tait en 2015 et Vienne a m\u00eame menac\u00e9 d'\u00e9riger des barri\u00e8res vis-\u00e0-vis de l'Italie en Suisse, on a aussi \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'utiliser l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res, mais \u00e7a ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9, les autorit\u00e9s ont bien mont\u00e9 un plan d'urgence l'an dernier, qui pr\u00e9voyait l'intervention de la troupe en derni\u00e8re extr\u00e9mit\u00e9 par exemple si les entr\u00e9es ill\u00e9gales d\u00e9passent la barre des 30000 en quelques jours, mais ce sc\u00e9nario de crise ne s'est pas produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [96%] :\r\nGuillaume, un mot du contexte il est tendu, l'annonce autrichienne intervient au moment o\u00f9 l'Italie est plus que jamais sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [96%] :\r\nOui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus de 8 ans 3000 personnes sont arriv\u00e9es en Italie par la mer, c'est presque 20 pourcent de de plus que l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, et 2000 migrants tout de m\u00eame ont p\u00e9ri en cours de route, ces chiffres ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s hier par le HCR, le Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, le HCR nous apprend aussi que la plupart de ces migrants sont partis des c\u00f4tes libyennes et qu'une bonne moiti\u00e9 d'entre eux vient d'Afrique de l'Ouest, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du Nigeria et du Mali pour le HCR, il ne peut tout simplement pas continuer \u00e0 absorber seule cet afflux de migrants, il faut mieux partager le fardeau, c'est le message qui sera donn\u00e9 ce jeudi \u00e0 Rome Rome qui accueillera justement une conf\u00e9rence internationale sur les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [95%] :\r\nMerci Guillaume Meyer la Suisse doit -elle \u00eatre une terre d'accueil pour les dissidents condamn\u00e9s dans leur pays, question ouverte, le gouvernement allemand a plaid\u00e9 hier pour une solution humanitaire en faveur de l'opposant chinois Liu Chiabodo, condamn\u00e9 en 2009 pour subversion subversion ce dissident a re\u00e7u le prix Nobel de la paix et l'ann\u00e9e suivante il souffre aujourd'hui d'un cancer en face, terminale et il est r\u00e9cemment sorti de prison, et demande \u00e0 pouvoir quitter la Chine pour se faire soigner mais pour Marco Chiesa, conseiller national UDC aller chercher des dissidents c\u00e9l\u00e8bres dans leur pays, ce n'est pas le r\u00f4le de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [88%] :\r\nJe pense que c'est \u00e0 lui de demander de revenir en Suisse pour se soigner et je trouve que une politique affairiste c'est pas en politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous entendez par une politique activiste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:07) [77%] :\r\nUne politique assez c'est aller chercher quelqu'un dans son pays, en lui proposant de venir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [90%] :\r\nSi il d\u00e9pose une demande comment est -ce que la Suisse devrait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [82%] :\r\nJe pense que s'il remplit toutes les conditions pour \u00eatre accueilli la Suisse sur la 1\u00e8re nation qui va dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [90%] :\r\nNous pourrons finalement le fait qu'il ait un prix Nobel, \u00e7a change rien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:25) [85%] :\r\nJe pense que tous les \u00eatre humains sont donc toutes les personnes qui sont en danger, Merritt la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser une demande entre pays et d'avoir une \u00e9valuation s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat fini l'utilisation de donn\u00e9es personnelles transmises par les communes vaudoises \u00e0 l'insu de leur citoyen la fondation BVA, l'ancien bureau Vaudois, des adresses a d\u00e9cid\u00e9 fin juin d'arr\u00eater d'exploiter toute une s\u00e9rie d'informations personnelles des infos qui \u00e9taient envoy\u00e9es par les communes, dans un courrier, obtenu par nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle, la fondation pr\u00e9cise aussi avoir purg\u00e9 sa base de donn\u00e9es, les pr\u00e9cisions de Marc Monique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [93%] :\r\nLes noms, les adresses, les dates de naissance, ou encore l'\u00e9tat civil d'\u00e0 peu pr\u00e8s de Vaudois sur trois toutes ces donn\u00e9es personnelles, la fondation BVA, l'ancien bureau Vaudois, des adresses les a supprim\u00e9es hier de ses ordinateurs et ce en pr\u00e9sence de la pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton de Vaud, la direction de la Fondation a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater d'utiliser ces informations transmises par les communes, cons\u00e9quence : 200000 francs de pertes pour la fondation, selon un courrier envoy\u00e9 hier par sa direction et obtenu par nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle, ils avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars 2016 cette pratique controvers\u00e9e selon leur enqu\u00eate, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Vaudois n'\u00e9taient m\u00eame pas inform\u00e9s, ni du transfert de leurs donn\u00e9es, ni de la possibilit\u00e9 de s'y opposer, si la fondation BVA n'utilisera plus les informations des communes, elle se tournera uniquement vers des bases de donn\u00e9es appartenant \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es quant aux emplois \u00e0 la fondation, ils devraient \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [95%] :\r\nL'\u00e9mission, on en parle reviendra plus longuement sur cette d\u00e9cision de la fondation BVA leur enqu\u00eate \u00e0 \u00e9couter ici m\u00eame, sur la premi\u00e8re juste apr\u00e8s tout un monde, ce sera d\u00e8s 8 heures 35 un missile est tomb\u00e9 cette nuit apr\u00e8s plus de 40 minutes de vol en mer du Japon, il aurait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord, selon une annonce du minist\u00e8re japonais de la D\u00e9fense, d'apr\u00e8s les analystes, le missile a atteint une altitude de 2500 kilom\u00e8tres, il pourrait s'agir d'un engin balistique InterContinental dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, Microsoft pourrait supprimer des milliers d'emplois \u00e0 travers le monde dans le cas d'une vaste restructuration informations de l'agence Bloomberg, qui se base sur des sources anonymes, le g\u00e9ant de l'informatique envisagerait de r\u00e9organiser ses \u00e9quipes commerciales pour mieux se recentrer sur son projet de stockage de donn\u00e9es, les investisseurs \u00e9trangers se d\u00e9tournent des actions russes ces 4 derniers mois en effet, ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un retrait important de capitaux \u00e9trangers hors de Russie, la presse locale \u00e9voque m\u00eame un record depuis 3 ans, Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou en cause notamment la situation g\u00e9opolitique toujours tr\u00e8s instable hante la Russie et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:04) [95%] :\r\nOui, Vladimir Poutine et Donald Trump ne se sont c'est toujours pas rencontr\u00e9 \u00e7a devrait \u00eatre le cas finalement cette semaine lors du G20, mais pour l'instant, la promesse d'une d\u00e9tente entre Moscou et Washington ne s'est pas r\u00e9alis\u00e9e, bien au contraire, le S\u00e9nat a pr\u00e9par\u00e9 un projet de loi pour \u00e9largir les sanctions contre la Russie et cette volatilit\u00e9 g\u00e9opolitique a un impact, affirment les experts sur la confiance des investisseurs depuis fin f\u00e9vrier, ils ont retir\u00e91,6 1000000000 de dollars des actions russes, du jamais vu depuis 3 ans et demi, affirme le quotidien Kommersant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [83%] :\r\nMais la situation aujourd'hui est diff\u00e9rente, justement, de celle d'il y a 3 ans en demi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [96%] :\r\nOui, \u00e0 ce moment -l\u00e0, en 2013, les investisseurs s'\u00e9taient d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 des pays \u00e9mergents en g\u00e9n\u00e9ral pour parier sur la reprise en Occident et pour des raisons externes \u00e0 la Russie, or aujourd'hui l'apport en capitaux \u00e9trangers ne faiblit pas en Inde ou au Br\u00e9sil mais bien en Russie pour expliquer cela, les experts russes citent notamment les prix du p\u00e9trole qui ne d\u00e9collent pas vraiment malgr\u00e9 l'accord entre l'OPEP et d'autres pays exportateurs ou encore le mauvais climat des affaires en Russie, un probl\u00e8me r\u00e9current en t\u00e9moigne une bataille judiciaire en cours, qui refroidit peut-\u00eatre certains investisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [81%] :\r\nIsabelle : le gouvernement russe, lui, ne se monte pas tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [94%] :\r\nNon, le porte- parole du Kremlin, voit dans cette fuite des capitaux, quelque chose d'assez naturel et passager, une certaine volatilit\u00e9 dit il est possible en permanence le capital \u00e9tranger arrive librement dans notre pays et repart tout aussi librement, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, en ajoutant que tout cela \u00e9tait d\u00fb principalement \u00e0 des facteurs conjoncturels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [93%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou merci en football, la nouvelle \u00e9tait dans l'air depuis quelques temps, elle est d\u00e9sormais officielle : l'ancien international fran\u00e7ais Djibril Ciss\u00e9 reprend du service, l'ex- joueur de Liverpool a sign\u00e9 un contrat d'un an avec le FC Yverdon Sport, fra\u00eechement promu en Premi\u00e8re Ligue Promotion, \u00e7a sent le bon coup de l'\u00e9t\u00e9, Laurent b\u00e2tarde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [93%] :\r\nOui, sur le plan m\u00e9diatique, en tout cas il s'agit bien d'un coup fumant, r\u00e9alis\u00e9 par le pr\u00e9sident du club du Nord Vaudois Mario Di Pietrantonio car, Djibril Ciss\u00e9, malgr\u00e9 de nombreuses blessures dans sa carri\u00e8re, reste un joueur cap\u00e9, plus de 40 s\u00e9lections en \u00e9quipe de France une Ligue des champions remport\u00e9 avec Liverpool en 2005, une Supercoupe d'Europe, une Coupe d'Angleterre, toujours avec les Reds, une coupe de France avec Auxerre, sans oublier une coupe en Gr\u00e8ce avec le Panathina\u00efkos et justement les couples Ciss\u00e9 les conna\u00eet et ma\u00eetrise, celle de ses cheveux ont fait sa r\u00e9putation, personne n'a oubli\u00e9 sa cr\u00eate d'Iroquois verte fluo \u00e0 Blackburn et ses autres coupes qu'il aimait chang\u00e9es \u00e0 sa guise, fantasque, l'attaquant arrive donc \u00e0 Yverdon avec son pass\u00e9 prestigieux, mais aussi ses casseroles, notamment celle de la fameuse sex-tape de Benz\u00e9ma pour laquelle Djibril Ciss\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en examen quelques heures le 13 avril dernier avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9, Star de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s sa participation \u00e0 Danse avec les Stars, l'attaquant n\u00e9 \u00e0 Arles, p\u00e8re de 5 enfants s'appr\u00eate m\u00eame \u00e0 sortir un livre en novembre prochain et \u00e0 faire trembler des s'\u00e9tait et on l'esp\u00e8re, les files \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [93%] :\r\nLaurent Bastard, merci et puis un mot encore de tennis quand gazon rime \u00e0 nouveau avec d\u00e9sillusion \u00e7a ne qu'a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice hier dans le tournoi de Wimbledon, d\u00e9faite en 4 sets face au jeune Russe Daniil Medvedev le Vaudois a admis souffrir d'un genou et il dit vouloir d\u00e9sormais attendent d'\u00eatre \u00e0 100 pourcent pour pour rejouer aujourd'hui le ma\u00eetre des lieux, fera son entr\u00e9e en lice \u00e0 Londres joueurs Federer va affronter en fin d'apr\u00e8s- midi, l'Ukrainien Alexander Dolgopolov 1er tour aussi pour Timea Bacsinszky, elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re championne olympique, la porto-ricaine Monica. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [87%] :\r\nPuis, et c'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB21B0E1-4057-401D-8AED-E84815E6F4C5", "internalArchiveId": "BB21B0E1-4057-401D-8AED-E84815E6F4C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'absent\u00e9isme au Parlement europ\u00e9en de Strasbourg vivement d\u00e9nonc\u00e9 par Jean-Claude Juncker", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne;Antonio Tajani, pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en\r\nS'exprimant mardi devant un Parlement europ\u00e9en d\u00e9sert\u00e9, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a d\u00e9nonc\u00e9 l'absent\u00e9isme \u00e0 Strasbourg, ouvrant un vif d\u00e9bat avec le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e. Interview de Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, chef du groupe des Verts.\r\n\r\n* * L'absent\u00e9isme au Parlement europ\u00e9en de Strasbourg vivement d\u00e9nonc\u00e9 par Jean-Claude Juncker *** et \u00e0 18h... la bonne ambiance \u00e0 Bruxelles..\r\n  MAG\r\nC'\u00e9tait un concentr\u00e9 des deux salves du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker contre le parlement europ\u00e9en, ainsi que les deux r\u00e9pliques du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Antonio Tajani (Ta-i-ani).\r\nCet \u00e9change muscl\u00e9 a eu lieu ce matin \u00e0 Strasbourg.\r\nLe pr\u00e9sident Juncker s'est irrit\u00e9 de la faible fr\u00e9quentation de l'h\u00e9micycle : une trentaine d'\u00e9lus sur plus de 750 selon le Luxembourgeois. Et un mot qui restera : \u00ab ridicule \u00bb pour qualifier le parlement europ\u00e9en. \r\nEt Philippe Lamberts, , co-pr\u00e9sident du groupe des Verts, vous y \u00e9tiez et vous avez applaudi le pr\u00e9sident Juncker.\r\n-\tAlors sortie de route verbale d'un Jean-Claude Juncker face \u00e0 une institution d\u00e9mocratiquement \u00e9lue, Juncker qui peine parfois \u00e0 ma\u00eetriser ses \u00e9motions\r\n-\tOu mise au point justifi\u00e9e, face \u00e0 tant d'eurod\u00e9put\u00e9s qui font l'\u00e9cole buissonni\u00e8re.\r\nSelon le porte-parole du pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, Tajani et Juncker ont parl\u00e9, et Juncker a \u00abregrett\u00e9 les mots employ\u00e9s lors du d\u00e9bat de ce matin \u00bb Juncker n'est-il pas trop impulsif. On l'avait aussi apr\u00e8s le Brexit. Irrit\u00e9 par une question sur la fin de l'UE, il avait pr\u00e9cipitamment quitt\u00e9 la salle de presse.\r\nD'ailleurs votre groupe compte plus de 50 \u00e9lus. O\u00f9 \u00e9taient-ils ?\r\nQuels contraste avec l'image d'Unit\u00e9 autour du cercueil d'Helmut Kohl dans ce m\u00eame h\u00e9micycle. samedi les grands mots et les grands symboles, et aujourd'hui de tels \u00e9changes.\r\nPeut-\u00eatre que ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat traduit aussi un parlement qui a mal \u00e0 son organisation. Peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 sa structure. On se r\u00e9unit souvent, une semaine par mois. Mais souvent on fait des d\u00e9bats \u00ab \u00e0 vide \u00bb, sans d\u00e9cision l\u00e9gislative. Des d\u00e9clarations mais peu d'actes. Des d\u00e9bats souvent excessifs. T-Shirt Pancartes, drapeaux\r\nMoins d'\u00e9lus, moins de sessions, moins de ressources et plus d'efficacit\u00e9. Est-ce que cela ne permettrait pas de rehausser l'image du parlement ? \r\nLa participation aux \u00e9lections europ\u00e9ennes baisse r\u00e9guli\u00e8rement. Probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9 ? Probl\u00e8me d'acceptation chez les citoyens ?\r\nUn petit mot sur Simone Veil. Qu'aurait-elle dit ? \r\nPhilippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, chef du groupe des verts\r\n-", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734628", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'absent\u00e9isme au Parlement europ\u00e9en de Strasbourg vivement d\u00e9nonc\u00e9 par Jean-Claude Juncker / FOR_2017-07-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.07.2017"], "alternativeSummary": ["S'exprimant mardi devant un Parlement europ\u00e9en d\u00e9sert\u00e9, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a d\u00e9nonc\u00e9 l'absent\u00e9isme \u00e0 Strasbourg, ouvrant un vif d\u00e9bat avec le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e. Interview de Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, chef du groupe des Verts."], "variantIds": ["ece-8734628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:10Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on reste dans les affaires europ\u00e9ennes, mais un peu autrement avec verrez cette bonne ambiance \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [81%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident, Monsieur le 1er ministre le Parlement europ\u00e9en et ridicule tr\u00e8s ridicule je salue ceux qui se sont donn\u00e9 la peine d'\u00eatre en salle, mais le fait qu'une trentaine de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 ce d\u00e9bat d\u00e9montre \u00e0 suffisance que le Parlement n'est pas s\u00e9rieux je vous sur le pr\u00e9sident Beaubourg et critiqu\u00e9 le parlement, ce n'est pas inquiet mais mais c'est pas la commission qui doit contr\u00f4le le Parlement, c'est le Parlement qui doit contr\u00f4ler la commission je vous un pr\u00e9sident pla\u00eet You \u00e0 dit s'Sagnol pr\u00e9sidente je vous en prie, ritualis\u00e9e langages diff\u00e9rents, nous ne sont pas ridicules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un concentr\u00e9 de 2 Salvin du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker contre le Parlement europ\u00e9en, ainsi que les deux r\u00e9pliques du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, Antonio Annie c'\u00e9tait changement muscl\u00e9 a eu lieu ce matin \u00e0 Strasbourg et on l'a compris, c'\u00e9tait le taux d'absent\u00e9isme qui a f\u00e2ch\u00e9 Monsieur Junker 30, une trentaine d'\u00e9lus \u00e9taient sur plus de 750 \u00e9taient pr\u00e9sents dans la salle, et parmi eux, parmi cette trentaine y avait vu Philippe Lamberts ce bonsoir bonsoir, copr\u00e9sident du groupe des Verts, vous \u00e9tiez, vous y \u00e9tiez, vous avez applaudi le pr\u00e9sident Junker c'\u00e9tait c'\u00e9tait voil\u00e0, on peut voir la chose des 2 c\u00f4t\u00e9s, soit une sortie de route verbale d'un Jean-Claude Junker de face \u00e0 une institution d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, il faut le rappeler, ou alors une sc\u00e8ne en cinq rappel \u00e0 l'ordre des d\u00e9put\u00e9s qui ne font pas leur travail, comment vous, vous l'avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [92%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas parce qu'on est directement \u00e9lu pour l'Otan n'est pas de responsabilit\u00e9 justement parce qu'on est \u00e9lu, on a des responsabilit\u00e9s et je pense en effet que le Parlement europ\u00e9en se plaint suffisamment souvent du manque de respect dont il est victime de la part notamment du Conseil, c'est-\u00e0-dire des 28 gouvernements de de l'Union, pour ne pas, \u00e0 son tour le fait de ne pas faire preuve du du respect minimum \u00e0 l'\u00e9gard d'un chef de gouvernement, l'occurrence le 1er ministre maltais qui nous rendait pour la 3\u00e8me fois visite en 6 mois, puisque c'est \u00e0 la fin de la pr\u00e9sidence maltaise de l'Union, je pense en effet que on avait atteint un niveau de pr\u00e9sence dans l'assembl\u00e9e, et en particulier au niveau des chefs des des pr\u00e9sidents de groupe, j'\u00e9tais le seul pr\u00e9sident groupe pr\u00e9sent pour tirer la sonnette d'alarme alors sur la mani\u00e8re, je pense que Jean-Claude Junker un r\u00e9agit de mani\u00e8re assez lourde en utilisant une douzaine de fois l'article l'adjectif : ridicule, je pense qu'il aurait pu garder une certaine hauteur de vue pour pour rappeler le Parlement \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, il aurait pu le faire de mani\u00e8re plus subtile je pensais plus avec plus d'autorit\u00e9, mais sur le fond, j'aurais \u00e9t\u00e9 le 1er ministre maltais, je n'aurais pas beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 l'exprimer \u00e0 la fin de la pr\u00e9sidence, devant une assembl\u00e9e regroupant tout au plus une trentaine de d\u00e9put\u00e9s, donc voil\u00e0, \u00e7a, je pense que ce point m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre fait, maintenant c'est s\u00fbr que demander aux 751 d\u00e9put\u00e9s d'\u00eatre en permanence pr\u00e9sent \u00e0 tous les d\u00e9bats en pl\u00e9ni\u00e8re, \u00e7a n'a gu\u00e8re de sens parce qu'il y a beaucoup d'autres choses qui doivent se passer en parall\u00e8le de la pl\u00e9ni\u00e8re n\u00e9anmoins lorsque un chef d'\u00c9tat ou de gouvernement nous rend visite, je pense qu'il est normal qu'un nombre suffisant de d\u00e9put\u00e9s soient pr\u00e9sents et ce n'\u00e9tait pas le cas ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [93%] :\r\nJustement est -ce que c'est pas le signe qu'il faudrait revoir un peu le le fonctionnement de ce Parlement europ\u00e9en peut-\u00eatre moins d'\u00e9lus moins de sessions plus d'efficacit\u00e9 que \u00e7a soit toujours de d'am\u00e9liorer un peu le travail de aussi aussi l'image du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [90%] :\r\nNon moins d'\u00e9lus, je pense que si vous regardez un petit peu les, les, les grandes d\u00e9mocraties de ce monde en terme de de repr\u00e9sentations par rapport \u00e0 la d\u00e9mographie, nous avons moins d\u00e9put\u00e9 en Europe que, on en a au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, rapport\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la population de l'Union europ\u00e9enne, donc ce n'est pas du tellement du c\u00f4t\u00e9 du nombre de d\u00e9put\u00e9s que peut-\u00eatre l'organisation des travaux, \u00e7a c'est vrai, n\u00e9anmoins on garde en principe pendant les pl\u00e9ni\u00e8res 2 matin\u00e9es, celle du mardi, celle de mercredi o\u00f9 il y a ce qu'on appelle les d\u00e9bats principaux et c'est vrai qu'on ouvrait pouvoir s'attendre \u00e0 ce que lorsqu'on lors de ce d\u00e9bat principaux Bernard, la plupart des d\u00e9put\u00e9s soient pr\u00e9sents Joseph Peyr\u00e9 qu'on doivent pas en arriver \u00e0 des formes de sanctions p\u00e9cuniaires pour assurer la pr\u00e9sence des d\u00e9put\u00e9s mais mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [82%] :\r\nIl y a que \u00e7a qui marche, des fois c'est si on fait payer \u00e7a, \u00e7a incite \u00e0 je sais et et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [93%] :\r\nEt tout \u00e7a n'est pas \u00e0 l'honneur des \u00e9lus, ceci \u00e9tant, les \u00e9lus sont des \u00eatre humains, comme tous les autres et c'est vrai, quelque part, si on si on voit ce de quoi on d\u00e9bat en fin de pr\u00e9sidence de, de, de, de, d'un semestre europ\u00e9en c'est vrai que regarder en arri\u00e8re, c'est pas toujours le d\u00e9bat le plus passionnant, \u00e7a il faut bien reconna\u00eetre demain nous d\u00e9battrons avant avec le 1er ministre estonien des priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence estonienne, qui a pris le relais le 1er le 1er juillet je suis curieux de voir combien de d'eurod\u00e9put\u00e9s seront en s\u00e9ance, je pense, or il y a des dossiers super importants qui vont se n\u00e9gocier, je pense \u00e0 la \u00e0 la directive d\u00e9tachement des travailleurs, qui est un sujet extr\u00eamement sensible entre l'Est et l'ouest de l'Europe, j'esp\u00e8re qu'il aura \u00e0 coeur, a suffisamment de d\u00e9put\u00e9s en s\u00e9ance, en tout cas il serait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [73%] :\r\nVous y serez, c'est la question, j'allais vous pouviez vous dites c'est c'est vrai on aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [90%] :\r\nAlors tous les 5 ans de notre groupe, non mais en tout cas je compte faire un un point l\u00e0- dessus en r\u00e9union de groupe, \u00e0 l'issue de cette interview, ce que je veux vous dire, c'est qu'on a un syst\u00e8me de co- pr\u00e9sidence au groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, un homme, une femme, ce qui nous donne aussi plus de de l'attitude en tout cas on a un accord ce \u00e0 quelle heure moi que lorsque un chef d'\u00c9tat et de gouvernement vient en enseigner il y a toujours un de nous 2 qui, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est la moindre des choses, et donc nous serons en sorte que le groupe des verts soit repr\u00e9sent\u00e9e au plus haut niveau lorsque une personnalit\u00e9 importante hier en pl\u00e9ni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre ce rappel \u00e0 l'ordre Monsieur Junker, qui aura peut-\u00eatre un peu sonner les cloches aux parlementaires europ\u00e9ens, merci beaucoup Philippe Lamberts n'est devenu avec instants dans ce forum, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D08BEF39-AECC-4DD7-8493-ACEE0168B6CE", "internalArchiveId": "D08BEF39-AECC-4DD7-8493-ACEE0168B6CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berne veut serrer la vis en mati\u00e8re de mauvaises odeurs des \u00e9levages", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9leveurs s'inqui\u00e8tent d'un projet de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture visant \u00e0 limiter les nuisances olfactives g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par leurs exploitations. Interview de J\u00e9r\u00e9mie Forney, professeur assistant \u00e0 l'institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * Berne veut serrer la vis en mati\u00e8re de mauvaises odeurs des \u00e9levages  J\u00e9r\u00e9mie Forney ** 17 (donnera fixe)\r\n*** Tout autre chose maintenant... \r\nOn va parler nuisances olfactives. \r\nLa Suisse est l'un des pays o\u00f9 les exigences en mati\u00e8re d'\u00e9levage d'animaux de rente sont les plus strictes au monde. \r\nMais comme le rappelait hier la NZZ am Sonntag, les \u00e9leveurs s'inqui\u00e8tent d'un projet de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, qui pourrait conduire \u00e0 un nouveau durcissement. \r\nCe projet, il concerne les nuisances olfactives g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les exploitations agricoles: il s'agirait de changer le mode d'\u00e9valuation de ces nuisances, en tenant compte de param\u00e8tres comme l'exposition aux vents et la proximit\u00e9 d'habitations.\r\nJ\u00e9r\u00e9mie Forney, vous \u00eates professeur assistant \u00e0 l'institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste du monde paysan..\r\nComment expliquez-vous que l'OFAG se soucie maintenant du probl\u00e8me des mauvaises odeurs?\r\nSur le papier, ce n'est que le mode d'\u00e9valuation qui change... mais dans les faits, \u00e7a va aller de pair avec un durcissement? \r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que les exploitations et les habitations devront \u00eatre toujours plus \u00e9loign\u00e9es les unes des autres?\r\nQuand on parle de mauvaise odeur, c'est toujours subjectif... Vous diriez, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral, que le seuil de tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis des nuisances olfactives est de plus en plus bas?\r\nC'est le probl\u00e8me bien connu de ces citadins qui r\u00eavent de se mettre au vert mais qui ne veulent pas des nuisances qui vont avec?\r\nAvec le d\u00e9veloppement du p\u00e9riurbain, on peut imaginer que \u00e7a va \u00eatre de plus en plus difficile pour les \u00e9leveurs de maintenir leurs exploitations, ou d'en b\u00e2tir de nouvelles?\r\nOn sait que plus une exploitation est grande, plus elle risque de g\u00e9n\u00e9rer de nuisances... Donc l'avenir ce serait plut\u00f4t des petites exploitations, avec des animaux qui vivent au grand air?\r\nMais \u00e9conomiquement, qui peut se le permettre? Trois porcs qui gambadent dans un pr\u00e9, c'est mignon mais pas tr\u00e8s rentable...", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731841", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Berne veut serrer la vis en mati\u00e8re de mauvaises odeurs des \u00e9levages / FOR_2017-07-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9leveurs s'inqui\u00e8tent d'un projet de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture visant \u00e0 limiter les nuisances olfactives g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par leurs exploitations. Interview de J\u00e9r\u00e9mie Forney, professeur assistant \u00e0 l'institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8731841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:09Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt tout autre chose maintenant, on va parler de nuisances olfactives, la Suisse est l'un des pays o\u00f9 les exigences en mati\u00e8re d'\u00e9levage d'animaux de rente sur les plus strictes au monde, mais comme le rappelait hier la NZZ AM Sonntag, les \u00e9leveurs s'inqui\u00e8tent d'un projet de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture qui pourrait conduire \u00e0 un nouveau durcissement ce projet, il concerne les nuisances olfactives g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les exploitations agricoles s'agirait de changer le mode d'\u00e9valuation de ces nuisances, en tenant compte de param\u00e8tres comme l'Exposition au vent et \u00e0 proximit\u00e9 d'habitations bonsoir J\u00e9r\u00e9mie Forney. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [95%] :\r\nCette professeur assistant \u00e0 l'institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste du monde paysan, alors on voit le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture qui se soucie maintenant de de ce probl\u00e8me peut-\u00eatre assez subjectif des mauvaises odeurs, pourquoi \u00e7a devient une priorit\u00e9 ou en tout cas un sujet de pr\u00e9occupation pour pour l'OFAG. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e7a, j'ai pas de l'invention d'une nouvelle r\u00e8gle mais bien sa mise \u00e0 jour, donc \u00e7a ce ce ce d\u00e9tail montre que on s'en soucier d\u00e9j\u00e0 avant, maintenant je pense qu'on est dans une une \u00e9volution aussi territoriale et comme \u00e7a, on a de plus en plus de rencontres entre des populations de pendulaires qui vont habiter la campagne et finalement une population qui, elle, vit \u00e0 la campagne du non pas par par simple choix comment dire en de vie simplement mais aussi \u00e0 travers une activit\u00e9 \u00e9conomique, h\u00e9 ben \u00e7a c'est tr\u00e8s classique, ce que je dis l\u00e0, mais la question, elle est que le fait, cette question du vivre-ensemble sur les attentes tr\u00e8s diff\u00e9rentes par rapport \u00e0 la fonction d'un espace rural peut-\u00eatre vont crescendo disons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi que le seuil de tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis pas entre ces 2 mondes qui, qui se croisent, qui devait habiter ensemble ce seuil de tol\u00e9rance est en train de de baisser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [89%] :\r\nCe qu'on entend souvent, aussi, de la bouche des agriculteurs, c'est de dire que finalement il y a, il y a une d\u00e9connexion croissante \u00e0 beaucoup d'agriculteurs sont vont se soucie de reconnecter finalement ou d\u00e9plore cette d\u00e9connexion en tout cas d'une population urbaine comme ils n'appelleront peut-\u00eatre par rapport aux conditions concr\u00e8tes de ce que c'est qu'\u00eatre agriculteur et produire au-del\u00e0 de l'alimentation mais je, je pense au au-del\u00e0 de de cette perception subjective, l'agriculteur, on voit que dans notre syst\u00e8me alimentaire il y a effectivement une d\u00e9connexion quand m\u00eame qui se fait entre ce qu'on attend, en tant que consommateur que sont en terme de prix de de aussi de conditions de dans lesquelles vont \u00eatre produit pas produit notre nourriture et finalement ce que \u00e7a implique dans l'activit\u00e9 agricole \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et et et finalement on redonne l'impression qu'on a des attentes contradictoire en tant que que ce soit consommateur ou alors que que ce soit \u00e0 d'autres acteurs de l'\u00e9conomie aussi par rapport \u00e0 l'agriculture des attentes contradictoire, donc par exemple de Dali vers quand m\u00eame des prix qui restent bas qui soit si possible vise toujours cette nourriture pour marcher quelque part tout en int\u00e9grant alors plus de toutes les s\u00e9ries de normes diff\u00e9rentes et, et, finalement, et toutes ces attentes, elles sont report\u00e9es sur le sur l'agriculteur sur le dernier maillon de la cha\u00eene, quelque part, non seulement en terme \u00e9ventuellement de de pression sur les prix et on a l\u00e0, on a beaucoup parl\u00e9 de l'exemple du lait ces derniers temps en Suisse mais en Europe aussi, mais, mais \u00e9galement aussi en terme d'adaptation d'efforts \u00e0 faire, et je pense que ce d\u00e9bat- l\u00e0, il est aussi l'occasion de de, peut-\u00eatre, de repenser cette r\u00e9partition du id\u00e9es comment dire des efforts \u00e0 fournir et c'est bien l\u00e0 autour, que ce passer de questions autour des nuisances olfactives, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 qui et dans quelle mesure on doit tol\u00e9rer parce qu'on est all\u00e9 habiter la campagne des nuisances mal typiquement l\u00e0 des mauvaises odeurs et dans quelle mesure finalement les gens qui qui utilisent ces m\u00eames espaces pour produire de l'alimentation, doivent s'adapter \u00e0 ces nouvelles venues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, \u00e7a para\u00eet \u00e7a serait \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement paradoxal, c'est comme si quelqu'un qui va habiter en ville, se plaint parce qu'il entend le bruit des voitures quelque part, \u00e7a fait partie du jeu, et quand on va \u00e0 la campagne dans ma foi, s'il y a des odeurs qui sont les odeurs fortes de d'exploitation agricole, \u00e7a fait partie du jeu, on marche un peu sur la t\u00eate, parfois non avec typiquement ce genre de de projet de r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [86%] :\r\nAlors oui et non, j'ai envie de dire parce qu'il y a effectivement des efforts \u00e0 r\u00e9partir parce que on a aussi on le voit par rapport aux soucis que que les \u00e9leveurs Manson \u00e9voque ment mentionne actuellement on voit comme comment \u00e0 quelques fragments \u00e0 quel point on a une agriculture qui est devenu compl\u00e8tement soumise quelque part \u00e0 la merci d'une de d'une r\u00e9gulation technique tr\u00e8s technocratique tr\u00e8s bureaucratique, donc changer juste un mois, de, de, de, d'analyse, d'\u00e9valuation, \u00e7a peut avoir des impacts tr\u00e8s concrets, tr\u00e8s dramatique sur le concret, les \u00e9leveurs se finira 1er aspect que je voulais juste r\u00e9introduire la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [85%] :\r\nC'est important qui a \u00e9t\u00e9 dit combien concr\u00e8tement qu'est -ce que \u00e7a peut vous pour qu'est -ce que \u00e7a peut pouvoir dire pour les agriculteurs en terme d'adaptation de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [90%] :\r\nC'est simplement o\u00f9 est -ce qu'on va pouvoir par exemple construire une nouvelle salle ou si on doit faire des r\u00e9novations dans une \u00e0 l'existence pense que probablement les nouvelles r\u00e9glementations bon s'appliquer donc est -ce qu'on a la possibilit\u00e9, tout d'un coup, \u00e0 cause d'un d'une changement d'un changement de m\u00e9thode par exemple simplement r\u00e9nover une installation qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 existantes dans un voisinage parce que le cadre l\u00e9gal a chang\u00e9, c'est \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre par exemple aussi aussi pragmatique que \u00e7a ou \u00e7a peut aussi vouloir dire de devoir d\u00e9placer un projet de construction loin sur des Terres qui sont peut-\u00eatre des bonnes Terres agricoles mais plus loin finalement du centre du village, et finalement devoir plut\u00f4t que de le faire dans sur des Terres qui serait peut-\u00eatre plus constructible quelque part mais trop proches d'habitations, \u00e7a c'est des exemples tr\u00e8s concrets, mais j'avais quand m\u00eame envie de revenir sur cette id\u00e9e de ce qu'on se marche sur la t\u00eate, ou non, je pense qu'il y a quand m\u00eame aussi des limites \u00e0 l'acceptabilit\u00e9 quelque part de certaines choses et on se rend compte qu'avec l'\u00e9cran de d'engraissement de porcs notamment du poulet qui sont celles qui posent le plus de probl\u00e8mes aussi aussi niveau notamment des des nuisances olfactives, parce qu'on a fait une grande concentration finalement d'animaux sur dans des \u00e9levages qui sont Orson quelque part, on se rend compte que finalement on r\u00e9colte aussi \u00e0 travers \u00e0 travers le d\u00e9veloppement de ce type de construction, les fruits d'un syst\u00e8me de production qu'on finalement que qu'on m'a directement, on a, on a d\u00e9velopp\u00e9, en tant que consommateurs, en tant que citoyen aussi et en tant qu'agriculteur, l\u00e0, tout le monde a particip\u00e9, finalement, c'est pas le probl\u00e8me que des agriculteurs dans ce mod\u00e8le -l\u00e0 de production de la grille de de d'alimentation mais c'est c'est probl\u00e8me de toute une soci\u00e9t\u00e9 qui a, qui a amen\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 cette \u00e9levages finalement assez industrialis\u00e9s qui produit des nuances que d'autres \u00e9levages plus donc \u00e0 plus petite \u00e9chelle, ou comme \u00e7a ne produisait pas auparavant, donc on a aussi pas que une sensibilit\u00e9 qui devient plus forte au niveau des Durbin, qui serait d\u00e9connect\u00e9, on a aussi des nuisances qui \u00e9voluent, qui changent avec le avec le type d'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00e9mie Forney, d'\u00eatre venu expliquer un peu, c'est, c'est c'est cette cohabitation parfois compliqu\u00e9es entre le p\u00e9riurbain et les agriculteurs, je rappelle que vous \u00eates professeur assistant \u00e0 l'institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et sp\u00e9cialiste du monde paysan, une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [85%] :\r\nC'\u00e9tait quel ouvrage Christelle qui parlait des cochons qui prenait le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [81%] :\r\nC'est c'est le la ferme aux animaux, c'est parce que Jean-Louis Georges No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [88%] :\r\nDonc c'est exactement \u00e7a rappelle de bons souvenirs rappelle des bons souvenirs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forney, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "professeur assistant \u00e0 l'institut d'ethnologie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D02C78B4-BEF6-4483-832B-A93485068459", "internalArchiveId": "D02C78B4-BEF6-4483-832B-A93485068459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chanceli\u00e8re Merkel en campagne pour un 4e mandat en Allemagne", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Versieux\r\nAngela Merkel a lanc\u00e9 lundi sa campagne en vue des l\u00e9gislatives du 24 septembre. La chanceli\u00e8re allemande vise un 4e mandat de quatre ans, mais ses d\u00e9tracteurs l'accusent de se reposer sur son bilan.\r\n\r\n* * La chanceli\u00e8re Merkel en campagne pour un 4e mandat en Allemagne 12H30 Allemagne programme Merkel\r\nAngela Merkel est entr\u00e9e officiellement en campagne pour sa propre succession. CDU et CSU pr\u00e9sentent en milieu de journ\u00e9e leur programme \u00e9lectoral en vue des l\u00e9gislatives du 24 septembre. La chanceli\u00e8re allemande, assur\u00e9e du bonus du pouvoir, est la derni\u00e8re \u00e0 entrer ainsi en campagne \u00e9lectorale, Nathalie Versieux... \r\n  1'08\r\n(( Angela Merkel a plusieurs fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que le meilleur programme \u00e9tait l'exercice du pouvoir. Avec elle \u00e0 la chancellerie depuis 12 ans, les Allemands savent exactement \u00e0 quoi s'attendre. C'est donc \u00e0 moins de trois mois des \u00e9lections seulement qu'elle pr\u00e9sentera en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi les promesses \u00e9lectorales de son parti avec comme mot d'ordre le plein emploi \u00e0 l'horizon 2025. En clair un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 3% ce qui n'est pas arriv\u00e9 depuis le milieur des ann\u00e9es 70, contre 5,5% \u00e0 l'heure actuelle. La CDU et sa petite soeur bavaroise la CSU confirment leur intention de r\u00e9duire les imp\u00f4ts de 15 milliards d'euro par an pour les classes moyennes, de construire 1,5M de logements et de recruter 15.000 policiers \u00e0 travers le pays. SEul point de divergence entre la CDU et la CSU les conservateurs bavarois continuent de r\u00e9clamer un plafonnement de l'acceuil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 200.000 personnes par an, un plafonnement que refuse Angela MErkel ))\r\nNathalie, Angela Merkel est-elle toujours favorite dans les sondages?\r\n  39''\r\n(( Oui, et largement. les derniers sondages cr\u00e9ditent la CDU de 39% des intentions de vote, contre 25% pour le SPD. La v\u00e9ritable inconnue porte plus sur la constellation de la future coalition. Les lib\u00e9raux du FDP et les Verts, sont tous deux cr\u00e9dit\u00e9s de 8% des intentions de vote. La reconduction de la coalition actuelle avec le spd est pour l'instant l'hypoth\u00e8se la plus probable, m\u00eame si ne les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, ni les sociaux d\u00e9mocrates n'y sont favorables. ))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La chanceli\u00e8re Merkel en campagne pour un 4e mandat en Allemagne / 12H30_2017-07-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.07.2017"], "alternativeSummary": ["Angela Merkel a lanc\u00e9 lundi sa campagne en vue des l\u00e9gislatives du 24 septembre. La chanceli\u00e8re allemande vise un 4e mandat de quatre ans, mais ses d\u00e9tracteurs l'accusent de se reposer sur son bilan."], "variantIds": ["ece-8731827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T11:56:49Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAngela Merkel va donc entrer officiellement en campagne pour sa propre succession CDOS pr\u00e9sente en milieu de journ\u00e9e leur programme \u00e9lectoral en vue des l\u00e9gislatives du 24 septembre prochain la chanceli\u00e8re allemande assur\u00e9e du bonus du pouvoir et la derni\u00e8re \u00e0 entrer ainsi en campagne \u00e9lectorale, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, effectivement, Angela Merkel a plusieurs fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que le meilleur programme \u00e9tait l'exercice du pouvoir avec elle \u00e0 la chancellerie depuis 12 ans, les Allemands savent exactement \u00e0 quoi s'attendre, c'est donc \u00e0 moins de 3 mois des \u00e9lections seulement qu'elle pr\u00e9sentera en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi le le les promesses \u00e9lectorales de son parti avec un mot d'ordre : le plein emploi en Allemagne \u00e0 l'horizon 2025, un taux d'ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 3 pourcent donc donc, ce qui n'est pas arriv\u00e9 depuis le milieu des ann\u00e9es 70, le taux de ch\u00f4mage est \u00e0 l'heure actuelle de5,5 pourcent alors alors du c\u00f4t\u00e9 des promesses \u00e9lectorales, CDU et sa petite soeur bavaroise la de CSO confirment leur intention de r\u00e9duire les imp\u00f4ts de 15 milliards d'euros par an pour les classes moyennes, ils promettent de construire un 1000000 et demi de logements et de recruter 15000 policiers \u00e0 travers le pays, le seul point de divergence entre les 2 parties, la CDU ou et de ses sous, c'est que les conservateurs bavarois continue de r\u00e9clamer un plafonnement de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 200 1000 personnes par an et Angela Merkel refuse cat\u00e9goriquement de se fixer la un objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nNathalie Angela Merkel est -elle toujours favorite dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, toujours favorite et m\u00eame largement les derniers sondages cr\u00e9ditent la de CD ou de 39 pourcent des des intentions de vote contre 25 pourcent seulement seulement pour le SPD, la v\u00e9ritable inconnue porte plus sur la constellation de la future coalition, les lib\u00e9raux du FDP et les Verts sont tous 2 cr\u00e9dit\u00e9s de 8 pourcent des des intentions de vote, ce sont 2 partis qui pourraient \u00e9ventuellement constituer une une coalition avec avec un Angela Merkel la reconduction, donc de la coalition actuelle avec le SPD et pour l'instant, l'hypoth\u00e8se la plus probable, m\u00eame si ni les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, ni les sociaux- d\u00e9mocrates ni sont en fait favorables. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2CBEFB3-EF5F-449C-9900-EB7305C9DCBA", "internalArchiveId": "E2CBEFB3-EF5F-449C-9900-EB7305C9DCBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jordi Monserrat, directeur de Venture Lab;FRANCEINFO;Adrien Kateunice, d\u00e9put\u00e9 nordiste de la France Insoumise;Rinaldi, St\u00e9phane\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:58-08:01:17 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/FONDS START UP DE JSA, UN 1ER PAS) Ce n'est pas la recherche ni le d\u00e9veloppement qui pose probl\u00e8me aux start-ups en Suisse, mais....le financement.  Parole de Johann Schneider-Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie.  C'est sous l'\u00e9gide des start-tups...qu'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 vendredi dernier la Swiss Entrepreneurs Foundation.  Le projet est soutenu par de grandes banques et des assureurs : Objectif :  r\u00e9unir 500 millions d'ici la fin de l'ann\u00e9... Le soutien financier, c'est bien...mais pour aider les jeunes pousses \u00e0 grandir.... il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte...Olivier Schorderet...\r\n  1'28\r\n((Jordi Monserrat dirige Venture Lab, qui accompagne les start-ups dans leur d\u00e9veloppement. Et pour lui, beaucoup de chemin reste \u00e0 faire en comparaison internationale. Raison pour laquelle il se rend r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9tranger avec, dans ses bagages, les fondateurs de jeunes pousses prometteuses. Aux Etats-Unis mais aussi en Chine, o\u00f9 Jordi Monserrat se trouve actuellement. \r\nDigas\r\nL'argent, donc, mais pas seulement. \r\nDigas\r\nJohann Schneider-Ammann dit avoir r\u00e9colt\u00e9 d\u00e9j\u00e0 300 millions de francs. En France l'investisseur Xavier Niel vient d'en consacrer \u00e0 peine moins \u00e0 sa station F, le campus qui doit faire de Paris la capitale europ\u00e9enne des start-ups.))\r\n(23/CONGRES VERSAILLE ITV INSOUMIS) Tout pr\u00e8s de la capitale...fran\u00e7aise... Un congr\u00e8s tr\u00e8s attendu se tient aujourd'hui...\u00e0 Versailles... Emmanuel Macron doit pr\u00e9senter sa feuille de route pour le cinq prochaines ann\u00e9es... Mais plusieurs parlementaires fran\u00e7ais ont d\u00e9cid\u00e9 de le boycotter l'\u00e9v\u00e8nement... C'est le cas notamment \u00e0 gauche... des 17 d\u00e9put\u00e9s.... de la France insoumise... Ils entendent protester contre le choix du nouveau pr\u00e9sident.... de faire entorse \u00e0 la tradition... Emmanuel Macron...va prendre la parole...avant le discours...de politique g\u00e9n\u00e9rale du premier ministre.  Ecoutez le d\u00e9put\u00e9 nordiste...de la France Insoumise...Adrien Kateunice...\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(22/ALLEMAGNE PROGRAMME MERKEL) En Allemagne, coup d'envoi  aujourd'hui de la campagne d'Angela Merkel. Elle brigue un 4e mandat le 24 septembre prochain. \r\nAlexandre Habay, le camp conservateur va pr\u00e9senter son programme cet apr\u00e8s-midi.... alors que les sociaux-d\u00e9mocrates accusent la chanceli\u00e8re.... de refuser le d\u00e9bat...\r\nUn programme tout de m\u00eame... Car Angela Merkel n'a quasiment rien dit juqu'\u00e0 pr\u00e9sent de qu'elle comptait faire. La chanceli\u00e8re allemande est fid\u00e8\u00e9e \u00e0 sa tactique consistant \u00e0 \u00e9viter toute confrontaton directe avec ses adversaires. Elle n'a rien \u00e0 y gagner car il lui Angela Merkel de jouer sur sa personnalit\u00e9 et son biln. Un taux de chomage \u00e0 5,6% le plus bas depuis la r\u00e9unification. L'Allemagne un pays o\u00f9 il fait bon vivre c'est le solgan de sa campagne. eme la question de l'arriv\u00e9e de plus d'un million de migrants en 2015 et 2016 ne semble plus lui nuire politiquement. Mais face au reproche de se reposer sur ses lauriers voire de refuser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, Merkel et la CDU/CSU vont donc pr\u00e9senter tout l'heure un programme \r\n*** Programme dont les grandes lignes ont fuit\u00e9 dans la presse...\r\n15'000 postes suppl\u00e9mentaires pour la police f\u00e9d\u00e9rale, 1,5 millions de logements \u00e0 construire d'ici 2019, le plein emploi, et15 milliards d'euros de baisse d'iportes pour les revenus modestes et moyens. Ce dernier point en particulier permettra aux conservateurs de se d\u00e9marquer es sociaux d\u00e9mocrates qui privil\u00e9gient l'investissement public des surplus budg\u00e9taires. Merkel affiche une avance de 15 points dans les sondages et reste favorite pour d\u00e9crocher un 4e mandat le 24 septembre.\r\n(EU - Migration) Toujours dans l'actualit\u00e9 internationale...\r\nL'Italie a tent\u00e9 de faire entendre sa voix...hier...dans le dossier de la crise migratoire...\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur...italien a rencontr\u00e9....\u00e0 Paris...ses homologues fran\u00e7ais et allemand...ainsi que le commissaire europ\u00e9en aux migrations...\r\nSelon un communiqu\u00e9...ils se sont mis d'accord sur une \"approche coordonn\u00e9e\"...qui sera d\u00e9taill\u00e9e cette semaine.\r\nL'Italie demande notamment aux autres Etats europ\u00e9ens d'ouvrir leurs ports...aux bateaux qui secourent chaque jours des dizaines de migrants...en M\u00e9diterann\u00e9e.\r\n(Qatar rejette les exigences) Les suites de la Crise entre le Qatar...et ses voisins du Golfe...\r\nL'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9es ont accept\u00e9 de donner \u00e0 Doha...48 heures suppl\u00e9mentaires...pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs exigences...\r\nC'est ce que raporte une agence de presse officielle saoudienne...\r\nL'utlimatum \u00e0 l'intention du Qatar...aurait d\u00fb exprier hier soir...\r\nIl lui \u00e9tait demand\u00e9...notamment de fermer la cha\u00een\u00e9 de t\u00e9l\u00e9 Al-Jazeera...et une base militaire turque...sur son territoire.\r\nLe chef de la diplomatie Qatarie a r\u00e9p\u00e9t\u00e9...ce wekk-end...qu'il s'agissait d'exigences \"irr\u00e9alistes\"...\r\n(07/CONCERT NEONAZI PAS SI INQUIETANT/PA) Retour en Suisse...dans le canton de Fribourg... O\u00f9 des concerts de rock de groupes d'extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s...samedi...dans le village broyard de Seiry... Alert\u00e9es par les r\u00e9seaux-sociaux, les forces de l'ordre sont intervenues pour emp\u00eacher la tenue de l'\u00e9v\u00e8nement. Une soixantaine de contr\u00f4les d'identit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 sur place.  Deux groupes devaient se produire: Une formation  allemande  a d\u00fb quitter les lieux sous escorte. \r\nL'autre groupe....italien \u00e9tait interdit de territoire...et n'a donc pas pu entrer en Suisse. Mais l'incident fait \u00e9cho \u00e0 d'autres \u00e9v\u00e8nements survenus ces derniers mois.  Michael Peuker\r\n  59''\r\n((L'extr\u00eame droite suisse a fait parler d'elle ces derniers mois. Un concert de rock n\u00e9onazis dans le canton de Saint-Galle a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en novembre dernier, d'autres \u00e9v\u00e8nements du genre ont eu lieu par la suite en suisse al\u00e9manique.Durant la m\u00eame p\u00e9riode en Suisse romande la commune valaisanne de Saxon a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une r\u00e9union controvers\u00e9e. Dans la foul\u00e9e deux rendez-vous ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve... Faut-il y voir une recrudescence du ph\u00e9nom\u00e8ne? Non... Les polices cantonales et le service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration suivent de pr\u00e8s les groupes d'extr\u00eame-droite. Dans son dernier rapport datant de 2016, le SRC rel\u00e8ve une l\u00e9g\u00e8re r\u00e9gression ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les activistes m\u00e8nent une existence isol\u00e9e en marge du public. Plusieurs groupes seraient m\u00eame en voie de disparition. Pour autant les autorit\u00e9s restent vigilentes: le potentiel de violence est r\u00e9el. La situation en mati\u00e8re d'asile ou de terrorisme pourrait accro\u00eetre les tensions, aggraver la situtation. Mais les signes d'une telle \u00e9volution n'ont pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Suisse indique le SRC.))\r\n(17/FINALE COUPE DES CONFEDERATIONS/PA) En Football...c'est l'Allemagne qui a rugit...hier..soir....\u00e0 St P\u00e9tersbourg...\r\nElle a remport\u00e9...hier...la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations...en battant en finale : le Chili...1-0.\r\nLe r\u00e9alisme allemand a fait la diff\u00e9rence...dans cette partie...qu'a suivi notre coll\u00e8gue...St\u00e9phane Rinaldi...\r\n  54''\r\n(19/SQUELETTES DE LION/PA) Direction l'AFrique du Sud.. Un pays...d'o\u00f9 pourra \u00eatre export\u00e9e...cette ann\u00e9e...jusqu'\u00e0 800 squelettes de lion... Les autorit\u00e9s sud-africaines...viennent de donner leur vert... Mais cette d\u00e9cision ne fait que relancer un d\u00e9bat qui agite le pays depuis une dizaine d'ann\u00e9es.  Et il est vrai que cette activit\u00e9 \u00e9conomique est  plut\u00f4t \u00e9tonnante.  Elle nous est d\u00e9crypt\u00e9e par Katja Schaer...\r\n  49''\r\n((Lorsque l'on pense \u00e0 l'Afrique du Sud, on pense plut\u00f4t tourisme et beaut\u00e9 des paysages. On est loin d'imaginer que les os des lions sont un business \u00e0 part enti\u00e8re. Ces os de lions sont tr\u00e8s demand\u00e9s par la m\u00e9decine chinoise, pratiqu\u00e9e \u00e0 large \u00e9chelle en Asie. Et la demande est d'autant plus forte que les tigres - qui seraient le premier choix - sont de plus en plus prot\u00e9g\u00e9s. Face \u00e0 la croissance du march\u00e9 asiatique, et craignant une augmentation du braconnage, l'Afrique du Sud avait l\u00e9galis\u00e9 l'exportation de squelettes de lions \u00e9lev\u00e9s en captivit\u00e9 en 2007. Une premi\u00e8re d\u00e9cision qui a conduit \u00e0 une explosion de cette \"industrie\" tr\u00e8s particuli\u00e8re. Les \u00e9leveurs ont alors pu d'abord fournir des lions vivants aux riches chasseurs venus en safari - puis revendre les carcasses sur le march\u00e9 asiatique. Et c'est bien l'explosion de cette sordide industrie que les autorit\u00e9s sud-africaines cherchent aujourd'hui \u00e0 r\u00e9guler, par l'introduction d'un quota.))\r\n(Wimbledon et TDF) Deux rendez-vous sport...aujourd'hui...\r\nLa 3e \u00e9tape du Tour de France...212 kilom\u00e8tres...entre Verviers et Longwy...\r\nEt puis en tennis...le d\u00e9but du tournoi de Wimbledon.\r\nStan Wawrinka ouvrira les feux c\u00f4t\u00e9s suisses...\r\nIL affrontera en milieu d'apr\u00e8s-midi....le Russe Dannil Medevedev...49e joueur mondial...\r\nUn autre Suisse sera en lice aujourd'hui...et \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps qu'on ne l'avait pas revu en Grand Chelem...\r\nLe Zurichois Henri Lakssonenn...affrontera le Tch\u00e8que... Lukas Rosol.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8731886", "ece-8731868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T11:28:29Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n8 heures une, c'est le journal Julien pancartes et d\u00e9velopper les start-ups en Suisse, c'est une volont\u00e9 affich\u00e9e du ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann, pour ce faire une fondation doit permettent de r\u00e9colter d'ici la fin de l'ann\u00e9e, 500 millions de francs, vous l'entendrez en mati\u00e8re de Start-Up, l'argent ne fait pas tout, le d\u00e9but d'une grosse semaine pour Angela Merkel, elle accueille d\u00e8s vendredi, le G20 \u00e0 Hambourg et cette apr\u00e8s- midi, elle lancera la campagne de son parti, la TD, ou ou l'ultra- favorite pour les \u00e9lections de septembre mais fid\u00e8le \u00e0 ses habitudes, la chanceli\u00e8re reste discr\u00e8te, \u00e9viter la confrontation, un concert de rock n\u00e9o- n\u00e9onazi avort\u00e9e par la police dans un petit village, une sc\u00e8ne plut\u00f4t surprenante v\u00e9cu samedi soir dans le canton de Fribourg, elle fait quoi d'autres tentatives, notamment en Suisse al\u00e9manique, alors faut -il y voir une recrudescence des rassemblements d'extr\u00eame droite, r\u00e9ponse dans ce journal, ce n'est pas la recherche ni le d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nMon qui pose probl\u00e8me aux start-ups en Suisse, mais le financement, parole de Yoann Schneider- Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, c'est sous l'\u00e9gide des Start-Up, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 vendredi dernier, la Suisse entrepreneurs Foundation le projet soutenu par de grandes banques et des assureurs, Objectif : r\u00e9unir 500 millions d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le soutien financier, c'est bien, mais pour aider les jeunes pousses \u00e0 grandir, il y a d'autres disent \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\nJordi Monserrat, dirige 20 sur Lab qui accompagne les start-ups dans leur d\u00e9veloppement et pour lui, beaucoup de chemin reste \u00e0 faire en comparaison internationale, raison pour laquelle il se rend r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9tranger avec dans ses bagages, les fondateurs de jeunes pousses prometteuses aux \u00c9tats-Unis mais aussi en Chine, o\u00f9 Jordi Monserrat se trouve actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:38) [84%] :\r\nPlaisir tout un chapitre \u00e0 part l\u00e0- dessus pour savoir les moyens qu'il mettent en ce moment, donc le m\u00eame, et l\u00e0 j'ai vraiment histoire t\u00e2te qualit\u00e9 qu'on l'avait emprunt\u00e9 10 millions en Suisse, donc qui sont vraiment dans cette cat\u00e9gorie de gens qui auraient besoin maintenant de 20 30 millions le message aussi quand m\u00eame continuer \u00e0 travailler avec des investisseurs internationaux parce que la valeur de l'investisseur et ajuste son argent elle aussi dans le fait qu'on a une Exposition et un r\u00e9seau international l'\u00e9cosyst\u00e8me des certains peu c'est pas un \u00e9l\u00e9ment qui qui fait toute la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [95%] :\r\nL'argent, donc, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [91%] :\r\nIl y a aussi les entrepreneurs et leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des Farc, qui ont une ambition et un impact au niveau mondial il y a l'acc\u00e8s \u00e0 des march\u00e9s, il faut continuer \u00e0 se positionner en permanence \u00e0 am\u00e9liorer les conditions, c'est l'acc\u00e8s aux ressources humaines et la fiscalisation et avertisseurs et des entrepreneurs qui fait toute la diff\u00e9rence au niveau de la Suisse est en comp\u00e9tition et en comparaison internationale pour qu'on puisse avoir du succ\u00e8s, donc m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [89%] :\r\nIoana Schneider- Ammann dit avoir r\u00e9colt\u00e9 d\u00e9j\u00e0 300 millions de francs en France, l'investisseur Xavier Niel vient d'en consacrer \u00e0 peine moins sa station Elf, le Congo, puisqu'il doit faire de Paris la capitale europ\u00e9enne des Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nEn Allemagne, coup d'envoi aujourd'hui de la campagne d'Angela Merkel, elle brigue un 4\u00e8me mandat le 24 septembre prochain Alexandre Habay le camp conservateur va pr\u00e9senter son programme cet apr\u00e8s- midi, alors que les sociaux- d\u00e9mocrates accusent la chanceli\u00e8re de refuser le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [93%] :\r\nOui, un programme tout de m\u00eame : Car Angela Merkel n'a quasiment rien dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de ce qu'elle comptait faire la chanceli\u00e8re allemande est fid\u00e8le \u00e0 sa tactique consistant \u00e0 \u00e9viter toute confrontation directe avec ses adversaires, elle n'a rien \u00e0 gagner d'ailleurs car il lui suffit de jouer sur sa personnalit\u00e9 et son bilan justement un taux ch\u00f4mage \u00e05,6 pourcent le le plus bas depuis la r\u00e9unification, l'Allemagne, un pays o\u00f9 il fait bon vivre, c'est le slogan de sa campagne, m\u00eame la question de l'arriv\u00e9e de plus d'un 1000000 de migrants, entre 2015 et 2016 ne semble plus une nuire politiquement mais face au reproche de se reposer sur ses lauriers, voire de refuser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, Merkel et la CDU, c'est sous vont donc pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure en programme programme dans les grandes lignes ont fuit\u00e9 dans la presse : atteindre le plein emploi cr\u00e9\u00e9 15000 postes suppl\u00e9mentaires dans la police f\u00e9d\u00e9rale, construire1,5 millions de logements d'ici 2000 19 et r\u00e9aliser 15 milliards de baisses d'imp\u00f4ts pour les revenus modestes et moyens, ce dernier point en particulier permettra aux conservateurs de se d\u00e9marquer des sociaux- d\u00e9mocrates, qui privil\u00e9gient l'investissement public des surplus budg\u00e9taires un gay Merkel affiche en tout cas une avance de 15 points dans les sondages et reste donc favorite pour d\u00e9crocher un 4\u00e8me mandat le 24 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [94%] :\r\nTendre, Alexandra Ben merci toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, un congr\u00e8s tr\u00e8s attendu se tient aujourd'hui \u00e0 Versailles, Emmanuel Macron, doit pr\u00e9senter sa feuille de route pour les 5 prochaines ann\u00e9es, mais plusieurs parlementaires fran\u00e7ais ont d\u00e9cid\u00e9 de le boycotter cet \u00e9v\u00e9nement, c'est le cas notamment \u00e0 gauche des 17 d\u00e9put\u00e9s de la France insoumise, ils entendent protester contre le choix du nouveau pr\u00e9sident de faire entorse \u00e0 la tradition, Emmanuel Macron, va prendre la parole avant le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du 1er ministre \u00e9coutez le d\u00e9put\u00e9 nordiste de la France insoumise Adrien Kateunice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [91%] :\r\nNous dit en commission des affaires sociales, on a jusque lundi 17 heures pour d\u00e9poser des amendements sur un texte qui propose le passage par les ordonnances sur le code du travail, je suis assez amus\u00e9 de voir qu'Emmanuel Macron convoque le congr\u00e8s \u00e0 un moment, correspond \u00e0 la date butoir pour donner des amendements, c'est-\u00e0-dire que tous ceux qui seront congr\u00e8s ont pas travailler sur les amendements qui ont pas amender le texte, non pas le travail, c'est tr\u00e8s habile en r\u00e9alit\u00e9 donc bon la la \u00e7a suffit, on a su en plus que le pr\u00e9sident allait partir apr\u00e8s son allocution, puisque la Constitution l'emp\u00eache de d\u00e9battre avec le Parlement, une l'int\u00e9r\u00eat pour nous si vous voulez \u00e0 \u00e0 \u00e0 perdre du temps alors que on aurait un vrai travail de fond \u00e0 faire sur le texte, je pense que notre cr\u00e9dit de bonne a \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9 en 24 heures et maintenant on va passer \u00e0 l'artillerie lourde parce qu'il va lui falloir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, les suites de la crise entre le Qatar et ses voisins du Golfe, l'Arabie Saoudite \u00e0 ses alli\u00e9s ont accept\u00e9 de donner \u00e0 Doha 48 heures suppl\u00e9mentaires pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs exigences, c'est ce que rapporte une agence de presse officielle saoudienne l'ultimatum \u00e0 l'intention du Qatar aurait d\u00fb expirer, hier soir, il lui \u00e9tait demand\u00e9 notamment de fermer la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 Al-Jazira une base militaire turque sur son territoire, le chef de la diplomatie Qatarie a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce week- end qu'il s'agissait d'exigences irr\u00e9alistes retour en Suisse dans le canton de Fribourg, o\u00f9 des concerts de rock de groupes d'extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s samedi dans le village broyard de s\u00e9rie, alert\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux, les forces de l'ordre sont intervenues pour emp\u00eacher la tenue de l'\u00e9v\u00e9nement, une soixantaine de contr\u00f4les d'identit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s effectu\u00e9es sur place, 2 groupes devaient se produire une formation allemande a d\u00fb quitter les lieux sous escorte, l'autre groupe italien \u00e9tait interdit de territoire et n'a donc pas pu entrer en Suisse, mais l'incident fait \u00e9cho \u00e0 d'autres \u00e9v\u00e9nements survenus ces derniers mois, Michael a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [93%] :\r\nL'extr\u00eame droite suisse a fait parler d'elle ces derniers mois un concert de rock n\u00e9o- n\u00e9onazi dans le canton de Saint-Gall a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en novembre dernier, d'autres \u00e9v\u00e9nements du genre ont eu lieu par la suite en Suisse al\u00e9manique durant la m\u00eame p\u00e9riode en Suisse romande, la commune valaisanne de Saxon a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une r\u00e9union controvers\u00e9e dans la foul\u00e9e de rendez- vous ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve, faut -il y voir pour autant une recrudescence du ph\u00e9nom\u00e8ne non les polices cantonales et le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s les groupes d'extr\u00eame droite dans son dernier rapport, datant de 2016 le SRC rel\u00e8ve une l\u00e9g\u00e8re r\u00e9gression ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les activistes m\u00e8ne une existence isol\u00e9 en marge du public, plusieurs groupes seraient m\u00eame en voie de disparition pour autant, les autorit\u00e9s restent vigilantes, le potentiel de violence est bien r\u00e9el, la situation en mati\u00e8re d'asile ou de terrorisme pourraient accro\u00eetre les tensions aggrav\u00e9 la situation, mais les signes d'une telle \u00e9volution n'ont pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en Suisse, indique le SRC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [94%] :\r\nDirection maintenant, l'Afrique du Sud, un pays d'o\u00f9 pourrait \u00eatre export\u00e9e cette ann\u00e9e jusqu'\u00e0 800 squelettes de lion, les autorit\u00e9s sud- africaines viennent de donner leur feu Vert, mais cette d\u00e9cision ne fait que relancer un d\u00e9bat qui agite le pays depuis une dizaine d'ann\u00e9es, il est vrai que cette activit\u00e9 \u00e9conomique est plut\u00f4t \u00e9tonnante nous est d\u00e9crypt\u00e9e par Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [90%] :\r\nLorsque l'on pense \u00e0 l'Afrique du Sud, on pense plut\u00f4t tourisme beaut\u00e9 des paysages mais est loin d'imaginer que les eaux des lions sont un Business \u00e0 part enti\u00e8re, ces eaux de Lyon sont pourtant tr\u00e8s demand\u00e9es par la m\u00e9decine chinoise pratiqu\u00e9e \u00e0 large \u00e9chelle en Asie et la demande est d'autant plus forte que les Tigres, qui serait le 1er choix sont de plus en plus prot\u00e9g\u00e9s alors face \u00e0 la croissance du march\u00e9 asiatique et craignant une augmentation du braconnage, l'Afrique du Sud avait l\u00e9galis\u00e9 l'exportation de squelettes de lion \u00e9lev\u00e9s en captivit\u00e9 en 2007, une premi\u00e8re d\u00e9cision qui a conduit \u00e0 une explosion de cette industrie pr\u00e8s particuli\u00e8re, les \u00e9leveurs ont alors pu d'apport fournir des Lions vivants, riches chasseurs venus en Safari, puis revendre les carcasses sur le march\u00e9 asiatique et c'est bien l'explosion de cette sordide industrie que les autorit\u00e9s sud- africaines cherchent aujourd'hui \u00e0 r\u00e9guler par l'introduction de quotas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [94%] :\r\nEn football, c'est bien l'Allemagne qui a rugit hier soir dans la nuit, \u00e0 100 P\u00e9tersbourg, elle a remport\u00e9 la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations en battant en finale le Chili 1 0 le r\u00e9alisme allemand a fait la diff\u00e9rence dans cette partie qui a suivi notre coll\u00e8gue St\u00e9phane Rinaldi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:51) [92%] :\r\nLe football est un jeu qui se joue \u00e0 11 contre 11 et \u00e0 la fin, c'est toujours l'Allemagne qui gagne la fameuse phrase de Gary la In-Ekker est \u00e0 nouveau \u00e0 la mode, gr\u00e2ce \u00e0 une Mannschaft de 24 ans de moyenne d'\u00e2ge et qui a limit\u00e9 ses devanci\u00e8res, en battant le Chilien 0 domin\u00e9 pendant plus de 15 minutes, les Allemands ont ouvert le score \u00e0 la 20\u00e8me suite \u00e0 un cadeau de Marcelo Diaz l'ancien B\u00e2lois qui perd le ballon devant Werner qui offre l'ouverture du score \u00e0 Stindl ensuite, les Chiliens perdent un peu leur football se laisse endormir par le faux rythme des Allemands et sont au bord de la rupture apr\u00e8s le repos Draxler Goretzka ayons 2 occasions de tuer le match en seconde p\u00e9riode, ce match est plus l'art aura encore 2 occasions de revenir une premi\u00e8re fois par Saint-Gall qui rate l'immanquable, seul face au but, puis sur un coup franc de sang qui est dans le temps additionnel, bien sorti par Marc-Andr\u00e9 ter je d\u00e9gaine St\u00e9phane Rinaldi RTSsport \u00e0 Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [87%] :\r\nUn 15 ans \u00e0 l'autre, d\u00e9but aujourd'hui en tennis du tournoi de Wimbledon Stan Wawrinka ouvrira les feux c\u00f4t\u00e9s suisses il affrontera en milieu d'apr\u00e8s- midi, le Russe Daniil Medvedev : il est 49\u00e8me joueur mondial, c'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T06:15:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1601233", "internalArchiveId": "AA1705601434", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le bocal du p\u00eacheur par Michel Stangl", "publicationDate": "2017-07-01T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare la recette du \"Bocal du p\u00eacheur\" avec le chef cuisinier Michel Stangl. Annick Jeanmairet rencontre le p\u00eacher professionnel Claude Delley.", "durationSec": 1500, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8747095", "imageURL": "http://www.rts.ch/8736891.image", "thematicGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "PORTALBAN"], "thematicThemes": ["CUISINIER", "RECETTE CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Les pique-niques de Pique-Assiette", "Le bocal du p\u00eacheur, par Michel Stangl", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "Le bocal du p\u00eacheur, par Michel Stangl", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "Le bocal du p\u00eacheur, par Michel Stangl", "Le bocal du p\u00eacheur, par Michel Stangl"], "alternativeSummary": ["Le bocal du p\u00eacheur, par Michel Stangl", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite le p\u00eacheur neuch\u00e2telois Claude Delley, et Michel Stangl de Dombresson (NE) vient cuisiner de la bondelle, une sp\u00e9cialit\u00e9 locale, dont il fait un confit.", "Le bocal du p\u00eacheur, par Michel Stangl", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite le p\u00eacheur neuch\u00e2telois Claude Delley, et Michel Stangl de Dombresson (NE) vient cuisiner de la bondelle, une sp\u00e9cialit\u00e9 locale, dont il fait un confit.", "Le bocal du p\u00eacheur, par Michel Stangl", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite le p\u00eacheur neuch\u00e2telois Claude Delley, et Michel Stangl de Dombresson (NE) vient cuisiner de la bondelle, une sp\u00e9cialit\u00e9 locale, dont il fait un confit.", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe.Cette semaine, on visite le p\u00eacheur neuch\u00e2telois Claude Delley, et Michel Stangl de Dombresson (NE) vient cuisiner de la bondelle, une sp\u00e9cialit\u00e9 locale, dont il fait un confit."], "variantIds": ["ece-8680637", "ece-8680564", "ece-8680641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-25T15:34:26Z", "subTitles": ["00:00:00:01  00:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:01:10  00:00:10:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:03  00:00:15:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:21\r\n{\\an3}      -G\u00e9nial, t'as pens\u00e9 au bocal !\r\n\r\n00:00:21:02  00:00:24:14\r\n   Aujourd'hui, pour le deuxi\u00e8me\r\n       pique-nique de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:00:24:19  00:00:26:18\r\n    on met du poisson en bocal.\r\n\r\n00:00:26:23  00:00:30:20\r\n         L\u00e0, on est au bord du lac\r\n     de Neuch\u00e2tel dans un endroit...\r\n\r\n00:00:31:01  00:00:32:10\r\n         -Paradisiaque.\r\n\r\n00:00:32:14  00:00:35:12\r\n               -Chez Claude Delley,\r\n              p\u00eacheur professionnel,\r\n\r\n00:00:35:17  00:00:38:06\r\n        3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration du nom,\r\n             \u00e0 Portalban.\r\n\r\n00:00:38:11  00:00:41:15\r\n       -On est \u00e0 Fribourg,\r\n   juste en face de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:41:20  00:00:46:00\r\n     -Oui, on est \u00e0 Fribourg,\r\n mais droit en face de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:49:06\r\n   -Et c'est quoi ta recette ?\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:50:23\r\n             -Le bocal du p\u00eacheur.\r\n\r\n00:00:51:04  00:00:54:22\r\n      Michel Stangl, chef de l'H\u00f4tel\r\n         de Commune \u00e0 Dombresson,\r\n\r\n00:00:55:03  00:00:59:01\r\n   vient en voisin neuch\u00e2telois\r\n   nous concocter un petit plat\r\n\r\n00:00:59:06  00:01:00:19\r\n         avec la p\u00eache du jour.\r\n\r\n00:01:01:00  00:01:03:11\r\nElle devrait pas tarder \u00e0 arriver.\r\n\r\n00:01:03:16  00:01:23:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:23:14  00:01:26:13\r\n             Bonjour, Claude.\r\n-Bonjour, Annick.\r\n\r\n00:01:26:18  00:01:29:09\r\n             -La p\u00eache a \u00e9t\u00e9 bonne ?\r\n  -Moyenne.\r\n\r\n00:01:29:13  00:01:32:08\r\n       -Une p\u00eache moyenne,\r\n\r\n00:01:32:12  00:01:35:08\r\nc'est combien de kilos ?\r\n             -Une vingtaine.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:37:00\r\n    -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:01:37:05  00:01:40:13\r\n{\\an1}-Michel Stangl, quand il vient\r\ncuisinier chez moi,\r\n\r\n00:01:40:18  00:01:45:17\r\n{\\an1}il prend de la f\u00e9ra, de la pal\u00e9e\r\ncomme vous dites \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:01:45:22  00:01:50:07\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il voulait\r\ncuisiner un poisson exclusif\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:09\r\ndu lac de Neuchat\u00eal,\r\n    la bondelle.\r\n\r\n00:01:53:13  00:01:56:11\r\n    -La bondelle, voil\u00e0.\r\n-C'est une bondelle ?\r\n\r\n00:01:56:16  00:01:58:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:58:11  00:01:59:17\r\n         -Ca fait penser\r\n\r\n00:01:59:22  00:02:01:06\r\n   \u00e0 une f\u00e9ra XS.\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:04:23\r\n      -C'est de la m\u00eame famille,\r\n         celle des cor\u00e9gones.\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:08:01\r\n{\\an1}-Ca, c'est une f\u00e9ra ?\r\n\r\n00:02:08:06  00:02:10:04\r\n          -Une pal\u00e9e.\r\n       -Ca p\u00e8se combien ?\r\n\r\n00:02:10:09  00:02:12:03\r\n         -Entre 400 et 1,2 kg.\r\n\r\n00:02:12:08  00:02:14:01\r\n{\\an1}-Et une bondelle ?\r\n\r\n00:02:14:06  00:02:15:16\r\n          -250 \u00e0 350 grammes.\r\n\r\n00:02:15:21  00:02:17:03\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:02:17:08  00:02:19:22\r\n{\\an1}La couleur, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil.\r\n\r\n00:02:20:03  00:02:21:09\r\n{\\an1}Et le go\u00fbt ?\r\n\r\n00:02:21:13  00:02:23:12\r\n          -Elle a meilleur go\u00fbt.\r\n\r\n00:02:23:17  00:02:26:13\r\n  -Plus grasse ?\r\n            -Oui, et \u00e7a sent un peu\r\n\r\n00:02:26:18  00:02:28:02\r\n           quand on la r\u00f4tit.\r\n\r\n00:02:28:07  00:02:30:12\r\n  -Plus petite,\r\nmais plus grasse.\r\n\r\n00:02:30:17  00:02:32:20\r\n                 -Oui, \r\n         c'est un poisson de fond.\r\n\r\n00:02:33:01  00:02:36:10\r\n{\\an1}-Les odeurs, on s'en fiche,\r\non la cuisine crue.\r\n\r\n00:02:36:14  00:02:39:12\r\n{\\an1}A part la pal\u00e9e et la bondelle,\r\n\r\n00:02:39:17  00:02:42:11\r\nvous p\u00eachez quoi ?\r\n                      -De la perche.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:44:11\r\n               Il y en a peu, 10 %.\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:48:20\r\n{\\an1}-La bondelle et la pal\u00e9e sont\r\nles stars, surtout la bondelle.\r\n\r\n00:02:49:01  00:02:50:14\r\n{\\an3}               -Y en a pas au L\u00e9man.\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:52:09\r\n  -C'est exclusif.\r\n\r\n00:02:52:13  00:02:57:12\r\n{\\an1}Vous trouvez d'autres poissons d'eau\r\ndouche genre truite, brochet ?\r\n\r\n00:02:57:17  00:03:00:06\r\n{\\an3}         -Ce matin, c'est tr\u00e8s rare,\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:02:05\r\n{\\an3}               j'ai fait une truite.\r\n\r\n00:03:02:10  00:03:04:11\r\n-Son poids ?\r\n                     -2,5 \u00e0 3 kilos.\r\n\r\n00:03:04:16  00:03:08:03\r\n-C'est rare ?\r\n    -C'est ma troisi\u00e8me cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:08:08  00:03:09:21\r\n{\\an1}-On a de la chance.\r\n\r\n00:03:10:02  00:03:11:20\r\n{\\an1}Et un brochet de 14 kg ?\r\n\r\n00:03:12:01  00:03:14:18\r\n{\\an3}     -Oui et je l'ai amen\u00e9 au march\u00e9\r\n\r\n00:03:14:23  00:03:18:23\r\n{\\an3}            de Neuch\u00e2tel pour Michel\r\n             et il l'a coup\u00e9 l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:03:19:04  00:03:21:23\r\n  -Michel Stangl,\r\nnotre chef du jour.\r\n\r\n00:03:22:04  00:03:26:13\r\n{\\an1}Vous travaillez en vente directe\r\nau march\u00e9 de Neuch\u00e2tel et ici,\r\n\r\n00:03:26:18  00:03:28:20\r\n{\\an1}et qu'avec des particuliers ?\r\n\r\n00:03:29:01  00:03:31:12\r\n                 -Oui, tr\u00e8s rarement\r\n                    les restaurants.\r\n\r\n00:03:31:17  00:03:36:11\r\n{\\an1}-Vous revenez de la p\u00eache,\r\nvos poissons sont entiers et vid\u00e9s.\r\n\r\n00:03:36:15  00:03:40:12\r\n{\\an1}Par contre, pour la vente,\r\nils seront filet\u00e9s.\r\n\r\n00:03:40:17  00:03:42:06\r\n{\\an3}              -99 % c'est en filets.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:47:02\r\n{\\an1}-Et c'est aussi vous qui le faites,\r\nvous ne faites pas que p\u00eacher ?\r\n\r\n00:03:47:07  00:03:51:02\r\n{\\an3}               -Ma maman les taille;\r\n  \u00e0 76 ans, elle travaille toujours.\r\n\r\n00:03:51:07  00:03:53:13\r\n{\\an1}-Et votre fils p\u00eache avec vous.\r\n\r\n00:03:53:18  00:03:56:13\r\nVous travaillez en famille.\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:03:56:18  00:04:00:02\r\n{\\an3}                 -Le chef a command\u00e9\r\n           de la bondelle en filets.\r\n\r\n00:04:00:07  00:04:04:06\r\n{\\an3}Vous seriez d'accord de nous fileter\r\n               deux-trois poissons ?\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:08:13\r\n{\\an1}-Avec plaisir ! J'ai pr\u00e9par\u00e9\r\nune petite table \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n00:04:13:12  00:04:16:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, vos bondelles sont \u00e9caill\u00e9es.\r\n\r\n00:04:16:15  00:04:19:00\r\n{\\an1}Il ne reste qu'\u00e0 lever les filets.\r\n\r\n00:04:19:05  00:04:22:13\r\n{\\an1}Est-ce que vous pourriez\r\naussi enlever la peau ?\r\n\r\n00:04:22:18  00:04:24:03\r\n{\\an1}On va la cuisiner\r\n\r\n00:04:24:08  00:04:25:22\r\n           en tartare.\r\n\r\n00:04:26:03  00:04:28:03\r\n        -Combien il vous en faut ?\r\n\r\n00:04:28:08  00:04:31:13\r\n{\\an1}Alors il en faut 350 grammes,\r\nmais net.\r\n\r\n00:04:31:18  00:04:34:10\r\nC'est quand m\u00eame pas mal.\r\n               -Pas de souci.\r\n\r\n00:04:34:14  00:04:35:19\r\n{\\an3}                    -Pas de souci...\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:39:01\r\n{\\an3}          Vu la taille des poissons,\r\n                    il a du boulot !\r\n\r\n00:04:39:06  00:04:45:11\r\n              Salsa\r\n\r\n00:04:45:15  00:04:52:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:52:11  00:04:54:09\r\n{\\an1}Vous avez enlev\u00e9 la peau.\r\n\r\n00:04:54:13  00:04:56:03\r\n{\\an3}                  -Au premier filet.\r\n\r\n00:04:56:08  00:04:58:23\r\n{\\an3} -Vous allez aussi les \"d\u00e9sar\u00eater\" ?\r\n\r\n00:04:59:04  00:05:00:11\r\n{\\an3}                         -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:05:00:15  00:05:03:03\r\n-Vous m\u00e2chez le travail du chef.\r\n\r\n00:05:03:08  00:05:05:00\r\n{\\an3}                   -Il sera content.\r\n\r\n00:05:05:05  00:05:34:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:34:23  00:05:39:18\r\n{\\an1}-Avec la quatri\u00e8me bondelle, on\r\ndevrait \u00eatre OK pour nos 350 grammes.\r\n\r\n00:05:39:23  00:05:43:01\r\n         -Oui, vous voulez essayer ?\r\n     -Sans fa\u00e7on.\r\n\r\n00:05:46:06  00:05:51:11\r\n{\\an1}On a nos filets crus mais il faudrait\r\naussi de la bondelle fum\u00e9e.\r\n\r\n00:05:51:16  00:05:54:21\r\n{\\an3}                -J'ai de la bondelle\r\n             fum\u00e9e \u00e0 chaud; la pal\u00e9e\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:56:09\r\n{\\an3}                  est fum\u00e9e \u00e0 froid.\r\n\r\n00:05:56:13  00:05:59:06\r\n         -La pal\u00e9e,\r\n  c'est fa\u00e7on saumon fum\u00e9.\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:02:02\r\n{\\an1}Elle est crue;\r\n\u00e0 chaud, la bondelle cuit.\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:07:11\r\n-La bondelle est cuite \u00e0 120 degr\u00e9s\r\net fum\u00e9e enti\u00e8re, vid\u00e9e et \u00e9pic\u00e9e.\r\n\r\n00:06:07:16  00:06:09:11\r\n      -Dans un four \u00e0 bois.\r\n\r\n00:06:09:15  00:06:13:01\r\n   -Un four \u00e0 bois au fayard.\r\n        -C'est le h\u00eatre.\r\n\r\n00:06:13:06  00:06:16:10\r\n    En langage neuch\u00e2telois.\r\n         -Fribourgeois.\r\n\r\n00:06:16:14  00:06:17:22\r\n            -L\u00e0,\r\n\r\n00:06:18:03  00:06:22:08\r\n  on a une bondelle avant fumage,\r\n       et l\u00e0, apr\u00e8s fumage.\r\n\r\n00:06:22:12  00:06:24:17\r\nElle passe de l'argent\u00e9 au dor\u00e9.\r\n\r\n00:06:24:22  00:06:27:15\r\n{\\an3}             -Elle change de couleur\r\n                    avec la cuisson.\r\n\r\n00:06:27:20  00:06:29:07\r\n         -De texture aussi.\r\n\r\n00:06:29:11  00:06:31:11\r\n{\\an3}             -Elle est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:35:01\r\n -Vous la vendez aussi en filets,\r\n        la bondelle fum\u00e9e.\r\n\r\n00:06:35:06  00:06:36:16\r\n                     -Tout en filets.\r\n\r\n00:06:36:21  00:06:38:15\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9licat \u00e0 fileter ?\r\n\r\n00:06:38:20  00:06:44:04\r\n -Tr\u00e8s d\u00e9licat car il faut d\u00e9monter\r\nun poisson qui est cuit, \u00e7a se casse.\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:47:11\r\n{\\an1}-Claude, vous avez\r\nbien travaill\u00e9, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:06:47:15  00:06:52:21\r\n{\\an1}Les filets de bondelle fum\u00e9e vous les\r\navez d\u00e9j\u00e0 en paquets pr\u00e8s \u00e0 l'usage.\r\n\r\n00:06:53:02  00:06:54:19\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:06:55:00  00:06:57:22\r\n{\\an1}-Il nous en faut 300 grammes.\r\n\r\n00:06:58:03  00:06:59:23\r\n                      -C'est bon, l\u00e0.\r\n\r\n00:07:00:04  00:07:01:19\r\n     -On a la bondelle fum\u00e9e,\r\n\r\n00:07:02:00  00:07:04:09\r\n la bondelle fra\u00eeche et le bocal.\r\n\r\n00:07:04:13  00:07:06:17\r\n   On n'attend plus que le chef.\r\n\r\n00:07:06:22  00:07:09:09\r\n{\\an1}Il va d\u00e9barquer par le lac.\r\n\r\n00:07:16:23  00:07:18:20\r\n  Bonjour, Michel !\r\n             -Bonjour !\r\n\r\n00:07:19:01  00:07:20:09\r\n-Ca va ?\r\n            -Bien !\r\n\r\n00:07:20:13  00:07:22:14\r\n{\\an1}-Pas trop dur de ramer ?\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:24:12\r\n  -Le moteur a tout fait.\r\n\r\n00:07:24:17  00:07:29:00\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que vous \u00eates en forme\r\nparce que je vous ai install\u00e9\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:33:05\r\n{\\an1}une petite table de travail\r\n\u00e0 l'ombre du bouleau.\r\n\r\n00:07:33:10  00:07:36:02\r\n     -Y a du boulot sous le bouleau ?\r\n\r\n00:07:36:07  00:07:38:11\r\n    -Exactement.\r\n                 -Oh non !\r\n\r\n00:07:41:19  00:07:44:10\r\n  -J'ai une bonne nouvelle\r\n         pour vous.\r\n\r\n00:07:44:14  00:07:50:06\r\n{\\an1}Votre ami le p\u00eacheur C.Delley a lev\u00e9\r\nles filets de votre bondelle, enlev\u00e9\r\n\r\n00:07:50:11  00:07:52:10\r\n     la peau et les ar\u00eates.\r\n\r\n00:07:52:14  00:07:54:17\r\n    Il vous a m\u00e2ch\u00e9 le boulot.\r\n\r\n00:07:54:22  00:07:56:20\r\n               -C'est un bon Claude !\r\n\r\n00:07:57:01  00:07:59:09\r\n      -Ma contribution,\r\n       c'est le bocal.\r\n\r\n00:07:59:13  00:08:02:05\r\n{\\an3}          -J'ai pris un bocal aussi,\r\n\r\n00:08:02:10  00:08:04:18\r\n                       pour faire\r\n              un pique-nique \u00e0 deux.\r\n\r\n00:08:04:23  00:08:08:10\r\n{\\an1}-C'est pour combien de personnes,\r\nun bocal ? Une ?\r\n\r\n00:08:08:14  00:08:10:04\r\n{\\an3}                         -Une bonne.\r\n\r\n00:08:10:09  00:08:12:03\r\n{\\an1}-On va parler du contenu.\r\n\r\n00:08:12:08  00:08:16:17\r\n{\\an1}Vous mettrez quoi dans votre bocal\r\ndu p\u00eacheur \u00e0 part la bondelle ?\r\n\r\n00:08:16:22  00:08:18:08\r\n                        -En plus,\r\n\r\n00:08:18:12  00:08:22:11\r\n{\\an3}                 on va mettre 150 gr\r\n  de magnifiques petites courgettes.\r\n\r\n00:08:22:16  00:08:23:23\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s mignonnes.\r\n\r\n00:08:24:04  00:08:25:22\r\n               -Et du poivron Gipsy.\r\n\r\n00:08:26:03  00:08:27:19\r\n      -C'est du poivron,\r\n\r\n00:08:28:00  00:08:30:08\r\npas du piment ?\r\n           -Du poivron doux.\r\n\r\n00:08:30:12  00:08:31:18\r\n              -OK.\r\n\r\n00:08:31:23  00:08:34:21\r\n     Quelle diff\u00e9rence\r\n avec le poivron standard ?\r\n\r\n00:08:35:02  00:08:39:06\r\n{\\an3}  -Il garde un croquant \u00e0 la cuisson\r\n              qu'on va lui infliger.\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:41:12\r\n{\\an1}-Donc, il devient pas p\u00e2teux.\r\n\r\n00:08:41:17  00:08:43:04\r\n{\\an3}                        -Exactement.\r\n\r\n00:08:43:09  00:08:46:21\r\n        -Si on tombe\r\n  sur des poivrons lambda ?\r\n\r\n00:08:47:02  00:08:51:17\r\n{\\an3}           -Comme je ne serai pas l\u00e0\r\n    pour v\u00e9rifier, je ne dirai rien.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:54:11\r\n     -Il y a aussi\r\n  de l'oignon nouveau.\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:56:15\r\n{\\an3}        -Oui, il en faut deux tiges.\r\n\r\n00:08:56:20  00:09:00:02\r\n -Ca, c'est aussi de l'oignon ?\r\n                  -De l'ail nouveau.\r\n\r\n00:09:00:07  00:09:02:00\r\n{\\an3}              De l'ail de printemps.\r\n\r\n00:09:02:05  00:09:04:01\r\n{\\an1}-Ah, c'est vrai !\r\n\r\n00:09:04:06  00:09:07:19\r\n{\\an1}On voit l'esquisse du bulbe\r\nmais pas encore form\u00e9.\r\n\r\n00:09:08:00  00:09:10:06\r\n{\\an3}     -C'est le d\u00e9but de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:12:13\r\n{\\an1}-C'est plus doux que l'ail ?\r\n\r\n00:09:12:18  00:09:14:01\r\n           -Moins prononc\u00e9.\r\n\r\n00:09:14:06  00:09:17:11\r\n    -Comme l'oignon nouveau\r\n    par rapport \u00e0 l'oignon.\r\n\r\n00:09:17:16  00:09:20:23\r\n         Et si jamais,\r\ncomme la saison est tr\u00e8s courte,\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:23:05\r\n{\\an1}on prend de l'ail normal.\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:26:07\r\n Celui-l\u00e0 est nouveau\r\nmais un peu plus form\u00e9.\r\n\r\n00:09:26:11  00:09:29:14\r\n{\\an3}  -Il a juste deux semaines de plus.\r\n\r\n00:09:29:19  00:09:31:10\r\n{\\an1}-Il reste une tomate.\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:33:05\r\n        -Une rose de Berne.\r\n\r\n00:09:33:10  00:09:35:07\r\n{\\an1}-Au parfum tr\u00e8s d\u00e9licat\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:37:07\r\n{\\an1}et \u00e0 la peau tr\u00e8s fine.\r\n\r\n00:09:37:11  00:09:41:11\r\n{\\an3}       -Et une chair tr\u00e8s onctueuse,\r\n          id\u00e9ale pour les gaspachos.\r\n\r\n00:09:41:16  00:09:45:12\r\n-Elle a une sorte de g\u00e9latine.\r\n             -Un peu de pectine.\r\n\r\n00:09:45:17  00:09:47:16\r\n{\\an1}-On la passe au mixer ?\r\n\r\n00:09:47:21  00:09:50:11\r\n                     -On la passe\r\n              \u00e0 travers une passoire\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:55:00\r\n{\\an3}   pour extraire le maximum de pulpe\r\n        pour donner de l'onctuosit\u00e9.\r\n\r\n00:09:55:05  00:09:58:10\r\n -On m\u00e9lange les autres l\u00e9gumes\r\n       avec la bondelle ?\r\n\r\n00:09:58:14  00:10:02:08\r\n     -On les taille en petits cubes,\r\n             en petite brunoise,\r\n\r\n00:10:02:12  00:10:05:16\r\nqu'on m\u00e9lange avec la bondelle crue.\r\n\r\n00:10:05:21  00:10:07:18\r\n{\\an1}-Crus, les l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:10:07:23  00:10:10:02\r\n          -Saut\u00e9s \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n00:10:10:07  00:10:11:13\r\n{\\an1}-Le citron,\r\n\r\n00:10:11:18  00:10:14:00\r\non utilise le zeste ou le jus ?\r\n\r\n00:10:14:05  00:10:15:10\r\n                       -Le jus.\r\n\r\n00:10:15:14  00:10:17:17\r\n{\\an1}-Ca booste le plat ?\r\n\r\n00:10:17:22  00:10:19:18\r\n              -Ca met du dynamisme.\r\n\r\n00:10:19:23  00:10:21:15\r\n{\\an1}-On commence par quoi ?\r\n\r\n00:10:21:20  00:10:23:18\r\n{\\an3}             -Par laver les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:10:23:23  00:10:28:02\r\n{\\an1}-On est dans une cabane,\r\npas s\u00fbr qu'il y ait l'eau courante.\r\n\r\n00:10:28:07  00:10:31:11\r\n{\\an3}  -Non, mais il y a de l'eau au lac.\r\n\r\n00:10:31:15  00:10:35:17\r\n              Salsa\r\n\r\n00:10:35:22  00:10:45:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:52:15\r\n   -Michel, je sais que le lac de\r\nNeuch\u00e2tel est r\u00e9put\u00e9 pour sa propret\u00e9\r\n\r\n00:10:52:20  00:10:55:05\r\n{\\an1}mais l\u00e0, c'est quand m\u00eame vaseux.\r\n\r\n00:10:55:10  00:10:58:18\r\n{\\an1}-Il faudrait aller au large\r\npour laver ces l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:10:58:23  00:11:00:14\r\n     -On n'a pas le temps.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:03:05\r\n{\\an1}-On va trouver\r\nun tuyau d'arrosage.\r\n\r\n00:11:03:10  00:11:08:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:10:10  00:11:12:11\r\n        -Ah, \u00e7a fait du bien !\r\n\r\n00:11:12:16  00:11:15:11\r\n             Annick rit\r\n\r\n00:11:15:15  00:11:23:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:23:19  00:11:25:22\r\n{\\an1}Par quel l\u00e9gume on commence ?\r\n\r\n00:11:26:03  00:11:29:00\r\n      -On commence par l'ail\r\n      et l'oignon nouveaux.\r\n\r\n00:11:29:05  00:11:32:04\r\n       Nous allons l'\u00e9plucher\r\n            et le couper\r\n\r\n00:11:32:09  00:11:33:15\r\n  en fines rondelles.\r\n\r\n00:11:33:20  00:11:36:21\r\n{\\an1}-A quoi \u00e7a sert\r\nd'enlever la premi\u00e8re couche ?\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:39:14\r\n               -Elle est dure;\r\n            on l'enl\u00e8ve toujours.\r\n\r\n00:11:39:19  00:11:43:01\r\n-Un r\u00e9flexe de chef ?\r\n              -De professionnel, oui.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:45:22\r\n{\\an1}-La peau: hop au compost ?\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:48:10\r\n{\\an3}                      -Hop, au lac !\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:54:01\r\n{\\an1}-Pour les rondelles ultrafines,\r\nje peux vous aider\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:58:14\r\ncar j'ai pris mon couteau espagnol.\r\n                -Vous \u00eates adorable !\r\n\r\n00:11:58:19  00:12:00:06\r\n{\\an1}-Il est bien aiguis\u00e9.\r\n\r\n00:12:00:11  00:12:05:01\r\n{\\an3}                 -Vous \u00eates adorable,\r\nmais j'ai pris mes couteaux japonais.\r\n\r\n00:12:05:06  00:12:08:11\r\n                  C'est diff\u00e9rent\r\n               du mat\u00e9riel genevois.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:10:21\r\n-Dans ma cuisine ?\r\n                       -C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:12:11:02  00:12:14:14\r\n{\\an1}-Vous n'avez jamais essay\u00e9\r\nmon couteau espagnol.\r\n\r\n00:12:14:19  00:12:17:03\r\n              -Il coupe rien du tout\r\n                      ce machin.\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:19:12\r\n{\\an3}        Voil\u00e0, maintenant, il coupe.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:21:15\r\n{\\an1}-Merci de nous faire d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:12:21:20  00:12:23:06\r\n{\\an1}cet endroit de r\u00eave.\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:26:12\r\n{\\an1}Vous travaillez\r\ndepuis combien de temps\r\n\r\n00:12:26:17  00:12:29:23\r\nque vous travaillez avec C.Delley ?\r\n            -20 ans.\r\n\r\n00:12:30:04  00:12:32:14\r\n    -C'est votre fournisseur\r\n          de poisson ?\r\n\r\n00:12:32:19  00:12:38:04\r\n{\\an3}-Oui, c'est mon fournisseur officiel\r\n    en poissons du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:12:38:09  00:12:43:08\r\n-Vous passez commande ou il vous \r\npropose en fonction de la p\u00eache ?\r\n\r\n00:12:43:12  00:12:46:20\r\n{\\an3}        -Il se prom\u00e8ne, il rencontre\r\n              une perche par hasard.\r\n\r\n00:12:47:01  00:12:49:07\r\n                    Il m'appelle:\r\n                 \"J'ai une perche !\"\r\n\r\n00:12:49:11  00:12:51:12\r\n{\\an3}      En fait, c'\u00e9tait une truite...\r\n\r\n00:12:51:17  00:12:53:19\r\n{\\an3}     Je dis: \"Alors tu me l'am\u00e8nes.\"\r\n\r\n00:12:54:00  00:12:56:12\r\n{\\an1}-Vous faites\r\navec ce qu'il a, donc.\r\n\r\n00:12:56:17  00:12:59:08\r\n                       -Je fais\r\n         avec la richesse du march\u00e9.\r\n\r\n00:13:03:09  00:13:07:17\r\n-Maintenant, on fait quoi ?\r\n           -On s'occupe des poivrons.\r\n\r\n00:13:07:22  00:13:10:23\r\n -Vous les taillez en mini-d\u00e9s ?\r\n           -En brunoise.\r\n\r\n00:13:11:04  00:13:13:20\r\nApr\u00e8s les avoir vid\u00e9s, d\u00e9barrass\u00e9s\r\n\r\n00:13:14:01  00:13:15:21\r\n    de leurs parties blanches.\r\n\r\n00:13:16:02  00:13:18:09\r\n    Elles peuvent \u00eatre am\u00e8res.\r\n\r\n00:13:18:13  00:13:21:07\r\nCes poivrons s'appellent comment ?\r\n                      -Gypsy.\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:22:22\r\n     -C'est leur texture\r\n\r\n00:13:23:03  00:13:26:16\r\n      que vous aimez bien.\r\n -J'aime bien leur croquant, oui.\r\n\r\n00:13:26:21  00:13:28:02\r\n      -Celui-l\u00e0...\r\n\r\n00:13:28:07  00:13:30:08\r\n                -La corne de boeuf.\r\n                    -Bien nomm\u00e9e.\r\n\r\n00:13:30:12  00:13:33:10\r\n                       -Ou de vache.\r\n   -On comprend ais\u00e9ment...\r\n\r\n00:13:33:14  00:13:36:16\r\nEst-ce que pour votre recette\r\n       \u00e7a pourrait...\r\n\r\n00:13:36:21  00:13:39:00\r\n               -Ca ira tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:13:39:05  00:13:42:09\r\n-Parce que c'est assez croquant.\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:46:12\r\n-Votre poivron Gypsy existe aussi\r\n    en rouge, orange, vert ?\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:50:16\r\n  -Oui, comme tous les poivrons:\r\n   rouge, orange, jaune, vert.\r\n\r\n00:13:50:21  00:13:54:05\r\n     -Vert, personnellement,\r\n        j'aime pas trop.\r\n\r\n00:13:54:10  00:13:57:11\r\n       Ils sont peu m\u00fbrs,\r\n    ils ont un c\u00f4t\u00e9 v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:01:07\r\n{\\an1}-Je ne suis pas fan non plus\r\ndes poivrons verts.\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:08:15\r\n{\\an1}-Pour la brunoise de courgettes,\r\nvous les taillez d'abord en tranches.\r\n\r\n00:14:08:20  00:14:11:07\r\n   Puis en allumettes,\r\n   puis en brunoise ?\r\n\r\n00:14:11:11  00:14:13:11\r\n      -On coupe les quatre c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:14:13:16  00:14:15:20\r\n{\\an3}       et on n'utilise pas le coeur.\r\n\r\n00:14:16:01  00:14:18:04\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:20:22\r\n{\\an3}                -Il y a des graines:\r\n                 on peut le croquer.\r\n\r\n00:14:21:03  00:14:22:21\r\n{\\an1}-Pas hop au lac: on croque.\r\n\r\n00:14:23:02  00:14:26:12\r\n Sinon, on peut cuire le coeur,\r\n     en faire un gaspacho.\r\n\r\n00:14:26:17  00:14:28:02\r\n     En \u00e9t\u00e9, \u00e7a passe bien.\r\n\r\n00:14:28:07  00:14:31:11\r\n     -Sans cuire: un gaspacho,\r\n       c'est une soupe crue.\r\n\r\n00:14:31:15  00:14:35:21\r\n{\\an1}-Votre brunoise de courgettes\r\nrejoint les autres brunoises.\r\n\r\n00:14:36:02  00:14:39:01\r\n     Mais avant de m\u00e9langer\r\n       avec la bondelle,\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:41:21\r\n     vous passez les l\u00e9gumes\r\n         \u00e0 la casserole.\r\n\r\n00:14:42:02  00:14:45:18\r\n{\\an3}     -On les saute \u00e0 l'huile d'olive\r\n             pour exalter la saveur.\r\n\r\n00:14:45:23  00:14:48:11\r\n{\\an3}                 Ca liera les go\u00fbts,\r\n                   ce sera meilleur.\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:52:06\r\n-La bondelle va rester crue.\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:56:19\r\n Mais la bondelle fum\u00e9e est cuite...\r\n                 donc ce sera...\r\n\r\n00:14:57:00  00:14:58:17\r\n{\\an1}-On aura du cru-cuit.\r\n\r\n00:15:02:01  00:15:06:13\r\nPour po\u00ealer les l\u00e9gumes,\r\n   comment on fait ?\r\n\r\n00:15:06:18  00:15:09:13\r\n         -On prend son r\u00e9chaud \u00e0 gaz.\r\n      -Ah !\r\n\r\n00:15:09:18  00:15:12:11\r\nVintage !\r\n      -Il a mon \u00e2ge, je vous en prie.\r\n\r\n00:15:12:15  00:15:15:00\r\n-Exactement !\r\n                    -Je vous en prie.\r\n\r\n00:15:15:05  00:15:17:13\r\n   Je l'utilisais quand j'\u00e9tais jeune\r\n\r\n00:15:17:18  00:15:20:15\r\n            et que j'allais\r\n      traverser l'Irlande \u00e0 pied.\r\n\r\n00:15:20:20  00:15:22:14\r\n{\\an1}-Vous faisiez quoi avec ?\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:25:06\r\n{\\an3}                      -D'excellentes\r\n                   soupes en sachet.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:27:07\r\n{\\an1}-G\u00e9nial, tr\u00e8s gastronomique.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:31:17\r\n{\\an3}   -L'Irlande n'est pas r\u00e9put\u00e9e pour\r\n     sa cuisine donc \u00e7a allait bien.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:33:09\r\n    -Maintenant,\r\n\r\n00:15:33:13  00:15:36:15\r\n    \u00e7a, c'est plus\r\nun r\u00e9chaud \u00e0 fondue, non ?\r\n\r\n00:15:36:20  00:15:38:16\r\n{\\an3}             -Oui, mais \u00e7a d\u00e9coiffe.\r\n\r\n00:15:38:21  00:15:41:19\r\n             -Mets une musique\r\n           genre \"\u00e0 fond le gaz\".\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:44:03\r\n            Batterie\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:15:48:02  00:15:50:23\r\nVous me dites stop.\r\n                    -Allons-y !\r\n\r\n00:15:51:04  00:15:53:01\r\n{\\an3}             Encore, encore, encore.\r\n\r\n00:15:53:06  00:15:56:06\r\n{\\an3}             Cinquante bons grammes,\r\n                la valeur d'un oeuf.\r\n\r\n00:15:56:11  00:15:57:17\r\n                       Voil\u00e0.\r\n\r\n00:15:57:22  00:15:59:21\r\n           Rock'n'roll\r\n\r\n00:16:00:02  00:16:02:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:09:21\r\n{\\an1}-Y a pas que le r\u00e9chaud qui d\u00e9coiffe.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:11:19\r\n{\\an3}              -Y a le Joran, aussi !\r\n\r\n00:16:12:00  00:16:14:07\r\n-C'est le nom du vent ?\r\n                           -Oui.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:02\r\n     -Violent.\r\n                     -Ca va encore.\r\n\r\n00:16:16:07  00:16:19:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:23:05\r\n-Pour qu'ils restent croquants,\r\n   deux minutes suffisent.\r\n\r\n00:16:23:10  00:16:27:02\r\n{\\an3} -Oui, mais je mettrais bien du sel.\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:29:12\r\n{\\an1}-Fleur de sel de Gu\u00e9rande.\r\n\r\n00:16:29:17  00:16:33:13\r\n{\\an3}   -Car la fleur de sel de Neuch\u00e2tel\r\n                n'existe pas encore.\r\n\r\n00:16:33:18  00:16:35:14\r\n        -J'y vais ?\r\n                          -A fond !\r\n\r\n00:16:35:19  00:16:37:08\r\n                          Encore.\r\n\r\n00:16:38:21  00:16:40:12\r\n                        Encore !\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:42:16\r\n{\\an1}-Faut que \u00e7a d\u00e9coiffe ?\r\n\r\n00:16:42:21  00:16:47:06\r\n{\\an3}    -Faut assaisonner car le poisson\r\n            cru du lac ne l'est pas.\r\n\r\n00:16:47:11  00:16:49:02\r\n{\\an3}                      L\u00e0, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:16:49:07  00:17:03:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:05:22\r\n  -Votre r\u00e9chaud\r\nest ultra efficace.\r\n\r\n00:17:06:03  00:17:08:18\r\nIl a r\u00e9sist\u00e9 au vent.\r\n                   -Au coup de Joran.\r\n\r\n00:17:08:23  00:17:13:22\r\n{\\an1}-Pendant que la brunoise de l\u00e9gumes\r\nrefroidit, on fait le tartare ?\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:15:23\r\n        -On va tailler la bondelle\r\n\r\n00:17:16:04  00:17:19:09\r\n         en petits cubes.\r\n-Pas aussi petits que la brunoise.\r\n\r\n00:17:19:13  00:17:22:19\r\n          -Non, car de si fins filets\r\n                  sont d\u00e9licats.\r\n\r\n00:17:23:00  00:17:24:12\r\n{\\an1}-Il y a un ingr\u00e9dient\r\n\r\n00:17:24:17  00:17:27:01\r\n   dont on n'a pas encore parl\u00e9:\r\n\r\n00:17:27:06  00:17:29:11\r\n{\\an1}la roquette; vous en faites quoi ?\r\n\r\n00:17:29:15  00:17:33:09\r\n{\\an3}      -On la hache et on l'incorpore\r\n                      dans la masse.\r\n\r\n00:17:33:13  00:17:36:19\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est de donner\r\nune touche piquante ?\r\n\r\n00:17:37:00  00:17:40:12\r\n        -Ca rel\u00e8ve au niveau piquant\r\n                     et couleur.\r\n\r\n00:17:40:17  00:17:43:14\r\n{\\an1}-En plus du jus de citron qui booste.\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:45:08\r\n{\\an1}Et la bondelle fum\u00e9e ?\r\n\r\n00:17:45:12  00:17:48:07\r\n On la m\u00e9lange au reste ou pas ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:52:20\r\n On va l'\u00e9mietter \u00e0 la fourchette\r\n           dans un bol.\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:56:04\r\n-Comme des rillettes.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:17:56:09  00:17:59:06\r\n       Elle servira \u00e0 faire\r\n        la premi\u00e8re couche\r\n\r\n00:17:59:11  00:18:01:00\r\n            dans le bocal.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:04:03\r\n{\\an1}-Une couche de bondelle, une couche\r\n\r\n00:18:04:08  00:18:09:06\r\n{\\an1}de l\u00e9gumes avec la bondelle crue puis\r\non mouille avec le jus de tomate ?\r\n\r\n00:18:09:11  00:18:11:11\r\n{\\an3}           -Avec la pulpe de tomate.\r\n\r\n00:18:11:16  00:18:14:15\r\n{\\an1}-Donc pour r\u00e9aliser \r\nle bocal du p\u00eacheur,\r\n\r\n00:18:14:20  00:18:17:06\r\n{\\an1}il faut savoir faire des couches.\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:19:23\r\n{\\an3}            -Ou en avoir une sacr\u00e9e.\r\n\r\n00:18:20:04  00:18:45:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:46:02  00:19:06:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:12:16\r\n{\\an1}-Je mets tout le citron ?\r\n\r\n00:19:12:21  00:19:16:23\r\n{\\an3}     -Oui car il m'a l'air bien sec,\r\n                    ce pauvre ch\u00e9ri.\r\n\r\n00:19:17:04  00:19:19:14\r\n{\\an1}-Non, il vient d'Italie.\r\n\r\n00:19:19:19  00:19:21:11\r\n{\\an3}               -C'est ce que je dis.\r\n\r\n00:19:21:16  00:19:49:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:49:23  00:19:54:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:58:13\r\n     -Alors ?\r\n       -Un peu de sel, Annick, s.v.p.\r\n\r\n00:19:59:19  00:20:02:03\r\n{\\an3}            De Gu\u00e9rande, pas du lac.\r\n\r\n00:20:05:13  00:20:07:17\r\n{\\an3}               Encore une chou\u00efette.\r\n\r\n00:20:08:16  00:20:10:08\r\n{\\an3}                              Merci.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:14:12\r\n{\\an1}-Rillettes de bondelle fum\u00e9e.\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:22:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:20:22:16  00:20:24:05\r\n{\\an3}              -Anick, soyez aimable.\r\n\r\n00:20:24:10  00:20:26:17\r\n{\\an3}  Refilez-moi un peu d'huile d'olive\r\n\r\n00:20:26:22  00:20:28:13\r\n{\\an3}             pour donner du moelleux\r\n\r\n00:20:28:18  00:20:30:00\r\n{\\an3}                   \u00e0 cette rillette.\r\n\r\n00:20:30:05  00:20:33:15\r\n-Encore plus de moelleux,\r\n  car elle l'est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:20:33:20  00:20:36:07\r\n{\\an3}         -Rien n'arr\u00eate le moelleux.\r\n\r\n00:20:36:11  00:20:39:05\r\n{\\an3}         Voil\u00e0, encore un petit peu.\r\n\r\n00:20:44:02  00:20:46:21\r\n-L\u00e0, on a la premi\u00e8re couche\r\n   de notre bocal.\r\n\r\n00:20:47:02  00:20:48:15\r\n{\\an1}L\u00e0, la deuxi\u00e8me couche.\r\n\r\n00:20:48:20  00:20:50:18\r\n{\\an1}Il reste la pulpe de tomate.\r\n\r\n00:20:50:23  00:21:10:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:14:18\r\n        L\u00e0, vous r\u00e9cup\u00e9rez\r\n     plus le jus que la pulpe.\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:18:07\r\n{\\an3}                   -Oui, on r\u00e9cup\u00e8re\r\n                 le jus et la pulpe.\r\n\r\n00:21:26:17  00:21:29:11\r\n{\\an1}-Donc l\u00e0, on attaque le bocal ?\r\n\r\n00:21:29:15  00:21:31:11\r\n{\\an3}                  -Ca va, le bocal ?\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:41:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:41:05  00:21:42:13\r\n     -Hop l\u00e0 !\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:45:11\r\nDeuxi\u00e8me couche.\r\n                   -Merci, Annick.\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:58:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:59:02  00:22:01:11\r\n{\\an1}-On en remet une couche ?\r\n\r\n00:22:01:15  00:22:03:06\r\n{\\an3}                -Volontiers, Annick.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:04:20\r\n        -J'y vais ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n00:22:05:01  00:22:07:13\r\n-Alors c'est vous qui tassez.\r\n\r\n00:22:07:18  00:22:09:07\r\n{\\an3}                          -D'accord.\r\n\r\n00:22:10:05  00:22:16:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:17:03  00:22:19:19\r\n{\\an1}-Y a la place pour la pulpe, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:22:20:00  00:22:23:02\r\n{\\an3}                        -Absolument,\r\n                une petite cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:22:24:05  00:22:27:01\r\n    -Il vaut mieux\r\nne pas fermer le bocal.\r\n\r\n00:22:28:04  00:22:29:15\r\n      Ouais, vas-y.\r\n\r\n00:22:31:04  00:22:33:15\r\n{\\an3}                          -Tac, tac.\r\n\r\n00:22:33:20  00:22:36:05\r\n                    Dans le placard.\r\n        -La classe.\r\n\r\n00:22:39:05  00:22:43:02\r\nEst-ce qu'on le met au frigo,\r\n       le bocal ?\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:45:17\r\n{\\an3}        -Oui, car le froid conserve.\r\n\r\n00:22:45:22  00:22:50:22\r\n-Donc avant de partir en pique-nique,\r\n  faut le passer au frigo.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:53:11\r\n{\\an3}                   -Il faut le faire\r\n                      le jour avant.\r\n\r\n00:22:53:16  00:22:56:09\r\n    -Carr\u00e9ment ?\r\n              -Comme \u00e7a, c'est fait.\r\n\r\n00:22:56:13  00:23:00:15\r\n{\\an3}       Et les saveurs s'\u00e9panouissent\r\n           pendant la nuit au frigo.\r\n\r\n00:23:00:20  00:23:06:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:07:03  00:23:23:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:39:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:39:22  00:23:45:06\r\n{\\an1}-Le bocal du p\u00eacheur est meilleur\r\nle lendemain, mais l\u00e0, il fait soif !\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:47:19\r\n{\\an3}   -On aurait d\u00fb commencer l'ap\u00e9ro !\r\n\r\n00:23:48:00  00:23:51:12\r\n -On boit quoi ?\r\n     -Un savagnin blanc de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:23:51:17  00:23:55:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:55:12  00:24:01:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:05:02\r\n{\\an1}-Allez, maintenant, viens go\u00fbter !\r\n\r\n00:24:05:07  00:24:07:17\r\n{\\an3}      -C'est vrai, arr\u00eate de filmer.\r\n\r\n00:24:07:22  00:24:12:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:12:23  00:24:14:21\r\n              Tous\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:24:15:02  00:24:16:15\r\n        -Vive la bondelle !\r\n\r\n00:24:16:20  00:24:18:21\r\n     Et le lac de Neuch\u00e2tel !\r\n\r\n00:24:29:02  00:24:32:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "00:00:00:01  00:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:01:10  00:00:10:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:03  00:00:15:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:21\r\n{\\an3}      -G\u00e9nial, t'as pens\u00e9 au bocal !\r\n\r\n00:00:21:02  00:00:24:14\r\n   Aujourd'hui, pour le deuxi\u00e8me\r\n       pique-nique de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:00:24:19  00:00:26:18\r\n    on met du poisson en bocal.\r\n\r\n00:00:26:23  00:00:30:20\r\n         L\u00e0, on est au bord du lac\r\n     de Neuch\u00e2tel dans un endroit...\r\n\r\n00:00:31:01  00:00:32:10\r\n         -Paradisiaque.\r\n\r\n00:00:32:14  00:00:35:12\r\n               -Chez Claude Delley,\r\n              p\u00eacheur professionnel,\r\n\r\n00:00:35:17  00:00:38:06\r\n        3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration du nom,\r\n             \u00e0 Portalban.\r\n\r\n00:00:38:11  00:00:41:15\r\n       -On est \u00e0 Fribourg,\r\n   juste en face de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:41:20  00:00:46:00\r\n     -Oui, on est \u00e0 Fribourg,\r\n mais droit en face de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:49:06\r\n   -Et c'est quoi ta recette ?\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:50:23\r\n             -Le bocal du p\u00eacheur.\r\n\r\n00:00:51:04  00:00:54:22\r\n      Michel Stangl, chef de l'H\u00f4tel\r\n         de Commune \u00e0 Dombresson,\r\n\r\n00:00:55:03  00:00:59:01\r\n   vient en voisin neuch\u00e2telois\r\n   nous concocter un petit plat\r\n\r\n00:00:59:06  00:01:00:19\r\n         avec la p\u00eache du jour.\r\n\r\n00:01:01:00  00:01:03:11\r\nElle devrait pas tarder \u00e0 arriver.\r\n\r\n00:01:03:16  00:01:23:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:23:14  00:01:26:13\r\n             Bonjour, Claude.\r\n-Bonjour, Annick.\r\n\r\n00:01:26:18  00:01:29:09\r\n             -La p\u00eache a \u00e9t\u00e9 bonne ?\r\n  -Moyenne.\r\n\r\n00:01:29:13  00:01:32:08\r\n       -Une p\u00eache moyenne,\r\n\r\n00:01:32:12  00:01:35:08\r\nc'est combien de kilos ?\r\n             -Une vingtaine.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:37:00\r\n    -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:01:37:05  00:01:40:13\r\n{\\an1}-Michel Stangl, quand il vient\r\ncuisinier chez moi,\r\n\r\n00:01:40:18  00:01:45:17\r\n{\\an1}il prend de la f\u00e9ra, de la pal\u00e9e\r\ncomme vous dites \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:01:45:22  00:01:50:07\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il voulait\r\ncuisiner un poisson exclusif\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:09\r\ndu lac de Neuchat\u00eal,\r\n    la bondelle.\r\n\r\n00:01:53:13  00:01:56:11\r\n    -La bondelle, voil\u00e0.\r\n-C'est une bondelle ?\r\n\r\n00:01:56:16  00:01:58:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:58:11  00:01:59:17\r\n         -Ca fait penser\r\n\r\n00:01:59:22  00:02:01:06\r\n   \u00e0 une f\u00e9ra XS.\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:04:23\r\n      -C'est de la m\u00eame famille,\r\n         celle des cor\u00e9gones.\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:08:01\r\n{\\an1}-Ca, c'est une f\u00e9ra ?\r\n\r\n00:02:08:06  00:02:10:04\r\n          -Une pal\u00e9e.\r\n       -Ca p\u00e8se combien ?\r\n\r\n00:02:10:09  00:02:12:03\r\n         -Entre 400 et 1,2 kg.\r\n\r\n00:02:12:08  00:02:14:01\r\n{\\an1}-Et une bondelle ?\r\n\r\n00:02:14:06  00:02:15:16\r\n          -250 \u00e0 350 grammes.\r\n\r\n00:02:15:21  00:02:17:03\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:02:17:08  00:02:19:22\r\n{\\an1}La couleur, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil.\r\n\r\n00:02:20:03  00:02:21:09\r\n{\\an1}Et le go\u00fbt ?\r\n\r\n00:02:21:13  00:02:23:12\r\n          -Elle a meilleur go\u00fbt.\r\n\r\n00:02:23:17  00:02:26:13\r\n  -Plus grasse ?\r\n            -Oui, et \u00e7a sent un peu\r\n\r\n00:02:26:18  00:02:28:02\r\n           quand on la r\u00f4tit.\r\n\r\n00:02:28:07  00:02:30:12\r\n  -Plus petite,\r\nmais plus grasse.\r\n\r\n00:02:30:17  00:02:32:20\r\n                 -Oui, \r\n         c'est un poisson de fond.\r\n\r\n00:02:33:01  00:02:36:10\r\n{\\an1}-Les odeurs, on s'en fiche,\r\non la cuisine crue.\r\n\r\n00:02:36:14  00:02:39:12\r\n{\\an1}A part la pal\u00e9e et la bondelle,\r\n\r\n00:02:39:17  00:02:42:11\r\nvous p\u00eachez quoi ?\r\n                      -De la perche.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:44:11\r\n               Il y en a peu, 10 %.\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:48:20\r\n{\\an1}-La bondelle et la pal\u00e9e sont\r\nles stars, surtout la bondelle.\r\n\r\n00:02:49:01  00:02:50:14\r\n{\\an3}               -Y en a pas au L\u00e9man.\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:52:09\r\n  -C'est exclusif.\r\n\r\n00:02:52:13  00:02:57:12\r\n{\\an1}Vous trouvez d'autres poissons d'eau\r\ndouche genre truite, brochet ?\r\n\r\n00:02:57:17  00:03:00:06\r\n{\\an3}         -Ce matin, c'est tr\u00e8s rare,\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:02:05\r\n{\\an3}               j'ai fait une truite.\r\n\r\n00:03:02:10  00:03:04:11\r\n-Son poids ?\r\n                     -2,5 \u00e0 3 kilos.\r\n\r\n00:03:04:16  00:03:08:03\r\n-C'est rare ?\r\n    -C'est ma troisi\u00e8me cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:08:08  00:03:09:21\r\n{\\an1}-On a de la chance.\r\n\r\n00:03:10:02  00:03:11:20\r\n{\\an1}Et un brochet de 14 kg ?\r\n\r\n00:03:12:01  00:03:14:18\r\n{\\an3}     -Oui et je l'ai amen\u00e9 au march\u00e9\r\n\r\n00:03:14:23  00:03:18:23\r\n{\\an3}            de Neuch\u00e2tel pour Michel\r\n             et il l'a coup\u00e9 l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:03:19:04  00:03:21:23\r\n  -Michel Stangl,\r\nnotre chef du jour.\r\n\r\n00:03:22:04  00:03:26:13\r\n{\\an1}Vous travaillez en vente directe\r\nau march\u00e9 de Neuch\u00e2tel et ici,\r\n\r\n00:03:26:18  00:03:28:20\r\n{\\an1}et qu'avec des particuliers ?\r\n\r\n00:03:29:01  00:03:31:12\r\n                 -Oui, tr\u00e8s rarement\r\n                    les restaurants.\r\n\r\n00:03:31:17  00:03:36:11\r\n{\\an1}-Vous revenez de la p\u00eache,\r\nvos poissons sont entiers et vid\u00e9s.\r\n\r\n00:03:36:15  00:03:40:12\r\n{\\an1}Par contre, pour la vente,\r\nils seront filet\u00e9s.\r\n\r\n00:03:40:17  00:03:42:06\r\n{\\an3}              -99 % c'est en filets.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:47:02\r\n{\\an1}-Et c'est aussi vous qui le faites,\r\nvous ne faites pas que p\u00eacher ?\r\n\r\n00:03:47:07  00:03:51:02\r\n{\\an3}               -Ma maman les taille;\r\n  \u00e0 76 ans, elle travaille toujours.\r\n\r\n00:03:51:07  00:03:53:13\r\n{\\an1}-Et votre fils p\u00eache avec vous.\r\n\r\n00:03:53:18  00:03:56:13\r\nVous travaillez en famille.\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:03:56:18  00:04:00:02\r\n{\\an3}                 -Le chef a command\u00e9\r\n           de la bondelle en filets.\r\n\r\n00:04:00:07  00:04:04:06\r\n{\\an3}Vous seriez d'accord de nous fileter\r\n               deux-trois poissons ?\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:08:13\r\n{\\an1}-Avec plaisir ! J'ai pr\u00e9par\u00e9\r\nune petite table \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n00:04:13:12  00:04:16:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, vos bondelles sont \u00e9caill\u00e9es.\r\n\r\n00:04:16:15  00:04:19:00\r\n{\\an1}Il ne reste qu'\u00e0 lever les filets.\r\n\r\n00:04:19:05  00:04:22:13\r\n{\\an1}Est-ce que vous pourriez\r\naussi enlever la peau ?\r\n\r\n00:04:22:18  00:04:24:03\r\n{\\an1}On va la cuisiner\r\n\r\n00:04:24:08  00:04:25:22\r\n           en tartare.\r\n\r\n00:04:26:03  00:04:28:03\r\n        -Combien il vous en faut ?\r\n\r\n00:04:28:08  00:04:31:13\r\n{\\an1}Alors il en faut 350 grammes,\r\nmais net.\r\n\r\n00:04:31:18  00:04:34:10\r\nC'est quand m\u00eame pas mal.\r\n               -Pas de souci.\r\n\r\n00:04:34:14  00:04:35:19\r\n{\\an3}                    -Pas de souci...\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:39:01\r\n{\\an3}          Vu la taille des poissons,\r\n                    il a du boulot !\r\n\r\n00:04:39:06  00:04:45:11\r\n              Salsa\r\n\r\n00:04:45:15  00:04:52:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:52:11  00:04:54:09\r\n{\\an1}Vous avez enlev\u00e9 la peau.\r\n\r\n00:04:54:13  00:04:56:03\r\n{\\an3}                  -Au premier filet.\r\n\r\n00:04:56:08  00:04:58:23\r\n{\\an3} -Vous allez aussi les \"d\u00e9sar\u00eater\" ?\r\n\r\n00:04:59:04  00:05:00:11\r\n{\\an3}                         -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:05:00:15  00:05:03:03\r\n-Vous m\u00e2chez le travail du chef.\r\n\r\n00:05:03:08  00:05:05:00\r\n{\\an3}                   -Il sera content.\r\n\r\n00:05:05:05  00:05:34:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:34:23  00:05:39:18\r\n{\\an1}-Avec la quatri\u00e8me bondelle, on\r\ndevrait \u00eatre OK pour nos 350 grammes.\r\n\r\n00:05:39:23  00:05:43:01\r\n         -Oui, vous voulez essayer ?\r\n     -Sans fa\u00e7on.\r\n\r\n00:05:46:06  00:05:51:11\r\n{\\an1}On a nos filets crus mais il faudrait\r\naussi de la bondelle fum\u00e9e.\r\n\r\n00:05:51:16  00:05:54:21\r\n{\\an3}                -J'ai de la bondelle\r\n             fum\u00e9e \u00e0 chaud; la pal\u00e9e\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:56:09\r\n{\\an3}                  est fum\u00e9e \u00e0 froid.\r\n\r\n00:05:56:13  00:05:59:06\r\n         -La pal\u00e9e,\r\n  c'est fa\u00e7on saumon fum\u00e9.\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:02:02\r\n{\\an1}Elle est crue;\r\n\u00e0 chaud, la bondelle cuit.\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:07:11\r\n-La bondelle est cuite \u00e0 120 degr\u00e9s\r\net fum\u00e9e enti\u00e8re, vid\u00e9e et \u00e9pic\u00e9e.\r\n\r\n00:06:07:16  00:06:09:11\r\n      -Dans un four \u00e0 bois.\r\n\r\n00:06:09:15  00:06:13:01\r\n   -Un four \u00e0 bois au fayard.\r\n        -C'est le h\u00eatre.\r\n\r\n00:06:13:06  00:06:16:10\r\n    En langage neuch\u00e2telois.\r\n         -Fribourgeois.\r\n\r\n00:06:16:14  00:06:17:22\r\n            -L\u00e0,\r\n\r\n00:06:18:03  00:06:22:08\r\n  on a une bondelle avant fumage,\r\n       et l\u00e0, apr\u00e8s fumage.\r\n\r\n00:06:22:12  00:06:24:17\r\nElle passe de l'argent\u00e9 au dor\u00e9.\r\n\r\n00:06:24:22  00:06:27:15\r\n{\\an3}             -Elle change de couleur\r\n                    avec la cuisson.\r\n\r\n00:06:27:20  00:06:29:07\r\n         -De texture aussi.\r\n\r\n00:06:29:11  00:06:31:11\r\n{\\an3}             -Elle est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:35:01\r\n -Vous la vendez aussi en filets,\r\n        la bondelle fum\u00e9e.\r\n\r\n00:06:35:06  00:06:36:16\r\n                     -Tout en filets.\r\n\r\n00:06:36:21  00:06:38:15\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9licat \u00e0 fileter ?\r\n\r\n00:06:38:20  00:06:44:04\r\n -Tr\u00e8s d\u00e9licat car il faut d\u00e9monter\r\nun poisson qui est cuit, \u00e7a se casse.\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:47:11\r\n{\\an1}-Claude, vous avez\r\nbien travaill\u00e9, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:06:47:15  00:06:52:21\r\n{\\an1}Les filets de bondelle fum\u00e9e vous les\r\navez d\u00e9j\u00e0 en paquets pr\u00e8s \u00e0 l'usage.\r\n\r\n00:06:53:02  00:06:54:19\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:06:55:00  00:06:57:22\r\n{\\an1}-Il nous en faut 300 grammes.\r\n\r\n00:06:58:03  00:06:59:23\r\n                      -C'est bon, l\u00e0.\r\n\r\n00:07:00:04  00:07:01:19\r\n     -On a la bondelle fum\u00e9e,\r\n\r\n00:07:02:00  00:07:04:09\r\n la bondelle fra\u00eeche et le bocal.\r\n\r\n00:07:04:13  00:07:06:17\r\n   On n'attend plus que le chef.\r\n\r\n00:07:06:22  00:07:09:09\r\n{\\an1}Il va d\u00e9barquer par le lac.\r\n\r\n00:07:16:23  00:07:18:20\r\n  Bonjour, Michel !\r\n             -Bonjour !\r\n\r\n00:07:19:01  00:07:20:09\r\n-Ca va ?\r\n            -Bien !\r\n\r\n00:07:20:13  00:07:22:14\r\n{\\an1}-Pas trop dur de ramer ?\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:24:12\r\n  -Le moteur a tout fait.\r\n\r\n00:07:24:17  00:07:29:00\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que vous \u00eates en forme\r\nparce que je vous ai install\u00e9\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:33:05\r\n{\\an1}une petite table de travail\r\n\u00e0 l'ombre du bouleau.\r\n\r\n00:07:33:10  00:07:36:02\r\n     -Y a du boulot sous le bouleau ?\r\n\r\n00:07:36:07  00:07:38:11\r\n    -Exactement.\r\n                 -Oh non !\r\n\r\n00:07:41:19  00:07:44:10\r\n  -J'ai une bonne nouvelle\r\n         pour vous.\r\n\r\n00:07:44:14  00:07:50:06\r\n{\\an1}Votre ami le p\u00eacheur C.Delley a lev\u00e9\r\nles filets de votre bondelle, enlev\u00e9\r\n\r\n00:07:50:11  00:07:52:10\r\n     la peau et les ar\u00eates.\r\n\r\n00:07:52:14  00:07:54:17\r\n    Il vous a m\u00e2ch\u00e9 le boulot.\r\n\r\n00:07:54:22  00:07:56:20\r\n               -C'est un bon Claude !\r\n\r\n00:07:57:01  00:07:59:09\r\n      -Ma contribution,\r\n       c'est le bocal.\r\n\r\n00:07:59:13  00:08:02:05\r\n{\\an3}          -J'ai pris un bocal aussi,\r\n\r\n00:08:02:10  00:08:04:18\r\n                       pour faire\r\n              un pique-nique \u00e0 deux.\r\n\r\n00:08:04:23  00:08:08:10\r\n{\\an1}-C'est pour combien de personnes,\r\nun bocal ? Une ?\r\n\r\n00:08:08:14  00:08:10:04\r\n{\\an3}                         -Une bonne.\r\n\r\n00:08:10:09  00:08:12:03\r\n{\\an1}-On va parler du contenu.\r\n\r\n00:08:12:08  00:08:16:17\r\n{\\an1}Vous mettrez quoi dans votre bocal\r\ndu p\u00eacheur \u00e0 part la bondelle ?\r\n\r\n00:08:16:22  00:08:18:08\r\n                        -En plus,\r\n\r\n00:08:18:12  00:08:22:11\r\n{\\an3}                 on va mettre 150 gr\r\n  de magnifiques petites courgettes.\r\n\r\n00:08:22:16  00:08:23:23\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s mignonnes.\r\n\r\n00:08:24:04  00:08:25:22\r\n               -Et du poivron Gipsy.\r\n\r\n00:08:26:03  00:08:27:19\r\n      -C'est du poivron,\r\n\r\n00:08:28:00  00:08:30:08\r\npas du piment ?\r\n           -Du poivron doux.\r\n\r\n00:08:30:12  00:08:31:18\r\n              -OK.\r\n\r\n00:08:31:23  00:08:34:21\r\n     Quelle diff\u00e9rence\r\n avec le poivron standard ?\r\n\r\n00:08:35:02  00:08:39:06\r\n{\\an3}  -Il garde un croquant \u00e0 la cuisson\r\n              qu'on va lui infliger.\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:41:12\r\n{\\an1}-Donc, il devient pas p\u00e2teux.\r\n\r\n00:08:41:17  00:08:43:04\r\n{\\an3}                        -Exactement.\r\n\r\n00:08:43:09  00:08:46:21\r\n        -Si on tombe\r\n  sur des poivrons lambda ?\r\n\r\n00:08:47:02  00:08:51:17\r\n{\\an3}           -Comme je ne serai pas l\u00e0\r\n    pour v\u00e9rifier, je ne dirai rien.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:54:11\r\n     -Il y a aussi\r\n  de l'oignon nouveau.\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:56:15\r\n{\\an3}        -Oui, il en faut deux tiges.\r\n\r\n00:08:56:20  00:09:00:02\r\n -Ca, c'est aussi de l'oignon ?\r\n                  -De l'ail nouveau.\r\n\r\n00:09:00:07  00:09:02:00\r\n{\\an3}              De l'ail de printemps.\r\n\r\n00:09:02:05  00:09:04:01\r\n{\\an1}-Ah, c'est vrai !\r\n\r\n00:09:04:06  00:09:07:19\r\n{\\an1}On voit l'esquisse du bulbe\r\nmais pas encore form\u00e9.\r\n\r\n00:09:08:00  00:09:10:06\r\n{\\an3}     -C'est le d\u00e9but de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:12:13\r\n{\\an1}-C'est plus doux que l'ail ?\r\n\r\n00:09:12:18  00:09:14:01\r\n           -Moins prononc\u00e9.\r\n\r\n00:09:14:06  00:09:17:11\r\n    -Comme l'oignon nouveau\r\n    par rapport \u00e0 l'oignon.\r\n\r\n00:09:17:16  00:09:20:23\r\n         Et si jamais,\r\ncomme la saison est tr\u00e8s courte,\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:23:05\r\n{\\an1}on prend de l'ail normal.\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:26:07\r\n Celui-l\u00e0 est nouveau\r\nmais un peu plus form\u00e9.\r\n\r\n00:09:26:11  00:09:29:14\r\n{\\an3}  -Il a juste deux semaines de plus.\r\n\r\n00:09:29:19  00:09:31:10\r\n{\\an1}-Il reste une tomate.\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:33:05\r\n        -Une rose de Berne.\r\n\r\n00:09:33:10  00:09:35:07\r\n{\\an1}-Au parfum tr\u00e8s d\u00e9licat\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:37:07\r\n{\\an1}et \u00e0 la peau tr\u00e8s fine.\r\n\r\n00:09:37:11  00:09:41:11\r\n{\\an3}       -Et une chair tr\u00e8s onctueuse,\r\n          id\u00e9ale pour les gaspachos.\r\n\r\n00:09:41:16  00:09:45:12\r\n-Elle a une sorte de g\u00e9latine.\r\n             -Un peu de pectine.\r\n\r\n00:09:45:17  00:09:47:16\r\n{\\an1}-On la passe au mixer ?\r\n\r\n00:09:47:21  00:09:50:11\r\n                     -On la passe\r\n              \u00e0 travers une passoire\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:55:00\r\n{\\an3}   pour extraire le maximum de pulpe\r\n        pour donner de l'onctuosit\u00e9.\r\n\r\n00:09:55:05  00:09:58:10\r\n -On m\u00e9lange les autres l\u00e9gumes\r\n       avec la bondelle ?\r\n\r\n00:09:58:14  00:10:02:08\r\n     -On les taille en petits cubes,\r\n             en petite brunoise,\r\n\r\n00:10:02:12  00:10:05:16\r\nqu'on m\u00e9lange avec la bondelle crue.\r\n\r\n00:10:05:21  00:10:07:18\r\n{\\an1}-Crus, les l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:10:07:23  00:10:10:02\r\n          -Saut\u00e9s \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n00:10:10:07  00:10:11:13\r\n{\\an1}-Le citron,\r\n\r\n00:10:11:18  00:10:14:00\r\non utilise le zeste ou le jus ?\r\n\r\n00:10:14:05  00:10:15:10\r\n                       -Le jus.\r\n\r\n00:10:15:14  00:10:17:17\r\n{\\an1}-Ca booste le plat ?\r\n\r\n00:10:17:22  00:10:19:18\r\n              -Ca met du dynamisme.\r\n\r\n00:10:19:23  00:10:21:15\r\n{\\an1}-On commence par quoi ?\r\n\r\n00:10:21:20  00:10:23:18\r\n{\\an3}             -Par laver les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:10:23:23  00:10:28:02\r\n{\\an1}-On est dans une cabane,\r\npas s\u00fbr qu'il y ait l'eau courante.\r\n\r\n00:10:28:07  00:10:31:11\r\n{\\an3}  -Non, mais il y a de l'eau au lac.\r\n\r\n00:10:31:15  00:10:35:17\r\n              Salsa\r\n\r\n00:10:35:22  00:10:45:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:52:15\r\n   -Michel, je sais que le lac de\r\nNeuch\u00e2tel est r\u00e9put\u00e9 pour sa propret\u00e9\r\n\r\n00:10:52:20  00:10:55:05\r\n{\\an1}mais l\u00e0, c'est quand m\u00eame vaseux.\r\n\r\n00:10:55:10  00:10:58:18\r\n{\\an1}-Il faudrait aller au large\r\npour laver ces l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:10:58:23  00:11:00:14\r\n     -On n'a pas le temps.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:03:05\r\n{\\an1}-On va trouver\r\nun tuyau d'arrosage.\r\n\r\n00:11:03:10  00:11:08:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:10:10  00:11:12:11\r\n        -Ah, \u00e7a fait du bien !\r\n\r\n00:11:12:16  00:11:15:11\r\n             Annick rit\r\n\r\n00:11:15:15  00:11:23:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:23:19  00:11:25:22\r\n{\\an1}Par quel l\u00e9gume on commence ?\r\n\r\n00:11:26:03  00:11:29:00\r\n      -On commence par l'ail\r\n      et l'oignon nouveaux.\r\n\r\n00:11:29:05  00:11:32:04\r\n       Nous allons l'\u00e9plucher\r\n            et le couper\r\n\r\n00:11:32:09  00:11:33:15\r\n  en fines rondelles.\r\n\r\n00:11:33:20  00:11:36:21\r\n{\\an1}-A quoi \u00e7a sert\r\nd'enlever la premi\u00e8re couche ?\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:39:14\r\n               -Elle est dure;\r\n            on l'enl\u00e8ve toujours.\r\n\r\n00:11:39:19  00:11:43:01\r\n-Un r\u00e9flexe de chef ?\r\n              -De professionnel, oui.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:45:22\r\n{\\an1}-La peau: hop au compost ?\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:48:10\r\n{\\an3}                      -Hop, au lac !\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:54:01\r\n{\\an1}-Pour les rondelles ultrafines,\r\nje peux vous aider\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:58:14\r\ncar j'ai pris mon couteau espagnol.\r\n                -Vous \u00eates adorable !\r\n\r\n00:11:58:19  00:12:00:06\r\n{\\an1}-Il est bien aiguis\u00e9.\r\n\r\n00:12:00:11  00:12:05:01\r\n{\\an3}                 -Vous \u00eates adorable,\r\nmais j'ai pris mes couteaux japonais.\r\n\r\n00:12:05:06  00:12:08:11\r\n                  C'est diff\u00e9rent\r\n               du mat\u00e9riel genevois.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:10:21\r\n-Dans ma cuisine ?\r\n                       -C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:12:11:02  00:12:14:14\r\n{\\an1}-Vous n'avez jamais essay\u00e9\r\nmon couteau espagnol.\r\n\r\n00:12:14:19  00:12:17:03\r\n              -Il coupe rien du tout\r\n                      ce machin.\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:19:12\r\n{\\an3}        Voil\u00e0, maintenant, il coupe.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:21:15\r\n{\\an1}-Merci de nous faire d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:12:21:20  00:12:23:06\r\n{\\an1}cet endroit de r\u00eave.\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:26:12\r\n{\\an1}Vous travaillez\r\ndepuis combien de temps\r\n\r\n00:12:26:17  00:12:29:23\r\nque vous travaillez avec C.Delley ?\r\n            -20 ans.\r\n\r\n00:12:30:04  00:12:32:14\r\n    -C'est votre fournisseur\r\n          de poisson ?\r\n\r\n00:12:32:19  00:12:38:04\r\n{\\an3}-Oui, c'est mon fournisseur officiel\r\n    en poissons du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:12:38:09  00:12:43:08\r\n-Vous passez commande ou il vous \r\npropose en fonction de la p\u00eache ?\r\n\r\n00:12:43:12  00:12:46:20\r\n{\\an3}        -Il se prom\u00e8ne, il rencontre\r\n              une perche par hasard.\r\n\r\n00:12:47:01  00:12:49:07\r\n                    Il m'appelle:\r\n                 \"J'ai une perche !\"\r\n\r\n00:12:49:11  00:12:51:12\r\n{\\an3}      En fait, c'\u00e9tait une truite...\r\n\r\n00:12:51:17  00:12:53:19\r\n{\\an3}     Je dis: \"Alors tu me l'am\u00e8nes.\"\r\n\r\n00:12:54:00  00:12:56:12\r\n{\\an1}-Vous faites\r\navec ce qu'il a, donc.\r\n\r\n00:12:56:17  00:12:59:08\r\n                       -Je fais\r\n         avec la richesse du march\u00e9.\r\n\r\n00:13:03:09  00:13:07:17\r\n-Maintenant, on fait quoi ?\r\n           -On s'occupe des poivrons.\r\n\r\n00:13:07:22  00:13:10:23\r\n -Vous les taillez en mini-d\u00e9s ?\r\n           -En brunoise.\r\n\r\n00:13:11:04  00:13:13:20\r\nApr\u00e8s les avoir vid\u00e9s, d\u00e9barrass\u00e9s\r\n\r\n00:13:14:01  00:13:15:21\r\n    de leurs parties blanches.\r\n\r\n00:13:16:02  00:13:18:09\r\n    Elles peuvent \u00eatre am\u00e8res.\r\n\r\n00:13:18:13  00:13:21:07\r\nCes poivrons s'appellent comment ?\r\n                      -Gypsy.\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:22:22\r\n     -C'est leur texture\r\n\r\n00:13:23:03  00:13:26:16\r\n      que vous aimez bien.\r\n -J'aime bien leur croquant, oui.\r\n\r\n00:13:26:21  00:13:28:02\r\n      -Celui-l\u00e0...\r\n\r\n00:13:28:07  00:13:30:08\r\n                -La corne de boeuf.\r\n                    -Bien nomm\u00e9e.\r\n\r\n00:13:30:12  00:13:33:10\r\n                       -Ou de vache.\r\n   -On comprend ais\u00e9ment...\r\n\r\n00:13:33:14  00:13:36:16\r\nEst-ce que pour votre recette\r\n       \u00e7a pourrait...\r\n\r\n00:13:36:21  00:13:39:00\r\n               -Ca ira tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:13:39:05  00:13:42:09\r\n-Parce que c'est assez croquant.\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:46:12\r\n-Votre poivron Gypsy existe aussi\r\n    en rouge, orange, vert ?\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:50:16\r\n  -Oui, comme tous les poivrons:\r\n   rouge, orange, jaune, vert.\r\n\r\n00:13:50:21  00:13:54:05\r\n     -Vert, personnellement,\r\n        j'aime pas trop.\r\n\r\n00:13:54:10  00:13:57:11\r\n       Ils sont peu m\u00fbrs,\r\n    ils ont un c\u00f4t\u00e9 v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:01:07\r\n{\\an1}-Je ne suis pas fan non plus\r\ndes poivrons verts.\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:08:15\r\n{\\an1}-Pour la brunoise de courgettes,\r\nvous les taillez d'abord en tranches.\r\n\r\n00:14:08:20  00:14:11:07\r\n   Puis en allumettes,\r\n   puis en brunoise ?\r\n\r\n00:14:11:11  00:14:13:11\r\n      -On coupe les quatre c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:14:13:16  00:14:15:20\r\n{\\an3}       et on n'utilise pas le coeur.\r\n\r\n00:14:16:01  00:14:18:04\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:20:22\r\n{\\an3}                -Il y a des graines:\r\n                 on peut le croquer.\r\n\r\n00:14:21:03  00:14:22:21\r\n{\\an1}-Pas hop au lac: on croque.\r\n\r\n00:14:23:02  00:14:26:12\r\n Sinon, on peut cuire le coeur,\r\n     en faire un gaspacho.\r\n\r\n00:14:26:17  00:14:28:02\r\n     En \u00e9t\u00e9, \u00e7a passe bien.\r\n\r\n00:14:28:07  00:14:31:11\r\n     -Sans cuire: un gaspacho,\r\n       c'est une soupe crue.\r\n\r\n00:14:31:15  00:14:35:21\r\n{\\an1}-Votre brunoise de courgettes\r\nrejoint les autres brunoises.\r\n\r\n00:14:36:02  00:14:39:01\r\n     Mais avant de m\u00e9langer\r\n       avec la bondelle,\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:41:21\r\n     vous passez les l\u00e9gumes\r\n         \u00e0 la casserole.\r\n\r\n00:14:42:02  00:14:45:18\r\n{\\an3}     -On les saute \u00e0 l'huile d'olive\r\n             pour exalter la saveur.\r\n\r\n00:14:45:23  00:14:48:11\r\n{\\an3}                 Ca liera les go\u00fbts,\r\n                   ce sera meilleur.\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:52:06\r\n-La bondelle va rester crue.\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:14:52:11  00:14:56:19\r\n Mais la bondelle fum\u00e9e est cuite...\r\n                 donc ce sera...\r\n\r\n00:14:57:00  00:14:58:17\r\n{\\an1}-On aura du cru-cuit.\r\n\r\n00:15:02:01  00:15:06:13\r\nPour po\u00ealer les l\u00e9gumes,\r\n   comment on fait ?\r\n\r\n00:15:06:18  00:15:09:13\r\n         -On prend son r\u00e9chaud \u00e0 gaz.\r\n      -Ah !\r\n\r\n00:15:09:18  00:15:12:11\r\nVintage !\r\n      -Il a mon \u00e2ge, je vous en prie.\r\n\r\n00:15:12:15  00:15:15:00\r\n-Exactement !\r\n                    -Je vous en prie.\r\n\r\n00:15:15:05  00:15:17:13\r\n   Je l'utilisais quand j'\u00e9tais jeune\r\n\r\n00:15:17:18  00:15:20:15\r\n            et que j'allais\r\n      traverser l'Irlande \u00e0 pied.\r\n\r\n00:15:20:20  00:15:22:14\r\n{\\an1}-Vous faisiez quoi avec ?\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:25:06\r\n{\\an3}                      -D'excellentes\r\n                   soupes en sachet.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:27:07\r\n{\\an1}-G\u00e9nial, tr\u00e8s gastronomique.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:31:17\r\n{\\an3}   -L'Irlande n'est pas r\u00e9put\u00e9e pour\r\n     sa cuisine donc \u00e7a allait bien.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:33:09\r\n    -Maintenant,\r\n\r\n00:15:33:13  00:15:36:15\r\n    \u00e7a, c'est plus\r\nun r\u00e9chaud \u00e0 fondue, non ?\r\n\r\n00:15:36:20  00:15:38:16\r\n{\\an3}             -Oui, mais \u00e7a d\u00e9coiffe.\r\n\r\n00:15:38:21  00:15:41:19\r\n             -Mets une musique\r\n           genre \"\u00e0 fond le gaz\".\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:44:03\r\n            Batterie\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:15:48:02  00:15:50:23\r\nVous me dites stop.\r\n                    -Allons-y !\r\n\r\n00:15:51:04  00:15:53:01\r\n{\\an3}             Encore, encore, encore.\r\n\r\n00:15:53:06  00:15:56:06\r\n{\\an3}             Cinquante bons grammes,\r\n                la valeur d'un oeuf.\r\n\r\n00:15:56:11  00:15:57:17\r\n                       Voil\u00e0.\r\n\r\n00:15:57:22  00:15:59:21\r\n           Rock'n'roll\r\n\r\n00:16:00:02  00:16:02:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:09:21\r\n{\\an1}-Y a pas que le r\u00e9chaud qui d\u00e9coiffe.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:11:19\r\n{\\an3}              -Y a le Joran, aussi !\r\n\r\n00:16:12:00  00:16:14:07\r\n-C'est le nom du vent ?\r\n                           -Oui.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:02\r\n     -Violent.\r\n                     -Ca va encore.\r\n\r\n00:16:16:07  00:16:19:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:23:05\r\n-Pour qu'ils restent croquants,\r\n   deux minutes suffisent.\r\n\r\n00:16:23:10  00:16:27:02\r\n{\\an3} -Oui, mais je mettrais bien du sel.\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:29:12\r\n{\\an1}-Fleur de sel de Gu\u00e9rande.\r\n\r\n00:16:29:17  00:16:33:13\r\n{\\an3}   -Car la fleur de sel de Neuch\u00e2tel\r\n                n'existe pas encore.\r\n\r\n00:16:33:18  00:16:35:14\r\n        -J'y vais ?\r\n                          -A fond !\r\n\r\n00:16:35:19  00:16:37:08\r\n                          Encore.\r\n\r\n00:16:38:21  00:16:40:12\r\n                        Encore !\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:42:16\r\n{\\an1}-Faut que \u00e7a d\u00e9coiffe ?\r\n\r\n00:16:42:21  00:16:47:06\r\n{\\an3}    -Faut assaisonner car le poisson\r\n            cru du lac ne l'est pas.\r\n\r\n00:16:47:11  00:16:49:02\r\n{\\an3}                      L\u00e0, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:16:49:07  00:17:03:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:05:22\r\n  -Votre r\u00e9chaud\r\nest ultra efficace.\r\n\r\n00:17:06:03  00:17:08:18\r\nIl a r\u00e9sist\u00e9 au vent.\r\n                   -Au coup de Joran.\r\n\r\n00:17:08:23  00:17:13:22\r\n{\\an1}-Pendant que la brunoise de l\u00e9gumes\r\nrefroidit, on fait le tartare ?\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:15:23\r\n        -On va tailler la bondelle\r\n\r\n00:17:16:04  00:17:19:09\r\n         en petits cubes.\r\n-Pas aussi petits que la brunoise.\r\n\r\n00:17:19:13  00:17:22:19\r\n          -Non, car de si fins filets\r\n                  sont d\u00e9licats.\r\n\r\n00:17:23:00  00:17:24:12\r\n{\\an1}-Il y a un ingr\u00e9dient\r\n\r\n00:17:24:17  00:17:27:01\r\n   dont on n'a pas encore parl\u00e9:\r\n\r\n00:17:27:06  00:17:29:11\r\n{\\an1}la roquette; vous en faites quoi ?\r\n\r\n00:17:29:15  00:17:33:09\r\n{\\an3}      -On la hache et on l'incorpore\r\n                      dans la masse.\r\n\r\n00:17:33:13  00:17:36:19\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est de donner\r\nune touche piquante ?\r\n\r\n00:17:37:00  00:17:40:12\r\n        -Ca rel\u00e8ve au niveau piquant\r\n                     et couleur.\r\n\r\n00:17:40:17  00:17:43:14\r\n{\\an1}-En plus du jus de citron qui booste.\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:45:08\r\n{\\an1}Et la bondelle fum\u00e9e ?\r\n\r\n00:17:45:12  00:17:48:07\r\n On la m\u00e9lange au reste ou pas ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:52:20\r\n On va l'\u00e9mietter \u00e0 la fourchette\r\n           dans un bol.\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:56:04\r\n-Comme des rillettes.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:17:56:09  00:17:59:06\r\n       Elle servira \u00e0 faire\r\n        la premi\u00e8re couche\r\n\r\n00:17:59:11  00:18:01:00\r\n            dans le bocal.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:04:03\r\n{\\an1}-Une couche de bondelle, une couche\r\n\r\n00:18:04:08  00:18:09:06\r\n{\\an1}de l\u00e9gumes avec la bondelle crue puis\r\non mouille avec le jus de tomate ?\r\n\r\n00:18:09:11  00:18:11:11\r\n{\\an3}           -Avec la pulpe de tomate.\r\n\r\n00:18:11:16  00:18:14:15\r\n{\\an1}-Donc pour r\u00e9aliser \r\nle bocal du p\u00eacheur,\r\n\r\n00:18:14:20  00:18:17:06\r\n{\\an1}il faut savoir faire des couches.\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:19:23\r\n{\\an3}            -Ou en avoir une sacr\u00e9e.\r\n\r\n00:18:20:04  00:18:45:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:46:02  00:19:06:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:12:16\r\n{\\an1}-Je mets tout le citron ?\r\n\r\n00:19:12:21  00:19:16:23\r\n{\\an3}     -Oui car il m'a l'air bien sec,\r\n                    ce pauvre ch\u00e9ri.\r\n\r\n00:19:17:04  00:19:19:14\r\n{\\an1}-Non, il vient d'Italie.\r\n\r\n00:19:19:19  00:19:21:11\r\n{\\an3}               -C'est ce que je dis.\r\n\r\n00:19:21:16  00:19:49:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:49:23  00:19:54:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:58:13\r\n     -Alors ?\r\n       -Un peu de sel, Annick, s.v.p.\r\n\r\n00:19:59:19  00:20:02:03\r\n{\\an3}            De Gu\u00e9rande, pas du lac.\r\n\r\n00:20:05:13  00:20:07:17\r\n{\\an3}               Encore une chou\u00efette.\r\n\r\n00:20:08:16  00:20:10:08\r\n{\\an3}                              Merci.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:14:12\r\n{\\an1}-Rillettes de bondelle fum\u00e9e.\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:22:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:20:22:16  00:20:24:05\r\n{\\an3}              -Anick, soyez aimable.\r\n\r\n00:20:24:10  00:20:26:17\r\n{\\an3}  Refilez-moi un peu d'huile d'olive\r\n\r\n00:20:26:22  00:20:28:13\r\n{\\an3}             pour donner du moelleux\r\n\r\n00:20:28:18  00:20:30:00\r\n{\\an3}                   \u00e0 cette rillette.\r\n\r\n00:20:30:05  00:20:33:15\r\n-Encore plus de moelleux,\r\n  car elle l'est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:20:33:20  00:20:36:07\r\n{\\an3}         -Rien n'arr\u00eate le moelleux.\r\n\r\n00:20:36:11  00:20:39:05\r\n{\\an3}         Voil\u00e0, encore un petit peu.\r\n\r\n00:20:44:02  00:20:46:21\r\n-L\u00e0, on a la premi\u00e8re couche\r\n   de notre bocal.\r\n\r\n00:20:47:02  00:20:48:15\r\n{\\an1}L\u00e0, la deuxi\u00e8me couche.\r\n\r\n00:20:48:20  00:20:50:18\r\n{\\an1}Il reste la pulpe de tomate.\r\n\r\n00:20:50:23  00:21:10:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:14:18\r\n        L\u00e0, vous r\u00e9cup\u00e9rez\r\n     plus le jus que la pulpe.\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:18:07\r\n{\\an3}                   -Oui, on r\u00e9cup\u00e8re\r\n                 le jus et la pulpe.\r\n\r\n00:21:26:17  00:21:29:11\r\n{\\an1}-Donc l\u00e0, on attaque le bocal ?\r\n\r\n00:21:29:15  00:21:31:11\r\n{\\an3}                  -Ca va, le bocal ?\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:41:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:41:05  00:21:42:13\r\n     -Hop l\u00e0 !\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:45:11\r\nDeuxi\u00e8me couche.\r\n                   -Merci, Annick.\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:58:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:59:02  00:22:01:11\r\n{\\an1}-On en remet une couche ?\r\n\r\n00:22:01:15  00:22:03:06\r\n{\\an3}                -Volontiers, Annick.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:04:20\r\n        -J'y vais ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n00:22:05:01  00:22:07:13\r\n-Alors c'est vous qui tassez.\r\n\r\n00:22:07:18  00:22:09:07\r\n{\\an3}                          -D'accord.\r\n\r\n00:22:10:05  00:22:16:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:17:03  00:22:19:19\r\n{\\an1}-Y a la place pour la pulpe, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:22:20:00  00:22:23:02\r\n{\\an3}                        -Absolument,\r\n                une petite cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:22:24:05  00:22:27:01\r\n    -Il vaut mieux\r\nne pas fermer le bocal.\r\n\r\n00:22:28:04  00:22:29:15\r\n      Ouais, vas-y.\r\n\r\n00:22:31:04  00:22:33:15\r\n{\\an3}                          -Tac, tac.\r\n\r\n00:22:33:20  00:22:36:05\r\n                    Dans le placard.\r\n        -La classe.\r\n\r\n00:22:39:05  00:22:43:02\r\nEst-ce qu'on le met au frigo,\r\n       le bocal ?\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:45:17\r\n{\\an3}        -Oui, car le froid conserve.\r\n\r\n00:22:45:22  00:22:50:22\r\n-Donc avant de partir en pique-nique,\r\n  faut le passer au frigo.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:53:11\r\n{\\an3}                   -Il faut le faire\r\n                      le jour avant.\r\n\r\n00:22:53:16  00:22:56:09\r\n    -Carr\u00e9ment ?\r\n              -Comme \u00e7a, c'est fait.\r\n\r\n00:22:56:13  00:23:00:15\r\n{\\an3}       Et les saveurs s'\u00e9panouissent\r\n           pendant la nuit au frigo.\r\n\r\n00:23:00:20  00:23:06:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:07:03  00:23:23:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:39:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:39:22  00:23:45:06\r\n{\\an1}-Le bocal du p\u00eacheur est meilleur\r\nle lendemain, mais l\u00e0, il fait soif !\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:47:19\r\n{\\an3}   -On aurait d\u00fb commencer l'ap\u00e9ro !\r\n\r\n00:23:48:00  00:23:51:12\r\n -On boit quoi ?\r\n     -Un savagnin blanc de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:23:51:17  00:23:55:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:55:12  00:24:01:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:05:02\r\n{\\an1}-Allez, maintenant, viens go\u00fbter !\r\n\r\n00:24:05:07  00:24:07:17\r\n{\\an3}      -C'est vrai, arr\u00eate de filmer.\r\n\r\n00:24:07:22  00:24:12:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:12:23  00:24:14:21\r\n              Tous\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:24:15:02  00:24:16:15\r\n        -Vive la bondelle !\r\n\r\n00:24:16:20  00:24:18:21\r\n     Et le lac de Neuch\u00e2tel !\r\n\r\n00:24:29:02  00:24:32:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-01T17:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4738", "id": "4738", "name": "Les pique-niques de Pique-Assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703095", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT032179", "position": "1"}}, {"id": "1699452", "comment": "tc 00:05:36:10 Probl\u00e8me de mixage audio. Pan L / R sur les commentaires.", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031590", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-058585EA-E787-4452-8C39-19DD79308CB3", "internalArchiveId": "058585EA-E787-4452-8C39-19DD79308CB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manqiue 6h45) ***  La presse, esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc, Rececp Tayip erdogan, entraine la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse\r\nIl a le bras long, recep Tayip Erdogan, tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur fettulah Gullen. Par crainte pour leurs enfants , ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leur enfant de ces \u00e9coles. L'\u00e9cole Sera \u00e0 Zurich, a perdu plus de  la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra mettre la cl\u00e9 sous la porte. D'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire \u00e0 St Gall, Olten, et Winthertur sont \u00e9galement menac\u00e9es. ce mouvement n'est aps \u00e9tonnant, estime Muammer Kurtumus, conseiller communal vert \u00e0 zurich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gullen sont trait\u00e9s en turquie. En cas d'arrestation, d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte, les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale. Commentaire du Tagesanzeiger:  La chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir.\r\nBig brother - Google Libert\u00e9\r\n***  Le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un tessinois, Et c'est un tessinois qui le dit ...\r\nLuca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise, il parle clair ce matin dans les colonnes du tageanzeiger: la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhlater sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois, ce n'est pas vital pour notre canton. Luca Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes: si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il s'est fait achet\u00e9 par les Suisses allemands. le rsique de d\u00e9sillusion est grand, en politique suisse, Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son canton. \r\nVoil\u00e0 qui pourait faire plaisir \u00e0 Christian Luscher, en tout cas  l'int\u00e9r\u00eat potentiel du CN PLR genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre sarine: toujours dans le tageanzeiger, il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9: l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances.\r\nleuthard paris + Macron\r\n*** \r\n***  Le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin est d\u00e9fendait le mur \r\nTG - 24 heures\r\nDepuis son bureau, Angela merkel voit le drapeau suisse. L'Argauerzeitung consacre justement deux pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans. Pendant des ann\u00e9es,  le batiment de l'ambassade de Suisse \u00e9tait dans un no man's land, Berne voulait m\u00eame le vendre. Puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, et soudain la Suisse s'est denouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir. \r\nChristine Schraner Burgener est l''ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015. pas de doute \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand, donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse. Le journal accompagne son sujet d'un commentaire : on a retir\u00e9 la cavallerie, allusion aux menaces de l'ancien minsitre des finances Peer steinbruck, \u00e0 l'encontre de la Suisse, en 2009m, en  pleine tensions sur le secret bancaire. Fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en suisse al\u00e9manqiue de critiquer els \u00e9migr\u00e9s allemands, D\u00e9sormais, angela merkel, qui passe volinties ses vacances en Ingadine, pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n*** La presse romande est s\u00e8v\u00e8re avec le gouvernement vaudois dans la d\u00e9b\u00e2cle de la soci\u00e9t\u00e9 S3\r\n***   La majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite, c'est l'enquete du Blick ce matin\r\nle bLick a voulu v\u00e9rifier si els reproches de l'UDC, qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des pr\u00e9occupations de   la population , \u00e9taient justifi\u00e9s.  Le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays:  le reproche est infond\u00e9, seuls 16 % des postes sont occup\u00e9s pard es juges de gauche, soit 3 % en dessous de la base \u00e9lectorale du parti. La majorit\u00e9 des juges sont PDC (25 %)  ou PLR (presque 18 %) , avec l'UDC, ils occupent les deux tiers des postes. et m\u00eame si les juges UDC sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s, le virage \u00e0 droite s'est donc aussi fait sentir en Suisse au sein de la justice. \r\n***  Et puisqu'on parle de juge, la magistrate suisse \u00e0 la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, helen keller, ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re\r\nDans son suppl\u00e9ment week-end, la NZZ propose un portrait de cette juge suisse de 53 ans, qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre ls droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse. Elle \r\nPortrait de helen keller, uen juge suisse \u00e0 la Cour Europ\u00e9enne de Strasbourg, son travail est souvent critiqu\u00e9, els d\u00e9veloppement politiques en Europe l'inqui\u00e8tent. Et ele se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re ? je ne suis pas une \u00e9trang\u00e8res, ni en Suisse ni \u00e0 strasbourg-.\r\nNZZ\r\n*** Et on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond: le port de la cravate\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan entraine la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse.\r\nIl a le bras long, recep Tayip Erdogan, tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur fettulah Gullen. Par crainte pour leurs enfants , ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leur enfant de ces \u00e9coles. L'\u00e9cole Sera \u00e0 Zurich, a perdu plus de  la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra mettre la cl\u00e9 sous la porte. D'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire \u00e0 St Gall, Olten, et Winthertur sont \u00e9galement menac\u00e9es. ce mouvement n'est aps \u00e9tonnant, estime Muammer Kurtumus, conseiller communal vert \u00e0 zurich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gullen sont trait\u00e9s en turquie. En cas d'arrestation, d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte, les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale. Commentaire du Tagesanzeiger:  La chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir.\r\nElle a le bras long aussi, et c'est que le pr\u00e9nom: Google, l'entreprise qui sait tout de vous.\r\nMais c'est bien.\r\nInterview d'Ulfar Erlingsson, chercheur au si\u00e8ge de Mountain View, dans la libert\u00e9. Mais aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Courrier ou le Journal du Jura.\r\nPourquoi est-ce que c'est bien ?\r\nParce que avant internet, beaucoup de nos donn\u00e9es \u00e9taient pr\u00e9sentes dans le monde ext\u00e9rieur. Il donne l'exemple d'organisations, gouvernementales ou non. Mais, ces donn\u00e9es, nous n'avions aucun moyen de les contr\u00f4ler.\r\nAujourd'hui, il y a \u00e9norm\u00e9ment de nos donn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais nous pouvons les contr\u00f4ler. \r\n*** Le prochain Conseiller F\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un Tessinois, et c'est un Tessinois qui le dit...\r\nLuca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise, il parle clair ce matin dans les colonnes du tageanzeiger: la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhlater sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois, ce n'est pas vital pour notre canton. Luca Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes: si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il s'est fait achet\u00e9 par les Suisses allemands. le rsique de d\u00e9sillusion est grand, en politique suisse, Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son canton. \r\nVoil\u00e0 qui pourait faire plaisir \u00e0 Christian Luscher, en tout cas  l'int\u00e9r\u00eat potentiel du CN PLR genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre sarine: toujours dans le tageanzeiger, il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9: l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances.\r\nDoris Leuthard ne pourra pas rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lundi \u00e0 Paris pour cause de discours pr\u00e9sidentiel \u00e0 Versailles. L'Agefi revient sur cette nouvelle ce matin. Et s'interroge: de deux choses l'unel: \r\nsoit le discours pr\u00e9sidentiel dure 12 heures. Soit la visite suisse est le premier engagement \u00e0 sauter dans l'agenda pr\u00e9sidentiel.\r\nUn article illustr\u00e9 par la photo pr\u00e9sidentielle de \"Macron XIV\", comme l'a appel\u00e9 hier un magazine fran\u00e7ais.\r\nUne photo officielle d\u00e9crypt\u00e9e dans le Temps. Un concentr\u00e9 des signes que veut envoyer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais: \r\nDes livres: Stenddahl en Pleiade, pour marquer l'ancrage litt\u00e9raire.\r\nDes iphones: pour ancrer son image d'homme moderne et connect\u00e9\r\nUne fen\u00eatre ouverte: pour figuer la jonction entre deux mondes, dedans et dehors. \r\n*** Le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin-Est d\u00e9fendait le Mur...\r\nA lire dans 24heures et la tribune de Gen\u00e8ve: un livre sur les derniers diplomates suisses de Berlin-Est jette une ombre au tableau. Selon la recherche de l'historien Bernd Haunfelder, le dernier ambassadeur suisse \u00e0 Berlin-Est aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement indulgent envers la dictature communiste. Allant jusqu'\u00e0 accuser le R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne d'\u00eatre responsable de la fuite des citoyens est-allemand. Allant aussi jusqu'\u00e0 d\u00e9fendre le mur.\r\nL'ambassadeur, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 85 ans, estime que ses propos sont d\u00e9tourn\u00e9s et sortis de leur contexte. \r\nDepuis son bureau, Angela merkel voit le drapeau suisse. L'Argauerzeitung consacre justement deux pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans. Pendant des ann\u00e9es,  le batiment de l'ambassade de Suisse \u00e9tait dans un no man's land, Berne voulait m\u00eame le vendre. Puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, et soudain la Suisse s'est denouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir. \r\nChristine Schraner Burgener est l''ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015. pas de doute \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand, donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse. Le journal accompagne son sujet d'un commentaire : on a retir\u00e9 la cavallerie, allusion aux menaces de l'ancien minsitre des finances Peer steinbruck, \u00e0 l'encontre de la Suisse, en 2009m, en  pleine tensions sur le secret bancaire. Fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en suisse al\u00e9manqiue de critiquer els \u00e9migr\u00e9s allemands, D\u00e9sormais, angela merkel, qui passe volinties ses vacances en Ingadine, pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n*** La presse romande est s\u00e9v\u00e8re avec le gouvernement vaudois, dans la d\u00e9bacle de la soci\u00e9t\u00e9 S3\r\nLe conseil d'Etat n'a rien fait d'ill\u00e9gal, mais quand m\u00eame...\r\nIl avait la t\u00eate dans les \u00e9toiles, note 24heures. Il a octroy\u00e9 un pr\u00eat de 500 mille francs \u00e0 la start-up payernoise qui r\u00eavait de conqu\u00eate de l'espace d\u00e9mocratis\u00e9e. Sur les conseils d'un ancien pr\u00e9sdient du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\nUn conseil d'Etat sous influence, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver les Vaudois, \u00e7a. Surtout au vu du r\u00e9sultat. \r\n\u00e7a rappelle le d\u00e9ficit du spectacle Champions, \u00e0 la gloire du CIO, commente la Libert\u00e9. \r\nDans les deux cas, note le jouranal, l'Etat d\u00e9pense mal, en se vautrant dans un amateursime qui le d\u00e9cr\u00e9dibilise.\r\n*** La majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite... c'est l'enqu\u00eate du Blick ce matin...\r\nle bLick a voulu v\u00e9rifier si els reproches de l'UDC, qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des pr\u00e9occupations de   la population , \u00e9taient justifi\u00e9s.  Le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays:  le reproche est infond\u00e9, seuls 16 % des postes sont occup\u00e9s pard es juges de gauche, soit 3 % en dessous de la base \u00e9lectorale du parti. La majorit\u00e9 des juges sont PDC (25 %)  ou PLR (presque 18 %) , avec l'UDC, ils occupent les deux tiers des postes. et m\u00eame si les juges UDC sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s, le virage \u00e0 droite s'est donc aussi fait sentir en Suisse au sein de la justice. \r\n*** Et puisqu'on parle de juge, la magistrate suisse \u00e0 La cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg Helen Keller, ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re...\r\nDans son suppl\u00e9ment week-end, la NZZ propose un portrait de cette juge suisse de 53 ans, qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre ls droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse. Elle \r\nPortrait de helen keller, uen juge suisse \u00e0 la Cour Europ\u00e9enne de Strasbourg, son travail est souvent critiqu\u00e9, els d\u00e9veloppement politiques en Europe l'inqui\u00e8tent. Et ele se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re ? je ne suis pas une \u00e9trang\u00e8res, ni en Suisse ni \u00e0 strasbourg-.\r\n*** Et on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond: le port de la cravate.\r\nC'est dans le Matin. \r\nUn d\u00e9bat qui agite la France. Jean-Luc M\u00e9lanchon et ses insoumis refusent de la porter \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale. \r\nEt un d\u00e9bat qui d\u00e9borde en Suisse. Le d\u00e9put\u00e9 genevois ind\u00e9pendant, anciennement \"ensemble \u00e0 gauche\", s'\u00e9tonne que dans certains milieux de gauche on semble mettre un point d'honneur \u00e0 appara\u00eetre d\u00e9braill\u00e9.\r\nEt d'avoir cette sentence d\u00e9finitive: la cravate n'a pas d'id\u00e9ologie.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz  / JDM_2017-06-30T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz  / JDM_2017-06-30T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8725883", "ece-8725864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:25Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa revue de presse maintenant avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux la peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc peut Erdogan entra\u00eene la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nIl a le bras long Gretsch Tayyip Erdogan tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur Fethullah Gulen par crainte pour leurs enfants, ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille, rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leurs enfants de ces \u00e9coles : l'\u00e9cole Sera \u00e0 Z\u00fcrich a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra donc mettre la cl\u00e9 sous la porte, d'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire sont menac\u00e9s \u00e0 Saint-Gall Holton et Winterthour, ce mouvement n'est pas \u00e9tonnant, estime Muammer recours Toulouse conseiller communal Vert \u00e0 Z\u00fcrich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gulen sont trait\u00e9s en Turquie, en cas d'arrestation d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale le Tages-Anzeiger accompagne cet article d'un commentaire, la chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc, quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nElle a le bras long aussi, et \u00e7a, c'est que le pr\u00e9nom Google l'entreprise qui sait tout de vous mais en fait c'est bien interview le phare Erling sonner les chercheur au si\u00e8ge de Mountain View dans la libert\u00e9, mais aussi \u00e0 lire dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste le Courrier ou le Journal du Jura, alors pourquoi est -ce que c'est bien que Google sache tout de nous, h\u00e9 bien, parce qu'avant internet, beaucoup de nos donn\u00e9es \u00e9taient pr\u00e9sentes dans le monde ext\u00e9rieur, il donne l'exemple d'organisations gouvernementales ou non qui en savait beaucoup sur nous, mais ces donn\u00e9es, nous n'avions aucun moyen de les contr\u00f4ler \u00e0 l'\u00e9poque, or maintenant, il y a toujours \u00e9norm\u00e9ment de nous donner \u00e0 l'ext\u00e9rieur, m\u00eame plus, sans doute, mais il assure que nous pouvons les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nEt on doit croire cette houle les berlines dont ils font tr\u00e8s bien son employeur \u00e9coutez vous vous vous montez les mots de la bouche, le prochain conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un tessinois et c'est un Tessinois qui le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [92%] :\r\nOui, Luca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise il parle clair ce matin dans les colonnes du Tagesanzeiger, la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhalter sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois ce n'est pas vital pour notre canton, Louka, Louka Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet pas au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il \u00eatre achet\u00e9 par les Suisses, allemands, le risque de d\u00e9sillusion et donc grand en politique suisse Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son contents, m\u00eame pour son canton, une prise de position qui pourra faire plaisir \u00e0 Christian Luscher en tout cas l'int\u00e9r\u00eat potentiel du conseiller national PLR Genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre- Sarine, toujours dans le Tages-Anzeiger il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9 l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [94%] :\r\nEt de respecter certaines ne pourra pas rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lundi \u00e0 Paris pour cause de discours pr\u00e9sidentiel \u00e0 Versailles la Jeff, il revient sur cette nouvelle ce matin et s'interroge, de 2 choses l'une : soit le discours du pr\u00e9sident du redoux Zhor soit la visite suisse est le premier engagement \u00e0 sauter dans l'agenda pr\u00e9sidentiel un article qui est illustr\u00e9 par la photo pr\u00e9sidentielle de Macron XIV comme l'a fait hier un magazine fran\u00e7ais une photo officielle d\u00e9crypt\u00e9e dans le temps en concentr\u00e9 des signes que veut donner le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9livrent Stendhal en Pl\u00e9iade pour marquer l'ancrage litt\u00e9raire des iPhone pour ancrer cette fois son image d'homme moderne et connect\u00e9 une fen\u00eatre ouverte aussi pour figurer la jonction entre 2 mondes dedans et \u00e0 la fois dehors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [82%] :\r\nDe Stendhal \u00e0 pertinent et sa cliente et qui a le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin- Est, d\u00e9fendait le mur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\n\u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, un livre sur les derniers diplomates suisses de Berlin- Est, jette une ombre au tableau, selon la la recherche de l'historien Bernd Outlander, le dernier ambassadeur suisse \u00e0 Berlin- Est aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement indulgent envers la dictature communiste, allant jusqu'\u00e0 accuser la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, d'\u00eatre responsable de la fuite des citoyens est-allemand allant aussi jusqu'\u00e0 d\u00e9fendre ce fameux mur l'ambassadeur, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 85 ans, estime que ces propos sont d\u00e9tourn\u00e9s et sortis de leurs comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [92%] :\r\nEt \u00e0 propos d'ambassade depuis son bureau, sachez que Angela Merkel voit le drapeau suisse, c'est la gal\u00e8re Satom qui met cela en avant, elle consacre le couac journal justement 2 pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans alors pendant des ann\u00e9es, ce b\u00e2timent \u00e9tait dans un no man s'Land Berne voulait m\u00eame le vendre, puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, on vient d'en parler et soudain la Suisse s'est de nouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir, Christine Schraner, Air Burgener est l'ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015, alors pas de doute, \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse, le journal accompagne son sujet d'un commentaire, fini le temps des tensions entre la Suisse et l'Allemagne sur le secret monte bancaire fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en Suisse al\u00e9manique de critiquer les \u00e9migr\u00e9s allemands d\u00e9sormais Angela Merkel qui passe volontiers ses vacances en Ingadine pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [99%] :\r\nLa presse romande est s\u00e9v\u00e8re avec le gouvernement Vaudois dans l'affaire de la d\u00e9b\u00e2cle de la soci\u00e9t\u00e9 S3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [93%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat n'a rien fait d'ill\u00e9gal, mais quand m\u00eame, quand m\u00eame, il avait la t\u00eate dans les \u00e9toiles, note 24 heures il a octroy\u00e9 un pr\u00eat de 500000 francs \u00e0 la Start-Up Payernois ceux qui r\u00eavait, on rappelle de conqu\u00eate de l'espace d\u00e9mocratis\u00e9e, sur les conseils d'un ancien pr\u00e9sident du d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Conseil d'\u00c9tat sous influence, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver les Vaudois d'Yves \u00e9dito, surtout au vu du r\u00e9sultat et \u00e7a rappelle le d\u00e9ficit du spectacle Champions \u00e0 la gloire du CIO, commente pour sa part la libert\u00e9 dans les 2 cas, note le journal, l'\u00c9tat d\u00e9pense mal on se vautrant dans un amateurisme qui le d\u00e9cr\u00e9dibilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [98%] :\r\nLa majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite, c'est l'enqu\u00eate du Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, le blick a voulu v\u00e9rifier si les reproches de l'UDC qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des vraies pr\u00e9occupations de la population \u00e9taient justifi\u00e9s, le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays, le reproche est infond\u00e9, seuls 16 pourcent des des postes sont occup\u00e9s par des juges de gauche, c'est en dessous de la base \u00e9lectorale du parti, la majorit\u00e9 des juges sont PDC ou PLR avec l'UDC, ils occupent les 2 tiers de des postes, et m\u00eame si les juges UDC sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s le virage \u00e0 droite, c'est donc aussi fait sentir en Suisse, au sein de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de juge la magistrate suisse \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, Helen Keller ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [92%] :\r\nOui c'est, c'est le suppl\u00e9ment week- end la NZZ qui lui propose un portrait portrait de cette juge suisse de 53 ans qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre les droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse alors, elle s'inqui\u00e8te Helen Keller des d\u00e9veloppements politiques en Europe et elle se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re, je ne me sont pas \u00e9trang\u00e8res ni en Suisse ni \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [97%] :\r\nEt on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond s'il en est, oui, comme on les aime le port de la cravate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [94%] :\r\nC'est dans le Matin, un d\u00e9bat qui agite la France depuis que Jean-Luc M\u00e9lenchon et ses insoumis ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il refuserait de porter la cravate \u00e0 l'Assembl\u00e9e et un d\u00e9bat qui d\u00e9borde aussi en Suisse, un d\u00e9put\u00e9 Genevois ind\u00e9pendant anciennement ensemble \u00e0 gauche s'\u00e9tonne dans certains milieux de gauche on semble mettre en point d'honneur \u00e0 appara\u00eetre d\u00e9braill\u00e9, dit -il, et d'avoir cette sentence d\u00e9finitive la cravate n'a pas d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [86%] :\r\nSi on n'a pas la cravate en mai d\u00e9braill\u00e9 jamais des vrais mari c'\u00e9tait votre derni\u00e8re revue de presse, Esther, Coco, h\u00e9 oui, c'est ma derni\u00e8re et quelle tristesse est -ce que vous avez fait vraiment des nostalgies \u00e9coutez, \u00e0 la rubrique \u00e9conomie la t\u00eate de la rubrique \u00e9conomie de notre r\u00e9daction pour venez nous voir quand m\u00eame, il faut bien voir ceux qui sont l\u00e0, \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt, bah, c'est un plaisir de travailler avec vous, je voulais vous le dire, \u00e0 bient\u00f4t, Esther, Coco et Val\u00e9rie donc on retrouve quand m\u00eame ponctuellement avec l'invit\u00e9 toute la race \u00e0 7 heures 35. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3445468F-5540-42AE-85B5-C89E908856BC", "internalArchiveId": "3445468F-5540-42AE-85B5-C89E908856BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00fcrg Grossen est le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Le Bernois J\u00fcrg Grossen devrait pr\u00e9sider les Vert'lib\u00e9raux. Le conseiller national a \u00e9t\u00e9 choisi par le comit\u00e9 directeur du parti comme candidat pour remplacer Martin B\u00e4umle. L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tranchera le 26 ao\u00fbt.\r\n\r\n* * J\u00fcrg Grossen est le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des Vert'lib\u00e9raux  18h Verts lib\u00e9raux : un inconnu \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nLa direction des Verts lib\u00e9raux propose d'\u00e9lire J\u00fcrg Grossen \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti...\r\nLe conseiller national bernois de 47 ans est le seul candidat \u00e0 la succession de Martin B\u00e4umle, qui avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission le mois dernier.\r\nJ\u00fcrg Grossen s'est pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi \u00e0 la presse. Il si\u00e8ge sous la Coupole depuis 2011, mais c'est un inconnu, en tout cas de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, Rouven Gueissaz...\r\nOui, sauf dans le Jura bernois, o\u00f9 J\u00fcrg Grossen a r\u00e9cemment d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique, juste apr\u00e8s le vote de Moutier. Puisque la ville va rejoindre le Jura, il faut remettre en cause la garantie d'un si\u00e8ge romand au gouvernement bernois, a-t-il dit. Depuis, certains le voient comme un anti-francophone. Il ne parle d'ailleurs pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais. Voici ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 la question de savoir s'il est vraiment mauvais ou s'il est juste faussement modeste.\r\nSON 28''\r\nSelon la formule consacr\u00e9e, il dit vouloir prendre des cours pour s'am\u00e9liorer. Il faut dire que la marge de progression des Verts lib\u00e9raux en Suisse romande est importante. Pour l'heure, la vaudoise Isabelle Chevalley est la seule \u00e9lue du parti \u00e0 Berne.\r\n- J\u00fcrg Grossen devra relancer un parti en perte de vitesse.\r\nOui, il appara\u00eet comme l'homme de la derni\u00e8re chance pour le parti. Les Verts lib\u00e9raux \u00e9taient sortis victorieux des f\u00e9d\u00e9rales de 2011, mais ils ont perdu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leurs si\u00e8ges au national en 2015, de m\u00eame que leurs deux conseillers aux Etats. Sans parler de la d\u00e9faite magistrale avec 92% de non lors de l'initiative des Verts lib\u00e9raux qui voulait remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie. Certes, le parti positionn\u00e9 au centre joue parfois un r\u00f4le charni\u00e8re au Parlement, mais J\u00fcrg Grossen va devoir lui donner un souffle nouveau pour s\u00e9duire lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n- Et comment compte-t-il s'y prendre ?\r\nIl ne va pas r\u00e9inventer la roue, a-t-il dit. Il souhaite mettre \u00e0 profit son esprit d'entrepreneur pour regagner des si\u00e8ges. J\u00fcrg Grossen, planificateur \u00e9lectricien de profession, est \u00e0 la t\u00eate d'une PME de 40 personnes dans l'Oberland bernois. En conf\u00e9rence de presse, il a surtout rappel\u00e9 les grandes orientations du parti, sa volont\u00e9 de rapprocher le monde \u00e9conomique des pr\u00e9occupations environnementales et d'ouvrer pour une Suisse ouverte.\r\n- Que peut-on lui reprocher ?\r\nCa, justement. Il n'a pas annonc\u00e9 de grand combat \u00e0 venir.  D'aucuns pourraient aussi s'interroger sur son c\u00f4t\u00e9 campagnard de l'Oberland bernois. Les Verts lib\u00e9raux, c'est le parti urbain par excellence, n\u00e9 \u00e0 Zurich en 2007. J\u00fcrg Grossen devra rassembler et insuffler un style \u00e0 son parti. Il a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des piques \u00e0 la droite conservatrice et la gauche dogmatique. Pourtant, il le sait: son part n'a aucune chance de progresser sans conclure des alliances judicieuses des deux c\u00f4t\u00e9s. M\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou... Sous peine de dispara\u00eetre. Voil\u00e0 comment peut se r\u00e9sumer le mandat de J\u00fcrg Grossen.\r\nMerci Rouven Gueissaz.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725841", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["J\u00fcrg Grossen est le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des Vert'lib\u00e9raux / FOR_2017-06-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Bernois J\u00fcrg Grossen devrait pr\u00e9sider les Vert'lib\u00e9raux. Le conseiller national a \u00e9t\u00e9 choisi par le comit\u00e9 directeur du parti comme candidat pour remplacer Martin B\u00e4umle. L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tranchera le 26 ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-8725841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:03Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa direction des Verts lib\u00e9raux propose d'\u00e9lire J\u00fcrg Grossen \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, le conseil national bernois de 47 ans, est le seul candidat \u00e0 la succession de Martine qui avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission le mois dernier, J\u00fcrg Grossen s'est pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi \u00e0 la presse, il si\u00e8ge sous la Coupole depuis 2011, mais c'est un inconnu en tout cas de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, un inconnu sauf dans le Jura bernois Jorge Grossen a r\u00e9cemment d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique, juste apr\u00e8s le vote de Moutier puisque la ville va rejoindre le Jura il faut remettre en question la garantie d'un si\u00e8ge Romand au gouvernement bernois, a -t-il dit, depuis, certains le voient comme un anti- francophone, il ne parle d'ailleurs pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, \u00e9coutez bien, voici ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 la question de savoir si les justement ouvert, ou s'il se la joue faux modeste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [84%] :\r\nFond modeste c'est quoi ah \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne la r\u00e9ponse : pensez -vous parce que c'est mon probl\u00e8me, c'est le vocabulaire, le probl\u00e8me c'est que j'ai pas eu le possibilit\u00e9 de nous a une pratique pratiquer le fran\u00e7ais tout le temps, \u00e7a c'est la c'est, c'est le grand probl\u00e8me, vous voulez qu'on nous nous donner une interview en fran\u00e7ais, en Direct, j'esp\u00e8re, dans une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nDans une ann\u00e9e et, selon la formule consacr\u00e9e, il dit vouloir prendre des cours pour s'am\u00e9liorer, il faut dire que la marge de progression des Verts lib\u00e9raux en Suisse romande est importante pour l'heure la vaudoise Isabelle Chevalley est la seule \u00e9lue du parti \u00e0 Berne, autant dire que J\u00fcrg Grossen devra relancer un parti en perte de vitesse, oui, il appara\u00eet comme l'homme de la derni\u00e8re chance pour le parti, les Verts lib\u00e9raux \u00e9taient sortis victorieux des f\u00e9d\u00e9rales de 2011, on vous en rappelez, mais ils ont perdu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leurs si\u00e8ges au national en 2015, de m\u00eame que leurs 2 conseillers aux \u00c9tats, sans parler de la d\u00e9faite magistrale avec 90 2 pourcent de de non pour leur initiative qui voulait remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie initiative lib\u00e9rale donc certes le parti positionn\u00e9 au centre joue parfois un r\u00f4le charni\u00e8re au Parlement meilleur Grossen va devoir lui donner un souffle nouveau pour tenter de renouveler l'\u00e9lectorat en vue des f\u00e9d\u00e9rales de 2000 19 et comment compte -t-il s'y prendre, alors il ne va pas r\u00e9inventer la roue, a -t-il dit, il souhaite mettre \u00e0 profit son esprit d'entrepreneur pour regagner des si\u00e8ges hier Grossen planificateur \u00e9lectricien de profession, est \u00e0 la t\u00eate d'une PME de 40 personnes dans l'Oberland bernois en conf\u00e9rence de presse, il a surtout rappel\u00e9 les grandes orientations du parti, sa volont\u00e9 de rapprocher le monde \u00e9conomique des pr\u00e9occupations environnementales et d'oeuvrer pour une Suisse ouverte et que peut -on lui reprocher aux juges, h\u00e9 bien \u00e7a, pr\u00e9cis\u00e9ment, il n'a pas annonc\u00e9 de grand combat \u00e0 venir ni de 2 gros dossiers sur lesquels il aimerait il aimerait ont entam\u00e9 le le combat d'aucuns pourraient aussi s'interroger sur son c\u00f4t\u00e9 campagnard de l'Oberland bernois les Verts lib\u00e9raux, c'est le parti urbain par excellence, n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich en 2007, J\u00fcrg Grossen devra donc rassembler et insuffler un Style \u00e0 ce parti, il a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des piques \u00e0 la droite conservatrice et \u00e0 la gauche dogmatique, pourtant, il le sait, son parti n'a aucune chance de progresser sans conclure des alliances judicieuses, des 2 c\u00f4t\u00e9s, m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le choux si vous voulez, sous peine de dispara\u00eetre, voil\u00e0 comment on pourrait r\u00e9sumer le mandat qui attend J\u00fcrg Grossen Grossen qu'on interrogera donc dans une ann\u00e9e, pour voir si la progresse, rendez- vous est pris, merci beaucoup Rouven Gueissaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T16:29:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C40AABAD-4BEA-4E4D-BC82-2B23C6616065", "internalArchiveId": "C40AABAD-4BEA-4E4D-BC82-2B23C6616065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Julia de Fun\u00e8s publie \"Socrate au pays des process\" ou la philosophie en entreprise", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ovidie, r\u00e9alisatrice de documentaires, ancienne actrice de films X;Julia, de Fun\u00e8s\r\nJulia de Fun\u00e8s pr\u00f4ne la philosophie dans le monde du travail afin d'enrichir la pens\u00e9e des salari\u00e9s pour qu'ils comprennent la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise. Elle publie \"Socrate au pays des process\" (Editions Flammarion).\r\n\r\n* * Julia de Fun\u00e8s publie \"Socrate au pays des process\" ou la philosophie en entreprise (Julia de Fun\u00e8s)  12h30 Julia de Fun\u00e8s\r\nOn continue \u00e0 parler litt\u00e9rature avec l'ouvrage de notre invit\u00e9e qui utilise les entreprises comme terrain d'analyse. La philosophie permet de dynamiter nos pr\u00e9jug\u00e9s et d'apporter du sens. Propos du livre de Julia de Fun\u00e8s Socrate au pays des process paru chez Flammarion...\r\nBonjour Julia de Fun\u00e8s... vous faites entrer la philosophie dans les petites et grandes entreprises...\r\n***Vous avez \u00e9t\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es chasseur de t\u00eate o\u00f9 on vous demande d'\u00e9valuer des candidats qui doivent occuper des fonctions assez complexes auquel vous ne comprenez pas grand chose...vos dites \u00eatre confront\u00e9e au non-sens absolu... la philo en entreprise est ce que le projet d\u00e9marre avec une envie de comprendre ?\r\n***L'objectif: enrichir la pens\u00e9e des salari\u00e9s pour penser la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise....s'agit-il notamment de ne pas se faire aveugler par l'entreprise dans laquelle on \u00e9volue ?\r\n***Question toute simple, qu'apporte la philo en entreprise ? (a de plus en plus la cote)\r\n***Votre travail est-il la preuve que le monde des affaires n'est pas herm\u00e9tique \u00e0 la r\u00e9flexion - \u00e0 la pens\u00e9e ? faut-il casser certains clich\u00e9s ?\r\n***Philo et entreprise... l'enrichissement est-il mutuel ?\u00a0gagnant - gagnant \r\n***Comment intervenez-vous comment proc\u00e9dez-vous ?\r\n***D\u00e9crypter le monde des affaires est-ce une mani\u00e8re de ne pas le subir ?\r\n***Est-ce que vous essayer d'emp\u00eacher que le syst\u00e8me ne remplace la pens\u00e9e ?\r\n***L'une des clefs est-elle de chercher ce qui fait sens c'est d\u00e9passer les limites inh\u00e9rentes \u00e0 toute entreprise? (pas casser le r\u00e8glement mais r\u00e9fl\u00e9chir...)\r\n***Socrate au pays des process... les process c'est la consigne, la r\u00e8gle...et vous citez (Michel) Foucault car process est synonyme de discipline ?\r\n***Les process c'est tout ce qui organise la vie de l'entreprise... mais conduisent-ils vraiment au bien \u00eatre de l'employ\u00e9 ou \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n***Vous nous dites \u00e9galement que le fameux brainstorming c'est une petite histoire de la b\u00eatise...les entreprises organisent des brainstormings pour attraper les id\u00e9es g\u00e9niales...pourquoi n'est-ce pas un \u00e9change constructif ?\u00a0\r\n****Une \"temp\u00eate soudaine donnant l'impression de penser\"....pas d'effet r\u00e9el ?\r\n***La brainstorming c'est aussi l'affolement du cerveau et du coup vous citez ici Nietshche...l'agitation est une faiblesse pour ce philosophe...?\r\n(le g\u00e9nie c'est la patience - apprendre \u00e0 \u00eatre lent pour devenir fort - plus efficace que n'importe quel s\u00e9minaire au vert)\r\n***Vous d\u00e9cryptez aussi le selfie... outil de communication aussi pour les entreprises...r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Platon le mat\u00e9riel et les id\u00e9es?\r\n****Vous vous attaquez aussi au leadership....et vous osez cette question \u00a0pourquoi toute formation au leadership est-elle vide d'avance ? avez-vous la r\u00e9ponse ....?\r\n***Le cas du burn-out est int\u00e9ressant aussi c'est le mythe d'Icare par excellence ....point commun est le symbole de l'exc\u00e8s et la d\u00e9mesure ?\r\n(entreprise qui d\u00e9shumanise)\r\n***Dernier point sur la nature humaine, les relations entre coll\u00e8gues...on s'invite mais on s'\u00e9vite....la nature humaine illustr\u00e9e par Emmanuel Kant...\r\n***Conclusion: la philo lib\u00e8re, r\u00e9invente les possibilit\u00e9s d'envol, permet de rester original dans ses pens\u00e9es....les entreprises l'ont bien compris et les employ\u00e9s ?\r\n***Petite-fille de Louis de Fun\u00e8s...Julia de Fun\u00e8s quelle est la question qu'on vous pose sans cesse sur votre grand-p\u00e8re...? permet de philosopher sur ce pass\u00e9 ?\r\nMerci Julia de Fun\u00e8s, auteur de Socrate au pays des process paru chez Flammarion...\r\n(Miroir Scandinave Malik) 12h30 MIroir Scandinave \r\n\"Miroir Scandinave\", c'est la s\u00e9rie que nous vous avons propos\u00e9 cette semaine et qui nous a fait d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique... Un mod\u00e8le qui c\u00e9l\u00e8bre en particulier l'\u00e9galit\u00e9. Egalit\u00e9 hommes-femmes, notamment, comme le rappelait l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin. Mais vous allez entendre tout de suite une voix critique: celle d'Ovidie, ancienne actrice de films X, d\u00e9sormais r\u00e9alisatrice de documentaires. Elle s'est int\u00e9ress\u00e9e au mod\u00e8le su\u00e9dois en mati\u00e8re de moeurs, suite \u00e0 l'interdiction de la prostitution dans ce pays.\r\n  1'54\r\nOvidie avec Laeticia Guinand, Son documentaire consacr\u00e9 au mod\u00e8le su\u00e9dois en mati\u00e8re de moeurs sera diffus\u00e9 ces prochains mois sur Arte... Elle \u00e9tait au micro de Laetitia Guinand.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Julia de Fun\u00e8s publie \"Socrate au pays des process\" ou la philosophie en entreprise", "Julia de Fun\u00e8s publie \"Socrate au pays des process\" ou la philosophie en entreprise / 12H30_2017-06-30T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Julia de Fun\u00e8s publie \"Socrate au pays des process\" ou la philosophie en entreprise / 12H30_2017-06-30T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Julia de Fun\u00e8s pr\u00f4ne la philosophie dans le monde du travail afin d'enrichir la pens\u00e9e des salari\u00e9s pour qu'ils comprennent la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise. Elle publie \"Socrate au pays des process\" (Editions Flammarion).", "Julia de Fun\u00e8s pr\u00f4ne la philosophie dans le monde du travail afin d'enrichir la pens\u00e9e des salari\u00e9s pour qu'ils comprennent la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise. Elle publie \"Socrate au pays des process\" (Editions Flammarion).", "Julia de Fun\u00e8s pr\u00f4ne la philosophie dans le monde du travail afin d'enrichir la pens\u00e9e des salari\u00e9s pour qu'ils comprennent la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprise. Elle publie \"Socrate au pays des process\" (Editions Flammarion)."], "variantIds": ["ece-8725832", "ece-8725819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T03:55:30Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [67%] :\r\nPeut-\u00eatre un petit. \r\nQue la f\u00eate. \r\nIl y a tout qui applique apr\u00e8s on peut dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s et puis quelqu'un qui vous \u00e9crivez et puis c'\u00e9tait. \r\nEt puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T11:03:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D7A0CEF-50C2-4E87-982F-5BCB8D63A48A", "internalArchiveId": "7D7A0CEF-50C2-4E87-982F-5BCB8D63A48A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Berne pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 560 millions de francs sur quatre ans", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Berne pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces quatre prochaines ann\u00e9es. Les \u00e9conomies toucheront tous les domaines de l'Etat et entra\u00eeneront des pertes d'emplois importantes.\r\n\r\n* * Le canton de Berne pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 560 millions de francs sur quatre ans  12h30 Plan \u00e9co Berne \r\nLe canton de Berne va se serrer la ceinture. Il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le \"programme d'all\u00e9gement 2018\", qui pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces quatre prochaines ann\u00e9es. Les mesures pr\u00e9vues se traduiront par des \u00e9conomies annuelles allant de 88 millions de francs l'an prochain \u00e0 185 milions en 2021. Elles toucheront tous les domaines de l'Etat et entra\u00eeneront aussi des pertes d'emplois importantes. Alain Arnaud, le coup est rude, mais il \u00e9tait pr\u00e9vu ...\r\n\"Oui, \u00e7a va \u00eatre rude, c'est des mesures qui sont dures!\", voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du gouvernement bernois, le vert Bernhard Pulver, a \u00e9voqu\u00e9 l'avenir financier du canton. Plus de 150 mesures d'\u00e9conomie, r\u00e9parties entre toutes les directions, mais dont une part importante toucheront les domaines les plus chers, la sant\u00e9 et le social. Ceux qui, par ailleurs, se r\u00e9v\u00e8lent les moins comp\u00e9titifs en comparaison intercantonale. Douloureux donc, mais in\u00e9vitable, c'est le principe du frein \u00e0 l'endettement qui l'exige, tout comme la r\u00e9vision de la loi sur l'imposition des entreprises, pr\u00e9vue pour 2019. Le gouvernement souligne que gr\u00e2ce aux trains de mesures d'\u00e9conomies successifs, le canton est parvenu \u00e0 stabiliser son m\u00e9nage depuis 98, et qu'il entend poursuivre sa politique de la \"main tranquille\" ...\r\nMais les d\u00e9bats \u00e0 venir au Grand Conseil, eux, s'annoncent tout sauf tranquilles\r\nCe sera en novembre, et les partis politiques ont annonc\u00e9 la couleur d\u00e8s la publication du programme d'all\u00e9gement. \"C'est irresponsable\", s'\u00e9tranglent les socialistes. Ils pointent du doigt les 22 millions d'\u00e9conomies dans le domaine des soins \u00e0 domicile, ou les plus de 9 millions dans celui du handicap. A l'oppos\u00e9, l'UDC parle de mesures bien trop timides, qui serviront tout au plus \u00e0 compenser le manque \u00e0 gagner qu'entra\u00eenera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. UDC qui exige des all\u00e9gements fiscaux pour les personnes physiques. \r\nUDC salue un pas dans la bonne direction, mais beaucoup trop timide. Selon elle, le plan d'all\u00e8gement servira tout au plus \u00e0 compenser le manque \u00e0 gagner qu'entra\u00eenera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Aucune marge de manoeuvre pour all\u00e9ger la facture fiscale des personnes physiques, qu'exige l'UDC. Quant au PLR, il se dit satisfait, mais constate qu'en mati\u00e8re d'emplois, l'administration cantonale ne contribue que trop modestement \u00e0 l'effort d'\u00e9conomie.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Berne pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 560 millions de francs sur quatre ans  / 12H30_2017-06-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces quatre prochaines ann\u00e9es. Les \u00e9conomies toucheront tous les domaines de l'Etat et entra\u00eeneront des pertes d'emplois importantes."], "variantIds": ["ece-8725828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:25:10Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe canton de Berne, maintenant il va serrer se serrer la ceinture, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le programme d'all\u00e9gement 2018 qui pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces 4 prochaines ann\u00e9es, les mesures pr\u00e9vues se traduiront par des \u00e9conomies annuelles allant de 88 millions de francs l'an prochain \u00e0 185 millions en 2021, elles toucheront tous les domaines de l'\u00c9tat et entra\u00eeneront aussi des pertes d'emplois importantes \u00e0 Alain Arnaud, vous \u00eates en Direct de Ben Berne Alain, le coup est rude mais il \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, \u00e7a va \u00eatre rude, c'est des mesures qui sont dures, voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du gouvernement bernois le Vert Bernard pull Vert, a \u00e9voqu\u00e9 l'avenir financier du canton, plus de 150 mesures d'\u00e9conomie, r\u00e9parties entre toutes les directions, mais dont une part importante toucheront les domaines les plus chers, la sant\u00e9 et le social, ce qui par ailleurs sur les moins comp\u00e9titifs en comparaison intercantonale douloureux, donc, mais in\u00e9vitable, c'est le principe du frein \u00e0 l'endettement qui l'exige, tout comme la r\u00e9vision de la loi sur l'imposition des entreprises pr\u00e9vue pour 2019 le gouvernement souligne que gr\u00e2ce au train de mesures d'\u00e9conomies successifs, le canton est parvenu \u00e0 stabiliser son m\u00e9nage depuis 1998 et qu'il entend poursuivre sa politique de la main 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nMais les d\u00e9bats \u00e0 venir Alain au Grand Conseil s'annonce tout sauf tranquilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nEt ce sera en novembre et les partis politiques ont annonc\u00e9 la couleur d\u00e8s la publication du programme d'all\u00e9gement, ce matin, c'est irresponsable, s'\u00e9tranglent les socialistes, ils pointent du doigt les 22 millions d'\u00e9conomies dans le domaine des soins \u00e0 domicile ou les plus de 9 millions dans celui du handicap \u00e0 l'oppos\u00e9, l'UDC parle de mesures bien trop timides qui serviront tout au plus \u00e0 compenser le manque \u00e0 gagner qu'entra\u00eenera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises UDC qui exige des all\u00e9gements fiscaux pour les personnes physiques aussi quant au PLR, il se dit satisfait, mais constate qu'en mati\u00e8re d'emploi l'administration cantonale ne contribue que trop modestement \u00e0 l'effort d'\u00e9conomies. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62D9946D-8CF4-4241-BDFE-FF0DBE11894E", "internalArchiveId": "62D9946D-8CF4-4241-BDFE-FF0DBE11894E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Greg Mitchell, ressortissant britannique arriv\u00e9 en Suisse en 1982;Do Chan, activiste politique \u00e0 Hong Kong;Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture;Alec von Graffenried, maire de Berne;Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du gouvernement vaudois;Fabrice Cl\u00e9ment, professeur en sciences cognitives \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel; S\u00e9bastien Dieguez, Chercheur en neuroscience \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;Robin Girod, musicien, passion\u00e9 de vinyles, producteur et fondateur de Cheptel records \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 04 UK: HAUSSE DEMANDES CITOYENNETE CH) Le changement de passeport...c'est l'un des effets pervers du Brexit....depuius l'annonce du divorce entre Londres et Bruxelles....beaucoup de britanniques cherchent \u00e0 rester europ\u00e9ens en se naturalisant dans un pays europ\u00e9en....\r\nEt les ressortissants du Royaume-Uni r\u00e9sidants en suisse cherchent \u00e0 devenir suisses...plus de demandes de naturalisation...pas de ru\u00e9e comme chez nos voisins allemands et fran\u00e7ais... Mais la hausse est bien r\u00e9elle... comme le montrent les chiffres 2016 que notre r\u00e9daction multim\u00e9dia a obtenu aupr\u00e8s des diff\u00e9rents cantons romands. Guillaume Rey.\r\n  1'15\r\nEn attendant le Brexit...le gouvernement de Theresa May a obtenu hier la confiance du parlement brutannique gr\u00e2ce aux voix du parti ultra conservateur nord irlandais....une courte majorit\u00e9 de 14 voix pour la premi\u00e8re ministre qui a \u00e9court\u00e9 sa visite pr\u00e9paratoire du G20 \u00e0 Berlin....pour assister au vote de la chambre des communes.\r\n(6H(2) D4 HONG KONG - CHINE) ***Et l'ancien territoire britannique de Hong-Kong c\u00e9l\u00e8bre les 20 ans de son retour dans le giron chinois....\r\nLes 26 militants d\u00e9mocrates qui avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s mercredi...en pr\u00e9vision de cet anniversaire c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident chinois...ont recouvr\u00e9 ce matin la libert\u00e9....Washington s'inqui\u00e8te du respect de la d\u00e9mocratie dans cette ville au status sp\u00e9cial fortement contr\u00f4l\u00e9 par P\u00e9kin....La venue de Si Jinping est contest\u00e9e. Le contexte politique est tendu. Les autorit\u00e9s de la ville se sont montr\u00e9es clairs avec les activistes politiques. Durant la visite de si Jinping : tol\u00e9rane z\u00e9ro..Raphael Grand.\r\n  1'23\r\nDepuis 2H ce matin...heure suisse...les citoyens de 6 pays musulmans qui n'ont pas de liens avec les Etats-Unis ne peuvent plus y entrer...le d\u00e9cret migratoire version 2....de Donald Trump est entr\u00e9 en vigueur....pour 3 mois...\r\n(6H(3) 16 RUSSIE NEMTSOV (rep.22h30)) ***En Russie, cinq tch\u00e9tch\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables du meurtre de l'opposant Boris Nimtsov...\r\nL'opposant russe avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle, en f\u00e9vrier 2015 \u00e0 Moscou, au pied du Kremlin. C'est un jury qui a tranch\u00e9, apr\u00e8s des longues heures de d\u00e9lib\u00e9rations. La famille de Boris Niemtsov est tr\u00e8s remont\u00e9e contre l'issue de ce proc\u00e8s, car le commanditaire n'a pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. Isabelle Cornaz.\r\n  57''\r\nEn France le t\u00e9moin cl\u00e9 de la mort du petit Gr\u00e9gory il y a plus de 30 ans...est inculp\u00e9e pour enl\u00e8vement de mineur suivi de mort...par le parquet de Dijon....c'est la 3\u00e8me mise en examen en 2 semaines..parmi les proches de la famille de la victime.\r\n(6H(4) 01 SECURITE ALIMENTAIRE ITV SCHNEIDER-AMMANN) ***En Suisse...le conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 hier la campagne pour l'article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire...sur lequel nous voterons le 24 septembre....\r\nCe contre-projet \u00e0 l'initiative de l'union suisse des paysans veut encadrer la production agricole suisse du champ jusque dans l'assiette...l'USP a finalement retir\u00e9 son texte. Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...la population suisse doit avoir acc\u00e8s en tout temps \u00e0 une quantit\u00e9 suffisante de denr\u00e9es alimentaires saines et \u00e0 la port\u00e9e de tous. Pour notre ministre de l'\u00e9conomie...Johann Schneider Ammann, estime que cette modification constitutionnelle est indispensable...\r\n  48''\r\nJohann Schneider Ammann avec Pietro Bugnon.\r\nPas question d'abaisser l'\u00e2ge de la majorit\u00e9 politique \u00e0 16 ans....la commission des institutions politiques du National balaye l'initiative parlementaire de la verte genevoise Lisa Mazzone...au motif qu'en cas de oui....la majorit\u00e9 civile et la majorit\u00e9 politique ne co\u00efncideraient plus...et parce que la commisison doute de l'int\u00e9r\u00eat des jeunes de cet \u00e2ge pour la politique.\r\n(6H(5) 08 BE AIDE SOCIALE, ITV VON GRAFFENRIED) Cinq grandes villes du canton de Berne, dont la capitale et Bienne, ne veulent pas de la r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale, telle qu'adopt\u00e9e par le gouvernement. Si le parlement donne son feu vert en septembre, Berne sera le premier canton \u00e0 violer le consensus national sur le montant minimum du forfait de base. Les cinq villes ont pr\u00e9sent\u00e9 hier toute une s\u00e9rie de mesures alternatives pour ma\u00eetriser les co\u00fbts de l'aide sociale. Alain Arnaud a demand\u00e9 au maire de Berne Alec von Graffenried si les communes n'\u00e9taient pas surtout f\u00e2ch\u00e9es de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es \r\n  54''\r\nDans le canton de Vaud...la municipalit\u00e9 d'Aigle refuse de trancher en l'\u00e9tat...sur le sort de l'\u00e9lu en charge de la police...un municipal entendu la semaine derni\u00e8re par la justice pour des infractions \u00e9conomiques....le coll\u00e8ge qui l'a entendu....ne d\u00e9cidera pas avant lundi...si elle lui maintient sa confiance ou si elle l'incite \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n(6H(6) 06 S3, ITV MAILLARD) ***Le Conseil d'Etat vaudois a p\u00each\u00e9 par exc\u00e8s de confiance dans le dossier S3, le projet de Pascal Jaussi avec ses vols dans l'espace depuis Payerne. \r\nVerdict du contr\u00f4le cantonal des finances qui s'est pench\u00e9 sur l'aide de 500'000 francs octroy\u00e9e par le gouvernement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9...rien d'ill\u00e9gal, mais l'audit pointe du doigt un manque de prudence et de curiosit\u00e9 tout au long de la proc\u00e9dure... Les autorit\u00e9s se sont content\u00e9es d'informations partielles, incompl\u00e8tes... Elles ont donc pr\u00eat\u00e9 sans conna\u00eetre la gravit\u00e9 exacte des pertes de l'entreprise...Le conseil d'Etat d\u00e9clare avoir pris note du rapport... Pierre-Yves Maillard....pr\u00e9sident du gouvernement.\r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(6H(7) D6 CONSCIENCE ET INCONSCIENCE) Et si on d\u00e9l\u00e9guait notre conscience \u00e0 Internet? Question qu'on peut se poser \u00e0 l'heure de l'hyperconnectivit\u00e9. Tous les \u00e9tats de la conscience sont d'ailleurs explor\u00e9s au sein de la nouvelle exposition du mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne. L'influence de l'inconscience dans nos mani\u00e8res d'agir aussi. Pierre-Etienne Joye\r\n  1'36\r\n\"Dans la t\u00eate, une exploration de la conscience\", une expo qui d\u00e9bute aujourd'hui pour un an.\r\n(6H(8) 20 VINYLES) ***Tout le monde en parle depuis pr\u00e8s de 10 ans maintenant.c'est le grand retour du vinyle. \r\nLe g\u00e9ant japonais de l'\u00e9lectronique Sony l'a bien compris....en 7 ans le nombre de vinyles produits a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par huit au Japon atteignant pr\u00e8s de 800'000 unit\u00e9s...Sony a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de reprendre la fabrication du microsillon, qu'il avait arr\u00eat\u00e9e en 1989.Pour certains professionnels du 33 tours, c'est une fausse bonne nouvelle..Yves Zahno\r\n  1'09\r\nDes vinyles...lui il en a press\u00e9...au d\u00e9but de sa carri\u00e8re....Johnny Clegg...le zoulou blanc qui a chant\u00e9 pour l'abolition de l'apartheid dans son afrique du su natale....vient d'entammer sa tourn\u00e9e d'adieux...\u00e0 64 ans...et malade... l'homme qui a parcouru pieds nus les sc\u00e8nes musicales du monde entier pednatn 40 ans mettre u point finale \u00e0 sa carri\u00e8re publique avec cette tourn\u00e9e qui passera aussi par la Grande-Bretagne, la France, Duba\u00ef, les Etats-Unis et le Canada.\r\nUn petit matin frais....entre 8 et 10 degr\u00e9s actuellement...22 \u00e0 24 cet apr\u00e8s-midi gr\u00e2ce au soleil...qui se voilera rapidement....de nuages. Il pourrait y avoir quelques orages en montagne.\r\nLe week-end s'annonce changeant et frais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SUISSE) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 30 juin\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nMatin\u00e9e bien ensoleill\u00e9e. Plus nuageux cet apr\u00e8s-midi avec quelques averses surtout en montagne.\r\nMaximum 22\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 1 juillet 2017 et tendance\r\nLe ciel s'est bien d\u00e9gag\u00e9 cette nuit et il fait tr\u00e8s frais au lever du jour : entre 8 et 10\u00b0 seulement en plaine. Le temps sera bien ensoleill\u00e9 ce matin malgr\u00e9 des passages nuageux. Cet apr\u00e8s-midi, le ciel se chargera de plus en plus et il y aura quelques averses, principalement en montagne. Ces averses pourraient \u00eatre accompagn\u00e9es d'un coup de tonnerre. Il fera 22\u00b0 cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, 24 en Valais. Le vent du sud-ouest sera mod\u00e9r\u00e9 en plaine, fort en montagne.\r\nSamedi le ciel restera nuageux avec des averses. Il fera tout juste 18 \u00e0 20\u00b0 l'apr\u00e8s-midi. Dimanche encore des averses le matin. Le temps deviendra sec l'apr\u00e8s-midi avec de belles \u00e9claircies. Il fera un peu plus chaud, 20 \u00e0 22\u00b0.", "durationSec": 965, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-06-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8725882", "ece-8725863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T02:10:21Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [98%] :\r\nC'est le journal de Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nIl Brexit les Britanniques r\u00eavent d'un passeport europ\u00e9en, mais aussi du passeport suisse sur Vaud et Gen\u00e8ve, les demandes de naturalisation de citoyens de sa royale majest\u00e9 explose de 60 pourcent un un moyen de contourner d'\u00e9ventuelles restrictions d\u00e9placements impos\u00e9 par l'Europe, Hong-Kong, 20 ans apr\u00e8s le retour dans le giron chinois les libert\u00e9s individuelles fondent comme neige au soleil, s'opposer au pouvoir, c'est risquer la prison, la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident chinois pour les c\u00e9l\u00e9brations de cet anniversaire a donn\u00e9 un tour de vis \u00e7a la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [86%] :\r\nVivre entre des murs droit, on sait que c'est la norme dans le monde entier, mais tout \u00e7a pourrait changer radicalement avec l'architecture digital, les \u00e9difices seront seulement con\u00e7us par des ordinateurs, mais aussi construits par des petits robots rendez- vous pour en parler dans l'Intercity avec le les gains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [90%] :\r\nLe retour du bon vieux microsillon le disque vinyle la galette quoi mais c'est un retour biais\u00e9e par les grosses compagnies r\u00e9\u00e9dite les opus qui ont fait leur succ\u00e8s, les nouveaux artistes n'en profite gu\u00e8re le Comeback du vinyle plut\u00f4t un effet de mode, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nLe Tour de France cycliste partira demain de D\u00fcsseldorf en Allemagne, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour un grand tour de s'exiler comme \u00e7a hors de ses fronti\u00e8res, nous appellerons Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans Sport matin le changement de passeport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [90%] :\r\nC'est l'un des effets pervers du Brexit depuis l'annonce du divorce entre Londres et Bruxelles, beaucoup de Britanniques cherchent \u00e0 rester europ\u00e9ens se naturaliser dont on se naturalisant dans un pays europ\u00e9en et les ressortissants du Royaume-Uni, r\u00e9sidente en Suisse cherche \u00e0 devenir suisses plus de demandes de naturalisation, alors pas de ru\u00e9e hein comme chez nos voisins allemands ou fran\u00e7ais, mais la hausse est bien r\u00e9elle, comme le montrent les chiffres 2016 que notre r\u00e9daction multim\u00e9dia obtenu aupr\u00e8s des diff\u00e9rents cantons romands qui Aubrais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [92%] :\r\nLes Britanniques de Suisse romande pense naturalisation est la r\u00e9gion o\u00f9 l'attrait pour le passeport rouge \u00e0 croix blanche et le plus marqu\u00e9, c'est l'arc l\u00e9manique Vaud et Gen\u00e8ve, les demandes de naturalisation des ressortissants du Royaume-Uni ayant grimp\u00e9 de plus de 60 pourcent sur sur un an, on parle d'environ 470 demandes dans le canton de Vaud en 2016, 200 de plus qu'en 2015 et 145 demande \u00e0 Gen\u00e8ve, soit une cinquantaine de plus que 12 mois auparavant dans les autres cantons, les sujets de la reine Elizabeth sont moins nombreux, mais la hausse s'observe aussi, exemple \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 vit Greg Mitchell, ce ressortissant britannique est arriv\u00e9 en Suisse en 1982 mais c'est bien le Brexit qui l'a incit\u00e9e \u00e0 entamer des d\u00e9marches. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:24) [84%] :\r\nOn sait seulement peut-\u00eatre enlever certaines facilite au niveau commerce au niveau des d\u00e9placements de personnes donc c'est s\u00fbr que on va ses incertitudes, je pense vraiment un d\u00e9clencheur de Rabat, sans peut-\u00eatre le passeport suisse sera plus plus dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nL'ins\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e au Brexit comme d\u00e9clencheur, c'est un \u00e9l\u00e9ment admet \u00c9tienne Piguet mais ce sp\u00e9cialiste des migrations pointe \u00e9galement d'autres facteurs d'explication, le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, mais aussi une nouvelle loi en vigueur d\u00e8s 2018, un texte qui restreint les conditions d'acquisition du passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [94%] :\r\nEn attendant, le Brexit, le gouvernement de Theresa May a obtenu hier la confiance du Parlement britannique et gr\u00e2ce aux voix du parti ultra- conservateur nord- irlandais, une courte majorit\u00e9 de 14 voix pour la premi\u00e8re, qui a \u00e9court\u00e9 sa visite pr\u00e9paratoire du G 20 \u00e0 Berlin pour assister au vote de la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [95%] :\r\nEt l'ancien territoire britannique de Hong-Kong c\u00e9l\u00e8brent les 20 ans de son retour dans le giron chinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [93%] :\r\nLes 26 militants d\u00e9mocrates qui avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s mercredi en pr\u00e9vision de cet anniversaire c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident chinois ont recouvr\u00e9 la libert\u00e9, ce matin, Washington s'inqui\u00e8te du respect de la d\u00e9mocratie dans cette ville au status sp\u00e9cial fortement contr\u00f4l\u00e9 par P\u00e9kin, la venue de si Jinping contest\u00e9 le contexte politique est tendu, les autorit\u00e9s de la ville se sont montr\u00e9es clairs avec les activistes politiques durant la visite de si Jinping cette tol\u00e9rance 0 Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:46) [96%] :\r\nHong-Kong est en alerte, le pr\u00e9sident chinois est en ville, il faut que tout se d\u00e9roule dans un calme absolu, quitte \u00e0 faire une entorse aux libert\u00e9s d\u00e9mocratiques dont jouit l'ancienne colonie britannique d'autres cha\u00eenes est un activiste politique \u00e0 Hong-Kong, il \u00e9tait dans la rue avec les \u00e9tudiants en 2014 lors du mouvement des parapluies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [86%] :\r\nO\u00f9 il y a ce qu'en haut, oui, oui, il y a encore quelques ann\u00e9es, nous avions une r\u00e9elle libert\u00e9 d'expression mais maintenant beaucoup d'activistes sont sous la surveillance du gouvernement et de la police, vous pouvez le voir la situation politique en Kong et vraiment on a boss\u00e9 tr\u00e8s g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:20) [86%] :\r\n20 ans apr\u00e8s la r\u00e9trocession les libert\u00e9s accord\u00e9es \u00e0 Hong-Kong semble donc s'effriter peu \u00e0 peu, Tang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [87%] :\r\nTaux suite d'un nous n'organisons plus de manifestations dans les rues, la raison, c'est que nous ne voulons plus que d'autres parmi nous se fasse arr\u00eater, vous pouvez \u00eatre emprisonn\u00e9 et vous retrouver dans l'engrenage judiciaire tr\u00e8s facilement \u00e7a va ruiner votre job et \u00e7a aura des implications sur votre famille, votre vie mais enfin mener \u00e0 P\u00e9kin a donc gagn\u00e9 non oui et non, mais notre existence devient vraiment risqu\u00e9 -ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [94%] :\r\nDes manifestations sont pr\u00e9vues aujourd'hui \u00e0 Hong-Kong, malgr\u00e9 l'interdiction des autorit\u00e9s mais beaucoup resteront silencieux lors de la visite du pr\u00e9sident chinois de peur des repr\u00e9sailles, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [92%] :\r\nDepuis 2 heures ce matin, heure suisse, les citoyens de six pays musulmans qui n'ont pas de lien avec les \u00c9tats-Unis ne peuvent plus y entrer le d\u00e9cret migratoire, version 2 de Donald Trump est en effet rentr\u00e9e en vigueur et cela pour 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [96%] :\r\nEn Russie cinq tch\u00e9tch\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables du meurtre de l'opposant Boris m\u00eame sauf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [90%] :\r\nL'opposant russe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par balle en f\u00e9vrier 2015 \u00e0 Moscou au pied du Kremlin, c'est un jury qui a tranch\u00e9, apr\u00e8s de longues heures de d\u00e9lib\u00e9rations, la famille de Boris, niM. sauf est tr\u00e8s remont\u00e9e contre l'issue de ce proc\u00e8s car le commanditaire n'a pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:43) [94%] :\r\nUn fiasco total c'est ainsi que des proches de la victime ont qualifi\u00e9 l'issue de ce proc\u00e8s, qui a pourtant dur\u00e9 des mois, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables d'avoir ex\u00e9cut\u00e9 ce meurtre, mais ni l'organisateur ni le commanditaire de l'assassinat n'ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s devant la justice, le verdict est tomb\u00e9, mais on ne sait toujours pas qui a voulu la mort de l'opposant, ni pour quelle raison, tout au plus a -t-on appris que les ex\u00e9cutants auraient re\u00e7u 240000 francs pour perp\u00e9trer cet assassinat une motivation financi\u00e8re ce proc\u00e8s rappelle celui du meurtre de la journaliste d'opposition Anna Politkovska\u00efa en disant la justice russe n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de retrouver le commanditaire de ce Crime, dans le cas de l'affaire du meurtre de Boris th\u00e8me sauf le Kremlin estime que c'est aux enqu\u00eateurs et non pas au gouvernement russe de d\u00e9cider si une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire plus approfondie est n\u00e9cessaire, les jur\u00e9s ne se sont prononc\u00e9s que sur la culpabilit\u00e9 des ex\u00e9cutants, la peine de prison, elle sera connue dans quelques jours, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [94%] :\r\nEn France, le t\u00e9moin cl\u00e9 de la mort du petit Gr\u00e9gory, il y a plus de 30 ans, est inculp\u00e9 pour enl\u00e8vement de mineur suivi de mort inculp\u00e9 donc par le parquet de Dijon, c'est la 3\u00e8me mise en examen en 2 semaines parmi les proches de la famille de la victime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [96%] :\r\nEn Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 hier la campagne pour l'article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, sur lequel nous voterons le 24 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [93%] :\r\nCe contre- projet \u00e0 l'initiative de l'Union suisse des paysans veut encadrer la production agricole suisse, du Champ jusqu'\u00e0 l'assiette, l'USP a d'ailleurs finalement retir\u00e9 son texte pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la population suisse doit avoir acc\u00e8s en tout temps \u00e0 une quantit\u00e9 suffisante de denr\u00e9es alimentaires saines et \u00e0 la port\u00e9e de tous et pour notre Ministre de l'\u00c9conomie EN Schneider Ammann cette modification constitutionnelle est indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [90%] :\r\nOn met dans la Constitution une description de toute la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, on a besoin d'une clarification de la production de nos paysans jusqu'\u00e0 la table de nos touristes et de notre population, naturellement, cette affaire de toute premi\u00e8re importance s\u00e9curit\u00e9 alimentaire doit \u00eatre dans la Constitution pour travailler autour des putschs et des planifications de notre production et autour de tout ce qui est en collaboration avec l'international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [94%] :\r\nAujourd'hui il y a une crise sur le march\u00e9 du lait est -ce que cet article -l\u00e0 pourrait permettre de r\u00e9soudre cette crise li\u00e9e au prix du lait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [85%] :\r\nNon, c'est une affaire de march\u00e9s, c'est une affaire est producteur et o\u00f9 en trouver la solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [95%] :\r\nA une Schneider Ammann avec Pietro Bugnon pas question d'abaisser l'\u00e2ge de la majorit\u00e9 politique \u00e0 16 ans, la commission des institutions politiques du National balaye l'initiative parlementaire de la verte genevoise les Amazones au motif qu'en cas de oui la majorit\u00e9 civile et la majorit\u00e9 politique ne co\u00efnciderait plus et aussi parce que la Commission doute de l'int\u00e9r\u00eat des jeunes \u00e0 7 H pour la politique 5 grandes villes du canton de Berne, dont la capitale et Bienne ne veulent pas de la r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale telle qu'adopt\u00e9e par le gouvernement cantonal si le Parlement donne son feu Vert au mois de septembre, Berne sera le 1er canton \u00e0 violer le consensus national sur le montant minimum du forfait de base, les 5 villes ont donc pr\u00e9sent\u00e9 hier toute une s\u00e9rie de mesures alternatives pour ma\u00eetriser les co\u00fbts de l'aide sociale, Alain Arnaud a demand\u00e9 au maire de Berne Alec von Graffenried si les communes n'\u00e9taient pas surtout f\u00e2ch\u00e9es de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:01) [89%] :\r\nOui, la raison principale, je pense, l'aide sociale, c'est une t\u00e2che qu'il faut r\u00e9soudre en en commun et une consultation serait assez normal, alors oui c'est pour \u00e7a qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [89%] :\r\nC'est aussi parce que vous \u00eates des ville plut\u00f4t de gauche et que la proposition vient de la droite, voire de la droite dure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [95%] :\r\nNon je pense pas, c'est parce que on ne voit pas tellement la plausibilit\u00e9 des propositions du gouvernement, on ne s'oppose pas qu'il faut prendre des mesures dans l'aide sociale on s'oppose \u00e0 la mani\u00e8re dont les mesures sont pris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [90%] :\r\nCela dit, vous arriviez tard le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 cette loi qui sera d\u00e9battue au Grand Conseil, dont on conna\u00eet la couleur politique, \u00e7a veut dire qu'il y a pas beaucoup d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [95%] :\r\nOui parce que on a cherch\u00e9 la discussion avec le conseil ex\u00e9cutif, on a soumis nos propositions quoi s\u00e9quencer ex\u00e9cutif ils ont d\u00e9cider en connaissance de cause et maintenant on nous vous le d\u00e9bat politique et c'est pour \u00e7a qu'on a fait cette pr\u00e9sentation aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [92%] :\r\nDans le canton de Vaud, la municipalit\u00e9 d'Aigle refuse de trancher en l'\u00e9tat sur le sort de l'\u00e9lu en charge de la police, un municipal entendu la semaine derni\u00e8re par la justice pour des infractions \u00e9conomiques le coll\u00e8ge qu'il a \u00e9cout\u00e9 ne d\u00e9cidera pas avant lundi si elle lui maintient sa confiance, aussi \u00e0 l'incite \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois a p\u00each\u00e9 par exc\u00e8s de confiance dans le dossier S3, le projet de Pascal j'aussi avec ses vols dans l'espace depuis Payerne roulera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [93%] :\r\nOui, verdict du contr\u00f4le cantonal des finances, qui s'est pench\u00e9 sur l'aide de 500000 francs octroy\u00e9e par le gouvernement, la soci\u00e9t\u00e9 alors rien d'ill\u00e9gal m\u00e9lodique pointe du doigt un manque de prudence et de curiosit\u00e9 tout au long de la proc\u00e9dure, les autorit\u00e9s se sont content\u00e9s d'informations partielles, incompl\u00e8tes, elles ont donc pr\u00eat\u00e9 sans conna\u00eetre la gravit\u00e9 exacte des pertes de l'entreprise, le Conseil de tabac d\u00e9clare avoir pris note de ce rapport, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:45) [91%] :\r\nL\u00e0 c'est clair, les d\u00e9partements concern\u00e9s devront consolider davantage les dossiers puisque dans l'occurrence au fond, il appara\u00eet que le rapport met en \u00e9vidence que les garanties \u00e9taient relativement faible et on prend des d\u00e9cisions dans des situations d'urgence avec la des d\u00e9partements qui pr\u00e9pare les d\u00e9cisions qui sont cens\u00e9s les pr\u00e9parer avec le soin requis, mais on doit se donner le maximum de moyens, c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut resserrer un peu le dispositif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que vous allez faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:12) [90%] :\r\nOn va pour courant des mois qui viennent effectivement compte consolider un peu cette proc\u00e9dure, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tr\u00e8s peu formalis\u00e9 notamment justement pour permettre \u00e0 des soutiens en urgence et dans des situations difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:25) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril et si on d\u00e9l\u00e9guait notre conscience \u00e0 Internet, question qu'on peut se poser \u00e0 l'heure de l'hyper- connectivit\u00e9 tous les \u00c9tats de la conscience ont d'ailleurs explor\u00e9s au sein de la nouvelle Exposition du mus\u00e9e de la main, Lausanne, l'influence de l'inconscience dans nos mani\u00e8res d'agir aussi Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [91%] :\r\nAujourd'hui les progr\u00e8s en neurologie permette de toujours mieux savoir comment fonctionne notre conscience entre perception r\u00eave ou penser les recherches contemporaines montre aussi que si notre conscience nous para\u00eet comme tr\u00e8s personnel, elle a un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re et dans un monde ultra- connect\u00e9 l'inconscience cette fois rev\u00eat une dimension particuli\u00e8re Fabrice Cl\u00e9ment, professeur en sciences cognitives \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:08) [88%] :\r\nLa conscience elle sert notamment \u00e0 \u00e0 nous faciliter la vie, parce que si on devait \u00eatre conscient de tout, on aurait une t\u00e2che devant nous, presque infini dans le sens o\u00f9 \u00e7a vous train traiter des milliers et milliers de nez, vous \u00eates capable de ne penser qu'\u00e0 une seule chose \u00e0 la fois et de fa\u00e7on tr\u00e8s lin\u00e9aire si on dit \u00e0 chaque fois pens\u00e9 \u00e0 tout, ce serait juste un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [92%] :\r\nChercheur en neurosciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, S\u00e9bastien va plus loin, on reporte selon lui notre conscience sur les outils de communication \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:37) [92%] :\r\nUne grande partie de notre vie quotidienne maintenant repose sur la transmission d'informations telle qu'elle se fait sur ce monde particulier qui est l'Internet et donc en quelque sorte on ext\u00e9riorise notre pens\u00e9e, notre conscience nos croyances, nos m\u00e9moires sur ce ce support -l\u00e0 \u00e0 qui on d\u00e9l\u00e8gue notre activit\u00e9 qui normalement devrait \u00eatre autonome est sous notre responsabilit\u00e9, beaucoup de gens pensent avoir des choses du seul fait qu'ils ont facilement acc\u00e8s mais en fait ils ne savent pas et donc \u00e7a cr\u00e9e une illusion d'omniscience, il y a peut-\u00eatre probl\u00e9matique et g\u00e9n\u00e8re tout un tas de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [95%] :\r\nUne prise d'inconscience, pourrait -on dire, le fait de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur des supports externes, ce qui devrait \u00eatre de l'ordre de notre propre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [89%] :\r\nUne dans la t\u00eate une exploration de la conscience, une Expo, mus\u00e9e de la main, elle d\u00e9bute aujourd'hui pour un an. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [90%] :\r\nTout le monde en parle depuis quasiment 10 ans maintenant, c'est vrai que j'ai l'impression d'avoir annonc\u00e9 \u00e7a, une centaine de fois, c'est le grand retour de vinyles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [93%] :\r\nLe g\u00e9ant japonais de l'\u00e9lectronique Sony l'a bien compris en 7 ans le nombre de vinyles produits a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 8 au Japon, atteignant pr\u00e8s de 800000 unit\u00e9s, Sony a donc d\u00e9cid\u00e9 de reprend de la fabrication du microsillon qui a vu qu'il avait arr\u00eat\u00e9 en 89 alors pour certains professionnels du 33 tours, ils Zahno en fait c'est une fausse bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:53) [89%] :\r\nOui, car si le retour du vinyle, c'est le retour de tout un symbole : sa r\u00e9surrection prend les allures d'une nouvelle forme de consommation dict\u00e9e, une fois de plus, par les m\u00e9dias, voire un g\u00e9ant comme Sony d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de relancer une industrie qui s'est effondr\u00e9 il y a 30 ans, c'est sign\u00e9, qu'il y a beaucoup d'argent \u00e0 se faire en 3 mots : un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode qui n'aident paradoxalement pas les artistes locaux Robin Girod musicien passionn\u00e9 de vinyles, producteur et fondateur de cheptels r\u00e9colte \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:19) [84%] :\r\n\u00e7a fait partie des raisons pour lesquelles je viens petit peu jaune quand on ne parle du retour du vinyle, c'est-\u00e0-dire que je croise un type de 18 heures aujourd'hui dans la rue, il montre lui ce qu'il y a en Rolling Stone, un T-Rex est un peu une plainte, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9\u00e9dition, aujourd'hui elle profite assez gros labels qui \u00e0 force de nous parler de reddition remis un petit peu le vinyle \u00e0 la mode a aussi permis \u00e0 plein de la belle d'aller fouiner un petit peu dans des pays o\u00f9 on n'\u00e9tait pas encore aller pour faire des r\u00e9\u00e9ditions d'Afrique Benjamin. \r\nQui marche en ce moment, donc effectivement le retour du vinyle absolument pas aid\u00e9 les groupes actuels \u00e0 avant dans leur musique, \u00e7a c'est clair que non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [85%] :\r\nLa production locale de vinyles ressuscitera aussi en Suisse romande n'avec une structure 100 pourcent analogique analogique Renan d'ici, c'est total. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:03) [77%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:11) [92%] :\r\n\u00e7a vous rappelle des souvenirs Simon arr\u00eatez, arr\u00eatez, il est temps pour Silvio carr\u00e9ment j'ai perdu des vinyles, lui il en a press\u00e9 pas malin au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, vous l'avez certainement reconnu Johnny Clegg le zoulou blanc, lui qui a chant\u00e9 pour l'abolition de l'apartheid dans son Afrique du Sud natal, h\u00e9 bien, il vient d'entamer sa tourn\u00e9e d'adieu, il a 64 ans, il est malade, l'homme qui a parcouru pieds nus, les sc\u00e8nes musicales du monde entier pendant 40 ans, c'est donc un point final \u00e0 sa carri\u00e8re publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:39) [95%] :\r\nAvec une tourn\u00e9e qui va aussi passer par la Grande-Bretagne, la France, Duba\u00ef, les \u00c9tats-Unis, le Canada et qui a d\u00e9but\u00e9 bien s\u00fbr en Afrique du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:44) [91%] :\r\nIl vous aussi lanc\u00e9 la mode des des pantalons \u00e0 motifs ethniques tout \u00e0 fait, enfin, qui va durer tr\u00e8s longtemps, merci beaucoup Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal un petit matin frais entre 8 et 10 degr\u00e9s actuellement 22 24 cet apr\u00e8s- midi, gr\u00e2ce au soleil qui se voilera rapidement de nuages, il pourrait y avoir quelques orages en montagne le week- end s'annonce changeant et frais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T04:53:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1606461", "internalArchiveId": "AA1706606642", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-29T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8743264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8743269.image", "backgrounds": ["Champs de tournesols en ville de Gen\u00e8ve."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: un projet vise \u00e0 d\u00e9velopper la nature en ville", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: le Mus\u00e9e d'art et d'histoire sera agrandi sur son site actuel", "GR: des vip\u00e8res p\u00e9liades sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 cause d'un chantier", "J\u00e9r\u00f4me Courbat est sacr\u00e9 meilleur accord\u00e9oniste de Suisse", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve am\u00e9nage des espaces v\u00e9g\u00e9taux en ville pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.", "Un groupe d\u2019experts a d\u00e9fini les contours du futur \u00e9tablissement, qui s'apparentera \u00e0 un campus mus\u00e9al.", "Le chantier du nouveau tunnel ferroviaire d'Albula menace directement leur ecosyst\u00e8me.", "Ses pairs disent du musicien jurassien que c\u2019est un virtuose de l\u2019instrument \u00e0 vent."], "variantIds": ["ece-8626314", "ece-8628611", "ece-8626291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T02:30:11Z", "subTitles": ["18:59:02:06  18:59:04:01\r\n COULEURS LOCALES DU 29 JUIN 2017\r\n\r\n18:59:04:06  18:59:18:15\r\n...\r\n\r\n18:59:18:20  18:59:22:03\r\n-On conna\u00eet bien les patates douces.\r\n\r\n18:59:22:08  18:59:25:12\r\n         C'est une plante\r\n       qui pousse tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:59:25:17  18:59:28:12\r\nOn ne devait pas louper notre projet.\r\n\r\n18:59:28:17  18:59:31:06\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\n   l'op\u00e9ration Nature en Ville\r\n\r\n18:59:31:11  18:59:34:11\r\n        a \u00e9t\u00e9 reconduite\r\n    pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n18:59:34:15  18:59:37:07\r\nDes plantes, des bancs v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s\r\n\r\n18:59:37:11  18:59:40:01\r\n      et 10'000 tournesols\r\n        ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s\r\n\r\n18:59:40:06  18:59:42:02\r\n   pour une ville plus verte.\r\n\r\n18:59:42:07  18:59:45:12\r\n      Les vip\u00e8res p\u00e9liades\r\n    sont en danger en Suisse.\r\n\r\n18:59:45:16  18:59:48:11\r\n            Que faire\r\n  quand un chantier d'envergure\r\n\r\n18:59:48:15  18:59:50:12\r\n    bouleverse leur habitat ?\r\n\r\n18:59:50:17  18:59:55:00\r\n    Exemple dans les Grisons.\r\n\r\n18:59:55:20  18:59:57:17\r\n   Les serpents sont recens\u00e9s\r\n      et d\u00e9plac\u00e9s un \u00e0 un.\r\n\r\n18:59:57:22  18:59:59:22\r\n...\r\n\r\n19:00:00:03  19:00:04:16\r\n Ce Jurassien a obtenu le titre \r\n de champion suisse d'accord\u00e9on.\r\n\r\n19:00:04:21  19:00:07:20\r\n      Il a consacr\u00e9 sa vie\r\n       \u00e0 son instrument.\r\n\r\n19:00:08:01  19:00:11:23\r\n      Il avait auparavant \u00e9t\u00e9\r\nsacr\u00e9 meilleur accord\u00e9oniste junior.\r\n\r\n19:00:15:04  19:00:16:18\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:16:23  19:00:20:08\r\n   A Gen\u00e8ve, on reparle du Mus\u00e9e\r\n       d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:00:20:12  19:00:28:15\r\n  La Ville repart avec un nouveau\r\n    projet pour le futur mus\u00e9e.\r\n\r\n19:00:30:06  19:00:34:06\r\n     -O\u00f9 sera le futur Mus\u00e9e\r\n      d'art et d'histoire ?\r\n\r\n19:00:34:11  19:00:38:09\r\n   Selon le groupe d'experts,\r\n    il ne devrait pas bouger\r\n\r\n19:00:38:13  19:00:40:23\r\nmais devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et agrandi.\r\n\r\n19:00:41:04  19:00:43:21\r\n           Le concept\r\n  est une exposition permanente\r\n\r\n19:00:44:02  19:00:47:12\r\nqui retrace l'histoire de Gen\u00e8ve,\r\n        avec des espaces\r\n\r\n19:00:47:17  19:00:51:11\r\n pour les sp\u00e9cialit\u00e9s genevoises\r\n       comme l'horlogerie.\r\n\r\n19:00:51:21  19:00:57:10\r\n       -Les Genevois aiment\r\n    leur histoire personnelle.\r\n\r\n19:00:57:14  19:01:02:20\r\n   Mais ils s'int\u00e9ressent aussi\r\n        \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:01:03:01  19:01:10:07\r\n      Le jeu entre les deux\r\n   est central dans cette cit\u00e9.\r\n\r\n19:01:10:11  19:01:15:08\r\n        C'est ce qui fera\r\n     l'adh\u00e9sion des Genevois.\r\n\r\n19:01:15:17  19:01:20:19\r\n-Pour le projet pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but 2016,\r\n       il faut plus de place.\r\n\r\n19:01:21:00  19:01:25:13\r\n Le d\u00e9part programm\u00e9 de la Haute\r\n    Ecole d'art et de design\r\n\r\n19:01:25:18  19:01:28:20\r\n devrait permettre d'accueillir\r\n\r\n19:01:29:01  19:01:32:14\r\n   des expositions temporaires\r\n   et un centre scientifique,\r\n\r\n19:01:32:19  19:01:35:09\r\n          \u00e0 condition\r\n   de trouver un financement.\r\n\r\n19:01:35:18  19:01:37:21\r\n  -Les mus\u00e9es, c'est identitaire.\r\n\r\n19:01:38:02  19:01:43:00\r\n  Les coll\u00e8gues vaudois m'ont dit\r\nque c'\u00e9tait la m\u00eame chose chez eux.\r\n\r\n19:01:43:05  19:01:45:13\r\nCa touche notre identit\u00e9 collective.\r\n\r\n19:01:45:18  19:01:50:09\r\nLa place d'un mus\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n       n'est jamais anodine.\r\n\r\n19:01:51:00  19:01:54:03\r\n-Une fois toutes les collections\r\n          rassembl\u00e9es,\r\n\r\n19:01:54:08  19:01:59:14\r\non ne sait pas ce qu'il adviendrait\r\nde la Maison Tavel et du Mus\u00e9e Rath.\r\n\r\n19:01:59:19  19:02:04:09\r\n      Prochaine \u00e9ch\u00e9ance:\r\n juin 2018, un projet d\u00e9taill\u00e9.\r\n\r\n19:02:05:10  19:02:10:15\r\n   -Le r\u00e9am\u00e9nagement de la gare de\r\nFribourg, la genevoiserie de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:02:10:20  19:02:15:21\r\n      Voici les points forts\r\n    de ce 29 juin en Romandie.\r\n\r\n19:02:20:12  19:02:24:06\r\n   -La start-up payernoise S3\r\n     refait parler d'elle.\r\n\r\n19:02:24:11  19:02:29:01\r\nL'Etat de Vaud lui avait octroy\u00e9\r\n un pr\u00eat de 500'000 frs en 2015\r\n\r\n19:02:29:06  19:02:31:17\r\npour couvrir les salaires impay\u00e9s.\r\n\r\n19:02:31:22  19:02:35:13\r\n Un pr\u00eat examin\u00e9 par le Contr\u00f4le\r\n     cantonal des finances.\r\n\r\n19:02:35:18  19:02:39:08\r\n     R\u00e9sultat: il est l\u00e9gal\r\n   malgr\u00e9 des points d'ombre.\r\n\r\n19:02:39:17  19:02:44:01\r\n  -Deux membres du Conseil d'Etat\r\n    \u00e9taient proches du dossier.\r\n\r\n19:02:44:06  19:02:47:20\r\n    Ils ont pris des d\u00e9cisions\r\n      dans la pr\u00e9cipitation\r\n\r\n19:02:48:01  19:02:50:18\r\n   sans toutes les informations.\r\n\r\n19:02:51:18  19:02:55:19\r\n       -Le Conseil d'Etat\r\napprofondira l'analyse du rapport\r\n\r\n19:02:56:00  19:03:01:06\r\n    afin de mieux g\u00e9rer l'octroi\r\nde futurs pr\u00eats \u00e0 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n19:03:01:15  19:03:06:18\r\n  -Le magistrat des Transports\r\n    a re\u00e7u la Genferei d'or,\r\n\r\n19:03:06:23  19:03:09:14\r\n  la \"genevoiserie\" de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:09:19  19:03:15:17\r\nCe prix r\u00e9compense la 3\u00e8me votation\r\n en 4 ans sur les tarifs des TPG.\r\n\r\n19:03:16:03  19:03:18:15\r\n        -Oui, on la m\u00e9rite.\r\n\r\n19:03:18:20  19:03:22:10\r\nC'est un sujet ubuesque, ces tarifs,\r\n\r\n19:03:22:14  19:03:28:02\r\n    le manque de responsabilit\u00e9\r\n             du canton\r\n\r\n19:03:28:07  19:03:31:19\r\n        face \u00e0 ce probl\u00e8me \r\n       qu'on devra r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:03:32:05  19:03:34:02\r\n   -Les journalistes genevois\r\n\r\n19:03:34:07  19:03:37:05\r\n           attribuent\r\n des Genferei d'Or depuis 2011.\r\n\r\n19:03:37:10  19:03:40:08\r\n        Les TPG sont d\u00e9j\u00e0\r\n       deux fois laur\u00e9ats.\r\n\r\n19:03:41:06  19:03:44:20\r\n     -Des images chaque jour\r\n    un peu moins de synth\u00e8se.\r\n\r\n19:03:45:01  19:03:47:23\r\n      Pour le r\u00e9am\u00e9nagement\r\n     de la gare de Fribourg,\r\n\r\n19:03:48:04  19:03:52:16\r\nun cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 1,7 mio de frs\r\n         a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9.\r\n\r\n19:03:52:21  19:03:56:07\r\n        Axes principaux:\r\n      fluidit\u00e9 et mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:03:57:12  19:04:02:13\r\n-On va interdire le trafic individuel\r\n  motoris\u00e9 sur l'avenue de la Gare.\r\n\r\n19:04:02:18  19:04:06:12\r\nOn privil\u00e9gie les transports publics,\r\n         la mobilit\u00e9 douce,\r\n\r\n19:04:06:17  19:04:12:01\r\n    et l'am\u00e9nagement du paysage\r\navec notamment la fontaine Tinguely.\r\n\r\n19:04:12:11  19:04:16:15\r\n-D\u00e9but des travaux pr\u00e9vu vers 2020,\r\n        chiffr\u00e9s \u00e0 20 mios.\r\n\r\n19:04:19:22  19:04:24:23\r\n   -Gen\u00e8ve fleurit en ce moment\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des milliers de tournesols\r\n\r\n19:04:25:04  19:04:28:18\r\n  et d'autres esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales.\r\n\r\n19:04:28:23  19:04:33:19\r\n    C'est le projet urbanature,\r\n    qui dure jusqu'\u00e0 l'automne.\r\n\r\n19:04:34:00  19:04:37:17\r\n       Petite balade verte \r\n       avec Fran\u00e7ois Egger.\r\n\r\n19:04:38:19  19:04:42:04\r\n           -Nous sommes\r\n     au centre-ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:04:42:09  19:04:47:02\r\n     sur le pont de la Machine\r\n qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9.\r\n\r\n19:04:47:07  19:04:51:07\r\n Le projet urbanature a pris place\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 3 ans.\r\n\r\n19:04:51:11  19:04:56:19\r\n      Monsieur le Maire, l'id\u00e9e\r\nest de v\u00e9g\u00e9taliser certains endroits,\r\n\r\n19:04:57:00  19:05:01:11\r\navez-vous eu certaines contraintes ?\r\n\r\n19:05:01:16  19:05:05:09\r\n       -On a des contraintes\r\n    urbanistiques, de mobilit\u00e9,\r\n\r\n19:05:05:13  19:05:09:06\r\n  mais on essaie, d\u00e8s qu'on peut,\r\n      de v\u00e9g\u00e9taliser la ville\r\n\r\n19:05:09:11  19:05:12:13\r\n   avec des projets saisonniers,\r\n          comme ceux-ci,\r\n\r\n19:05:12:18  19:05:15:06\r\net aussi des am\u00e9nagements p\u00e9rennes;\r\n\r\n19:05:15:11  19:05:18:11\r\n       on remplace le b\u00e9ton\r\n        par des v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n19:05:18:16  19:05:22:18\r\n-Pourquoi ne pourrait-on pas garder\r\n      ce projet durablement ?\r\n\r\n19:05:22:22  19:05:25:18\r\n      -Ces plantes g\u00e8leraient\r\n          durant l'hiver.\r\n\r\n19:05:25:23  19:05:28:11\r\n Ca n\u00e9cessite beaucoup d'arrosage.\r\n\r\n19:05:28:15  19:05:32:18\r\n Sur un pont, ce serait impossible\r\n        de les faire tenir.\r\n\r\n19:05:32:23  19:05:37:13\r\n      On se concentre aussi \r\n     sur des projets p\u00e9rennes\r\n\r\n19:05:37:18  19:05:39:20\r\n   qui resteront toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:05:40:01  19:05:43:20\r\n      -Est-ce que \u00e7a demande\r\n      beaucoup d'entretien ?\r\n\r\n19:05:44:01  19:05:49:15\r\n   -A Gen\u00e8ve, il pleut quand m\u00eame\r\ndonc \u00e7a permet de l'arrosage naturel,\r\n\r\n19:05:49:20  19:05:52:13\r\n mais \u00e7a n\u00e9cessite de l'entretien.\r\n\r\n19:05:52:18  19:05:58:05\r\n On a acquis une exp\u00e9rience gr\u00e2ce\r\n \u00e0 tous les jardiniers de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:58:10  19:06:03:20\r\n      On a r\u00e9ussi \u00e0 augmenter\r\n  le nombre de v\u00e9g\u00e9taux en ville.\r\n\r\n19:06:04:01  19:06:11:11\r\n-Est-ce qu'on a oubli\u00e9 de v\u00e9g\u00e9taliser\r\n     en privil\u00e9giant le b\u00e9ton ?\r\n\r\n19:06:11:15  19:06:14:21\r\n-On a compl\u00e8tement oubli\u00e9 ce pan-l\u00e0.\r\n\r\n19:06:15:02  19:06:18:02\r\n    Je ne veux pas d'une ville\r\n         avec une c\u00e9sure\r\n\r\n19:06:18:07  19:06:20:18\r\n  entre la campagne et la ville.\r\n\r\n19:06:20:23  19:06:23:17\r\n      Je veux que la campagne\r\n         vienne en ville.\r\n\r\n19:06:23:22  19:06:26:16\r\nOn a besoin de la nature pour vivre.\r\n\r\n19:06:26:21  19:06:30:14\r\n    Pour faire de la qualit\u00e9, \r\n    il faut des espaces verts,\r\n\r\n19:06:30:19  19:06:33:00\r\n \u00e7a passe notamment par la nature.\r\n\r\n19:06:33:05  19:06:36:03\r\n         -On va d\u00e9couvrir\r\n     un 2\u00e8me projet \u00e0 Bel-Air.\r\n\r\n19:06:36:08  19:06:37:17\r\n         Venez avec moi !\r\n\r\n19:06:37:22  19:06:42:14\r\n         M\u00eame sans soleil,\r\n il se d\u00e9gage un petit air de Sud.\r\n\r\n19:06:42:19  19:06:47:02\r\n  -On a des bougainvilliers ici, \r\n des orangers sur d'autres places.\r\n\r\n19:06:47:07  19:06:50:04\r\n-Ca permet d'avoir des lieux de vie.\r\n\r\n19:06:50:09  19:06:55:01\r\n   Les gens passaient uniquement\r\n       sur cette zone dense\r\n\r\n19:06:55:06  19:06:57:18\r\n   avec des trams, des voitures.\r\n\r\n19:06:57:23  19:07:01:03\r\n           Maintenant,\r\n   c'est devenu un lieu de vie.\r\n\r\n19:07:01:08  19:07:04:23\r\n       Le futur des villes,\r\n  ce sont des villes plus vertes\r\n\r\n19:07:05:04  19:07:12:02\r\n     avec des espaces publics \r\n    que les gens s'approprient.\r\n\r\n19:07:12:07  19:07:15:14\r\n       -Gen\u00e8ve est une ville\r\n       qui reste motoris\u00e9e.\r\n\r\n19:07:15:19  19:07:20:19\r\n    Vous avez abattu des arbres\r\n   sur la plaine de Plainpalais.\r\n\r\n19:07:21:00  19:07:26:14\r\n   Ce projet est-il un pansement\r\n        pour les Genevois ?\r\n\r\n19:07:26:19  19:07:30:04\r\n        -Il faut d\u00e9velopper\r\n        la v\u00e9g\u00e9talisation.\r\n\r\n19:07:30:09  19:07:35:04\r\n    Plus de 20 % du territoire\r\n      de la ville est vert.\r\n\r\n19:07:35:09  19:07:38:17\r\n      Mais entre les parcs, \r\n     dans les milieux denses,\r\n\r\n19:07:38:22  19:07:41:16\r\nc'est important de rajouter du vert.\r\n\r\n19:07:41:21  19:07:46:00\r\n    On fait de telles places,\r\navec des am\u00e9nagements saisonniers,\r\n\r\n19:07:46:05  19:07:51:05\r\n  et on fait des projets p\u00e9rennes\r\nqui apportent de la v\u00e9g\u00e9talisation.\r\n\r\n19:07:51:10  19:07:53:20\r\nOn fait des espaces de respiration.\r\n\r\n19:07:54:01  19:07:58:20\r\n   La plupart des gens n'ont pas\r\nde jardin, c'est leur petit jardin.\r\n\r\n19:07:59:01  19:08:02:18\r\n    -Vous avez souhait\u00e9 donner\r\n    un air champ\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:08:02:23  19:08:06:13\r\navec un projet de 10'000 tournesols.\r\n\r\n19:08:06:19  19:08:08:17\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:08:10:09  19:08:13:17\r\n       -Si vous connaissez\r\n    une plate-bande d\u00e9cr\u00e9pie,\r\n\r\n19:08:13:22  19:08:17:09\r\n    les jardiniers de Gen\u00e8ve\r\n   pourraient s'y int\u00e9resser.\r\n\r\n19:08:17:13  19:08:21:05\r\n  La Ville am\u00e9nage des espaces\r\n   v\u00e9g\u00e9taux en milieu urbain,\r\n\r\n19:08:21:10  19:08:25:06\r\n             comme ici,\r\nl'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital universitaire.\r\n\r\n19:08:25:15  19:08:28:16\r\n        -C'est des plantes\r\n     qui poussent vers le bas,\r\n\r\n19:08:28:21  19:08:34:11\r\ncontrairement aux plantes grimpantes.\r\n\r\n19:08:34:22  19:08:38:23\r\n  -La morphologie de la plante\r\n     s'adapte \u00e0 la surface.\r\n\r\n19:08:39:04  19:08:42:04\r\n  Les lieux ne sont pas choisis\r\n           au hasard.\r\n\r\n19:08:42:13  19:08:49:04\r\n -Quand on vient dans un h\u00f4pital,\r\n en g\u00e9n\u00e9ral on n'a pas le moral.\r\n\r\n19:08:49:09  19:08:52:07\r\nC'est vrai que \u00e7a remonte le moral.\r\n\r\n19:08:52:16  19:08:57:05\r\n  -D\u00e9tendez-vous, relaxez-vous,\r\n        ouvrez les yeux.\r\n\r\n19:09:00:14  19:09:04:21\r\n -Les plantes vont encore pousser \r\n et attendre une hauteur comme \u00e7a.\r\n\r\n19:09:05:07  19:09:09:22\r\n         -Ce lopin de terre\r\nsera bient\u00f4t un champ de tournesols.\r\n\r\n19:09:10:03  19:09:15:07\r\nIl y aura aussi des bambous rampants\r\n          ou des orangers.\r\n\r\n19:09:15:21  19:09:19:02\r\n-Les gazons sont souvent pi\u00e9tin\u00e9s.\r\n\r\n19:09:19:07  19:09:23:16\r\n   C'est une fa\u00e7on de valoriser\r\n   le site pendant une saison.\r\n\r\n19:09:24:02  19:09:28:06\r\n-Si vous fermez les yeux maintenant,\r\n        vous pensez \u00e0 quoi ?\r\n\r\n19:09:28:11  19:09:34:06\r\n -Je visualise les hauts plateaux\r\n       de l'Afrique du Sud.\r\n\r\n19:09:34:11  19:09:39:13\r\n-Et avec beaucoup d'imagination,\r\n   on se croirait presque...\r\n\r\n19:09:39:18  19:09:41:18\r\n           -Au paradis.\r\n\r\n19:09:41:23  19:09:48:16\r\n -Il manque encore du soleil mais \r\n ces projets sont tr\u00e8s valorisants\r\n\r\n19:09:48:21  19:09:51:12\r\n       pour les politiciens \r\n       et pour les Genevois.\r\n\r\n19:09:51:17  19:09:55:09\r\n     -Oui, et c'est important\r\n   car la nature vient en ville.\r\n\r\n19:09:55:13  19:09:58:21\r\n        10'000 tournesols\r\n  pousseront dans les quartiers.\r\n\r\n19:09:59:02  19:10:03:00\r\n     Ca apportera du bonheur\r\net de l'embellissement \u00e0 la ville.\r\n\r\n19:10:03:05  19:10:05:20\r\n       -Quelle r\u00e9alisation \r\n       est votre favorite ?\r\n\r\n19:10:06:02  19:10:09:00\r\n      -J'adore la pointe nord\r\n       de Plainpalais (GE).\r\n\r\n19:10:09:05  19:10:13:12\r\n  C'\u00e9tait un endroit crapoteux et\r\nc'est devenu de la prairie fleurie.\r\n\r\n19:10:13:17  19:10:18:06\r\n    Des gens y passent du temps\r\n  dans un espace vert magnifique.\r\n\r\n19:10:18:11  19:10:21:11\r\n  -Merci beaucoup, tr\u00e8s bel \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:10:21:16  19:10:26:11\r\n  Urbanature apporte de la nature\r\n  et des espaces de vie en ville\r\n\r\n19:10:26:16  19:10:29:02\r\n     et quelques avantages...\r\n\r\n19:10:31:00  19:10:32:17\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:10:34:17  19:10:36:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:36:20  19:10:38:16\r\n        -Sant\u00e9, Fran\u00e7ois !\r\n\r\n19:10:38:21  19:10:40:20\r\n    A demain pour la derni\u00e8re.\r\n\r\n19:10:41:01  19:10:42:22\r\n   On s'envole pour les Grisons\r\n\r\n19:10:43:03  19:10:47:07\r\n sur le chantier du nouveau tunnel\r\n     ferroviaire de l'Albula.\r\n\r\n19:10:47:11  19:10:50:15\r\n Pour sauver les vip\u00e8res pl\u00e9iades\r\n          qui y vivent,\r\n\r\n19:10:50:20  19:10:57:11\r\n      un expert a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9\r\n        pour les d\u00e9placer.\r\n\r\n19:11:00:09  19:11:04:15\r\n    -Spinas, un havre de paix\r\n      au fond du val Bever,\r\n\r\n19:11:04:20  19:11:09:11\r\ndevenu depuis un moment un carrefour\r\n      de b\u00e9ton et d'outillage.\r\n\r\n19:11:09:15  19:11:14:16\r\nCe coin sauvage pris\u00e9 des serpents\r\n est nettement moins accueillant.\r\n\r\n19:11:15:03  19:11:18:11\r\n -Avec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9,\r\n\r\n19:11:18:16  19:11:24:16\r\n   des vip\u00e8res se font \u00e9craser\r\nsous des v\u00e9hicules ou des gravats.\r\n\r\n19:11:24:21  19:11:32:06\r\n    C'est pour \u00e7a qu'on tente\r\n une op\u00e9ration de relocalisation.\r\n\r\n19:11:32:23  19:11:37:14\r\n   -Hans Schmocker est charg\u00e9 \r\n  de la protection des vip\u00e8res.\r\n\r\n19:11:37:19  19:11:41:04\r\n   Depuis le d\u00e9but des travaux\r\n        il y a trois ans,\r\n\r\n19:11:41:09  19:11:43:06\r\n       il en a d\u00e9plac\u00e9 28.\r\n\r\n19:11:43:10  19:11:45:22\r\n     Et il les rep\u00e8re vite.\r\n\r\n19:11:46:03  19:11:49:23\r\n        Une vip\u00e8re m\u00e2le\r\n    qu'il a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9e.\r\n\r\n19:11:50:05  19:11:53:06\r\nLa puce sous sa peau le confirme.\r\n\r\n19:11:53:11  19:11:56:09\r\n Un syst\u00e8me permettant de suivre\r\n\r\n19:11:56:13  19:12:00:11\r\n les mouvements de la population\r\n      de vip\u00e8res de Spinas.\r\n\r\n19:12:00:21  19:12:04:20\r\n  -Je connais presque 80 vip\u00e8res\r\n        personnellement !\r\n\r\n19:12:05:01  19:12:09:19\r\n  Si je devais prendre une photo \r\n  et comparer avec les 80 autres,\r\n\r\n19:12:10:00  19:12:12:09\r\n    \u00e7a prendrait trop de temps.\r\n\r\n19:12:12:13  19:12:17:18\r\n  Avec les puces, on les d\u00e9range\r\n une seule fois pour les ins\u00e9rer.\r\n\r\n19:12:17:23  19:12:22:17\r\nEnsuite, plus besoin de les attraper,\r\n      on utilise le d\u00e9tecteur.\r\n\r\n19:12:22:22  19:12:30:13\r\n Je re\u00e7ois un num\u00e9ro \u00e0 15 chiffres\r\n  et je sais quel individu c'est.\r\n\r\n19:12:31:07  19:12:33:08\r\n      Voil\u00e0, tu peux y aller.\r\n\r\n19:12:34:11  19:12:38:08\r\n -Celle-ci vit suffisamment loin\r\n      du coeur du chantier.\r\n\r\n19:12:38:12  19:12:41:03\r\n Elle peut retrouver sa libert\u00e9.\r\n\r\n19:12:41:08  19:12:44:05\r\nLa prochaine se fait d\u00e9j\u00e0 remarquer.\r\n\r\n19:12:47:20  19:12:51:02\r\n    De nouveau un jeune m\u00e2le,\r\n       inconnu cette fois.\r\n\r\n19:12:51:07  19:12:54:14\r\n     Il ne vit pas non plus\r\n     dans la zone critique.\r\n\r\n19:12:55:00  19:12:56:23\r\n       -Voil\u00e0, dans le sac.\r\n\r\n19:12:57:11  19:13:02:17\r\n -Il devra quand m\u00eame \u00eatre marqu\u00e9\r\npuis sera rel\u00e2ch\u00e9 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n19:13:03:03  19:13:04:21\r\n      -Tu veux pas rentrer ?\r\n\r\n19:13:05:02  19:13:10:06\r\nDans ce projet, les Chemins de fers\r\n    rh\u00e9tiques nous soutiennent.\r\n\r\n19:13:10:11  19:13:15:19\r\n    On regarde aussi comment vont\r\nles vip\u00e8res dans leur nouvel habitat.\r\n\r\n19:13:16:00  19:13:20:10\r\n      Si elles r\u00e9apparaissent\r\n ou s'\u00e9vanouissent dans la nature.\r\n\r\n19:13:20:14  19:13:23:15\r\n      Ou si elles reviennent\r\n       au point de d\u00e9part.\r\n\r\n19:13:23:20  19:13:27:13\r\n        C'est du monitoring\r\n     ou contr\u00f4le d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:13:27:18  19:13:31:08\r\n         On peut analyser\r\n    les effets de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:13:31:12  19:13:40:05\r\n  Apr\u00e8s trois ans, pour l'instant\r\n les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s positifs.\r\n\r\n19:13:40:14  19:13:44:12\r\n -Un travail de longue haleine,\r\n       pour H.Schmocker,\r\n\r\n19:13:44:17  19:13:48:00\r\n       d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la recherche\r\n      de nouvelles vip\u00e8res.\r\n\r\n19:13:50:00  19:13:54:21\r\n       -Vous allez rencontrer\r\nle meilleur accord\u00e9oniste de Suisse,\r\n\r\n19:13:55:02  19:13:58:15\r\n          J\u00e9r\u00f4me Courbat\r\n     qui n'a m\u00eame pas 20 ans.\r\n\r\n19:13:58:20  19:14:03:07\r\n         Il doit son titre\r\n       \u00e0 un travail acharn\u00e9.\r\n\r\n19:14:04:10  19:14:12:16\r\n...\r\n\r\n19:14:12:21  19:14:17:08\r\n         -J\u00e9r\u00f4me Courbat\r\n   a l'accord\u00e9on dans le sang.\r\n\r\n19:14:17:12  19:14:23:18\r\n     Ses pairs disent de lui\r\n     que c'est un virtuose.\r\n\r\n19:14:23:23  19:14:28:10\r\n     Le Jurassien a du talent\r\nmais il a aussi beaucoup travaill\u00e9.\r\n\r\n19:14:28:19  19:14:32:05\r\n      -Je fais de l'accord\u00e9on\r\n     depuis plus de douze ans.\r\n\r\n19:14:32:10  19:14:34:08\r\n   J'ai commenc\u00e9 l'accord\u00e9on...\r\n\r\n19:14:34:12  19:14:36:19\r\n  C'est une histoire de famille.\r\n\r\n19:14:37:00  19:14:41:08\r\n  Ma maman joue de l'accord\u00e9on, \r\n  du coup j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:14:41:12  19:14:45:23\r\n      Je suis tomb\u00e9 amoureux\r\nde cet instrument tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n19:14:46:09  19:14:49:16\r\n     -Ce cuisinier est aussi\r\n     un comp\u00e9titeur acharn\u00e9.\r\n\r\n19:14:49:21  19:14:53:06\r\n       Il y a trois ans,\r\n il est sacr\u00e9 champion national\r\n\r\n19:14:53:11  19:14:55:02\r\n    dans sa cat\u00e9gorie d'\u00e2ge.\r\n\r\n19:14:55:07  19:15:00:00\r\n   Depuis peu, il est champion\r\n   dans la cat\u00e9gorie adultes.\r\n\r\n19:15:00:19  19:15:04:08\r\n    -Je suis rentr\u00e9 du boulot,\r\n     j'ai eu du mal \u00e0 dormir.\r\n\r\n19:15:04:12  19:15:07:13\r\nJe me suis r\u00e9veill\u00e9 t\u00f4t, j'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:15:07:18  19:15:09:12\r\n       Apr\u00e8s, on est partis.\r\n\r\n19:15:09:17  19:15:15:01\r\n   Il y a toujours l'appr\u00e9hension\r\nde vouloir bien faire au bon moment.\r\n\r\n19:15:15:06  19:15:19:18\r\n   Il faut jouer et le plus dur,\r\n  c'est d'attendre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:15:20:04  19:15:22:15\r\n      -Il doit ce r\u00e9sultat\r\n        \u00e0 Nelly Chapuis,\r\n\r\n19:15:22:20  19:15:26:08\r\n    sa ma\u00eetresse d'accord\u00e9on,\r\n      aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:15:26:12  19:15:28:23\r\n   C'est elle qui lui a permis\r\n\r\n19:15:29:04  19:15:31:23\r\n      d'acqu\u00e9rir les bases\r\n       et de progresser.\r\n\r\n19:15:32:09  19:15:35:17\r\n         -Plus \u00e7a allait,\r\n  plus je m'entendais avec elle.\r\n\r\n19:15:35:22  19:15:37:15\r\n     Les liens se sont cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:15:37:20  19:15:43:01\r\n C'\u00e9tait vraiment une super mamie,\r\n   une deuxi\u00e8me maman pour moi.\r\n\r\n19:15:43:15  19:15:47:22\r\n    -J.Courbat est tr\u00e8s fier\r\n     de son titre national.\r\n\r\n19:15:49:02  19:15:52:17\r\n       -C'est du plastique \r\n      mais quand je la vois,\r\n\r\n19:15:52:22  19:15:56:17\r\n    toutes ces ann\u00e9es de boulot\r\n         se concr\u00e9tisent.\r\n\r\n19:15:56:22  19:15:58:20\r\n         C'est magnifique.\r\n\r\n19:15:59:16  19:16:05:02\r\n-Le jeune Jurassien joue en moyenne\r\n    plus d'une heure par jour.\r\n\r\n19:16:05:07  19:16:10:12\r\n...\r\n\r\n19:16:12:19  19:16:17:05\r\n-Demain, ce sera la derni\u00e8re \u00e9mission\r\n       de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:17:10  19:16:20:11\r\n      Nous vous avons pr\u00e9par\u00e9\r\n         quelques p\u00e9pites.\r\n\r\n19:16:20:16  19:16:24:16\r\n       Vous verrez notamment\r\n   comment un jeune scientifique\r\n\r\n19:16:24:21  19:16:28:19\r\n          a tout quitt\u00e9\r\npour vivre plus pr\u00e8s de la nature.\r\n\r\n19:16:29:00  19:16:40:07\r\n Il m\u00e8ne une vie \u00e0 contre-courant\r\n\r\n19:16:40:11  19:16:42:03\r\n      pleine d'enthousiasme.\r\n\r\n19:16:42:21  19:16:45:21\r\n      Place \u00e0 Darius Rochebin\r\n          pour le 19:30.\r\n\r\n19:16:46:02  19:16:48:19\r\n         Il vous parlera\r\n     des grottes de Vallorbe.\r\n\r\n19:16:49:00  19:16:51:18\r\n   Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous,\r\n            \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:51:23  19:16:53:17\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:53:22  19:17:02:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Mohnhaupt, M.Kastrati, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032047\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:19) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour, leur a fait du bien, Gen\u00e8ve fleurit en ce moment gr\u00e2ce \u00e0 des milliers de tournesols et toute une batterie d'autres esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, c'est le projet Urbanature qui dure jusqu'\u00e0 cet Automne, le but : ramener la nature dans le centre urbain petite balade verte en compagnie de Fran\u00e7ois Heger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:38) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on pourrait se croire dans un parc ou dans un jardin, h\u00e9 bien non, nous sommes bien au centre- ville de Gen\u00e8ve sur le pont de la machine, un pont qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e le projet Urbanature a pris place \u00e0 Gen\u00e8ve depuis maintenant 3 ans, bonjour monsieur le maire, alors justement ce projet nature l'id\u00e9e c'est de v\u00e9g\u00e9talis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:43 > 0:00:45) [79%] : \r\nCette cam\u00e9ra cam\u00e9ra Barazzone ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:00:47) [97%] : \r\nC'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:47 > 0:00:50) [87%] : \r\nCes missions Barazzone quoi, il nous a pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:52 > 0:00:57) [66%] : \r\nEt ce sera 68 ans, est d'accord, OK, \u00e0 quand tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:01:24) [92%] : \r\nDemain, ce sera la derni\u00e8re \u00e9mission de couleur locale en Studio et nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 quelques p\u00e9pites, une audition au doux parfum de vacances et d'\u00e9vasion vous verrez notamment comment un jeune scientifique a tout quitt\u00e9 pour vivre une vie plus pr\u00e8s de la nature en compagnie de son boeuf L\u00e9o, il est devenu Bouvier livreur dans le canton de Vaud et fait la joie des passants et ses clients, une vie \u00e0 contre- courant, pleine d'enthousiasme qui fait plaisir \u00e0 voir soyez au rendez- vous demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:26 > 0:01:37) [88%] : \r\nFace \u00e0 Daniel franchement pour le 19 30 qui vous parlera des grottes de Vallorbe qui f\u00eatent leurs 3 millioni\u00e8me visiteur, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je vous retrouve demain, ici, ici m\u00eame, passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:37 > 0:01:39) [77%] : \r\nNon, non, non, mais vous achetez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:39 > 0:01:42) [82%] : \r\nNon, non, non, c'est moi, je, je me broutent sommet proprement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:59 > 0:02:01) [86%] : \r\nAh la la, qu'en action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:01 > 0:02:19) [70%] : \r\nSoumis doit sauver tout \u00e0 tout va bien, monde s'est jusqu'ici c'est normal, mais \u00e7a c'est ici, mais qui est un fait, les tripes, quoi, je la constate la pluie ce serait possible, c'est clair : oui j'ai vu j'en a vu hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:30 > 0:02:45) [85%] : \r\nOui, ces droits \u00e0 peu pr\u00e8s toutes fa\u00e7on c'est jamais droit alors 7 mois car s'il n'a pas bien bon, on a encore 6 minutes oui alors, raconte-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:02:54) [94%] : \r\nUne cam\u00e9ra qui bouge toute seule banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:09) [82%] : \r\nEn disant \u00e7a, cette multitude de cam\u00e9ras dans sur ce plateau, \u00e7a va nous manquer, enfin, s'habituer \u00e0 avoir plus qu'un seul angle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:10 > 0:03:12) [96%] : \r\nTu m'as abandonn\u00e9 du coup Sophie Pons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:03:28) [91%] : \r\nComme \u00e7a, je peux parler toute seule, comme \u00e7a les gens r\u00e9gie voyez ils sont contents, ce que je dis des choses tellement int\u00e9ressante, oui je, moi je pense que j'en doute pas, que je ne doute pas que Claudia, elle parle aussi en m\u00eame temps mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:36 > 0:03:38) [80%] : \r\nMais que p\u00e8se essentiellement une cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:38 > 0:03:57) [87%] : \r\nAh merde, si \u00e7a c'est comme mon 1er jour \u00e0 mon club d'escalade quand j'\u00e9tais ado et o\u00f9 tout d'un coup, il y a eu un moment de calme et c'est le moment o\u00f9 j'ai dit : quelqu'un est venu vers moi pour me pour me pour se pr\u00e9senter, me dire bonjour Lydia, excuse-moi, je sais pas, c'\u00e9tait pas salu\u00e9 comme il fallait, mais tu sais, je fais jamais la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:58 > 0:04:05) [83%] : \r\n\u00e7a c'\u00e9tait mon meilleur l'abscisse voil\u00e0 on va h\u00e9siter plaisir je, je suis tr\u00e8s fier douce lapsus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:14) [91%] : \r\nIl \u00e9tait jeune et beau, je sais ce que j'\u00e9tais jeune et innocente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:26) [87%] : \r\nEt puis voil\u00e0 quoi \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e9videmment, les 30 personnes dans le du vestiaire on arr\u00eatez de gueuler et en tout entendu et j'ai dit bon bah bonjour, moi c'est Sandra \u00e7a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:28 > 0:04:31) [85%] : \r\nC'\u00e9tait un grand moment, on ne sait pas tr\u00e8s tactile, moi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:44 > 0:04:45) [83%] : \r\nSon meilleur lapsus Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:48 > 0:04:59) [72%] : \r\nNon, je ne crois pas rel\u00e2cher les gaffes qui me tombait \u00e0, je peux citer la tr\u00e8s discr\u00e8te par la d'accord si on dit carrelage non j'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:01 > 0:05:13) [80%] : \r\nEt attend large mais je mets \u00e0 jour mes dossiers, \u00e7a fait longtemps qu'on t'a pas vu donc ton p\u00e8re, \u00e7a va, \u00e7a va et du caf\u00e9, merde, avec qui, mais \u00e0 ce que c'est que quelqu'un de connu quelqu'un la TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:21) [80%] : \r\nIl y \u00e0 la TV en lien avec je dirais autoroutier reliera en lien avec les choses qui a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:24 > 0:05:39) [80%] : \r\nIl y a Guillaume Barazzone dans Couleurs locales et principalement Guillaume Barazzone donc il aussi Luc par DASA, c'est une femme qui a quoi comme femme dans Couleurs locales vote en lien avec Couleurs locales Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:44) [98%] : \r\nLa nouvelle copine de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:47 > 0:05:57) [82%] : \r\nAlors les gens avaient couleur locales de mon p\u00e8re, en lien avec couleurs locales de ce soir o\u00f9, en g\u00e9n\u00e9ral, pas plus que g\u00e9rer entretien non, mais je peux, je peux quand m\u00eame pas extrapoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:57 > 0:06:03) [83%] : \r\nTr\u00e8s bien l'avion, on ne va plus \u00e0 la queue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:04 > 0:06:12) [87%] : \r\nBon, il y a aucun rapport avec les vip\u00e8res, \u00e7a c'est s\u00fbr, l'accord\u00e9on, non plus, ce n'est pas de nature en ville, c'est pas les br\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:13 > 0:06:18) [95%] : \r\nC'est Mus\u00e9e d'art et d'histoire, c'est la conservatrice du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:18 > 0:06:27) [81%] : \r\nBon, ben je me r\u00e9jouis de voir ce sujet que je n'ai pas regard\u00e9 ce qu'il a un peu de rel\u00e2chement ces missions, oui, oui, oui, j'ai une position pas tr\u00e8s seyante \u00e2ge Metz pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:29 > 0:06:43) [81%] : \r\nCe qu'on arrive \u00e0 Rome et moi je pense qu'il y a un choc de culture entre ma m\u00e8re et ton p\u00e8re, elle est partie, oui, mais les parisienne la campagne allait pas parisienne \u00e0 et ma m\u00e8re allaient sp\u00e9cial quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:44 > 0:06:45) [76%] : \r\nJ'ai-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:45 > 0:06:48) [88%] : \r\nNon, non, mais toute fa\u00e7on c'est bon, l\u00e0, j'ai r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:55 > 0:07:11) [81%] : \r\nOui, lui si \u00e7a fait longtemps que je n'avais pas vu, moi, en fait, elle est partie \u00e0 Bali \u00e9coute non, tu sais, tu connais C\u00e9cile oui \u00e7a peut oui, alors je lui a fil\u00e9 mon appartement, donc je l'ai vu mardi Ankama donn\u00e9 3 nouvelles de de Lucie, parce qu'elle bosse en face donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:15 > 0:07:21) [83%] : \r\nEh ben, pas grand- chose en fait, non parce qu'il y en a web c'est la merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:22 > 0:07:27) [81%] : \r\nNon, parce que j'je l'adore, enfin je l'ai appel\u00e9 jeudi, il faut absolument qu'on voit et tout Piem, elle \u00e9tait pas l\u00e2cher plus pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:28 > 0:07:40) [80%] : \r\nAh a il y a du nouveau, mais en fait nouveau en mer, l\u00e0 il faut s'inqui\u00e9ter ou c'est des c'est des bonnes nouvelles, son chat va bien aussi, c'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:40 > 0:07:45) [88%] : \r\nNon, mais parce qu'il y aura de gens qui est mort, tu sais j'\u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 l\u00e0- dedans, donc j'aimerais bien que \u00e7a se reproduise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:45 > 0:07:54) [81%] : \r\nEst, que pour l'affaire constituait une, c'est un peu \u00e7a, oui, pour faire court, enfin, il est mort, effectivement, pendant qu'on est dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:16) [82%] : \r\nPuis, pas \u00e0 pousser dans ce qu'on conna\u00eet bien parce qu'elles sont, effectivement, qui a fait ses preuves, qui pousse extr\u00eamement bien, l\u00e0, il fallait quand m\u00eame pas louper notre notre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:16 > 0:09:29) [94%] : \r\nUn petit air champ\u00eatre souffle sur Gen\u00e8ve l'op\u00e9ration nature en ville a \u00e9t\u00e9 reconduite pour la 3\u00e8me ann\u00e9e des plantes un peu partout des arbres, des bancs v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 m\u00eame quelque 10000 tournesols ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s au d\u00e9tour des toits et des trottoirs pour une ville plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:30 > 0:09:44) [90%] : \r\nLes vip\u00e8res Liad sont une esp\u00e8ce en danger en Suisse que faire lorsqu'un chantier d'envergure bouleverse leur habitat, exemple dans les Grisons, le canton a lanc\u00e9 un programme de relocalisation les serpents sont recens\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9 un \u00e0 un, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:48 > 0:09:59) [90%] : \r\nC'est un Jurassien qui a obtenu cette ann\u00e9e le titre de champion suisse d'accord\u00e9on \u00e0 20 ans \u00e0 peine, c'est toute sa vie qu'il a consacr\u00e9 \u00e0 cet instrument, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 auparavant, sacr\u00e9 meilleur accord\u00e9onistes junior.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:03 > 0:10:18) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, \u00e0 Gen\u00e8ve, on reparle du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, la ville repart sur un nouveau projet, apr\u00e8s l'\u00e9chec en votation devant le peuple, en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un groupe d'experts a d\u00e9fini les contours du futur mus\u00e9e Jo\u00ebl Boissard, nous en dit plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:19 > 0:10:40) [92%] : \r\nLa question est d\u00e9licate \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 sera le futur mus\u00e9e d'art et d'histoire et quelle forme prendra-t-il le groupe d'experts nomm\u00e9 il y a un an, r\u00e9pond aujourd'hui le mus\u00e9e ne devrait pas bouger, mais il devrait \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et agrandi le concept propos\u00e9, c'est une Exposition permanente qui retrace l'histoire de Gen\u00e8ve depuis ses origines avec des espaces en retrait d\u00e9di\u00e9 aux sp\u00e9cialit\u00e9s du canton comme l'horlogerie, une mani\u00e8re de convaincre et de plaire aux Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:40 > 0:11:05) [84%] : \r\nAlors, petite histoire personnelle \u00e0 \u00e0 Terre-Neuve genevoise, il aime, et il faut le dire, puis apr\u00e8s toute Blanco issu du disent mais enfin quand m\u00eame, l'international alors mais pas \u00e0 l'international et ce jeu international local, c'est quelque chose de central dans cette cit\u00e9, qu'il faut mettre en exergue et c'est \u00e7a qui plaira je pense et qui fera l'adh\u00e9sion des genevoise all\u00e9ger un award.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:05 > 0:11:23) [90%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec retentissant du projet pr\u00e9sent\u00e9 au peuple d\u00e9but 2016, le groupe d'experts marche sur des oeufs, car pour r\u00e9aliser leur projet, il faut plus de places, le d\u00e9part programm\u00e9 de la haute \u00e9cole des arts et du Design, voisine du mus\u00e9e devrait permettre d'accueillir des expositions temporaires et un centre scientifique \u00e0 condition de trouver un financement et d'emporter l'adh\u00e9sion populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:23 > 0:11:36) [84%] : \r\nLes mus\u00e9es c'est passionnel c'est identitaire, d'ailleurs, les coll\u00e8gues Vaudois, m'ont dit mais c'est chez nous, c'est la m\u00eame chose, c'est \u00e0 travers les camps \u00e0 travers les familles, les coll\u00e8gues, les amis, \u00e7a touche un autre identit\u00e9 collective la place d'un mus\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est jamais anodin effectivement inconnu \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:36 > 0:11:40) [90%] : \r\nDonc, il faut aussi donner le temps au temps, pour essayer une nouvelle histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:40 > 0:11:53) [93%] : \r\nUne fois toutes les collections du mus\u00e9e rassembl\u00e9s en un seul lieu, l'inconnue, c'est ce qu'il adviendrait de la Maison Tavel et du Mus\u00e9e Rath ce dernier servira de lieu d'Exposition pendant les travaux, mais au-del\u00e0, tout reste \u00e0 d\u00e9finir, prochaine \u00e9ch\u00e9ance juin 2018 avec un projet d\u00e9taill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:55 > 0:12:05) [89%] : \r\nLe r\u00e9am\u00e9nagement de la gare de Fribourg la genevoise Reyl de l'ann\u00e9e et la suite de la faillite de l'entreprise S3 \u00e0 Payerne, voici les points forts de ce 29 juin en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:28) [92%] : \r\nLa Start-Up Payernois S3 refait parler d'elle l'\u00c9tat de Vaud lui avait octroy\u00e9 un pr\u00eat de 500000 francs en \u00e9t\u00e9 2015 pour couvrir les salaires impay\u00e9s de ses employ\u00e9es apr\u00e8s examin\u00e9 aujourd'hui par un rapport du Contr\u00f4le cantonal des finances r\u00e9sultat ce dernier l\u00e9gal malgr\u00e9 des points d'ombre dans son octroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:28 > 0:12:40) [90%] : \r\nIl semblerait en tout cas que 2 membres du Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait tr\u00e8s proche de ce dossier l\u00e0 et puis que ceux-ci ont pris effectivement des d\u00e9cisions par rapport \u00e0 \u00e7a, alors la pr\u00e9cipitation et peut-\u00eatre pas avec toutes les informations n\u00e9cessaires pour prendre une telle d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:41 > 0:12:50) [95%] : \r\nLe rapport ne contient aucune recommandation mais le Conseil d'\u00c9tat on approfondira l'analyse afin d'en tirer des enseignements dans l'octroi de futurs pr\u00eats \u00e0 l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:04) [87%] : \r\nC'est un magistrat, des transports, un mus\u00e9e qui a re\u00e7u ce matin la gaine Fehraltdorf soit la Genevoise de l'ann\u00e9e, ce prix r\u00e9compense la 3\u00e8me votation en 4 ans sur les tarifs des transports publics, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:04 > 0:13:21) [89%] : \r\nAu niveau fera oui, quelque part, on la m\u00e9rite, on la m\u00e9rite, parce que c'est un sujet qui est qui est carr\u00e9ment je dirais ubuesque aurait quelque part ces fameux tarifs le manque de responsabilit\u00e9, je dirais de de tout le canton face \u00e0 ce probl\u00e8me-l\u00e0 qu'on va devoir r\u00e9soudre une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:29) [85%] : \r\nLes journalistes Genevois attribue chaque ann\u00e9e la gaine dort depuis 2011, avec cette nouvelle distinction les TPG sont d\u00e9j\u00e0 laur\u00e9at \u00e0 2 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:31 > 0:14:05) [94%] : \r\nDes images chaque jour un peu moins de synth\u00e8se, m\u00eame si le 1er coup de pioche est encore loin, le r\u00e9am\u00e9nagement de la gare de Fribourg a franchi aujourd'hui une \u00e9tape d\u00e9cisive avec la sollicitation d'un cr\u00e9dit d'\u00e9tude d'1,7 millions de francs axes principaux du projet fluidit\u00e9 et mobilit\u00e9 : on va interdire le trafic habituel motoris\u00e9 sur l'avenue de la gare, on va privil\u00e9gier les transports publics, la mobilit\u00e9 douce et puis l'am\u00e9nagement aussi paysagers avec notamment ce qui est pr\u00e9vu dans d'int\u00e9grer la la fontaine Tinguely dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la gare, d\u00e9but des travaux pr\u00e9vu vers 2020 pour l'heure \u00e0 20 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:09 > 0:14:27) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour, leur a fait du bien, Gen\u00e8ve fleurit en ce moment gr\u00e2ce \u00e0 des milliers de tournesols et toute une batterie d'autres esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, c'est le projet Urbanature qui dure jusqu'\u00e0 cet Automne, le but : ramener la nature dans le centre urbain petite balade verte en compagnie de Fran\u00e7ois Heger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:28 > 0:14:51) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on pourrait se croire dans un parc ou dans un jardin, h\u00e9 bien non, nous sommes bien au centre- ville de Gen\u00e8ve sur le pont de la machine, un pont qui a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e le projet Urbanature a pris place \u00e0 Gen\u00e8ve depuis maintenant 3 ans, bonjour monsieur le maire, alors justement ce projet bah nature l'id\u00e9e c'est de v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 certains endroits est ce que c'est facile de v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, des endroits o\u00f9 est-ce que vous avez quand m\u00eame certaines contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:15:07) [93%] : \r\nAlors on a des contraintes, des contraintes urbanistiques des contraintes de mobilit\u00e9, mais on essaye, d\u00e8s qu'on peut de v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 la ville avec des projets saisonniers comme ce que vous voyez derri\u00e8re moi sur le pont, mais \u00e9galement des am\u00e9nagements p\u00e9rennes, c'est-\u00e0-dire qu'on casse concr\u00e8tement du b\u00e9ton pour le remplacer par des v\u00e9g\u00e9taux, \u00e7a permet aussi d'embellir la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:07 > 0:15:10) [90%] : \r\nEt pourquoi est-ce que ce projet-l\u00e0, par exemple, pourquoi pas le garder, de mani\u00e8re durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:10 > 0:15:28) [91%] : \r\nAlors, tout simplement parce que ces plantes-l\u00e0 h\u00e9 bien elle g\u00e8lerait durant l'hiver et puis \u00e7a n\u00e9cessite un entretien et notamment beaucoup d'arrosage et du coup, c'est clair que sur un pont, notamment avec le vent, \u00e7a serait impossible de faire tenir ces plantes \u00e0 l'hiver, mais c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on se concentre aussi sur des projets p\u00e9rennes, parce que cela, ils ont vocation \u00e0 rester toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:33) [86%] : \r\nOn parlait d'entretien justement est-ce que \u00e7a demande beaucoup d'entretien plus d'entretien \u00e9videmment que du b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:34 > 0:15:53) [91%] : \r\nAlors bien \u00e9videmment \u00e0 toutes les plantes ont besoin d'entretien et, sauf qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il pleut, quand m\u00eame, on a \u00e7a permet aussi de l'arrosage naturel mais \u00e7a n\u00e9cessite un entretien mon a acquis une exp\u00e9rience et notamment gr\u00e2ce \u00e0 tous les jardiniers et horticulteurs de la Ville de Gen\u00e8ve, qui font un font un travail fantastique, on a r\u00e9ussi \u00e0 avec les moyens du bord, a augment\u00e9 le nombre de v\u00e9g\u00e9taux en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:53 > 0:16:00) [85%] : \r\nEst ce qu'on a oubli\u00e9, c'est \u00e9nergie ces derni\u00e8res ann\u00e9es de v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s d'amener de la nature en ville et qu'on a favoris\u00e9, privil\u00e9gi\u00e9 le b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:00 > 0:16:21) [92%] : \r\nOui, ma conviction, c'est qu'il y a, on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 ce plan- l\u00e0, moi je ne veux pas d'une ville avec une c\u00e9sure o\u00f9 il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la campagne avec de la nature et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville, moi ce que je veux, c'est que la vue la campagne viennent en ville, la nature, on a besoin de la nature, pour vivre, notamment en milieu urbain, on peut densifier une ville on mais pour faire de la qualit\u00e9, il faut aussi qu'il y a des espaces verts et \u00e7a passe notamment par la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:21 > 0:16:25) [88%] : \r\nAlors justement, on va d\u00e9couvrir un 2\u00e8me projet juste en face, \u00e0 Bel-Air, venez avec moi, venez seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:27 > 0:16:32) [95%] : \r\nGuillaume Barazzone alors on se trouve ici, \u00e0 la place Bel-Air alors il manque un peu de soleil mais il se d\u00e9gage quand m\u00eame un petit air de Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:33 > 0:17:01) [89%] : \r\nOui, alors on a des bougainvilliers si sur d'autres places, on a des orangers, des citronniers mais \u00e7a permet, vous le voyez, d'avoir des lieux de vie des gens qui passait uniquement par ce cette zone tr\u00eave tr\u00e8s dense, il y a beaucoup de travail, il y a des voitures, h\u00e9 bien, \u00e0 l'\u00e9poque, qui faisait que de passer par l\u00e0, maintenant, c'est devenu un lieu de vie et les gens viennent lire sur ces, sur ces si\u00e8ges au milieu de la nature et c'est \u00e7a, je crois, le futur des villes, c'est d'avoir des villes plus verte, avoir des places et des espaces publics, que les ondes Jean s'approprie et je crois vraiment, futur des villes avec plus d'espaces verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:01 > 0:17:16) [86%] : \r\nAlors vous parlez justement de de cette densification Gen\u00e8ve c'est quand m\u00eame une, une ville qui tr\u00e8s motoris\u00e9 avec du bruit, vous avez aussi abattu des arbres \u00e0 la plaine de Plainpalais sur la plaine de Plainpalais est-ce que finalement ce projet Urbanature c'est pas quelque sorte un pansement pour les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:16 > 0:17:48) [87%] : \r\nNon, c'est important de d\u00e9velopper la v\u00e9g\u00e9talisation parce qu'on a 52 parcs et promenades, c'est extraordinaire, on a plus de 20 pourcent du territoire de la ville Qu\u00e9vert mais entre- s\u00e9pare dans les milieux tr\u00e8s denses, tr\u00e8s b\u00e9tonn\u00e9, h\u00e9 bien, c'est important de rajouter du Vert, donc on fait concr\u00e8tement d\u00e8s place de ce type-l\u00e0, avec des am\u00e9nagements saisonniers et puis on fait des projets p\u00e9rennes qui permettent justement d'apporter de la v\u00e9g\u00e9talisation et faire des petits espaces verts, des espaces de respiration parce que la plupart des gens, h\u00e9 bien ils ne sont pas forc\u00e9ment de jardin et c'est aussi leur petit jardin en bas chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:48 > 0:17:58) [95%] : \r\nAlors justement, vous avez souhait\u00e9 aussi donner un air un peu plus champ\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve avec un un \u00e9norme projet de tournesols, pr\u00e8s de 10000 tournesols qui ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s, c'est un reportage de Thomas et Pitof allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:59 > 0:18:30) [89%] : \r\nSi vous connaissez une plate-bande d\u00e9cr\u00e9pit, o\u00f9 un b\u00e2timent aust\u00e8re, les jardiniers de Gen\u00e8ve pourrait s'y int\u00e9resser la ville am\u00e9nagent des espaces v\u00e9g\u00e9taux en milieu urbain, comme ici l'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital universitaire orn\u00e9e pour l'occasion d'une belle couronne de patates douces, ces d\u00e9penses qui pousse vers le bas en quelque sorte, contrairement \u00e0 d'autres plantes comme le l'autre contre un ponton, la majorit\u00e9 des plantes rampantes qui grimpe justement qui monte mais qui ne veulent jamais et si la morphologie de la plante s'adapte \u00e0 la surface de l'espace qu'il vient embellir les lieux s'ils ne sont pas choisis par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:31 > 0:18:41) [89%] : \r\nDans un h\u00f4pital en g\u00e9n\u00e9ral, on n'a pas le le moral particuli\u00e8rement \u00e7a remonte le moral, moi c'est ces plaintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:42 > 0:19:16) [87%] : \r\nAlors maintenant, d\u00e9tendez-vous, relaxez vous ouvrez les yeux, vous \u00eates \u00e0 la place des Alpes au centre de Gen\u00e8ve, donc les plantes vont encore poussait et vous attend peut-\u00eatre \u00e0 une hauteur comme \u00e7a et comme 6 autres espaces en ville ce lopin de terre sera bient\u00f4t un Champ de tournesols et si vous \u00eates un aventurier du bitume attendez-vous aussi \u00e0 croiser des bambous rampant ou des peaux d'orange et de gaz en sont souvent t\u00e9tines et qui souvent en mauvais \u00e9tat, cet hymne, mani\u00e8re de valoriser ce site pendant une saison, alors dites-moi si vous fermez les yeux, maintenant, vous pensez \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:17 > 0:19:30) [92%] : \r\nSi je visualise Les hauts plateaux de l'Afrique du Sud et je peux aussi voir le sud de la France, Florence et avec beaucoup, beaucoup d'imagination sous la grisaille d'un coin d'h\u00f4pital, on se croirait presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:30 > 0:19:31) [89%] : \r\nAu paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:32 > 0:19:40) [94%] : \r\nGuillaume Barazzone alors on vient de le voir, il manque encore un petit peu de soleil pour tournesols mais ce sont quand m\u00eame des projets extr\u00eamement valorisant autant pour les politiciens que pour les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:40 > 0:19:52) [95%] : \r\nJe crois que c'est tr\u00e8s valorisant et c'est important parce que c'est la nature qui vient en ville et l\u00e0 c'est 10000 tournesols qui vont pousser dans les quartiers, pas simplement au centre- ville, mais dans l'ensemble des quartiers \u00e7a va apporter un peu de bonheur et d'embellissement de la ville, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:52 > 0:19:54) [97%] : \r\nC'est quoi votre r\u00e9alisation pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:54 > 0:20:07) [83%] : \r\nLa r\u00e9ussite personnelle : j'adore la pointe nord de plan, pas l\u00e0, c'\u00e9tait une verrue endroits assez crapoteux, c'est de les rem\u00e8des la prairie fleurie, avec des gens qui passent du temps en plein milieu Plainpalais dans un petit espace Vert magnifique, donc \u00e7a c'est mon coup de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:07 > 0:20:18) [94%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas, et puis on vous souhaite un tr\u00e8s bel \u00e9t\u00e9 merci le projet Rubin nature am\u00e8ne de la nature et des espaces de vie en ville, bien s\u00fbr, mais aussi quelques autres petits avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:20 > 0:20:21) [95%] : \r\nOh merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:24 > 0:20:24) [99%] : \r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:25 > 0:20:48) [90%] : \r\n\u00e0 la voix de France, on vous retrouve demain pour la derni\u00e8re, et on s'envole tout de suite pour les Grisons sur le chantier du nouveau tunnel ferroviaire de l'Albula, c'est l\u00e0 que vivent notamment des vip\u00e8re Liad une esp\u00e8ce rare en danger en Suisse pour les sauver, un expert a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par le canton pour les d\u00e9plac\u00e9s une par une, un reportage de la t\u00e9l\u00e9vision romanche sign\u00e9 Curdin que nous avons traduit pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:50 > 0:21:03) [84%] : \r\nJe Pinhas Arr\u00eat sur demande un Havre de paix chez au fond du val Bevert qui est devenu depuis quelques temps, \u00e0 un Carrefour de b\u00e9ton et d'outillage, ce petit coin sauvage tant pris\u00e9 des animaux et notamment des serpents est devenu nettement moins accueillants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:04 > 0:21:22) [86%] : \r\nVous avez \u00e7a parle-t-elle Petrini Perrin Benz\u00e9ma dans une c'est un al\u00e9a partout sur le chantier avec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9, il arrive que des vip\u00e8res se fasse \u00e9craser sous des v\u00e9hicules ou des gravats, peut-\u00eatre on peut Agrexco et c'est pourquoi on a d\u00e9cid\u00e9 de tenter une op\u00e9ration de relocalisation, il faut savoir que tout est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:23 > 0:21:35) [92%] : \r\nAnne Schmocker est sp\u00e9cialiste des serpents, charg\u00e9 de la protection des vip\u00e8re depuis le d\u00e9but des travaux du nouveau tunnel il y a 3 ans, il en a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9 28 et il ne lui faut pas longtemps pour en rep\u00e9rer une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:37 > 0:21:47) [89%] : \r\nUne vip\u00e8re Liad mal qui est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 entre ses mains la puce qui lui a ins\u00e9r\u00e9 sous la peau, le confirme : le syst\u00e8me lui permet de suivre l'\u00e9tat et les mouvements de la population de vip\u00e8re Pinhas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:48 > 0:22:22) [87%] : \r\nAlors, quand il n'y a-t-il pas Arctique scrute aujourd'hui je connais presque 80 vip\u00e8res personnellement, mais si je devais chaque fois prendre une photo rentr\u00e9e et comparer avec les 80 autres pour l'identifier, \u00e7a prendrait trop de temps a avec les puces, c'est plus pratique, on ne les d\u00e9range qu'une seule fois le temps de l'ins\u00e9rer ensuite, on a m\u00eame plus besoin de les attraper, on utilise le d\u00e9tecteur n'aurait \u00e9t\u00e9 quand \u00e7a bip, je re\u00e7ois un num\u00e9ro \u00e0 15 chiffres et je sais exactement de quel individus, il s'agit, voil\u00e0, tu peux y aller, on sera stopp\u00e9e d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:23 > 0:22:32) [91%] : \r\nCelle-ci, en l'occurrence suffisamment \u00e9loign\u00e9s du coeur du chantier, elle peut retrouver sa libert\u00e9 sans probl\u00e8me \u00e0 peine est-elle partie que la prochaine se fait d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:36 > 0:22:41) [91%] : \r\nDe nouveau, un jeune m\u00e2le, un inconnu, cette fois, mais lui non plus ne vit pas dans la zone critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:42 > 0:22:44) [91%] : \r\nLa voil\u00e0 dans le sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:46 > 0:22:49) [89%] : \r\nIl devra quand m\u00eame \u00eatre marqu\u00e9 sera ensuite rel\u00e2ch\u00e9 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:51 > 0:23:29) [88%] : \r\nWhich L\u00e9vine, tu ne veux pas rentrer allez tasse Mazarine que je mais ce qui est important dans ce projet, c'est que les chemins de fer rh\u00e9tiques nous soutiennent, on ne fait pas seulement une relocalisation et puis c'est fini, on regarde aussi comment vont les vip\u00e8res dans leur nouvel habitat est-ce qu'elle r\u00e9apparaisse et ce qu'elle s'\u00e9vanouir dans la nature, ou bien est-ce qu'elle revienne au point de d\u00e9part, c'est ce qu'on appelle le monitoring au contr\u00f4le d'efficacit\u00e9 ce contr\u00f4le et \u00e7a permet d'analyser au final si l'op\u00e9ration a eu des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou pas on dirait Sabonis d\u00e9taillant remarque apr\u00e8s 3 ans d'activit\u00e9, je peux dire que les r\u00e9sultats pour l'instant sont tr\u00e8s positifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:30 > 0:23:36) [97%] : \r\nUn travail de longue haleine pour Hans Schmocker d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la recherche de la prochaine vip\u00e8re \u00e0 mettre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:39 > 0:23:53) [92%] : \r\nRetour en Suisse romande, vous allez rencontrer le meilleur accord\u00e9onistes de Suisse, il s'appelle J\u00e9r\u00f4me bah, il n'a m\u00eame pas 20 ans il est jurassien mais vit dans le canton de Neuch\u00e2tel et son titre, il le doit \u00e0 un travail acharn\u00e9, Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:02 > 0:24:16) [93%] : \r\nC'est une \u00e9vidence, J\u00e9r\u00f4me a en quelque sorte l'accord\u00e9on dans le sang, ses pairs disent de lui que c'est un virtuose de l'instrument avant le Jurassien depuis a certes du talent mais il a surtout beaucoup travaill\u00e9 pour en arriver l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:16 > 0:24:21) [87%] : \r\n\u00e7a fait maintenant plus de 12 ans que je fais de l'accord\u00e9on, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:21 > 0:24:34) [90%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'accord\u00e9on, c'est une histoire de famille Mormant joue de l'accord\u00e9on, du coup, c'est pour \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 l'accord\u00e9on et puis ben j'ai pris l'amour, c'est l'amour de 500 cet instrument tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:34 > 0:24:49) [93%] : \r\nCe cuisinier de formation est aussi un comp\u00e9titeur acharn\u00e9, il y a 3 ans, il est sacr\u00e9 champion national dans sa cat\u00e9gorie d'\u00e2ge, et depuis peu il est une nouvelle fois champion dans la cat\u00e9gorie adulte \u00e0 performance r\u00e9ussie dans le canton de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:49 > 0:25:08) [92%] : \r\nJe suis rentr\u00e9 du boulot et puis j'ai eu du mal \u00e0 dormir, je me serais tr\u00e8s t\u00f4t, j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le dimanche matin en me r\u00e9veillant, puis apr\u00e8s, ben on est parti, mais il y a, il y a toujours le la petite appr\u00e9hension de vouloir bien faire au bon moment et puis ben il faut jouer, puis apr\u00e8s le plus dur, c'est d'attendre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:08 > 0:25:20) [95%] : \r\nCe r\u00e9sultat, il le doit en grande partie \u00e0 Nelly Chapuis sa ma\u00eetresse d'accord\u00e9on, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, J\u00e9r\u00f4me, le reconna\u00eet, c'est elle qui lui a permis d'acqu\u00e9rir les bases et surtout de progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:20 > 0:25:31) [85%] : \r\nPlus \u00e0 aller de l'avant, plus je me suis entendu avec elle puisque, forc\u00e9ment, les Liens se cr\u00e9ent et ma au final, c'est vraiment une une super mamie, deuxi\u00e8mement qui \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:32 > 0:25:37) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Kourouma ne le cache pas, il est aujourd'hui tr\u00e8s fi\u00e8re de son titre national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:37 > 0:25:48) [89%] : \r\nC'est du plastique, \u00e0 mon avis, mais c'est vrai que c'est quand je la vois, c'est toutes ces ann\u00e9es de boulot qui qui se concr\u00e9tise sur une journ\u00e9e, ce magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:48 > 0:25:54) [92%] : \r\nDu boulot, en effet, puisque le jeune Jurassien joue en moyenne de l'accord\u00e9on, plus d'une heure par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:01 > 0:26:27) [91%] : \r\nDemain, ce sera la derni\u00e8re \u00e9mission de couleur locale en Studio et nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 quelques p\u00e9pites c'est une \u00e9dition au doux parfum de vacances et d'\u00e9vasion vous verrez notamment comment un jeune scientifique a tout quitt\u00e9 pour vivre une vie plus pr\u00e8s de la nature en compagnie de son boeuf L\u00e9o, il est devenu Bouvier livreur dans le canton de Vaud et fait la joie des passants et ses clients, une vie \u00e0 contre- courant pleine enthousiasme qui fait plaisir \u00e0 voir soyez au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:29 > 0:26:40) [93%] : \r\n\u00e7a Darius Rochebin pour le 19 30 qui vous parlera notamment des grottes de Vallorbe qui f\u00eatent leurs 3 millioni\u00e8me visiteur, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je vous retrouve demain, ici m\u00eame, passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-29T00:59:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706608264", "durationSec": 128, "title": "FRIGO JUBE CL ACCORDEONISTE_RTS000001191850", "excerpt": "J\u00e9r\u00f4me Courbat a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion suisse d'accord\u00e9on. De longues heures de travail lui ont permis d'atteindre ce niveau, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son professeur Nelly Chapuis, aujourd'hui disparue.", "remarks": "Sujet RTR adapt\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ACCORD\u00c9ON"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608265", "durationSec": 173, "title": "FRIGO CL RTR VIPERES PAD_RTS000001157951", "excerpt": "De nombreuses vip\u00e8re p\u00e9liades vivent \u00e0 proximit\u00e9 du chantier du tunnel ferroviaire de l'Albula. Pour les prot\u00e9ger, le \u00bfCentre Suisse de Coordination pour la Protection des Amphibiens et Reptiles de Suisse (karch) m\u00e8ne une campagne de d\u00e9placement et relocalisation de ces serpents en les \u00e9loignant du chantier. Les vip\u00e8res d\u00e9plac\u00e9es sont munies d'une puce \u00e9lectronique permettant l'observation et le monitoring des individus.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTR", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["D\u00c9LOCALISATION", "PROTECTION DES ANIMAUX", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "VIP\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608266", "durationSec": 43, "title": "CL TI VD S3 500 000 FRANCS 2906_RTS000001192146", "excerpt": "Le Conseil administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a accept\u00e9 le nouveau projet pour le Mus\u00e9e d'art et d'histoire. La commission externe charg\u00e9e de proposer un nouveau projet apr\u00e8s le refus du projet Jean Nouvel par le peuple propose un mus\u00e9e agrandi et en profitant des locaux lib\u00e9r\u00e9s par le d\u00e9part de l'HEAD."}, {"internalArchiveId": "AA1706608267", "durationSec": 38, "title": "CL TI GE GENFEREI BARTHASSAT 2906_RTS000001192105", "excerpt": "Le projet Urbanature de la Ville de Gen\u00e8ve vise notamment au fleurissement saisonnier de lieux urbains. Ainsi, plusieurs champs de tournesols on \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 sur des places ou des toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1706608268", "durationSec": 36, "title": "CL TI FR CREDIT QUARTIER GARE 2906_RTS000001192103"}, {"internalArchiveId": "AA1706608269", "durationSec": 96, "title": "CL MUSEE ART HISTOIRE_RTS000001192224", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608270", "durationSec": 94, "title": "CL GE NATURE EN VILLE_RTS000001192282", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FLEUR", "VILLE", "URBANISME", "PAYSAGE URBAIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706608381", "summary": "Nuageux, vues a\u00e9riennes par drone, ext et cour du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve. Conf\u00e9rence de presse. Itw Jacques Hainard, copr\u00e9sident Commission du Nouveau Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Sami Kanaan, conseiller administratif chef du D\u00e9partement de la culture. Fa\u00e7ade noire de la Maison Tavel. Ext b\u00e2timent Mus\u00e9e Rath.", "id": "1608200", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KANAAN, SAMI"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608390", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : \nItw Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve, sur le pont de la Machine et la place Bel-Air.", "id": "1608209"}, {"internalArchiveId": "AA1706608394", "summary": "Champ de tournesols en ville. Toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 de la rotonde des HUG. Itw Daniel Oertli, chef des Espaces verts Gen\u00e8ve. Itw de rue. Massifs de tournesols sur la place des Alpes.", "id": "1608213", "visualThemes": ["PAYSAGE V\u00c9G\u00c9TAL", "PAYSAGE URBAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608444", "summary": "Gare de Spinas. Itw Hans Schmocker, responsable reptiles Association Karch Grisons. Hans Schmocker marchant le long de la voie de chemin de fer. Vip\u00e8re rampant. Gros plan vip\u00e8re tenue en mains par Hans Schmocker. Hans Schmocker attrapant une vip\u00e8re et la mettant dans un sac.", "id": "1608263", "visualThemes": ["VIP\u00c8RE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702279", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032047", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D048AEC6-D95B-4DF3-A32A-07B8DCBD53C3", "internalArchiveId": "D048AEC6-D95B-4DF3-A32A-07B8DCBD53C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miroir scandinave (4/5): l'urbanisme nordique est souvent cit\u00e9 en exemple", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "summary": "\"Miroir scandinave\" propose d'entrevoir les diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique. Le Nord est souvent cit\u00e9 en exemple pour son urbanisme. Malm\u00f6 est une ville verte tr\u00e8s plaisante, mais tous les quartiers n'y sont pas \u00e9gaux.", "durationSec": 501, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723287", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Malm\u00f6", "Su\u00e8de", "Scandinavie"], "thematicThemes": ["urbanisme"], "alternativeTitle": ["Miroir scandinave (4/5): l'urbanisme / JDM_2017-06-29T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 29.06.2017"], "alternativeSummary": ["\"Miroir scandinave\" propose d'entrevoir les diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique. Le Nord est souvent cit\u00e9 en exemple pour son urbanisme. Malm\u00f6, aux portes de la Su\u00e8de, \u00e0 une demi-heure en train de Copenhague, est une ville verte tr\u00e8s plaisante, mais tous les quartiers n\u2019y sont pas \u00e9gaux."], "variantIds": ["ece-8723287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T13:27:51Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nHier, on retrouve donc notre s\u00e9rie miroir scandinave, on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Malm\u00f6, c'est aux portes de la Su\u00e8de \u00e0 une demi- heure en train de la capitale danoise Copenhague par le fameux pont Dhorasso et on va parler urbanisme ce matin encore un domaine oui ou le Nord est constamment cit\u00e9 en exemple, bonjour \u00e0 tous les 2, renouvelle Alexandra Richard vous avez tous les 2 s\u00e9journer \u00e0 mal me c'est un coup de coeur partag\u00e9, je crois, Renault peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [87%] :\r\n\u00e9coutez, si moi je vais vous dire moi j'ai un petit peu de mettre un surmonter Phone \u00e0 la fin de la journ\u00e9e pas regarder alors le nombre de pas je m'en souviens pas, mais nombre de km 26 \u00e0 la fin d'une seule journ\u00e9e, bah oui, parce que je vous dis pas \u00e7a pour me pour me vanter, mais simplement parce que Malm\u00f6 fait c'\u00e9tait fait, l\u00e0, vous avez envie de marcher, il y a des pistes cyclables, partout, des parcs, des rues pi\u00e9tonnes, donc c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 26 kilom\u00e8tres admiratif et vous Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [87%] :\r\nAlors, avait, ou plut\u00f4t un moi j'ai pas marcher aussi Logivam mesurer les kilom\u00e8tres, mais c'est vrai qu'on s'y balade volontiers en s\u00e9ance, perdant ses rues en 600 bien il y a comme une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il y a, il y a de la douceur un amalgame, moi je me suis vraiment sentie tr\u00e8s bien c'est c'est une beaut\u00e9 simple il y a beaucoup d'espaces naturels, c'est vrai que on pourrait y vivre, je crois, comment on explique \u00e7a ce ce ce amour pour cette ville pour ce lieu, alors je sais pas, c'est peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 cette fusion justement entre entre la nature hein et le et le b\u00e2ti, les quartiers ouvrent sur la mer sur les parcs Malm\u00f6 c'est une cit\u00e9 avec beaucoup de Verts, beaucoup d'eau l'eau qui coule sous les canaux vers les \u00e9tangs entr\u00e9s les briques, un souvenir de de ce pass\u00e9 industriel, on sent \u00e7a aussi quand on a un la traverse justement \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo, c'est \u00eatre un autre \u00e9l\u00e9ment qui participent \u00e0 cette sensation de bien- \u00eatre, le trafic se fait beaucoup en mobilit\u00e9 douce peu de gaz d'\u00e9chappement, on respire bien, ici, il y a pas de bruit de moteur, et puis il se passait industriel justement il fait il fait peut-\u00eatre de malmener une ville moins bourgeoise que Stockholm comme si on y sentait encore l'\u00e2me des ouvriers de l'ancien chantier Naval qui a ferm\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, c'est d'ailleurs l\u00e0 que Malm\u00f6 qui vivait beaucoup de de l'industrie a d\u00fb chercher un nouveau souffle et il y a r\u00e9ussi \u00e0 l'a choisi de se reconvertir en ville verte, oui, \u00e0 commencer par son ancien port de Vastra Ramdane, la ville a voulu redonner vie \u00e0 ces quartiers d\u00e9saffect\u00e9s, d\u00e9laiss\u00e9 par les habitants des architectes de toute l'Europe sont passer par l\u00e0 pour faire d'elle un mod\u00e8le \u00e9cologique le b\u00e2timent le plus connu aujourd'hui, c'est la Turning tord sous la Tour qui tourne sur elle- m\u00eame, un gratte-ciel de 190 m\u00e8tres ce n'est pas forc\u00e9ment ce que ce que je retiendrai de de mal mais bon pourquoi pas hein, c'est certainement l'\u00e9l\u00e9ment le plus spectaculaire, il y a embl\u00e9matique du tournant de la modernit\u00e9 voulue par Malm\u00f6, mais c'est peut-\u00eatre pas celui qui illustrent la l'autre particulier l'autre particularit\u00e9 justement de de cette architecture su\u00e9doise cette d\u00e9marche qui place l'humain au centre de l'habitat, dans une certaine simplicit\u00e9 justement l'autre \u00e9coquartier Augustine Borg s'inscrit bien dans cet esprit -l\u00e0, la, la ville a aussi test\u00e9 la d\u00e9marche participative, les habitants recycler les ordures pour produire du biogaz, l'eau de pluie r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e pourrait les toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s et puis il y a aussi ces ces jardins communautaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [82%] :\r\nAlors ces ces, ces fameux jardins potagers urbains, on les voit gentiment au fleurir ici en Suisse romande, en n'a consacr\u00e9 quelques s\u00e9quences, notamment dans l'Intercit\u00e9s Amal me bah si, \u00e7a existe depuis longtemps d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [89%] :\r\nOui, c'est ce que m'a expliqu\u00e9 le le jardinier qui les a initi\u00e9s, c'est John Taylor, il est aussi \u00e0 l'origine des jardins communautaires d'Augustine Borg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [84%] :\r\n\u00e7a b\u00e9n\u00e9voles un apport de 15 octobre un mois il faut il faut oui, j'ai travaill\u00e9 sur le projet \u00e0 Augustin Morgan, nous avons \u00e9t\u00e9 beaucoup d'associations et des personnes individuelles aussi pour pr\u00e9parer les sols, les semences, les plantes ou donner des conseils, un pour Lewiston Ground, c'est quand m\u00eame, comme celui de Brive, mais notre id\u00e9e, c'est d'aider tous ceux qui veulent jardiner parce que jardinets rend le monde meilleur c'est bon pour le climat, l'environnement, l'\u00e9conomie, l'engagement citoyen le travail communautaire et c'est bon pour la t\u00eate aussi,M. Poirier m\u00eame tr\u00e8s vous vos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [89%] :\r\nBon, pour la collectivit\u00e9, pour cr\u00e9er des Liens dans cet \u00e9co- quartier o\u00f9 la mixit\u00e9 sociale est privil\u00e9gi\u00e9e jardiner ensemble favorise aussi la rencontre entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s parce que le projet d'Augustin, c'\u00e9tait de cr\u00e9er un quartier durable \u00e9cologiquement bien s\u00fbr mais aussi socialement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [94%] :\r\nVoil\u00e0 un jardinier pour illustrer Malm\u00f6 la ville verte merci Alexandre alors Malm\u00f6 que vous avez donc beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 Renaud Malik 26 kilom\u00e8tres \u00e0 pied, je le rappelle, sur votre compteur pourtant vous \u00e9videmment vous avez mis la main sur un bouquin qui est paru il y a quelques mois, qui propose un regard beaucoup beaucoup plus sombres sur cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [89%] :\r\nOui, c'est un livre au titre assez passe- partout, pas tr\u00e8s vendeur \u00e0 vrai dire les villes du futur mais le sous- titre \u00e0 lui est plus intrigant je vous traduit du su\u00e9dois \u00e0 quoi ressemblerait la Su\u00e8de si toutes les villes se mettait \u00e0 ressembler \u00e0 un Malm\u00f6, j'ai rencontr\u00e9 l'auteur, l'art au Berg c'est un essayiste, ancien journaliste de la radio publique su\u00e9doise, il a pass\u00e9 l'essentiel de sa vie ici \u00e0 et cette ville inqui\u00e8te beaucoup pourquoi il parce qu'il aime pas les \u00e9co- quartiers non non, c'est autre chose, ce qui l'inqui\u00e8te, c'est un autre aspect de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [92%] :\r\nAilleurs, ce quoi on a choisi P\u00e9kin en ouverture du livre j'utilise une citation tir\u00e9e du livre de Charles Dickens, le compte des 2 cit\u00e9s l'expression r\u00e9sume bien ce qu'on observe mal mais aujourd'hui, m\u00eame si Dickens a \u00e9crit son livre il y a 150 ans Malm\u00f6 est une ville tr\u00e8s jeune et il r\u00e8gne un \u00e9tat d'esprit tr\u00e8s optimiste dans une partie de la ville, mais ce n'est pas le cas dans d'autres quartiers o\u00f9 r\u00e8gne une forme de s\u00e9gr\u00e9gation ou les \u00e9coles fonctionnent mal, le taux de ch\u00f4mage est 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale et o\u00f9 les habitants d\u00e9pendent largement des services sociaux, le risque c'est que ce versant n\u00e9gatif prennent le dessus sur le reste, et 28 quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [82%] :\r\nB\u00e2le versant n\u00e9gatif de mal me comme il dit, ce sont ces quartiers situ\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie et qui ont pour nom d'un gang Croque Beck ou encore garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [91%] :\r\nJe suis pas un grand connaisseur du foot mais Rosengart, c'est pas le le quartier o\u00f9 a grandi l'Ath\u00e8nes Ibrahimovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nC'est juste, c'est une des gloires locales mais g\u00e9n\u00e9ralement quand les m\u00e9dias su\u00e9dois parle de ces quartiers, ce n'est pas en lien avec le foot, non, c'est g\u00e9n\u00e9ralement parce qu'il y a eu une fusillade o\u00f9 une vague d'incendies de voitures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [90%] :\r\nEt c'est \u00e7a aussi j'imagine qu'inqui\u00e8te votre essayiste ce taux de criminalit\u00e9 important dans dans tous ces quartiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [88%] :\r\n\u00e9tonnamment, non, quand on l'interroge l'arceau Berg r\u00e9pond que le probl\u00e8me n'est pas vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [88%] :\r\nAux revenus variante de l'essentiel : la criminalit\u00e9 a mal me et le fait d'un petit groupe de personnes peut-\u00eatre 300 personnes et ce n'est pas quelque chose que les habitants ressentent dans la vie de tous les jours la s\u00e9gr\u00e9gation et tous les probl\u00e8mes qui ont r\u00e9sulte, voil\u00e0 ce qui pr\u00e9occupe le plus les gens ici, c'est de cela qu'il discute vraiment \u00e7a chez qu'un soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [91%] :\r\nCar dans ces quartiers de Rosengart de Beck l'\u00e9norme majorit\u00e9 des habitants est d'origine \u00e9trang\u00e8re, c'est dans ces quartiers que se sont install\u00e9s en masse les r\u00e9fugi\u00e9s du Proche-Orient entre 2014 et 2015 pour notre notre interlocuteur Malm\u00f6 \u00e0 payer cher, tr\u00e8s cher la politique migratoire globalement ouverte de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 lors de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s en 2015, l'immense majorit\u00e9 des migrants qui sont arriv\u00e9s en Su\u00e8de sont pass\u00e9s par Malm\u00f6 et beaucoup y sont rest\u00e9s et Moini\u00e9 anglais moi- m\u00eame le sexe en l'espace d'un an 163000 personnes ont demand\u00e9 l'asile en Su\u00e8de noborders respect\u00e9e, personne ne s'attendait \u00e0 un afflux aussi important et aussi peu de temps, nous non, mais cela a repr\u00e9sent\u00e9 une pression \u00e9norme pour les services sociaux et pour l'ensemble des services publics, \u00e9t\u00e9 un vrai aspect me c'est tr\u00e8s concret, par exemple, vous avez pas les infrastructures pour scolariser tous les enfants qui sont arriv\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es et en m\u00eame les enseignants en particulier manque terriblement, il y a une v\u00e9ritable inqui\u00e9tude \u00e0 l'id\u00e9e que les \u00e9coles ne puisse pas scolariser tous les enfants correctement \u00e9duqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [89%] :\r\nEt on touche l\u00e0 au coeur du probl\u00e8me \u00e0 Malm\u00f6, la principale crainte, ce n'est pas que la ville se transforme en Chicago scandinave comme certains m\u00e9dias am\u00e9ricains ont pu l'\u00e9crire non, la vraie inqui\u00e9tude, c'est que l'\u00c9tat n'arrive plus \u00e0 assurer ses missions que la coh\u00e9sion sociale s'en trouve menac\u00e9e et que ce soit tout un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui s'effondre, Renaud Malik, merci aussi \u00e0 vous, on entendra tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-29T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oberg, Lars", "role": "essayiste et ancien journaliste de la radio su\u00e9doise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Taylor, John", "role": "jardinier de Malm\u00f6", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3868A858-4710-4460-8D75-B103BAED30C4", "internalArchiveId": "3868A858-4710-4460-8D75-B103BAED30C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes enr\u00f4l\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e, id\u00e9e \"novatrice\" pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roten, No\u00e9mie\r\nLes femmes pourraient \u00eatre appel\u00e9es comme les hommes \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou dans la protection civile. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone (Les Verts/GE) et No\u00e9mie Roten, soldate \u00e0 l'arm\u00e9e, vice-pr\u00e9sidente de l'Association pour la promotion du service citoyen.\r\n\r\n* * Les femmes enr\u00f4l\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e, id\u00e9e \"novatrice\" pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten  \r\nLisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts, CN Ge\r\n-\t\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, ca passe aussi par rendre service \u00e0 la nation, et donc aussi par des t\u00e2ches un peu plus ingrates.\r\n-\tr\u00e9action dans la presse al\u00e9manique : bcp de \u00ab m\u00eames droits, m\u00eames devoir, basta \u00bb\r\n-\tet si la pr\u00e9sence des femmes \u00e9tait une mani\u00e8re de rendre l'arm\u00e9e diff\u00e9rente, sur ces missions, son utilit\u00e9, etc. les femmes n'ont-elles rien \u00e0 apporter ?\r\n-\tL'arm\u00e9e, c'est pour servir son pays, dit l'\u00e9tat. Que font les femmes pour servir ce m\u00eame \u00e9tat?\r\n-\tpourquoi pas les femmes ? la maternit\u00e9 vient bien plus tard, 29 ans en moyenne aujourd'hui .\r\n-\tjusqu'ou irez-vous pour contrer cette obligation de servir, si ca devait se confirmer ?\r\n-\tune mani\u00e8re d'instaurer l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes par le bas, dites vous\r\n-\test-ce que vous ne d\u00e9fendez pas une position un peu trop dogmatique quand on sait les Suisses attach\u00e9s \u00e0 leur arm\u00e9e...\r\n No\u00e9mie Roten, collaboratrice scientifique chez avenir.suisse, soldate \u00e0 l'arm\u00e9e, vice-pr\u00e9sidente de l'association pour un service citoyen.\r\n-\tcomment parler d'\u00e9galit\u00e9 quand les salaires restent in\u00e9gaux, et pr\u00e9cis\u00e9ment au moment ou le parlement veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes ??\r\n-\tl'arm\u00e9e peine-t-elle vraiment \u00e0 garantir ses effectifs ?? le nombre de recrues / soldats va clairement baisser !\r\n-\tprobl\u00e8me : si on consid\u00e8re que les femmes doivent aussi \u00eatre contraintes de servir, les effectifs seront trop grands ; bon nombre vont devoir payer une taxe d'exemption . une mani\u00e8re un peu perverse de r\u00e9colter de l'argent ?\r\n-\tquelles devraient \u00eatre les t\u00e2ches, les missions sp\u00e9cifiques des femmes? \r\n-\taussi du service civil : mais d\u00e9j\u00e0 aujour'dhui les civilistes manquent de place, et occupent parfois des places de travail sur le dos des apg.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8720851", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les femmes enr\u00f4l\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e, id\u00e9e \"novatrice\" pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten  / FOR_2017-06-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les femmes pourraient \u00eatre appel\u00e9es comme les hommes \u00e0 servir dans l'arm\u00e9e ou dans la protection civile. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone (Les Verts/GE) et No\u00e9mie Roten, soldate \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, vice-pr\u00e9sidente de l'Association pour la promotion du service citoyen."], "variantIds": ["ece-8720851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:59Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une id\u00e9e novatrice et prospective de Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nChristian oui cette id\u00e9e, c'est l'obligation de servir en gris Vert qui pourrait \u00eatre \u00e9tendue aux femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance la r\u00e9flexion, il s'agit selon lui de garantir les effectifs, mais chaque chose en son temps le gouvernement charge le d\u00e9partement de la d\u00e9fense de lui pr\u00e9senter d'ici 2020 l'\u00e9volution num\u00e9rique des troupes au sein de l'arm\u00e9e et de la protection civile roumaine Gaza s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 le mod\u00e8le norv\u00e9gien qui a la cote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire service militaire au service de protection pour tout le monde, hommes et femmes, mais l'arm\u00e9e s\u00e9lectionne les gens dont elle a r\u00e9ellement besoin, car l'arm\u00e9e pourrait avoir de la peine \u00e0 recruter un nombre suffisant de personnes qualifi\u00e9es, \u00e0 terme, vu la hausse des exigences, mais ce mod\u00e8le pose nombre de questions pratiques tout d'abord, qui sera astreint \u00e0 la taxe militaire si l'obligation de servir \u00e9tait tendues, des questions de soci\u00e9t\u00e9 ensuite un pas vers davantage d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes ou est -ce exactement l'inverse et quelles cons\u00e9quences sur le monde des entreprises, la vie familiale, vous le voyez, beaucoup de questions en suspens fait donc preuve de prudence, ce qui montre au fond que la question est d\u00e9licate : oui, pourtant c'est les Suisses attach\u00e9s \u00e0 l'obligation de servir en 2013 les citoyens rejetait tr\u00e8s largement une initiative du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e qui demandait son abolition mais avec une question soci\u00e9tale aussi complexe : l'\u00e9largissement aux femmes : pas question d'aller trop vite, d'ailleurs, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du National a rejet\u00e9 l'id\u00e9e r\u00e9cemment tant le mod\u00e8le norv\u00e9gien que le mod\u00e8le d'un service g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e les les d\u00e9put\u00e9s ne semblent pas en vouloir autre possibilit\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e ou qui va \u00eatre d\u00e9battue ces ces prochains temps, on pourrait se diriger vers le libre choix, s'il y a assez militaires et se passer du service civil qui n'auraient plus lieu d'\u00eatre dans un un mod\u00e8le d'une obligation g\u00e9n\u00e9rale de servir la taxe d'exemption seraient abolies et le r\u00e9gime des allocations pour perte de gain \u00e9largie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 la possibilit\u00e9 de fusionner, pourquoi pas, service civil et protection civile toutes ces variantes vont \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se contente de lancer le d\u00e9bat, mais il donne tout de m\u00eame un signal clair en se disant en faveur de cette extension de l'obligation de servir pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [91%] :\r\nGros Wenger \u00e7a en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral on accueille Lisa Mazzone et No\u00e9mie retenu bonsoir, bonsoir, bonsoir les Amazones, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente des Verts consternation de la Genevoise, \u00e9galement membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, vous connaissez bien, toutes ces questions, No\u00e9mie Roten, collaboratrice scientifique chez Avenir Suisse vous \u00eates soldate \u00e0 l'arm\u00e9e, vice- pr\u00e9sidente de l'association pour un service citoyen, on va commencer avec vous Madame Mazzone finalement, bon, ce serait un changement consid\u00e9rable, un dans l'histoire suisse par rapport \u00e0 l'obligation de servir, mais est -ce que \u00e7a ne fait pas partie aussi aujourd'hui des responsabilit\u00e9s non seulement des citoyens mais aussi des citoyens, servir son \u00e9tat \u00e0 travers un costume un uniforme de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qu'il faut poser la la le 1er c'est la raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entame ce chantier et il le dit lui- m\u00eame, il entame parce que il consid\u00e8re qu'il y a un probl\u00e8me d'alimentation dans les effectifs de l'arm\u00e9e et or on peut vraiment remettre en cause cette assertion : d'une part parce qu'on peut se demander si on a besoin d'autant d'hommes, compte tenu des d\u00e9missions et des menaces qui qui nous qui qui nous font face, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, m\u00eame si on estime qu'il faut une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes je rappelle quand m\u00eame qu'on qu'on adopte en ce moment une r\u00e9forme qui baissent drastiquement le nombre d'hommes \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est celle des vins, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et puis on va encore au-del\u00e0 de \u00e7a, on a l\u00e0, l'arm\u00e9e a les moyens de mieux g\u00e9rer son effectif et donc de r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin sa sa premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments donc je conteste d\u00e9j\u00e0 le le besoin que que d\u00e9termine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'alimenter davantage l'arm\u00e9e et puis le second, tr\u00e8s rapidement, j'estime que l'\u00e9galit\u00e9 fait pas par le bas, mais par le haut, dans la mesure o\u00f9 je je m'oppose \u00e0 une obligation de servir, je n'ai pas envie de l'\u00e9tendre, pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [95%] :\r\nNo\u00e9mie Roten qu'est -ce que vous en pensez peut-\u00eatre sur le 2\u00e8me argument un peu sur la question de principe et l'obligation de servir qui s'\u00e9tendrait aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [90%] :\r\nJe viens tout de suite \u00e0 votre argument pour le premi\u00e8re pour le 1er point nous partageons un peu la vision de Lisa Mazzone pour dire qu'effectivement si on table sur une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes on a actuellement, d\u00e9j\u00e0, les effectifs n\u00e9cessaires et puis pour nous \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a envie de, de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, et puis d'\u00e9tendre le service \u00e0 toute la population, femmes, hommes compris et m\u00eame \u00e9trangers r\u00e9sidents permanents papa dans l'arm\u00e9e, mais dans un service citoyen c'est la propres options navires suisse, vu qu'on a les m\u00eames droits dans les dans les dans, dans les m\u00eames droits, nous pensons que nous devons aussi assumer les m\u00eames devoirs soci\u00e9taux, hommes et femmes et on peut le faire par le biais d'un service citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [90%] :\r\nLes Amazones m\u00eame droits, m\u00eame devoirs c'est int\u00e9ressant parce que la question c'est : c'est pas tant est -ce que on doit \u00e9tendre une obligation qui aujourd'hui ne fait plus de sens, contre laquelle beaucoup de gens se battent ou bien compte, laquelle beaucoup de gens rechignant, en tout cas \u00e0 adh\u00e9rer, est ce qu'il faut, on a vot\u00e9, quand m\u00eame, sur l'obligation de servir et le le peuple avait confirm\u00e9 cette volont\u00e9 de garder l'obligation de servir, donc voil\u00e0 la cela \u00e9tant, le peuple a certes vot\u00e9 cette obligation de servir, je suis d\u00e9mocrate, cela \u00e9tant on, on constate que le nombre d'inaptitude \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des des personnes astreintes, donc on voit aussi que si on veut, on n'a pas un mod\u00e8le en consid\u00e9rable vers l'arm\u00e9e et que, aujourd'hui, l'arm\u00e9e avant de dire je, on va \u00e9tendre encore le nombre de personnes astreintes devrait d'abord se poser la question de ses missions et de son sens, ce qu'elle a l'air d'\u00eatre dans l'incapacit\u00e9 de faire et ce que je ce que je regrette, au-del\u00e0 de \u00e7a, si on devait \u00e9tendre la l'obligation de servir aux femmes, on se retrouvera juste avec des effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [89%] :\r\nN'en parle pas \u00e9mission on va en principe ils du principe finalement de servir sa nation pourquoi est -ce que les femmes aujourd'hui en 2017 ne pourrait pas faire ce ce processus, on sait bien que, \u00e0 l'\u00e9poque au 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle quand on a quand on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'obligation de la conscription obligatoire, on avait une conception un peu plus paternaliste, on disait : les femmes elles doivent assurer la procr\u00e9ation, les hommes doivent prot\u00e9ger les fronti\u00e8res est -ce qu'on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 de ce que je serait que aujourd'hui on nous sommes en pleine \u00e9galit\u00e9, je m'en r\u00e9jouis, il faut juste regarder ce que ce qu'apporte l'arm\u00e9e et les r\u00e9ponses qu'importe l'arm\u00e9e et non \u00e0 mon avis, l'arm\u00e9e dans l'\u00e9tat actuel ce ce, ce ne serait pas un gain en terme d'\u00e9galit\u00e9 que d'avoir plus de personnes qui s'amusent avec des munitions, des des mortiers qu'on ach\u00e8te \u00e0 grands frais sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration non ce n'est pas en objectif en soi que d'avoir plus de gens qui s'ennuie dans les cours de r\u00e9p\u00e9tition et qui ne voit pas le sens que que prend aujourd'hui l'arm\u00e9e comme je l'ai dit, l\u00e0, pour nous, l'\u00e9galit\u00e9, elle va vers le haut, et \u00e0 ce titre, je pense que d'avoir un service volontaire, notamment le service civil volontaire ferait beaucoup plus de sens, parce que le service civil, c'est un vrai service \u00e0 la collectivit\u00e9, qui a un apport Direct et c'est l\u00e0, pour revenir \u00e0 ce que vous disiez oui je pense que les femmes et les hommes peuvent servir leur patrie, encore faut -il que le service en tant que telle serve r\u00e9ellement la partie, la patrie, ce que je mets en doute dans lequel l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [91%] :\r\nAlors, No\u00e9mie Roten les Amazones nous pas d'\u00e9galit\u00e9 vers le haut, qu'est -ce que vous en pensez finalement servir d'accord mais pas de mani\u00e8re militaire pas \u00e0 travers un uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [89%] :\r\nBon, nous si on \u00e9tend le l'obligation de servir \u00e0 tout le monde sait dans le cadre d'un service citoyen comme j'ai lundi et puis, nous pensons que l'engagement citoyen, en tant que telle, apporte de des effets positifs pour notre soci\u00e9t\u00e9 qui vont au-del\u00e0, juste de, de, de servir dans l'arm\u00e9e, les temps \u00e9tant la la l'obligation de servir aux femmes, c'est aussi reconna\u00eetre l'engagement des femmes pour la communaut\u00e9 donc \u00e7a apporte clairement un plus pour le statut des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9j\u00e0 maintenant, en fait, pourquoi l'obligation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [77%] :\r\nPourquoi, le pourquoi obliger les femmes \u00e0 la et le feu, le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [92%] :\r\nEnfin je veux dire les femmes s'engagent aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 Roland diverses associations, alors dans l'arm\u00e9e, alors moi je suis je suis peut-\u00eatre le mauvais exemple, moi je me suis engag\u00e9 moi- m\u00eame dans l'arm\u00e9e pour pour pour servir ma patrie, parce que je pensais aussi que c'\u00e9tait mon devoir en tant que citoyen que que d'effectuer un service citoyen et puis \u00e7a me donne aussi la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour parler pour parler justement des jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [82%] :\r\nComment, par rapport \u00e0 votre exp\u00e9rience, c'est int\u00e9ressant \u00e7a, parce que les Amazones, disait : finalement, c'est un service qui sert \u00e0 rien, l'arm\u00e9e, cette perte son temps \u00e0 gaspiller les munitions vous- m\u00eame en tant que femme dans l'arm\u00e9e qu'est -ce que vous y avez apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [90%] :\r\nAlors moi je vais pas me prononcer en tant que telle, sur l'organisation interne de la de de de l'arm\u00e9e mais je pense que l'arm\u00e9e apporte aussi \u00e9norm\u00e9ment de, de, d'effets positifs, rien que l\u00e0, rien que la coh\u00e9sion nationale, moi dans mon service, j'ai rencontr\u00e9 des gens de toutes les couches soci\u00e9tal, je vais changer avec \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui ne d'horizons diff\u00e9rents, j'ai am\u00e9lior\u00e9 mon suisse allemand, j'ai \u00e9t\u00e9 absolument dans tous les coins de la Suisse \u00e9tait chauffeur poids lourd, donc j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre mon pays l'int\u00e9rieur et puis j'avais l'impression quand m\u00eame dans une certaine mesure de, de, de, d'effectuer mon devoir, ensuite je dis pas que je, je peux le faire au travers de l'arm\u00e9e j'aussi tr\u00e8s bien pu le faire en m'engageant dans un ex\u00e9cutif cantonal ou bien dans les sapeurs-pompiers de ma commune ou bien \u00e0 assister les personnes \u00e2g\u00e9es ou bien dans les domaines de l'aide de l'asile et protection des biens culturels, etc, je veux dire la la la, l'engagement citoyen peut prendre \u00e9norm\u00e9ment de, et pas seulement l'arm\u00e9e, ce qui est important, c'est que la s\u00e9curit\u00e9 c'est quand m\u00eame une c'est quand m\u00eame l'affaire de tous, l'affaire de l'\u00c9tat et puis elle doit \u00eatre garantie, donc c'est aussi important de garantir les effectifs minimum pour l'arm\u00e9e, on peut discuter si ces 100000 hommes, on peut discuter, tu c'est plus si c'est moins \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9cide que c'est un devoir constitue enfin que cette t\u00e2che constitutionnelle doit aussi garantir que l'arm\u00e9e et ses effectifs maintenant en \u00e9largissant le pool de personnes astreintes au service l'arm\u00e9e pourra choisir pourra choisir les meilleurs candidats qui soit et puis, et puis les autres iront servir diff\u00e9remment et puis c'est clair que l'arm\u00e9e manque peut-\u00eatre, dans certains domaines de personnel quantifier et autres, mais bon, l'objet \u00e9tait sur la permanence, c'est simplement une une examine \u00e0 Sion et ils vont regarder dans quel domaine ils ont besoin de personnel si ils ont effectivement besoin de personne de mani\u00e8re interne, ils arrivent \u00e0 redistribuer les effectifs pour avoir une arm\u00e9e qui fonctionne bien, il n'arm\u00e9e du futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [89%] :\r\nLisa Mazzone fond femmes pourraient aussi apporter leur exp\u00e9rience et aussi gagner, on sait que l'arm\u00e9e, c'est aussi un moyen de de faire un r\u00e9seau ensuite, qui peut \u00eatre aussi tr\u00e8s utile dans sa vie professionnelle derri\u00e8re, finalement, il y a aussi des choses \u00e0 gagner, on y attend, mais c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant parce que la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une proposition, c'est plut\u00f4t une sordide et \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un jour quand on, quand on est sur la table les sur la pour 2020 on on en discute en 2020 on verra, c'est toujours sur la table de tant la proposition, c'est d'adopter le le mod\u00e8le norv\u00e9gien le mod\u00e8le norv\u00e9gien, en r\u00e9alit\u00e9 c'est de piocher dans la la la totalit\u00e9 des personnes astreintes au service donc, hommes et femmes, les personnes les plus qualifi\u00e9s, donc c'est un changement de paradigme total par rapport \u00e0 notre arm\u00e9e actuelle une arm\u00e9e de 2000, Islam et suisse, l\u00e0, on passerait \u00e0 une arm\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 qui se professionnalise on va chercher les personnes avec telle ou telle qualification et en terme de coh\u00e9sion sociale de brassage de population, on n'y est plus du tout, on n'est plus du tout dans la cible, donc si c'est \u00e7a le but de l'arm\u00e9e, je consid\u00e8re amen\u00e9 aura motionnaire qu'on peut faire des s\u00e9jours linguistiques, c'est tout aussi profitable que que dans l'arm\u00e9e d\u00e9rive 1er, cela dit \u00e7a, c'est le but de l'arm\u00e9e, la question c'est bien si la lev\u00e9e de l'arm\u00e9e \u00e0 la coh\u00e9sion sociale, h\u00e9 bien le mod\u00e8le norv\u00e9gien n'y r\u00e9pond pas puisque on tend justement vers un service professionnel et puis dans la mise mal de d'avoir une une arm\u00e9e plus professionnel avec juste tous les les meilleurs soldats ou soldate de de la nation, \u00e9coutez, moi je pense que \u00e7a pose un un probl\u00e8me de r\u00e9partition des pouvoirs et je pense qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable que l'arm\u00e9e, si il y a une arm\u00e9e tant que les les citoyennes et citoyens souhaitent qu'il y a une arm\u00e9e que l'arm\u00e9e appartiennent \u00e0 la population et ne soit pas professionnalis\u00e9e et puis je, je pense que c'est essentiel et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 mon avis, on est enfin d'entrain de faire \u00e9norm\u00e9ment d'd\u00e9bat sur le service civil, sur le mod\u00e8le norv\u00e9gien sur tout ce qui passe un peu sous la main pour ne pas se poser la la r\u00e9elle question qui est : quelles sont aujourd'hui les missions de l'arm\u00e9e, on a fait face \u00e0 une attaque une cyber attaque d'une ampleur effrayante, moi personnellement je, je pense que l\u00e0, on doit vraiment se mobiliser pour parer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, et l\u00e0 il y a des inqui\u00e9tudes sur nos infrastructures sont nos centrales nucl\u00e9aires etc, et au lieu de \u00e7a, on est l\u00e0 en train de se dire, mais d'un c\u00f4t\u00e9, on ach\u00e8te des mortiers, puis de l'autre, on se demande comment on va \u00eatre dans les effectifs de l'arm\u00e9e en patins, on peut dans tous les sens, je crois qu'il faut se recentrer sur les r\u00e9els besoins et menace au lieu de s'\u00e9parpiller comme le fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 le politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [91%] :\r\nOui Roten je pense que la question de l'obligation de servir entrent dans ce d\u00e9bat sur le sens et puis, et puis l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e, c'est un d\u00e9bat qu'il faut qu'il faut mener au sein de la population, donner la possibilit\u00e9 aux citoyens de se prononcer sur cette question, le fait qu'on pioche ou bien le fait qu'on engage les meilleurs, les meilleurs \u00e9l\u00e9ments pour l'arm\u00e9e, moi je pense que c'est une bonne chose, les femmes peuvent apporter \u00e9norm\u00e9ment aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e0 l'int\u00e9rieur des des compagnies, moi je sais remarquer qu'une fois qu'on introduit une femme, l'ambiance change \u00e9norm\u00e9ment, elles ont des elles ont on a, nous, nous avons les femmes des des capacit\u00e9s compl\u00e9mentaires on peut -on de nos jours, on peut, on peut, on peut, on peut aller dans le temps, n'importe quel dans le rapport, elle bataillon et puis on peut, on peut apporter notre Pierre \u00e0 la vie fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [82%] :\r\nOn va y aller, vous aussi, mais je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:33) [91%] :\r\nMadame Roten encore une derni\u00e8re question, qu'on va vous poser, on offre aussi r\u00e9agir Madame Mazzone peut-\u00eatre vu sur ce mod\u00e8le norv\u00e9gien et un aspect qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, il est presque fiscal quelque part, c'est le fait que, effectivement, alors l'id\u00e9e c'est que l'arm\u00e9e recrute les \u00e9l\u00e9ments qu'elle juge les plus utiles \u00e0 sa mission et puis les autres doivent payer une taxe d'exemption, si on fait \u00e7a pour tout le monde, hommes et femmes, quelque part, on a presque envie de dire : c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:57) [87%] :\r\nBon alors le mod\u00e8le demain, je n'ai pas tout \u00e0 fait la vision d'avenir Suisses, hein, puisque nous nous sommes pour une esp\u00e8ce \u00e7a avec g\u00e9n\u00e9ralement pour nous aussi, on est si on \u00e9largit \u00e0 tout le monde l'obligation de servir ce serait aussi logique, si on a une une taxe d'exemption qu'hommes et femmes, la paix, ou comme les femmes n'en payent pas, on peut, on peut, mais en tout cas si les hommes doivent la payer, et puis tout le monde est astreint au service, pourquoi les femmes n'aurait pas besoin de la paix, \u00e0 ce moment -l\u00e0, en tout cas, de nos jours, en tout cas aujourd'hui quand on fait du service sur une base volontaire on ne payent pas de taxe d'exemption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [79%] :\r\nLisa Mazzone votre r\u00e9action je sur ce point, Turan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [84%] :\r\nEffectivement, si on oblige tout le monde, enfin si on, tout le monde est astreint le au service, on se retrouverait avec une forme de, de, de, d'imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire pour tout le monde, ce d'autant plus que si on pioche les les meilleurs en fait c'est donc cr\u00e9\u00e9 cette arm\u00e9e d'\u00e9lite hein, bah, tous les autres qui n'auront pas \u00e9t\u00e9 pioch\u00e9 se retrouveraient \u00e0 payer, ce qui ne semble nombre profond\u00e9ment injuste suisse pas avait alors a la claire leur obligation de servir d'une autre mani\u00e8re de la joute Alexey intervenant avec c'est qu'\u00e0 vous entendre, et j'\u00e9tais content de d\u00e9battre avec vous parce que vous \u00e9tiez d'accord sur le la question des effectifs de l'arm\u00e9e, mais \u00e0 vous entendre, vous avez pas de la m\u00eame ann\u00e9e que que que celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je n'est pas non plus celle de de la commission du type de m\u00e9tier de on par an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [84%] :\r\nEt on va conclure cela merci beaucoup mesdames, Lisa Mazzone et No\u00e9mie Roten d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:23) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-28T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE40811C-9F29-4990-93C1-0B59B3C5217B", "internalArchiveId": "AE40811C-9F29-4990-93C1-0B59B3C5217B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: l'or vert de Longjing", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est la deuxi\u00e8me boisson la plus consomm\u00e9e dans le monde apr\u00e8s l'eau ! Avec 15 000 tasses servies chaque seconde, le th\u00e9 est un breuvage tr\u00e8s populaire et c'est en Chine que l'on trouve le plus grand nombre de plantations. Le pays est le premier producteur de la plan\u00e8te et c'est aussi dans les sols de l'Empire du milieu que l'on trouve les meilleurs terroirs : Pai Mu Tan, Pu-erh et surtout Longjing. C'est sur les pentes de ce petit village du sud-est de la Chine que l'on produirait le meilleur th\u00e9 vert au monde. A Longjing les feuilles se ramassent une \u00e0 une, \u00e0 la main. Et c'est toute l'\u00e9conomie du village qui tourne autour de la cueillette et de la production du th\u00e9. \r\nReportage: Antoine V\u00e9deilh\u00e9 \r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Feuilles de Th\u00e9 vert de Longjing\r\nCr\u00e9dits: RTS - Antoine V\u00e9deilh\u00e9", "durationSec": 2101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8696061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: l'or vert de Longjing / ALA_2017-06-26T15:04:15_point-de-fuite-l-or-vert-de-longjing", "A l'abordage du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est la deuxi\u00e8me boisson la plus consomm\u00e9e dans le monde apr\u00e8s l\u02b9eau ! Avec 15 000 tasses servies chaque seconde, le th\u00e9 est un breuvage tr\u00e8s populaire et c'est en Chine que l'on trouve le plus grand nombre de plantations. Le pays est le premier producteur de la plan\u00e8te et c'est aussi dans les sols de l'Empire du milieu que l'on trouve les meilleurs terroirs : Pai Mu Tan, Pu-erh et surtout Longjing. C'est sur les pentes de ce petit village du sud-est de la Chine que l'on produirait le meilleur th\u00e9 vert au monde. A Longjing les feuilles se ramassent une \u00e0 une, \u00e0 la main. Et c\u02b9est toute l\u02b9\u00e9conomie du village qui tourne autour de la cueillette et de la production du th\u00e9. \nReportage: Antoine V\u00e9deilh\u00e9 \nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Feuilles de Th\u00e9 vert de Longjing\nCr\u00e9dits: RTS - Antoine V\u00e9deilh\u00e9"], "variantIds": ["ece-8696061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:06:42Z", "webPublicationDate": "2017-06-26T14:57:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CDC434A-7841-40FE-9C9D-4658036236D1", "internalArchiveId": "4CDC434A-7841-40FE-9C9D-4658036236D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "L'affaire qui a touch\u00e9 durant le week-end le ministre genevois Luc Barthassat, accus\u00e9 d'avoir voulu faire sauter une amende, n'est pas tr\u00e8s grave. Mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC.\r\n\r\n* * L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat *** On va revenir sur l'affaire Barthassat de ce week-end... cette   cette amende que le conseiller d'Etat genevois a voulu faire sauter. Une affaire r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC. \r\nUn \u00e9lu qui s'est ali\u00e9n\u00e9 le soutien de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. D\u00e9sormais fragilis\u00e9, notamment \u00e0 cause de ses revirements sur les TPG, les transports publics genevois, Luc Barthassat  va sans doute \u00eatre attaqu\u00e9 par tous ceux qui convoitent un si\u00e8ge l'an prochain, Sylvie Belzer...\r\nLa fameuse r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'Etat sur l'intervention de Luc Barthassat pour faire annuler l'amende d'un haut fonctionnaire est effectivement r\u00e9v\u00e9latrice de ce jeu de pouvoir \u00e0 un an des \u00e9lections. Cette r\u00e9ponse, elle \u00e9mane du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui n'a pas jug\u00e9 utile d'en informer son coll\u00e8gue de gouvernement avant sa publication, \u00e7a ressemble quand m\u00eame furieusement \u00e0 une peau de banane. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9savou\u00e9 par ses pairs sur le dossier des TPG  la semaine derni\u00e8re, \u00e7a fait beaucoup de revers en une semaine. le pr\u00e9sident du parti pose donc ouvertement la question: qui veut la peau de Luc Barthassat?\r\nJustement qui veut sa peau?\r\nC'est \u00e0 dire que tous les partis cherchent la faille. Or, Luc Barthassat, pr\u00eate d\u00e9sormais ouvertement le flanc \u00e0 ces critiques \" le vernis se craquelle de toute part\" selon plusieurs sources. A commencer par le PLR qui a toujours eu du mal \u00e0 dig\u00e9rer que 2 PDC si\u00e8gent au Conseil d'Etat. Affaiblir l'un des deux leur permettrait de placer potentiellement leur 3e candidat. Et Luc Bartthassat ne s'est pas fait que des alli\u00e9s, sa fa\u00e7on de communiquer, son atttitude peu coll\u00e9giale, \u00e7a agace, surtout ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Mais cette strat\u00e9gie met \u00e0 mal l'alliance entre les deux partis bourgeois pour les prochaines \u00e9lections.\r\nMais est-ce que les autres parti vont aussi s'engouffrer dans cette br\u00e8che?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques sur son bilan mobilit\u00e9 qu'ils ne cessent de d\u00e9noncer.  Chez les socialistes, les cibles c'\u00e9tait plut\u00f4t  Mauro Poggia ou l'autre PDC, Serge dal Busco. A  cause de RIE 3 notamment. Mais Serge dal Busco en menant les discussions sur la nouvelle mouture de la r\u00e9forme fiscale reprend du galon.  Quant \u00e0 Mauro Poggia, de source socialiste, il est \"imprenable\" malgr\u00e9 la future d\u00e9confiture de son parti. Pour l'heure la cible des attaques, ouvertes ou en sous-main, c'est donc Luc Barthassat.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714090", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat  / FOR_2017-06-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'affaire qui a touch\u00e9 durant le week-end le ministre genevois Luc Barthassat, accus\u00e9 d'avoir voulu faire sauter une amende, n'est pas tr\u00e8s grave. Mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC."], "variantIds": ["ece-8714090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:56Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va revenir sur l'affaire Barthassat de ce week- end, cette cette amende que le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois a voulu faire sauter une affaire r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement, l'isolement du magistrat PDC un \u00e9lu qui s'est ali\u00e9n\u00e9 le soutien de ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat d\u00e9sormais fragilis\u00e9, notamment \u00e0 cause de ses revirements sur les TPG, les transports publics Genevois Luc Barthassat va sans doute \u00eatre attaqu\u00e9 par tous ceux qui convoitent un si\u00e8ge l'an prochain, Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, la fameuse r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'\u00c9tat sur l'intervention de Luc Barthassat pour faire annuler l'amende du haut fonctionnaire est effectivement r\u00e9v\u00e9latrice de ce jeu de pouvoir \u00e0 un an des \u00e9lections cette r\u00e9ponse elle \u00e9mane du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui n'a pas jug\u00e9 utile d'en informer son coll\u00e8gue de gouvernement avant sa publication, \u00e7a ressemble quand m\u00eame furieusement \u00e0 une peau de banane d\u00e9j\u00e0 d\u00e9savou\u00e9 par ses pairs, sur le dossier des TPG, la semaine derni\u00e8re, \u00e7a fait beaucoup de revers en une semaine, le pr\u00e9sident du parti pose donc ouvertement la question : qui veut la peau de Luc Barthassat alors justement Sylvie qui veut sa peau, h\u00e9 bien en fait, tous les partis cherchent actuellement la faille or Luc Barthassat pr\u00eate d\u00e9sormais ouvertement le flanc aux critiques, le vernis se craquelle de toute part, selon plusieurs sources, \u00e0 commencer par le PLR, qui a toujours eu du mal \u00e0 dig\u00e9rer que 2 PDC si\u00e8gent au conseil d'\u00c9tat affaiblir l'un des deux leur permettrait de placer potentiellement leur 3\u00e8me candidat et Luc Barthassat ne s'est pas fait que des alli\u00e9s, sa fa\u00e7on de communiquer son attitude peu coll\u00e9giale, \u00e7a agace surtout ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, mais cette strat\u00e9gie met aussi \u00e0 mal l'alliance entre les 2 partis bourgeois pour les prochaines \u00e9lections, ce que les autres partis vont aussi s'engouffrer dans cette br\u00e8che Sylvie alors du c\u00f4t\u00e9 des Verts, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques sur son bilan, mobilit\u00e9, qu'il ne cessent de d\u00e9noncer chez les socialistes, les cibles, c'\u00e9tait plut\u00f4t Malraux Codjia ou l'autre PDC Serge Dal Busco \u00e0 cause de RIE 3 notamment mais Serge Dal Busco en mettant en menant les discussions sur la nouvelle mouture de la r\u00e9forme fiscale reprend du galon quant \u00e0 Mauro peu juin de source socialiste il est imprenable, entre guillemets, malgr\u00e9 la future d\u00e9confiture de son parti, pour l'heure, la cible des attaques ouvertes ou en sous- main, c'est donc bien Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [85%] :\r\nEt les \u00e9lections ont lieu en avril prochain, merci beaucoup Sylvie belge. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CE26636-BB75-434B-BF18-6D4E4F9FACE8", "internalArchiveId": "9CE26636-BB75-434B-BF18-6D4E4F9FACE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miroir scandinave (1/5): le mod\u00e8le \u00e9cologique du Danemark", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "\"Miroir scandinave\" propose d'entrevoir les diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique. C'est le mod\u00e8le \u00e9cologique qui initie cette s\u00e9rie, qu'on parle d'\u00e9oliennes, de fiscalit\u00e9 verte, de mobilit\u00e9 douce ou de lutte anti-gaspillage, la Scandinavie a tout d'un mod\u00e8le \u00e9cologique.", "durationSec": 498, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714033", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Scandinavie", "Copenhague"], "thematicThemes": ["bicyclette", "\u00e9cologie", "mobilit\u00e9 douce"], "alternativeTitle": ["Miroir scandinave (1/5): l'\u00e9cologie / JDM_2017-06-26T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["\"Miroir scandinave\" propose d'entrevoir les diff\u00e9rentes facettes du mod\u00e8le nordique. C\u2019est le mod\u00e8le \u00e9cologique qui initie cette s\u00e9rie, parce que c\u2019est un fait: qu\u2019on parle d\u2019\u00e9oliennes, de fiscalit\u00e9 verte, de mobilit\u00e9 douce ou de lutte anti-gaspillage, la Scandinavie a tout d\u2019un mod\u00e8le \u00e9cologique."], "variantIds": ["ece-8714033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-24T10:02:06Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette heure et quart miroir scandinave, c'est donc le titre de la s\u00e9rie qu'on va vous proposer tout au long de cette semaine sur la premi\u00e8re, dans le Journal du matin s\u00e9rie consacr\u00e9e au mod\u00e8le nordique sous toutes ses formes, sous ses diff\u00e9rentes facettes et tous les matins, apr\u00e8s le journal de 7 heures c'est vous qu'on va retrouver Alexandra Richard et Renaud Malik bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour Alexandra on commence avec vous ce mod\u00e8le scandinave qui fascine, je le disais, toute l'Europe, ou presque, on parle m\u00eame parfois de ce qu'dit Magna c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui c'est vrai on peut-\u00eatre par exemple penser \u00e0 \u00e0 cette s\u00e9rie, il y a peut-\u00eatre contribu\u00e9, comme les polaires un Millennium, par exemple, ou encore le Design, l'architecture pensait harnais Iacob 5 le nord nous fascine, on s'inspire du Style nordique, on r\u00eave de reproduire ici ce mod\u00e8le scandinave pour l'\u00e9cologie, l'\u00e9ducation, l'urbanisme ou l'\u00e9galit\u00e9, alors nous avons eu envie de, de mieux comprendre de de tester cette douce Recette du du bonheur \u00e0 la nordique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [89%] :\r\nRenaud Malik, vous, vous avez aussi nous montrer que le mod\u00e8le scandinave peut aussi avoir ses zones d'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [95%] :\r\nOui, c'est un peu comme un miroir \u00e0 2 faces, forc\u00e9ment, tout n'est pas parfait dans ces pays, il y a m\u00eame des \u00e9checs assez flagrant, m\u00eame dans des domaines o\u00f9 les pays du Nord passe pour les premiers de la classe, on va donc croiser les regards tout au long de cette semaine et on va donner la parole \u00e0 toute une s\u00e9rie de personnages qu'on a rencontr\u00e9 lors de nos p\u00e9r\u00e9grinations entre Copenhague, Stockholm et mal non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [94%] :\r\nEt on va aborder chaque jour une th\u00e9matique diff\u00e9rente, on commence par l'\u00e9cologie, ce matin, Alexandra, c'est un fait qu'on parle d'\u00e9oliennes de fiscalit\u00e9 verte de mobilit\u00e9 douce de lutte anti- gaspillage, les pays du Nord sont toujours \u00e9rig\u00e9 en mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [93%] :\r\nOui, je vous propose de de commencer avec ce petit bout de vie attrap\u00e9s dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [88%] :\r\nUne petite id\u00e9e d'un d'o\u00f9 on se trouve du bon et sinon j'entends comme une sorte de de cha\u00eenes de v\u00e9lo qui, gr\u00e2ce \u00e0 un peu assez huil\u00e9 donc le v\u00e9lo, on doit \u00eatre, on doit \u00eatre \u00e0 Copenhague oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [91%] :\r\nC'est bien \u00e7a, hein, c'est, c'est peut-\u00eatre ce qui frappe d\u00e8s d\u00e8s qu'on se balade dans ces rues ici il y a aujourd'hui plus de v\u00e9los et de voitures, les cyclistes ont pris le pouvoir, litt\u00e9ralement, hein, ce n'est pas rare de voir des des voitures bloqu\u00e9es \u00e0 un feu Vert par une vague de v\u00e9lo, c'est un flot incessant du matin au soir il se d\u00e9verse sur les grandes pistes cyclables am\u00e9nag\u00e9es sp\u00e9cialement pour eux, les autoroutes avaient l'eau, les parcs, les ponts aussi le le fameux ce n'est que ce pont qui a \u00e9t\u00e9 construit et qui est r\u00e9serv\u00e9e pour les cyclistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [86%] :\r\nAh oui, c'est tellement simple ici \u00e0 Copenhague, les pistes en large partie un cabinet am\u00e9ricain alors l'avocat est -ce que je n'ai pas de voiture, c'est plus rapide, de toute fa\u00e7on, il n'y a aucun Avantage \u00e0 avoir une voiture, et les autorit\u00e9s ont aussi tout fait pour que ce soit chez Renault, avoir une une voiture c'est plus ou moins le prix d'un appartement, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 pas C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [86%] :\r\nC'est plus facile et plus rapide, moins cher un ou 10, ces jeunes, ces habitants de de Copenhague pour aller au travail, faire les courses, emmener les enfants \u00e0 l'\u00e9cole dans les Kristiana ex- ces triporteurs qui transporte tous, y compris la famille 45 pourcent des des habitants de Copenhague utilisent le v\u00e9lo aujourd'hui pour leurs d\u00e9placements quotidiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [81%] :\r\nUne dame s'est cr\u00e9\u00e9 cette mobilit\u00e9, c'est en fait le choix le plus \u00e9vident, tu vas l\u00e0 tu attrapes v\u00e9lo \u00e9tudier culture ce que Obama reste un troph\u00e9e une fonction il y a 3 choses \u00e0 faire, infrastructure, infrastructure et dans l'infrastructure parce que nous sommes aussi paresseuse les o\u00f9 aucun doute davantage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [79%] :\r\nDes infrastructures, simple, efficace, c'\u00e9tait mortem Kabel de la mairie de Copenhague, responsable technique et environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nOn retient ce chiffre 45 pourcent de de la mobilit\u00e9 qui c'est un v\u00e9lo et je crois que la mairie en veut encore plus c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [90%] :\r\nOui, elle vise m\u00eame 50 pourcent d'ici 2025, alors le v\u00e9lo, c'est l'image embl\u00e9matique main il y a une m\u00eame une ambassade du cyclisme et le mod\u00e8le s'exporte, on parle de Copenhague disait si on quand une ville d\u00e9veloppe sa mobilit\u00e9 \u00e0 2 roues, mais \u00e7a s'inscrit dans un objectif beaucoup plus grand 2025, c'est sa strat\u00e9gie elle son plan pour le climat et il est ambitieux objectif 0 carbone aucune \u00e9mission pour y arriver, Copenhague a investi dans l'\u00e9olien, surtout le solaire aussi le mobilier urbain jusqu'au banc public a \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9 de panneaux solaires en 20 ans, la ville a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle \u00e9conomie avec ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique et ses investissements dans le Vert en g\u00e9n\u00e9rer du profit et du bien-\u00eatre \u00eatre, c'est ce que nous dit Martine Kabel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [80%] :\r\nDonc du coup couvre ce Crime un max Max inclus mais il reprend le cas un rapport de l'institut londonien d'\u00e9conomie la montrer, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce au tournant vers que Copenhague est aujourd'hui une ville riche en 1993 nous \u00e9tions proches de la faillite, d\u00e9ficitaire, Jean voulait encore mais ensuite nous avons pris ce tournant \u00e9cologique et \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de l'innovation des entreprises, des emplois et plus de bien \u00eatre, si les gens maintenant automobile ivre la population grandit chaque ann\u00e9e, 2 et c'est pour \u00e7a que ce serait une erreur de penser que c'est cher de devenir \u00e9cologie sous feu s\u00e9culier d'adjoints Youssou N'essayez de m\u00e8re David s'expansifs, comme une grippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [95%] :\r\nEt les chiffres sont parlants : un Copenhague a vu sa population cro\u00eetre de 20 pourcent ces ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, sa croissance \u00e9conomique de 25 pourcent et et elle a dans le m\u00eame temps r\u00e9duit ses \u00e9missions de CO2 de 40. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [87%] :\r\nPour en en d\u00e9chiffrer Lloris alors Renaud Malik, vous vous \u00eates aussi comme Alexandra \u00e0 Copenhague mais vous ce sont pas les cyclistes qui vous int\u00e9ressait mais plut\u00f4t les automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [92%] :\r\nAh oui, il faut le dire, les voitures \u00e0 Copenhague, c'est tout un po\u00e8me, ici, c'est un peu le paradis des vieilles guimbardes ce n'est pourtant pas l'argent qui manque, on est dans une des villes les plus riches d'Europe, mais regardez bien autour de vous, vous ne croisez jamais une Ferrari ou une Bentley et voitures de prestige se comptent sur les doigts de la main ici, \u00e0 une exception tout de m\u00eame les Tesla, la Tesla c'est grosso-modo le seul luxe que semble s'autoriser les automobilistes danois vous envoyer un certain nombre ici et je peux vous dire qu'elle se remarque surtout quand elles sont parqu\u00e9es entre 2 petites berlines toute caboss\u00e9e, ce que vous dites l\u00e0, Renault, \u00e7a se confirme dans dans les chiffres de vente, oui, le Danemark, il n'y a pas si longtemps, c'\u00e9tait le 2\u00e8me march\u00e9 au monde pour Tesla 2736 mod\u00e8les vendus rien qu'en 2015 c'est pas mal du tout, pour un pays de 5 millions et demi d'habitants et \u00e7a t\u00e9moigne plus g\u00e9n\u00e9ralement du tr\u00e8s fort engouement des danois pour les voitures \u00e9lectriques, c'est normal, c'est le signe qu'ils sont particuli\u00e8rement \u00e9colos h\u00e9 ben non, d\u00e9sol\u00e9 de vous d\u00e9cevoir, mais si les Danois \u00e0 ce point, les voitures \u00e9lectriques, c'est d'abord par pragmatisme, parce que quand on parle du rapport des Danois la voiture il y a une chose fondamentale qu'il faut savoir et que l'un des interlocuteurs d'Alexandra Richard souligne d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, c'est qu'ici, au Danemark, poss\u00e9der une voiture co\u00fbte en g\u00e9n\u00e9ral une fortune, une vraie fortune un exemple un h\u00e9 ben, imaginons que vous voulez vous offrir un quatre-quatre BMW 9 en Suisse, \u00e7a vous co\u00fbtera peut-\u00eatre ils ont entre 60 et 80000 francs mais au Danemark, vous devrez vous acquitter en plus d'une taxe d'immatriculation de 150 pourcent qui qui s'applique \u00e0 toutes les voitures neuves, au-del\u00e0 d'un certain montant et vous pourrez vous estimez heureux et chanceux parce que cette taxe \u00e9tait de 180 pourcent encore encore tout r\u00e9cemment, le calcul est vite fait, cela repr\u00e9sente un surco\u00fbt de 30 \u00e0 40000 francs et ce n'est pas tout : il vous faudra aussi vous acquitter de la TVA, qui est de 25 pourcent ici ici donc ajouter encore 15 \u00e0 20000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a double quasiment le prix qu'on pourrait avoir en Suisse, \u00e7a donne pas tr\u00e8s envie de rouler en en quatre-quatre mais alors les les voitures \u00e9lectriques dans tout \u00e7a, Renault, elles sont pas concern\u00e9s par ces taxes exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [91%] :\r\nTom raison \u00e9t\u00e9 Exempt et jusqu'\u00e0 aujourd'hui de cette fameuse taxe d'immatriculation, ce qui explique tr\u00e8s clairement pourquoi les Danois fortun\u00e9s ont longtemps pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 acheter une Tesla plut\u00f4t qu'une Porsche par exemple que vous avez dit jusqu'\u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 bien parce que le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 en 2015, qu'il fallait mettre fin \u00e0 cette exception dont b\u00e9n\u00e9ficiaient les propri\u00e9taires de voitures \u00e9lectriques est la cons\u00e9quence, je vous laisse l\u00e0 deviner c'est \u00e7a compl\u00e8tement tu : le march\u00e9 des voitures vertes au Danemark, entre le 1er semestre 2016 et le 1er semestre 2017, les ventes ont baiss\u00e9 de 61 pourcent,, tout cela montre bien que l'engagement \u00e9cologique des Danois a ses limites, ils sont d'accord, de sauver la plan\u00e8te, mais il ne faut pas que \u00e7a leur co\u00fbte trop cher, et puis ils sont bien oblig\u00e9s de s'adapter en face \u00e0 cet \u00c9tat danois qui, en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 est probablement l'un des plus gourmands au monde, on aura l'occasion, je pense, dit revenir dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [84%] :\r\nParce que je vais vous retrouver Renaud Maliki Alexandra Richard pour cette s\u00e9rie, le miroir scandinave, demain vous nous parlerez du mod\u00e8le \u00e9ducatif su\u00e9dois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T05:31:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kabell, Morten", "role": "responsable technique et environnement de la mairie de Copenhague", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "habitants de Copenhague", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-723486B7-0300-43CC-AEE2-E11F2171C4AA", "internalArchiveId": "723486B7-0300-43CC-AEE2-E11F2171C4AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti social-d\u00e9mocrate allemand adopte son programme en vue des l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2017-06-25T00:00:00Z", "summary": "A trois mois des \u00e9lections en Allemagne, le Parti social-d\u00e9mocrate (SPD) a adopt\u00e9 son programme de campagne ce dimanche \u00e0 Dortmund, au cours d'un congr\u00e8s extraordinaire. Le candidat \u00e0 la chancellerie Martin Schulz a pr\u00e9sent\u00e9 un programme qui pr\u00e9voit de revenir aux fondamentaux des sociaux-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n* * Le Parti social-d\u00e9mocrate allemand adopte son programme en vue des l\u00e9gislatives 18h Allemagne : le SPD adopte son programme en vue des l\u00e9gislatives\r\nA trois mois des \u00e9lections en Allemagne, le Parti social d\u00e9mocrate SPD a adopt\u00e9 son programme de campagne aujourd'hui \u00e0 Dortmund, au cours d'un congr\u00e8s extraordinaire...\r\nDans un discours qui a dur\u00e9 presqu'une heure et demi, son candidat \u00e0 la chancellerie Martin Schulz a d\u00e9taill\u00e9 quelques unes des mesures qu'il entend prendre s'il est \u00e9lu...\r\nUn programme qui pr\u00e9voit de revenir aux fondamentaux des socio-d\u00e9mocrates, Blandine Milcent....\r\nAvec sans surprise la volont\u00e9 de faire baisser la pression fiscale sur les moyens et les bas revenus, martin schulz ne va pas jusqu'\u00e0 demander un imp\u00f4t sur la fortune mais mettra en place une commission pour y r\u00e9fl\u00e9chir, il souhaite aussi instaurer la gratuit\u00e9 de l'\u00e9ducation, de m\u00eame que le mariage pour tous, il veut relancer les investissements dans les infrastructures, et s'engager pour une Europe plus unie. Donc un programme plut\u00f4t \u00e0 gauche, c'\u00e9tait un discours fleuve, d'une heure vingt donc, un long catalogue parfois m\u00eame un peu ennuyeux, et si Martin Schulz a bien \u00e9t\u00e9 applaudi une dizaine de minutes apr\u00e8s son discours, on ne peut pas dire qu'il ait \u00e9t\u00e9 honn\u00eatement renversant. Ce n'est pas le discours qui aura tout chang\u00e9, dans cette campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9marre.\r\n- Or c'est un peu ce qu'on attendait, Blandine, car les sociaux d\u00e9mocrates du SPD sont en mauvaise posture ?\r\nOui, il faut maintenant que le SPD remonte dans les sondages, puisqu'il au moins 15 points de retard sur la CDU d'Angela Merkel. Et comme la meilleure d\u00e9fense reste l'attaque, Martin Schulz s'en est pris assez vertement \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande (alors qu'il semblait \u00e9viter de la critiquer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent): il a d\u00e9nonc\u00e9 son immobilisme, sa capacit\u00e9 \u00e0 s'assoir sur tous les projets pour ne pas les faire avancer, cette \"arrogance du pouvoir\" qui fait dire \u00e0 la chanceli\u00e8re \"on ne change rien, on continue comme \u00e7a\". Et le candidat social d\u00e9mocrate a m\u00eame estim\u00e9 que , en \u00e9vitant tout d\u00e9bat politique, Angela Merkel et la CDU \"sapaient la d\u00e9mocratie\", ce qui n'a pas manqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de faire r\u00e9agir les conservateurs. D'autant que la CDU adoptera, elle, son programme de campagne, dans une semaine.\r\n- Autre orateur \u00e0 ce congr\u00e8s, l'ancien chancelier Gerhard Schr\u00f6der, qui avait \u00e9t\u00e9 battu par Angela Merkel en 2005. Comment son discours a-t-il \u00e9t\u00e9 accueilli ?\r\nAlors indiscutablement, c'est lui qui a fait le meilleur discours, en prenant justement l'exemple de la campagne de 2005, o\u00f9 le SPD a remont\u00e9 de 20 points en quelques semaines, avant d'\u00eatre battu sur le fil par Angela Merkel. Un discours pour redonner confiance, mais Gerhard Schr\u00f6der et le SPD, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \"je t'aime moi non plus\". L'ancien chancelier s'est autoris\u00e9 \u00e0 dire qu'il n'avait pas lu tout le programme du SPD (est-ce bien le lieu pour dire ce genre de chose?), et avec son ironie l\u00e9gendaire, Gerhard Schr\u00f6der a convenu qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 un chancelier facile pour le SPD (allusion aux r\u00e9formes du march\u00e9 du travail qu'il a impos\u00e9 \u00e0 son parti), mais il a dit imm\u00e9diatement ensuite que l'inverse \u00e9tait vrai et que le SPD ne lui avait pas rendu la vie facile!\r\nMerci Blandine Milcent, vous \u00eates notre correspondante en Allemagne.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8711912", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Parti social-d\u00e9mocrate allemand adopte son programme en vue des l\u00e9gislatives / FOR_2017-06-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.06.2017"], "alternativeSummary": ["A trois mois des \u00e9lections en Allemagne, le Parti social-d\u00e9mocrate (SPD) a adopt\u00e9 son programme de campagne ce dimanche \u00e0 Dortmund, au cours d'un congr\u00e8s extraordinaire. Le candidat \u00e0 la chancellerie Martin Schulz a pr\u00e9sent\u00e9 un programme qui pr\u00e9voit de revenir aux fondamentaux des sociaux-d\u00e9mocrates."], "variantIds": ["ece-8711912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:54Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 3 mois des \u00e9lections en Allemagne, le parti social- d\u00e9mocrate SPD a adopt\u00e9 son programme de campagne aujourd'hui \u00e0 Dortmund au cours d'un congr\u00e8s extraordinaire, dans un discours qui a dur\u00e9 presque une heure et demi son candidat \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz, a d\u00e9taill\u00e9 quelques unes des mesures qu'il entend prendre s'il est \u00e9lu, un programme qui pr\u00e9voit de revenir aux fondamentaux des socio- d\u00e9mocrates, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui avec, sans surprise, la volont\u00e9 de faire baisser la pression fiscale sur les moyens et les bas revenus, donc des des baisses d'imp\u00f4t pour les revenus les plus modestes, Martin Schulz ne va pas jusqu'\u00e0 demander un imp\u00f4t sur la fortune, mais il dit qu'il mettra en place une commission pourrait r\u00e9fl\u00e9chir, il souhaite aussi instaurer la gratuit\u00e9 de l'\u00e9ducation, de m\u00eame que le mariage pour tous, il veut relancer les investissements dans les infrastructures et s'engager pour une Europe plus unie, donc un programme effectivement plut\u00f4t \u00e0 gauche, c'\u00e9tait un discours fleuve de presque une heure et demie donc un long catalogue, parfois m\u00eame un peu ennuyeux, il faut le dire et si Martin Schulz a bien \u00e9t\u00e9 applaudi une dizaine de minutes apr\u00e8s son discours, comme c'est l'usage, de toute fa\u00e7on, on ne peut pas dire qu'il \u00e9tait honn\u00eatement renversant, c'est pas le discours qui aura tout chang\u00e9 dans cette campagne \u00e9lectorale allemande qui d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\nOr, c'est un peu ce qu'on attendait, Blandine car les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD sont en mauvaise posture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nOui, parce qu'il faut maintenant que le SPD remonte dans les sondages, puisqu'il a au moins 15 points de retard sur la CDU d'Angela Merkel et comme la meilleure d\u00e9fense reste l'attaque, Martin Schulz, s'en est pris tr\u00e8s vertement \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande alors que il semble \u00e9vit\u00e9 de la critiquer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il a d\u00e9nonc\u00e9 son immobilisme, sa capacit\u00e9 \u00e0 s'assoir sur tous les projets, pour ne pas les faire avancer cette arrogance du pouvoir qui fait dire \u00e0 la chanceli\u00e8re, on ne change rien, on continue comme \u00e7a, et le candidat social- d\u00e9mocrate a m\u00eame estim\u00e9 que, en \u00e9vitant tout d\u00e9bat politique ainsi Angela Merkel et la CDU s'appelle la d\u00e9mocratie, ce qui n'a pas manqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de faire r\u00e9agir les les conservateurs, d'autant que la CDU adoptera elle son programme de campagne dans une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [93%] :\r\nAutre illustre orateur \u00e0 ce congr\u00e8s, l'ancien chancelier Gerhard Schr\u00f6der, qui avait \u00e9t\u00e9 battu par Angela Merkel en 2005, comment son discours a -t-il \u00e9t\u00e9 accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nAlors, indiscutablement, c'est lui qui a fait le meilleur discours en prenant justement l'exemple de la campagne de 2005, o\u00f9 le SPD a remont\u00e9 de 20 points en quelques semaines avant d'\u00eatre battu sur le fil par Angela Merkel un discours pour redonner confiance aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s mais Gerhard Schr\u00f6der et le SPD, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu je t'aime moi non plus, l'ancien chancelier s'est autoris\u00e9 \u00e0 dire qu'il n'avait pas lu tout le programme du SPD, je sais pas si c'\u00e9tait le lieu pour dire ce genre de choses et avec son ironie l\u00e9gendaire, Gerhard Schr\u00f6der a convenu qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 un chancelier facile pour le SPD, allusion \u00e0 ses r\u00e9formes du march\u00e9 du travail, mais il a dit imm\u00e9diatement ensuite que l'inverse \u00e9tait vrai que le SPD ne Lula ne lui avait pas rendu la vie facile non plus, donc un bon discours combatif mais Gerhard Schr\u00f6der n'est plus aux aux affaires au sein du SPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [92%] :\r\nMerci, Blandine Milcent, vous \u00eates notre correspondante en Allemagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0EEDF23-406E-422B-9304-65F9593030AD", "internalArchiveId": "C0EEDF23-406E-422B-9304-65F9593030AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: les effets de la canicule sur les gazons des terrains", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Etienne Roulin, conseiller en terrain de sport pour la Suisse romande au sein de la maison Hauert\r\nLa canicule s\u00e9vit actuellement en Suisse. Elle ne fait pas souffrir que les hommes, les v\u00e9g\u00e9taux et notamment les gazons des terrains de football aussi.\r\n\r\n* * Football: les effets de la canicule sur les gazons des terrains 18h Football & canicule : gazon maudit\r\nLa canicule s\u00e9vit actuellement en Suisse. Et elle ne fait pas souffrir que les hommes. Les v\u00e9g\u00e9taux aussi et notamment les gazons des terrains de football, St\u00e9phane Trisconi...\r\nOui du coup l'arrosage est de rigueur sur tous les terrains du pays sans quoi le gazon va vite perdre sa belle couleur verte. Alors arroser c'est bien, mais combien de litres d'eau faut-il utiliser pour que l'arrosage soit vraiment efficace ? On a pos\u00e9 la question \u00e0 Etienne Roulin. Il est conseiller en terrain de sport pour la Suisse romande au sein de la maison Hauert. \r\n  0'32'' (Roulin 1)\r\n20 litres par m\u00e8tre carr\u00e9s sur un terrain standard de 120 m\u00e8tres sur 60, cela repr\u00e9sente 144'000 litres d'eau, soit presque un quart d'une piscine olympique. \u00c7a fait quelques gouttes. Et lorsque nous sommes en p\u00e9riode de canicule et de s\u00e9cheresse comme maintenant, certaines communes imposent des restrictions d'eau. Et si vous ne pouvez plus arroser, votre terrain va vite changer de teinte.\r\nIl va jaunir \u00e9videmment, mais un terrain de football dont la pelouse devient jaune est-il condamn\u00e9 ?\r\nNon, on peut toujours le r\u00e9cup\u00e9rer plus tard dans la saison. Mais le probl\u00e8me c'est que c'est maintenant, lorsqu'il n'y a pas de matchs, que les responsables des pelouses peuvent travailler sur leur terrain, proc\u00e9der \u00e0 des travaux m\u00e9caniques pour oxyg\u00e9ner la pelouse. En ao\u00fbt ce sera trop tard et avant c'est impossible vu qu'il y a des matchs \u00e0 peu pr\u00e8s tout le temps entre mars et juin avec des footballeurs qui, sans le savoir, font du mal aux pelouses \u00e0 chacune de leur foul\u00e9e. Etienne Roulin\r\n 1'08'' (Roulin 2)\r\nComme quoi, rien qu'en \u00e9tudiant l'\u00e9tat de la pelouse en fin de saison, on peut se rendre compte de la qualit\u00e9 de jeu de l'\u00e9quipe qui la foule. \r\nInt\u00e9ressant en effet. Sauf que \u00e7a n'est pas toujours la m\u00eame \u00e9quipe qui joue sur la m\u00eame pelouse.\r\nVous avez raison. Il y a souvent une deuxi\u00e8me \u00e9quipe dans le club, une \u00e9quipe f\u00e9minine aussi et des \u00e9quipes juniors \u00e9galement. Du coup le gazon est tr\u00e8s sollicit\u00e9. Au-del\u00e0 des recommandations des sp\u00e9cialistes qui estiment qu'un terrain ne devrait pas accueillir plus d'un match par jour. A moins de soigner la pelouse apr\u00e8s chaque rencontre. C'est possible mais c'est plus cher.\r\nOui d'ailleurs combien une commune ou un club doit-il d\u00e9bourser par an pour l'entretien de la pelouse de son stade de football ?\r\nTout  d\u00e9pend \u00e9videmment du niveau dans lequel \u00e9volue l'\u00e9quipe premi\u00e8re et la sant\u00e9 financi\u00e8re de la commune. Etienne Roulin, lui, estime qu'une commune standard doit d\u00e9bourser entre 18'000 et 20'000 francs par an pour avoir un terrain de bonne qualit\u00e9. Pour les grands clubs, les montants sont \u00e9videmment beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s. D'autant que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 changer leur pelouse plusieurs fois par saison. Et l\u00e0 c'est plusieurs dizaines de milliers de francs \u00e0 chaque fois. \r\nEt que fait-on de la pelouse dont on se d\u00e9barrasse? Est-ce qu'elle peut \u00eatre recycl\u00e9e ?\r\nNon, mais j'ai une anecdote amusante. \u00c7a c'est pass\u00e9 en Allemagne en 2011. Lorsque le Borussia Dortmund est devenu champion d'Allemagne, le club a d\u00e9cid\u00e9 de vendre sa pelouse en fin de vie aux supporters qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9bourser 5 ou 6 euros pour en avoir 30 centim\u00e8tres carr\u00e9 \u00e0 la maison. \r\nQuand on aime, on ne compte pas. Merci St\u00e9phane Trisconi de nous avoir parl\u00e9 de gazon, ce brin d'herbe qui sera \u00e0 l'honneur ce soir dans Sport Premi\u00e8re avec une heure sp\u00e9ciale sur le sujet.", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710386", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: les effets de la canicule sur les gazons des terrains  / FOR_2017-06-24T18:16:00_developpement-9", "Forum du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["La canicule s\u00e9vit actuellement en Suisse. Elle ne fait pas souffrir que les hommes, les v\u00e9g\u00e9taux et notamment les gazons des terrains de football aussi."], "variantIds": ["ece-8710386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:52Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi on reste en sport, m\u00eame si on va parler de canicule, la canicule qui s\u00e9vit actuellement en Suisse et ne fait pas souffrir que les hommes, les v\u00e9g\u00e9taux aussi et notamment, j'y viens les gazons des terrains de football St\u00e9phane Trisconi oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nEt du coup l'arrosage est de rigueur sur tous les terrains du pays, sans quoi l'gazons va vite perdre sa belle couleur verte alors arroser c'est bien me direz -vous, mais combien de litres d'eau, faut -il utiliser pour que l'arrosage soit vraiment efficace, h\u00e9 bien a pos\u00e9 la question \u00e0 \u00c9tienne Roulin, il est conseiller en terrain de sport pour la Suisse Romande au sein de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [85%] :\r\nIl faut savoir qu'il ne pelouse m\u00eame pelouse d'ornement, je dis toujours c'est entre 15 et 20 litres par m2, parfois \u00e7a \u00e7a rien de d'arroser 5 6 litres par m\u00e8tre carr\u00e9 et une fois par semaine, ce qui va se passer, c'est que si on a re\u00e7u 5 6 litres par m\u00e8tre carr\u00e9 en aura justement le gazons qui va habitu\u00e9 \u00e0 voir ses 5 6 litres par semaine, mais quand on arrive avec des des journ\u00e9es comme aujourd'hui o\u00f9 il fait 30 35 degr\u00e9s, on a une \u00e9vaporation elle gazons \u00e0 coup s\u00fbr, il a un syst\u00e8me racinaire qui appauvrit parce qu'il s'agit, il a toujours l'habitude de ces 5 6 litres, l\u00e0 o\u00f9 vous avez les gazons \u00e0 coup s\u00fbr qu'jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors 20 litres par m2 sur un terrain standard de 120 m\u00e8tres fois 60 cela repr\u00e9sente quand m\u00eame 144000 litres d'eau presque un quart d'une piscine olympique, \u00e7a fait quelques gouttes effectivement et lorsque ben, nous sommes en p\u00e9riode de canicule et de s\u00e9cheresse comme maintenant, certaines communes imposent des restrictions d'eau et si vous ne pouvez plus arroser votre terrain valide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [89%] :\r\nChanger de teinte et il va jaunir \u00e9videmment mais un terrain de football dont la pelouse devient jaune, ce qui forc\u00e9ment condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [97%] :\r\nNous, on peut toujours le r\u00e9cup\u00e9rer plus tard dans la saison, mais le probl\u00e8me c'est que c'est maintenant lorsqu'il n'y a pas de matchs que les responsables des pelouses peuvent travailler sur leur terrain, proc\u00e9der \u00e0 des travaux m\u00e9caniques pour oxyg\u00e9ner la pelouse en ao\u00fbt, ce sera trop tard et avant c'est impossible vu qu'il y a des matchs \u00e0 peu pr\u00e8s tout le temps, entre mars et juin avec des footballeurs qui, sans le savoir, font du mal aux pelouses \u00e0 chacune de leur foul\u00e9e \u00c9tienne Roulin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors faut savoir que si on prend un adulte qui fait 70 kilos, il faut savoir cueilli Compaq le sol \u00e0 raison de 150 kilos par m\u00e8tre carr\u00e9, donc \u00e7a veut dire que imaginez quand vous avez 22 joueurs en 90 minutes de match qui court sur une pelouse, une pelouse qui est naturel qui a quelque chose de vivant il y a vraiment un un tassement du terrain et c'est pour cela justement qu'on va refaire les pelouses en \u00e9t\u00e9, comme \u00e7a on aura justement 5 6 semaines pour que au mois fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre puisse reprendre les matches avec une belle pelouse pour une bonne qualit\u00e9 de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [85%] :\r\nOn constate souvent que la pelouse est entre guillemets us\u00e9es au centre devant les gaules mais moi sur les c\u00f4t\u00e9s, c'est pourquoi, c'est parce que les joueurs courent plus militaires sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [89%] :\r\nOui, alors c'est c'est ce que je dis toujours, si on prend les 16 m\u00e8tres et puis tirs de ligne droite en \u00e0 travers le terrain, on voit tout de suite que sa forme environ 4000 m2 et ses 4000 m2 sont vraiment vraiment sollicit\u00e9, c'est ce que je dis toujours, c'est qu'en Suisse, on a peut-\u00eatre un peu de peine \u00e0 ouvrir le jeu, a jou\u00e9 dans les acc\u00e8s, c'est un peu ce ce probl\u00e8me -l\u00e0, donc on nous on va justement accentu\u00e9 les travaux sur le centre du terrain souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [94%] :\r\nComme quoi, rien qu'en \u00e9tudiant l'\u00e9tat de la pelouse en fin de saison peut se rendent compte de la qualit\u00e9 de jeu de l'\u00e9quipe qui a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [94%] :\r\nInt\u00e9ressant, en effet, sauf que \u00e7a n'est pas toujours la m\u00eame \u00e9quipe qui joue sur la m\u00eame pelouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\nVous avez raison, Mehmet il y a souvent une deuxi\u00e8me \u00e9quipe dans le club une \u00e9quipe f\u00e9minine aussi et des \u00e9quipes juniors \u00e9galement du coup le gazon est tr\u00e8s sollicit\u00e9, au-del\u00e0 des recommandations des sp\u00e9cialistes qui estiment qu'un terrain ne devrait pas accueillir plus d'un match par jour \u00e0 moins de soigner la pelouse apr\u00e8s chaque rencontre c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [90%] :\r\nMais c'est, puis j'ai d'ailleurs combien une commune ou un club doit -il d\u00e9bourser par an pour l'entretien de la pelouse de son stade de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [96%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend \u00e9videmment du du niveau dans lequel \u00e9volue l'\u00e9quipe premi\u00e8re et la sant\u00e9 financi\u00e8re de la commune, \u00c9tienne Roulin, lui, estime qu'une commune standard devrait d\u00e9bourser entre 18000 et 20000 francs par an pour avoir un terrain de bonne qualit\u00e9 et pour les grands clubs, les montants sont \u00e9videmment beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, d'autant que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 changer leur pelouse plusieurs fois par saison et, l\u00e0, c'est plusieurs dizaines de milliers de francs \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [93%] :\r\nEt que fait- on de la pelouse dont on se d\u00e9barrasse ce qu'elle peut \u00eatre recycl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [97%] :\r\nNon, mais j'ai une anecdote amusante, \u00e7a s'est pass\u00e9 en Allemagne en 2011 lorsque le Borussia Dortmund est devenu champion d'Allemagne le club a d\u00e9cid\u00e9 de vendre sa pelouse en fin de vie aux supporters qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9bourser 5 ou 6 euros pour en avoir 30 centim\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\n\u00e0 la maison quand on aime on ne compte pas, merci St\u00e9phane Trisconi de nous avoir parl\u00e9 de gazons ce brin d'herbe un qui sera d'ailleurs \u00e0 la ce soir dans Sport Premi\u00e8re avec une heure sp\u00e9ciale sur le sujet, autant dire que vous saurez tout, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1601230", "internalArchiveId": "AA1705601431", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un barbecue 100% cochon par Philippe Chevrier", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare les recettes du \"Barbecue 100% cochon\" et des \"L\u00e9gumes d'\u00e9t\u00e9 grill\u00e9s\" avec le chef cuisinier Philippe Chevrier. Annick Jeanmairet rencontre l'\u00e9leveur de cochons Joseph Meyer.", "durationSec": 1500, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8729767", "imageURL": "http://www.rts.ch/8708516.image", "thematicGeographicals": ["JUSSY"], "thematicThemes": ["CUISINIER", "RECETTE CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Les pique-niques de Pique-Assiette", "Un barbecue 100% cochon, par Philippe Chevrier", "Un barbecue 100% cochon, par Philippe Chevrier", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "Un barbecue 100% cochon, par Philippe Chevrier", "Les pique-niques de Pique-Assiette", "Un barbecue 100% cochon, par Philippe Chevrier"], "alternativeSummary": ["Un barbecue 100% cochon, par Philippe Chevrier", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite l'\u00e9levage de porcs fermiers de Jussy (GE), dans le cadre somptueux du Ch\u00e2teau du Crest. Le chef genevois Philippe Chevrier allume barbecue et on grille des c\u00f4tes de porc et des l\u00e9gumes.", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite l'\u00e9levage de porcs fermiers de Jussy (GE), dans le cadre somptueux du Ch\u00e2teau du Crest. Le chef genevois Philippe Chevrier allume barbecue et on grille des c\u00f4tes de porc et des l\u00e9gumes.", "Un barbecue 100% cochon, par Philippe Chevrier", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite l'\u00e9levage de porcs fermiers de Jussy (GE), dans le cadre somptueux du Ch\u00e2teau du Crest. Le chef genevois Philippe Chevrier allume barbecue et on grille des c\u00f4tes de porc et des l\u00e9gumes.", "Un barbecue 100% cochon, par Philippe Chevrier", "Pique-Assiette se met au vert ! Le temps d'un \u00e9t\u00e9, Annick Jeanmairet troque sa cuisine pour un d\u00e9jeuner sur l'herbe. Cette semaine, on visite l'\u00e9levage de porcs fermiers de Jussy (GE), dans le cadre somptueux du Ch\u00e2teau du Crest. Le chef genevois Philippe Chevrier allume barbecue et on grille des c\u00f4tes de porc et des l\u00e9gumes."], "variantIds": ["ece-8680659", "ece-8680657", "ece-8680477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-25T15:28:20Z", "subTitles": ["00:00:00:01  00:00:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:01:11  00:00:02:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:06:02  00:00:15:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:18:01  00:00:19:18\r\n  -C'est le moment !\r\n\r\n00:00:19:23  00:00:24:02\r\n-D\u00e9sol\u00e9, j'avais oubli\u00e9 qu'on avait\r\n    rendez-vous \u00e0 la campagne.\r\n\r\n00:00:24:07  00:00:28:01\r\n       -Faudra t'y habituer:\r\ncet \u00e9t\u00e9, on cuisinera en plein air.\r\n\r\n00:00:28:06  00:00:29:13\r\n         -Et les chefs ?\r\n\r\n00:00:29:18  00:00:33:05\r\n -Ils sont pas partis en vacances,\r\n        ils vont cuisiner.\r\n\r\n00:00:33:10  00:00:36:11\r\n          Aujourd'hui,\r\non a rendez-vous avec P.Chevrier.\r\n\r\n00:00:36:15  00:00:38:17\r\n{\\an1}On va faire p\u00e9ter le barbecue !\r\n\r\n00:00:38:22  00:00:41:21\r\n La semaine prochaine,\r\non ira voir un p\u00eacheur,\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:44:20\r\n         ensuite un gars\r\n    qui fait de la mozzarella,\r\n\r\n00:00:45:01  00:00:47:03\r\n  puis un producteur de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n00:00:47:08  00:00:49:22\r\n    -Dans toute la Romandie ?\r\n          -Oui, partout.\r\n\r\n00:00:50:03  00:00:53:10\r\n          On va cuisiner\r\n plein de produits avec les chefs.\r\n\r\n00:00:53:14  00:00:57:11\r\n  On va faire des trucs simples:\r\n   terrine, salade, taboul\u00e9...\r\n\r\n00:00:57:15  00:01:01:14\r\n            Des trucs\r\nqu'on peut emmener en pique-nique.\r\n\r\n00:01:01:19  00:01:04:05\r\n       -On va griller quoi\r\n        sur le barbecue ?\r\n\r\n00:01:04:10  00:01:05:14\r\n                -Du cochon.\r\n\r\n00:01:05:19  00:01:08:03\r\n    On va manger du cochon royal.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:09:13\r\n            -Royal ?\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:01:09:18  00:01:14:05\r\n Tu vois le ch\u00e2teau l\u00e0-bas, c'est\r\nle Ch\u00e2teau du Crest, \u00e0 Jussy (GE).\r\n\r\n00:01:14:10  00:01:16:14\r\n{\\an1}Un domaine connu pour ses vins\r\n\r\n00:01:16:19  00:01:20:02\r\n           et qui abrite\r\n  un \u00e9levage de cochons fermiers.\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:23:04\r\n    On a justement rendez-vous\r\n         avec l'\u00e9leveur.\r\n\r\n00:01:34:00  00:01:35:16\r\n       Salut, les cochons !\r\n\r\n00:01:37:11  00:01:43:01\r\n{\\an1}Josef Meyer, vous \u00eates l'heureux\r\npropri\u00e9taire de ce cheptel de cochons\r\n\r\n00:01:43:06  00:01:48:14\r\n{\\an1}qui ont presque une vie de ch\u00e2teau,\r\net qui vivent sur de la paille.\r\n\r\n00:01:48:19  00:01:54:05\r\n Ca distingue clairement votre \r\n\u00e9levage d'un \u00e9levage industriel.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:57:22\r\n    -Oui, \u00e7a signifie dormir,\r\n      courir sur la paille\r\n\r\n00:01:58:03  00:02:00:00\r\n   et s'amuser avec la paille.\r\n\r\n00:02:00:05  00:02:01:22\r\n    -Quand un cochon s'amuse,\r\n\r\n00:02:02:03  00:02:04:16\r\n \u00e7a envoie pas mal de d\u00e9cibels.\r\n\r\n00:02:04:21  00:02:07:09\r\n      Les cochons grognent\r\n                      -Ils s'amusent.\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:09:07\r\n{\\an1}-Si vous \u00eates d'accord,\r\n\r\n00:02:09:11  00:02:12:12\r\n{\\an1}on va se d\u00e9placer\r\ndans un lieu plus calme.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:14:07\r\n              -Parfaitement d'accord.\r\n\r\n00:02:18:00  00:02:19:18\r\n{\\an1}-Ils mangent la paille ?\r\n\r\n00:02:19:23  00:02:22:16\r\n{\\an1}-Les cochons mangent un peu de paille\r\n\r\n00:02:22:21  00:02:27:00\r\n{\\an3}     mais leur principale nourriture\r\n              est l'orge et le ma\u00efs.\r\n\r\n00:02:27:05  00:02:31:20\r\n{\\an1}-Les c\u00e9r\u00e9ales sont un peu \u00e0 l'origine\r\nde cet \u00e9levage de cochons.\r\n\r\n00:02:32:01  00:02:34:16\r\n{\\an3} -Oui, les cochons mettent en valeur\r\n\r\n00:02:34:21  00:02:38:11\r\n     nos c\u00e9r\u00e9ales fourrag\u00e9es\r\n       qu'on cultive ici.\r\n\r\n00:02:38:15  00:02:43:07\r\n-Ca se passe autour de mangeoires ?\r\n\r\n00:02:43:11  00:02:45:05\r\n    -Oui, ils peuvent manger\r\n\r\n00:02:45:10  00:02:48:05\r\n{\\an3}   jour et nuit, quand ils ont envie\r\n\r\n00:02:48:10  00:02:51:19\r\n         et la quantit\u00e9\r\n     qu'ils veulent manger.\r\n\r\n00:02:52:00  00:02:53:12\r\n     -Chacun \u00e0 son rythme ?\r\n\r\n00:02:53:17  00:02:56:12\r\n     -Oui, on n'impose rien\r\n         \u00e0 ces cochons.\r\n\r\n00:02:56:17  00:02:59:04\r\n   Ils mangent \u00e0 leur rythme.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:02:02\r\n{\\an1}-Comment savoir\r\nsi un cochon est mature ?\r\n\r\n00:03:02:07  00:03:04:18\r\n    -D'abord son poids, et la qualit\u00e9\r\n\r\n00:03:04:23  00:03:07:13\r\n de la viande, une chair ferme.\r\n\r\n00:03:07:18  00:03:11:02\r\n-Elle est ferme car ils bougent.\r\n                     -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:03:11:07  00:03:14:00\r\n{\\an1}-Quel morceau pr\u00e9f\u00e9rez-vous ?\r\n\r\n00:03:14:05  00:03:16:04\r\n{\\an3}       -Sur un cochon, tout est bon.\r\n\r\n00:03:16:09  00:03:17:13\r\n                  Tout est bon.\r\n\r\n00:03:17:18  00:03:21:01\r\n{\\an3} Simplement, \u00e7a d\u00e9pend du cuisinier.\r\n\r\n00:03:21:06  00:03:23:15\r\n                 Un bon cuisinier,\r\n\r\n00:03:23:20  00:03:27:19\r\n{\\an3}m\u00eame avec des morceaux moins nobles,\r\n             peut faire un bon plat.\r\n\r\n00:03:28:00  00:03:31:12\r\n{\\an3}                Un mauvais cuisinier\r\n     peut massacrer un filet mignon.\r\n\r\n00:03:31:17  00:03:35:01\r\n{\\an1}-Le filet mignon,\r\nvotre morceau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n00:03:35:06  00:03:38:12\r\n         -Oui, mais je suis incapable\r\n              de le faire moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:03:38:17  00:03:41:16\r\n Ma femme est excellente cuisini\u00e8re.\r\n\r\n00:03:41:21  00:03:43:19\r\n{\\an1}-J'ai deux bonnes nouvelles.\r\n\r\n00:03:44:00  00:03:48:17\r\n{\\an1}La premi\u00e8re: sur notre barbecue,\r\non va griller du filet mignon.\r\n\r\n00:03:48:22  00:03:52:09\r\n  La deuxi\u00e8me:\r\nle monsieur qui va le cuisiner,\r\n\r\n00:03:52:13  00:03:55:06\r\n{\\an1}il se d\u00e9brouille pas mal en cuisine.\r\n\r\n00:04:03:15  00:04:05:09\r\nBonjour, Philippe.\r\n      -Salut.\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:09:03\r\n-Ca va dans ce beau cadre ?\r\n      -C'est magnifique.\r\n\r\n00:04:09:08  00:04:11:17\r\n{\\an1}-C'est gr\u00e2ce \u00e0 vous qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:15:02\r\n{\\an1}Parce que le cochon \r\ndu Ch\u00e2teau du Crest,\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:17:05\r\n{\\an1}c'est celui que vous servez\r\n\r\n00:04:17:10  00:04:20:02\r\n{\\an1}dans votre \u00e9tablissement\r\n\u00e0 Ch\u00e2teauvieux\r\n\r\n00:04:20:07  00:04:22:19\r\n{\\an1}et Chez Philippe au centre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:04:23:00  00:04:25:12\r\n{\\an1}-Oui, on le fait un peu diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:04:25:17  00:04:28:22\r\n         On le met plus en valeur\r\n             \u00e0 Ch\u00e2teauvieux.\r\n\r\n00:04:29:03  00:04:33:22\r\n         Au gril, on le fait\r\nsimplement griller, comme maintenant.\r\n\r\n00:04:34:03  00:04:37:12\r\n{\\an1}-J'aimerais vous poser\r\nune question essentielle:\r\n\r\n00:04:37:17  00:04:40:09\r\n{\\an1}est-ce que dans le cochon\r\ntout est bon ?\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:41:19\r\n          -Tout est bon.\r\n\r\n00:04:42:00  00:04:44:09\r\n            Ca se mange\r\n       de la t\u00eate \u00e0 la queue.\r\n\r\n00:04:44:13  00:04:47:22\r\n-Que fait-on de la t\u00eate ?\r\n          -On fait souvent\r\n\r\n00:04:48:03  00:04:51:16\r\n        un fromage de t\u00eate,\r\n     une terrine, avec la t\u00eate.\r\n\r\n00:04:51:21  00:04:54:15\r\n-On y met quoi ?\r\n       -La langue, les joues,\r\n\r\n00:04:54:20  00:04:56:01\r\n             le groin.\r\n\r\n00:04:56:06  00:04:58:14\r\n Et on sert \u00e7a g\u00e9n\u00e9ralement froid.\r\n\r\n00:04:58:19  00:05:00:06\r\n         C'est excellent.\r\n\r\n00:05:00:11  00:05:03:13\r\n Ca s'assimile \u00e0 la hure de sanglier.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:05:04\r\n{\\an1}-La queue se mange ?\r\n\r\n00:05:05:09  00:05:06:20\r\n                        -Oui, froid.\r\n\r\n00:05:07:01  00:05:08:09\r\n{\\an1}-Les t\u00e9tines ?\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:10:18\r\n{\\an3}     -Les t\u00e9tines, faut \u00eatre solide.\r\n\r\n00:05:10:23  00:05:13:11\r\n{\\an1}-Et les pieds de porc ?\r\n\r\n00:05:13:15  00:05:16:12\r\n              -Le pied, c'est un mets\r\n                 qui est tr\u00e8s fin\r\n\r\n00:05:16:17  00:05:18:11\r\n{\\an3}               puisqu'on l'accommode\r\n\r\n00:05:18:16  00:05:21:11\r\n                 avec du foie gras\r\n               et de la truffe noire.\r\n\r\n00:05:21:16  00:05:23:20\r\n{\\an1}-Cochon-truffe, \u00e7a va ensemble.\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:29:12\r\n{\\an3}-A la base, on cherchait des truffes\r\n                   avec des cochons.\r\n\r\n00:05:29:17  00:05:31:12\r\n{\\an1}-On va rester dans le luxe\r\n\r\n00:05:31:17  00:05:35:12\r\n{\\an1}puisque pour le barbecue,\r\nvous avez pr\u00e9vu un morceau...\r\n\r\n00:05:35:17  00:05:38:14\r\nJ'ignore si vous avez lu\r\n    dans les pens\u00e9es\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:41:01\r\n{\\an1}de M. Meyer, mais vous avez pr\u00e9vu\r\n\r\n00:05:41:06  00:05:43:09\r\n{\\an1}du filet mignon, entre autres.\r\n\r\n00:05:43:13  00:05:46:20\r\n    Est-ce le morceau\r\nle plus noble du cochon ?\r\n\r\n00:05:47:01  00:05:50:07\r\n            -Le filet est toujours \r\n           le morceau le plus noble.\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:52:19\r\n{\\an3}      Pas forc\u00e9ment le plus go\u00fbteux,\r\n\r\n00:05:53:00  00:05:56:06\r\n              mais c'est toujours\r\n            le filet le plus tendre.\r\n\r\n00:05:56:11  00:05:59:20\r\n{\\an3}       Comme il y a moins de graisse\r\n                    dans les chairs,\r\n\r\n00:06:00:01  00:06:01:18\r\n{\\an3}              c'est moins savoureux.\r\n\r\n00:06:01:23  00:06:04:17\r\n-Qu'une c\u00f4te de porc, par exemple.\r\n                          -Oui.\r\n\r\n00:06:04:22  00:06:08:23\r\n   -Qui, elle,\r\nest le morceau type pour le barbecue.\r\n\r\n00:06:09:04  00:06:12:04\r\n{\\an3}             -Oui, parce qu'elle est\r\n                couverte de graisse.\r\n\r\n00:06:12:09  00:06:17:19\r\n{\\an3}          Ca nous permet de la cuire\r\n   de chaque c\u00f4t\u00e9 et sur la tranche.\r\n\r\n00:06:18:00  00:06:21:23\r\n{\\an3}         Ce qui permet qu'elle cuise\r\n     pas trop fort, pour que le gras\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:23:15\r\n{\\an3}              devienne croustillant.\r\n\r\n00:06:23:20  00:06:26:19\r\n{\\an1}-Ce gras prot\u00e8ge\r\ncontre le dess\u00e9chement.\r\n\r\n00:06:27:00  00:06:31:15\r\nVous avez amen\u00e9 des grosses c\u00f4tes.\r\n         -Oui, des tr\u00e8s belles c\u00f4tes.\r\n\r\n00:06:31:20  00:06:34:08\r\n-Combien de grammes ?\r\n                 -300 g chacune.\r\n\r\n00:06:34:12  00:06:36:20\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre bon mangeur !\r\n\r\n00:06:37:01  00:06:40:12\r\n{\\an3}                     -Vu la qualit\u00e9,\r\n        \u00e7a se mange tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n00:06:40:17  00:06:43:07\r\n{\\an3}            Elles vont fondre un peu\r\n                       \u00e0 la cuisson.\r\n\r\n00:06:43:11  00:06:46:06\r\n{\\an1}-C'est important\r\nd'avoir de l'\u00e9paisseur ?\r\n\r\n00:06:46:11  00:06:49:22\r\n{\\an3}     -Oui, pour ma\u00eetriser la cuisson\r\n                    et faire cro\u00fbter\r\n\r\n00:06:50:03  00:06:52:12\r\n{\\an3}    les viandes sans trop les cuire.\r\n\r\n00:06:52:17  00:06:56:16\r\n{\\an1}-Une tranche trop fine\r\naurait vite tendance \u00e0 dess\u00e9cher ?\r\n\r\n00:06:56:21  00:06:58:22\r\n    -Oui, beaucoup trop vite.\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:05\r\n   -Le gras est une barri\u00e8re\r\n     contre la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n00:07:02:10  00:07:04:14\r\n{\\an1}Comment reconna\u00eetre un bon gras ?\r\n\r\n00:07:04:19  00:07:07:07\r\n{\\an3}      -A la couleur d\u00e9j\u00e0, au visuel.\r\n\r\n00:07:07:18  00:07:09:22\r\n{\\an3}              Ensuite, \u00e0 la fermet\u00e9.\r\n\r\n00:07:10:03  00:07:11:20\r\n{\\an3}           C'est un gras tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n00:07:12:01  00:07:17:06\r\n{\\an3}         On voit que c'est des b\u00eates\r\n    qui ont pris du temps \u00e0 grossir.\r\n\r\n00:07:17:11  00:07:19:04\r\n{\\an1}-A leur rythme.\r\n\r\n00:07:19:09  00:07:21:13\r\n{\\an3}    -Ces b\u00eates ne sont pas pouss\u00e9es.\r\n\r\n00:07:21:18  00:07:24:06\r\n{\\an1}-Ce gras croustillera\r\n\u00e0 la cuisson ?\r\n\r\n00:07:24:11  00:07:25:15\r\n                -Il va devenir\r\n\r\n00:07:25:20  00:07:28:08\r\n{\\an1}tr\u00e8s croustillant, il n'a pas d'eau.\r\n\r\n00:07:28:12  00:07:30:21\r\n{\\an1}-Le boucher ne conseillait pas trop\r\n\r\n00:07:31:02  00:07:35:05\r\n{\\an1}de manger le gras d'un cochon lambda\r\nparce qu'il est huileux.\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:37:19\r\n{\\an1}Mais sur une c\u00f4te de cette qualit\u00e9,\r\n\r\n00:07:38:00  00:07:41:06\r\n{\\an1}ce serait selon lui\r\ncriminel de ne pas le manger.\r\n\r\n00:07:41:11  00:07:42:16\r\n               -Exactement.\r\n\r\n00:07:42:21  00:07:46:22\r\n{\\an3}   Quand on mange un bout de viande,\r\n          il faut un morceau de gras\r\n\r\n00:07:47:03  00:07:49:05\r\n{\\an3}     car c'est l\u00e0 qu'il y a le go\u00fbt.\r\n\r\n00:07:49:10  00:07:52:13\r\n{\\an1}-Couleur et fermet\u00e9\r\nconcernent aussi la chair ?\r\n\r\n00:07:52:18  00:07:55:03\r\n  -Oui, la couleur est plus fonc\u00e9e.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:58:01\r\n-Qu'un cochon lambda ?\r\n            -Exactement.\r\n\r\n00:07:58:06  00:08:00:04\r\n{\\an3}         Cette tenue de la viande...\r\n\r\n00:08:00:09  00:08:02:10\r\n{\\an3}          La c\u00f4te ne s'affaisse pas,\r\n\r\n00:08:02:14  00:08:06:01\r\n{\\an3}       on voit qu'elle n'a pas d'eau\r\n                      \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:08:06:06  00:08:08:17\r\n{\\an1}-On va les faire mariner ?\r\n\r\n00:08:08:22  00:08:11:14\r\n                -On va faire\r\n         une marinade toute simple.\r\n\r\n00:08:11:19  00:08:16:09\r\n           On va profiter aussi\r\n        de mariner le filet mignon.\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:19:14\r\n{\\an1}-Vous le laisserez entier ou pas ?\r\n\r\n00:08:19:19  00:08:23:01\r\n              -Je vais faire\r\n     quatre m\u00e9daillons dans le coeur.\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:27:21\r\n   -Le but d'une marinade, c'est\r\nde parfumer la viande, l'attendrir ?\r\n\r\n00:08:28:02  00:08:29:08\r\n           -Les deux.\r\n\r\n00:08:29:12  00:08:31:18\r\n     On va plut\u00f4t la parfumer.\r\n\r\n00:08:31:23  00:08:35:14\r\n          Cette viande\r\n    est tendre naturellement.\r\n\r\n00:08:35:19  00:08:39:04\r\n                        -Ces parfums,\r\n           c'est du thym, du romarin,\r\n\r\n00:08:39:09  00:08:41:19\r\n{\\an3}        de l'ail, de l'huile d'olive\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:43:12\r\n{\\an1}et du zest de citron.\r\n\r\n00:08:43:17  00:08:46:20\r\n{\\an1}On pourrait l'appeler\r\nla marinade des vacances.\r\n\r\n00:08:47:01  00:08:48:11\r\n{\\an1}Ca m'\u00e9voque le Sud:\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:54:01\r\nles platanes, le ros\u00e9, la p\u00e9tanque.\r\n               -Surtout la p\u00e9tanque !\r\n\r\n00:08:54:06  00:08:57:01\r\n      -Pourquoi ?\r\n                 -Pour le cochonnet.\r\n\r\n00:08:57:06  00:08:58:06\r\n          -Nationale 7\r\n\r\n00:08:58:11  00:08:59:17\r\n       -Il faut la prendre\r\n    pr\u00e8s de la Garonne \u00e0 S\u00e8te\r\n\r\n00:08:59:22  00:09:02:13\r\nQue l'on soit 2, 3, 4, 5, 6 ou 7\r\n\r\n00:09:02:18  00:09:04:22\r\nC'est une route qui fait recette\r\n\r\n00:09:05:03  00:09:06:10\r\n        Pour tes vacances\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:08:17\r\n          Tu traverses\r\n   la Bourgogne et la Provence\r\n\r\n00:09:08:22  00:09:11:20\r\n        Qui fait d'Paris\r\n   un p'tit faubourg d'Valence\r\n\r\n00:09:12:01  00:09:13:23\r\nEt la banlieue d'Saint-Paul-de-Vence\r\n\r\n00:09:14:04  00:09:18:00\r\n         Le ciel d'\u00e9t\u00e9\r\nremplit nos coeurs d'sa lucidit\u00e9\r\n\r\n00:09:18:05  00:09:21:17\r\n-J'en mets une gousse, deux gousses ?\r\n                 -Mets-en quatre.\r\n\r\n00:09:21:22  00:09:23:16\r\n{\\an1}-Quatre, carr\u00e9ment !\r\n\r\n00:09:23:21  00:09:26:21\r\n{\\an1}C'est pas une marinade\r\nmais un grand a\u00efoli !\r\n\r\n00:09:27:02  00:09:30:13\r\n                 -L'ail,\r\n      \u00e7a parfume bien les grillades.\r\n\r\n00:09:30:18  00:09:32:10\r\n        On aime \u00e7a l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:09:32:14  00:09:34:21\r\n    -J'y vais ?\r\n                     -Vas-y, presse !\r\n\r\n00:09:35:02  00:09:36:18\r\n       -On chante, on f\u00eate\r\n\r\n00:09:36:23  00:09:38:22\r\n     Les oliviers sont bleus\r\n        ma p'tit' Lisette\r\n\r\n00:09:39:03  00:09:41:14\r\n      L'amour est l\u00e0 joyeux\r\n        qui fait risette\r\n\r\n00:09:41:19  00:09:43:11\r\n   On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:09:43:15  00:09:46:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:46:21  00:09:49:11\r\n{\\an3}             -Tu me passes le citron\r\n                     s'il te pla\u00eet ?\r\n\r\n00:09:49:16  00:09:52:07\r\n-Un beau citron de Sicile.\r\n                     -Magnifique !\r\n\r\n00:09:52:11  00:09:53:16\r\n                      Belle pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:09:53:21  00:09:56:19\r\n-On va r\u00e2per le zest ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:09:57:00  00:10:02:11\r\n-Que l'on soit 2, 3, 4, 5, 6 ou 7,\r\n c'est une route qui fait recette\r\n\r\n00:10:02:15  00:10:05:11\r\n        Pour tes vacances\r\n\r\n00:10:05:15  00:10:07:05\r\n-Huile d'olive ?\r\n                     -Oui.\r\n\r\n00:10:07:10  00:10:09:03\r\n{\\an1}-Vous me dites stop.\r\n\r\n00:10:09:08  00:10:12:01\r\n         -Et la banlieue\r\n      d'Saint-Paul-de-Vence\r\n\r\n00:10:12:06  00:10:15:08\r\n         Le ciel d'\u00e9t\u00e9\r\nremplit nos coeurs d'sa lucidit\u00e9\r\n\r\n00:10:15:12  00:10:18:10\r\nChasse les aigreurs et les acidit\u00e9s\r\n\r\n00:10:18:14  00:10:22:05\r\nQui font l'malheur des grandes cit\u00e9s\r\n          toutes excit\u00e9es\r\n\r\n00:10:22:10  00:10:25:01\r\nOn chante, on f\u00eate, les oliviers\r\n  sont bleus ma p'tit Lisette\r\n\r\n00:10:25:06  00:10:27:12\r\n      L'amour est l\u00e0 joyeux\r\n        qui fait risette\r\n\r\n00:10:27:17  00:10:29:07\r\n   On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:10:29:11  00:10:31:01\r\n   On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:10:31:06  00:10:33:07\r\n   On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:00\r\n       -Y en aura assez ?\r\n         -C'est parfait.\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:38:12\r\n   -On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:10:38:17  00:10:41:14\r\n   On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:10:41:19  00:10:43:11\r\n   On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:10:43:15  00:10:48:18\r\n{\\an1}-Y a un truc qui m'a interpell\u00e9e, \r\nhormis la grande quantit\u00e9 d'ail...\r\n\r\n00:10:48:23  00:10:52:02\r\n{\\an1}-On aime l'ail, et puis c'est l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:10:52:07  00:10:56:20\r\n -Vous l'avez assaisonn\u00e9e en poivre,\r\n                 mais pas de sel.\r\n\r\n00:10:57:01  00:11:00:00\r\n                      -Pas de sel,\r\n         pour \u00e9viter de tirer le jus.\r\n\r\n00:11:00:05  00:11:03:07\r\n{\\an1}On l'assaisonne juste avant cuisson,\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:05:10\r\n  mais jamais avec la marinade.\r\n\r\n00:11:05:14  00:11:09:09\r\n -Vous assaisonnez au sel fin ?\r\n      -Sel fin au d\u00e9part,\r\n\r\n00:11:09:13  00:11:12:09\r\n{\\an3}     pour aider la viande \u00e0 cro\u00fbter.\r\n\r\n00:11:12:13  00:11:17:04\r\n{\\an3} Ensuite, fleur de sel ou sel de mer\r\n       pour faire ressortir le go\u00fbt.\r\n\r\n00:11:17:09  00:11:21:08\r\n-Une fois sur l'assiette ?\r\n      -Oui, ou en fin de cuisson,\r\n\r\n00:11:21:12  00:11:23:18\r\n                      on peut mettre\r\n                  de la fleur de sel.\r\n\r\n00:11:23:23  00:11:25:21\r\n{\\an3}           Si on met la fleur de sel\r\n\r\n00:11:26:02  00:11:28:03\r\n                  avant,\r\n         elle tombe de la viande.\r\n\r\n00:11:28:08  00:11:29:16\r\n            Le sel fin, \u00e7a tient.\r\n\r\n00:11:29:21  00:11:35:09\r\n{\\an1}-Pour escorter notre cochon,\r\nvous avez choisi des l\u00e9gumes d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:11:35:13  00:11:38:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on va griller ?\r\n\r\n00:11:38:13  00:11:41:03\r\n{\\an3}  -Des courgettes et des aubergines,\r\n\r\n00:11:41:08  00:11:44:10\r\n         des l\u00e9gumes fermes\r\n     qui r\u00e9sistent \u00e0 la cuisson.\r\n\r\n00:11:44:14  00:11:45:22\r\n-Au gril.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:11:46:03  00:11:48:11\r\n    Et on verra que la taille\r\n\r\n00:11:48:15  00:11:50:03\r\n       est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:53:07\r\n{\\an1}-Vous deviez amener\r\ndes champignons de Paris.\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:54:23\r\n            -Oui, les voil\u00e0.\r\n\r\n00:11:55:04  00:11:57:19\r\n{\\an1}-Ils sont costauds,\r\nc'est du XXL !\r\n\r\n00:11:58:00  00:11:59:21\r\n                 -C'est du XXL\r\n\r\n00:12:00:02  00:12:02:21\r\n  parce qu'il faut les cuire un peu.\r\n\r\n00:12:03:02  00:12:04:11\r\n           Ces l\u00e9gumes\r\n\r\n00:12:04:15  00:12:08:14\r\n{\\an3}      vont \u00eatre fondants mais rester\r\n        un peu croquants quand m\u00eame.\r\n\r\n00:12:08:19  00:12:12:06\r\n-Les champignons vont cuire entiers ?\r\n             -Entiers.\r\n\r\n00:12:12:11  00:12:13:11\r\n            -Grill\u00e9s\r\n\r\n00:12:13:15  00:12:15:02\r\nsur le chapeau ?\r\n                          -Oui.\r\n\r\n00:12:15:07  00:12:17:17\r\n{\\an3}  Apr\u00e8s, on mettra une sauce dedans.\r\n\r\n00:12:17:22  00:12:20:08\r\n-On va enlever les pieds ?\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:12:20:12  00:12:23:04\r\n{\\an1}-On laisse les champignons entiers.\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:22\r\nComment allez-vous couper\r\n      les l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:12:26:03  00:12:27:23\r\n{\\an3}           -La courgette, en biseau.\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:30:16\r\n{\\an1}-Biseau, c'est des tranches en biais.\r\n\r\n00:12:30:21  00:12:33:20\r\n                 -Si l'aubergine\r\n             avait eu la m\u00eame taille,\r\n\r\n00:12:34:01  00:12:37:16\r\n{\\an3}               j'aurais fait pareil,\r\n   l\u00e0 je vais la couper en tranches.\r\n\r\n00:12:37:21  00:12:40:11\r\n -Quelle \u00e9paisseur ?\r\n                  -Un bon centim\u00e8tre.\r\n\r\n00:12:40:15  00:12:42:21\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e, c'est de garder un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:12:43:02  00:12:46:01\r\nen m\u00eame temps croustillant\r\n      et moelleux ?\r\n\r\n00:12:46:06  00:12:49:23\r\n{\\an3}                 -Voil\u00e0, qu'il y ait\r\n        une certaine tenue du l\u00e9gume\r\n\r\n00:12:50:04  00:12:52:14\r\n{\\an3}   et qu'il ait le temps de griller.\r\n\r\n00:12:52:19  00:12:56:16\r\n -Comme l\u00e9gume d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 griller,\r\n    il y a aussi le poivron.\r\n\r\n00:12:56:21  00:12:58:19\r\n    -Poivron rouge, jaune, oui.\r\n\r\n00:12:59:00  00:13:01:21\r\n    -On crame un peu la peau\r\n        et \u00e7a s'\u00e9pluche\r\n\r\n00:13:02:02  00:13:04:22\r\n        comme de rien...\r\n     -Et on le laisse confire.\r\n\r\n00:13:05:03  00:13:09:06\r\n   -Pour les tomates, je pense\r\n\u00e0 la coeur de boeuf, bien charnue.\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:10:20\r\n          -C'est parfait.\r\n\r\n00:13:11:01  00:13:12:09\r\n        Ou la tomate steak.\r\n\r\n00:13:12:13  00:13:13:23\r\n        -Elle porte bien\r\n\r\n00:13:14:04  00:13:15:10\r\n            son nom ?\r\n\r\n00:13:15:14  00:13:17:01\r\n       -Oui, elle est dense.\r\n\r\n00:13:17:06  00:13:20:00\r\n -On la saisit comme la viande ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:13:20:05  00:13:22:19\r\n{\\an1}-Vous mettez les l\u00e9gumes\r\ndans la marinade\r\n\r\n00:13:23:00  00:13:25:07\r\n{\\an1}parce qu'il y a\r\ntrop de marinade ?\r\n\r\n00:13:25:11  00:13:30:03\r\n-Non, parce qu'on les marine aussi.\r\n     -On les marine aussi ?\r\n\r\n00:13:30:08  00:13:31:12\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:13:31:17  00:13:34:22\r\n-Autant de temps que la viande ?\r\n                     -Exactement.\r\n\r\n00:13:35:03  00:13:39:09\r\n{\\an3}      Comme \u00e7a, ils s'imbibent bien,\r\n   ils vont m\u00eame presque plus pomper\r\n\r\n00:13:39:13  00:13:41:13\r\n          que la viande.\r\n\r\n00:13:41:18  00:13:44:02\r\nIls vont prendre un tr\u00e8s bon go\u00fbt.\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:45:14\r\n       -On chante, on f\u00eate\r\n\r\n00:13:45:19  00:13:48:11\r\n     Les oliviers sont bleus\r\n        ma p'tite Lisette\r\n\r\n00:13:48:16  00:13:51:04\r\n      L'amour est l\u00e0 joyeux\r\n        qui fait risette\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:53:06\r\n   On est heureux Nationale 7\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:55:06\r\n    -Pendant que notre viande\r\n\r\n00:13:55:11  00:13:57:15\r\n{\\an1}et nos l\u00e9gumes marinent,\r\n\r\n00:13:57:20  00:13:59:11\r\n     on pourrait causer feu.\r\n\r\n00:14:00:11  00:14:01:15\r\n         -Plut\u00f4t braises\r\n\r\n00:14:01:20  00:14:03:01\r\n                             que feu.\r\n\r\n00:14:03:06  00:14:04:16\r\n{\\an3}                 On \u00e9vite la flamme.\r\n\r\n00:14:04:21  00:14:07:03\r\n{\\an1}-Parce que \u00e7a crame la viande ?\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:11:10\r\n{\\an3}     -Oui, \u00e7a fait une carbonisation\r\n      de la viande et c'est pas bon.\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:13:14\r\n      -Nous, on doit la cuire.\r\n\r\n00:14:13:19  00:14:18:11\r\n  Vous avez plac\u00e9 votre grille\r\nassez haut au-dessus des braises.\r\n\r\n00:14:18:15  00:14:21:16\r\n{\\an3}                 -Comme cette viande\r\n          va cuire un certain temps,\r\n\r\n00:14:21:21  00:14:25:03\r\n{\\an3}                 il n'y a pas besoin\r\n       de trop la marquer au d\u00e9part.\r\n\r\n00:14:25:08  00:14:27:19\r\n            -La cuisson\r\n     ne doit pas \u00eatre violente.\r\n\r\n00:14:28:00  00:14:32:15\r\n20 cm au-dessus des braises ?\r\n       -Environ 20 cm, c'est parfait.\r\n\r\n00:14:32:20  00:14:35:19\r\n-Comment \u00e7a va se passer\r\n    avec les c\u00f4tes ?\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:38:03\r\n{\\an3}       -Notre marinade a fait effet.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:40:09\r\n{\\an3}          Les go\u00fbts ont \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9s\r\n\r\n00:14:40:13  00:14:43:05\r\n  par la viande et les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:14:43:10  00:14:48:02\r\n{\\an3}     On va enlever l'exc\u00e9dent d'huile\r\npour \u00e9viter que \u00e7a fasse des flammes.\r\n\r\n00:14:48:07  00:14:51:04\r\n{\\an1}-On va les mettre\r\nsur du papier absorbant ?\r\n\r\n00:14:51:09  00:14:54:06\r\n{\\an3}             -Oui, on prot\u00e9gera l'os\r\n                avec de l'aluminium.\r\n\r\n00:14:54:11  00:14:58:21\r\n{\\an3}         Et ensuite, saler, poivrer,\r\n  sel fin, de pr\u00e9f\u00e9rence, au d\u00e9part.\r\n\r\n00:14:59:02  00:15:00:09\r\n       Puis on les mettra\r\n\r\n00:15:00:13  00:15:03:20\r\n{\\an3}     \u00e0 griller, environ cinq minutes\r\n                     de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:15:04:01  00:15:06:11\r\n    -On va les saisir,\r\n     les quadriller.\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:09:19\r\n        Et apr\u00e8s ?\r\n           -Cinq minutes sur le gras.\r\n\r\n00:15:10:00  00:15:12:10\r\n{\\an1}-On finira la cuisson comme \u00e7a ?!\r\n\r\n00:15:12:14  00:15:14:08\r\n{\\an1}On va les tenir comme \u00e7a\r\n\r\n00:15:14:12  00:15:16:02\r\n  pendant cinq minutes ?\r\n\r\n00:15:16:07  00:15:19:00\r\n{\\an3}                 -Il faut les mettre\r\n               sur les bords du gril\r\n\r\n00:15:19:05  00:15:23:11\r\n{\\an3}             pour qu'elles finissent\r\ntranquillement de cuire sur le gras,\r\n\r\n00:15:23:16  00:15:26:04\r\n{\\an3}   ce qui \u00e9vite qu'elles dess\u00e8chent.\r\n\r\n00:15:26:09  00:15:29:07\r\n-Une c\u00f4te comme \u00e7a de 300 grammes,\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:31:21\r\n{\\an1}c'est quinze minutes au total.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:36:00\r\n{\\an1}Les m\u00e9daillons de filet mignon,\r\nc'est plus court ?\r\n\r\n00:15:36:05  00:15:40:05\r\n   -Oui, environ sept minutes,\r\n      ils font 80 grammes.\r\n\r\n00:15:40:10  00:15:44:11\r\n{\\an3}           La chair est moins dense,\r\n  donc la chaleur p\u00e9n\u00e8tre plus vite.\r\n\r\n00:15:44:15  00:15:47:03\r\n-Attention au dess\u00e9chement !\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:15:47:08  00:15:49:09\r\n{\\an1}-D'autant plus qu'il n'y a pas\r\n\r\n00:15:49:13  00:15:52:11\r\n{\\an1}cette barri\u00e8re protectrice\r\navec le gras.\r\n\r\n00:15:52:16  00:15:55:12\r\n{\\an1}Que ce soit les c\u00f4tes\r\nou les m\u00e9daillons,\r\n\r\n00:15:55:17  00:15:57:16\r\n{\\an1}le porc doit \u00eatre bien cuit ?\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:00:18\r\n         On dit souvent\r\n   que contrairement au boeuf\r\n\r\n00:16:00:23  00:16:04:12\r\n{\\an1}qui doit \u00eatre saignant,\r\nle cochon doit \u00eatre bien cuit.\r\n\r\n00:16:04:17  00:16:08:23\r\n   -C'est des vieilles histoires\r\n      o\u00f9 on \u00e9levait des porcs\r\n\r\n00:16:09:04  00:16:11:12\r\nsans l'hygi\u00e8ne qu'on a aujourd'hui.\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:13:14\r\n      Donc, on disait que le porc\r\n\r\n00:16:13:19  00:16:15:23\r\n      devait \u00eatre bien cuit.\r\n\r\n00:16:16:04  00:16:18:06\r\n      Aujourd'hui, on le mange ros\u00e9.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:20:17\r\n-Bien juteux ?\r\n           -Oui, comme du veau.\r\n\r\n00:16:20:22  00:16:23:16\r\n       La tranche doit \u00eatre ros\u00e9e,\r\n             pas dess\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n00:16:23:21  00:16:25:15\r\n{\\an1}-Ros\u00e9, \u00e7a signifie pas cru\r\n\r\n00:16:25:20  00:16:28:10\r\n       mais pas cuit cuit.\r\n          -Exactement.\r\n\r\n00:16:28:14  00:16:30:10\r\n{\\an1}-Nos braises ont l'air\r\n\r\n00:16:30:14  00:16:31:21\r\n         bien ardentes.\r\n\r\n00:16:32:02  00:16:33:07\r\n           -Parfait !\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:35:02\r\n     -On attaque la cuisson\r\n\r\n00:16:35:07  00:16:36:11\r\n         de la viande ?\r\n\r\n00:16:36:16  00:16:39:02\r\n -Oui, on va commencer par les c\u00f4tes.\r\n\r\n00:16:39:07  00:16:43:07\r\n{\\an3}    Ensuite, on les laissera reposer\r\n         et on cuira les m\u00e9daillons.\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:45:05\r\n{\\an3}            Et ensuite, les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:49:18\r\n-Les l\u00e9gumes tout \u00e0 la fin ?\r\n-Oui, \u00e7a va prendre quelques minutes.\r\n\r\n00:16:49:23  00:16:52:00\r\n  -Moins de dix minutes ?\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:16:52:05  00:16:55:15\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:16:55:20  00:16:58:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:58:21  00:17:20:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:20:17  00:17:23:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:24:00  00:17:27:15\r\n   Il faut \u00eatre tout le temps\r\n     vigilant \u00e0 la flamme.\r\n\r\n00:17:27:20  00:17:30:17\r\n{\\an1}La braise\r\nne doit pas s'enflammer.\r\n\r\n00:17:30:22  00:17:32:08\r\n        C'est important.\r\n\r\n00:17:32:12  00:17:35:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:37:19\r\n{\\an3}           -On voit le croustillant.\r\n\r\n00:17:38:00  00:17:40:20\r\n{\\an3}-Oui, on voit tout de suite le gras.\r\n\r\n00:17:41:01  00:17:43:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:47:14\r\n      -Alors l\u00e0, Philippe,\r\n    vous remettez quand m\u00eame\r\n\r\n00:17:47:19  00:17:50:08\r\n                        un peu de...\r\n-De marinade; \u00e7a nourrit.\r\n\r\n00:17:50:12  00:17:53:01\r\n                      -Au pinceau ?\r\n   -Ca \u00e9vite de dess\u00e9cher.\r\n\r\n00:17:53:06  00:17:57:12\r\n Faut que \u00e7a reste sur la viande,\r\n que \u00e7a n'aille pas dans le feu.\r\n\r\n00:17:57:17  00:18:01:19\r\n{\\an3}    -Un barbecue, c'est d\u00e9contract\u00e9,\r\n            mais faut de la rigueur.\r\n\r\n00:18:02:00  00:18:05:16\r\n-Il faut \u00eatre tout le temps\r\nvigilant \u00e0 la flamme.\r\n\r\n00:18:05:21  00:18:08:12\r\nFaut pas que la braise s'enflamme.\r\n\r\n00:18:08:17  00:18:11:13\r\n       C'est important.\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:16:02\r\n  -Nos c\u00f4tes sont bien grill\u00e9es\r\n des deux c\u00f4t\u00e9s, on va les finir\r\n\r\n00:18:16:07  00:18:17:12\r\n{\\an3}                        sur le gras.\r\n\r\n00:18:17:17  00:18:21:15\r\n     On va faire croustiller le gras.\r\n              -Exactement.\r\n\r\n00:18:21:20  00:18:37:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:38:00  00:18:40:18\r\n{\\an3}                         -Votre truc\r\n       pour les faire tenir debout ?\r\n\r\n00:18:40:23  00:18:44:19\r\n     -On les appuie les unes\r\ncontre les autres au bord du gril.\r\n\r\n00:18:45:00  00:18:46:16\r\n        -Excellent truc !\r\n\r\n00:18:46:21  00:18:49:03\r\n      -Si on n'a pas de bord,\r\n\r\n00:18:49:08  00:18:52:11\r\n       on peut les mettre\r\n  contre une pi\u00e8ce m\u00e9tallique.\r\n\r\n00:18:52:16  00:18:55:23\r\n               -En gros, dix minutes.\r\n     -Une dizaine de minutes.\r\n\r\n00:18:56:04  00:18:59:20\r\n  On va les tamponner de marinade\r\n        de temps en temps.\r\n\r\n00:19:00:01  00:19:01:15\r\n         Et c'est parfait.\r\n\r\n00:19:01:20  00:19:07:04\r\n     -Pendant que nos c\u00f4tes\r\nfinissent de cuire sur leur gras,\r\n\r\n00:19:07:09  00:19:09:10\r\n     on va pouvoir d\u00e9marrer\r\n\r\n00:19:09:14  00:19:13:07\r\n la cuisson des petits mignons.\r\n\r\n00:19:13:11  00:19:14:20\r\n                  Au total: sept...\r\n\r\n00:19:15:01  00:19:18:07\r\n-Sept-huit minutes.\r\n            -On attaque les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:20:10\r\n{\\an3}           On y va, y a de la place.\r\n\r\n00:19:20:14  00:19:23:13\r\n        -On peut attaquer \r\n       par les champignons.\r\n\r\n00:19:23:18  00:19:26:20\r\n    -Sel fin et fleur de sel\r\n       apr\u00e8s la cuisson.\r\n\r\n00:19:27:01  00:19:29:11\r\n             -Voil\u00e0.\r\n                       -J'ai compris.\r\n\r\n00:19:29:15  00:19:44:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:44:20  00:19:47:23\r\n...\r\n                              -Mmm !\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:50:07\r\n         Je peux vous dire\r\n          que c'est bon.\r\n\r\n00:19:50:11  00:19:54:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:54:22  00:19:56:06\r\n              -Crac !\r\n\r\n00:19:56:11  00:19:58:12\r\n              Crac !\r\n                     -Le gras, hein !\r\n\r\n00:19:58:17  00:20:00:00\r\n          -Ca croustille.\r\n\r\n00:20:00:05  00:20:04:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:20:05:04  00:20:24:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:20:24:21  00:20:28:08\r\n{\\an3}          La viande me semble ros\u00e9e.\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:31:01\r\n{\\an3}                  -L\u00e9g\u00e8rement ros\u00e9e,\r\n                       tr\u00e8s juteuse.\r\n\r\n00:20:31:06  00:20:32:11\r\n      -Parfait.\r\n\r\n00:20:32:15  00:20:36:15\r\n    Vous avez amen\u00e9\r\nune vierge de tomate, pesto.\r\n\r\n00:20:36:20  00:20:38:12\r\n        Et \u00e7a, c'est quoi ?\r\n\r\n00:20:38:17  00:20:41:09\r\n{\\an3}         -C'est la sauce chimichurri\r\n\r\n00:20:41:13  00:20:44:11\r\n               qui vient d'Argentine.\r\n   -Y a quoi dedans ?\r\n\r\n00:20:44:15  00:20:48:15\r\n            -De l'huile d'olive,\r\n           du piment, de l'ail...\r\n\r\n00:20:48:20  00:20:51:08\r\n De l'origan, du jus de citron,\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:53:08\r\n                        du vinaigre.\r\n     -Ca envoie !\r\n\r\n00:20:53:12  00:20:56:19\r\n{\\an3}                  -Ces trois sauces,\r\n       on n'est pas oblig\u00e9 de manger\r\n\r\n00:20:57:00  00:21:01:02\r\n{\\an3}                avec des mayonnaises\r\n            et des sauces lourdes...\r\n\r\n00:21:01:07  00:21:02:21\r\n{\\an1}-On est dans le light.\r\n\r\n00:21:03:02  00:21:06:00\r\nLe cochon est assez gras comme \u00e7a.\r\n                        -Voil\u00e0.\r\n\r\n00:21:06:05  00:21:12:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:15:22\r\n   Un barbecue qui me semble...\r\n\r\n00:21:16:03  00:21:18:01\r\n-Fort r\u00e9ussi.\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:21:18:06  00:21:22:09\r\n      Un petit peu de celle-l\u00e0\r\njuste pour tremper un peu la viande.\r\n\r\n00:21:22:13  00:21:25:11\r\n{\\an1}-Vaut mieux ne pas mettre dessus\r\nla chimi...\r\n\r\n00:21:25:15  00:21:26:21\r\n           -Chimichurri.\r\n\r\n00:21:27:02  00:21:29:01\r\n                J'adore cette sauce.\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:31:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:32:01  00:21:34:12\r\n{\\an1}-Viens go\u00fbter\r\nle cochon grill\u00e9 !\r\n\r\n00:21:34:17  00:21:36:09\r\n{\\an3}                 -Arr\u00eate de filmer !\r\n\r\n00:21:44:13  00:21:52:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:21:52:06  00:21:53:11\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T17:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4738", "id": "4738", "name": "Les pique-niques de Pique-Assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699449", "comment": "Quelques s\u00e9quences hors gamut !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031587", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A3EFEE2C-2EFF-4A18-851C-78E5DB75DA17", "internalArchiveId": "A3EFEE2C-2EFF-4A18-851C-78E5DB75DA17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix d'un hot-dog bio dans les piscines publiques bernoises cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "publicationDate": "2017-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Funiciello, Tamara \r\nLes socialistes au Parlement bernois ont d\u00e9pos\u00e9 une motion urgente exigeant une baisse du prix des hot dog bio vendus dans les piscines publiques, cr\u00e9ant la pol\u00e9mique. D\u00e9bat entre Tamara Funiciello, conseill\u00e8re de Ville des jeunes socialistes \u00e0 Berne, et Michael Dupertuis, coordinateur romand des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n* * Le prix d'un hot-dog bio dans les piscines publiques bernoises cr\u00e9e la pol\u00e9mique  Tamara Funiciello, conseill\u00e8re de ville des jeunes socialistes \u00e0 Berne, pr\u00e9sidente des jeunes socialistes suisses ** 44) - direct centre des m\u00e9dias (arrive vers 18h30)\r\n Michael Dupertuis, coordinateur romand des Vert'lib\u00e9raux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Vert'lib\u00e9raux vaudois ** 74) - direct studio Lausanne (arrive vers 18h30)\r\nIntro:\r\nEt on termine ce Forum \u00e0 la piscine... En ville de Berne, certaines piscines publiques vendent le hot dog \u00e0 - tenez vous bien - 9 francs 50. Au lieu de 4 francs 50 auparavant.\r\nMais c'est du hot dog bio, de production indig\u00e8ne, du cousu main. Ca n'emp\u00eache pas de nombreux clients de se plaindre depuis le d\u00e9but de la saison.\r\nLa pol\u00e9mique enfle, elle devient m\u00eame politique: les socialistes au parlement bernois viennent de d\u00e9poser une motion urgente pour exiger une offre plus abordable.\r\nD\u00e9bat:\r\nTamara Funiciello, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, et pr\u00e9sidente des jeunes socialistes suisses. (contre)\r\n.  Vous lancez la bataille des hot dogs bon march\u00e9. C'est le retour de la lutte des classes?\r\n. C'est vraiment \u00e0 l'\u00e9tat de dicter les prix des plats dans les restaurants?\r\n. En plus, le bio co\u00fbte cher... Ce sont des produits locaux. Des prix un peu plus chers permettent aussi de soutenir les producteurs suisses?\r\n. La mode bio est tr\u00e8s en vogue dans les villes roses-vertes de Suisse al\u00e9manique (et elle arrive en Suisse romande). C'est aussi \u00e7a que vous voulez d\u00e9noncer, la gentrification des villes?\r\n. Et les exc\u00e8s de la gauche caviar (d'aubergines). C'est dans ce sens que vous parlez de lutte des classes?\r\nMichael Dupertuis, coordinateur romand des Verts Lib\u00e9raux.  (d\u00e9fend les hot dogs chers)\r\n. On a cet exemple bernois o\u00f9 les buvettes ne s'adressent plus qu'aux bobos des villes et oublient que tous ne le sont pas. Manger bio, un privil\u00e8ge de riches?\r\n. Est-ce qu'on ne cr\u00e9e pas deux types de client\u00e8le? On cr\u00e9e un foss\u00e9 social... A la piscine.\r\n. L'ouverture de restaurants v\u00e9g\u00e9tariens en Suisse... Des boutiques qui vendent des graines... March\u00e9 porteur, \u00e0 soutenir, selon vous?\r\n. On parle de 3 des 5 piscines publiques bernoises. Mais les deux autres s'y mettent aussi. On y sert du baba ghanoush (de la p\u00e2te d'aubergines) ou du hummus faits \u00e0 partir de pois chiches \u00e9quitables et bio. Si \u00e7a continue comme \u00e7a, on deviendra bient\u00f4t condamnable \u00e0 oser avouer qu'on a envie d'une portion de frites ou de chicken nuggets.\r\n. Et vous, vous dites que les gens qui n'ont pas les moyens n'ont qu'\u00e0 amener leur picnic. Est-ce que les piscines ne devraient pas \u00eatre accessibles \u00e0 tout le monde?\r\n. Bref, les piscines gratuites de Berne qui \u00e9taient le symbole de l'\u00e9galit\u00e9 des droits se transforment elles aussi en haut lieu des in\u00e9galit\u00e9s. Ceux qui peuvent s'offrir le baba ghanoush et ceux qui viennent avec leur cervelas. C'est une \u00e9volution qui ne fait pas tr\u00e8s envie.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8707670", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le prix d'un hot-dog bio dans les piscines publiques bernoises cr\u00e9e la pol\u00e9mique / FOR_2017-06-23T18:14:00_developpement-8", "Forum du 23.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les socialistes au Parlement bernois ont d\u00e9pos\u00e9 une motion urgente exigeant une baisse du prix des hot dog bio vendus dans les piscines publiques, cr\u00e9ant la pol\u00e9mique. D\u00e9bat entre Tamara Funiciello, conseill\u00e8re de Ville des jeunes socialistes \u00e0 Berne, et Michael Dupertuis, coordinateur romand des Vert'lib\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-8707670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:50Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on termine ce Forum \u00e0 la piscine transition difficile, si ce n'est en en piquant une t\u00eate piscines en en ville de Berne, o\u00f9 certaines certains \u00e9tablissements certaines piscines publiques vendent le hot dog \u00e0, tenez -vous bien, 9 francs 50 au lieu de 4 francs 50 auparavant, mais c'est du hot dog bio de production indig\u00e8ne du cousu main, \u00e7a n'emp\u00eache pas de nombreux clients de se plaindre depuis le d\u00e9but de la saison, la pol\u00e9mique enfle, devient m\u00eame politique : les socialistes au Parlement bernois viennent de d\u00e9poser une motion urgente pour exiger une offre plus abordable, on en d\u00e9bat avec Tamara Funiciello, bonsoir, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, pr\u00e9sidente des 12 au les jeunes socialistes et Michael Dupertuis est avec nous dans ce Studio, coordinateur Romand des Vert'lib\u00e9raux bonsoir, oui bonsoir, alors Tamara Funiciello : vous lancez la bataille de hot dogs, bon march\u00e9, c'est le retour de la lutte des classes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [88%] :\r\nOn peut dire \u00e7a, en fait, non mais on est Dakar pour nous ne France 5 ans c'est beaucoup trop, c'est pas accessibles pour tous et pour nous c'est pas la fa\u00e7on juste en fait pour changer de la culture qu'on a au moment pour manger \u00e0 une culture bio et plus \u00e9quitable et durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [93%] :\r\nC'est vraiment \u00e0 l'\u00e9tat selon vous de de fixer les les prix des plats, dans les restaurants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [85%] :\r\nC'est pas la question de fixer les prix dans les restaurants dans dans cette amendement qu'on a d\u00e9pos\u00e9, mais c'est l\u00e0 la situation d'une des donn\u00e9es \u00e0 tous, c'est toute la possibilit\u00e9 de acc\u00e9der \u00e0 du de la bouffe dans la piscine publiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [89%] :\r\nDonner \u00e0 tous, c'est toute la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 \u00e0 des repas bon march\u00e9, Michael Dupertuis, on a cet exemple bernois o\u00f9 les buvettes, on a l'impression de s'adresse plus qu'aux bobos des villes et oublient que tous ne sont pas manger bio, \u00e7a, \u00e7a devient, on pourrait dire un privil\u00e8ge de de Richard un luxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [89%] :\r\nJe pense pas que c'est le bio qui avait un probl\u00e8me dans cette situation -l\u00e0, d'ailleurs, serait bien pour les auditeurs, je pense qu'on fasse une petite situation aussi parce qu'on n'a pas les m\u00eames, car en fait, \u00e0 Berne que dans les autres Romand et dans les communes qui sont peut-\u00eatre un peu moins bio peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment prenons justement, la situation n'a quoi aujourd'hui sur Berne, on a \u00e0 peu pr\u00e8s, on a 2 tiers des piscines qui sont gratuites, donc les personnes rend ne paye pas pour rentrer dans les piscines et b\u00e9n\u00e9ficier des prestations publiques derri\u00e8re il y a possibilit\u00e9 de prendre un pique- nique en plus, donc les personnes ont le droit d'amener leur nourriture, sur place, de se nourrir de boire et profitez -en, faites du banc gratuitement et derri\u00e8re, nous avons un g\u00e9rant qui qui est derri\u00e8re et puis un entrepreneur et qui propose une nourriture saine, qui est bio qui est locale, enfin quelque chose qui va lui quand m\u00eame un autre apr\u00e8s 10 francs exactement, alors l\u00e0- dessus, on a un probl\u00e8me qui est mentionn\u00e9 par les jeunes socialistes qui est que on n'a pas en fait un produit qui est bon march\u00e9, tout en restant au sein, en fait, dans dans ces piscines et puis derri\u00e8re, ben il y a 2 solutions : soit vous avez la solution qui est pr\u00e9conis\u00e9e par les jeunes socialistes, on y va, \u00e0 coup de motion pour obliger, en fait, la commune \u00e0 regarder et m\u00eame \u00e0 d\u00e9terminer qu'est ce qui doit \u00eatre sur la carte de ce g\u00e9rant -l\u00e0 qui revient en quelque sorte, apprend un bazooka pour tirer sur sur une mouche, vous avez peut-\u00eatre une meilleure solution, \u00e0 mon avis, qui est le dialogue simplement donc de discuter avec le g\u00e9rant de trouver une solution parce que, au-del\u00e0 du hot dog, on a peut-\u00eatre d'autres solutions, des produits aussi \u00e7a bio qui co\u00fbte un peu moins cher je pense des l\u00e9gumes par exemple, ou des, ou des pommes qui pourraient aussi \u00eatre distribu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [96%] :\r\nAlors un bazooka qui tire sur une mouche Tamara Funiciello, vous allez un peu fort avec cette motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [83%] :\r\nJe pense pas, je trouve que c'est exactement 5, il faut faire cette discussion se porte avant depuis quelques jours, quelques semaines ont fait au moment o\u00f9 les personnes qui font cette qui ont cette restaurants ont clairement dit qu'ils vont pas changer ce qui l'ont sur la carte qu'ils vont rester avec ses menus parce que sont pas pr\u00eate \u00e0 donner des r\u00e8gles pas qui sont pas bio et en fait, pour \u00eatre clair, la c'est pas un probl\u00e8me avec le bio soir on dit clairement seulement que le cette hot- dogs \u00e0 cette histoire de enfin c'est c'est la pointe de la esp\u00e8re parce que c'est de la junte Free fricass\u00e9e on qu'on qu'on a donc toutes les villes, on suisses et c'est exactement \u00e7a, si vous le disiez que les piscines sont gratuites et, oui, mais elles sont gratuites pour tous et toutes, ils sont gratuites pour les personnes qui gagnent assez mais sont aussi gratuites pour les riches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nMais juste juste sur cet argument, en quoi est -ce que les votes dog bio vendus dans quelques piscines \u00e0 Berne sont du ressort de la gentrification pour qu'on comprenne bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [86%] :\r\nParce que c'est exactement \u00e7a que s'il se passe, m\u00eame dans la de la possibilit\u00e9 du de l'espace public, on est en de mettre des trucs dans l'espace public qui sont accessibles seulement \u00e0 des personnes qui sont, qui ont des revenus assez haut et on parle de notre dog \u00e0 9 francs 50, donc c'est une espace o\u00f9 ou c'est c'est une truquant qu'on fait, c'est plus accessible pour tous les et on veut vivre dans une dizaine, ville o\u00f9 tous o\u00f9 tout c'est accessible pour tous les maux, tout le monde et pas seulement o\u00f9 il y a des espaces qui ne sont pas accessibles pour tout le monde, surtout ce sont des espaces publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\nAlors va faire r\u00e9agir, Michael Dupertuis sur cet argument de la de la gentrification c'est vrai cette vague un peu bobo un peu gauche caviar \u00e0 l'aubergine Sagsa\u00ef contribue selon vous \u00e0 \u00e0 la gentrification. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [89%] :\r\nAlors, pas du tout de de mon c\u00f4t\u00e9, l'opinion que j'ai l\u00e0 dessus, c'est d\u00e9j\u00e0 de me dire en voyant la situation bernois ce qu'ils ont beaucoup d'chance parce que lorsqu'on regarde les piscines municipales qu'on a typiquement non l\u00e0 j'ai, je les ai contact\u00e9s l'entr\u00e9e en fait est de 8 francs par adulte et plus de 4 francs par enfant ou les toboggans juste laissez -moi finir les toboggans, par exemple, on doit payer 5 francs pour faire 6 descentes, alors l\u00e0, il peut y avoir un probl\u00e8me justement de moyens \u00e0 disposition d'une partie de la population pour payer ce service l\u00e0, donc c'est pas le cas \u00e0 Berne disons d\u00e9j\u00e0 la grande chance d'avoir ces prestations qui seront support\u00e9s par les citoyens, \u00e0 mon avis, c'est donc ouvert \u00e0 l'ensemble de la population et en plus de \u00e7a, ils ont la chance d'avoir une buvette en plus du pique- qui peuvent apporter pour d\u00e9sapprouvant apr\u00e8s s'il y a vraiment ce gros probl\u00e8me qui est, qui est je pense encore une fois que le dialogue est la meilleure cl\u00e9 pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me -l\u00e0 et non pas passer par la cl\u00e9 du politique est derri\u00e8re, c'est parce que j'ai eu en fait dans la presse et avoir le g\u00e9rant est pr\u00eat \u00e0 10 \u00e0 discuter, \u00e0 dialoguer et c'est vrai que quand lui pointe un fusil sur la tempe, \u00e0 mon avis, c'est pas la meilleure solution pour commencer le dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [90%] :\r\nTamara Funiciello, je vous vois sourire depuis Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [86%] :\r\nOui c'est, c'est une d\u00e9cision politique que les piscines Berlin sont sont gratuites, c'est pas une d\u00e9cision du march\u00e9 parce que c'est, c'est une du CIO du march\u00e9, \u00e7a s'arr\u00eate pas, ce ne serait pas gratuite, il y a une on est une ville \u00e0 gauche \u00e0 Berne et, donc, comme dit la gauche, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tr\u00e8s tr\u00e8s bien en fait dans la t\u00eate, derni\u00e8re avant votations la gauche, je dirais qu'elle en fait de la population est d'accord avec nous, elle est aussi d'accord que on veut une ville qui est soit pour tous et pour toutes, et \u00e7a, cette d\u00e9cision qui, qui a \u00e9t\u00e9 pris la main, c'est pas une d\u00e9cision qu'il nous am\u00e8ne \u00e0 une ville \u00e0 tous et \u00e0 toutes mes questions, une bible qui nous a pas qui c'est, en fait, pour c'est gens assez bobos qui gagne 9500 francs le mois et qui est pour, ont la possibilit\u00e9 de d'acheter bio et en fait que pour nous c'est important, c'est quand, \u00e0 la fin, on va avoir une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 d'avoir de bio d'acheter que les gens qui vendent ce truc bio gagne assez et que ce soit accessible pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [92%] :\r\nMais, pr\u00e9cis\u00e9ment, le bio, \u00e7a co\u00fbte cher, c'est des produits locaux, il y a aussi la peut-\u00eatre une volont\u00e9 de soutenir des producteurs suisses des producteurs locaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [90%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est bien, mais \u00e7a continue depuis le prix du concours oui mais \u00e7a, c'est \u00e7a qu'on veut monter \u00e0 montrer avec cette action fait c'est qu'il y a une contradiction, ce 3 Nantes 3 3 trucs dont donc on peut pas avoir des produits bio qui sont \u00e9quitablement \u00e9quitablement et de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui sont accessibles pour tous, \u00e7a c'est une contradiction qui dans le libre march\u00e9 apparemment c'est pas possible de le faire et donc il faut de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [93%] :\r\nMichael Dupertuis, un dernier mot oui, l\u00e0- dessus, je pense qu'il y a probl\u00e9matique chez les les jeunes socialistes, c'est qu'ils ignorent peut-\u00eatre qu'il y a un contrat qui est pass\u00e9 avec un g\u00e9rant qui prend des risques, qui doit payer des salari\u00e9s que derri\u00e8re pour payer des salaires, il faut faire des revenus que derri\u00e8re bah proposer du bio, de proposer des produits de qualit\u00e9 du terroir, \u00e7a va dans le bon sens dans le bon sens de l'histoire en tout cas, parce que c'est pas du fast- Food qui vient de l'\u00e9tranger qu'on importe, donc l\u00e0- dessus, je trouve que c'est un mauvais proc\u00e8s qui est fait aujourd'hui, puis j'invite en tout cas, main batteuse du jour venir surprenant de se rendre compte que des piscines communales dans les municipalit\u00e9s de gauche font payer \u00e0 la fois l'entr\u00e9e et non pas de pub. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [90%] :\r\nCe sera peut-\u00eatre le d\u00e9bat de l'\u00e9t\u00e9, merci \u00e0 tous les 2, Tamara Funiciello, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, pr\u00e9sidente des News au bon week- end \u00e0 vous, bonne baignade merci \u00e0 vous \u00e9galement Michael Dupertuis, coordinateur Romand, des Vert'lib\u00e9raux et si vous connaissez -vous bien Berne toujours et piquer une t\u00eate dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [75%] :\r\nWeek- tiens, merci bien, bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-23T17:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupertuis, Michael", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Vert'lib\u00e9raux, entrepreneur dans les nouvelles technologies", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2A20199-E808-474D-998C-0BA3015C296C", "internalArchiveId": "E2A20199-E808-474D-998C-0BA3015C296C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer. Cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale.\r\n\r\n* * Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich  \r\nDoris Fiala ne figurera pas sur le ticket du PLR zurichois pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'an prochain.\r\nHier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer, \r\ncandidat au profil plus communal et moins national,  pour d\u00e9fendre les couleurs lib\u00e9rales radicales aux c\u00f4t\u00e9s du sortant Filippo Leutenegger au printemps prochain. \r\nS\u00e9verine Ambrus, cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale...\r\nUn d\u00e9saveu ou une forme de r\u00e9p\u00e9tition qui s'est jou\u00e9e hier soir, dans la malnomm\u00e9e, en l'esp\u00e8ce,  Tour \"Renaissance\"  du nouveau quartier de Zurich West... Parce que Doris Fiala avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville...il y a de cela 17 ans. Et c'est ce qui a pu pencher dans la balance. Michael Baumer et Doris Fiala  ont des sensibilit\u00e9s proches, ils sont tous les deux entrepreneurs. La parlementaire f\u00e9d\u00e9rale avait l'avantage d'\u00eatre une femme et d'\u00eatre connue au niveau national. Mais leur diff\u00e9rence d'\u00e2ge, 42 ans pour Baumer contre 60 pour Fiala, semble bien avoir  favoris\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR de la ville, au sein d'un parti qui veut jouer tous ses atouts pour enfin faire vasciller la majorit\u00e9 rose-verte en ville de  Zurich au printemps prochain.\r\nUn d\u00e9fi du PLR auquel les \u00e9volutions de l'\u00e9lectorat zurichois pourraient profiter, selon l'analyse du  politologue Michael Hermann dans le Tages Anzeiger.Le parti avait m\u00eame envisag\u00e9 au d\u00e9part  de pr\u00e9senter trois candidats.Ce sera deux finalement pour ne pas froisser les alli\u00e9s bourgeois et sans Doris Fiala donc que le PLR  va se lancer dans cette campagne importante \u00e0 Zurich.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de la ville de Zurich / 12H30_2017-06-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer. Cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale."], "variantIds": ["ece-8702472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:30:04Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Doris Fiala ne figurera pas sur le ticket du PLR zurichois pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'ann\u00e9e prochaine, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident Michael Barnes maire il est candidat au profil plus communal le mois national pour d\u00e9fendre les couleurs lib\u00e9rales radicales aux c\u00f4t\u00e9s du sortant, Filippo Leutenegger ce sera donc au printemps prochain, S\u00e9verine en Bruce, on vous retrouve \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a sonne un peu comme un d\u00e9saveu hein pour la conseill\u00e8re nationale o\u00f9 il y a un d\u00e9saveu ou une forme de r\u00e9p\u00e9tition qui s'est jou\u00e9 hier soir dans la Tour Renaissance du nouveau quartier de Zurich West pour Doris Fiala, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, il y a 17 ans et c'est ce qui a pu pencher dans la balance, Michael Baumer et Doris Fiala ont des sensibilit\u00e9s proches la parlementaire f\u00e9d\u00e9rale avait l'Avantage d'\u00eatre une femme et d'\u00eatre connue au niveau national mais leur diff\u00e9rence d'\u00e2ge, 40 12 ans pour Bomer contre 60 pour Fiala Fiala semble bien avoir favoris\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR de la ville au sein d'un parti qui veut jouer tous ses atouts pour faire vaciller la majorit\u00e9 rose- verte en ville de Z\u00fcrich au printemps prochain un d\u00e9fi du PLR auquel les \u00e9volutions de la sociologie de la ville pourrait d'ailleurs profiter selon le politologue Michael Hermann, interrog\u00e9 par le Tages sonde Fire le parti choisit donc de se lancer sans la candidate Fiala dans cette campagne qui s'annonce importante S\u00e9verine Andrus, notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1596665", "internalArchiveId": "AA1705596866", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "21.06.2017 Sexisme", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la projection du film \"Le viol\" du r\u00e9alisateur Alain Tasma, d\u00e9bat le harc\u00e8lement sexuelle des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9. Le sexisme persiste et les femmes sont encore souvent victimes d'attouchements et d'insultes.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "A d\u00e9finir"], "alternativeSummary": ["A d\u00e9finir", "La femme est-elle encore et toujours un objet de convoitise sexuelle pour l'homme ? En tout cas, le sexisme ordinaire est toujours bien l\u00e0 : baisers vol\u00e9s, remarques machistes ou enocre mains baladeuses. Peut-on \u00eatre sexy sans se faire lourdement draguer ? Quelle diff\u00e9rence entre s\u00e9duction et harc\u00e8lement ? Veut-on des soci\u00e9t\u00e9s asexu\u00e9es ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi apr\u00e8s un film sur le viol. Une soir\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ne pas manquer", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "La femme est-elle encore et toujours un objet de convoitise sexuelle pour l'homme ? En tout cas, le sexisme ordinaire est toujours bien l\u00e0 : baisers vol\u00e9s, remarques machistes ou enocre mains baladeuses. Peut-on \u00eatre sexy sans se faire lourdement draguer ? Quelle diff\u00e9rence entre s\u00e9duction et harc\u00e8lement ? Veut-on des soci\u00e9t\u00e9s asexu\u00e9es ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat ce mercredi apr\u00e8s un film sur le viol. Une soir\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ne pas manquer", "A d\u00e9finir"], "variantIds": ["ece-8628389", "ece-8608720", "ece-8608603", "ece-8608184"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2017-07-26T09:29:45Z", "subTitles": ["19:53:47:01  19:53:50:09\r\n...\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:52:18\r\n  E.MAMARBACHI: Rebonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:55:15\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n    pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:53:55:17  19:53:57:12\r\n        autour du sexisme.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:01:13\r\n Il aura fallu le combat courageux \r\nd'Anne Tonglet et Araceli Castellano\r\n\r\n19:54:01:15  19:54:03:21\r\n        pour faire \u00e9voluer\r\n        le droit en France\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:06:12\r\n       et faire reconna\u00eetre \r\n      le viol comme un crime.\r\n\r\n19:54:06:14  19:54:08:23\r\n  Mais qu'en est-il aujourd'hui,\r\n        40 ans plus tard ?\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:13:04\r\n  La femme est-elle encore un objet\r\nde convoitise sexuelle pour l'homme ?\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:15:22\r\n Comment expliquer la persistance\r\n       des injures sexistes\r\n\r\n19:54:15:23  19:54:18:20\r\n      ou des mains baladeuses\r\n   dans les transports publics ?\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:21:11\r\n  Nous ouvrons le d\u00e9bat avec vous\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:54:21:14  19:54:22:17\r\n       et avec nos invit\u00e9s:\r\n\r\n19:54:22:19  19:54:24:03\r\n   Alain Valterio, psychologue.\r\n\r\n19:54:24:05  19:54:26:19\r\n         L\u00e9onore Porchet,\r\n      d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise.\r\n\r\n19:54:26:21  19:54:29:15\r\n      Myret Zaki, r\u00e9dactrice\r\n        en cheffe \u00e0 Bilan.\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:33:11\r\n      Gr\u00e9gory Jaquet, membre\r\n     de l'association MenCare\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:36:02\r\n       qui d\u00e9fend l'\u00e9galit\u00e9 \r\n      entre hommes et femmes.\r\n\r\n19:54:36:04  19:54:38:12\r\n     John Goetelen, blogueur\r\n  qui en a marre des f\u00e9ministes.\r\n\r\n19:54:38:14  19:54:41:09\r\n   Caroline Dayer, elle d\u00e9nonce\r\n les violences et discriminations\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:42:14\r\n        faites aux femmes.\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:45:14\r\n  Et les deux com\u00e9diennes du film\r\n      sont toujours avec nous\r\n\r\n19:54:45:16  19:54:47:20\r\n         Camille Sansterre\r\n       et B\u00e9rang\u00e8re McNeese.\r\n\r\n19:54:47:22  19:54:50:22\r\n        Merci \u00e0 vous tous.\r\n\r\n19:54:51:09  19:54:54:14\r\n  Camille Sansterre et B\u00e9rang\u00e8re\r\n   McNeese, vous n'aviez jamais\r\n\r\n19:54:54:16  19:54:57:14\r\n     vu le film avant ce soir.\r\n\r\n19:54:57:16  19:55:01:11\r\n La RTS est d'ailleurs la premi\u00e8re\r\n     t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 le diffuser.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:12:22\r\n    Quelle est votre r\u00e9action ?\r\n\r\n19:55:13:02  19:55:16:11\r\n C.SANTERRE: C'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n19:55:16:15  19:55:20:04\r\n On voit la concr\u00e9tisation de ces\r\n       semaines de travail.\r\n\r\n19:55:20:08  19:55:23:03\r\n      Le film est de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:23:07  19:55:27:12\r\nJe suis tr\u00e8s fier d'avoir particip\u00e9\r\n              \u00e0 cela.\r\n\r\n19:55:27:16  19:55:31:01\r\n E.MAMARBACHI: S'il y a des sc\u00e8nes\r\n   particuli\u00e8rement difficiles \u00e0\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:33:08\r\n             revoir ?\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:37:21\r\nC.SANTERRE: Les sc\u00e8nes de nudit\u00e9 de\r\n   violence ne sont pas simples.\r\n\r\n19:55:38:01  19:55:40:11\r\n       C'est-ce tr\u00e8s intime.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:11\r\n   On a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 pendant le\r\n            tournage,\r\n\r\n19:55:43:14  19:55:46:19\r\n mais le fait de le voir d\u00e9voiler\r\n   comme cela \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n19:55:46:23  19:55:49:02\r\n       c'est quelque chose.\r\n\r\n19:55:49:06  19:55:51:12\r\n     E.MAMARBACHI: B\u00e9rang\u00e8re,\r\n\r\n19:55:51:15  19:55:54:05\r\n            vous aussi,\r\ncela prend la fois que vous voyez le\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:57:17\r\n  film. Comment vous avez r\u00e9agi ?\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:00:21\r\nB.MCNEESE: C'est que c'est \u00e9trange\r\n      de voir quelque chose\r\n\r\n19:56:01:01  19:56:03:12\r\n      d'aussi intime montr\u00e9.\r\n\r\n19:56:03:16  19:56:08:13\r\n  \u00c7a me rappelle des souvenirs de\r\n             tournage.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:13:00\r\nOn avait cr\u00e9\u00e9 un climat de confiance\r\n   qui permettait de se d\u00e9voiler.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:15:22\r\nEt d'avoir envie de rendre justice \u00e0\r\n          cette histoire.\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:19:21\r\nE.MAMARBACHI: C'est une histoire de\r\n               viol.\r\n\r\n19:56:20:01  19:56:24:11\r\nCe soir, on va parler de sexisme de\r\n           harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:56:24:14  19:56:30:06\r\nEst-ce que vous faites un lien entre\r\n         ces deux formes ?\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:32:19\r\n       B.MCNEESE: Pour moi,\r\n     \u00e7a a compl\u00e8tement \u00e0 voir.\r\n\r\n19:56:32:23  19:56:35:02\r\n         C'est l'escalade.\r\n\r\n19:56:35:06  19:56:39:10\r\n   Que ce soit le sexisme ou le\r\n       harc\u00e8lement de rue,\r\n\r\n19:56:39:13  19:56:42:08\r\n       comme dans le viol,\r\n il y a le principe de prendre la\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:46:08\r\n  femme comme un objet de d\u00e9sir.\r\n          De convoitise.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:52:06\r\n      Comme n'importe quelle\r\n         discrimination.\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:54:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous dites que c'est\r\n          insoutenable.\r\n\r\n19:56:55:02  19:56:57:05\r\n      Bonsoir Caroline Dayer.\r\n\r\n19:56:57:09  19:57:00:11\r\n   Vous connaissez tr\u00e8s bien la \r\n   question des violences et des\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:03:02\r\n         discriminations.\r\n  Vous avez \u00e9crit un livre cette\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:06:18\r\n              ann\u00e9e.\r\n     \"Le pouvoir de l'injure\".\r\n\r\n19:57:06:22  19:57:10:12\r\n Est-ce qu'on peut mettre sur pied\r\n d'\u00e9galit\u00e9 ou dans la m\u00eame famille\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:12:19\r\n             le viol,\r\n   le sexisme et le harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:57:12:23  19:57:15:05\r\nC.DAYER: Je partage le point de vue\r\n              \u00e9nonc\u00e9.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:20:08\r\n Mais je ferai une diff\u00e9rence dans\r\n            les termes.\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:24:16\r\n   On a \u00e0 la fois des violences\r\n      verbales, des injures,\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:28:05\r\nbeaucoup de remarques machistes et\r\n    homophobe dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:57:28:09  19:57:31:19\r\n  Mais il y a aussi les violences\r\n            physiques.\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:34:02\r\n         Il y a des coups.\r\n\r\n19:57:34:06  19:57:36:16\r\n    Enfin il y a les violences\r\n            sexuelles.\r\n\r\n19:57:36:20  19:57:39:16\r\n  Ces violences sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:57:39:20  19:57:42:11\r\nMais elles sont reli\u00e9es dans le sens\r\n           qu'elles sont\r\n\r\n19:57:42:15  19:57:44:18\r\n   ancr\u00e9es dans le m\u00eame syst\u00e8me.\r\n\r\n19:57:44:22  19:57:50:18\r\n        Le syst\u00e8me sexiste.\r\n\r\n19:57:51:20  19:57:54:05\r\n   E.MAMARBACHI: John Goetelen,\r\n             bonsoir,\r\n\r\n19:57:54:09  19:57:56:11\r\n  vous avez aussi \u00e9crit un livre.\r\n\r\n19:57:56:15  19:58:01:12\r\n     Feminista: ras-le-bol !.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:13\r\n Est-ce que vous faites aussi une\r\n   diff\u00e9rence entre les deux ?\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:10:14\r\nJ.GOETELEN: Je fais une diff\u00e9rence\r\n           tr\u00e8s nette.\r\n\r\n19:58:10:18  19:58:13:08\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 l'objet d'une fausse\r\n        accusation de viol.\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:17:07\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9.\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:19:17\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez \u00e9t\u00e9 accus\u00e9\r\n             en 2001,\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:25:00\r\n         acquitt\u00e9 en 2009.\r\n\r\n19:58:25:04  19:58:28:04\r\nJ.GOETELEN: Il n'y a pas eu d'appel.\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:33:09\r\nJe sais ce que c'est un viol moral.\r\n\r\n19:58:33:12  19:58:37:06\r\n Je pense que la fausse accusation\r\ndevrait \u00eatre reconnue comme un vrai\r\n\r\n19:58:37:10  19:58:39:13\r\n       crime \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:43:14\r\n          Pour le reste,\r\n je ne pense pas que ce soit li\u00e9.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:49:16\r\nEntre la sollicitation d'une femme,\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:52:09\r\n la drague et le passage \u00e0 un acte\r\n             violent,\r\n\r\n19:58:52:12  19:58:56:12\r\n         il y a un monde.\r\n\r\n19:58:56:16  19:59:00:01\r\n C'est comme pour un joueur de jeu\r\n   vid\u00e9o accroc qu'il va un jour\r\n\r\n19:59:00:05  19:59:04:05\r\n         \u00eatre un assassin.\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:07:16\r\nNon, le passage \u00e0 l'acte et pour les\r\n     gens qui ont un psychisme\r\n\r\n19:59:07:20  19:59:09:23\r\n           particulier.\r\n\r\n19:59:10:03  19:59:14:01\r\n      Ils sont peu nombreux.\r\n\r\n19:59:14:05  19:59:18:14\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous\r\n  r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Goetelen ?\r\n\r\n19:59:18:18  19:59:23:23\r\n C.DAYER: On peut pas comparer le\r\n            viol moral\r\n\r\n19:59:24:03  19:59:30:01\r\nau viol en tant que tel comme il est\r\n        d\u00e9crit dans le film.\r\n\r\n19:59:31:01  19:59:33:15\r\nOn a affaire \u00e0 une malhonn\u00eatet\u00e9 un\r\n          intellectuel.\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:36:08\r\nOn essaie de mettre au m\u00eame niveau.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:41:01\r\nC'est comme si c'\u00e9tait la faute des\r\n              femmes.\r\n\r\n19:59:41:05  19:59:43:23\r\n  Du coup, les victimes seraient\r\n      presque les violeurs.\r\n\r\n19:59:44:03  19:59:47:10\r\nOn le voit tr\u00e8s fort dans le film.\r\n\r\n19:59:47:13  19:59:50:08\r\n La culpabilit\u00e9 n'est pas pour les\r\n        personnes viol\u00e9es.\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:54:20\r\n  La honte doit changer de camp.\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:57:03\r\n   J.GOETELEN: C'est bien parti.\r\n\r\n19:59:57:07  20:00:02:15\r\n  Je n'ai rien dit de tout cela.\r\n\r\n20:00:02:19  20:00:05:14\r\nVous ne savez pas les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a\r\n         fait dans la vie.\r\n\r\n20:00:05:18  20:00:08:06\r\n         J'ai tout perdu.\r\n\r\n20:00:08:10  20:00:13:15\r\nC.DAYER: Je ne parle pas des d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n20:00:13:19  20:00:16:22\r\nmais on jeudi qu'il on doit ne peut\r\n      pas faire la diff\u00e9rence\r\n\r\n20:00:17:02  20:00:20:23\r\n  entre les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:23:18\r\n Je ne nie pas du tout ce que vous\r\n         avez pu endurer,\r\n\r\n20:00:23:22  20:00:28:17\r\n           vraiment pas.\r\n\r\n20:00:28:21  20:00:34:19\r\n   J.GOETELEN: Ne comparez pas, \r\n  vous n'\u00eates pas comp\u00e9tente pour\r\n\r\n20:00:38:17  20:00:43:08\r\n   Je trouvais juste que c'\u00e9tait\r\n    opportun de le mentionner.\r\n\r\n20:00:43:11  20:00:45:21\r\n   E.MAMARBACHI: Vous dit aussi\r\n          qu'aujourd'hui\r\n\r\n20:00:46:02  20:00:49:08\r\n les hommes sont pris pour cible,\r\n   pour tout et n'importe quoi.\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:52:01\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n20:00:52:05  20:00:54:12\r\n     J.GOETELEN: L'histoire du\r\n           manspreading,\r\n\r\n20:00:54:16  20:01:00:14\r\n  qu'on pourra peut-\u00eatre parler.\r\n\r\n20:01:00:21  20:01:03:02\r\nLes hommes qui \u00e9cartent les cuisses,\r\n\r\n20:01:03:06  20:01:09:02\r\n   on cherche toujours des poux.\r\n\r\n20:01:10:01  20:01:13:11\r\nOn va voir quelle sera l'association\r\n     qui va tirer les marrons.\r\n\r\n20:01:13:14  20:01:16:04\r\n     Car elle va recevoir des\r\n           subventions.\r\n\r\n20:01:16:08  20:01:22:18\r\n Cette histoire de manspreading, \r\nles hommes qui \u00e9cartent les jambes\r\n\r\n20:01:22:22  20:01:25:01\r\ncar il y a de la place dans le tram,\r\n\r\n20:01:25:05  20:01:29:17\r\nje ne vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:01:29:21  20:01:32:00\r\n       Mais s'il y en a un,\r\n       il faut le trouver.\r\n\r\n20:01:32:04  20:01:35:18\r\n Et ne pas en faire une religion.\r\n\r\n20:01:35:22  20:01:38:09\r\n        Guillaume Jacques,\r\n   fait partie de l'association\r\n\r\n20:01:38:12  20:01:40:15\r\n             MenCare.\r\n\r\n20:01:40:19  20:01:46:17\r\n   Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n20:01:47:04  20:01:50:12\r\nG.JAQUET: Si on doit parler d'\u00e9poux\r\n     qu'on cherche aux hommes,\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:06\r\n  il y a une \u00e9galit\u00e9 de salaires,\r\n          de traitement,\r\n\r\n20:01:53:10  20:01:59:08\r\n  ce sont des poux consid\u00e9rables.\r\n\r\n20:02:03:12  20:02:08:01\r\n    L'association \u00e0 laquelle je\r\n participe se bats pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:02:08:05  20:02:11:14\r\n  E.MAMARBACHI: Vous vous battez \r\n contre les privil\u00e8ges des hommes.\r\n\r\n20:02:11:18  20:02:16:18\r\n        C'est particulier.\r\n\r\n20:02:16:22  20:02:19:01\r\n   G.JAQUET: J'aimerais qu'on en\r\n             discute.\r\n\r\n20:02:19:05  20:02:25:01\r\n On discute entre hommes de caisse\r\n  sont les privil\u00e8ges des hommes.\r\n\r\n20:02:27:07  20:02:29:14\r\n  Dans les a d\u00e8s le jour de notre\r\n            naissance.\r\n\r\n20:02:29:18  20:02:34:21\r\nEt qu'est-ce qu'on peut faire pour\r\n     les remettre en cause ?\r\n\r\n20:02:35:01  20:02:37:11\r\n    E.MAMARBACHI: Myret Zaki,\r\nvous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef de\r\n\r\n20:02:37:14  20:02:40:07\r\n              Bilan.\r\n\r\n20:02:40:11  20:02:43:20\r\nVous avez provoqu\u00e9 une avalanche de\r\n   commentaires sur les r\u00e9seaux\r\n\r\n20:02:44:00  20:02:46:03\r\n             sociaux.\r\n\r\n20:02:46:07  20:02:49:19\r\n Vous avez dit qu'on ne peut pas \r\nporter une micro jupe et un string\r\n\r\n20:02:49:23  20:02:55:18\r\n  et ne pas s'\u00e9tonner de se faire\r\n             siffler.\r\n\r\n20:02:55:22  20:03:01:20\r\n M.ZAKI: On a eu une discussion au\r\nt\u00e9l\u00e9phone pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission.\r\n\r\n20:03:02:20  20:03:05:11\r\n C'\u00e9tait un peu caricatur\u00e9 en une\r\n          courte phrase.\r\n\r\n20:03:05:15  20:03:09:01\r\n  Je ne savais pas que \u00e7a allait \r\n para\u00eetre sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:03:09:06  20:03:13:17\r\n Il y a eu un d\u00e9luge de r\u00e9action.\r\n\r\n20:03:13:21  20:03:17:11\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par la quantit\u00e9 de\r\n         rage et de haine\r\n\r\n20:03:17:14  20:03:21:03\r\nconvoi de la part de personnes qui\r\n sont cens\u00e9es d\u00e9nonc\u00e9es la haine\r\n\r\n20:03:21:07  20:03:23:10\r\n          et le sexisme.\r\n\r\n20:03:23:13  20:03:29:11\r\nCe sont des attaques personnelles.\r\n\r\n20:03:31:01  20:03:36:18\r\n      Le d\u00e9bat n'est pas m\u00fbr.\r\n   Il y a beaucoup d'immaturit\u00e9.\r\n\r\n20:03:36:22  20:03:39:01\r\n On dit que je fais l'apologie du\r\n              viol.\r\n\r\n20:03:39:05  20:03:42:08\r\n       C'est catastrophique.\r\n\r\n20:03:42:11  20:03:48:10\r\n E.MAMARBACHI: Mais sur cette id\u00e9e\r\n         que dans le fond,\r\n\r\n20:03:50:16  20:03:54:07\r\n on parlait de la responsabilit\u00e9 \r\nqu'on imputait souvent aux femmes.\r\n\r\n20:03:54:11  20:03:56:13\r\n     Et s'il y a un lien entre\r\n           l'habillement\r\n\r\n20:03:56:17  20:04:01:11\r\net de possibles remarques sexistes.\r\n\r\n20:04:01:15  20:04:05:03\r\n  M.ZAKI: Moi en tant que femme,\r\nqu'est-ce qui est entre mes mains.\r\n\r\n20:04:05:07  20:04:10:03\r\n  Quels sont mes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:04:10:07  20:04:15:03\r\n Moi, j'ai une marge de manoeuvre.\r\n      Je ne suis pas passive.\r\n\r\n20:04:15:07  20:04:17:16\r\n Il y a beaucoup de messages pour\r\n          dire que non,\r\n\r\n20:04:17:20  20:04:19:23\r\n       la porte est ferm\u00e9e.\r\n\r\n20:04:20:03  20:04:22:23\r\n  Mais c'est vrai que parfois je\r\n      m'habille pour plaire.\r\n\r\n20:04:23:03  20:04:25:23\r\n           Pour s\u00e9duire.\r\n\r\n20:04:26:03  20:04:32:01\r\n  On va me siffler pour les m\u00eames\r\n             raisons.\r\n\r\n20:04:33:12  20:04:37:01\r\nC'est quelque chose d'\u00e9l\u00e9mentaire.\r\n\r\n20:04:37:05  20:04:43:03\r\nLes femmes ne s'habillent pas pour\r\n       s\u00e9duire en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:04:43:19  20:04:47:16\r\nMais il y a une responsabilit\u00e9 avec\r\nla libert\u00e9 que nous avons gagn\u00e9e en\r\n\r\n20:04:47:20  20:04:49:23\r\n          tant que femme.\r\n\r\n20:04:50:03  20:04:53:11\r\nCe qui m'int\u00e9ressait que les femmes\r\n    soient plus arm\u00e9es dans ces\r\n\r\n20:04:53:15  20:04:55:21\r\n            situations.\r\n  Pour que j'apprenne \u00e0 mettre la\r\n\r\n20:04:56:01  20:04:58:04\r\n   bonne distance au bon moment.\r\n\r\n20:04:58:08  20:05:01:07\r\n J'ai la chance de puiser dans des\r\n         cultures autres.\r\n\r\n20:05:01:11  20:05:05:07\r\n     Plut\u00f4t que celle purement\r\n    ethnocentrique occidentale.\r\n\r\n20:05:05:11  20:05:07:13\r\n    E.MAMARBACHI: Plut\u00f4t moyen-\r\n            orientale.\r\n\r\n20:05:07:17  20:05:13:14\r\n   Vous \u00eates origine \u00e9gyptienne.\r\n\r\n20:05:13:17  20:05:16:02\r\n      M.ZAKI: Mais la burka,\r\n      c'est n'importe quoi.\r\n\r\n20:05:16:06  20:05:20:04\r\n    Je suis chr\u00e9tienne de p\u00e8re.\r\n\r\n20:05:20:08  20:05:23:08\r\nMon p\u00e8re lutte contre l'islamisme en\r\n              \u00c9gypte.\r\n\r\n20:05:23:11  20:05:29:01\r\n    Je suis dans cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n20:05:29:05  20:05:31:08\r\n             En 2000,\r\n           dans l'Hebdo,\r\n\r\n20:05:31:11  20:05:35:00\r\nj'ai donn\u00e9 une interview contre le\r\n              voile.\r\n\r\n20:05:35:04  20:05:38:13\r\nE.MAMARBACHI: Mais vous dites qu'il\r\n   y a clairement un lien entre\r\n\r\n20:05:38:17  20:05:41:04\r\n  l'habillement et des r\u00e9actions.\r\n\r\n20:05:41:08  20:05:44:05\r\n    M.ZAKI: Je suis une adulte,\r\n    je ne suis pas une enfant.\r\n\r\n20:05:44:09  20:05:47:15\r\n       Je connais mon corps.\r\n\r\n20:05:47:19  20:05:53:02\r\n    Je sais les r\u00e9actions qu'il\r\n             provoque.\r\n\r\n20:05:53:06  20:05:59:04\r\nE.MAMARBACHI: \u00c7a a suscit\u00e9 beaucoup\r\n           de r\u00e9actions.\r\n\r\n20:06:01:07  20:06:04:00\r\n     Mais \u00e7a semble \u00e9vident, \r\n    quand on met une minijupe,\r\n\r\n20:06:04:04  20:06:07:02\r\n on a plus de chances de provoquer\r\n       une r\u00e9action sexiste.\r\n\r\n20:06:07:06  20:06:09:09\r\n        Vous est d'accord ?\r\n\r\n20:06:09:12  20:06:11:11\r\n          C.DAYER: Non,\r\n      la majorit\u00e9 des filles\r\n\r\n20:06:11:14  20:06:17:12\r\n qui se font harceler ne sont pas\r\n      habill\u00e9es en minijupe.\r\n\r\n20:06:18:11  20:06:22:05\r\nE.MAMARBACHI: Mais sur le faite de\r\ndire que quand tu portes minijupe\r\n\r\n20:06:22:09  20:06:24:11\r\n          avec un string,\r\n\r\n20:06:24:15  20:06:29:22\r\nil ne faut pas s'\u00e9tonner de se faire\r\n              siffler.\r\n\r\n20:06:30:02  20:06:33:10\r\nC.DAYER: Du moment qu'on partage les\r\n     analyses sexiste de notre\r\n\r\n20:06:33:13  20:06:36:13\r\n        soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9las oui.\r\n\r\n20:06:36:17  20:06:40:05\r\nLa fa\u00e7on dont s'habillent les femmes\r\n    ne doit pas \u00eatre un pr\u00e9texte\r\n\r\n20:06:40:09  20:06:42:11\r\n  d'insultes ou d'attouchements.\r\n\r\n20:06:42:15  20:06:48:03\r\n C'est le rapport de Lausanne qui\r\n   montre que c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n20:06:48:07  20:06:52:01\r\nEn quoi l'habillement devrait \u00eatre \r\nune justification pour \u00eatre trait\u00e9e\r\n\r\n20:06:52:05  20:06:54:08\r\n         comme un objet ?\r\n\r\n20:06:54:11  20:06:57:01\r\n         Ces syst\u00e8mes l\u00e0,\r\n c'est une mani\u00e8re de contr\u00f4ler le\r\n\r\n20:06:57:05  20:07:02:15\r\n         corps des femmes.\r\n\r\n20:07:02:19  20:07:05:14\r\n        Une femme en burka,\r\n on lui demande de se d\u00e9shabiller.\r\n\r\n20:07:05:18  20:07:09:14\r\n      Une femme en minijupe,\r\n   on lui demande se rhabiller.\r\n\r\n20:07:09:18  20:07:13:01\r\n M.ZAKI: Je ne suis pas d'accord,\r\n  je pense que celle des femmes\r\n\r\n20:07:13:05  20:07:14:18\r\n   elles-m\u00eames qui doivent juger\r\n\r\n20:07:14:22  20:07:20:20\r\n   avec leur discernement sur le\r\n      contexte o\u00f9 elles vont.\r\n\r\n20:07:21:16  20:07:23:21\r\n   Que je vais encore entretien\r\n           d'embauche,\r\n\r\n20:07:24:01  20:07:26:02\r\nje n'y vais pas avec un d\u00e9collet\u00e9.\r\n\r\n20:07:26:06  20:07:31:18\r\nJe sais que ce n'est pas appropri\u00e9.\r\n\r\n20:07:31:22  20:07:35:03\r\n    Mais j'aimerais montrer la\r\n diff\u00e9rence pour ne pas d\u00e9clencher\r\n\r\n20:07:35:07  20:07:38:20\r\ndes folies sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n  pour moi les jeunes femmes qui\r\n\r\n20:07:39:00  20:07:42:19\r\ns'habillaient en surv\u00eatement et qui\r\ntraverse tous les jours un quartier\r\n\r\n20:07:42:23  20:07:45:19\r\ndans les P\u00e2quis o\u00f9 elles sont tous\r\n       les jours harcel\u00e9s,\r\n\r\n20:07:45:23  20:07:49:08\r\n   avec des insultes grossi\u00e8res,\r\n\r\n20:07:49:11  20:07:53:05\r\n il y a une surench\u00e8re quand elle\r\n             r\u00e9ponde.\r\n\r\n20:07:53:09  20:07:59:07\r\n  Ces pauvres jeunes femmes sont\r\n            victimes.\r\n\r\n20:08:00:03  20:08:03:01\r\n        Ce que j'aimerais,\r\nc'est qu'elles aient plus de moyens\r\n\r\n20:08:03:05  20:08:05:08\r\n              d'agir.\r\n\r\n20:08:05:11  20:08:08:19\r\nMais pas une protection ext\u00e9rieure\r\n            qui vient.\r\n\r\n20:08:08:23  20:08:12:11\r\nSi on ne veut plus avoir des fr\u00e8res\r\n  et des cousins corses avec des\r\n\r\n20:08:12:15  20:08:14:18\r\n  fusils, car on a jet\u00e9 cela aux\r\n             orties,\r\n\r\n20:08:14:22  20:08:19:11\r\non a une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e maintenant.\r\n\r\n20:08:19:15  20:08:25:13\r\nElles doivent simplement maintenant\r\n\u00eatre plus arm\u00e9es psychologiquement.\r\n\r\n20:08:27:03  20:08:32:07\r\n E.MAMARBACHI: Et \u00eatre conscientes\r\n   des codes qu'elles renvoient.\r\n\r\n20:08:32:11  20:08:35:01\r\n          Gr\u00e9gory Jaquet,\r\n vous avez eu une vie avant d'\u00eatre\r\n\r\n20:08:35:05  20:08:36:12\r\n            f\u00e9ministe.\r\n\r\n20:08:36:16  20:08:40:03\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 policier pendant 15\r\n               ans.\r\n\r\n20:08:40:07  20:08:43:06\r\n        Chez les policiers,\r\nil y a souvent le soup\u00e7on pendant un\r\n\r\n20:08:43:10  20:08:45:13\r\n             violent.\r\n On se demande comment elle \u00e9tait\r\n\r\n20:08:45:17  20:08:51:15\r\n             habill\u00e9e.\r\n\r\n20:08:53:02  20:08:58:18\r\n      G.JAQUET: Tout \u00e0 fait,\r\n     on le voit dans le film.\r\n\r\n20:08:58:22  20:09:01:12\r\nIl y a des questions de privil\u00e8ges.\r\n\r\n20:09:01:16  20:09:05:02\r\n           M.ZAKI: \u00c7a,\r\n     c'est compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n20:09:05:06  20:09:08:23\r\n Je d\u00e9fends les femmes depuis des\r\n             ann\u00e9es.\r\n\r\n20:09:09:02  20:09:11:19\r\n          G.JAQUET: Moi, \r\n          avec un string,\r\n\r\n20:09:11:23  20:09:16:01\r\nj'ai aucune chance d'\u00eatre siffl\u00e9 ou\r\n             harceler.\r\n\r\n20:09:16:05  20:09:18:08\r\n   E.MAMARBACHI: Le string et la\r\n             minijupe,\r\n\r\n20:09:18:11  20:09:22:22\r\n      vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 ?\r\n\r\n20:09:23:02  20:09:26:17\r\nG.JAQUET: vous aller me forcer de \r\nraconter quelque chose que je n'ai\r\n\r\n20:09:26:21  20:09:29:02\r\n      pas envie de raconter.\r\n       La r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n20:09:29:06  20:09:35:04\r\nMais je n'ai pas envie de raconter\r\n        les circonstances.\r\n\r\n20:09:36:15  20:09:40:04\r\nM.ZAKI: Je pense que \u00e7a ne s'est pas\r\n    pass\u00e9 de mani\u00e8re ordinaire.\r\n\r\n20:09:40:08  20:09:46:06\r\nLa pudeur des hommes plus grande que\r\n       la pudeur des femmes.\r\n\r\n20:09:53:14  20:09:59:14\r\n L'hyper sexualisation des jeunes\r\n femmes pose probl\u00e8me pour elle.\r\n\r\n20:10:00:05  20:10:03:13\r\n        Pour leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:10:03:16  20:10:06:10\r\n C.DAYER: Ce n'est pas les femmes,\r\n         c'est le sexisme.\r\n\r\n20:10:06:13  20:10:12:11\r\n M.ZAKI: Mais moi je peux r\u00e9agir \u00e0\r\n               cela.\r\n\r\n20:10:15:03  20:10:18:07\r\n   Dans mes ann\u00e9es de jeunesse, \r\n   il y avait ces clips \u00e0 moiti\u00e9\r\n\r\n20:10:18:11  20:10:21:12\r\n     pornographiques sur MTV.\r\n    Mais \u00e7a ne mainteniez pas.\r\n\r\n20:10:21:16  20:10:25:01\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de\r\n  voir ce floril\u00e8ge de remarques\r\n\r\n20:10:25:05  20:10:30:06\r\n             sexistes.\r\n\r\n20:10:30:10  20:10:33:23\r\n-C'\u00e9tait il y a quelques semaines.\r\n\r\n20:10:34:03  20:10:39:11\r\n         \u00c0 Roland-Garros.\r\n Un des derniers exemples en date.\r\n\r\n20:10:39:15  20:10:45:13\r\n  -Vous jouez les prolongations ?\r\n\r\n20:10:46:21  20:10:50:04\r\n-Le jeune tennisman s'en prend \u00e0 une\r\n            journaliste\r\n\r\n20:10:50:08  20:10:53:01\r\n           d'Eurosport.\r\n\r\n20:10:53:05  20:10:57:18\r\n    Et il en remet une couche.\r\n\r\n20:10:57:22  20:11:02:13\r\n        Une main baladeuse,\r\n          un baiser vol\u00e9.\r\n\r\n20:11:02:18  20:11:04:21\r\n      La sc\u00e8ne fait scandale.\r\n\r\n20:11:05:01  20:11:10:21\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9.\r\n\r\n20:11:11:12  20:11:16:16\r\n    \u00c0 Roland-Garros toujours,\r\n  dernier point de cette joueur.\r\n\r\n20:11:16:20  20:11:22:11\r\n            Cette fois,\r\n  c'est le consultant qui d\u00e9rape.\r\n\r\n20:11:22:14  20:11:26:18\r\n-Tu crois qu'elle a mouill\u00e9 sur le\r\n            dernier ?\r\n\r\n20:11:26:22  20:11:30:16\r\n     -Il dira que \u00e7a veut dire\r\n            paniquer...\r\n\r\n20:11:30:20  20:11:34:21\r\n         -Dernier exemple.\r\n\r\n20:11:35:01  20:11:39:06\r\nIl cumule les s\u00e9quences litigieuses.\r\n\r\n20:11:39:09  20:11:42:07\r\n -\u00c7a vous dirait de l'embrasser ?\r\n\r\n20:11:42:11  20:11:46:03\r\n          -J'ai dit non.\r\n\r\n20:11:46:07  20:11:51:01\r\n       -Un baiser mal plac\u00e9.\r\n\r\n20:11:51:05  20:11:54:15\r\n   L'extr\u00eame avec Donald Trump.\r\n\r\n20:11:54:18  20:12:00:17\r\n    Cette s\u00e9quence est devenue\r\n          embl\u00e9matique.\r\n\r\n20:12:04:11  20:12:10:07\r\n Il y a aussi des petites phrases\r\n     balanc\u00e9es l'air de rien.\r\n\r\n20:12:10:11  20:12:14:02\r\n  Comme celle de Filippo Lombardi\r\nmercredi pass\u00e9 au Conseil des Etats.\r\n\r\n20:12:14:07  20:12:20:04\r\n Il d\u00e9fend la place du cheval dans\r\n             l'arm\u00e9e.\r\n\r\n20:12:21:10  20:12:24:10\r\n  -Je pourrais dire que c'est le\r\n     meilleur ami de l'homme,\r\n\r\n20:12:24:13  20:12:26:16\r\n         apr\u00e8s le chien, \r\n        et apr\u00e8s la femme.\r\n\r\n20:12:26:20  20:12:30:18\r\n-Le sexisme pr\u00e9sent au coeur de nos\r\n           institutions.\r\n\r\n20:12:30:22  20:12:34:05\r\n E.MAMARBACHI: De nouveaux invit\u00e9s\r\n         nous ont rejoint.\r\n\r\n20:12:34:09  20:12:39:11\r\n          Alain Valterio,\r\n vous avez vu le sujet comme nous.\r\n\r\n20:12:39:14  20:12:42:16\r\n      Vous \u00eates psychologue.\r\nComment expliquer ces comportements\r\n\r\n20:12:42:20  20:12:48:19\r\n  des hommes encore tr\u00e8s machos ?\r\n\r\n20:12:50:06  20:12:53:22\r\nA.VALTERIO: Je ne sais pas si c'est\r\n  comportements sont compl\u00e8tement\r\n\r\n20:12:54:02  20:12:58:14\r\ninadmissibles. J'aimerais exprimer\r\n        quelque chose ici.\r\n\r\n20:12:58:18  20:13:04:14\r\n   En de\u00e7\u00e0 de ces comportements,\r\nsur lequel on peut voir du sexisme,\r\n\r\n20:13:04:18  20:13:10:16\r\nil y a un signe n\u00e9gatif du f\u00e9minin.\r\n\r\n20:13:15:14  20:13:19:05\r\nLe masculin est repr\u00e9sent\u00e9 dans la\r\n m\u00e9taphore psychique comme \u00e9tant\r\n\r\n20:13:19:09  20:13:22:13\r\nla force qui vient arracher l'enfant\r\n      devait bras de la m\u00e8re.\r\n\r\n20:13:22:17  20:13:28:11\r\nOn ne grandit pas de son plein gr\u00e9.\r\n  On est arrach\u00e9 de son enfance.\r\n\r\n20:13:28:15  20:13:34:13\r\nCette force est toujours repr\u00e9sent\u00e9e\r\n         du signe masculin.\r\n\r\n20:13:36:22  20:13:39:10\r\nC'est le grand mythe de Pers\u00e9phone.\r\n\r\n20:13:39:13  20:13:45:11\r\n Elle cueille des fleurs par terre\r\n     sous les yeux de sa m\u00e8re.\r\n\r\n20:13:46:16  20:13:51:06\r\nElle devient la reine de l'ambigu\u00eft\u00e9\r\n            des enfers.\r\n\r\n20:13:51:09  20:13:56:15\r\n         E.MAMARBACHI: L\u00e0,\r\n    on est un peu plus basique.\r\n\r\n20:13:56:19  20:14:01:03\r\nA.VALTERIO: Ce que j'essaie de dire,\r\n     c'est attention de ne pas\r\n\r\n20:14:01:07  20:14:04:12\r\nporter une projection trop n\u00e9gatif\r\n    sur le masculin en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n20:14:04:16  20:14:08:06\r\n  \u00e0 partir de ces comportements.\r\n\r\n20:14:08:10  20:14:12:19\r\nEt peut-\u00eatre de d\u00e9noncer un retour\r\n           du sexisme.\r\n\r\n20:14:12:23  20:14:18:09\r\n   Pour moi ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:14:18:12  20:14:24:11\r\n C'est li\u00e9 \u00e0 un accroissement des\r\n           incivilit\u00e9s.\r\n\r\n20:14:25:07  20:14:29:15\r\n C'est li\u00e9 \u00e0 ce qui se passe entre\r\n       l'adulte et l'enfant\r\n\r\n20:14:29:19  20:14:35:03\r\n C.DAYER: Sauf qu'il n'est jamais\r\n              parti.\r\n\r\n20:14:35:07  20:14:38:13\r\n     A.VALTERIO: En part d'un \r\n     accroissement du sexisme.\r\n\r\n20:14:38:17  20:14:44:14\r\n On est toujours dans cette image\r\n   d'un retour de l'homophobie.\r\n\r\n20:14:44:18  20:14:47:02\r\n      Au niveau du machisme,\r\n      les choses vont mieux\r\n\r\n20:14:47:06  20:14:49:09\r\n       d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:14:49:12  20:14:52:14\r\n Les femmes ont acquis des droits.\r\n\r\n20:14:52:18  20:14:56:01\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n    c'est qu'avec le f\u00e9ministe,\r\n\r\n20:14:56:05  20:14:58:14\r\non est plus dans un f\u00e9minisme de la\r\n               voix,\r\n\r\n20:14:58:18  20:15:01:16\r\n mais dans un f\u00e9minisme de l'\u00eatre.\r\n\r\n20:15:01:20  20:15:07:18\r\n On attend une transformation des\r\n             hommes.\r\n\r\n20:15:10:22  20:15:14:08\r\nUne transformation qui ne sont peut-\r\n     \u00eatre pas toujours pr\u00eats \u00e0\r\n\r\n20:15:14:11  20:15:20:10\r\n              faire.\r\n     Et parfois \u00e0 juste titre.\r\n\r\n20:15:20:14  20:15:22:19\r\n   La conversion de Jaquet est \u00e0\r\n              garder.\r\n\r\n20:15:22:23  20:15:27:08\r\n E.MAMARBACHI: Mais qu'est-ce que\r\n        vous dites-vous ?\r\n\r\n20:15:27:11  20:15:30:18\r\n Vous dites qu'on demande trop de\r\n        choses aux hommes.\r\n\r\n20:15:30:22  20:15:35:17\r\n      D'\u00eatre des bons p\u00e8res,\r\n      d'\u00eatre des bons maris.\r\n\r\n20:15:35:21  20:15:41:19\r\n   Ils sont bouscul\u00e9s dans leur\r\n          masculinit\u00e9 ?\r\n\r\n20:15:43:01  20:15:46:11\r\nA.VALTERIO: On croit souvent qu'\u00eatre\r\n     un bon p\u00e8re et un bon mari\r\n\r\n20:15:46:15  20:15:49:10\r\n   \u00e7a suffit pour \u00eatre un homme.\r\n      Mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n20:15:49:13  20:15:55:00\r\n Souvent on justifie qu'on est un\r\n      homme \u00e0 travers cela.\r\n\r\n20:15:55:04  20:16:01:02\r\n Mais le bon p\u00e8re et le mari peut\r\n  \u00eatre un tr\u00e8s grand harceleur.\r\n\r\n20:16:01:12  20:16:07:12\r\nC'est des demandes continuelles du\r\n         mari de l'\u00e9poux,\r\n\r\n20:16:08:22  20:16:11:03\r\nde l'amant vis-\u00e0-vis de sa compagne.\r\n\r\n20:16:11:07  20:16:13:16\r\n          La difficult\u00e9.\r\n\r\n20:16:13:20  20:16:17:23\r\nJe ne savais pas le nombre de femmes\r\n          qui sont prises\r\n\r\n20:16:18:03  20:16:23:22\r\ndans la culpabilit\u00e9 du versement par\r\n         le d\u00e9sir du mari.\r\n\r\n20:16:24:02  20:16:28:23\r\nLes hommes ont une fa\u00e7on d'assumer\r\n        lors frustration.\r\n\r\n20:16:29:03  20:16:35:01\r\nC'est \u00e0 l'oppos\u00e9 du p\u00e8re et du mari\r\n           respectable.\r\n\r\n20:16:35:09  20:16:37:13\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Gr\u00e9gory\r\n             Jaquet,\r\n\r\n20:16:37:17  20:16:39:18\r\n     j'aimerais vous attendre.\r\n\r\n20:16:39:22  20:16:42:07\r\nIl ne veut pas de votre conversion.\r\n\r\n20:16:42:11  20:16:45:07\r\n  Qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez\r\n   quand il dit que le machisme\r\n\r\n20:16:46:14  20:16:50:06\r\n  Qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez\r\n   quand il dit que le machisme\r\n\r\n20:16:50:10  20:16:52:12\r\n             a recul\u00e9.\r\n\r\n20:16:52:16  20:16:54:17\r\nG.JAQUET: Peut-\u00eatre que \u00e7a a recul\u00e9,\r\n\r\n20:16:54:21  20:16:56:22\r\nmais il faut oser dire \u00e7a en 2017.\r\n\r\n20:16:57:02  20:16:59:09\r\nNotamment apr\u00e8s le film qu'on vient\r\n             de voir !\r\n\r\n20:16:59:12  20:17:03:11\r\nIl y a d\u00e9test\u00e9 la triste aujourd'hui\r\nqui ont entendu ce que vous venez de\r\n\r\n20:17:03:14  20:17:07:11\r\ndire et qui voit dans le veau propos\r\n\r\n20:17:07:14  20:17:11:07\r\nune d\u00e9monstration de l'agressivit\u00e9\r\nde la domination masculine qui est\r\n\r\n20:17:11:11  20:17:14:07\r\n         assez effrayant.\r\n\r\n20:17:14:11  20:17:17:23\r\n  Si ce soir on a pu d\u00e9battre de\r\ncomment s'en prendre aux in\u00e9galit\u00e9s\r\n\r\n20:17:18:03  20:17:21:03\r\n     g\u00e9n\u00e9r\u00e9es dans le sexisme,\r\n        je pense qu'on est\r\n\r\n20:17:21:07  20:17:24:09\r\ncoinc\u00e9 dans un d\u00e9bat \u00e0 savoir si le\r\n      sexisme existe ou non.\r\n\r\n20:17:24:12  20:17:29:21\r\n        C'est regrettable.\r\n\r\n20:17:30:01  20:17:33:05\r\nE.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 dans deux\r\n    minutes de la question du\r\n\r\n20:17:33:09  20:17:35:11\r\n           harc\u00e8lement.\r\n\r\n20:17:35:15  20:17:39:18\r\n  Mais j'aimerais revenir sur des\r\n       images qu'on a vues.\r\n\r\n20:17:39:22  20:17:43:04\r\n   On voit des s\u00e9nateurs et des\r\n pr\u00e9sidents des \u00c9tats-Unis qui se\r\n\r\n20:17:43:08  20:17:45:11\r\npermettent des remarques sexistes.\r\n\r\n20:17:45:14  20:17:49:01\r\nL.PORCHET: Je fais de la politique,\r\n   et \u00e7a m'arrive tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n20:17:49:05  20:17:51:20\r\nLes femmes sont encore tr\u00e8s pr\u00e9sents\r\n           dans le d\u00e9bat\r\n\r\n20:17:52:00  20:17:55:01\r\n              public.\r\n\r\n20:17:55:05  20:17:58:12\r\n     Mais la question ce soir,\r\nc'est qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui\r\n\r\n20:17:58:16  20:18:02:05\r\nimpose aux hommes et aux femmes des\r\n       places particuli\u00e8res.\r\n\r\n20:18:02:09  20:18:07:03\r\nLes hommes doit \u00eatre tr\u00e8s masculins\r\n   dans la force et la virilit\u00e9.\r\n\r\n20:18:07:07  20:18:12:12\r\n   Des femmes doit \u00eatre douces,\r\n       ne pas parler fort,\r\n\r\n20:18:12:16  20:18:16:01\r\n   ne pas \u00eatre trop agressives.\r\n\r\n20:18:16:05  20:18:18:11\r\n   On a des r\u00f4les tr\u00e8s assign\u00e9s.\r\n\r\n20:18:18:15  20:18:23:09\r\nDans le monde politique et sportive,\r\n\r\n20:18:23:12  20:18:28:01\r\n c'est la place des femmes qui est\r\n         tr\u00e8s mal accept\u00e9.\r\n\r\n20:18:28:05  20:18:31:21\r\n Par toute une frange d'hommes qui\r\nsont tr\u00e8s certains d'\u00eatre dans leur\r\n\r\n20:18:32:01  20:18:34:04\r\n       bon droit privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n20:18:34:08  20:18:36:11\r\n           Grand merci,\r\n     ce n'est pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n20:18:36:15  20:18:42:12\r\n  Mais souvent ils sont dans des\r\n        postes de pouvoir.\r\n\r\n20:18:42:16  20:18:45:11\r\n  E.MAMARBACHI: Sur la place des\r\n      hommes et des femmes,\r\n\r\n20:18:45:14  20:18:51:06\r\n          John Goetelen ?\r\n\r\n20:18:51:10  20:18:54:12\r\nJ.GOETELEN: J'aimerais revenir sur\r\n     un aspect du reportage.\r\n\r\n20:18:54:15  20:19:00:14\r\n  J'ai repris une vid\u00e9o d'il y a\r\n          quelques mois.\r\n\r\n20:19:06:02  20:19:09:15\r\n La jeune femme blonde entend dire\r\n  que Mathieu de leurs mots \u00e0 une\r\n\r\n20:19:09:19  20:19:12:05\r\n      \u00e9rection \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui.\r\n\r\n20:19:12:09  20:19:14:16\r\n          Elle va voir,\r\n  et elle n'est la main en plein\r\n\r\n20:19:14:20  20:19:17:17\r\n              dessus.\r\n\r\n20:19:17:21  20:19:21:04\r\nIl n'y a aucune lev\u00e9e de boucliers\r\n    pour dire que c'est un axe\r\n\r\n20:19:21:08  20:19:27:06\r\n              sexuel.\r\n  Il y a deux poids deux mesures.\r\n\r\n20:19:27:10  20:19:30:16\r\nIl y a eu une recherche qui a montr\u00e9\r\n      que dans les tribunaux,\r\n\r\n20:19:30:20  20:19:34:03\r\n ils ont supervis\u00e9 plusieurs cas,\r\n\r\n20:19:34:07  20:19:37:11\r\nils ont vu que dans la plupart des\r\n    cas les femmes sont mieux\r\n\r\n20:19:37:15  20:19:39:18\r\n             trait\u00e9es.\r\n\r\n20:19:39:22  20:19:42:16\r\n  Moins durement que les hommes.\r\n\r\n20:19:42:20  20:19:46:21\r\nL.PORCHET: Les femmes sont presque\r\n  tout le temps remis en doute.\r\n\r\n20:19:47:01  20:19:51:09\r\n La parole des hommes est mise en\r\n              avant.\r\n\r\n20:19:51:12  20:19:55:17\r\n On croit plus souvent l'agresseur\r\n          que la victime.\r\n\r\n20:19:55:17  20:20:00:06\r\n  E.MAMARBACHI: Pas tous en m\u00eame\r\n              temps.\r\n\r\n20:20:05:10  20:20:08:13\r\n    L.PORCHET: La majorit\u00e9 des\r\n  accusations de viol ne sont pas\r\n\r\n20:20:08:17  20:20:13:03\r\n            condamn\u00e9es.\r\n\r\n20:20:43:03  20:20:47:15\r\nMoins de 10 % des personnes victime\r\n   de viol osent porter plainte.\r\n\r\n20:20:47:20  20:20:52:08\r\n Toute la cha\u00eene de la soci\u00e9t\u00e9 les\r\n mecs coupables de leur agression.\r\n\r\n20:20:53:03  20:20:56:21\r\nJe ne peux pas accepter d'entendre\r\nque dans le syst\u00e8me judiciaire les\r\n\r\n20:20:57:01  20:21:01:11\r\n  femmes seraient mieux trait\u00e9es.\r\n\r\n20:21:13:01  20:21:16:22\r\nJ.GOETELEN: On attaque Hannouna  en\r\ndisant qu'il est sexiste mais elle,\r\n\r\n20:21:17:02  20:21:20:09\r\n            c'est pire.\r\n\r\n20:21:20:12  20:21:23:21\r\n Elle fait pire qu'un petit baiser\r\n   sur le bout du sein largement\r\n\r\n20:21:24:01  20:21:27:20\r\n              montr\u00e9.\r\n\r\n20:21:28:00  20:21:32:10\r\n Le sexisme ne va pas que dans un\r\n              sens.\r\n\r\n20:21:32:13  20:21:37:01\r\nLa culture du viol \u00e9tant slogan qui\r\n     n'est d\u00e9montr\u00e9e par rien.\r\n\r\n20:21:39:21  20:21:44:09\r\n C.DAYER: Je reprends l'exemple de\r\n             Hanouna.\r\n\r\n20:21:50:07  20:21:53:05\r\nC'est la question de la r\u00e9p\u00e9tition\r\n       et de la structure.\r\n\r\n20:21:53:09  20:21:56:03\r\nOn fait de la sym\u00e9trie dation qui ne\r\n          va pas du tout.\r\n\r\n20:21:56:07  20:22:00:17\r\n Je regarde les chiffres, je suis\r\n           chercheuse.\r\n\r\n20:22:06:05  20:22:10:04\r\nJ.GOETELEN: Les f\u00e9ministes estiment \r\nqu'elles sont les seules victimes du\r\n\r\n20:22:10:08  20:22:13:09\r\n    sexisme et de la violence.\r\n  C'est votre fonds de commerce.\r\n\r\n20:22:13:12  20:22:17:22\r\n C.DAYER: Je n'ai pas de fonds de\r\n            commerce.\r\n\r\n20:22:30:21  20:22:34:11\r\n Les femmes en termes d'in\u00e9galit\u00e9 \r\n structurelle, il n'y a pas photo.\r\n\r\n20:22:34:15  20:22:39:02\r\nCe n'est pas du tout la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:22:45:07  20:22:48:17\r\n   J.GOETELEN: Et les hommes qui\r\n allaient au chant et se casser le\r\n\r\n20:22:48:21  20:22:50:23\r\n  dos et descendaient \u00e0 la mine ?\r\n\r\n20:22:51:04  20:22:55:11\r\n       \u00c7a c'est du sexisme !\r\n\r\n20:23:04:16  20:23:09:04\r\n Si sexisme comme racisme signifie\r\n g\u00e9n\u00e9raliser de fa\u00e7on p\u00e9jorante...\r\n\r\n20:23:11:07  20:23:14:17\r\nC.DAYER: On ne va pas \u00e0 tergiverser\r\n    15 ans sur qui a le plus de\r\n\r\n20:23:14:21  20:23:17:00\r\n           privil\u00e8ges !\r\n\r\n20:23:17:04  20:23:21:14\r\n    Sur quoi vous basez-vous ?\r\n\r\n20:23:37:10  20:23:40:22\r\n J.GOETELEN: Sur \u00e9tudes faites au\r\n Canada qui montre que les hommes\r\n\r\n20:23:41:02  20:23:44:00\r\n sont autant victimes de violences\r\n       physiques les femmes.\r\n\r\n20:23:44:05  20:23:47:15\r\n C.DAYER: Je suis chercheuse et je\r\n  travaille aussi avec le Canada.\r\n\r\n20:23:47:19  20:23:51:08\r\n       Je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n20:23:51:11  20:23:54:20\r\n  E.MAMARBACHI: Je propose qu'on\r\n s'int\u00e9resse \u00e0 d'autres violences\r\n\r\n20:23:55:00  20:23:57:22\r\nfaites aux femmes. La question des\r\n       harc\u00e8lements de rue.\r\n\r\n20:23:58:02  20:24:02:12\r\n    Je vous propose une petite\r\n    d\u00e9monstration par l'image.\r\n\r\n20:24:06:11  20:24:10:03\r\n Nous sommes \u00e0 Bruxelles en 2012.\r\n\r\n20:24:10:06  20:24:14:16\r\n            -Non merci.\r\n\r\n20:24:15:11  20:24:18:19\r\n           -\u00c7a d\u00e9range.\r\n\r\n20:24:18:23  20:24:21:19\r\n         -D'o\u00f9 \u00eates-vous ?\r\n\r\n20:24:21:23  20:24:26:10\r\n      -Non \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n20:24:30:10  20:24:34:21\r\n-Vous ne comprenez pas, je ne veux\r\n              pas !\r\n\r\n20:24:35:04  20:24:39:16\r\n         -Petites fesses !\r\n\r\n20:24:52:09  20:24:55:23\r\nE.MAMARBACHI: L\u00e9onard Porchet, vous\r\n  avez beaucoup devrez contre le\r\n\r\n20:24:56:03  20:25:00:13\r\nharc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne. Vous\r\n      avez demand\u00e9 une \u00e9tude.\r\n\r\n20:25:09:05  20:25:13:16\r\n  L\u00e9onard Porchet, avez-vous \u00e9t\u00e9\r\n    surprise par ce r\u00e9sultat ?\r\n\r\n20:25:14:19  20:25:19:05\r\n     L.PORCHET: Pas vraiment.\r\n\r\n20:25:19:09  20:25:22:17\r\n  Je fais parti des personnes qui\r\n  subissent le harc\u00e8lement de rue\r\n\r\n20:25:22:21  20:25:27:07\r\n          r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n20:25:29:04  20:25:32:17\r\n   Parmi ses victimes, on a 60 %\r\nd'insultes et 30 % d'attouchements.\r\n\r\n20:25:32:21  20:25:37:08\r\n C'est donc un niveau d'agression\r\n          assez \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n20:25:38:11  20:25:42:23\r\nCe sont des choses que je vis toutes\r\n           les semaines.\r\n\r\n20:25:43:23  20:25:48:11\r\n   \u00c7a occupe l'espace public et\r\n            politique.\r\n\r\n20:25:49:09  20:25:53:15\r\n Le reportage me pose beaucoup de\r\n    probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques.\r\n\r\n20:25:53:19  20:25:58:06\r\n Il y a beaucoup d'autres exemples\r\n    que ces 2 rues de Belgique.\r\n\r\n20:25:59:10  20:26:02:02\r\nIl y a d'autres endroits o\u00f9 c'est le\r\n                cas.\r\n\r\n20:26:02:06  20:26:04:20\r\nLe harc\u00e8lement de rue, ce n'est pas\r\n           seulement \u00e7a.\r\n\r\n20:26:05:00  20:26:07:16\r\nC'est beaucoup d'hommes plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n20:26:07:20  20:26:11:04\r\n   C'est les gens dans le m\u00e9tro.\r\n         C'est le sifflet.\r\n\r\n20:26:11:08  20:26:15:18\r\n     Cela demande insistante.\r\nC'est le compliment non sollicit\u00e9.\r\n\r\n20:26:16:05  20:26:20:16\r\nOn est dans la rue et on nous impose\r\n       le d\u00e9sir de quelqu'un.\r\n\r\n20:26:27:18  20:26:32:07\r\nOu en tout cas la vision sexualis\u00e9e\r\n            \u00e0 de nous.\r\n\r\n20:26:41:03  20:26:44:20\r\nLa communaut\u00e9 LGBT est tr\u00e8s victime\r\n du harc\u00e8lement de rue car on lui\r\n\r\n20:26:45:00  20:26:48:12\r\nimpose notre vision de la sexualit\u00e9.\r\n   C'est un espace qui n'est pas\r\n\r\n20:26:48:16  20:26:51:13\r\naccueillant pour les femmes et c'est\r\n         un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:26:51:17  20:26:56:03\r\n   J.GOETELEN: Un compliment non\r\n        d\u00e9sir\u00e9, peut-\u00eatre.\r\n\r\n20:26:57:20  20:27:01:17\r\nMais si un homme doit s'emp\u00eacher de\r\nfaire un compliment \u00e0 une femme, il\r\n\r\n20:27:01:21  20:27:04:22\r\n      n'y a qu'\u00e0 se flinguer.\r\n\r\n20:27:05:02  20:27:09:12\r\n E.MAMARBACHI: Vous pensez qu'on \r\nconfond s\u00e9duction et harc\u00e8lement ?\r\n\r\n20:27:11:10  20:27:14:23\r\n J.GOETELEN: On a tellement \u00e9tendu\r\n  les limites qu'il n'y a plus de\r\n\r\n20:27:15:03  20:27:17:06\r\n             libert\u00e9.\r\n\r\n20:27:17:10  20:27:21:20\r\nL.PORCHET: La majorit\u00e9 des gens font\r\n      tr\u00e8s bien la diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:27:24:10  20:27:28:10\r\nM.ZAKI: La cat\u00e9gorie de ce qui est\r\n     r\u00e9pr\u00e9hensible s'\u00e9largi.\r\n\r\n20:27:28:13  20:27:33:00\r\nC'est la premi\u00e8re fois que j'entends\r\n    un compliment non sollicit\u00e9.\r\n\r\n20:27:35:11  20:27:39:04\r\nQuand on veut dit que je suis joli\r\nje dans la rue, je ne le remarque\r\n\r\n20:27:39:08  20:27:43:17\r\n               pas.\r\n    Je ne suis pas traumatis\u00e9.\r\n\r\n20:27:47:08  20:27:51:19\r\nMais il ne faut pas tout m\u00e9langer.\r\n   C'est un peu de l'hyst\u00e9rie.\r\n\r\n20:27:55:00  20:27:58:14\r\n   L.PORCHET: Plusieurs fois par\r\nsemaine, ce n'est pas de l'hyst\u00e9rie.\r\n\r\n20:27:58:18  20:28:03:05\r\nNe vous inqui\u00e9tez pas pour moi je ne\r\n       suis pas traumatis\u00e9e.\r\n\r\n20:28:08:21  20:28:12:11\r\nM.ZAKI: On pinaille sur le moindre\r\n  comportement masculin qui nous\r\n\r\n20:28:12:14  20:28:17:00\r\n             d\u00e9range.\r\n\r\n20:28:20:20  20:28:25:09\r\nDans toutes les conversations ce qui\r\n            m'int\u00e9resse,\r\n\r\n20:28:30:21  20:28:34:17\r\nc'est que quand on d\u00e9fend l'\u00e9galit\u00e9,\r\n je me demande quel est l'objectif\r\n\r\n20:28:34:21  20:28:37:16\r\n      des femmes dans la rue.\r\n\r\n20:28:37:20  20:28:40:18\r\nEst-ce que je vais faire un doctorat\r\n         en math\u00e9matiques ?\r\n\r\n20:28:40:22  20:28:43:01\r\nEst-ce que je veux \u00eatre prix Nobel ?\r\n\r\n20:28:43:05  20:28:45:16\r\nEst-ce que j'ai des vrais objectifs\r\n            d'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n20:28:45:20  20:28:50:07\r\nE.MAMARBACHI: C'est un autre sujet.\r\n\r\n20:28:50:11  20:28:54:20\r\nM.ZAKI: O\u00f9 est la vraie audition des\r\n              femmes.\r\n\r\n20:28:56:11  20:28:58:16\r\n    Elles ne sont pas \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n20:28:58:20  20:29:03:06\r\nDepuis 30 ans il n'y en a pas plus.\r\n\r\n20:29:06:18  20:29:11:07\r\n Il faut que les femmes entre dans\r\n les vrais domaines qui comptent.\r\n\r\n20:29:24:04  20:29:27:22\r\n  L.PORCHET: Si on est ministre en\r\nFrance et qu'on est siffl\u00e9e il y a \u00e0\r\n\r\n20:29:28:02  20:29:31:07\r\n l'assembl\u00e9e nationale c'est quand\r\n    m\u00eame une grosse barri\u00e8re \u00e0\r\n\r\n20:29:31:11  20:29:35:20\r\n            l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:29:38:10  20:29:42:21\r\nM.ZAKI: Jacqueline de Quattro r\u00e9pond\r\n     tr\u00e8s bien assez harceleur.\r\n\r\n20:29:43:01  20:29:46:23\r\n  Son harceleur en estime qu'elle\r\n       n'est pas une proie.\r\n\r\n20:29:47:03  20:29:51:13\r\nPalais Royal, elle est s\u00fbre d'elle.\r\n Elle a des objectifs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n20:30:04:21  20:30:08:09\r\n A.VALTERIO: Les coups de sifflet,\r\n   les interpellations de rue ne\r\n\r\n20:30:08:12  20:30:12:21\r\nd\u00e9rangent pas de nombreuses femmes.\r\n\r\n20:30:15:06  20:30:19:18\r\n  J'en ai beaucoup entendu dire \r\n qu'elles trouvaient sa agr\u00e9able.\r\n\r\n20:30:34:11  20:30:38:05\r\nOn est en train de vouloir cr\u00e9er une\r\n  race d'\u00eatre humain f\u00e9ministement\r\n\r\n20:30:38:09  20:30:42:19\r\n            plus m\u00fbrs.\r\n\r\n20:30:43:11  20:30:46:05\r\nOn arrive \u00e0 une approche dogmatique\r\n          de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:30:46:09  20:30:49:23\r\nDe plus en plus d'hommes se sentent\r\n  de plus en plus agress\u00e9s par le\r\n\r\n20:30:50:03  20:30:52:09\r\n f\u00e9minisme alors qu'ils sont pour\r\n            l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:30:52:12  20:30:56:23\r\n  E.MAMARBACHI: C'est votre cas ?\r\n\r\n20:31:03:02  20:31:06:16\r\n A.VALTERIO: Non car je sais qu'on\r\n peut \u00eatre f\u00e9ministe et aimer les\r\n\r\n20:31:06:20  20:31:11:07\r\n         femmes soumises.\r\n\r\n20:31:17:03  20:31:21:00\r\nE.MAMARBACHI: Le converti Jacquet va\r\n           vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:31:21:04  20:31:25:14\r\n   Est-on en train de confondre\r\n    s\u00e9duction et harc\u00e8lement ?\r\n\r\n20:31:34:14  20:31:38:09\r\n G.JAQUET: La diff\u00e9rence que j'ai \r\napprise comme jeunes hommes dans le\r\n\r\n20:31:38:12  20:31:42:22\r\nsyst\u00e8me patriarcal, c'est qu'il n'y\r\n       a pas de diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:31:54:15  20:31:58:09\r\nLes femmes devait \u00eatre approch\u00e9es \r\npar l'audace que j'avais car c'est\r\n\r\n20:31:58:12  20:32:01:12\r\n      ce qu'elles voulaient.\r\n\r\n20:32:01:16  20:32:06:02\r\n    J'ai d\u00e9couvert la notion de\r\n           consentement.\r\n\r\n20:32:12:13  20:32:16:11\r\nLa diff\u00e9rence entre la drague et le\r\nharc\u00e8lement, c'est le consentement.\r\n\r\n20:32:16:14  20:32:20:09\r\nLe consentement ne se mesure pas \u00e0 \r\ncelui qui fait le compl\u00e9ment mais \u00e0\r\n\r\n20:32:20:12  20:32:24:23\r\n       celle qui le re\u00e7oit.\r\n\r\n20:32:34:03  20:32:37:19\r\nPour r\u00e9agir aux propos de Monsieur\r\n Valterio, le f\u00e9minisme, c'est la\r\n\r\n20:32:37:23  20:32:40:02\r\n       lutte pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:32:40:06  20:32:44:02\r\n  C'est un concept qui a 230 ans.\r\n\r\n20:32:44:06  20:32:47:18\r\n  E.MAMARBACHI: Que fait-on pour\r\nlutter contre le harc\u00e8lement Madame\r\n\r\n20:32:47:22  20:32:50:01\r\n             Porchet ?\r\n\r\n20:32:50:05  20:32:54:15\r\nL.PORCHET: La premi\u00e8re chose, c'est\r\n           l'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:32:56:01  20:33:00:13\r\nIl faut \u00e9duquer \u00e0 l'\u00e9ducation et au\r\n           consentement.\r\n\r\n20:33:02:11  20:33:06:23\r\n  Il faut permettre aux femmes de\r\n             r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:33:08:18  20:33:12:04\r\n  Permettre ne veut pas dire leur\r\n  donner la permission mais leur\r\n\r\n20:33:12:08  20:33:14:11\r\n        donner les outils.\r\n\r\n20:33:14:14  20:33:18:14\r\nDepuis enfant on nous apprend qu'il\r\n      ne faut pas se battre.\r\n\r\n20:33:18:18  20:33:23:05\r\n Il faut nous donner les outils de\r\n            l'affaire.\r\n\r\n20:33:24:01  20:33:28:13\r\n   Je suis pour le self d\u00e9fense.\r\n\r\n20:33:30:11  20:33:33:23\r\n Mais tout \u00e7a, ce sont des moyens\r\n pour les femmes de s'adapter un\r\n\r\n20:33:34:03  20:33:36:06\r\n             syst\u00e8me.\r\n\r\n20:33:36:10  20:33:40:19\r\nMoi, j'aimerais d\u00e9noncer le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:33:41:14  20:33:45:04\r\n      Je adapte \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:33:45:08  20:33:48:21\r\nJe ne rentre pas seul le soir pour\r\n       ne pas \u00eatre emb\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n20:33:49:01  20:33:53:11\r\nMais ce syst\u00e8me ne me convient pas\r\n     et je veux le d\u00e9noncer.\r\n\r\n20:33:53:21  20:33:57:04\r\n    C'est le syst\u00e8me sexiste.\r\nLes hommes se sentent compl\u00e8tement\r\n\r\n20:33:57:08  20:34:01:13\r\n      l\u00e9gitimes dans la rue.\r\n\r\n20:34:01:17  20:34:06:04\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce que ce n'est\r\n pas aussi un probl\u00e8me culturel ?\r\n\r\n20:34:10:22  20:34:14:18\r\nM.ZAKI: J'aimerais qu'on parle que \r\nl'image que les femmes ont dans les\r\n\r\n20:34:14:22  20:34:19:09\r\n       diff\u00e9rentes cultures.\r\n\r\n20:34:29:00  20:34:33:12\r\nCertaine culture sont choqu\u00e9es par \r\nl'accessibilit\u00e9 extr\u00eame des femmes.\r\n\r\n20:34:36:09  20:34:40:21\r\n E.MAMARBACHI: Comment faire pour\r\n lutter contre leur seconde rue ?\r\n\r\n20:34:49:15  20:34:53:13\r\nM.ZAKI: Sacr\u00e9 des pr\u00e9jug\u00e9s qui fait \r\nque des femmes parfaitement descente\r\n\r\n20:34:53:17  20:34:58:04\r\n       se font mal traiter.\r\n\r\n20:35:02:03  20:35:06:02\r\nL.PORCHET: Le probl\u00e8me n'est pas les\r\n femmes qui s'habillent comme elles\r\n\r\n20:35:06:06  20:35:10:14\r\n  veulent mais les hommes qui les\r\n         consid\u00e8rent mal.\r\n\r\n20:35:12:14  20:35:17:03\r\n E.MAMARBACHI: Et les moyens pour\r\n  lutter contre le harc\u00e8lement ?\r\n\r\n20:35:18:01  20:35:22:13\r\n  Monsieur Valterio vous parliez\r\n          d'incivilit\u00e9 ?\r\n\r\n20:35:30:12  20:35:33:13\r\nA.VALTERIO: J'aimerais revenir sur\r\n      le f\u00e9ministement pur.\r\n\r\n20:35:33:17  20:35:38:04\r\nPour revenir sur le vestimentaire.\r\n\r\n20:35:43:09  20:35:47:06\r\nQuand je vois qu'on ose pas \u00e0 dire \u00e0\r\n une gamine de 15 ans qu'elle porte\r\n\r\n20:35:47:10  20:35:51:20\r\ndes tenues dangereuses, \u00e7a va trop\r\n              loin.\r\n\r\n20:35:57:00  20:36:01:11\r\n On est neutralis\u00e9 par une pens\u00e9e\r\n      commune du f\u00e9minisme.\r\n\r\n20:36:07:00  20:36:11:12\r\n Ce que j'entends, c'est \"On ne va\r\n    pas revenir \u00e0 l'uniforme\".\r\n\r\n20:36:14:14  20:36:19:02\r\nOn peut amener diff\u00e9rents concepts.\r\n\r\n20:36:19:14  20:36:24:02\r\n L.PORCHET: Quels concepts amenez-\r\n  vous pour les petits gar\u00e7ons ?\r\n\r\n20:36:36:16  20:36:40:12\r\n A.VALTERIO: Ce que j'as m\u00eame pour \r\nles petits gar\u00e7ons, c'est de remplir\r\n\r\n20:36:40:16  20:36:44:04\r\n certains devoirs vis-\u00e0-vis de la\r\n distance qui doivent mettre avec\r\n\r\n20:36:44:08  20:36:48:05\r\n           l'autre sexe.\r\n\r\n20:36:48:09  20:36:52:02\r\nLa mixit\u00e9 interdite aux gar\u00e7ons de\r\nplus en plus de se retrouver entre\r\n\r\n20:36:52:06  20:36:56:15\r\n     eux. C'est bien dommage.\r\n\r\n20:36:59:10  20:37:03:07\r\nCar un gar\u00e7on gagne sa confiance en\r\nlui dans la place qu'il arrive \u00e0 se\r\n\r\n20:37:03:11  20:37:07:21\r\nfaire parmi des repr\u00e9sentants de son\r\n            propre sexe.\r\n\r\n20:37:15:11  20:37:19:01\r\n \u00c7a lui permet de lui donner cette\r\n  confiance en lui qui fait qu'il\r\n\r\n20:37:19:05  20:37:23:14\r\nn'ira pas chercher cette confiance\r\n         chez les femmes.\r\n\r\n20:37:24:21  20:37:27:20\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Jacquet, vous\r\n         \u00eates papas \u00e0 50 %.\r\n\r\n20:37:28:00  20:37:30:23\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:37:31:03  20:37:35:06\r\nG.JAQUET: On ne vit pas dans le m\u00eame\r\n               monde.\r\n\r\n20:37:35:10  20:37:39:19\r\n   Il y a une r\u00e9volution qui est\r\n              pass\u00e9e.\r\n\r\n20:37:40:22  20:37:45:11\r\nA.VALTERIO: Qu'\u00eates-vous en train de\r\n             me dire ?\r\n\r\n20:37:47:22  20:37:51:13\r\n  Ce que j'explique, c'est que le\r\ngar\u00e7on a besoin de la compagnie des\r\n\r\n20:37:51:17  20:37:55:12\r\n          autres gar\u00e7ons.\r\n\r\n20:37:55:16  20:37:59:11\r\n Cette relation avec ses pairs lui \r\npermet de d\u00e9velopper sa confiance en\r\n\r\n20:37:59:14  20:38:01:17\r\n               lui.\r\n\u00c7a lui permet de respecter l'autre\r\n\r\n20:38:01:21  20:38:06:07\r\n               sexe.\r\n\r\n20:38:10:11  20:38:14:03\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Jacquet vous\r\n  trouvez difficile d'\u00e9duquer vos\r\n\r\n20:38:14:07  20:38:18:17\r\n   enfants dans le monde actuel.\r\n\r\n20:38:20:06  20:38:23:16\r\nG.JAQUET: Ce n'est pas possible de\r\n   les \u00e9carter de la domination\r\n\r\n20:38:23:20  20:38:28:06\r\n  masculine car elle est pr\u00e9sente\r\n             partout.\r\n\r\n20:38:28:12  20:38:33:00\r\n J'accepte le monde dans lequel je\r\n               vis.\r\n\r\n20:38:37:16  20:38:41:04\r\n  Je fais un peu d'activisme en\r\nessayant d'int\u00e9grer dans notre vie\r\n\r\n20:38:41:08  20:38:44:14\r\nquotidienne la remise en cause des\r\n           st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n20:38:44:18  20:38:48:03\r\nEt une exposition moindre mais sans\r\n    \u00eatre autoritaire aux m\u00e9dias\r\n\r\n20:38:48:08  20:38:52:17\r\n             sexistes.\r\n\r\n20:38:55:06  20:38:59:17\r\n Par exemple les publicit\u00e9s ou les\r\n    dessins anim\u00e9s tr\u00e8s genr\u00e9s.\r\n\r\n20:39:01:08  20:39:05:19\r\n  E.MAMARBACHI: On doit parler du\r\n           manspreading.\r\n\r\n20:39:14:05  20:39:17:22\r\n  -Expos\u00e9 son entrejambe dans les\r\ntransports publics et contraindre sa\r\n\r\n20:39:18:02  20:39:20:14\r\n   voisine \u00e0 ce recroqueviller.\r\n\r\n20:39:20:18  20:39:25:05\r\nC'est la derni\u00e8re accusation sexiste\r\n qui enflamme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:39:26:05  20:39:30:16\r\n   Le manspreading, l'\u00e9talement\r\n            masculin.\r\n\r\n20:39:33:03  20:39:37:09\r\n S'agit-il une position uniquement\r\n            masculine ?\r\n\r\n20:39:37:12  20:39:41:04\r\n   Est-ce un moyen d'afficher la\r\n      sup\u00e9riorit\u00e9 des hommes.\r\n\r\n20:39:41:08  20:39:45:17\r\n Certains parlent d'une diff\u00e9rence\r\n          physiologique.\r\n\r\n20:39:47:15  20:39:50:23\r\n   Plusieurs grandes villes ont\r\n interdit cette position dans les\r\n\r\n20:39:51:03  20:39:55:13\r\n        transports publics.\r\n\r\n20:40:01:14  20:40:06:03\r\nLe manspreading est-il l'expression\r\n    caract\u00e9ris\u00e9e du machisme ?\r\n\r\n20:40:13:18  20:40:17:03\r\nC.DAYER: Je me demande toujours ce\r\n     qui va trop loin ou non.\r\n\r\n20:40:17:07  20:40:21:08\r\n Cet th\u00e9matique recours \u00e0 2 axes.\r\n\r\n20:40:21:11  20:40:24:04\r\nLe premier, c'est la question de la\r\n          socialisation.\r\n\r\n20:40:24:07  20:40:28:17\r\n    L'apprentissage par corps.\r\n\r\n20:40:35:01  20:40:38:16\r\nTout petits, les gar\u00e7ons apprennent\r\n  \u00e0 se d\u00e9ployer et \u00e0 s'approprier\r\n\r\n20:40:38:20  20:40:43:07\r\n         l'espace public.\r\n\r\n20:40:46:22  20:40:50:12\r\n  Le deuxi\u00e8me point, c'est de se\r\ndemander quand on parle de l'espace\r\n\r\n20:40:50:16  20:40:54:11\r\npublic ont dit aux filles de serrer\r\nses jambes et on ne r\u00e9prime pas le\r\n\r\n20:40:54:14  20:40:59:01\r\n       gar\u00e7on s'il s'\u00e9tale.\r\n\r\n20:40:59:09  20:41:02:22\r\n La construction du masculin et du\r\n  f\u00e9minin est en double standard.\r\n\r\n20:41:03:02  20:41:07:12\r\nC'est int\u00e9ressant de voir les photos\r\n            en contexte.\r\n\r\n20:41:07:16  20:41:11:02\r\n Quand on voit des filles ou des \r\n femmes m\u00e8trent leurs sacs, c'est\r\n\r\n20:41:11:06  20:41:13:09\r\n   quand il y a personne autour.\r\n\r\n20:41:13:12  20:41:15:11\r\n     Comment lutter contre le\r\n          harc\u00e8lement ?\r\n\r\n20:41:15:15  20:41:20:02\r\n  Il faut prendre les 2 facettes\r\n            ensemble.\r\n\r\n20:41:20:21  20:41:24:13\r\n   Comment on lutte les violences\r\nsexistes et comment on avance contre\r\n\r\n20:41:24:17  20:41:26:19\r\n         les in\u00e9galit\u00e9s ?\r\n\r\n20:41:27:00  20:41:31:10\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Goetelen ?\r\n\r\n20:41:32:04  20:41:35:22\r\n  J.GOETELEN: Je suis probablement\r\ndans notre monde car je n'ai pas \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:41:36:02  20:41:38:12\r\n         \u00e9duqu\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n20:41:38:16  20:41:42:04\r\nPrendre ma place en tant que gar\u00e7on,\r\n    j'\u00e9tais le dernier donc j'ai\r\n\r\n20:41:42:08  20:41:44:15\r\n     grapill\u00e9 ce qui restait.\r\n\r\n20:41:44:19  20:41:49:05\r\n C.DAYER: On ne parle pas d'un cas\r\n  isol\u00e9 mais d'aspect structural.\r\n\r\n20:41:51:11  20:41:55:08\r\nJ.GOETELEN: Vous ramenez tout \u00e0 des\r\n     th\u00e9ories g\u00e9n\u00e9ralisantes.\r\n\r\n20:41:55:11  20:41:59:21\r\n E.MAMARBACHI: Sur les hommes dans\r\n     les transports publics ?\r\n\r\n20:42:04:03  20:42:07:14\r\nJ.GOETELEN: Ce n'est pas admissible\r\n   s'il n'y a pas plus de place\r\n\r\n20:42:07:18  20:42:09:21\r\n            ailleurs.\r\n  S'il y a de la place o\u00f9 est le\r\n\r\n20:42:10:01  20:42:12:04\r\n            probl\u00e8me ?\r\n\r\n20:42:12:08  20:42:14:11\r\n   C.DAYER: C'est ce que je dis.\r\n\r\n20:42:14:14  20:42:17:23\r\nLa question est celle du contexte.\r\n\r\n20:42:18:03  20:42:22:13\r\n E.MAMARBACHI: C'est une position\r\n           confortable.\r\n\r\n20:42:29:20  20:42:33:13\r\nC.DAYER: La m\u00e9decine montre qu'il \r\nn'y a pas de probl\u00e8me qui se passe\r\n\r\n20:42:33:17  20:42:38:03\r\nau niveau physiologique si ils sont\r\n       les jambes crois\u00e9es.\r\n\r\n20:42:43:02  20:42:46:19\r\nJ.GOETELEN: Vous r\u00e9clamez de vous \r\nhabiller comme vous voulez mais il\r\n\r\n20:42:46:23  20:42:51:10\r\n   faut interdire aux hommes de\r\n   s'asseoir comme ils veulent.\r\n\r\n20:42:56:21  20:43:01:10\r\nM.ZAKI: Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n personnellement au manspreading.\r\n\r\n20:43:01:17  20:43:06:05\r\n      Que fait-on face \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n20:43:15:02  20:43:18:21\r\nSait-on une r\u00e9glementation ou nous\r\ndisons que on est une femme adulte\r\n\r\n20:43:19:01  20:43:23:11\r\net qu'on peut demander aux gens de\r\n     prendre moins de place ?\r\n\r\n20:43:27:09  20:43:31:20\r\nE.MAMARBACHI: Il n'y a pas besoin de\r\n          sur r\u00e9glementer.\r\n\r\n20:43:32:21  20:43:35:02\r\n    M.ZAKI: Les femmes doivent\r\n           s'exprimer.\r\n\r\n20:43:35:06  20:43:39:16\r\n          Et s'affirmer.\r\n\r\n20:43:40:19  20:43:45:08\r\n  Si elle font \u00e7a, elles font le\r\npremier pas pour \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n20:43:50:12  20:43:55:01\r\nSi elles sont prot\u00e9g\u00e9es, elle reste\r\n  dans une situation inf\u00e9rieure.\r\n\r\n20:44:02:03  20:44:06:00\r\nL.PORCHET: Dans le m\u00e9tro, il y a 14\r\npistogrammes diff\u00e9rents pour donner\r\n\r\n20:44:06:04  20:44:09:02\r\n         des indications.\r\n\r\n20:44:09:06  20:44:13:00\r\nIl y a un pictogramme suppl\u00e9mentaire\r\n qui demande qu'on ne prenne pas 3\r\n\r\n20:44:13:04  20:44:15:07\r\n      si\u00e8ges \u00e0 soi tout seul.\r\n\r\n20:44:15:11  20:44:19:20\r\n     On constate qu'il y a une\r\n            incivilit\u00e9.\r\n\r\n20:44:28:23  20:44:33:11\r\nC'est un probl\u00e8me d'incivilit\u00e9 qui a\r\n    des racines dans le sexisme.\r\n\r\n20:44:43:11  20:44:46:08\r\nIl faut se demander si c'est grave.\r\n\r\n20:44:46:11  20:44:49:12\r\n          \u00c9videmment non.\r\n\r\n20:44:49:16  20:44:52:13\r\n     C'est une manifestation\r\n  suppl\u00e9mentaire du fait que les\r\n\r\n20:44:52:17  20:44:56:06\r\n sommes prennent plus de place que\r\n les femmes dans l'espace public.\r\n\r\n20:44:56:10  20:45:00:04\r\n\u00c7a participe du faite que les femmes\r\n comprennent qu'elles sont moins \u00e0\r\n\r\n20:45:00:08  20:45:04:17\r\nleur place dans l'espace public que\r\n            les hommes.\r\n\r\n20:45:10:08  20:45:13:13\r\n   C.DAYER: Dans le film, les 2\r\n  personnes viol\u00e9es ont v\u00e9cu des\r\n\r\n20:45:13:17  20:45:15:22\r\n  choses atroces mais ce sont des\r\n            battantes.\r\n\r\n20:45:16:02  20:45:18:17\r\n  Elles ont fait en sorte que \u00e7a\r\n        devienne une loi.\r\n\r\n20:45:18:21  20:45:23:07\r\nLa question de la victimisation est\r\n         tr\u00e8s importante.\r\n\r\n20:45:24:06  20:45:27:20\r\nElles doivent \u00eatre reconnues dans ce\r\n   qu'elle vive mais ce sont des\r\n\r\n20:45:28:00  20:45:30:03\r\n            battantes.\r\n\r\n20:45:30:07  20:45:34:16\r\n  E.MAMARBACHI: Je dois conclure.\r\n\r\n20:45:43:17  20:45:47:14\r\nA.VALTERIO: La posture du corps est\r\nun argument de s\u00e9duction dans les 2\r\n\r\n20:45:47:18  20:45:52:04\r\nsexes comme l'a d\u00e9montr\u00e9 le p\u00e8re de\r\n       l'\u00e9thologie humaine.\r\n\r\n20:45:52:17  20:45:57:05\r\nJe crains qu'on veuille mettre \u00e0 mal\r\n           la sexualit\u00e9.\r\n\r\n20:46:06:17  20:46:11:06\r\nE.MAMARBACHI: On refera la nouvelle\r\n             \u00e9mission.\r\n\r\n20:46:12:18  20:46:17:06\r\n  Merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette\r\n             \u00e9mission.\r\n\r\n20:46:25:02  20:46:27:20\r\n C'\u00e9tait la derni\u00e8re de la saison\r\n        pour \"Infrarouge\".\r\n\r\n20:46:28:00  20:46:31:17\r\n Nous vous souhaitons un excellent\r\n\u00e9t\u00e9. On se retrouve \u00e0 la rentr\u00e9e au\r\n\r\n20:46:31:21  20:46:34:00\r\n           mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n20:46:34:04  20:46:37:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031267\r\nDate de transcription : 24-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:53:56 > 19:54:51) [89%] : \r\nAvec nous, proph\u00e8te, soir\u00e9e sp\u00e9ciale qui continue, vous l'avez vu dans ce film, il aura fallu le combat courageux de 2 femmes pour faire \u00e9voluer le droit en France et faire reconna\u00eetre le viol comme un Crime mais qu'on est, il y a 40 ans plus tard, la femme est-elle encore victime de la domination des hommes, comment expliquer les injures et les comportements sexistes on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite Alain Valle Th\u00e9riault il est psychologue L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e vaudoise, elle a beaucoup oeuvr\u00e9 pour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement de rue Mirel Zaki, r\u00e9dactrice en chef : bilan Gr\u00e9gory Jacquet, membre de l'association m\u00e8ne, qui d\u00e9fend l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, John Goetelen, blogueurs, qui en a marre des f\u00e9ministes Caroline derri\u00e8re elle d\u00e9nonce les violences et les discriminations faites aux femmes, et les 2 com\u00e9diens du film sont toujours avec nous \u00e0 Canice enterrer B\u00e9rang\u00e8re \u00e7a merci beaucoup d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:54:54 > 19:54:58) [92%] : \r\nEt je commence tout de suite avec vous, Camille et B\u00e9rang\u00e8re, vous n'aviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:54:58 > 19:55:10) [90%] : \r\nPas vu le film avant ce soir, il faut dire que \u00e7a fait pas tr\u00e8s longtemps qu'il est fini la RTS et la 1\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 le diffuser, vous venez tout de suite tout juste de le voir Camille votre votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:55:10 > 19:55:24) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, voil\u00e0, d'avoir l'occasion de voir la concr\u00e9tisation de toutes ces semaines, travail qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment une grande exigence et je trouve que le film est de qualit\u00e9, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s fier, vraiment de d'avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:55:24 > 19:55:28) [84%] : \r\nEt s'il y a des sc\u00e8nes qui sont particuli\u00e8rement difficiles \u00e0 \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:55:28 > 19:55:45) [88%] : \r\nC'est s\u00fbr que les sc\u00e8nes de nudit\u00e9 de violence sont pas simple parce que voil\u00e0, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s intime et m\u00eame si on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort pr\u00e9server pendant le tournage, mais le fait que ce soit d\u00e9voil\u00e9 comme \u00e7a face \u00e0 monsieur madame tout le monde, c'est vrai que c'est quelque chose quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:55:45 > 19:55:52) [89%] : \r\nSent votre votre \u00e9motion B\u00e9rang\u00e8re voici c'est la 1\u00e8re fois que vous avez vu le film, comment vous avez vous avez r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:55:52 > 19:56:14) [84%] : \r\nAh ben c'est vrai que \u00e7a, c'est dit, c'est, c'est c'est \u00e9trange de voir qui je ne si intime montrer en m\u00eame temps je trouve que c'est un beau travailler et \u00e7a me rappelle aussi bien des souvenirs de tournage et de de cette \u00e9quipe qui avait cr\u00e9\u00e9 quand m\u00eame une intimit\u00e9 un climat de confiance qui permettait aussi de se d\u00e9voiler de et et d'avoir envie de de rendu si \u00e7a c'\u00e9tait excitant \u00e0 cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:56:15 > 19:56:26) [84%] : \r\nAlors, c'est une histoire de viol qu'on a vu ce soir dans un film, ce soir on va d\u00e9battre Sexisme et de harc\u00e8lement est-ce que vous faites un lien on sait diff\u00e9rents types de violence entre autres le violet et le sexisme, le harc\u00e8lement bien \u00e7a, rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:56:26 > 19:56:48) [86%] : \r\nPour moi, \u00e7a a compl\u00e8tement voir c'est une esp\u00e8ce de d'escalade, en fait, il y a l'impression que ce soit, que ce soit dans l'Sexisme dans le harc\u00e8lement de rue dans le comme dans le viol il y a le le le principe de, de prendre la fin d'un objet, d\u00e9sir de convoitises qu'on peut solliciter son qu'voit pour r\u00e9pondre et et comme n'importe quelle discrimination, moi je trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:56:49 > 19:57:08) [90%] : \r\nInsoutenable, dites-vous, Caroline, d'ailleurs, bonsoir, vous connaissez tr\u00e8s bien la question des violences et des discriminations, vous avez d'ailleurs \u00e9crit un livre, cette ann\u00e9e, le pouvoir de l'injure est-ce que vous partagez ce point de vue est-ce qu'on peut mettre sur pied d'\u00e9galit\u00e9 ou bien dans la m\u00eame famille, le viol, le Sexisme leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:57:09 > 19:57:43) [91%] : \r\nJe partage clairement le point de vue qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9 je ferai juste une diff\u00e9rence entre les termes et je pense que le film est tr\u00e8s pr\u00e9cis l\u00e0- dessus, on voit qu'on a \u00e0 la fois des violences verbales et les injures, elles se font injurier, on a beaucoup de remarques machistes beaucoup, remarque machiste, sexiste, voire homophobe aussi dans, dans ce cas-l\u00e0, apr\u00e8s on a des violences physiques, \u00e0 savoir les co\u00fbts, elles se font frapper et on arrive apr\u00e8s aux violences sexuelles \u00e0 proprement parler le viol donc ces violences-l\u00e0, elles sont diff\u00e9rentes, mais elles sont reli\u00e9es dans le sens o\u00f9 elles sont faites, ancr\u00e9 dans le m\u00eame syst\u00e8me qui va aller provoquer, \u00e0 savoir le syst\u00e8me sexiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:57:44 > 19:58:03) [91%] : \r\nJohn Goetelen, bonsoir, vous avez-vous aussi \u00e9crit un livre f\u00e9ministe a ras-le-bol vous tenait aussi un blog assez anti- f\u00e9ministe est-ce que vous faites une diff\u00e9rence vous entre entre entre le viol et le Sexisme : le harc\u00e8lement bien \u00e7a proc\u00e8de exactement des m\u00eames ressorts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:58:03 > 19:58:11) [86%] : \r\nAlors moi, je fais une diff\u00e9rence tr\u00e8s nette d'une part, j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 l'objet d'une fausse accusation de viol, y a des ann\u00e9es, pour lequel, qui a quitt\u00e9 donc j'ai vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:58:11 > 19:58:16) [84%] : \r\nAccusation va \u00eatre tr\u00e8s clair ce soir vous \u00eates accus\u00e9 effectivement de viol en 2001, acquitt\u00e9 en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:58:16 > 19:59:09) [89%] : \r\nAcquitt\u00e9 en 2009 sans appel derri\u00e8re donc l'affaire est totalement car min\u00e9, mais les d\u00e9g\u00e2ts, je les connais je j'ai ce que c'est qu'un viol moral et comme aura fait reconna\u00eetre le viol dans 40 ans ou 40 ans apr\u00e8s c'est une comme un Crime, c'est bien, je pense que la fausse accusation devra aussi un jour \u00eatre reconnue comme un vrai Crime \u00e0 part enti\u00e8re, plus que que simplement la la d\u00e9nonciation calomnieuse, mais pas pour le reste, non je ne pense pas que ce soit li\u00e9 parce que entre la sollicitation d'une femme, la drague et le passage \u00e0 un acte violent ou le passage \u00e0 un viol il y a, il y a un monde, c'est, c'est comme si on disait d'un joueur de vid\u00e9os accro \u00e0 assassiner ce de n'importe quelle vid\u00e9o le jeu vid\u00e9o violent qui veulent un jour \u00eatre un assassin, non, il ne sera pas un assassin, le passage \u00e0 l'acte, correspond \u00e0 des gens qui ont quand m\u00eame probablement un petit tr\u00e8s particulier, donc des cons circonstances absolument particuli\u00e8re et qui sont tr\u00e8s peu nombreux au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:59:09 > 19:59:12) [84%] : \r\nC'est vrai qu'en terme de violence est tr\u00e8s diff\u00e9rent, comme d'ailleurs est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Guetta le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:59:12 > 19:59:50) [91%] : \r\nAh que je pense qu'on peut vraiment pas comparer le soi-disant disant viol moral qui a pu \u00eatre subies par une personne qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de viol qu'un viol en tant que telle, comme il est d'ailleurs d\u00e9crit dans dans le film, je pense qu'on a affaire \u00e0 une malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et aussi justement pratique dans le sens o\u00f9 on est en train d'essayer de s'imma\u00eetris\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de mettre au m\u00eame niveau et on a aussi justement un autre probl\u00e8me dans ce genre de propos, c'est comme si c'\u00e9tait la faute des femmes et que du coup, les victimes seraient presque les violeurs, et \u00e7a on le voit tr\u00e8s fort dans le film et sur les questions de viol vraiment la culpabilit\u00e9 n'est pas du c\u00f4t\u00e9 des personnes viol\u00e9es mais des violeurs et la honte doit changer de camp, comme on le dit dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:59:50 > 20:00:04) [84%] : \r\nC'est bien parti, l\u00e0 c'est bien parti, j'ai absolument rien du tout \u00e7a, mais c'est d\u00e9j\u00e0 parti, donc j'esp\u00e8re qu'il n'avait pas connu ce que c'est qu'une fausse accusation, vous ne pouvez pas comparer, je suis d'accord, mais ce n'est pas les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a apporte dans la vie, le concert que je me suis fait Lombard attraper parce qu'il perdue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:00:04 > 20:00:12) [93%] : \r\nJe parle pas des d\u00e9g\u00e2ts, je dis juste que on ne peut pas faire la diff\u00e9rence entre par exemple ces 2 femmes qui se sont faites viol\u00e9es avec les torts moraux et je ne nie pas qu'il y a des torts oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:00:12 > 20:00:17) [69%] : \r\nInstruction qui chaque fois quand elle le violon Bank, c'est un viol moral en bande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:00:17 > 20:00:31) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que je ne nie pas du tout ce que vous avez pu endurer vrai, j'ai d\u00e9j\u00e0 ne le comparerai pas vous ne racontez qui avait commenc\u00e9 \u00e0 comparer, vous avez compar\u00e9 au d\u00e9but Donosti jusque seulement \u00e7a moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:00:31 > 20:00:37) [90%] : \r\nParler avec madame Mamarbachi que on a les probl\u00e8mes en parler, je trouvais que c'\u00e9tait opportun apr\u00e8s ce film de le mentionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:00:37 > 20:00:48) [90%] : \r\nJe le ce que vous dites aussi pour pour avancer un peu, vous dites aussi : aujourd'hui, les hommes sont pris pour cibles pour n'importe quoi, une forme de de Man bashing, pourquoi ce que vous dites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:00:48 > 20:01:24) [86%] : \r\nParce que l'histoire du Mans- pr\u00e9dit une grande peut-\u00eatre le temps de parler quelques pistes : d'abord il y a des femmes qui font aussi, il y en a moins, ou alors etc l'avec leurs jambes ou avec leurs bagues et au cirque tout le temps des poux pour trouver qu'est-ce qu'on va encore trouver dans 3 mois qu'est-ce qu'on va trouver et il faut regarder derri\u00e8re, quelle sera l'association qui va tirer les marrons parce qu'elle va recevoir des subventions, donc \u00e7a va payer des gens qui vont continuer, continuer, entretient le syst\u00e8me mais cette histoire de demain Spelling, les hommes qui \u00e9carte les Jean qui a de la place dans le tram, je ne vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, je ne vois pas votre probl\u00e8me, maintenant si on a un fol trouver qu'il ne fallait pas faire avec la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:01:24 > 20:01:38) [85%] : \r\nAlors, alors, Gr\u00e9gory Jacques j'moi aussi, vous vous repr\u00e9sentez l'association m\u00e8ne Caire en Romandie qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 monsieur Goetelen sur sur le fait que les hommes sont sont syst\u00e9matiquement repris pris pour cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:01:38 > 20:02:02) [83%] : \r\nBordeaux peut-\u00eatre reprendre la m\u00e9taphore du tout hein, si on doit chercher quels sont les poumons chercher encore aux hommes en mati\u00e8re d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement in\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 l'embauche, in\u00e9galit\u00e9 face aux salaires ce d\u00e9p\u00f4t d'une taille qui sont quand m\u00eame consid\u00e9rables, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on parle de de d'in\u00e9galit\u00e9 dont nous profitons, nous les hommes, mais ce que ce pourquoi mon association o\u00f9 l'association laquelle je participe ce bah, c'est-\u00e0-dire discut\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:02:02 > 20:02:07) [83%] : \r\nLe patriarcat, hein, vous vous combattez en fait les privil\u00e8ges des hommes, c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:02:07 > 20:02:30) [91%] : \r\nJe je les combats en m\u00eame temps j'en profite donc, le jeu, j'aimerais qu'on les discute le travail que fait m\u00eame coeur c'est de discuter entre hommes de quels sont les privil\u00e8ges dont on profite dans cette soci\u00e9t\u00e9 patriarcale qui nous donnent des privil\u00e8ges d\u00e8s le jour de notre naissance et pendant l'essentiel du parcours de notre vie et qu'est-ce qu'on peut faire pour les remettre en cause pour arriver \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9gale et plus harmonieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:02:30 > 20:02:36) [93%] : \r\nAlors mirettes qui vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef de Bilan vous avez provoqu\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:02:36 > 20:02:50) [86%] : \r\nParce avait 3 ce soir la m\u00eame chose, mais en tout cas, il faut que je rappelle ce que vous avez affirm\u00e9, vous avez dit : on ne peut pas porter une micro- jupe et un string et-ce tonnes de se faire siffler ce que vous comprenez cette phrase et provoqu\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:02:50 > 20:03:38) [91%] : \r\nAlors j'ai on a eu une discussion au t\u00e9l\u00e9phone pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans un contexte tr\u00e8s vaste qui repr\u00e9sente une pens\u00e9e complexe et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 caricatur\u00e9 en une courte phrase, je n'\u00e9tais pas s\u00fbr, je ne savais pas que \u00e7a allait para\u00eetre sur les r\u00e9seaux, effectivement, ensuite il y a eu un d\u00e9luge de r\u00e9actions, alors l\u00e0, c'\u00e9tait pour le coup du c\u00f4t\u00e9 un peu f\u00e9ministe, il y avait des gar\u00e7ons, des filles et j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par la quantit\u00e9 d'heures rage et de haine convoi de la part de gens qui sont cens\u00e9s d\u00e9noncer la haine le Sexisme agression et l\u00e0 j'ai vu que c'\u00e9tait des attaques ad personam et j'ai envie de dire attention, le d\u00e9bat n'est pas m\u00fbr, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'immaturit\u00e9, il y a des d\u00e9rapages monstrueux, je dis que le sifflement, c'est pas du harc\u00e8lement, c'est un sifflement comme \u00e7a dans la rue, on me dit cette dame fait l'apologie du viol, c'est catastrophique, je veux dire moi je, je n'accepte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:03:38 > 20:03:56) [81%] : \r\nMais sur ce qui, donc, cette id\u00e9e, voil\u00e0 qui sur cette inamicaux dans le bouchon madame d'ailleurs parler la responsabilit\u00e9 la responsabilit\u00e9 qu'on impute souvent aux femmes est-ce que vous pensez que, il y a un lien entre l'habillement dans le fond, porter une jupe et puis voici le remarque sexiste est-ce que \u00e7a vous maintenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:03:56 > 20:05:01) [89%] : \r\nOui, alors c'est la discussion, c'est de se dire, moi en tant que femme ce qu'est ce qui est entre mes mains ce que peuvent mes responsabilit\u00e9s, comment je peux dans les cas de Sexisme : viol, harc\u00e8lement, moi j'ai de la marge de manoeuvre chez papa, si moi je suis pas une poup\u00e9e gonflable, il y a plein de choses que je peux faire pour donner le bon message pour signaler tr\u00e8s vite \u00e0 un interlocuteur que non, la porte est ferm\u00e9e, mais je dois admettre que moi parfois je m'habille pour plaire pour s\u00e9duire pour s\u00e9duire vers une soir\u00e9e je suis habill\u00e9e je vais passer dans la rue, quelqu'un va me suffit pour les m\u00eames raisons pour lesquelles je me suis habill\u00e9, donc j'ai pas nier que moi, je m'habille de fa\u00e7on qui peut \u00eatre \u00e7a c'est on va par on est oblig\u00e9 maintenant de revenir des \u00e9vidences tout \u00e0 fait \u00e9l\u00e9mentaire parce qu'on va nous dire : non, les femmes, \u00e7a n'est pas du tout pour s\u00e9duire en r\u00e9alit\u00e9 alors si, mais apr\u00e8s il y a une responsabilit\u00e9 avec la libert\u00e9 que nous avons gagn\u00e9 en tant que femme vient toujours une responsabilit\u00e9 et moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est que les femmes soient beaucoup plus arm\u00e9s en fait dans ces situations pour que il y a de la pr\u00e9vention et de l'\u00e9ducation pour que j'apprenne \u00e0 mettre la bonne distance au bon moment, alors l\u00e0, moi j'ai la chance de dire j'ai la chance oui de puiser dans des cultures autres que uniquement \u00e0 la culture purement ethnocentrique occidentale Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:05:01 > 20:05:05) [72%] : \r\nQui n'est m\u00eame la du moyen- oriental, la culture orientale Dorian \u00e9gyptienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:05:05 > 20:05:30) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, alors apr\u00e8s, oui, oui c'est \u00e7a, vous voulez la burqa c'est n'importe quoi, moi je suis chr\u00e9tienne de j'ai des musulmans dans ma famille, mon p\u00e8re d\u00e9fend depuis 50 ans a pas depuis il n'a pas d\u00e9couvert l'islamisme depuis 10 ans, c'est \u00e7a, c'est sa grande lutte en \u00c9gypte, il le lieu de conte l'islamisme, il d\u00e9fend la la\u00efcit\u00e9, moi je suis compl\u00e8tement dans cette cet h\u00e9ritage et c'\u00e9tait en 2000, je crois que dans l'hebdo : j'ai donn\u00e9 une interview contre le voile, parce que j'ai eu des arguments encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:05:30 > 20:05:36) [72%] : \r\nVoil\u00e0, mais vous dites la banque y avoir de lien il y a m\u00eame entre la et les r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:05:36 > 20:05:46) [86%] : \r\nMoi je suis un enfant je connais mon corps, je sais quelle r\u00e9action pas venir dire non, moi je sais pas du tout Qu\u00e9bec soit convoqu\u00e9 puis c'est \u00e7a : il est fou, il est compl\u00e8tement pervers puisque je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:05:46 > 20:06:05) [83%] : \r\nCarole Caroline Caroline hier Caroline c'est important, \u00e7a c'est vrai que \u00e7a suscit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions, et \u00e7a semble \u00e9vident dans le fond, consommer une mini- jupe un string, on a plus vous la chose, on arrose les choses quand m\u00eame de provoquer des r\u00e9actions sexistes, machistes, voire, voire du harc\u00e8lement, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:06:05 > 20:06:13) [84%] : \r\nNon dans le sens o\u00f9 la majorit\u00e9 des filles qui sont harcel\u00e9s, ne sont pas habill\u00e9e en mini- jupe et \u00e7a, il y a 4, garder les recherches sont produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:13 > 20:06:20) [82%] : \r\nL'absurde l\u00e0- dessus sur, sur vraiment sur le fait de dire dans le son compte une porte une minijupe avec un aussi le il faut pas s'\u00e9tonner qu'on enfin siffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:06:20 > 20:07:04) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on partage les analyses sexiste de notre soci\u00e9t\u00e9, et l\u00e0 en fait on pourrait dire, moi je m'\u00e9tonnerai toujours parce qu'on fait, je trouve que c'est pas du tout normal et logique, mais la fa\u00e7on dont sa vie, les femmes, \u00e0 aucun moment, \u00e7a doit \u00eatre un pr\u00e9texte, soit de attouchements ou d'insultes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le rapport de de Lausanne qui montrent, c'est extr\u00eamement fort, donc en cours, l'habillement devrait \u00eatre une justification pour traiter une femme comme un objet, d'ailleurs, je termine juste pas gr\u00e2ce \u00e0 cet exemple l\u00e0, on peut quand m\u00eame noter aussi que ces syst\u00e8mes-l\u00e0, c'est une mani\u00e8re de contr\u00f4ler le corps des femmes parce que je reprends l'exemple de la burqa une femme Hambourg car on lui demande de se d\u00e9shabiller une femme en mini- jupe, on lui demande de se rhabiller, donc on voit que les femmes sont dus, dans une injonction paradoxale : alors quoi qu'elle fasse savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:07:05 > 20:08:21) [87%] : \r\nAlors moi je suis pas du tout d'accord avec \u00e7a je parce que c'est des femmes elles-m\u00eames qui doivent juger avec le discernement de femmes adultes et responsables suivant le contexte o\u00f9 elle va, quand je vais \u00e0 un entretien d'embauche, je vais pas en d\u00e9collet\u00e9 parce que je sais que ce n'est pas appropri\u00e9 Costa et c\u00e9r\u00e9monies un peu officielles suivant les contextes je sais comment m'habiller, justement, on avait pens\u00e9 tout ce que j'\u00e9tais, par ailleurs, j'aimerais vraiment faire la diff\u00e9rence pour pas qu'il est de, de, de folie qui se d\u00e9clenche sur les r\u00e9seaux sociaux des d\u00e9lires qui sont de nouveau dit c'est que pour moi, les jeunes femmes qui savait en surv\u00eatement et qui tous les jours un quartier dans les P\u00e2quis vers un bistrot o\u00f9 elles se font tous les jours, harcel\u00e9e pers\u00e9cut\u00e9e insulter avec des insultes grossi\u00e8res qu'elle a peur de rien, puis elles essayent de r\u00e9pondre, ensuite il y a une surench\u00e8re quand elle r\u00e9pondit \u00e0 tout un groupe de jeunes hommes ou de d'hommes \u00e2g\u00e9s qui commence \u00e0 leur r\u00e9pondent de mani\u00e8re encore plus violente ces ces pauvres jeunes femmes l\u00e0 elles sont victimes peuvent rien faire et moi tout ce que j'aimerais c'est qu'elles aient plus de moyens d'agir parfois je voudrais pas qu'elle soit passive et qu'on compte sur une protection ext\u00e9rieure qui vient parce que \u00e7a veut dire qu'on n'a pas \u00e9volu\u00e9 depuis la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, si on peut plus avoir des fr\u00e8re et des cousins corses qui ont des fusils pour nous d\u00e9fendre et qu'on a jet\u00e9 \u00e7a aux orties, maintenant on est une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e o\u00f9 les femmes, elles vont partout elles font tout, tous les m\u00e9tiers, etc h\u00e9 bien vrai adoption un peu moite elle- m\u00eame plus arm\u00e9s, pas au sens du port d'arme, mais arm\u00e9 psychologiquement, mais l\u00e0 je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:08:21 > 20:08:44) [87%] : \r\nIl y a un consciente aussi des qu'elle renvoie sur le report de l'Euro mardi, alors je m'exprime, comment je me d\u00e9fends, Gr\u00e9gory Jacques jamais aussi vous entendre, vous avez une vie avant d'\u00eatre d'\u00eatre f\u00e9ministe, j'ai envie de dire ou de lutter pour le patriarcat, vous avez \u00e9t\u00e9 policier pendant pendant 15 ans et chez les policiers, les hommes en g\u00e9n\u00e9ral vous le disiez il y a souvent ce soup\u00e7on quand il y a un viol, on se demande enfant mais comment \u00e9tait-elle habill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:08:44 > 20:08:57) [90%] : \r\nUn soup\u00e7on qu'on qu'on d\u00e9couvre assez bien dans le film, effectivement, j'ai une vie avant d'\u00eatre f\u00e9ministe assez juste, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 finalement carr\u00e9ment patriarcal, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi bien que Madame Zaki parfaitement confortable dans cette soci\u00e9t\u00e9 sexiste en profite, en effet, il est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:08:57 > 20:09:10) [79%] : \r\nMademoiselle je pr\u00eate mon amour avant de chercher \u00e0 les disputes on apporte quoi d\u00e9j\u00e0 mal, c'est-\u00e0-dire que je voulais vous dire que quand moi je m'habille que c'est, mais avec un s\u00e9rieux j'ai aucune chance d'\u00eatre siffl\u00e9 aucune cr\u00e8me solaire parce qu'aucune de vieux maintenant, parlons d\u00e9sormais de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:09:10 > 20:09:16) [78%] : \r\nAlors, ben faudra laisser en Valais parce c'est c'est vrai que vous avez, vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 le string et la mini- jupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:09:18 > 20:09:28) [82%] : \r\nVous avez force \u00e0 raconter quelque chose que j'ai pas envie Dragon, alors il faut essayer d'non mais par rapport \u00e0 la Bourse de le Mans la r\u00e9ponse est oui, mais dans la rue, de parler de raconter les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:09:28 > 20:09:36) [90%] : \r\nD'accord, mais voil\u00e0, je pense que \u00e7a s'est pas pass\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait ordinaire non plus, mais la pudeur des hommes et sup\u00e9rieur, la pudeur des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:09:36 > 20:09:41) [76%] : \r\nLes femmes aiment une objet j'ai quand on aucune chance de gagner quelques chose \u00e0 voir tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:09:41 > 20:10:15) [87%] : \r\nLui, parce que des personnes qui s'occupent de la condition f\u00e9minine sortent pour dire que l'hypersexualisation des jeunes femmes posent probl\u00e8me pour elle parce que \u00e7a menace leur s\u00e9curit\u00e9 et incite \u00e0 la violence sexuelle envers elle, alors qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne d'hypersexualisation \u00e7a fait rigoler, c'est fini, \u00e7a veut pas les femmes, c'est vraiment le sexisme et la sexualit\u00e9 et la fa\u00e7on dont je m'habille \u00e7a \u00e7a \u00e7a me concerne moi je peux r\u00e9agir consacr\u00e9e en tant que femme, je peux aussi me sentir choqu\u00e9s par des clips un peu pornographique qui se g\u00e9n\u00e9ralise sur MTV dans mes ann\u00e9es de jeunesse j'\u00e9tais, moi je m'assimiler pas \u00e0 ces femmes- l\u00e0, \u00e7a ne me plaisait pas, et \u00e7a m'a dans m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:10:15 > 20:10:27) [92%] : \r\nIl a dit \u00e0 qui on a bien compris votre propos, je crois, je vous propose quoi qu'il en soit, de voir ce floril\u00e8ge de remarques sexistes parce qu'elles sont encore fr\u00e9quentes aujourd'hui et c'est un sujet qui est sign\u00e9 Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:10:28 > 20:10:29) [69%] : \r\nOn a tous dans les jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:10:30 > 20:10:36) [88%] : \r\nCette cette il y a quelques semaines \u00e0 Roland Garros, l'un des derniers exemples en date de Sexisme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:10:36 > 20:10:42) [83%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est bien, vous jouez question qu'est-ce que qu'est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:10:44 > 20:10:49) [84%] : \r\nLe jeune tennisman maxima en prend \u00e0 une journaliste d'Eurosport, prise au pi\u00e8ge en plein Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:10:49 > 20:10:55) [85%] : \r\nJe viens de financement avec passion et il remet une couche en forme Maxime voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:10:55 > 20:11:12) [87%] : \r\nBaiser vol\u00e9 mains baladeuses la sc\u00e8ne fait scandale, le joueur a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 Roland Garros toujours et, dernier point de la finale dames report\u00e9s par Yellen hostas Pimco, cette fois c'est le consultant de la t\u00e9l\u00e9vision belge Christophe Rochus ceux qui d\u00e9rapent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:11:13 > 20:11:14) [67%] : \r\nC'est qu'il n'y chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:11:16 > 20:11:52) [90%] : \r\nIl expliquera par la suite que son propos a \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9 et que dans le jargon tennistique veut dire paniqu\u00e9 faire pour vous, sp\u00e9cialiste du d\u00e9rapage, Cyril Hanouna r\u00e9cemment sanctionn\u00e9 par le Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel, il cumule les s\u00e9quences litigieuses, comme ici, \u00e7a vous dirait moi Jean-Michel Maire ah oui, \u00e9videmment, le baiser vol\u00e9 mal plac\u00e9 de l'un de ses chroniqueurs, les hommes de pouvoir ne sont pas en reste l'extr\u00eame avec Donal Trump et cette s\u00e9quence devenu embl\u00e9matique du m\u00e9pris envers les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:11:53 > 20:11:58) [67%] : \r\nJean-Yves et o\u00f9 nous sommes, avec, il doit vous la base de projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:12:02 > 20:12:12) [91%] : \r\nEt puis il y a aussi les petites phases balancer comme \u00e7a a l'air de rien, comme celle de Filippo Lombardi mercredi pass\u00e9 au Conseil des \u00c9tats alors qu'il d\u00e9fend la place du cheval de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:12:12 > 20:12:20) [91%] : \r\nLa place qu'il m\u00e9rite au cheval qui est, je pourrais dire le meilleur ami de l'homme apr\u00e8s le chien et apr\u00e8s la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:12:21 > 20:12:25) [88%] : \r\nEh oui, le Sexisme pr\u00e9sent jusqu'au coeur de nos institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:12:28 > 20:12:32) [62%] : \r\nInvit\u00e9s nous ont rejoint Alain Valter Terrio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:12:32 > 20:12:41) [94%] : \r\nVous avez vu ce sujet, comme nous, vous \u00eates psychologue, comment expliquer ces comportements des hommes encore tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s macho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:12:41 > 20:13:46) [81%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'ai pas si ces comportements sont totalement inadmissibles, on est tout d'accord, mais j'aimerais quand m\u00eame exprimer quelque chose ici, c'est que en-de\u00e7\u00e0 de ce comportement sur lequel on peut d\u00e9noncer un Sexisme le masculin dans la psych\u00e9 collective un signe n\u00e9gatif plus marqu\u00e9 que le f\u00e9minin, pourquoi, parce que le masculin est repr\u00e9sent\u00e9e dans la m\u00e9taphore psychique comme \u00e9tant la force qui vient arracher l'enfant des bras de la mer, on ne grandit pas de son plein gr\u00e9 on est arrach\u00e9 de son enfance et cette force-l\u00e0 est toujours pr\u00eat repr\u00e9senter du signe masculin c'est l'\u00e9t\u00e9, les grands mythes tels que celui de Pers\u00e9polis, vous savez, la jeune Kore\u00ef qui corrige les fleurs dans le parterre sur rail attendri de sa m\u00e8re, Demeter \u00e0 la la terre s'ouvrait ADES il y a arrach\u00e9 et perc\u00e9 von devient correct bien plac\u00e9 pour la reine de l'ambigu\u00eft\u00e9 des enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:13:46 > 20:13:52) [78%] : \r\nBon l\u00e0 o\u00f9 on voit tr\u00e8s homme subalterne si vous permettez, disant l\u00e0 dans ce sujet, on a un petit peu plus basique, on est un petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:13:53 > 20:14:25) [87%] : \r\nQue j'essaie de dire, c'est que, attention de ne pas porter une projection trop n\u00e9gatif sur le masculin en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 partir de ces comportements-l\u00e0 et peut-\u00eatre donc d\u00e9noncer un retour du Sexisme moi leur scellement de la rue n'est pas li\u00e9 \u00e0 un retour du sexisme, il est li\u00e9 \u00e0 un accroissement de l'incivilit\u00e9 une incivilit\u00e9 qui prend sa racine dans la relation de ce qui se passe aujourd'hui entre l'adulte dans sa position d'\u00e9ducateur et l'enfant dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:14:25 > 20:14:29) [92%] : \r\nAlors on va parler, on va parler, on va parler du harc\u00e8lement jamais parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:14:29 > 20:15:10) [86%] : \r\nNon mais on parle du d'un d'un rire dans une 3 \u00e7a fait 6, \u00e7a, on est toujours dans cette crainte de l'Arena, retour d'un retour de l'homophobie etc, disons que le au niveau du machisme, les choses vont mieux, de fa\u00e7on on peut quand m\u00eame les femmes ont acquis des droits, le probl\u00e8me c'est qu'avec le f\u00e9minisme, maintenant on est plus dans un tennis de l'avoir, on est de la on exige quelque chose au niveau de l'\u00eatre, on attend des hommes transformation qui ne sont peut-\u00eatre pas toujours pr\u00eat et parfois \u00e0 juste titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:15:10 > 20:15:10) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:15:11 > 20:15:14) [64%] : \r\nSi on de Jacquier, il passe la garde voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:15:15 > 20:15:31) [80%] : \r\nLa conversion de Jacques alors mais en fait, en France, que ce que vous dites-vous Monsieur mat\u00e9riaux, vous m'avez dit \u00e7a en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous dites on demande pr\u00e9cis\u00e9ment, entre autres choses aux dans leur demande d'\u00eatre des bons p\u00e8res, on le demande des bons mari et sont bouscul\u00e9s dans le fond dans leur masculinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:15:31 > 20:16:29) [88%] : \r\nNon, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe au contraire le bon p\u00e8re le bon mari fait souvent croient souvent que \u00e7a suffit de faire un homme, et \u00e7a ne suffit pas souvent le bon p\u00e8re et le mari le se justifie, qu'il est un homme \u00e0 travers \u00e7a, et l'bon p\u00e8re et le mari\u00e9 peut-\u00eatre un tr\u00e8s grand art sonore et l\u00e0 il y a celle le harc\u00e8lement dont on ne parle jamais harc\u00e8lement cacher c'est les demandes continuelles du mari de l'\u00e9poux de la banque vis-\u00e0-vis de sa compagne, la difficult\u00e9 que comme vous ne vous rendez pas compte le nombre de femmes qui se sentent pris dans une culpabilit\u00e9 harc\u00e8lement par le d\u00e9sir de Marie, c'est l\u00e0 un des grands probl\u00e8mes et alors, paradoxalement, ces hommes ont une fa\u00e7on d'assumer la frustration qui est compl\u00e8tement et qui \u00e9tait \u00e0 l'oppos\u00e9 du p\u00e8re du mari respectable qui j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:16:29 > 20:16:44) [82%] : \r\n\u00e7a se passe \u00e0 celui des affaires, on peut monsieur monsieur Jacquet, j'aimerais, j'aimerais vous entendre Monsieur mat\u00e9riaux parler de votre conversation, il n'en veut pas, qu'est-ce que vous lui dites qu'est-ce que vous lui dites surtout est-ce que vous les raconter quantit\u00e9 d'enfants le machisme a recul\u00e9 le harc\u00e8lement aussi le Sexisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:16:44 > 20:17:22) [87%] : \r\nLe machisme a recul\u00e9, l\u00e0, c'est que le le le harc\u00e8lement a recul\u00e9, peut-\u00eatre, mais il faut oser dire \u00e7a en 2010 atomes Voltaire il faut oser particuli\u00e8rement dire \u00e7a apr\u00e8s le film qu'on vient de voir, je pense qu'il y a des t\u00e9l\u00e9spectatrices aujourd'hui qui ont \u00e9cout\u00e9 ce que voulait dire et qui voit dans vos propos vis-\u00e0-vis de nous, en l'occurrence vis-\u00e0-vis d'un homme \u00e7a plus simple, une d\u00e9monstration de de l'agressivit\u00e9 qu'il a dans la m\u00e9moire de la domination masculine qui est assez effrayante et si ce soir, on avait pu d\u00e9battre de comment s'en prendre aux in\u00e9galit\u00e9s qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le Sexisme c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant, je pense que malheureusement on est stock\u00e9 dans un d\u00e9bat qui va consid\u00e9rer \u00e0 savoir s'il Sexisme existe ou non, mais c'est un peu regrettable quand cette ann\u00e9e, \u00e7a existe encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:17:22 > 20:17:34) [87%] : \r\nIl a pass\u00e9 la parole \u00e0 l'honneur, parce que vous avez beaucoup oeuvr\u00e9 sur les questions de l'harc\u00e8lement, on va en parler dans dans 2 minutes, mais tout d'abord quand m\u00eame revenir sur ce vrai qu'on a qu'on a vu compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:17:34 > 20:17:39) [86%] : \r\nOn voit ces s\u00e9nateurs bien ces pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui se permettent des des remarques sexistes, est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:17:39 > 20:18:35) [89%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 je suis pas tr\u00e8s surprise parce que je fais de la politique et \u00e7a m'arrive tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement parce que, en fait, la place des femmes n'est pas dans le d\u00e9bat public encore pour beaucoup d'hommes, mais surtout l\u00e0 j'aimerais pas qu'on m'accuse de r\u00e9ouvrir une guerre des sexes pas \u00e7a la question ce soir, c'est simplement qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui impose aux hommes et aux femmes d\u00e9place particuli\u00e8re, les hommes doivent \u00eatre tr\u00e8s masculin dans la force peut-\u00eatre dans la virilit\u00e9 dans la s\u00e9duction et les femmes doivent \u00eatre douce pas trop parler fort au mardi en venant ici, soit pas trop agressive, \u00e7a passe tr\u00e8s, pas tr\u00e8s bien chez une femme, enfin on avait r\u00f4le on a des r\u00f4les, on a des r\u00f4les tr\u00e8s bien et, par exemple dans le monde politique mais par exemple dans le monde sportif, h\u00e9 bien c\u00e9der la place des femmes qu'elles peuvent prendre dans ces endroits-l\u00e0, elle est tr\u00e8s mal accept\u00e9e, notamment par toute une frange d'un qui sont tr\u00e8s certain d'\u00eatre dans leur bon droit de privil\u00e9gi\u00e9s et grand merci, ce n'est pas la majorit\u00e9, mais il y en a, et souvent ils sont dans des postes de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:18:35 > 20:18:40) [77%] : \r\nAlors il y en a, voil\u00e0 chez les policiers, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s sportif, j'ai journalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:18:41 > 20:18:44) [81%] : \r\nL'Inde est elle sera cette place des, des, des hommes et des femmes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:18:44 > 20:19:12) [88%] : \r\nJe voulais juste r\u00e9agir un petit d\u00e9tail du du reportage sur Cyril Hanouna donc qui a \u00e9t\u00e9 en ligne de mire, il y a dans son \u00e9mission, une vid\u00e9o que j'ai reprise elle date de il y a quelques mois ou Enora Malagr\u00e9 donc la jeune femme blonde entends dire que Matthieu Delormeau a une \u00e9rection \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et elle regardait commencent \u00e0 regarder et un regard tellement finalement il va y mettent la main en plein mais bien au plan et la pluie pour bien voir, c'est vrai, il y a eu aucune r\u00e9action aucune d\u00e9nonciation c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:19:12 > 20:19:19) [97%] : \r\nAucune lev\u00e9e de boucliers pour un quelconque acte d'agression sexuelle litt\u00e9ralement parce que Sexisme et donc vous en d\u00e9duisez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:19:19 > 20:19:39) [91%] : \r\nIl y a 2 poids, 2 mesures, par exemple, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite en 2012, dans la r\u00e9gion par l'universit\u00e9 de Lille par 2 chercheurs qui ont montr\u00e9 que dans les tribunaux, disons supervis\u00e9 mais les quelques cas de de justice assez rapide, ils ont pu voir que dans la plupart des cas, les femmes sont mieux trait\u00e9s moins durement que les hommes pour des m\u00eames actions pour les m\u00eames circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:19:39 > 20:19:48) [80%] : \r\nAvec la signature qui va tout le temps remis en doute la parole des hommes d\u00e9sormais mise en avant et beaucoup puisque que le vin est bonne, et comme la Gr\u00e8ce, on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:19:48 > 20:19:55) [84%] : \r\nSalon, je vais vous dire que \u00e7a pourrait la victime ce qu'on avait un miracle, par d\u00e9finition, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:19:55 > 20:20:34) [85%] : \r\nAlors toutes les m\u00eames toutes les chiffres montrent que ce n'est pas vrai : la majorit\u00e9 des accusations de viols ne sont pas condamn\u00e9s et parce que c'est mieux class\u00e9, ce qui est vraiment diff\u00e9rent, et puis moi, ne dit pas \u00e7a victime de viol osent porter plainte parce que toute la cha\u00eene polici\u00e8re juridique et toutes les la la soci\u00e9t\u00e9 h\u00e9 bien oui, mais d'abord comme coupables de leur agression avant d'\u00eatre victime et je ne peux pas ou difficilement accepter surtout en effet apr\u00e8s le film qu'on vient de voir entend dire que dans le syst\u00e8me, je les femmes sont mieux trait\u00e9s, en l'occurrence pour les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:20:35 > 20:20:41) [94%] : \r\nDes viols sont commis par exemple sur des femmes, mais il y a Enora Malagr\u00e9 c'est \u00e7a l'argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:20:41 > 20:21:22) [85%] : \r\nNon, c'est pas l'argument, c'est : \u00e9coutez, ce que je dis, c'est pour dire que Hanouna en attaquant disons est sexy dans ce qu'il fait, elle, elle fait pire un petit baiser sur le go\u00fbt du sang a largement montr\u00e9 carr\u00e9ment d\u00e9clame opaque, on se pencher sur le dans la comparaison non malades, d'accord, mais c'est du sexisme comparables, on parle du c'est-\u00e0-dire qu'on parle de quelque chose qui g\u00e9n\u00e8re ce qu'on a vu dans le si non non non, je ne dis pas que C\u00e9cile g\u00e9n\u00e8re le viol, au contraire, je pense qu'il Sexisme : d'abord, c'est, il faut bien d\u00e9finir parce que entre la sollicitation d'une femme ou d'un homme parce que les Sexisme et pas que dans un sens le fait par exemple qu'on dise la domination masculine le le le la culture du viol, c'est le slogan qui ne sont d\u00e9montr\u00e9s par rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:21:22 > 20:21:32) [82%] : \r\nMais par rien, rien, assis \u00e0 qui ont suivi son alors qu'il y a qui servirait une personne de leur entourage 60 pourcent des des personnes devant le domicile, vous \u00eates une culture du viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:21:32 > 20:21:42) [93%] : \r\nC'est une culture du viol dans le sens o\u00f9 et je reprends l'exemple de Hanouna Hanouna une fois cet exemple ok mais on arrive \u00e0 un autre th\u00e9matique importante la question et la r\u00e9p\u00e9tition et la structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:21:43 > 20:21:53) [84%] : \r\nParce que, il faut juste remet a de nouveau, on est en train de faire l\u00e0 cin\u00e9ma qui ne va pas du tout, mais je comprends que ce plan, je regardais surtout les jeunes cherchent non je regarde vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:21:53 > 20:22:03) [81%] : \r\nJe parce qu'ils sont en fait une une on ont pris sous le toutes ces questions- l\u00e0, comme si elles \u00e9taient les seules victimes Sexisme et celui qui ne sait pas si c'est \u00e7a votre fonds de commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:22:03 > 20:22:26) [83%] : \r\nMais moi j'ai pas la viol de cette r\u00e9alit\u00e9 au canton de Corr\u00e8ze, moi je vais revenir sur le fait que les femmes actuellement en termes d'in\u00e9galit\u00e9s structurelles, il y a vraiment pas photo, si on regarde la famille, l'\u00e9ducation, l'AVS la les la question justement des enfants, l'acc\u00e8s aux postes de travail, l'acc\u00e8s \u00e0 la hi\u00e9rarchie, la repr\u00e9sentation politique, on est sorti, on est donc tout sentimental, mais il est pas mal du tout la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:22:26 > 20:22:48) [79%] : \r\nAttendez, les femmes ont toujours travaill\u00e9 avant \u00e7a, ils ont tout perdu le sien Rabelais, non pour qu'elle la m\u00eame que les hommes qui bossait dans les champs jusqu'\u00e0 dos osseuse qui descendait \u00e0 la minute heure par jour qui, mort \u00e0 40 ans la de encore aujourd'hui je je crois que \u00e7a c'est toi mais \u00e7a c'est du Sexisme Sicile voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:22:51 > 20:22:53) [67%] : \r\nAlors vous \u00e9crivez vos termes et puis apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:22:53 > 20:22:58) [84%] : \r\nSi Sexisme comme raciste, \u00e7a veut dire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de fa\u00e7on p\u00e9jorent haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:58 > 20:23:15) [71%] : \r\nC'est quand m\u00eame rien oxydation entre les oui c'est \u00e7a quand m\u00eame les racistes comme effectivement, mais on n'a m\u00eame pas tergiverser bien le ciel il actuellement le plus de prix le dossier le Sexisme et efface elle mal sexy mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:23:15 > 20:23:22) [87%] : \r\nPar exemple sur les d\u00e9monstrations de d'\u00e9tudes faites au Canada, o\u00f9 les hommes sont autant victimes de discrimination et de violence, la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:23:22 > 20:23:33) [83%] : \r\nIl y a eu fils pr\u00e9cis\u00e9ment, violences physiques, lorsqu'on est tr\u00e8s large, alors alors ces chiffres ne tiennent pas la route, chercheuse travaille aussi avec alors, j'aimerais r\u00e9sultat citer vos sources \u00e0 la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:23:33 > 20:23:40) [87%] : \r\nJ'aimerais fait un peu, j'aimerais aussi, c'est vrai, mesdames et messieurs, on a parl\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:23:40 > 20:24:03) [91%] : \r\nSexisme propose reste un autre type de violences faites aux femmes, c'est la question du harc\u00e8lement de rue et avant d'en d\u00e9battre, opposer une petite d\u00e9monstration par l'image, il s'agit d'une cam\u00e9ra cach\u00e9e dans la rue qui saisit les r\u00e9actions masculine lors du passage du sexe oppos\u00e9, la 1\u00e8re avoir eu l'id\u00e9e de filmer ce type de sc\u00e8ne, c'est la belge Sophie Peters s'\u00e9tait \u00e0 Bruxelles en 2012 en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:24:14 > 20:24:35) [76%] : \r\nUn peu oui, non, merci \u00e7a d\u00e9range en fait qui suit, \u00e0 Bruxelles, \u00e7a d\u00e9range pas non pas T\u00e9l ou encore un verre ensemble, non merci, chez moi la maison peut surprendre de l'int\u00e9r\u00eat comprenait pas j'ai pas sexy demande alors petit-\u00e0-petit cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:24:44 > 20:25:11) [90%] : \r\nAlors je disais l'honneur pour chef- D beaucoup oeuvr\u00e9 contre leur harc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne, vous avez d'ailleurs demander une \u00e9tude sur le sujet, il y a un chiffre peut-\u00eatre qu'on va partager ensemble qui manque effectivement le harc\u00e8lement de rue existe 72 pourcent des des femmes de 16 \u00e0 25 ans a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 au moins un \u00e9pisode de harc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne au cours des 12 derniers mois, le Nord, Porsche est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surprise par par ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:25:11 > 20:26:42) [91%] : \r\nPas vraiment, parce que, comme presque toutes les jeunes femmes de cet \u00e2ge-l\u00e0, ben je fais partie des personnes qui subissent le harc\u00e8lement de rue tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement 4 pour ajouter ajouter \u00e0 ces chiffres parmi ses victimes on a quand m\u00eame 60 pourcent d'insultes 30 pourcent d'attouchements, donc on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des niveaux assez \u00e9lev\u00e9s, d'agressions sexuelles et sexistes dans la ville de lasagnes, donc j'ai pas \u00e9t\u00e9 surprise parce que c'est des choses que je vis tous les jours et qui en tout cas toute les semaines qui commence \u00e0 vraiment \u00e0 occuper l'espace public, espace politique, \u00e7a j'en suis tr\u00e8s contente, peut-\u00eatre un mot sur le reportage qui me pose beaucoup de probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques et il y a beaucoup d'autres exemples en fait que les 2 rue de Belgique que se fait Peters arpente il y a \u00e9norm\u00e9ment d'autres endroits o\u00f9 c'est le cas et le harc\u00e8lement de rue, c'est pas seulement \u00e7a, c'est beaucoup de d'hommes plus \u00e2g\u00e9s Procter du m\u00e9tro, celle-ci Flessel la demande insistante, c'est le compl\u00e9ment pas sollicit\u00e9, c'est le regard qui d\u00e9shabille, c'est le fait que on est dans la rue et en fait on nous impose le d\u00e9sir de quelqu'un, ou en tout cas la vision sexualit\u00e9 que cette personne a de nous parce que il y a aussi toute le monde, et enfin le comit\u00e9 LGBT qui est tr\u00e8s victime du harc\u00e8lement de rue parce qu'on lui impose sa vision de la sexualit\u00e9, et cet aspect-l\u00e0 il est vraiment tr\u00e8s important parce qu'il fait en fait que l'espace public est un espace qui est n\u00e9gatif ou en tout cas pas tr\u00e8s accueillante pour les femmes, et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:26:43 > 20:26:47) [87%] : \r\nCetelem, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:26:47 > 20:26:57) [82%] : \r\nGuy un compliment non d\u00e9sir\u00e9 d'accord, peut-\u00eatre qu'on n'est pas dans le monde recevra compliment mais si s'emp\u00eacher de faire un compliment, une femme, c'est un homme doit s'emp\u00eacher de faire un compliment, une femme il y a place plaider pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:26:57 > 20:27:04) [74%] : \r\nVous dites, vous dites on confond s\u00e9duction et un kilo justaucorps un non mais elle juste juste au-dessus, oui on rejoint son et harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:27:04 > 20:27:09) [85%] : \r\nOn a, on a ex- tendu les limites de l'un \u00e0 l'autre, on ne sait plus o\u00f9 son l'art et l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:27:09 > 20:27:16) [75%] : \r\nIl y a, il y a pas, pour vous, mais les gens \u00e9taient des gens font tr\u00e8s bien faire, c'est vrai, alors la guerre comme garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:27:16 > 20:27:34) [81%] : \r\n\u00e9videmment la la cat\u00e9gorie de ceux qui est r\u00e9pr\u00e9hensible maintenant s'\u00e9largit, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 pour l'apr\u00e8s la phase entend un compl\u00e9ment non c'est sites un samedi pleurer parce que moi quand je passe, madame, vous \u00eates jolie \u00e7a ne je ne remarque, moi j'ai d'autres objectifs que de regarder \u00e0 J\u00e9r\u00f4me traumatis\u00e9 par ce qu'on vient de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:27:35 > 20:27:42) [73%] : \r\nJe vis dans la continuit\u00e9, j'ai \u00e9norm\u00e9ment sur quand m\u00eame pour moi une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:27:42 > 20:27:46) [92%] : \r\nQuoi, ce n'est pas du harc\u00e8lement, donc il faut pas tout m\u00e9langer, l\u00e0 \u00e7a devient petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:27:46 > 20:27:52) [71%] : \r\nRFI bien meilleure foi alors d\u00e9rive une retomb\u00e9e du le de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:27:52 > 20:28:55) [88%] : \r\nOui, moi j'allais dire vraiment ce qui est moderne, surtout cette discussion c'est que on est en train de commencer \u00e0 pinailler sur le moindre regard comportements masculins qui nous d\u00e9rangent, parce qu'on aimerait \u00eatre jolie, sexy, etc, et ne pas du tout \u00eatre regard\u00e9e observ\u00e9e par compte quand on veut est-ce que quelqu'un soit s\u00e9duit par nous, l\u00e0, il faut que le moment venu, il soit s\u00e9duit et qu'ils r\u00e9agissent sexuellement \u00e0 notre beaut\u00e9 \u00e0 notre attirance et tant que toute cette conversation, ce qui, moi m'int\u00e9resse, c'est quand on d\u00e9fend \u00e0 ce point l'\u00e9galit\u00e9, elles sont o\u00f9 les femmes quand elles vont dans la rue, elles vont vers quoi, c'est quoi, leur objectif est-ce que je vais aller faire un doctorat en math\u00e9matiques est-ce que je vais \u00eatre une g\u00e9nie de la de la physique est-ce que je vais \u00eatre prix Nobel, est ce que je veux faire d\u00e9coller les fus\u00e9es dans l'espace est-ce que vraiment j'ai des vrais objectifs d'\u00e9galit\u00e9, et \u00e7a c'est un autre sujet non mais moi, j'aimerais quand m\u00eame dire que la vraie ambition la vraie ambition des femmes ou est-ce qu'elles sont, elles sont pas \u00e0 l'EPFL depuis 30 ans, il y en a pas, plus elles sont pas en math\u00e9matiques sont pas physique, elles sont pas dans les vraies quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:28:55 > 20:28:59) [75%] : \r\nOu non Syrie si on reste sur 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:28:59 > 20:29:07) [86%] : \r\nBilan par des femmes, comment entrer dans les vrais domaine qui compte vraiment r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9, il faut commencer \u00e0 briller dans des gr\u00e8ves quand m\u00eame qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:29:08 > 20:29:18) [76%] : \r\nBien, si on est ministre de France qu'on \u00e9volue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, en fait, il a d'exemple de Jacqueline comme \u00e7a que est vrai, c'\u00e9tait l'exemple de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:29:18 > 20:29:49) [88%] : \r\nParce que alors elle, elle a eu des remarques sexistes, on lui a parl\u00e9 de la taille de ses mod\u00e8les, elle racontait \u00e7a la soir\u00e9e des femmes leaders de en mai dernier et alors quel humour et quelle classe elle utilise pour r\u00e9pondre, elle d\u00e9gage de mani\u00e8re absolument majestueuse au point que son harceleur entre guillemets n'a plus rien \u00e0 lui dire, il se dit cette femme n'est pas une proie, elle n'est pas dans la mentalit\u00e9 de profits suivent excessivement elle est roi, il y a, elle, elle est s\u00fbre d'elle, elle a des objectifs \u00e0, je vois la grandeur pour les femmes, je veux pas les petits alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:29:49 > 20:30:46) [86%] : \r\nJe crois que l\u00e0 aussi il y a peu, quelque chose qu'il faut dire, imp\u00e9rativement, il faudrait parler de toutes les femmes, le coup de sifflet, les interpellations de revenus ne d\u00e9range pas et j'en ai m\u00eame entendu dire qu'trouvent qu'elle trouvait \u00e7a plut\u00f4t charmante et agr\u00e9able ce j'ai parl\u00e9 de la conversion Jacquet pourquoi parce que on est contraint, bien des hommes ont maintenant et aussi les femmes ont la pression qu'on leur cherche des Noirs pour l'entrain de vouloir cr\u00e9er une race d'\u00eatre humain f\u00e9ministe augmente et qu'on arrive \u00e0 une approche quasi dogmatique, doctrinaire moi- m\u00eame sectaire, le 7 et il existe on des de plus en plus d'hommes qui se sentent agress\u00e9s par un f\u00e9ministe, tout en \u00e9tant compl\u00e8tement partisan de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires les est des droits, ils sont, ils sont, ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:30:46 > 20:30:50) [70%] : \r\nC'est vrai, alors que Monsieur int\u00e9rieur, c'est vrai que vous sentez agress\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:30:50 > 20:31:11) [87%] : \r\nNon, parce que moi je, je sais bien qu'on peut \u00eatre f\u00e9ministe et puis en m\u00eame temps de se retrouver dans la peau d'une petite femme soumise sous l'emprise d'un macho ou qu'on peut \u00eatre un match on ravers \u00e9pices sous l'emprise d'une Lolita qui vous m\u00e8ne la neige, donc on est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, les choses ne sont jamais acquis comme \u00e7a o\u00f9 on a moins de soleil doit la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:31:11 > 20:31:16) [73%] : \r\nLe le converti Jacquet va vous rendre monsieur Jacques Damade avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:31:16 > 20:31:23) [89%] : \r\nC'est sur ce que disait aussi monsieur, monsieur Teulade est-ce qu'on en train de confondre s\u00e9duction et harc\u00e8lement ou draguer harc\u00e8lement est-ce qu'on va pas quand m\u00eame trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:31:24 > 20:32:38) [87%] : \r\nAvec la diff\u00e9rence que moi j'ai apprise comme jeune homme dans le syst\u00e8me patriarcal ce qu'il y en avait pas diff\u00e9rent, c'est que les femmes m\u00e9ritait d'\u00eatre approch\u00e9 avec le le l'audace que je voulais bien avoir parce que finalement, c'est ce qu'ils attendaient \u00e0 peu pr\u00e8s 5 c'est \u00e7a que j'ai appris comme jeunes hommes ou jeunes gar\u00e7ons dans une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, vous avez chang\u00e9 parce que je me suis \u00e9clairer peut-\u00eatre plus parce que j'ai d\u00e9couvert la notion de consentement, c'est-\u00e0-dire que la diff\u00e9rence entre la drague et la drague le flirt la conversation ou le compliment et le harc\u00e8lement pour moi c'est le consentement mais le consentement et se mesure pas \u00e0 l'intention de celui qui fait le compl\u00e9ment et sur mesure \u00e0 celui de celle qui le re\u00e7oit, c'est la seule mani\u00e8re de mesurer le consentement peut pas on peut pas imaginer, on l'a tr\u00e8s bien vu dans le film que le consentement \u00e9tait souhait\u00e9e en \u00e9tant auteur de l'agression et puis le et puis vous m'avez demand\u00e9 de r\u00e9agir \u00e9galement aux propos de Monsieur ce qu'il d\u00e9crit comme maintenant une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00eatre humain qui voudraient une sorte de soci\u00e9t\u00e9 fait nuit f\u00e9ministe mot parfait le f\u00e9minisme, pour moi, c'est la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la lutte pour les individus Chantal allemande, donc \u00e7a s\u00fbrement pas comme \u00e7a vient et cet objectif-l\u00e0, c'est les les individus qui sont libres et \u00e9gaux en droit, c'est un concept 230.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:32:39 > 20:32:48) [85%] : \r\nQu'est-ce qu'on fait pour lutter contre le harc\u00e8lement tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e0 l'import, vous qui avez travaill\u00e9 la dessus qu'est-ce qu'on peut faire, c'est question d'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:32:48 > 20:33:58) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est la 1\u00e8re chose c'est ce clair qu'il faut \u00e9duquer l'\u00e9galit\u00e9 au consentement tr\u00e8s contente que cette arm\u00e9e soit arriv\u00e9 sur la table ce soir, il faut \u00e9duquer et puis il faut aussi, et l\u00e0 je rejoins \u00e9tonnamment qu'il faut aussi permettre aux femmes dans l'art de r\u00e9pondant et permettent \u00e7a veut pas dire \u00e7a veut pas dire leur donner la permission, c'est leur donner les outils parce que depuis qu'on est petit, on nous dit de passe Battre que si on veut \u00eatre une fille il faut pas crier fort, on prend pas de place dans la cour d'\u00e9cole, etc, donc il faut nous donner les outils de le faire et moi je poserai tout \u00e0 fait, par exemple, Seif d\u00e9fonce pour se donner plus de consommer tout \u00e7a ce sont des moyens pour les femmes de s'adapter un syst\u00e8me et je pense que, finalement, pourrait \u00eatre d'accord avec Madame Zaki, mais le probl\u00e8me c'est que moi j'aimerais d\u00e9noncer le syst\u00e8me, moi je m'adapte \u00e0 ce syst\u00e8me, en effet, je rentre pas, seul le soir, si j'ai peur de me faire emb\u00eater, je propose une application pour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 je m'adapte \u00e0 ce syst\u00e8me, sauf que ce syst\u00e8me ne me convient pas, et je veux d\u00e9noncer et ce syst\u00e8me, c'est le syst\u00e8me sexiste qui fait que dans la rue, ils aiment se sentent compl\u00e8tement l\u00e9gitime d'aborder une femme de leur faire des propositions sexuelles au-del\u00e0 de l'ind\u00e9cence de les insulter et de les consid\u00e9rer comme \u00e0 leur disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:33:58 > 20:34:03) [87%] : \r\nAlors probl\u00e8me d'\u00e9ducation, dites-vous, est-ce que c'est pas aussi un probl\u00e8me culturel voil\u00e0 radio gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:34:03 > 20:35:09) [84%] : \r\nOui, j'aimerais aussi peut-\u00eatre qu'on parle de, de, de l'image que les femmes ont au niveau de diff\u00e9rentes cultures, c'est-\u00e0-dire pour beaucoup de culture y compris m\u00e9diterran\u00e9ennes europ\u00e9ennes du sud, l'image de la femme occidentale a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et certaines cultures sont relativement choqu\u00e9s par l'accessibilit\u00e9 extr\u00eame de des femmes c\u00f4t\u00e9 des jeunes femmes sont tr\u00e8s accessibles, qui il a beaucoup de promiscuit\u00e9 quelle sorte qu'elles s'habiller comme elles veulent, etc, et qu'elles ont des comportements parfois m\u00eame un peu comme les gar\u00e7ons, comment faire, je encore des pr\u00e9jug\u00e9s, comment faire pour lutter contre des rues les qui font qu'apr\u00e8s des femmes qui s'normalement, qui sont des jeunes femmes parfaitement descendent etc se font traiter, un peu comme baseball voil\u00e0 pas respect\u00e9 du tout parce qu'il a ce pr\u00e9jug\u00e9 maintenant par rapport \u00e0 des une image commerciale de la femme qui s'est \u00e9norm\u00e9ment les jeunes femmes \u00e7a quand m\u00eame consid\u00e8re comme du disponibles l'image commerciale, c'est l'image commerciale Monsieur Valls, souvent trop d\u00e9shabill\u00e9e, etc, qui cr\u00e9e un pr\u00e9jug\u00e9 un peu dans l'\u00e9pave du sud, moi je peux vous dire parce que au Moyen-Orient etc. la femme occidentale c'est alors apr\u00e8s vous donne pas du tout une r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:35:09 > 20:35:19) [79%] : \r\nAlors on attend sur les moyens, lui, de harc\u00e8lement au pass\u00e9 la parole monsieur mat\u00e9riaux parce que vous parliez d'incivilit\u00e9, tout \u00e0 l'heure est-ce que c'est aussi un probl\u00e8me culturel, vous disiez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:35:19 > 20:36:36) [84%] : \r\nRevenir sur ce f\u00e9ministe mon pur que moi je vois par exemple en \u00e9ducation au sujet du estimant terre quand je vois que le sol terrorise pas \u00e0 dire \u00e0 une gamine de 15 ans qui sont en dans des tenues insupportablement dangereuse d\u00e9couvert au nom du fait qu'on ne peut pas d\u00e9fendre une culture du viol, \u00e7a me para\u00eet \u00e7a va trop loin, dire on est quelque part neutralis\u00e9 par une pens\u00e9e commune pensait f\u00e9ministe ou aussi ce que j'entends dans le festival Terre c'est quand m\u00eame, on va pas revenir \u00e0 l'uniforme ou pire encore une gamine de 14 ans qui sort domin\u00e9, c'est l'auto- d\u00e9termination, donc je crois qu'on peut quand m\u00eame ramen\u00e9 diff\u00e9rentes concept dans l'\u00e9ducation d'une petite fille que dans la d\u00e9mocratie, on est dans l'impasse en petit gar\u00e7on des ann\u00e9es on sait par avance que ce que jamais, non, ce que jamais dans l'\u00e9ducation des petits gar\u00e7ons, c'est de plaisir certains devoir vis-\u00e0-vis de la dur\u00e9e de la distance qu'il doit mettre avec l'autre sexe, mais \u00e7a c'est jug\u00e9 compl\u00e8tement sexiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:36:36 > 20:36:39) [78%] : \r\nAlors il y a un Mireille, Mireille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:36:39 > 20:37:14) [92%] : \r\nLa la sacro-sainte mixit\u00e9 interdit aux gar\u00e7ons de plus en plus de se retrouver entre ce qui est bien dommage, parce qu'un gar\u00e7on gagne sa confiance en lui, dans le rapport avec l'autre sexe, mais dans la place qu'il arrive \u00e0 se faire parmi les repr\u00e9sentants de son propre site, c'est qu'il arrive \u00e0 se faire reconna\u00eetre parmi les gar\u00e7ons qui va lui permettre de donner de lui donner cette confiance qui apr\u00e8s pour lui qui va faire qu'apr\u00e8s il va pas aller chercher cette confiance a s\u00e9lectionn\u00e9 pendant longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:37:14 > 20:37:26) [85%] : \r\nUn autour de cette table, il y a un papa \u00e0 50 pourcent monsieur monsieur Jacquet c'est vous vous occupez \u00e0 50 pourcent de de 3 enfants de 4 et 6 ans puisque vous r\u00e9pondez Monsieur Valls Th\u00e9riault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:37:27 > 20:37:34) [87%] : \r\nQu'on vit pas dans le m\u00eame monde que il y a, il y a, il y a soit des ann\u00e9es soit ne soit ne soit une r\u00e9volution qui a pass\u00e9 entre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:37:34 > 20:37:59) [86%] : \r\nQui vous n'\u00e9tiez pas n\u00e9e, je m'occupe une maison, ma m\u00e8re travaille et qu'est-ce que vous \u00eates entrain de, de, de me dire ce que j'explique, c'est tout, le gar\u00e7on a besoin de la compagnie des autres gar\u00e7ons et que cette dans cette relation avec ses pairs que il d\u00e9veloppe cette confiance qui va lui permettre de respirer \u00e9tait long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:37:59 > 20:38:05) [86%] : \r\nAlors, Monsieur Jacques, pour vous, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00e9duquer vos enfants dans le monde actuel, pass\u00e9 tr\u00e8s difficile en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:38:06 > 20:38:11) [87%] : \r\nDe de les \u00e9carter les clich\u00e9s habituels masculin-f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:38:11 > 20:38:18) [85%] : \r\nSi c'est ce qu'on veut, et puis, et c'est pas possible, en fait, de les \u00e9carter de du monde sexiste et de la diff\u00e9rence en fin de la domination masculine pr\u00e9sent dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:38:18 > 20:38:24) [77%] : \r\nComment vous faites pour beaucoup par de votre fils, un petit match voil\u00e0 dans ces doses infimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:38:24 > 20:38:51) [91%] : \r\nEt et un petit gar\u00e7on et je je fais pas \u00e7a parce que j'accepte le monde dans lequel je vis et je fais un peu l'activisme en essayant d'int\u00e9grer dans notre vie quotidienne, la remise en question des st\u00e9r\u00e9otypes quand il rentre \u00e0 la maison, depuis l'\u00e9cole et puis une Exposition un peu, mais sans \u00eatre autoritaire, une Exposition un peu moindre aux m\u00e9dias sexiste que sont les publicit\u00e9s t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es le voile les publicit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral ou bien les cin\u00e9mas ou les dessins anim\u00e9s qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:38:52 > 20:38:53) [83%] : \r\nParticuli\u00e8rement genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:38:53 > 20:39:05) [90%] : \r\nAlors pas pas finir cette \u00e9mission sans parler du nouveau terme \u00e0 la mode, c'est Le Mans- pr\u00e8s digne litt\u00e9ralement l'\u00e9talement masculin, \u00e7a se passe dans les transports publics et vous allez tout comprendre avec Jean-Marc L..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:39:07 > 20:39:51) [88%] : \r\nExposer son entrejambe dans les transports publics, \u00e9carter les jambes, les contraindre sa voisine \u00e0 ce recroquevill\u00e9 sur un demi- si\u00e8ges c'est la derni\u00e8re accusation sexiste qui enflamme les r\u00e9seaux sociaux, elle a un nom : le match peut, autrement dit l'\u00e9talement masculin le sujet d\u00e9cha\u00eene les passions, les articles de presse se multiplient, s'agit-il d'une position uniquement masculine est-ce un moyen pour les mal d'afficher leur sup\u00e9riorit\u00e9, certains plaident pour un probl\u00e8me physiologique, d'autres parlent simplement d'un manque de savoir- vivre, quoi qu'il en soit, plusieurs grandes villes comme Madrid, Tokyo ou New York on s\u00e9vi et on interdit la position, jambes \u00e9cart\u00e9es dans les transports publics alors le m\u00eame scrolling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:39:51 > 20:39:58) [85%] : \r\nEst l'expression caract\u00e9ris\u00e9e du machisme poussons la pol\u00e9mique trop loin, les positions restent tranch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:40:04 > 20:40:09) [95%] : \r\nAu loin, avec cette nouvelle d\u00e9nonciation contre une forme de machisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:40:09 > 20:41:23) [91%] : \r\nToujours ce qui va trop loin ou pas parce qu'on fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de regarder sur quoi rebondissent de telles r\u00e9actions et cette th\u00e9matique l\u00e0 elle recroise 2 axes : le 1er c'est un point dont on vient de parler, c'est toute la question de l'\u00e9ducation et la socialisation, c'est ce qu'on appelle l'apprentissage par corps et tout petit les gar\u00e7ons apprennent \u00e0 se d\u00e9ployer \u00e0 se mouvoir dans l'espace public et donc \u00e0 s'imposer et s'approprier l'espace public et le 2\u00e8me point aussi, c'est justement de se dire en quoi, quand on parle de l'Expo passe public en tant que telle, une fille, on va lui dire certains jambes soit petite et le gar\u00e7on, on va simplement pas le r\u00e9primander, s'il s'\u00e9tale donc on a vraiment au coeur en fait d'une perspective o\u00f9 on peut vraiment voir que la construction du masculin et du f\u00e9minin est vraiment un double standard, c'est-\u00e0-dire une fille qui \u00e9carte les jambes, \u00e7a va pas, et un gar\u00e7on qui ne fait \u00e7a va donc la question aussi de voir les photos en contexte parce que la plupart des photos o\u00f9 on voit des filles ou des femmes qui mettent leur sac, c'est parce qu'il y a personne autour donc autre notion incontournables sur ces aspects-l\u00e0, c'est la question du contexte qu'il y a autour et pour r\u00e9pondre \u00e0 la question aussi de comment lutter contre le harc\u00e8lement au fait qu'il faut prendre les 2 facettes ensemble, c'est-\u00e0-dire comment on lutte conte les violences sexistes et comment on avance vers l'\u00e9galit\u00e9 parce que le syst\u00e8me sexy, c'est aussi lui qui cr\u00e9e les in\u00e9galit\u00e9s salariales et la difficult\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 des postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:41:23 > 20:41:26) [92%] : \r\nAlors vous dites : les hommes qui qui s'\u00e9tale monsieur monsieur Guetta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:41:26 > 20:41:39) [85%] : \r\nMoi je suis probablement aussi de autre monde parce que j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 comme \u00e7a n'est, comme vous le consentement est \u00e9vident : prendre sa place en tant que gar\u00e7on, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le dernier alors prendre la place de grimaces de grappiller ce qui restait alors maintenant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:41:40 > 20:41:42) [86%] : \r\nIsol\u00e9, on parle de l'aspect vraiment plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:41:42 > 20:41:45) [82%] : \r\nAlors on va voir et vous verrez si jamais je ne sais pas sur ce match tr\u00e8s digne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:41:45 > 20:41:51) [78%] : \r\nParce que monsieur justement parce que vous ramenez toujours \u00e7a des th\u00e9ories qui g\u00e9n\u00e9raliste ou on a tout le monde, oui, c'est des th\u00e9ories.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:41:51 > 20:41:56) [82%] : \r\nSur les hommes qui s'\u00e9tale dans les transports publics et j'ai pas le rival de l'oxyg\u00e8ne qui va servir les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:41:56 > 20:42:03) [92%] : \r\nAlors je trouve que ce n'est pas admissible, s'il n'y a plus de place ailleurs, s'il y a de la place ailleurs o\u00f9 est le probl\u00e8me si \u00e0 la place ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:42:03 > 20:42:08) [85%] : \r\nIl y a \u00e7a peut-\u00eatre jouera pas sa parole, c'est vrai qu'il y a de la place ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:42:08 > 20:42:28) [85%] : \r\nC'est vous le probl\u00e8me, c'est ce que c'est, aussi, justement, ce que je suis en train de dire, c'est que la question c'est celle du contexte, donc on peut pas s'exprimer justement son voir passera consid\u00e9rer d'enfants, une position qui est confortable pour pour l'homme, alors l\u00e0, h\u00e9las, d\u00e9sol\u00e9, cit\u00e9 des \u00e9tudes mais effectivement la m\u00e9decine monte que non, il y a pas du tout de probl\u00e8mes qui se passe au niveau physiologique pour les hommes, ainsi les les jambes crois\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:42:28 > 20:42:39) [68%] : \r\nEn tout cas dans les un argument dessous de nouveau r\u00e9clam\u00e9 vous Habib, toute honte mais moi je ne trouve le tour pas non si on met tout dans le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:42:40 > 20:42:46) [78%] : \r\nIl y a plus rien, il pense aussi que sur la dur\u00e9e ni Mireille qui est-ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:42:46 > 20:43:24) [83%] : \r\nMoi j'ai pas \u00e9t\u00e9 personnellement confront\u00e9 aux m\u00eame pr\u00e9viennent pourtant je prends le transport public depuis 30 ans, mais \u00e7a, pas du tout dire que j'emprunte \u00e7a j'ai parl\u00e9 avec beaucoup de jeunes femmes et de femmes de mon \u00e2ge, etc, qu'il dit ce qu'elles vivent \u00e7a pique, c'est oppressant d'avoir le genou de quelqu'un, en tout temps qui aust\u00e8re mais qu'est-ce qu'on fait face \u00e0 \u00e7a est-ce qu'on cr\u00e9e une r\u00e9glementation comme en Espagne ou est-ce qu'on se dit : moi je suis une femme adulte ai une voix je sais parler je verse monsieur, excusez-moi ce que vous pourriez si vous pla\u00eet prendre moins de place, comme je vais dire, madame, vous pouvez enlever votre sac parce que ma soit l\u00e0 et aussi le sujet des si\u00e8ges qui sont vers la fen\u00eatre, vous devez quelqu'un doit vous savez la placidit\u00e9 excusez-moi, vous laisser de la place, les gens veulent pas vous savez la place, ils sont assez sur gels de 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:43:24 > 20:43:27) [81%] : \r\nDonc \u00e7a va, il y a pas besoin de, de, sur laquelle on voit la fin de ce Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:43:27 > 20:43:42) [84%] : \r\nRendre de nouveau les femmes dans l'exprimer s'affirmer, elle peut prendre dans des situations de rue de, de, de, de, de, d'usage apr\u00e8s abusif comme \u00e7a alors de dire monsieur, voil\u00e0, et s'ils font \u00e7a c'est qu'elles font d\u00e9j\u00e0 le 1er pas pour \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:43:42 > 20:43:49) [86%] : \r\nAlors, je ne tiens, c'est vrai qu'on va pas se r\u00e9glementer on est prot\u00e9g\u00e9, reste une situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:43:50 > 20:45:03) [87%] : \r\nDans le m\u00e9tro, il y a 14 diff\u00e9rents pictogrammes, qui disent : faites attention au bruit que vous faites n'\u00e9taient pas des sacs s'asseoir une femme enceinte il enfin quelqu'un, handicap\u00e9, etc, etc, et il y a un pictogramme suppl\u00e9mentaires qui demandent que on ne prenne pas 3 si\u00e8ges, oui, mais surtout \u00e0 tous les moyens, les fermiers, les faire City laisse pas les femmes, c'est simplement que on constate qu'il y a une incivilit\u00e9, c'est en effet une ensuite c'est un probl\u00e8me pour vous, c'est un probl\u00e8me pour vous dans le soutien, mais \u00e7a va aussi tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9videmment dans le m\u00e9tro lausannois celui de debout, assis, mais on le currence, c'est un probl\u00e8me d'ensuite et qu'il y a des racines dans l'Sexisme mais en effet, c'est en prenant comme peut-\u00eatre le harc\u00e8lement de rue mais c'est pas pour autant qu'il faut pas regarder \u00e7a avec l'analyse qu'il s'agissait dire est-ce que c'est grave, on est \u00e9videmment ce n'est pas grave, c'est simplement une manifestation suppl\u00e9mentaire de l'espace up plus grand qui est pris par les hommes, plut\u00f4t que par les femmes dans l'espace public et \u00e7a participe au fait que, en tant que femme, h\u00e9 bien on sait on ressent, on comprend que on est moins d'\u00eatre plac\u00e9 dans l'espace public, que les hommes et c'est d'ailleurs pour \u00e7a que beaucoup d'\u00e9tudes montrent que j'ai vraiment les raisons dans l'espace public et ne font que bouger, mais l'un emp\u00eache pas l'autre, on peut faire les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:45:04 > 20:45:21) [85%] : \r\nTout comme dans le film, les 2 personnes viol\u00e9es, elles ont v\u00e9cu des choses atroces, mais ce sont des battantes, donc je reviens \u00e0 \u00e0 par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ce sont des battantes, elles ont m\u00eame fait en sorte que \u00e7a devienne en fait une loi historique, donc la question de la victimisation est tr\u00e8s importante et enfin de ce victimes pas et doivent \u00eatre reconnu dans ce qu'elles vivent, ce sont des battants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:45:22 > 20:45:28) [78%] : \r\nRegardez le regarder, je ne doute pas que du bruit, j'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 monsieur majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:45:28 > 20:45:59) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais l'\u00e9l\u00e8ve de Delannoy, qui est le p\u00e8re de l'\u00e9thologie humaine la posture du corps est un argument de s\u00e9duction dans entre les 2 sexes, et moi je crains qu'il y a f\u00e9minisme \u00e9galitarisme entre les 2 genres qui veut supprimer la polarit\u00e9 \u00e9rotique, je crains que, on veut mettre \u00e0 mal un peu concernant la sexualit\u00e9 qu'on en train de maltraiter h\u00e9ros voulant ma\u00eetre de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:46:00 > 20:46:04) [82%] : \r\nMerci, on en refera il y aurait s\u00fbrement pas, parce que visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:46:04 > 20:46:29) [93%] : \r\nC'est un sujet qui suscite \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions en tout cas merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission merci en particulier vous enterrer B\u00e9rang\u00e8re McNish d'avoir fait le voyage de Belgique et d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis depuis chez vous, c'\u00e9tait la derni\u00e8re de la saison pour infrarouge, toute l'\u00e9quipe vous souhaite un excellent \u00e9t\u00e9 et puis on se retrouve bien s\u00fbr \u00e0 la rentr\u00e9e, \u00e7a sera au mois d'ao\u00fbt, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706606338", "title": "Harc\u00e8lement", "excerpt": "L'\u00e9tudiante en art Sofie Peeters avait fait la d\u00e9monstration en 2012 du harc\u00e8lement de rue grossier dont les femmes sont victimes en filmant son passage dans le centre-ville de Bruxelles."}, {"internalArchiveId": "AA1706606339", "title": "Manspreading", "excerpt": "Certaines grandes villes interdisent le manspreading, le fait que les hommes assis \u00e9cartent leurs jambes, dans les transports publics. Certains trouvent cette position sexiste, d'autres la trouve naturelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706606340", "title": "Sexisme", "excerpt": "Durant les derniers mois, plusieurs affaires de sexisme en public ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es dans les m\u00e9dias et ont pu choquer.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706606574", "title": "Lancement", "excerpt": "Avant la projection du t\u00e9l\u00e9film \"Le viol\" du r\u00e9alisateur Alain Tasma, lancement de l'\u00e9mission sp\u00e9ciale sur le sexisme et le harc\u00e8lement sexuel avec l'interview des 2 com\u00e9diennes Camille Sansterre et B\u00e9rang\u00e8re McNeese.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707613558", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Camille Sansterre et B\u00e9rang\u00e8re McNeese, la sp\u00e9cialiste en question de genre Caroline Dayer, le blogueur John Goetelen, le porte-parole de l'association MenCare Suisse Gr\u00e9gory Jaquet, la r\u00e9dactrice en chef de Bilan Myret Zaki, le psychologue Alain Valterio, la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet.", "id": "1613417", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697026", "comment": "trou de son avant 20:40:04:06. D\u00e9filement du g\u00e9n\u00e9rique de fin rapide, difficult\u00e9 de lecture (flou).", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031267", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1C44986F-6815-4BF5-B9D0-31A9B76562EA", "internalArchiveId": "1C44986F-6815-4BF5-B9D0-31A9B76562EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Quinoa business", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9couvert par les v\u00e9g\u00e9tariens, le quinoa, originaire des Andes, est devenu en tr\u00e8s peu de temps un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. Les cours de la c\u00e9r\u00e9ale sont mont\u00e9s tr\u00e8s haut, avant de retomber \u00e0 plat, la faute \u00e0 la loi de l'offre et de la demande. La production est devenue industrielle et les prix ont plong\u00e9.\r\n\r\n* * Nota Bene - Quinoa business  Fabrice Gaudiano en direct du studio de Lausanne\r\nTitre web: Quinoa business\r\n*** NB, FG.\r\nAvec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9. les bonnes r\u00e9solutions sportives et culinaires foisonnent. Et parmi les aliments qui font recette. le quinoa tient la vedette dans les assiettes. \r\nDe riz des Incas. \u00e0 graine d'or :\r\nDepuis qu'ils l'ont croqu\u00e9.\r\nLes pays occidentaux se l'arrachent.\r\nD\u00e9couvert par les v\u00e9g\u00e9tariens.\r\nLe quinoa est devenu en tr\u00e8s peu de temps.\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne de mode.\r\nIncontournable dans les menus des restaurants.\r\nEt mis bien en \u00e9vidence. sur les \u00e9tals des supermarch\u00e9s.\r\n*** Sauf que le conte de f\u00e9es ne finit pas bien.\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme la nourriture du pauvre il y a encore 5 ans.\r\nLes cours de la c\u00e9r\u00e9ale sont mont\u00e9s aussi haut que les Andes.\r\nD'o\u00f9 la plante est originaire.\r\nAvant de retomber \u00e0 plat.\r\nLa faute \u00e0 la loi de l'offre et de la demande.\r\nCar du moment o\u00f9 le quinoa est devenu LA star.\r\nDu march\u00e9 des mati\u00e8res 1\u00e8res alimentaires.\r\nTout le monde en a plant\u00e9 :\r\nLa production est pass\u00e9e en mode industriel.\r\nEt les prix ont plong\u00e9.\r\n*** Malheureusement pour les P\u00e9ruviens et les Boliviens. les prix ne sont pas pr\u00eats de remonter.\r\nNon.\r\nAll\u00e9ch\u00e9s par le succ\u00e8s du quinoa.\r\nLes agriculteurs de plaine l'ont adopt\u00e9.\r\nEt pas rien qu'en Am\u00e9rique latine.\r\nPuisque les paysans du monde entier en ont sem\u00e9.\r\nR\u00e9sultat.\r\nLa graine est r\u00e9colt\u00e9e dans plus de 90 pays.\r\nDont les greniers XXL chinois. et am\u00e9ricains.  \r\n*** Il faut dire que le quinoa peut \u00eatre cultiv\u00e9. dans toutes les conditions extr\u00eames !\r\nOui. \r\nEt du coup.\r\nDu quinoa est aussi produit en Suisse.\r\nIl s'agit d'une activit\u00e9 agricole de niche.\r\nQui a s\u00e9duit 25 cultivateurs locaux.\r\nMais pour l'instant.\r\nAu vu de la pression sur les prix.\r\nDifficile de dire si cette aventure sera rentable.\r\n*** Il n'emp\u00eache : le quinoa est devenu un v\u00e9ritable \u00ab business \u00bb.\r\nSes propri\u00e9t\u00e9s nutritives exceptionnelles.\r\nEn font une vedette. \r\nTr\u00e8s pris\u00e9e par les fourchettes vertes.\r\nAinsi. \r\nInd\u00e9pendamment des al\u00e9as des cours du quinoa.\r\nLa graine d'or a d\u00e9finitivement creus\u00e9.\r\nSon sillon dans les assiettes.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Quinoa business", "Nota Bene - Quinoa business / JDM_2017-06-20T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Quinoa business / JDM_2017-06-20T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["D\u00e9couvert par les v\u00e9g\u00e9tariens, le quinoa, originaire des Andes, est devenu en tr\u00e8s peu de temps un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. Les cours de la c\u00e9r\u00e9ale sont mont\u00e9s tr\u00e8s haut, avant de retomber \u00e0 plat, la faute \u00e0 la loi de l\u2019offre et de la demande. La production est devenue industrielle et les prix ont plong\u00e9.", "D\u00e9couvert par les v\u00e9g\u00e9tariens, le quinoa, originaire des Andes, est devenu en tr\u00e8s peu de temps un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. Les cours de la c\u00e9r\u00e9ale sont mont\u00e9s tr\u00e8s haut, avant de retomber \u00e0 plat, la faute \u00e0 la loi de l\u2019offre et de la demande. La production est devenue industrielle et les prix ont plong\u00e9.", "D\u00e9couvert par les v\u00e9g\u00e9tariens, le quinoa, originaire des Andes, est devenu en tr\u00e8s peu de temps un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. Les cours de la c\u00e9r\u00e9ale sont mont\u00e9s tr\u00e8s haut, avant de retomber \u00e0 plat, la faute \u00e0 la loi de l\u2019offre et de la demande. La production est devenue industrielle et les prix ont plong\u00e9."], "variantIds": ["ece-8698441", "ece-8698420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T00:41:51Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette sur la premi\u00e8re bonjour Fabrice Gaudiano bonjour c'est Nota Bene \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9, les bonnes r\u00e9sum\u00e9 sur les bonnes r\u00e9solutions Jean bafouille sportives et culinaires aussi foisonnent parmi les aliments qui font recette le quinoa tient la vedette dans les assiettes ou leader il y a des Incas graine d'or depuis qu'il en croquer les pays occidentaux, cela d\u00e9couvert par les v\u00e9g\u00e9tariens le quinoa est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode incontournable dans les menus des restaurants et mis bien en \u00e9vidence sur les \u00e9tals des supermarch\u00e9s, sauf que le conte de f\u00e9es ne finit pas tr\u00e8s bien consid\u00e9r\u00e9 comme la nourriture du pauvre, il y a encore 5 ans, les cours de la c\u00e9r\u00e9ale sont mont\u00e9s aussi haut que les Andes, d'o\u00f9 la plante est originaire, avant de retomber \u00e0 plat, la faute \u00e0 la loi de l'offre et de la demande car du moment o\u00f9 le quinoa est devenu la Star du march\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res alimentaires, h\u00e9 bien, tout le monde en a plant\u00e9 la production est pass\u00e9e en mode industriel et les prix ont plong\u00e9 et cela, malheureusement pour les P\u00e9ruviens et pour les Boliviens, les prix ne sont pas pr\u00eats de remonter non all\u00e9ch\u00e9s par le succ\u00e8s du quinoa, les agriculteurs de plaine, l'ont adopt\u00e9 et para\u00eet qu'on Am\u00e9rique latine puisque les paysans du monde entier en ont sem\u00e9, r\u00e9sultat la graine est r\u00e9colt\u00e9e dans plus de 90 pays dont les greniers, chinois et am\u00e9ricains vieux qu'vous en Suisse aussi r\u00e9cemment bon le le quinoa, il faut dire et peut \u00eatre cultiv\u00e9 partout dans toutes les conditions extr\u00eames oui et, du coup, c'est pour \u00e7a que vous avez vu qu'on en plant\u00e9 aussi en Suisse, mais ensuite il s'agit d'une activit\u00e9 agricole de niche qui a s\u00e9duit 25 cultivateurs locaux mais pour l'instant, au vu de la pression sur les prix, difficile de dire si cette aventure sera rentable, il n'emp\u00eache, le quinoa est en train de devenir un v\u00e9ritable Business ses propri\u00e9t\u00e9s nutritives exceptionnelles en font une vedette tr\u00e8s pris\u00e9e par les fourchettes vertes ainsi ind\u00e9pendamment des al\u00e9as des cours du quinoa, la crainte d'or a d\u00e9finitivement creus\u00e9 son sillon dans les assiettes merci Fabrice. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:33:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7586CF2C-5FBA-4A7B-B430-77CAB530CA61", "internalArchiveId": "7586CF2C-5FBA-4A7B-B430-77CAB530CA61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, une figure du djihadisme romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin, dans le canton de Gen\u00e8ve ...\r\nTG\r\nLes services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung.  En cause, un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse, Daniel M,  arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour espionnage des enqu\u00eateurs du fisc allemands et en prison depuis 6 semaines.  Car un homme, consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de Daniel M., menace aujourd'hui de porter plainte. Il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert en s\u00e9curit\u00e9. \" Je n'ai rien \u00e0 voir avec cette affaire\" d\u00e9clare-t-il, et les services de renseignements suisses le savent. Ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement. \" Klaus Dieter Marschke veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le fait que son nom ait \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de Daniel M. lui aurait fait perdre pour 200'000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n***  Le si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne\r\nDeux jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier, les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund. Jsuqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement. le conseiller national vert lib\u00e9ral, Jurg Grossen,  consid\u00e8re cette situation comme tr\u00e8s sp\u00e9ciale .. Le canton de Berne compte 1 million d'habitants, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, seuls 45'000 vivront encore dans le jura bernois. Selon lui, il faut donc accorder un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed hamadoui est encore plus pr\u00e9cis: il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone. \r\nLes verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du jura bernois au parlement du cantn: dans une prochaine intervention, ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, n'est \u00e0 leurs yeux plus justifi\u00e9e. \r\nLieu - divergences entre les deux cantons concernnant les H\u00f4pitaux\r\nBanque cantonale de Berne - Banque cantonale du Jura\r\nDans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en p.4, situant les 10 communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton. Celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer, celles qui se disputent cette possibilit\u00e9. le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien hans ulrich jost, qui d\u00e9plore tout le bruit que font els m\u00e9dias autour du cas de Moutier. a ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, obsol\u00e8tes. Par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants qu'Apenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne Au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n*** Les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9nonce ce matin la Baslerzeitung\r\nla Balserzeitung fait sa une avec cette affirmation: si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois a Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourv remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du du PLR. La balserzeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale genevois, vice pr\u00e9sident du PLR, qui  a d\u00e9clar\u00e9: Mon parti volait de suxcc\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine. Ce que la baslerzeitung interpr\u00e8te comme Suisse romande.  Le PDC marco Romano s'insurge: c'est de la pure politique de pouvoir. En tout cas, la chance est historique pour le Tessin nous dit ce matin Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR en grande interview dans le Blick. Si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 ezt 20 ans pour '\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nFinancement des mus\u00e9es \u00e0 la tra\u00eene  - Avenches\r\n*** Les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions\r\nUsines d'incin\u00e9ration doivent extraire le phosphore des boues trait\u00e9es - pour r\u00e9utiliser les boues: technologiquement on ne sait pas comment faire.  - Libert\u00e9 and Friends\r\nNos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les ib^ncendies au Portugal, l'Argauerzeitung nous rappele que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s  \u00e9lev\u00e9 en Suisse. La faute au cocktail printemps tr\u00e8s sec et vague de chaleur .. blbla \r\n***  On termine avec une question: pourquoi les Suisses sont devenus en athl\u00e9tisme ?\r\nle matin\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, une figure du djihadisme romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin, dans le canton de Gen\u00e8ve ...\r\nDOM Le Genevois a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9 mercredi \u00e0 Meyrin. \r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 plusieurs Genevois mener le djihad en Syrie et en Irak. \r\nEt selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par la tribune de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9v\u00e8le cette affaire, ce serait un maillon important de la djihad-osph\u00e8re romande, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nLes enqu\u00eateurs le soup\u00e7onnent d'avoir particip\u00e9 au financement du groupe Etat islamique. \r\nIl aurait aussi eu des contacts avec un belge, d\u00e9tenu dans son pays, un belge qui avait projet\u00e9 de faire un attentat. \r\nEt selon la tribune de Gen\u00e8ve, ce cadrag\u00e9naire, qui vit \u00e0 Meyrin depuis plusieurs ann\u00e9es avec sa famille, qui fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e du petit saconnex, cet homme est connu des services de renseignements fran\u00e7ais et tunisiens. \r\nIl s'agit d'une arrestation consid\u00e9r\u00e9e comme importante dans le milieu anti-terroriste. \r\nESTHER  Les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung.  En cause, un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse, Daniel M,  arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour espionnage des enqu\u00eateurs du fisc allemands et en prison depuis 6 semaines.  Car un homme, consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de Daniel M., menace aujourd'hui de porter plainte. Il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert en s\u00e9curit\u00e9. \" Je n'ai rien \u00e0 voir avec cette affaire\" d\u00e9clare-t-il, et les services de renseignements suisses le savent. Ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement. \" Klaus Dieter Marschke veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le fait que son nom ait \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de Daniel M. lui aurait fait perdre pour 200'000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n***  Le si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne\r\nESTHER  Deux jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier, les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund. Jsuqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement. le conseiller national vert lib\u00e9ral, Jurg Grossen,  consid\u00e8re cette situation comme tr\u00e8s sp\u00e9ciale .. Le canton de Berne compte 1 million d'habitants, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, seuls 45'000 vivront encore dans le jura bernois. Selon lui, il faut donc accorder un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed hamadoui est encore plus pr\u00e9cis: il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone. \r\nLes verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du jura bernois au parlement du cantn: dans une prochaine intervention, ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, n'est \u00e0 leurs yeux plus justifi\u00e9e. \r\nDOM les grandes communes du Jura bernois r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9partition des administrations, et des diff\u00e9rents services implant\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Moutier.\r\nQui en h\u00e9ritera? s'interroge aujourd'hui le journal du Jura. \r\nLa Neuve-ville aimerait jouer les premiers r\u00f4les. Tramelan veut rebondir, Tavannes encaisse le choc, et Saint-Imiers voit l'avenir sereinement. La concurrence s'annonce d\u00e9j\u00e0 vive, en tout cas.\r\nle Temps, de son c\u00f4t\u00e9, s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier. \r\nUn avenir incertain, puisque les deux cantons ne sont pas d'accord sur le sc\u00e9nario \u00e0 privil\u00e9gier. \r\nLes jurassiens optimistes, les bernois beaucoup moins. \r\nEt puis, pour la petite histoire, c'est le Temps qui l'\u00e9voque: la banque cantonale du Jura veut s'installer dans Moutier. \r\nOui, mais la banque cantonale de Berne n'est pas s\u00fbre de vouloir s'en retirer. \r\nLes clients auront le choix, et le dernier mot.\r\nESTHER   Dans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en p.4, situant les 10 communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton. Celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer, celles qui se disputent cette possibilit\u00e9. le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien hans ulrich jost, qui d\u00e9plore tout le bruit que font els m\u00e9dias autour du cas de Moutier. a ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, obsol\u00e8tes. Par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants qu'Apenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne Au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n*** Les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9nonce ce matin la Baslerzeitung\r\nESTHER   la Balserzeitung fait sa une avec cette affirmation: si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois a Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourv remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du du PLR. La balserzeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale genevois, vice pr\u00e9sident du PLR, qui  a d\u00e9clar\u00e9: Mon parti volait de suxcc\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine. Ce que la baslerzeitung interpr\u00e8te comme Suisse romande.  Le PDC marco Romano s'insurge: c'est de la pure politique de pouvoir. En tout cas, la chance est historique pour le Tessin nous dit ce matin Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR en grande interview dans le Blick. Si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 ezt 20 ans pour '\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDOM L'avenir des mus\u00e9es en question dans 24 Heures. \r\nL'\u00e9ditorialiste appelle les collectivit\u00e9s publiques \u00e0 s'engager davantage. \r\nIl est grand temps de d\u00e9centraliser la culture. \r\nDeux mus\u00e9es vaudois ont besoin d'un coup de pouce particuliers. \r\nLe p\u00f4le romain d'Avenche, qui reste pour l'heure un projet flou. Avenches qui souhaite d'ailleurs pluss d'int\u00e9ractions avec le canton de Fribourg. \r\nEt puis, le mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon aimerait aussi s'\u00e9tendre. Le nerf de la guerre: l'argent. \r\n*** En parlant d'argent: les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions\r\nDOM Le d\u00e9fi est impos\u00e9 par Berne, m\u00eame si les autorit\u00e9s laissent un d\u00e9lai assez long, de dix ans, pour trouver une solution.\r\nCe d\u00e9fi, c'est d'extraire le phosphore des boues d'\u00e9puration, histoire de pouvoir l'utiliser ensuite comme engrais dans l'agriculture. Ou m\u00eame, de pouvoir l'exploiter dans les sodas par exemple, sous forme d'acide phosphorique.\r\nSeulement voil\u00e0: il faut pr\u00e9voir un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire. 170 au lieu de 100 francs par tonne de boue.\r\nEt ce montant ne sera pas couvert par les revenus qui \u00e9maneront de la vente du phosphore. \r\nLes experts s'inqui\u00e8tent, parlent de grave handicap dans la Libert\u00e9, le nouvelliste, le courrier, et les quotidiens de l'arc jurassien. \r\nIl faut dire que tout reste \u00e0 faire: aucune technologie n'existe sur le march\u00e9. C'est donc Zurich qui m\u00e8ne ce projet pilote. \r\nEt l'Europe s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ce d\u00e9veloppement. \r\nESTHER  Nos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les ib^ncendies au Portugal, l'Argauerzeitung nous rappele que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s  \u00e9lev\u00e9 en Suisse. La faute au cocktail printemps tr\u00e8s sec et vague de chaleur .. blbla \r\n***  On termine avec une question: pourquoi les Suisses sont-ils devenus si bons en athl\u00e9tisme ?\r\nDOM Les r\u00e9sultats sont bien l\u00e0: victoire et podiums en Diamond League, records nationaux et chronos de prestige. \r\nLa Suisse fonce vers des territoires longtemps inesp\u00e9r\u00e9s. Et le Matin s'int\u00e9resse aux raisons de ce renouveau. \r\nAlors oui, les sportifs ont \u00e9t\u00e9 boost\u00e9s d\u00e8s 2009, quand les Europ\u00e9ens 2014 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Zurich. \r\nMais la f\u00e9d\u00e9ration a aussi profit\u00e9 de sponsors, qui se sont impliqu\u00e9s dans les programmes de formation de la rel\u00e8ve. \r\nL'athl\u00e9tisme est devenu un sport cool aux yeux des jeunes.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-06-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-06-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8698430", "ece-8698412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:17:53Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn passe \u00e0 la presse avec Esther, Coco et Dominique Choffat, une figure du djihadisme Romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin dans le canton de Gen\u00e8ve Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nLe Genevois a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mercredi \u00e0 Meyrin, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 plusieurs Genevois mener le Djihad en Syrie et en Irak et, selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9v\u00e8le donc cette affaire, ce serait un maillon important de la Djihad sph\u00e8re romande, si on peut l'appeler comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, les enqu\u00eateurs le soup\u00e7onnent d'avoir particip\u00e9 au financement du groupe \u00c9tat islamique, il aurait aussi eu des contacts avec un belge, d\u00e9tenu dans son pays, un belge qui projetait de faire un attentat et selon la Tribune de Gen\u00e8ve toujours ce quadrag\u00e9naire, qui vit \u00e0 Meyrin depuis plusieurs ann\u00e9es, avec sa famille, qui fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet cet homme est connu des services de renseignement fran\u00e7ais et tunisiens, il s'agit donc d'une arrestation consid\u00e9r\u00e9e comme importante dans le milieu anti- terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [95%] :\r\nLes services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin -l\u00e0 Kawar Zeitung en cause un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse Daniel M arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour avoir espionn\u00e9 des enqu\u00eateurs du Fisc allemand et en prison depuis 6 semaines, car un homme consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de DanielM. menace aujourd'hui de porter plainte, il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert allemand en s\u00e9curit\u00e9, rien \u00e0 voir avec cette affaire, clame -t-il et les services de renseignements suisses le savent, ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement Klaus Dieter Matschke et veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le fait que son nom a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de DanielM. lui aura fait perdre pour 200000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [97%] :\r\nLe si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [95%] :\r\n2 jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund jusqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement cantonal, mais le Conseil national Vert lib\u00e9ral You Grossen consid\u00e8re cette situation comme un peu le canton de Berne compte 1000000 d'habitants apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier seuls 45'000 vivront encore dans le Jura bernois, selon lui, il faut donc encord\u00e9s un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed Amdaoui est encore plus pr\u00e9cis, il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone, les Verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du Jura bernois au parlement du canton dans une prochaine intervention ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier n'est \u00e0 leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [92%] :\r\nPlus justifi\u00e9e, les grandes communes du Jura bernois r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9partition des administrations et des diff\u00e9rents services implant\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Moutier qui en h\u00e9ritera s'interroge aujourd'hui le Journal du Jura la Neuville aimerait jouer les premiers r\u00f4les tram on veut rebondir Tavannes encaisse le choc et Saint-Imier voit l'avenir sereinement la concurrence s'annonce d\u00e9j\u00e0 vive, en tout cas le temps de son c\u00f4t\u00e9, s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier un avenir incertain, puisque les 2 cantons ne sont pas d'accord sur le sc\u00e9nario \u00e0 privil\u00e9gier les jurassiens se montrent optimistes les bernois beaucoup moins, et puis encore une une jolie petite histoire, on va dire la Banque cantonale du Jura, h\u00e9 bien elle veut s'installer dans Moutier dans la ville de Moutier oui mais la Banque cantonale de Berne, elle est bien, elle n'est pas s\u00fbr de vouloir s'en retirer les clients auront le choix : ou bien le dernier mot, finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [96%] :\r\nDans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en page 4 situant les 10 autres communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton, celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer celles qui se disputent cette possibilit\u00e9, le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien Hans Ulrich Yost qui d\u00e9bloque qui d\u00e9plore tout le bruit que font les m\u00e9dias autour du cas de Moutier, \u00e0 ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, elles sont obsol\u00e8tes, par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants que Appenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, dit -il, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [83%] :\r\nMon propos de r\u00e9partition les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d\u00e9nonce ce matin, d\u00e9nonce la base Alto. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, la base la taille donc face \u00e0 une avec cette affirmation si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du PLR et la Bazler Zeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale Genevois, qui est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR et qui a d\u00e9clar\u00e9 : Mon parti vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine ce que la Bavi\u00e8re, interpr\u00e8te comme de Suisse romande, le PDC Marco Romano s'insurge : c'est de la pure politique de pouvoir, dit -il dans la base failli tout en tout cas la chance est historique pour le Tessin, nous dit ce matin, Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR, qui est en grande interview dans le Blick si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 et 20 ans pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [89%] :\r\nL'avenir des mus\u00e9es en question dans 24 heures l'\u00e9ditorialiste appelle les collectivit\u00e9s publiques \u00e0 s'engager davantage, il est grand temps de d\u00e9centraliser la culture de mus\u00e9e Vaudois, on veut en coup de pouce particuliers le p\u00f4le Romain d'Avenches qui reste pour l'heure, un projet flou avant qui souhaite d'ailleurs plus d'interaction avec le canton de Fribourg et puis le mus\u00e9e du les \u00e0 Nyon, qui aimerait, lui aussi, c'est tendre le nerf de la guerre, l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [97%] :\r\nEn parlant d'argent, les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi est impos\u00e9 par Berne, m\u00eame si les autorit\u00e9s laissent un d\u00e9lai assez long de 10 ans pour trouver une solution ce d\u00e9fi c'est d'extraire le phosphore des boues d'\u00e9puration, histoire de pouvoir l'utiliser ensuite comme engrais dans l'agriculture ou m\u00eame de pouvoir l'exploiter dans les sodas, par exemple sous forme d'acide phosphorique, seulement voil\u00e0, il faut pr\u00e9voir un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, 170 au lieu de 100 francs par tonne de boue et ce montant ne sera pas couvert par les revenus qui \u00e9maneront de la vente du phosphore, les experts s'inqui\u00e8tent parlent de grave handicap dans la Libert\u00e9 le nouvelliste le courrier et les quotidiens de l'Arc jurassien, il faut dire que tout reste \u00e0 faire : aucune technologie n'existe sur le march\u00e9 aujourd'hui, c'est donc juridique qui m\u00e8ne ce projet pilote et l'Europe s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ce d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [94%] :\r\nNos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les incendies particuli\u00e8rement violents que l'on observe actuellement au Portugal, mais la galerie Zeitung rappelle ce matin que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse, la faute au cocktail m\u00e9t\u00e9o qui m\u00e9lange un printemps tr\u00e8s sec et des vagues de chaleur, l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous dit le journal, d\u00e9j\u00e0 463 hectares de for\u00eat ont br\u00fbl\u00e9 en Suisse, le risque d'incendie va encore augmenter si le seul reste plus sec que la norme comme \u00e7a l'autre actuellement DiMarco conna\u00eet des races, chercheur sp\u00e9cialiste en feu de for\u00eat rien que jusqu'\u00e0 avril de cette ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 16 feux de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [96%] :\r\nBon on termine avec une question plut\u00f4t sympathique d'ailleurs pourquoi les Suisses ont -ils devenus si bons en athl\u00e9tisme, on s'\u00e9tonne toujours quand on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un esprit, un esprit suisse, les r\u00e9sultats sont pourtant bien l\u00e0, victoire et podiums en Diamond League records nationaux Chrono de prestige, la Suisse fonce vers les territoires longtemps inesp\u00e9r\u00e9s et le Matin s'int\u00e9resse aux raisons de ce renouveau alors oui les sportifs ont \u00e9t\u00e9 boost\u00e9s d\u00e8s 2009 quand les Europ\u00e9ens 2014 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Zurich mais la f\u00e9d\u00e9ration a aussi profit\u00e9 de Sponsor qui se sont impliqu\u00e9s davantage dans les programmes de formation de la rel\u00e8ve, l'athl\u00e9tisme est devenu un sport cool aux yeux des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [90%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}