{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=375&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=400&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=350&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-4709ADC9-10F0-4850-BA81-6348D8EC64DC", "internalArchiveId": "4709ADC9-10F0-4850-BA81-6348D8EC64DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une solution pour les agriculteurs vaudois touch\u00e9s par les r\u00e9formes fiscales", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud sugg\u00e8re une solution \u00e0 ses agriculteurs atteints par les r\u00e9formes fiscales en leur proposant une remise d'imp\u00f4ts cantonal et communal. Ces r\u00e9formes les obligeaient \u00e0 payer des factures d'imp\u00f4ts tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es lors de la remise de leur domaine.\r\n\r\n* * Une solution pour les agriculteurs vaudois touch\u00e9s par les r\u00e9formes fiscales  \r\n((***Le canton de Vaud propose une solution \u00e0 ses agriculteurs touch\u00e9s par les r\u00e9formes fiscales...\r\nCes r\u00e9formes d\u00e9cid\u00e9es il y a plus de 6 ans par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, obligeaient des centaines de paysans qui souhaitaient remettre leur domaine \u00e0 payer des factures d'imp\u00f4ts de plusieurs centaines de milliers de francs...\r\n Le conseiller d'Etat Pascal Broulis a dit ce matin avoir utilis\u00e9 la minuscule marge de manoeuvre \u00e0 sa disposition pour trouver une solution....Agathe Birden...))\r\nEt sa marge de manoeuvre est limit\u00e9e...mais elle consiste en une remise d'imp\u00f4ts cantonal et communal pour les agriculteurs concern\u00e9s. Ils seraient environ 400 dans la canton actuellement. Pour rappel, en 2011, le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral mettait fin au r\u00e9gime fiscal sp\u00e9cial accord\u00e9 aux paysans vaudois qui remettaient ou vendaient leur domaine... Une d\u00e9cision scandaleuse selon Pascal Broulis, le directeur des finances cantonales vaudoises, mais \u00e0 laquelle il a fallu se plier. En r\u00e9sum\u00e9, avec le nouveau r\u00e9gime fiscal, la plus value r\u00e9alis\u00e9e par l'agriculteur qui vend son domaine n'est plus tax\u00e9e \u00e0 la hauteur de 7%, mais jusqu'\u00e0 50%... Apr\u00e8s 6 ans de d\u00e9bat, aux chambres f\u00e9d\u00e9rales notamment, et qui n'ont pas aboutti, le canton a pr\u00e9sent\u00e9 sa propre solution ce matin : un all\u00e8gement fiscal sur le suppl\u00e9ment d'imp\u00f4ts d\u00e9coulant des nouvelles r\u00e8gles en vigueur... Mais cette remise ne s'applique pas \u00e0 tous de la m\u00eame fa\u00e7on, il s'agit d'une remise d\u00e9gressive. Plus l'exploitation est petite, plus elle sera soutenue... Lorsqu'un agriculteur revend son domaine, si le gain r\u00e9alis\u00e9 est de plus d'un million et demi de francs, il n'aura pas droit \u00e0 cette remise...le canton estime qu'il est suffisamment bien lotti pour s'en sortir tout seul. Sur le plan politique, les Verts ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi...selon eux cette directive est une \u00e9claircie bienvenue dans un cile bien sombre.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8910967", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une solution pour les agriculteurs vaudois touch\u00e9s par les r\u00e9formes fiscales / 12H30_2017-09-19T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 19.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud sugg\u00e8re une solution \u00e0 ses agriculteurs atteints par les r\u00e9formes fiscales en leur proposant une remise d'imp\u00f4ts cantonal et communal. Ces r\u00e9formes les obligeaient \u00e0 payer des factures d'imp\u00f4ts tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es lors de la remise de leur domaine."], "variantIds": ["ece-8910967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:58:11Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe canton de Vaud propose une solution \u00e0 ses agriculteurs touch\u00e9s par les r\u00e9formes fiscales, ces r\u00e9formes d\u00e9cid\u00e9es il y a plus de 6 ans par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral obligeaient des centaines de paysans qui souhaitaient remettre leur domaine \u00e0 payer des factures d'imp\u00f4ts de plusieurs centaines de milliers de francs le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis a dit ce matin avoir utilis\u00e9 la minuscule marge de manoeuvre \u00e0 sa disposition pour trouver une solution \u00e0 Gaby, maire d'une marge de manoeuvre limit\u00e9e effectivement qui consiste en une remise d'imp\u00f4ts cantonal et communal pour les agriculteurs concern\u00e9s, il y a un peu plus de 400 dossiers pendants dans le canton, actuellement en 2011, le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral mettait fin au r\u00e9gime fiscal sp\u00e9cial accord\u00e9 aux paysans Vaudois qui remettaient ou vendaient leur domaine une d\u00e9cision scandaleuse, selon Pascal Broulis, le directeur des finances cantonales vaudoises mais \u00e0 laquelle il a fallu se plier en r\u00e9sum\u00e9 avec le nouveau r\u00e9gime fiscal la plus- Value r\u00e9alis\u00e9e par l'agriculteur qui vend son domaine n'est plus tax\u00e9e \u00e0 la hauteur de 7 pourcent mais mais jusqu'\u00e0 50 pourcent apr\u00e8s apr\u00e8s 6 ans de d\u00e9bat aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, notamment, et qui n'ont pas abouti, le canton a pr\u00e9sent\u00e9 donc sa propre solution ce matin un all\u00e9gement fiscal sur le suppl\u00e9ment d'imp\u00f4ts d\u00e9coulant des nouvelles r\u00e8gles en vigueur mais cette remise ne s'applique pas \u00e0 tous de la m\u00eame fa\u00e7on, il s'agit d'une remise d\u00e9gressive : plus l'exploitation est petite, plus elle sera soutenue lorsqu'un agriculteur revend son domaine si le gain r\u00e9alis\u00e9 de plus d'un 1000000 et demi de francs il n'aura pas droit \u00e0 cette remise le canton estime qu'il est suffisamment bien lotis pour s'en sortir tout seul, sur le plan politique, les Verts ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, selon eux, cette directive est une \u00e9claircie bienvenue dans un ciel bien sombre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623683", "internalArchiveId": "AA1709623904", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "durationSec": 1755, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8930415", "imageURL": "http://www.rts.ch/8930430.image", "backgrounds": ["D\u00e9corations lumineuses, jeux d'eau, casinos de la ville de Macao."], "alternativeTitle": ["12h45", "VD: le canton vient en aide aux paysans", "L'ouragan Maria se dirige vers la Guadeloupe", "Les invit\u00e9s culturels: Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio et Yann Marguet pr\u00e9sentent les Crash Test Monday", "Un Ecossais bat le record du tour du monde \u00e0 v\u00e9lo", "Aung San Suu Kyi s'exprime sur les violences en Birmanie", "GE: de fortes mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont pr\u00e9vues pour accueillir la \"Saga des g\u00e9ants\"", "L'initiative RASA annulerait le r\u00e9sultat du vote du 9 f\u00e9vrier 2014", "Les casinos de Macao s\u00e9duisent d\u00e9sormais la classe moyenne", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Entretien avec le conseiller d'Etat Pascal Broulis, en direct de Lausanne.", "La population est pri\u00e9e de rester chez elle dans les pi\u00e8ces les plus sures et de ne sortir sous aucun pr\u00e9texte.", "L'id\u00e9e est de rassembler un lundi par mois, \u00e0 l\u2019ABC club de Lausanne, le meilleur du stand-up romand.", "Mark Beaumont a pris 78 jours, 14 heures et 40 minutes pour aller de Paris \u00e0 Paris en passant par les antipodes.", "Plus de 400'000 membres de la minorit\u00e9 musulmane Rohingyas se sont r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.", "La visite de deux marionnettes g\u00e9antes chamboulera principalement la circulation et le traffic.", "Bien entendu, cette mesure a suscit\u00e9 un vif d\u00e9bat au Conseil national, qui a vu plus de trente politiciens prendre la parole.", "Cette nouvelle strat\u00e9gie rapporte des milliards de dollars aux \u00e9tablissements de cette ancienne colonie portugaise."], "variantIds": ["ece-8829368", "ece-8829665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T16:41:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033645\r\nDate de transcription : 25-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [88%] : \r\nAlors la R\u00e9gie vous demande messieurs de vous tenir tous les 2 face \u00e0 votre micro afin que la r\u00e9gie puisse r\u00e9gler voil\u00e0, droit comme comme B\u00e9zy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:25) [80%] : \r\nMerci messieurs connaissez merci parfaite venait ma question n'avait pas voulu faire le 1er dans la question : comment une \u00e0 vous poser apr\u00e8s le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:32) [72%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9norme \u00e7a journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:01:16) [78%] : \r\nIl n'de plus peut-\u00eatre que je vais la poser en y mettant c'est des instruments de M\u00e2con, on ne peut vous dire saucisson est-ce que Monsieur Broulis le oui je une plus \u00e0 Lausanne bonjour on t\u00e2chera de faire vite, alors dans ce beau que le pr\u00e9sident du Front c'est voil\u00e0, bon, on vous connaissez le tarif hein je donnerai en en 2 mots, l\u00e0 \u00e7a pas tr\u00e8s tr\u00e8s simple \u00e0 r\u00e9sumer la situation, la directive et puis, et puis je voulais en fait sur 2, 3 questions en fonction de la dur\u00e9e vous r\u00e9pond \u00e0 tout de suite et on vous voit dans les titres, hein, je pense qu'on vous a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:19) [78%] : \r\nOui, on va dire bouge pas OK super atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:51) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire l'initiative sur l'immigration de masse, de retour au Parlement f\u00e9d\u00e9ral sous la forme d'un autre texte initiative dite Gaza, de son vrai nom Sortons de l'impasse, son objectif : annuler le r\u00e9sultat du vote du 9 f\u00e9vrier le canton de Vaud au secours de ces paysans en cause une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a mis fin \u00e0 l'exon\u00e9ration partielle de la vente de biens immobiliers agricole Pascal Broulis pr\u00e9sentait ce matin la solution vaudoise des remises d'imp\u00f4ts \u00e0 des conditions facilit\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:03:31) [90%] : \r\nL'ouragan Maria potentiellement catastrophique, se dirige vers la Guadeloupe apr\u00e8s avoir ravag\u00e9 la Dominique, toute la r\u00e9gion, encore traumatis\u00e9e par le passage d'Irma est en \u00e9tat d'alerte ce tour du monde en 78 jours et \u00e0 v\u00e9lo, c'est le nouveau record \u00e9tabli par un cycliste \u00e9cossais Mark Beaumont sur les traces du mythe de Phil\u00e9as Fog, l'aventurier a marqu\u00e9 la fin de son p\u00e9riple, hier soir, sous la pluie \u00e0 l'Arc de Triomphe, en pleine heure de pointe et le plaisir de recevoir les humoristes Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio il Yann Marguet d\u00e8s lors y propose des crash-tests, un espace d\u00e9di\u00e9 au stand-up \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 l'ABC \u00e0 Lausanne des humoristes qui, devant vous, leur derni\u00e8re trouvaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:32 > 0:03:46) [91%] : \r\nAnnuler purement et simplement le vote du 9 f\u00e9vrier c'est l'objectif de l'initiative Sortons de l'impasse, de quoi susciter un d\u00e9bat fleuve au Conseil national, ce matin, 35 orateurs annonc\u00e9s morceaux choisis par Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:46 > 0:04:43) [92%] : \r\nL'initiative Gaza a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en avril dernier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, elle vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me pos\u00e9 par le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, mais tout le monde ne l'entend pas de cette oreille au Conseil national minutes cette initiative est une initiative contre le syst\u00e8me suisse, elle est anti- suisse et c'est une initiative comme certains l'ont dit, qui g\u00e9n\u00e8rent de l'instabilit\u00e9, plusieurs parlementaires ont propos\u00e9 ce matin des versions alternatives \u00e0 Gaza comme le Vert z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli pas, nous devons inscrire dans la Constitution la recette \u00e0 succ\u00e8s, libre circulation des personnes, d'un c\u00f4t\u00e9 et mesures d'accompagnement de l'autre, certains \u00e0 l'UDC consid\u00e8re Gaza comme antid\u00e9mocratique et demande m\u00eame que l'accord sur la libre circulation des personnes, soit tout simplement annul\u00e9e dans un d\u00e9lai d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:05:03) [86%] : \r\nLe peuple a clairement dit ce qu'il voulait la Suisse g\u00e8re de mani\u00e8re autonome, sur l'immigration, et pour ce faire elle introduit des plafonds et des contingents annuels, l'article ne cette pr\u00e9sident les trait\u00e9s internationaux doivent \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es adapt\u00e9 en cons\u00e9quence, cette volont\u00e9 de la population est claire, elle ne laisse pas de place \u00e0 l'ellipse Hercule Sion des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:03 > 0:05:13) [93%] : \r\nPuis il y a ceux qui estiment que nous sommes sortis de l'impasse institutionnelle depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 et donc que l'initiative Gaza devrait \u00eatre retir\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:31) [94%] : \r\nLes objectifs de l'initiative adopt\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 ont peut-\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 le solde migratoire a fortement diminu\u00e9 en 3 ans, les travailleurs indig\u00e8ne b\u00e9n\u00e9ficie maintenant d'une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche et diverses mesures ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en ce qui concerne l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:31 > 0:05:36) [98%] : \r\nLa discussion se poursuit le vote pourrait encore avoir lieu d'ici 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:38 > 0:06:09) [89%] : \r\nEt le Conseil national vient de voter refuse tr\u00e8s largement le texte ainsi que ses 3 contre- projet le dossier passe au Conseil des \u00c9tats l'Assembl\u00e9e fait lire f\u00e9d\u00e9rale, elle ira demain le successeur de Didier Burkhalter, en attendant, les 3 candidats passeront cet apr\u00e8s- midi, les derniers oraux devant les groupes parlementaires, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par l'UDC, le PDC les Verts la semaine derni\u00e8re, Ignatz au Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet auront chacun une demi- heure pour d\u00e9fendre leur candidature devant les socialistes, le PBD et les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:11 > 0:06:58) [92%] : \r\n\u00e0 noter que demain \u00e9videmment la RTS vous livrera \u00e0 vous suivra avec vous tout le programme de cette \u00e9lection sur la 1\u00e8re la radio, la 1\u00e8re et puis sur RTS Un \u00e9galement je vous le disais en titre, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois vient en aide aux paysans en cause la fiscalit\u00e9 en cas de vente ou de succession des exploitations suite \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2011, l'imp\u00f4t sur le Patrimoine est devenu imp\u00f4t sur le revenu, de quoi assommer les agriculteurs apr\u00e8s l'\u00e9chec du Parlement ce printemps qui voulait corriger la loi sur ce point, le gouvernement Vaudois \u00e9met donc une directive des all\u00e9gements sur l'imp\u00f4t, cantonal et parfois communal, mais sous certaines conditions et limit\u00e9 dans le temps avec nous pour en parler Monsieur le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:58 > 0:07:04) [89%] : \r\nJour on imagine que la marge de manoeuvre \u00e9tait peut-\u00eatre pour le canton sans contredire le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:06 > 0:07:16) [85%] : \r\nC'est juste pas de marge de manoeuvre pour l'AVS pour l'IFD par contre peut travailler sur l'assiette vaudoise est ce qu'on a fait il y a, il y a 400 dossiers qui sont, qui sont en souffrance depuis 6 ans, le sac intol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:16 > 0:07:30) [91%] : \r\nAlors 216 dossiers, je crois, sur ces 400 dossiers rel\u00e8vent en fait de ce probl\u00e8me sans septembre 2 pourront \u00eatre r\u00e9solus parmi les conditions impos\u00e9es il y a celle du montant limite d'un 1000000 et demi \u00e7a para\u00eet peu pour des exploitations agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:55) [87%] : \r\nAlors \u00e7a va, c'est m\u00eame beaucoup puisque les, les, les plus- values sont 300 400 500000 francs par contre c'est vrai que vous avez une grande surface, admettons 20000 m2 \u00e0 1000 francs le assez clair pas faire une remise d'imp\u00f4t il y a une plus- Value qui doit \u00eatre fiscalis\u00e9s, on n'a aucune marge de manoeuvre comme pour les petits dossiers et c'est l\u00e0, il y a un grand nombre de 90 pourcent des des agriculteurs vont pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la directive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:55 > 0:08:05) [92%] : \r\nL'autre, l'autre aspect \u00e9videmment limit\u00e9e dans le temps, pourtant la pile \u00e0 la situation des paysans va rester la m\u00eame, enfin en tout cas va pas s'arrangeant pour l'instant qu'est-ce qui va se passer ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:32) [89%] : \r\nAlors c'est limit\u00e9 dans le temps, pourquoi tout d'abord pour traiter du pass\u00e9 depuis 2011 on a entass\u00e9 ses dossiers, donc ces 400 dossiers qui font qu'il faut r\u00e9gulariser et puis c'est encourager les gens \u00e0 clarifier leur Patrimoine, Patrimoine commercial le Patrimoine priv\u00e9, c'est pour \u00e7a que c'est limiter dans le temps, ce qu'on peut, on peut prolonger d'une ann\u00e9e, voire 18 mois, c'est pas un soucis \u00e7a par Kobe pas su principe de l'\u00e9galit\u00e9 et de l'\u00e9quit\u00e9, dire que durablement, on ferait ce privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:33 > 0:08:35) [82%] : \r\nMonsieur Moncet \u00c9tat merci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:37 > 0:09:11) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, le Conseil d'\u00c9tat souhaite autoriser le droit de gr\u00e8ve pour le personnel de l'\u00c9tat, \u00e0 l'exception des policiers et des gardiens de prison, il respecte ainsi la constitution cantonale et f\u00e9d\u00e9rale, une mesure importante pour les syndicats de la fonction publique, qui avait r\u00e9cemment fait gr\u00e8ve \u00e0 la buanderie de l'h\u00f4pital cantonal la d\u00e9cision doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par le Grand Conseil \u00e0 l'\u00e9tranger, des habitants de la Guadeloupe n'ont pas ferm\u00e9 l'oeil de la nuit, dans l'attente de Maria qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9 la Dominique est relativement \u00e9pargn\u00e9 la Martinique depuis les ravages d'Irma la r\u00e9gion est toujours en \u00e9tat d'alerte Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:12 > 0:09:25) [94%] : \r\nDans les Cara\u00efbes, la nuit a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9prouvante pour les habitants de la Martinique, la Guadeloupe et de la Dominique, pas d'images de cette petite \u00eele anglophone qui aurait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ravag\u00e9 son 1er ministre t\u00e9moigner en Direct sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:31) [89%] : \r\nMon s'est envol\u00e9, je suis \u00e0 la merci de l'ouragan, ma maison est inond\u00e9e, j'ai pu \u00eatre secourus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:32 > 0:09:56) [91%] : \r\nMaria puissance 5 sets abattu sur la Dominique Le du cyclone en revanche est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00eele fran\u00e7aise de la Martinique pour plus de 30000 foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, l'ouragan a poursuivi sa route vers la Guadeloupe plac\u00e9 en alerte violette, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont demand\u00e9 \u00e0 la population de rester barricad\u00e9s chez elle dans les pi\u00e8ces les plus s\u00fbrs, et de ne sortir sous aucun pr\u00e9texte ce journaliste fait un point dans la nuit, via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:56 > 0:10:18) [81%] : \r\nComme nous le pressentions, la voix de louper tr\u00e8s touch\u00e9e par l'ouragan, mariage, le pr\u00e9fet de r\u00e9gion, l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les m\u00e8res que nous avons eu dans la soir\u00e9e, l'ont confirm\u00e9, il y a des inondations, des pour le monde des fractures qui se sont donc voler des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:18 > 0:10:28) [96%] : \r\nDes qui se sont pr\u00e9par\u00e9s dans l'angoisse apr\u00e8s Irma qui a d\u00e9truit Saint-Martin mais qui reste aussi traumatis\u00e9 par le souvenir d'un cyclone en 1989 qui avait fait plus de 10 morts en Guadeloupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:29 > 0:10:50) [92%] : \r\nEn sushis sort de son silence \u00e0 propos des Rohingyas cette minorit\u00e9 musulmane victime de nettoyage ethnique, selon l'ONU, quelques heures avant l'ouverture de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, alors que la crise depuis 2 dure depuis 3 semaines, la dirigeante birmane a adress\u00e9 un message d'apaisement \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, sans condamner l'action des forces de s\u00e9curit\u00e9 sur le terrain Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:52 > 0:10:52) [89%] : \r\nSon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:07) [93%] : \r\nSilence \u00e9tait qualifi\u00e9 d'assourdissants, la laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix ne s'\u00e9tait pas exprim\u00e9 depuis la nouvelle explosion de violence contre les Rohingyas fin ao\u00fbt, s'exprimant devant un parterre de diplomates Aung San Suu Chi n'a pas remis en cause le comportement de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:11:27) [94%] : \r\nEt de ce notaire calc\u00e9enne ce n'est pas l'intention du gouvernement birman d'attribuer le bl\u00e2me ou de fuir ses responsabilit\u00e9s, nous condamnons toutes les violations des droits humains et violences illicite, c'est que les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont re\u00e7u l'instruction de respecter strictement le code de conduite lors des op\u00e9rations de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:49) [96%] : \r\nPourtant, la r\u00e9pression exerc\u00e9e par l'arm\u00e9e birmane a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par l'ONU d'\u00e9puration ethnique dans ce pays \u00e0 majorit\u00e9 bouddhiste, plus de 400000 membres de la minorit\u00e9 musulmane Rohingyas se sont r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh voisin, fuyant les forces arm\u00e9es qui ont d\u00e9truit de nombreux villages mais pour la dirigeante birmane, la situation est plus complexe dans un \u00e9tat longtemps gouvern\u00e9 par les militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:49 > 0:11:52) [61%] : \r\nEnfin, 2 films et de 32.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:53 > 0:11:58) [91%] : \r\nPour nous nous, la transition vers la d\u00e9mocratie, suit une p\u00e9riode de 50 ans ou plus, le pouvoir autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:00 > 0:12:03) [67%] : \r\nA dit que de faire une exception d'ajouter que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:09) [98%] : \r\nJe pense qu'il est juste de vous rappeler que notre gouvernement n'est en place que depuis moins de 18 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:09 > 0:12:10) [74%] : \r\nIl venait et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:25) [91%] : \r\nAung San Suu Kyi se dit ouverte \u00e0 un retour des r\u00e9fugi\u00e9s, mais apr\u00e8s v\u00e9rification des identit\u00e9s, un point qui promettent d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 probl\u00e8me victime de discrimination depuis des d\u00e9cennies, les r\u00eanes bien sont nombreux \u00e0 ne pas avoir de passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:28 > 0:12:43) [89%] : \r\nEt parmi les chefs d'\u00c9tat ayant fait le voyage de New York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Doris, la tarte accompagn\u00e9 de Didier Burkhalter derni\u00e8re session sur les bords de l'East River pour le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un moment forc\u00e9ment teint\u00e9 d'\u00e9motion, je vous propose d'entendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:44 > 0:13:00) [91%] : \r\nMoi, je me suis interdit d'avoir des sentiments dans ce sens-l\u00e0 et je suis vraiment concentr\u00e9e sur cette journ\u00e9e parce que, comme j'ai pas beaucoup de temps, je me fais beaucoup de choses, donc si je commence \u00e0 faire de l'\u00e9motion, on va pas aller tr\u00e8s loin, donc je je suis relativement d\u00e9tendu et aussi tr\u00e8s concentr\u00e9, je ne pense pas autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:02 > 0:13:21) [94%] : \r\nTessa Ross en proc\u00e9dure de faillite, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du jouet, dont les pertes se comptent en centaines de millions de dollars, en raison notamment de la concurrence du commerce en ligne, il esp\u00e8re n\u00e9anmoins capitaliser l'entreprise cette proc\u00e9dure ne concernent que les activit\u00e9s am\u00e9ricaines de la soci\u00e9t\u00e9, l'avenir des 10 magasins de l'enseigne en Suisse et pour l'heure un certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:23 > 0:13:45) [92%] : \r\nC'est la capitale mondiale des jeux d'argent, Macao traverse une nouvelle p\u00e9riode de fort apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles sur fond de lutte anti- corruption en Chine, les recettes des casinos prennent l'ascenseur, gr\u00e2ce aussi \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie commerciale qui privil\u00e9giait traditionnellement Les fonctionnaires chinois, ancienne colonie portugaise tente aujourd'hui d'attirer la classe moyenne, reportage sign\u00e9 Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:13:52) [88%] : \r\nMacao le laisse Vega chinois l'unique territoire en Chine o\u00f9 le jeu est autoris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:13:57) [93%] : \r\nS'il y a encore quelques ann\u00e9es, seules les grosses fortunes chinoises se rendait \u00e0 Macao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:57 > 0:14:06) [97%] : \r\nAujourd'hui, c'est la classe moyenne qui veulent aussi go\u00fbter \u00e0 l'ivresse des casinos, ce groupe de touristes chinois c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:06 > 0:14:36) [90%] : \r\nDonnez rendez- vous \u00e0 l'aube, un voyage en bus, 3 heures de route entre Shenzhen, une ville au sud de la Chine est Macao pour certains, c'est la toute 1\u00e8re fois qu'ils quittent la Chine et les r\u00e8gles strictes qui interdisent les jeux d'argent, il faut donc suivre attentivement le guide et son drapeau jaune traverser \u00e0 pied la fronti\u00e8re sp\u00e9cial qui s\u00e9pare Macao du reste de la Chine changer quelques yuans local avant de pouvoir p\u00e9n\u00e9trer timidement dans les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:36 > 0:14:39) [86%] : \r\nTravail des immenses casinos de Macao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:42 > 0:14:56) [88%] : \r\nLa lutte anti- corruption, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intenses ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, notre pr\u00e9sident si Jinping une campagne contre les fonctionnaires qui venaient d\u00e9penser des fortunes ici aujourd'hui sont tr\u00e8s surveill\u00e9es, mais moi vous savez je suis un simple employ\u00e9 je ne joue pas plus de 1000 500 3 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:12) [96%] : \r\nAndrew Scott arpentent les casinos de Macao depuis plus d'une d\u00e9cennie, il a v\u00e9cu les ann\u00e9es noires, la lutte anti- corruption qui a stopp\u00e9 l'afflux de visiteurs chinois pourtant depuis quelques mois, les choses ont chang\u00e9 \u00e0 Macao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:12 > 0:15:33) [95%] : \r\nLewis n'a eu d'air, \u00e7a ne fait aucun doute que la lutte anti- corruption en Chine continentale a eu un impact important sur Macao \u00e9tonnant mais ce n'est plus seulement les riches qui viennent aujourd'hui, il y a aussi ces gens qui ont peut-\u00eatre une fabrique dans la province de Canton, donc les gens qui ont quelques \u00e9conomies, on pourrait dire qu'il repr\u00e9sente en fait la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:34 > 0:15:47) [93%] : \r\nCette nouvelle classe moyenne \u00e0 donc relancer l'\u00e9conomie, la ville est en \u00e9bullition, Macao construit de nouveaux casinos et 85000 touristes affluent chaque jour dans l'ancienne colonie portugaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:48 > 0:15:56) [93%] : \r\nC'est une destination tr\u00e8s populaire, les gens viennent ici d\u00e9penser leur argent au pas longtemps on sait m\u00eame pas comment jouer, on va juste regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:09) [88%] : \r\nEt m\u00eame si certains joueurs manquent encore un peu de pratique pour Macao, le pari semble r\u00e9ussi, l'argent a retrouv\u00e9 le chemin des casinos, gr\u00e2ce \u00e0 ce millions de petits joueurs chinois pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:12) [96%] : \r\nQuelques yuans pour s'offrir le grand frisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:15 > 0:16:28) [94%] : \r\nDe Paris \u00e0 Paris, en passant par les antipodes hier soir sur l'Arc de Triomphe, Mark Beaumont, un \u00c9cossais de 34 ans, a battu le record du tour du monde \u00e0 v\u00e9lo bien mieux que Phil\u00e9as Fog en 78 jours 14 heures et 40 minutes Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:29 > 0:17:01) [92%] : \r\nParti de l'Arc de Triomphe, le 2 juillet Mark Beaumont \u00e9tait de retour au sommet de la plus belle avenue du monde, hier soir \u00e0 19 heures, accueilli \u00e0 son arriv\u00e9e par une cinquantaine de supporters, sa femme et c'est le film pour \u00e9tablir ce nouveau record l'aventurier \u00e9cossais s'est lev\u00e9 tous les matins \u00e0 3 heures pour avaler quotidiennement 400 kilom\u00e8tres, suivi de 2 campeurs et d'une \u00e9quipe de 6 personnes, le Britannique a parcouru 29000 kilom\u00e8tres en passant plus de 16 heures par jour sur son v\u00e9lo pour se faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de sa performance, cela repr\u00e9sente 9 Tour de France \u00e0 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:01 > 0:17:24) [89%] : \r\nEt puis mascara noir, l'objectif c'\u00e9tait de boucler ce tour du monde en moins de 80 jours arriver si on 78 jours c'est juste un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9 71 jours 14 heures et 40 minutes c'est le nouveau record du monde, Mark Beaumont face tr\u00e8s facilement l'ancienne meilleure performance du N\u00e9oz\u00e9landais Andrew Nicholson, qui avait fait le tour de la plan\u00e8te sont 23 jours, c'\u00e9tait en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:17:36) [93%] : \r\nPour l'\u00c9cossais, ce furent sans aucun doute les 2 mois et demi, les plus longs de sa vie, il y a eu notamment le vent tr\u00e8s violent en Australie et des temp\u00e9ratures glaciales en plein coeur de la Russie, sans oublier quelques chutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:36 > 0:17:44) [80%] : \r\nGu\u00e9na\u00eblle \u00e0 revenir ici le 9\u00e8me jour je suis tomb\u00e9 en Russie, j'ai failli abandonner avec une donc assez et en de bless\u00e9s a rejoint avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:44 > 0:18:00) [95%] : \r\nDans le tour du monde en 80 jours de Jules Verne Phil\u00e9as Fog r\u00e9alise son p\u00e9riple en train en bateau et en montgolfi\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9 Marc Beaumont a franchi les oc\u00e9ans en avion mais tout le reste du voyage c'est fait \u00e0 la force des mollets, \u00e0 travers l'Europe, la Russie, les \u00c9tats-Unis, la Chine et l'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:01 > 0:18:17) [89%] : \r\nEt, plus pr\u00e8s de nous \u00e0 \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, dispositif exceptionnel \u00e0 10 jours de l'arriv\u00e9e de la saga des g\u00e9ants \u00e0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s du canton, pr\u00e9sentait ce matin les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vues pour l'occasion, acc\u00e8s circulation et transports seront chamboul\u00e9 Serge M\u00e9ry affleure Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:17 > 0:18:41) [89%] : \r\nLorsque des g\u00e9ants aussi inoffensif, soit il d\u00e9barque sur Gen\u00e8ve \u00e7a n\u00e9cessite un poil d'organisation, ils seront 2 une grand- m\u00e8re et une petite fille de 8 m\u00e8tres de haut, arpenteront Gen\u00e8ve du 29 septembre premi\u00e8res octobre prochain entre 700000 et un 1000000 de spectateurs sont attendus alors Direction des transports du canton, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le dispositif exceptionnel mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:42 > 0:18:57) [92%] : \r\n\u00e7a n\u00e9cessite une interaction entre le l'organisateur, les sanitaires, les pompiers, la police et \u00e7a, on doit cr\u00e9er quelque chose de mobile mettent une sorte de bulle s\u00e9curitaire mobile sur l'ensemble du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:57 > 0:19:31) [90%] : \r\nLa rade le centre ville et Carouge seront paralys\u00e9s, de nombreuses rues ferm\u00e9es le stationnement interdit sur le parcours des g\u00e9ants, il faudra alors privil\u00e9gier les parkings en p\u00e9riph\u00e9rie 8000 places dans le canton et en France voisine seront mis \u00e0 disposition gratuitement les CFF augmenteront la cadence des trains et les places assises pour amener les spectateurs au plus pr\u00e8s des gens, le d\u00e9fi et logistique mais aussi s\u00e9curitaires 250 blocs de b\u00e9ton installer 185 v\u00e9hicules de police mobilis\u00e9 des centaines de policiers sur le qui- vive, un dispositif \u00e0 l'\u00e9chelle donc de ces colosses de bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:33 > 0:19:45) [91%] : \r\nUn lundi par mois, la petite salle de l'abaisser \u00e0 Lausanne va se transformer en crash-test pour humoristes confirm\u00e9s une brillante id\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, qui est votre invit\u00e9 avec il Yann Marguet qui sera l'un des premiers \u00e0 cesser ce sera le lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:45 > 0:20:13) [85%] : \r\nExactement le 25 effectivement, donc un v\u00e9t\u00e9ran du humour remonte maintenant comme \u00e7a qu'on doit vous appeler aux un jeune chroniqueur en pleine ascension, qui n'a encore jamais mis un orteil sur sc\u00e8ne, \u00e7a, ce sera lundi la premi\u00e8res fois et donc il y aura aussi d'autres personnes Ratoma Wiesel il y aura Marina rollers r\u00f4le mal et il y aura Nathana\u00ebl oh pardon Nathana\u00ebl qui sera l\u00e0 aussi alors concr\u00e8tement d'o\u00f9 vient l'id\u00e9e, pourquoi c'est important de trouver un endroit o\u00f9 on peut, ce test est-ce que \u00e7a n'existait pas d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:13 > 0:20:44) [83%] : \r\nMais je crois qu'il y a que les humoristes en question, \u00e9crit beaucoup et puis bon, ils ont besoin et ces trucs, ils ont envie d'essayer des choses et puis apr\u00e8s c'est quand m\u00eame le crash test avec les bagnoles quoi on lanc\u00e9 par exemple contre un mur ainsi survit et l\u00e0- enfin dans l'ancien blagu\u00e9 le mur c'est le public n'est-ce pas le sont un peu moins et puis, et puis on regarde si \u00e7a tient choc et \u00e7a fait qu'on pourra certainement voir la toute 1\u00e8re d'inculte de Yann peut-\u00eatre aussi qu'on la toute derni\u00e8re blague rat\u00e9e bien par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:45 > 0:20:48) [85%] : \r\nIl y a Yann, vous avez sur sc\u00e8ne, comment vous sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:48 > 0:21:03) [84%] : \r\nMoi je pense que, pour moi, l'image du crash tests des bagnoles contre un mur, c'est plut\u00f4t bien trouv\u00e9 parce que je pass\u00e9 la 1er fois que je vais faire \u00e7a, \u00e7a fait longtemps que je repousse et qu'on me dit qu'il faut absolument essayer donc voil\u00e0 je y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:03 > 0:21:11) [89%] : \r\nMais ce qui a fait beaucoup plus peur de se lancer contre des vrais gens, donc de le faire sur internet ou \u00e0 la radio, par exemple, on prend finalement le m\u00eame risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:11 > 0:21:33) [81%] : \r\nBen moi oui, en tout cas je crois bon pour les mais c'est pas parce que bah parce que des gens \u00e0 voir Les r\u00e9actions en Live, donc si c'est un bide, il y a pas vraiment, on peut pas se dire tiens \u00e7a l\u00e0 peut-\u00eatre que \u00e9tais moins bien situ\u00e9s \u00e0 la on a la preuve que le bien, donc je sais pas, puis la, la, la peur d'oublier son texte, la peur de je, c'est une \u00e9preuve pour moi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:33 > 0:21:36) [89%] : \r\nDonc c'est lundi \u00e7a fait vachement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:37 > 0:21:49) [80%] : \r\nMasochiste, hein, je sais que les fois o\u00f9 j'ai beaucoup de raisons inqui\u00e9ter de monter sur sc\u00e8ne, j'ai aussi plus de de raisons de de aider \u00e0 soulager comme \u00e7a marche quand effectivement c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:49 > 0:21:59) [81%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 aussi aller en bande, on n'est pas tout seul non mais \u00e7a veut dire s'il y en a un qui se et ce qui peut arriver, les autres sont l\u00e0, vous allez rire ou les autres, Jospin aurait la Gayssot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:03) [88%] : \r\nEn tout cas ce que je sais, c'est que si sera titulaire je je connais les autres gens qui sont l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:04 > 0:22:24) [89%] : \r\nOui, parce qu'on sait pas qui pourra entrer dans la salle, c'est ce qui fait aussi le sel de cette histoire c'est que on peut pas r\u00e9server sa place, donc il va falloir y aller, il y aura certainement une longue file d'attente pour rentrer et on ne peut pas r\u00e9serv\u00e9 qu'est ce que je voulais vous dire ah oui que du coup on n'a donc pas pu filmer \u00e7a commence lundi et que Christophe qui a pr\u00e9par\u00e9 un portrait crois\u00e9 de vous 2, vous pouvez, j'ai vu le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:25 > 0:22:28) [81%] : \r\nNon, non, mais on peut jamais finesse \u00e0 l'avenir, ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:28 > 0:22:37) [81%] : \r\nOui, on vient avec une cam\u00e9ra, voil\u00e0, mais apr\u00e8s c'est pas le m\u00eame ou \u00e0 fumer, ah bon, ben non, il faut que ce soit que pour les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:22:44) [81%] : \r\nSi on est film\u00e9 appr\u00e9hendent on pr\u00e9pare un nom de ceux qui furent les trucs, on n'ose pas faire les choses scandaleuses ont on essaie de faire les malins non non il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:44 > 0:22:53) [76%] : \r\nParibas va croire ni l'un ni note une cam\u00e9ra vous a jamais bloqu\u00e9 pour quoique ce soit, alors maintenant regarder votre portrait et on en reparle d'histoire qui eux ah bah \u00e7a c'est le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:54 > 0:23:02) [97%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio imposait un ton nouveau dans l'humour entre stand-up et one-man-show, petites et grandes histoires intimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:02 > 0:23:12) [80%] : \r\nBon caresse gentiment dont on va vers le devant caresse Apple ventes ont montr\u00e9 avec \u00e7a comme \u00e7a, alors l\u00e0 on reste dans ces zones l\u00e0 pour rassurer, montrer qu'on est pas des sauvages qu'on on va rester molle au reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:12 > 0:23:20) [91%] : \r\n15 ans plus tard, le genre a fait \u00e9cole, mais si les th\u00e9matiques restent les m\u00eames, le ton est un peu plus rentre dedans, \u00e0 l'image du comique Romand qui monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:20 > 0:23:34) [86%] : \r\nIl y a marqu\u00e9 mardi, c'\u00e9tait le 14 f\u00e9vrier, jour de la Saint, j'esp\u00e8re que ce soir on va niquer parce que l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 faire long, une f\u00eate qui rappelle chaque ann\u00e9e \u00e0 ceux qui sont assez cons pour la c\u00e9l\u00e9brer, \u00e0 quel point les roues Hajduk du cul, son petit et complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:34 > 0:23:40) [90%] : \r\nM\u00eame constat lorsque les 2 humoristes s'improvise chroniqueur tendance fa\u00e7on t\u00e9l\u00e9 d'antan pour le valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:40 > 0:23:50) [80%] : \r\nSami dame qui a \u00e9crit : je suis au-dessous du genou d\u00e9bat nylon, il en perd un petit sac a pas us\u00e9 ne sort des trucs du genre bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 votre sketch \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:50 > 0:23:52) [79%] : \r\nOption Oyu tumeur color\u00e9 pour le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:53 > 0:24:07) [81%] : \r\nLa chronique qui vous explique ce qui est cool et ce qui, aujourd'hui, un t-shirt de Beatles t-shirt de beaut\u00e9 en m\u00eame de apicole quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:07 > 0:24:13) [94%] : \r\nM\u00eame si les 2 g\u00e9n\u00e9rations se retrouve au moment de se jouer des clich\u00e9s suisse outre- Sarine pour Recrosio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:13 > 0:24:17) [82%] : \r\nVraiment toujours non \u00e0 tout, non, non, non, mais on va v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:24 > 0:24:26) [76%] : \r\nAlors, h\u00e9 bien la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:26 > 0:24:28) [76%] : \r\nC'est Les Weiwei nouvelle pour Marguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:28 > 0:24:35) [80%] : \r\nEn plus, il parle de la ville Dagenais alors c'est cens\u00e9 \u00eatre une vid\u00e9o sur le canton d'\u00e2ge neuve de Dieu par ces Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:36 > 0:24:40) [92%] : \r\nRan\u00e7on du succ\u00e8s \u00e0 trop se diversifier en finit par vendre du saucisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:41 > 0:24:44) [80%] : \r\nBon, je n'\u00e9tais pas face saucisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:48 > 0:24:51) [88%] : \r\nOn va se prendre les pieds dans la future logis Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:51 > 0:25:02) [90%] : \r\nAlors, faut-il \u00eatre inquiet non, d\u00e9j\u00e0 parce que depuis le d\u00e9but de la capsule je cultive un certain alarmisme fait regardez la vid\u00e9o jusqu'\u00e0 la fin, alors que vous savez comme moi que ce buvard gorg\u00e9es d'urine ne sera pas \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:02 > 0:25:05) [99%] : \r\nMais toujours avec ce ton qui tranche et qui fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:05 > 0:25:11) [88%] : \r\nParce que, malgr\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re vue, bord\u00e9lique de l'organisation du pouvoir am\u00e9ricain sa m\u00e9canique est finalement assez bien huil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:12 > 0:25:16) [91%] : \r\nAlors on a vu, on vous prend \u00e0 toutes les sauces, parce que \u00e7a vous arrive de dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:19 > 0:25:27) [88%] : \r\nMais enfin, comme tout le monde, \u00e7a d\u00e9pend, question bon \u00e7a c'\u00e9tait juste question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:27 > 0:25:38) [88%] : \r\nOui non mais comme vous discutez pendant portraits aussi on vote ouvrent donc en fait ce que disait Christophe, c'est que vous vous diversifiez beaucoup et du coup que le risque c'est de se perdre ou de devoir donner son avis sur des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:38 > 0:25:41) [85%] : \r\nLa charcuterie, mais c'est une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:41 > 0:25:45) [77%] : \r\nMais vitamine A d'achat Christine finalit\u00e9 existentielle, c'est l\u00e0 o\u00f9 on doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:45 > 0:25:55) [83%] : \r\nPriv\u00e9 d'accord disait votre but la sid\u00e9rurgie chose mais vous donnez pas votre avis sur la politique, vous par exemple Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:55 > 0:26:13) [84%] : \r\nMoi, moi, j'essaie d'\u00e9valuer mon avis puis il me semble, il s\u00fbr que certains sujets non je suis pas assez pr\u00e9cis, puis apr\u00e8s, faut \u00eatre si on veut honorer la complexit\u00e9 des choses, on a aussi un peu moins dr\u00f4le c'est raccourcir, c'est, c'est c'est caricaturer pas mal, puis je trouve que dans certains domaines je ne juge pas temps quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:13 > 0:26:14) [98%] : \r\nIl vous arrive de dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:17 > 0:26:24) [78%] : \r\nEt de dire : raccourcir la saucisson et m\u00eame pas dans le rock non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:24 > 0:26:27) [77%] : \r\nAvec Monsieur fin de la publicit\u00e9 Noirmont ce qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:27 > 0:26:44) [86%] : \r\nAlors juste pour revenir \u00e0 \u00e7a parce qu'il vrai que l'humour \u00e7a particulier, contrairement aux autres champs culturel, c'est un peu comme les jeux vid\u00e9o, tout le monde s'y int\u00e9resse tout le monde en consomme, mais c'est pas un art subventionn\u00e9e, donc il faut aussi manger, que ce soit du saucisson ou autre chose, en fait, vous pensez pas bien vu, non, c'est une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:44 > 0:26:48) [81%] : \r\nC'est vrai quand m\u00eame, oui c'est vrai c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:48 > 0:27:06) [88%] : \r\nNon, \u00e7a va, mais c'est pas \u00e9vident, simplement parce que, enfin, je lis les commentaires de gens qui disent j'ai lu la longtemps sur une autour d'une vid\u00e9o sur les migrants qui disait \u00e0 ce monsieur serait-il d'accord, d'accord, de donner une partie de son salaire astronomique aux migrants puis disons que si je donne une partie, je peux plus payer mon loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:07 > 0:27:08) [96%] : \r\nEt vous, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:09 > 0:27:24) [81%] : \r\nUn homme moi en g\u00e9n\u00e9ral je suis ravi, moi je vous savez je suis pauvres ont besoin, donc j'ai j'ai pas tout de suite \u00e7a j'ach\u00e8te triage Andr\u00e9a puis alors moi j'ai investi plut\u00f4t quelques ce que j'ai de c\u00f4t\u00e9 pour faire des trucs rigolos, mais la charcuterie, c'est un projet co\u00fbteux qui ce qui me rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:24 > 0:27:38) [86%] : \r\nParce que justement, c'est aussi un mod\u00e8le \u00e9conomique qui, \u00e0 la gloire, le crash test non mais c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 on arrivait tout un sens un dans ce que j'ai dit oui c'est que finalement vous r\u00e9unissez une affiche qui co\u00fbterait tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 n'importe quel festival et vous, vous financez \u00e0 peu pr\u00e8s vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:38 > 0:28:30) [88%] : \r\nOui mais DD, c'\u00e9tait de trouver une id\u00e9e qui fasse suffisamment envie \u00e0 tout le monde pour qu'il puisse venir le faire d'abord ce soir lundi parce que tout le monde est pris ailleurs \u00e0 d'autres conditions, et puis il fallait aussi que derri\u00e8re un contexte qui soit quelque chose qui qu'ils excitent tous les stands de peur qui vient \u00e0 la fois la 1\u00e8re \u00e9dition et apr\u00e8s son passionn\u00e9s vraiment l'id\u00e9e d'avoir un vrai club kin\u00e9 petit n'est pas un th\u00e9\u00e2tre qui est un lieu de nuit o\u00f9 il y a une certaine dissipation, enfin bref, \u00e7a, \u00e7a colle pas mal \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence am\u00e9ricaine, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait envie, Capri aussi cette id\u00e9e de dire bon allez c'est pas grave, on le fait pour essayer et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous rajeunit, \u00e7a fait aussi comme comme comme au tout d\u00e9but, et puis, sans parler du fait que \u00e7a, j'aimerais bien la situation, on est \u00e0 20 balles, l\u00e0 aussi, \u00e7a veut dire qu'il y a pas de raison \u00e9conomique, \u00e0 faire \u00e7a, c'est qu'une raison non physique et puis de camaraderie dauphin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:30 > 0:28:36) [67%] : \r\nIl amour des premi\u00e8res fois pourrait dire oui quelle chance on a nous de voyante pour la sa la foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:37 > 0:28:47) [91%] : \r\nAussi, au niveau pratique, vous allez vous vous dites les blagues \u00e0 chacun avant qu'vous retravailler ensemble comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement sur l'\u00e9criture puisque c'est \u00e7a qui est au coeur du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:47 > 0:28:50) [75%] : \r\nBah, moi je vais je suis, on est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:50 > 0:28:51) [85%] : \r\nAi pas fait, on ne sait pas encore \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:51 > 0:29:06) [87%] : \r\nSi c'est crimes mais c'est pas encore, enfin disons que j'ai j'ai, j'\u00e9tais tellement content d'\u00e9crire que, au final, j'ai pas trop voulu encore encore apprendre et puis puis je pense que moi j'ai besoin de faire revenir \u00e0 des gens pour pouvoir savoir si les effets marchent etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:06 > 0:29:10) [88%] : \r\nOui, c'est aussi qu'est que vous faites pour vos chroniques radios d'ailleurs ou en t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:10 > 0:29:20) [81%] : \r\nPerdure, de d\u00e9crire tout seul r\u00e9p\u00e9ter tout seul m\u00eame aller au charbon tout seul dans sa chambre, pas du tout si ce qu'on va faire le march\u00e9, donc si on a un petit indice assez simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:21 > 0:29:30) [81%] : \r\n\u00e7a veut dire que si par exemple je viens et je trouve qu'une blague et nul entend public mais aussi dire non mais l\u00e0 est-ce qu'il a, il y a une sorte de d'int\u00e9r\u00eat pendant bien avec le public, non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:49) [88%] : \r\nMoi, je sais pas comment \u00e7a va se passer, moi je pense que les gens se sont autoris\u00e9s \u00e0 faire toutes sortes de choses aussi dans le public il y a de l'alcool dans cet \u00e9tablissement, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, \u00e0 2 enfin a tous les interdits, notamment l'respect manque de l'artiste dont sait pas ce qui va se passer, bonjour, bien que je respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:50 > 0:30:03) [83%] : \r\nJe comprends si vous venez non il faut vouloir tu veux tu veux quand on peut jouer aussi je comme toi tu es nul mais je je veux comme tournage m\u00eame chose un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:04 > 0:30:32) [87%] : \r\nEh bien je crois que \u00e7a se pr\u00e9cise donc c'est lundi, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus, il y aura pas que vous sur sc\u00e8ne, il y a Marina Magne, une fille, on est content, il y a Thomas Wiesel et il y a, Nathana\u00ebl Rochat et \u00e7a s'appelle Monday crash-test Monday tous les mois, tous les mois, petite Georges 70 personnes 20 balles 20 balles et donc il faut y aller assez t\u00f4t et \u00e7a s'appelle, c'est \u00e0 l'ABC \u00e0 Lausanne, c'est \u00e7a que je voulais dire et \u00e7a commence le 25, vous avez tout compris, tout est not\u00e9, merci beaucoup, merci, merci beaucoup, puis alors ou lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:34 > 0:30:59) [88%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous invite au comptoir 6 \u00e0 Beaulieu, Lausanne, au-del\u00e0 des d\u00e9gustations de vins et de macaroni, l'occasion de red\u00e9couvrir la grande fermer ses 400 animaux, il sera \u00e9galement question de l'avenir de la grande foire nationale qui en est \u00e0 sa 98\u00e8me \u00e9dition avec son nouveau directeur, Rendez-vous donc sur RTS Un peu apr\u00e8s 19 heures \u00e0 19 heures 30 sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:08 > 0:31:11) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:37 > 0:31:41) [87%] : \r\nMais \u00e0 l'histoire, mais avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:45 > 0:31:47) [90%] : \r\nC'est un plateau festive, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:01 > 0:32:10) [80%] : \r\nSalut Fred grandir je vois enfin, c'est un miracle, je dirais qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:11 > 0:32:20) [95%] : \r\nJe ne vois bon merci merci Karl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:25 > 0:32:31) [82%] : \r\nEt alors qu'il \u00e9tait un con il soudain tout baigne ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:32 > 0:32:38) [89%] : \r\nIl y a un monsieur en train pour pr\u00e9parer le suivant un nouveau tour de chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:40 > 0:32:43) [85%] : \r\nPuis il y a promis ouais c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:44 > 0:32:58) [82%] : \r\nMais 14 octobre le 14 octobre la 1\u00e8re le 1er 1er concert non je suis \u00e0 \u00e0 Sembrancher qui c'est la t\u00e9l\u00e9 d\u00eener-spectacle sans broncher moi il avait avant m\u00eame bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:03 > 0:33:37) [83%] : \r\nEt puis il y a acc\u00e8s, on \u00e9value 14 je suis \u00e0 l'azimut, apr\u00e8s il faut attendre 2019 apr\u00e8s je joue tout le temps du presque torse 17 mais c'est assez, c'est un peu spectacles presque aussi parce que on a, on a fait des c'c'est une histoire, en fait, tu vois le support CD chansons mais on raconte une histoire marrante burlesque coupe de quinquennat avec moi, avec mon ami pianiste, celui qui avait d\u00e9j\u00e0 fait la Real d'album piano, toutes, toutes, toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:37 > 0:33:38) [98%] : \r\nTous les arrangements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:43 > 0:33:46) [77%] : \r\nJe crois, j'esp\u00e8re, donc on se marre bien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:50 > 0:38:27) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on a l'habitude depuis plusieurs jours, c'est un temps tra\u00eene plus ou moins actifs selon les moments et les endroits qui nous accompagner et \u00e7a ne manque pas aujourd'hui, nous serons encore soumis \u00e0 ce temps de tra\u00eene, on le voit d'ailleurs sur le radar, on a eu d\u00e9j\u00e0 quelques premi\u00e8res vagues qui ont touch\u00e9 surtout l'ouest du pays, mais on en a eu \u00e9galement dans l'Est le long des Pr\u00e9alpes orientale et on aura des vagues successives, cet apr\u00e8s- midi et en fait le gros de cette 1\u00e8re vague a surtout touch\u00e9 la France nous de mani\u00e8re un tout petit peu plus al\u00e9atoire mais on meurt encore de l'humidit\u00e9 d'autres vagues humide qui arrivent par le nord, donc cet apr\u00e8s- midi, on va conserver un ciel particuli\u00e8rement charg\u00e9 toujours changeants, ponctu\u00e9 d'averses sous forme de neige fluctue entre 1400 1700 m\u00e8tres on peut avoir quelques trou\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0, qui sont peut-\u00eatre un petit peu plus belle cet apr\u00e8s- midi, en particulier en r\u00e9gion de plaine, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais toujours dans un ciel quand m\u00eame relativement encombr\u00e9, maintenant, ce soir, c'est l\u00e0 qu'on verra vraiment la diff\u00e9rence avec un temps de non c'est qu'\u00e0 partir de l'ouest et puis au niveau des temp\u00e9ratures, on quand m\u00eame bien en dessous des normales de saison, environ 6 degr\u00e9s on ne devrait pas d\u00e9passer les 12 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais 20 au Tessin par vent du Nord 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situera vers 1900 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des vents, h\u00e9 bien c'est assez soutenu justement ces vents du nord sur le Tessin, avec des rafales \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, un petit peu moins sur les cr\u00eates valaisanne entre 15 et 30 \u00e0 nord- ouest et puis un nord- ouest \u00e9galement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur les cr\u00eates du Jura et le plateau, 2 le matin, enfin nous verrons la diff\u00e9rence avec un temps qui sera sec sur l'ouest de belles \u00e9claircies d\u00e9j\u00e0 le long du Jura sur l'arc l\u00e9manique le Valais en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a reste croch\u00e9 toujours le long des Pr\u00e9alpes en particulier orientale et sur un quart Nord Est et l'embellie sera encore meilleur dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, toujours un peu mieux pour le Valais le sud et le centre du Tessin l'art que l\u00e9manique le plateau en g\u00e9n\u00e9ral il s'accroche sur un tout petit peu sur l'extr\u00eame au niveau des temp\u00e9ratures environ 6 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au lever du jour, un peu meilleure gr\u00e2ce au soleil l'apr\u00e8s- midi 15 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 19 \u00e0 Sion, en Valais 22 ao\u00fbt et Saint 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 remontera vers 2000 m\u00e8tres d'altitude et les banques, quant \u00e0 eux, h\u00e9 bien, bon pivoter au Nord-Est, petite tendance Gambie sur les cr\u00eates du Jura le plateau et \u00e7a reste toujours un faible nord- ouest dans les Alpes valaisannes et l\u00e0, le vent du Nord va s'agir \u00e9galement sur le Tessin, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o, je vous laisse encore des \u00e0 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour avait tous excellente apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-19T02:01:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625305", "durationSec": 23, "title": "MI TOY S US FAILLITE V2_RTS000001261964", "excerpt": "Le cycliste \u00e9cossais Mark Beaumont a battu le record du tour du monde \u00e9 v\u00e9lo. Il a effectu\u00e9 le parcours de 29000 kmen 78 jours, 14 heures et 40 minutes."}, {"internalArchiveId": "AA1709625306", "durationSec": 93, "title": "MI TOUR MONDE VELO 80 JOURS_RTS000001262015", "excerpt": "New York, itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter \u00e0 propos de sa derni\u00e8re session \u00e0 l'ONU.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "MONDE"], "thematicThemes": ["RECORD DU MONDE", "CYCLISME SUR ROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625307", "durationSec": 18, "title": "MI SONORE BURKHALTER 2_RTS000001261947", "excerpt": "La police genevoise a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles qui seront mises en place lors de la pr\u00e9sentations de la Saga des G\u00e9ants de la compagnie Royal de Luxe \u00e0 Gen\u00e8ve. Entre 700000 et 1 millions de spectateurs sont attendus \u00e0 cette occasion entre les 29.09.2017 et 01.10.2017.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625308", "durationSec": 76, "title": "MI SECURITE SAGA GEANTS_RTS000001262053", "excerpt": "La Conseil national en session d'automne a entam\u00e9 le d\u00e9bat sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Sortons de l'impasse! Renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9tablir des contingents d'immigration\" (initiative Rasa) qui vise \u00e0 abroger les articles constitutionnels introduits suite \u00e0 la votation sur l'initiative \"Contre l'immigration de masse\".", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE", "SPECTACLE DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625309", "durationSec": 23, "title": "MI PC VD SUCCESSION PAYSANS_RTS000001262045", "excerpt": "La ville de jeux qu'est Macao conna\u00eet une forte affluence de touriste chinois. Apr\u00e8s une campagne contre la corruption men\u00e9e par le gouvernement chinois, la ville s'est ouverte au nouveaux touristes de la classe moyenne chinoise qui vient s'y adonner au jeux dans les nombreux casinos de la ville."}, {"internalArchiveId": "AA1709625310", "durationSec": 21, "title": "MI PC FR DROIT GREVE_RTS000001262037", "excerpt": "Portait crois\u00e9 \u00e0 base d'archives des humoristes suisses romands Yann Marguet et Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio."}, {"internalArchiveId": "AA1709625311", "durationSec": 79, "title": "MI OURAGAN MARIA_RTS000001262064", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625312", "durationSec": 23, "title": "MI ONU BURKHALTER_RTS000001261974"}, {"internalArchiveId": "AA1709625313", "durationSec": 113, "title": "MI INITIATIVE RASA_RTS000001262074", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "IMMIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625314", "durationSec": 98, "title": "MI DISCOURS SUU KYI_RTS000001262030", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625315", "durationSec": 153, "title": "MI CHINE FLAMBEE CASINO_RTS000001261976", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MACAO"], "thematicThemes": ["CASINO", "JEU", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1625186"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625316", "durationSec": 27, "title": "MI AUDITION CANDIDATS PLR V2_RTS000001262017"}, {"internalArchiveId": "AA1709625317", "durationSec": 139, "title": "FRIGO MARGUET RECROSIO_RTS000001256776", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709625385", "summary": "D\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Sortons de l'impasse! Renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9tablir des contingents d'immigration\" (initiative Rasa), interventions de :\nLorenzo Quadri, conseiller national Lega tessinois,\nBathasar Glaettli, conseiller national Les Verts zurichois,\nMicha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, \nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1625164", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625394", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1625173"}, {"internalArchiveId": "AA1709625407", "summary": "Vie nocturne, d\u00e9corations lumineuses sur h\u00f4tels et casinos, fontaines.\nVoyageurs chinois se rendant en autocar de Shenzhen \u00e0 Macao, passant fronti\u00e8re, faisant change et se rendant au casino.\nItw touriste chinois.\nInt casino, touristes chinios jouant.\nItw Andrew Scott, CEO de IAG (Inside Asian Gaming).\nVue d'ensmble ville de Macao.\nChantier de construction de casinos. \nSc\u00e8ne de rue avec nombreux touristes chinois.\nint salle de jeux, roulette, jeux de d\u00e9s automatiques.", "id": "1625186", "visualThemes": ["CASINO", "JEU", "D\u00c9CORATION LUMINEUSE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["MACAO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625430", "summary": "Plateau : \nItw Yann Marguet et Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoristes.", "id": "1625209"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711436", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033645", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620161", "internalArchiveId": "AA1708620322", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat d\u00e9centralis\u00e9 \u00e0 Berne sur l'\u00e9lection du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui remplacera le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter. Le parti PLR a pr\u00e9sent\u00e9 3 politiciens : le conseiller national tessinois Ignazio Cassis, la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret et le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet. Le Tessinois semble \u00eatre le grand favori.", "durationSec": 3652, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8932953", "imageURL": "http://www.rts.ch/8932945.image", "backgrounds": ["Berne-ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Berne pour l'\u00e9lection du successeur du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter?", "Retour sur la campagne hors norme pour l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?"], "alternativeSummary": ["Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre."], "variantIds": ["ece-8829635", "ece-8829328", "ece-8829919", "ece-8844564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T10:14:35Z", "subTitles": ["22:40:01:16  22:40:07:16\r\n     Sous-titrage en direct;\r\n   des erreurs sont possibles.\r\n\r\n22:40:18:23  22:40:21:04\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n22:40:21:08  22:40:23:11\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n22:40:23:14  22:40:25:17\r\n  au direct de l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n22:40:25:21  22:40:28:00\r\n       Un endroit mythique,\r\n\r\n22:40:28:04  22:40:30:05\r\n    juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Parlement,\r\n\r\n22:40:30:09  22:40:32:21\r\n     o\u00f9 tout se jouera demain\r\n\r\n22:40:33:01  22:40:35:04\r\n   pour la succession de Didier\r\n           Burkhalter.\r\n\r\n22:40:35:08  22:40:37:11\r\n    Beaucoup de parlementaires\r\n\r\n22:40:37:14  22:40:40:19\r\n  autour de moi et derri\u00e8re moi.\r\n\r\n22:40:40:23  22:40:43:07\r\n Ils viennent ici pour affiner les\r\n            strat\u00e9gies\r\n\r\n22:40:43:11  22:40:47:13\r\n    et conna\u00eetre les derni\u00e8res\r\n            tendances.\r\n\r\n22:40:47:17  22:40:51:18\r\n C'est ce que nous ferons ce soir\r\n        pendant une heure.\r\n\r\n22:40:51:22  22:40:55:14\r\n N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos \r\n messages sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n22:40:55:18  22:41:00:17\r\n      Une quinzaine d'invit\u00e9s\r\n     seront avec nous ce soir.\r\n\r\n22:41:00:21  22:41:03:08\r\n  Parmi les candidats au conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n22:41:03:11  22:41:08:03\r\n           Alexis Favre.\r\n\r\n22:41:08:07  22:41:11:21\r\nA.FAVRE: on essaiera d'\u00eatre au plus\r\n  pr\u00e8s des protagonistes de cette\r\n\r\n22:41:12:01  22:41:14:04\r\n              soir\u00e9e.\r\n\r\n22:41:14:08  22:41:16:11\r\n   En commen\u00e7ant avec le favori,\r\n\r\n22:41:16:14  22:41:22:11\r\n     Ignazio Cassis, bonsoir.\r\n\r\n22:41:23:07  22:41:27:13\r\nOn vous dit favori depuis le d\u00e9but\r\n         de la campagne.\r\n\r\n22:41:27:17  22:41:31:19\r\n    Vous l'\u00eates encore je crois\r\n             ce soir.\r\n\r\n22:41:31:23  22:41:37:03\r\n\u00c0 combien \u00e9valuez-vous vos chances ?\r\n\r\n22:41:37:07  22:41:40:11\r\n-C'est une \u00e9tiquette tr\u00e8s lourde que\r\n      j'ai eue depuis 3 mois.\r\n\r\n22:41:40:15  22:41:42:18\r\n  Ce n'est pas facile de faire un\r\n             marathon\r\n\r\n22:41:42:22  22:41:44:23\r\n    avec l'\u00e9tiquette de favori.\r\n\r\n22:41:45:03  22:41:46:15\r\n  On doit toujours \u00eatre en t\u00eate.\r\n\r\n22:41:46:19  22:41:48:22\r\n  Et on ne sait jamais ce qui se\r\n              passe.\r\n\r\n22:41:49:02  22:41:53:00\r\n     J'attends avec impatience\r\n\r\n22:41:53:04  22:41:59:02\r\n   la fameuse phrase de main du\r\n            pr\u00e9sident\r\n\r\n22:42:01:03  22:42:05:08\r\n            \"est \u00e9lu\".\r\n\r\n22:42:05:11  22:42:10:23\r\n  jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 rien n'est\r\n              d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n22:42:11:03  22:42:13:22\r\n   A.FAVRE: Le Tessin n'est pas\r\n     repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans\r\n\r\n22:42:14:02  22:42:16:06\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n22:42:16:10  22:42:19:03\r\n      Fulvio Pelli a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n22:42:19:07  22:42:22:10\r\n      Si vous \u00e9chouez demain,\r\n\r\n22:42:22:13  22:42:26:05\r\n ce sera l'humiliation d\u00e9finitive\r\n         pour ce canton ?\r\n\r\n22:42:26:09  22:42:28:22\r\n  -Ce sera une grande d\u00e9ception.\r\n\r\n22:42:29:02  22:42:32:12\r\n          Pour moi-m\u00eame.\r\n\r\n22:42:32:16  22:42:38:14\r\n        Mais pas seulement.\r\n\r\n22:42:41:00  22:42:44:02\r\n       J'ai re\u00e7u aujourd'hui\r\n\r\n22:42:44:06  22:42:47:09\r\n toutes les 5 secondes un message,\r\n\r\n22:42:47:12  22:42:51:08\r\n     je n'ai jamais v\u00e9cu cela.\r\n\r\n22:42:51:11  22:42:53:21\r\nIl y a toute une partie de la Suisse\r\n\r\n22:42:54:01  22:42:57:05\r\n    qui attend cette \u00e9lection.\r\n\r\n22:42:57:09  22:43:02:03\r\n Je crois que ce serait une forte\r\n            d\u00e9ception.\r\n\r\n22:43:02:07  22:43:05:19\r\n Je ne peux que faire de mon mieux\r\n mais pas d\u00e9cider moi-m\u00eame d'\u00eatre\r\n\r\n22:43:05:23  22:43:10:10\r\n               \u00e9lu.\r\n\r\n22:43:10:13  22:43:14:00\r\nA.FAVRE: Dans quelle mesure n'est-\r\n  ce pas d\u00e9courageant d'\u00eatre le\r\n\r\n22:43:14:04  22:43:16:07\r\n      candidat d'un \u00e9quilibre\r\n          linguistique ?\r\n\r\n22:43:16:11  22:43:18:13\r\n-Ensuite, on est tous des candidats\r\n\r\n22:43:18:17  22:43:21:16\r\n            de quotas.\r\n\r\n22:43:21:20  22:43:27:11\r\nJamais les Romands n'accepteraient\r\n           de renoncer\r\n\r\n22:43:27:15  22:43:33:13\r\n\u00e0 leurs 2 conseillers francophones.\r\n\r\n22:43:33:23  22:43:38:06\r\n  Les Suisses allemands font des\r\n  concessions de temps en temps.\r\n\r\n22:43:38:10  22:43:42:04\r\n  Mais la Suisse et faite par des\r\n              quotas.\r\n\r\n22:43:42:08  22:43:45:19\r\nPas vraiment des quotas num\u00e9riques\r\n  mais les \u00e9quilibres de r\u00e9gions\r\n\r\n22:43:45:23  22:43:49:15\r\n          linguistiques.\r\n On est tous dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n22:43:49:19  22:43:53:17\r\n A.FAVRE: \u00eates-vous vraiment tous\r\n      dans le m\u00eame panier ?\r\n\r\n22:43:53:21  22:43:58:05\r\nPierre Maudet s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme\r\n    le candidat des solutions.\r\n\r\n22:43:58:09  22:44:04:07\r\n  Vous, vous incarnez le Tessin.\r\n\r\n22:44:04:22  22:44:10:02\r\n-C'\u00e9tait un suisse allemand, je vous\r\n   r\u00e9pondrai que vous avez tort,\r\n\r\n22:44:10:06  22:44:15:07\r\nles 3 candidats sont des quotas de\r\n        la Suisse latine.\r\n\r\n22:44:15:11  22:44:19:22\r\n  A.FAVRE: Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n22:44:20:02  22:44:22:10\r\nOn vous a pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme des\r\n              lobbys.\r\n\r\n22:44:22:13  22:44:26:14\r\n     Si vous \u00eates \u00e9lu demain,\r\n\r\n22:44:26:18  22:44:32:16\r\n  vous coupez tous les liens avec\r\n           Curafutura ?\r\n\r\n22:44:44:04  22:44:47:21\r\n-Je couperais tout mes liens avec \r\ncette association d'assureurs mais\r\n\r\n22:44:48:01  22:44:50:21\r\n    \u00e9galement avec toutes les \r\n   associations que je pr\u00e9side.\r\n\r\n22:44:51:01  22:44:53:19\r\nQuand on est \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n          tout est coup\u00e9.\r\n\r\n22:44:53:23  22:44:57:05\r\n   Un nouveau chapitre de la vie\r\n             commence.\r\n\r\n22:44:57:09  22:44:59:11\r\n   A.FAVRE: Merci, bonne soir\u00e9e\r\n\r\n22:44:59:15  22:45:03:13\r\net bonne chance pour demain matin.\r\n\r\n22:45:03:17  22:45:06:17\r\n E.MAMARBACHI: 4 invit\u00e9s sont avec\r\n               nous.\r\n\r\n22:45:06:21  22:45:09:00\r\n          Roger Nordmann,\r\n\r\n22:45:09:04  22:45:11:07\r\n          Yannick Buttet,\r\n\r\n22:45:11:11  22:45:13:13\r\n          Albert Roesti,\r\n\r\n22:45:13:17  22:45:17:10\r\n        Christian Luescher.\r\n\r\n22:45:17:13  22:45:20:06\r\nRoger Nordmann, vous avez auditionn\u00e9\r\n           les candidats.\r\n\r\n22:45:20:10  22:45:22:12\r\n  Pas de recommandation de vote.\r\n\r\n22:45:22:16  22:45:24:19\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n22:45:24:23  22:45:27:02\r\n         -Les 3 candidats\r\n\r\n22:45:27:06  22:45:31:22\r\n   ont fait de bonnes auditions.\r\n\r\n22:45:32:02  22:45:34:21\r\nUn immense d\u00e9bat s'est lanc\u00e9 au sein\r\n          de notre groupe.\r\n\r\n22:45:35:01  22:45:37:04\r\n    Les gens \u00e9taient h\u00e9sitants.\r\n\r\n22:45:37:08  22:45:40:17\r\n   Certains avaient des opinions\r\n            tranch\u00e9es.\r\n\r\n22:45:40:21  22:45:45:01\r\nD'autres voulaient r\u00e9fl\u00e9chir pendant\r\n              la nuit.\r\n\r\n22:45:45:05  22:45:50:05\r\n  E.MAMARBACHI: il ne va rien se\r\n        passer cette nuit.\r\n\r\n22:45:50:09  22:45:54:18\r\n Sur quoi les socialistes vont se\r\n            d\u00e9cider ?\r\n\r\n22:45:54:22  22:45:58:11\r\n -On est 55 cerveaux ind\u00e9pendants,\r\n\r\n22:45:58:15  22:46:02:13\r\n   s'argumentent dans ce groupe\r\n           socialiste.\r\n\r\n22:46:02:17  22:46:06:06\r\n J'esp\u00e8re que la d\u00e9cision tombera\r\n          demain matin.\r\n\r\n22:46:06:10  22:46:08:23\r\n   Qu'une majorit\u00e9 se dessinera.\r\n\r\n22:46:09:03  22:46:11:06\r\n        C'est une d\u00e9cision\r\n\r\n22:46:11:10  22:46:14:20\r\nimportante est pas facile \u00e0 prendre.\r\n\r\n22:46:15:00  22:46:17:17\r\n   Le PLR Tessinoise nous a pas\r\n        facilit\u00e9 la t\u00e2che\r\n\r\n22:46:17:21  22:46:23:19\r\n     en \u00e9liminant Laura Sadis.\r\n\r\n22:46:26:01  22:46:28:13\r\nOn a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de voter dans\r\n             le ticket\r\n\r\n22:46:28:17  22:46:34:15\r\n            finalement.\r\n\r\n22:46:36:08  22:46:40:23\r\n  E.MAMARBACHI: du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC,\r\n\r\n22:46:41:03  22:46:44:08\r\n  vous avez dit que vous vautrez\r\n   demain pour Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:46:44:11  22:46:50:10\r\n           -C'est juste.\r\n\r\n22:46:51:10  22:46:56:02\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis une semaine.\r\n\r\n22:46:56:06  22:46:59:12\r\nApr\u00e8s les auditions des candidats.\r\n\r\n22:46:59:16  22:47:04:10\r\nLes diff\u00e9rences politiques ne sont\r\n      pas tellement grandes.\r\n\r\n22:47:04:13  22:47:07:01\r\nL'UDC a pris le choix pour la langue\r\n             italienne.\r\n\r\n22:47:07:05  22:47:10:06\r\n          Pour le Tessin.\r\n\r\n22:47:10:10  22:47:12:16\r\n  Car c'est aussi d\u00e9fini dans la\r\n          constitution.\r\n\r\n22:47:12:20  22:47:14:23\r\n           Apr\u00e8s 18 ans,\r\n\r\n22:47:15:03  22:47:17:18\r\non pense que c'est important pour la\r\n              coh\u00e9sion\r\n\r\n22:47:17:22  22:47:23:03\r\n  que la langue italienne soit de\r\n        nouveau repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n22:47:23:07  22:47:25:18\r\n       Notre fraction votera\r\n\r\n22:47:25:22  22:47:30:10\r\n          Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:47:30:13  22:47:33:09\r\n  E.MAMARBACHI: est-ce qu'il sera\r\n               \u00e9lu ?\r\n\r\n22:47:33:12  22:47:35:15\r\n-Je ne peux pas faire un pronostic.\r\n\r\n22:47:35:19  22:47:37:09\r\n         Je pense que oui\r\n\r\n22:47:37:12  22:47:41:15\r\n aujourd'hui mais on n'est jamais\r\n               s\u00fbr.\r\n\r\n22:47:41:19  22:47:44:03\r\n  Le PDC et le PS ne se sont pas\r\n          encore d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n22:47:44:07  22:47:46:10\r\n         pour un candidat.\r\n\r\n22:47:46:13  22:47:48:15\r\n       Cela peut \u00eatre ferr\u00e9.\r\n\r\n22:47:48:19  22:47:53:14\r\n       Cela peut \u00eatre serr\u00e9.\r\n\r\n22:47:53:18  22:47:57:04\r\nE.MAMARBACHI: Yannick Buttet, vous\r\n  avez personnellement critiqu\u00e9\r\n\r\n22:47:57:08  22:47:59:11\r\n          Ignazio Cassis\r\n\r\n22:47:59:14  22:48:02:06\r\n en disant qu'il avait commis une\r\n              erreur\r\n\r\n22:48:02:10  22:48:05:16\r\n     en renon\u00e7ant \u00e0 sa double\r\n           nationalit\u00e9.\r\n\r\n22:48:05:20  22:48:11:03\r\n   -C'est un signe de faiblesse\r\n          effectivement.\r\n\r\n22:48:11:07  22:48:14:11\r\n  Les candidats avaient tous des\r\n           faiblesses.\r\n\r\n22:48:14:14  22:48:17:21\r\n          Le PDC a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n22:48:18:01  22:48:23:23\r\n de laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun de\r\n           ses membres.\r\n\r\n22:48:26:06  22:48:29:09\r\n E.MAMARBACHI: Votre pr\u00e9sident de\r\n              parti\r\n\r\n22:48:29:12  22:48:34:02\r\n       et vous-m\u00eame avez dit\r\n\r\n22:48:34:06  22:48:40:04\r\n que dans les 2 tiers du groupe se\r\n      serait Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:48:41:22  22:48:45:15\r\n -Ressent une majorit\u00e9 dans notre \r\ngroupe pour cette reconnaissance de\r\n\r\n22:48:45:19  22:48:49:07\r\nla Suisse italienne qui n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n   repr\u00e9sent\u00e9e depuis longtemps.\r\n\r\n22:48:49:10  22:48:52:17\r\n Le respect des minorit\u00e9s est tr\u00e8s\r\n   important pour notre groupe.\r\n\r\n22:48:52:21  22:48:56:04\r\n E.MAMARBACHI: Christian Luescher,\r\n    vous avez suivi toute cette\r\n\r\n22:48:56:08  22:48:59:08\r\n             campagne.\r\n  Pour qui voudrait vous demain ?\r\n\r\n22:48:59:11  22:49:01:15\r\n -Je suis un vice pr\u00e9side du parti\r\n             heureux.\r\n\r\n22:49:01:19  22:49:03:23\r\nNous avons 3 excellents candidats.\r\n\r\n22:49:04:03  22:49:06:10\r\n   D'ailleurs les autres groupes\r\n          reconnaissent.\r\n\r\n22:49:06:13  22:49:08:16\r\n    Les choix sont difficiles.\r\n\r\n22:49:08:20  22:49:09:14\r\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 l'universit\u00e9 de\r\n            candidats.\r\n\r\n22:49:14:23  22:49:18:17\r\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 une diversit\u00e9 de\r\n  candidats. Plusieurs groupes ont\r\n\r\n22:49:18:21  22:49:21:18\r\n       d\u00e9j\u00e0 fait leur choix.\r\n  Dans notre parti, nous avons un\r\n\r\n22:49:21:22  22:49:22:16\r\n         v\u00e9ritable vivier\r\n\r\n22:49:22:20  22:49:27:03\r\n  qui nous permet de pr\u00e9senter 3\r\n      candidats excellents.\r\n\r\n22:49:27:07  22:49:31:06\r\n     Demain matin, l'Assembl\u00e9e\r\n            f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n22:49:31:10  22:49:34:19\r\n Le choix se fera \u00e0 l'int\u00e9rieur du\r\n              ticket.\r\n\r\n22:49:34:23  22:49:38:03\r\nCela signifie que nous avons offert\r\n      au groupe parlementaire\r\n\r\n22:49:38:07  22:49:40:15\r\ndes candidats qui permettent de ne\r\n            pas partir\r\n\r\n22:49:40:19  22:49:45:12\r\n   dans des chemins de traverse.\r\n\r\n22:49:45:16  22:49:49:07\r\n E.MAMARBACHI: Il n'y aura pas de\r\ncandidat sauvage, du c\u00f4t\u00e9 du parti\r\n\r\n22:49:49:11  22:49:52:06\r\n           socialiste ?\r\n     -On a clairement d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n22:49:52:10  22:49:54:12\r\n  Le fait que le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 3\r\n             candidats\r\n\r\n22:49:54:16  22:49:58:10\r\n    m\u00e9ritaient d'\u00eatre honor\u00e9s.\r\n\r\n22:49:58:13  22:50:04:11\r\n  Aucun de ces candidats n'\u00e9tait\r\n           in\u00e9ligible.\r\n\r\n22:50:04:15  22:50:07:21\r\n  E.MAMARBACHI: vous \u00eates chef de\r\n      groupe, Roger Nordmann.\r\n\r\n22:50:08:01  22:50:10:16\r\n  Demain, il y aura peut-\u00eatre une\r\n        d\u00e9cision du parti.\r\n\r\n22:50:10:20  22:50:12:23\r\n     Cela veut dire forc\u00e9ment\r\n\r\n22:50:13:03  22:50:15:04\r\n  que les membres de votre groupe\r\n\r\n22:50:15:08  22:50:17:09\r\n    suivront la recommandation\r\n\r\n22:50:17:12  22:50:21:09\r\n       du parti socialiste ?\r\n\r\n22:50:21:12  22:50:24:17\r\n  -Le pr\u00e9sident de groupe esp\u00e8re\r\n  \u00e9videmment que ses troupes le\r\n\r\n22:50:24:21  22:50:27:00\r\n             suivent.\r\n\r\n22:50:27:04  22:50:29:19\r\nUne fois que la d\u00e9cision est prise\r\n         collectivement.\r\n\r\n22:50:29:23  22:50:32:02\r\n     Mais le vote est secret.\r\n\r\n22:50:32:06  22:50:38:04\r\n     Chacun vote en son \u00e2me et\r\n            conscience.\r\n\r\n22:50:38:08  22:50:41:20\r\n       Je ne vais pas dire:\r\n\r\n22:50:42:00  22:50:45:18\r\n montrer votre bulletin de vote \u00e0\r\n          votre voisin.\r\n\r\n22:50:45:22  22:50:48:01\r\n  C'est une attitude inconvenante\r\n\r\n22:50:48:05  22:50:51:07\r\n    et contre nos institutions.\r\n\r\n22:50:51:11  22:50:53:22\r\n Il peut faire une recommandation.\r\n\r\n22:50:54:02  22:50:56:23\r\n   Il peut aussi ne pas la faire\r\n\r\n22:50:57:03  22:50:59:22\r\n  et laisser la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n22:51:00:02  22:51:06:00\r\n      Qui est garantie par la\r\n           constitution.\r\n\r\n22:51:06:15  22:51:08:23\r\n   Ce que vous avez fait, Albert\r\n              Roesti,\r\n\r\n22:51:09:03  22:51:13:04\r\n     c'est une recommandation.\r\n\r\n22:51:13:08  22:51:15:21\r\n -C'est juste, la libert\u00e9 de vote\r\n         reste chez nous.\r\n\r\n22:51:16:01  22:51:18:04\r\n   Mais on a discut\u00e9 longuement\r\n\r\n22:51:18:08  22:51:20:09\r\n       sur les candidatures.\r\n\r\n22:51:20:12  22:51:24:22\r\n        Je crois savoir que\r\n\r\n22:51:25:02  22:51:31:00\r\n  les membres de mon groupe vont\r\n              voter.\r\n\r\n22:51:31:17  22:51:35:20\r\n  E.MAMARBACHI: Pierre Maudet et\r\n       l'outsider genevois.\r\n\r\n22:51:36:00  22:51:41:11\r\n Il y a eu cette tourn\u00e9e en Suisse\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n22:51:41:14  22:51:45:21\r\n     On a un peu l'impression\r\n\r\n22:51:46:01  22:51:51:23\r\n   que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n allaient \u00eatre \u00e9lue par le peuple.\r\n\r\n22:51:54:04  22:51:57:11\r\n-La tourn\u00e9e, en Suisse al\u00e9manique,\r\n    \u00e7a se fait \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n22:51:57:14  22:52:00:21\r\nIl est normal de faire conna\u00eetre nos\r\n             candidats.\r\n\r\n22:52:01:01  22:52:04:20\r\n Pierre Maudet a fait une campagne\r\n           \u00e9blouissante\r\n\r\n22:52:05:00  22:52:08:11\r\n      en raison de son d\u00e9faut\r\n\r\n22:52:08:15  22:52:13:11\r\n   d'\u00eatre moins connu en Suisse\r\n           al\u00e9manique.\r\n\r\n22:52:13:14  22:52:18:17\r\n      Sa campagne ressemblait\r\n\r\n22:52:18:21  22:52:21:15\r\n \u00e0 une campagne comme si le peuple\r\n        allait s'exprimer.\r\n\r\n22:52:21:19  22:52:23:23\r\n     C'est tout \u00e0 son honneur.\r\n\r\n22:52:24:03  22:52:26:04\r\n      Il s'est mis au niveau\r\n\r\n22:52:26:08  22:52:28:09\r\n      des 2 autres candidats.\r\n\r\n22:52:28:12  22:52:30:13\r\n      Nous avons aujourd'hui\r\n\r\n22:52:30:17  22:52:32:09\r\n   3 candidats de valeur \u00e9gale.\r\n\r\n22:52:32:12  22:52:35:10\r\nNous ne pouvons pas dire quel sera\r\n       le r\u00e9sultat demain.\r\n\r\n22:52:35:13  22:52:37:16\r\n   C'est tout \u00e0 l'honneur du PLR\r\n\r\n22:52:37:20  22:52:39:21\r\n    d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 un ticket\r\n\r\n22:52:40:01  22:52:42:03\r\n avec 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes,\r\n\r\n22:52:42:07  22:52:48:05\r\n      d'horizons diff\u00e9rents.\r\n\r\n22:52:51:10  22:52:57:10\r\n E.MAMARBACHI: il y a eu plusieurs\r\n             sondages.\r\n\r\n22:53:01:18  22:53:02:06\r\n        Se lancer sondages,\r\n\r\n22:53:06:09  22:53:09:09\r\nSelon ces sondages, Ignazio Cassis\r\n       sortirait vainqueur.\r\n\r\n22:53:09:12  22:53:14:20\r\n        -C'est un sondage.\r\n\r\n22:53:15:00  22:53:17:23\r\n Nous avons un syst\u00e8me politique \r\n voulu par le pub dans notre pays\r\n\r\n22:53:23:12  22:53:27:05\r\n  Nous avons un syst\u00e8me politique\r\nvoulu par le peuple dans notre pays\r\n\r\n22:53:27:09  22:53:30:22\r\n dans lequel le Parlement \u00e9lit le\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, et le parlement a\r\n\r\n22:53:31:02  22:53:32:19\r\n lui-m\u00eame surveill\u00e9 par le peuple\r\n\r\n22:53:32:23  22:53:36:09\r\n \u00e0 l'occasion des r\u00e9f\u00e9rendums, des\r\n      initiatives populaires.\r\n\r\n22:53:36:12  22:53:38:19\r\nJ'esp\u00e8re que ce syst\u00e8me ne changera\r\n              jamais.\r\n\r\n22:53:38:23  22:53:41:02\r\n          Il est parfait.\r\n\r\n22:53:41:06  22:53:43:09\r\n          Il est g\u00e9nial.\r\n\r\n22:53:43:12  22:53:44:13\r\n            Ce qui fait\r\n\r\n22:53:44:17  22:53:50:15\r\n que nos institutions marchent si\r\n              bien.\r\n\r\n22:53:56:10  22:54:00:00\r\n E.MAMARBACHI: L'\u00e9lection par le \r\npeuple, \u00e7a devrait \u00eatre le syst\u00e8me\r\n\r\n22:54:00:04  22:54:02:07\r\n        suisse politique ? \r\n        -On a d\u00e9fendu cela,\r\n\r\n22:54:02:11  22:54:04:11\r\n    on a d\u00e9pos\u00e9 une initiative,\r\n\r\n22:54:04:15  22:54:08:01\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n22:54:08:05  22:54:11:11\r\n J'esp\u00e8re que demain on accepte la\r\n        volont\u00e9 du peuple,\r\n\r\n22:54:11:15  22:54:17:13\r\n  et que ce sera Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:54:18:04  22:54:23:14\r\n    Il faut maintenant \u00e9lire un\r\n            Tessinois.\r\n\r\n22:54:23:18  22:54:28:06\r\n  E.MAMARBACHI: 3 Romands, c'est\r\n  beaucoup au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n22:54:28:10  22:54:33:02\r\n      Pas de langue de bois.\r\n\r\n22:54:33:06  22:54:36:11\r\n            -Je pense.\r\n\r\n22:54:36:14  22:54:39:23\r\nEt c'est aussi dans la constitution.\r\n\r\n22:54:40:03  22:54:40:18\r\n     Nous avons toujours dit..\r\n\r\n22:54:42:06  22:54:44:11\r\n    Nous avons toujours dit...\r\n\r\n22:54:44:14  22:54:47:05\r\n    Au d\u00e9but, c'est le contenu.\r\n\r\n22:54:47:09  22:54:49:11\r\n   Mais maintenant, nous avons 3\r\n             candidats\r\n\r\n22:54:49:15  22:54:52:03\r\n            \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n22:54:52:07  22:54:57:18\r\n Il peut donc \u00e9lire le Tessinois.\r\n\r\n22:54:57:22  22:55:00:16\r\n-Je pense qu'Albert Roesti regrette\r\n              ce soir\r\n\r\n22:55:00:20  22:55:03:09\r\n  l'initiative lanc\u00e9e par l'UDC.\r\n\r\n22:55:03:12  22:55:05:19\r\n  Si le peuple devait s'exprimer,\r\n\r\n22:55:05:23  22:55:11:07\r\n    le r\u00e9sultat sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n22:55:11:11  22:55:13:13\r\n Nous devons assurer la stabilit\u00e9\r\n\r\n22:55:13:17  22:55:16:08\r\n          de notre pays.\r\n\r\n22:55:16:11  22:55:18:14\r\nM\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande,\r\n\r\n22:55:18:18  22:55:24:14\r\n            on est pr\u00eat\r\n\r\n22:55:25:10  22:55:27:14\r\n     \u00e0 accepter un Tessinois.\r\n\r\n22:55:27:18  22:55:29:21\r\n          Les 3 candidats\r\n\r\n22:55:30:01  22:55:35:21\r\n    peuvent tout \u00e0 fait si\u00e9ger.\r\n\r\n22:55:36:18  22:55:42:18\r\nJe pense que notre syst\u00e8me participe\r\n            \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n22:55:43:19  22:55:46:00\r\n   E.MAMARBACHI: L'importance du\r\n              Tessin.\r\n\r\n22:55:46:04  22:55:51:05\r\n  Est-ce que cela va permettre de\r\n  r\u00e9soudre un malaise tessinois ?\r\n\r\n22:55:51:09  22:55:57:07\r\n          -Soyons clairs.\r\n\r\n22:55:58:03  22:56:00:08\r\n  Si le PLR nous pr\u00e9sentait deux\r\n            candidats,\r\n\r\n22:56:00:11  22:56:03:21\r\n   il n'y aurait pas de candidat\r\n             vraiment.\r\n\r\n22:56:04:01  22:56:09:23\r\n   C'est ce qui a ouvert le jeu.\r\n\r\n22:56:10:14  22:56:16:07\r\nE.MAMARBACHI: Mais sur l'importance\r\n du tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n22:56:16:11  22:56:19:14\r\n   -C'est parce que ce choix est\r\n   difficile avec des aspects de\r\n\r\n22:56:19:18  22:56:21:11\r\n         repr\u00e9sentativit\u00e9\r\n\r\n22:56:21:14  22:56:26:21\r\n  et de personnalit\u00e9s, on n'a pas\r\n   encore d\u00e9cid\u00e9 de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n22:56:27:01  22:56:32:01\r\n   On fixera cela demain matin.\r\n\r\n22:56:32:05  22:56:35:18\r\nC'est le processus d\u00e9mocratique qui\r\n  a rejet\u00e9 l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n22:56:35:22  22:56:41:20\r\n Pour une \u00e9lection par le peuple.\r\n\r\n22:56:47:14  22:56:51:08\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que le choix de\r\n  Monsieur Ignazio Cassis se fait\r\n\r\n22:56:51:11  22:56:56:01\r\nparce que c'est un candidat disons\r\n        qui vous convient.\r\n\r\n22:56:56:04  22:57:02:02\r\n   Avec lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      basculerait \u00e0 droite ?\r\n\r\n22:57:02:06  22:57:05:11\r\n-Le contenu des candidats, il n'y a\r\n     pas de grande diff\u00e9rence\r\n\r\n22:57:05:14  22:57:08:04\r\n                 .\r\n\r\n22:57:08:08  22:57:14:00\r\n    Mais avec Monsieur Maudet,\r\n\r\n22:57:14:04  22:57:17:15\r\non a une personnalit\u00e9 plus proche de\r\n    la communaut\u00e9 europ\u00e9enne par\r\n\r\n22:57:17:19  22:57:23:17\r\n    exemple. Cela joue un r\u00f4le.\r\n\r\n22:57:23:23  22:57:27:17\r\n  Le but, c'est que la majorit\u00e9 du\r\nnouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vote plus\r\n\r\n22:57:27:21  22:57:33:19\r\n            bourgeois.\r\n\r\n22:57:34:18  22:57:37:02\r\nOn a une d\u00e9cision avec 2 radicaux et\r\n               2 UDC.\r\n\r\n22:57:37:06  22:57:39:09\r\n   On aimerait que cela change.\r\n\r\n22:57:39:12  22:57:45:11\r\n  E.MAMARBACHI: Le basculement \u00e0\r\n         droite demain ?\r\n\r\n22:57:45:20  22:57:48:12\r\n-Il a eu lieu lors de l'\u00e9lection de\r\n           Guy Parmelin.\r\n\r\n22:57:48:16  22:57:54:14\r\n         En d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n22:57:55:05  22:57:58:07\r\n          -Je crois que,\r\n\r\n22:57:58:11  22:58:01:02\r\n   j'entends Monsieur Roesti qui\r\n        imagine que le PLR\r\n\r\n22:58:01:06  22:58:04:13\r\n     va voter UDC \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n22:58:04:17  22:58:08:21\r\n    Quel que soit le candidat,\r\n\r\n22:58:09:01  22:58:12:11\r\n on peut parler de plans d'enjeux,\r\n\r\n22:58:12:15  22:58:17:11\r\n  j'esp\u00e8re que le PLR gardera la\r\n              raison\r\n\r\n22:58:17:15  22:58:21:16\r\n  et continuera \u00e0 construire des\r\n majorit\u00e9s pour l'avenir du pays.\r\n\r\n22:58:21:20  22:58:27:18\r\n        -Un PLR est un PLR.\r\n\r\n22:58:32:15  22:58:38:11\r\nLe PS et l'UDC n'attendent pas d'un\r\n  PLR qu'il devienne autre chose.\r\n\r\n22:58:38:15  22:58:41:05\r\n  Ce sera un repr\u00e9sentant du PLR.\r\n\r\n22:58:41:09  22:58:47:07\r\n       Quel que soit l'\u00e9lu.\r\n\r\n22:58:47:13  22:58:50:17\r\n Nous avons appuyer pour avoir un\r\n    vrai repr\u00e9sentant du PLR.\r\n\r\n22:58:50:21  22:58:55:05\r\n        Et nous les avons.\r\n\r\n22:58:55:09  22:59:01:07\r\nIl n'y aura aucune d\u00e9ception de ce\r\n             c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n22:59:03:11  22:59:09:11\r\n-Le PLR devrait quand m\u00eame \u00eatre plus\r\n     proche de l'UDC que du PS.\r\n\r\n22:59:10:11  22:59:15:20\r\n   E.MAMARBACHI: Merci beaucoup\r\n messieurs pour ce premier d\u00e9bat.\r\n\r\n22:59:16:00  22:59:20:09\r\n Alexis Favre, vous \u00eates avec une\r\n  femme dont on parle beaucoup.\r\n\r\n22:59:20:12  22:59:25:15\r\n  A.FAVRE: Elle est PLR, Isabelle\r\n              Moret.\r\n\r\n22:59:25:19  22:59:27:11\r\nVous arrivez au terme d'une campagne\r\n              in\u00e9dite.\r\n\r\n22:59:27:11  22:59:28:20\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n22:59:31:15  22:59:35:03\r\nTant par sa m\u00e9diatisation que par la\r\n        duret\u00e9 des attaques.\r\n\r\n22:59:35:07  22:59:41:05\r\n    -C'est effectivement long.\r\n\r\n22:59:42:03  22:59:47:19\r\nNous avons appris au dernier moment\r\nla d\u00e9mission de Didier Burkhalter.\r\n\r\n22:59:47:23  22:59:52:19\r\n  J'ai eu beaucoup de plaisir en\r\nparticulier au moment des auditions\r\n\r\n22:59:52:23  22:59:57:03\r\ndevant les autres parties, par les\r\n           politiques.\r\n\r\n22:59:57:07  23:00:02:02\r\n  A.FAVRE: Apr\u00e8s la d\u00e9mission de\r\n        Didier Burkhalter,\r\n\r\n23:00:02:06  23:00:07:09\r\na calmement vous vous \u00eates dit que\r\n         vous y alliez ?\r\n\r\n23:00:07:12  23:00:13:11\r\n -Mes coll\u00e8gues sont venus pour me \r\ndire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature.\r\n\r\n23:00:13:18  23:00:18:11\r\n   Tr\u00e8s vite, je me suis dit que\r\n    j'aimerais relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n23:00:18:15  23:00:22:04\r\n Mais d'abord je voulais savoir si\r\n j'avais assez de soutien pour me\r\n\r\n23:00:22:08  23:00:24:11\r\n              lancer.\r\n\r\n23:00:24:14  23:00:26:19\r\nA.FAVRE: Justement, maintenant vous\r\n              savez,\r\n\r\n23:00:26:23  23:00:29:03\r\n      vous sortez d'audition.\r\n\r\n23:00:29:07  23:00:31:23\r\n    Comment cela s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n23:00:32:03  23:00:34:06\r\n      -Cela s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n23:00:34:10  23:00:37:19\r\n        C'est mon terrain.\r\n\r\n23:00:37:23  23:00:40:08\r\n    Je connais les dossiers du\r\n            Parlement.\r\n\r\n23:00:40:11  23:00:43:04\r\n     Je connais mes coll\u00e8gues\r\n      parlementaires aussi.\r\n\r\n23:00:43:08  23:00:48:06\r\n  Cela fait 11 ans que j'y suis.\r\n\r\n23:00:48:10  23:00:54:08\r\n A.FAVRE: Comment estimez-vous vos\r\n             chances ?\r\n\r\n23:00:55:09  23:00:58:19\r\n-Vous savez comment fonctionne une\r\n   \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:00:58:23  23:01:01:02\r\n La personne qui en fait le moins,\r\n\r\n23:01:01:06  23:01:04:06\r\n    c'est toujours le candidat.\r\n\r\n23:01:04:10  23:01:08:03\r\nIls ne savent pas et ne peuvent pas\r\n        \u00e9valuer les choses.\r\n\r\n23:01:08:07  23:01:10:11\r\n Je pr\u00e9sente ma candidature et je\r\n            continue.\r\n\r\n23:01:10:15  23:01:13:15\r\n          On verra bien.\r\n\r\n23:01:13:19  23:01:19:17\r\n A.FAVRE: C'est un poker menteur.\r\n\r\n23:01:24:05  23:01:28:23\r\nIl ne faut pas croire les verts ni\r\n       les UDC ni les PDC ?\r\n\r\n23:01:29:03  23:01:33:12\r\n-Ceux qui ont vot\u00e9 l'ont peut-\u00eatre\r\n        fait ouvertement.\r\n\r\n23:01:33:16  23:01:39:14\r\nC'est le seul vote qui est secret.\r\n\r\n23:01:41:07  23:01:45:03\r\nJ'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de tous\r\nles conseillers f\u00e9d\u00e9raux sauf pour\r\n\r\n23:01:45:07  23:01:48:08\r\n          Doris Leuthard.\r\n\r\n23:01:48:11  23:01:52:19\r\n\u00c0 ce niveau-l\u00e0, le choix qui se fait\r\n   entre les personnes du ticket,\r\n\r\n23:01:52:23  23:01:58:10\r\n   ce n'est plus une question de\r\n      comp\u00e9tence ni d'amiti\u00e9.\r\n\r\n23:01:58:13  23:02:01:17\r\nChacun \u00e9crit un nom sur une petite\r\n     feuille pour des raisons\r\n\r\n23:02:01:21  23:02:04:00\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n23:02:04:04  23:02:08:14\r\nBeaucoup de gens ont dit qu'ils ne\r\n     voteraient pas pour moi,\r\n\r\n23:02:08:18  23:02:14:05\r\n mais ils m'ont dit qu'ils \u00e9taient\r\n  impressionn\u00e9s par mon audition.\r\n\r\n23:02:14:09  23:02:17:16\r\n   Et puis, d'autres personnes\r\ninsoup\u00e7onn\u00e9es vont voter pour vous\r\n\r\n23:02:17:20  23:02:23:18\r\n    pour telle et telle raison.\r\n\r\n23:02:25:10  23:02:29:05\r\n  A.FAVRE: On a parl\u00e9 des attaques\r\nsexistes dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n23:02:29:09  23:02:32:21\r\nEst-ce que vous n'avez pas attendu\r\n le b\u00e2ton pour vous faire battre\r\n\r\n23:02:33:01  23:02:35:07\r\n          quelque part ?\r\n      -J'\u00e9tais transparente.\r\n\r\n23:02:35:11  23:02:38:18\r\n \u00c7a je suis une femme, \u00e7a se voit.\r\n\r\n23:02:38:22  23:02:43:07\r\nJe suis une m\u00e8re, tout le monde le\r\n              sait.\r\n\r\n23:02:43:11  23:02:48:09\r\nJe suis s\u00e9par\u00e9, comme la moiti\u00e9 des\r\n             mariages.\r\n\r\n23:02:48:12  23:02:52:02\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 transparente vis-\u00e0-vis de\r\n          tout le monde.\r\n\r\n23:02:52:06  23:02:54:16\r\n Mes coll\u00e8gues le savent et on se\r\n             conna\u00eet.\r\n\r\n23:02:54:20  23:03:00:03\r\n Je n'avais pas l'intention de le\r\n             cacher.\r\n\r\n23:03:00:07  23:03:03:12\r\nJe l'ai donc dit comme un \u00e9l\u00e9ment de\r\n              ma vie.\r\n\r\n23:03:03:16  23:03:08:22\r\nD'autres candidats ont aussi mis des\r\n   \u00e9l\u00e9ments de leur vie en avant.\r\n\r\n23:03:09:02  23:03:15:01\r\n  Par contre, je voulais vraiment\r\n  mettre mes capacit\u00e9s en avant.\r\n\r\n23:03:15:16  23:03:19:14\r\nJe n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 cela, mais c'est\r\nlorsque des femmes sont venues vers\r\n\r\n23:03:19:18  23:03:22:23\r\nmoi pour me dire ce que repr\u00e9sentait\r\n      pour eux ma candidature\r\n\r\n23:03:23:03  23:03:28:08\r\n  que j'ai r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 quel point \r\n j'ouvrais la voie dans ce domaine\r\n\r\n23:03:28:11  23:03:32:01\r\n   et \u00e0 quel point cela a \u00e9t\u00e9 une\r\nr\u00e9volution qu'il y ait une candidate\r\n\r\n23:03:32:05  23:03:33:22\r\n m\u00e8re de famille avec des enfants\r\n\r\n23:03:34:02  23:03:36:05\r\n  en \u00e2ge de scolarit\u00e9 et une m\u00e8re\r\n             s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n23:03:36:09  23:03:39:20\r\n A.FAVRE: Merci beaucoup et bonne\r\n       chance pour demain.\r\n\r\n23:03:39:23  23:03:43:08\r\n Cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue.\r\n\r\n23:03:43:11  23:03:45:14\r\n  Cela a \u00e9t\u00e9 quelque semaines de\r\n              folie.\r\n\r\n23:03:45:18  23:03:51:05\r\n        Revenons l\u00e0-dessus.\r\n\r\n23:03:51:09  23:03:57:02\r\n   -Trois candidats pour un seul\r\n             fauteuil.\r\n\r\n23:03:57:06  23:04:02:01\r\n Trois candidats qui, malgr\u00e9 les \r\n apparences, se livrent bataille.\r\n\r\n23:04:02:05  23:04:08:03\r\n -La concurrence stimule et c'est\r\n             positif.\r\n\r\n23:04:10:22  23:04:14:15\r\n-Je le remercie infiniment, car d\u00e8s\r\n aujourd'hui, je ne serais pas le\r\n\r\n23:04:14:19  23:04:18:00\r\n   seul devant les journalistes.\r\n      -Ignazio Cassis est le\r\n\r\n23:04:18:04  23:04:20:07\r\n              favori.\r\n\r\n23:04:20:11  23:04:23:16\r\n   Il ne s'attendait pas \u00e0 \u00eatre\r\n entra\u00een\u00e9 dans une telle campagne\r\n\r\n23:04:23:20  23:04:26:01\r\n           m\u00e9diatique.\r\n  Pierre Maudet donne le rythme.\r\n\r\n23:04:26:05  23:04:29:20\r\n         Inconnu \u00e0 Berne,\r\n\r\n23:04:30:00  23:04:35:08\r\nle Genevois se lance une op\u00e9ration\r\n      s\u00e9duction hors normes.\r\n\r\n23:04:35:11  23:04:39:09\r\nDes dizaines de rendez-vous avec des\r\nparlementaires ou des journalistes.\r\n\r\n23:04:39:11  23:04:43:02\r\nPour se faire un nom outre-Sarine.\r\n\r\n23:04:43:06  23:04:46:21\r\n-C'est \u00e9tonnant de voir comment ils\r\n rencontrent d'autres politiciens\r\n\r\n23:04:47:01  23:04:49:04\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n23:04:49:08  23:04:55:04\r\nIl leur dit comment il veut gagner.\r\n\r\n23:04:56:17  23:05:00:07\r\n -Quitte \u00e0 aller trouver certains\r\n     parlementaires chez eux.\r\n\r\n23:05:00:11  23:05:03:23\r\n   En face, il faut se mettre au\r\n             diapason.\r\n\r\n23:05:04:03  23:05:07:11\r\nIsabelle Moret se pose en femme de\r\n             dossier.\r\n\r\n23:05:07:15  23:05:13:13\r\nEt elle joue \u00e0 fond la carte m\u00e8re de\r\n              famille.\r\n\r\n23:05:14:03  23:05:17:16\r\n -Il y a eu des femmes au Conseil\r\n       f\u00e9d\u00e9ral grand-maman,\r\n\r\n23:05:17:20  23:05:22:17\r\n  mais jamais des femmes avec des\r\n   enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9.\r\n\r\n23:05:22:21  23:05:28:19\r\n-Des rencontres organis\u00e9es entre les\r\n    candidats et la population,\r\n\r\n23:05:31:02  23:05:33:13\r\nla Vaudoise n'a pas marqu\u00e9 beaucoup\r\n            de points.\r\n\r\n23:05:33:17  23:05:36:21\r\nEt elle se retrouve dans le viseur\r\n     de la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n23:05:37:01  23:05:42:23\r\n   -J'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne\r\n\u00e9lectorale de Karin Keller-Sutter,\r\n\r\n23:05:44:17  23:05:48:13\r\nje sais tr\u00e8s bien comment les femmes\r\n PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les\r\n\r\n23:05:48:17  23:05:54:15\r\n   m\u00e9dias al\u00e9maniques. -Ignazio \r\n   Cassis est \u00e9pingl\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n23:05:54:19  23:05:58:07\r\n \u00c0 cause d'une d\u00e9claration erron\u00e9e\r\n sur les doubles nationalit\u00e9s des\r\n\r\n23:05:58:11  23:06:00:22\r\n            diplomates.\r\nIl se serait bien pass\u00e9 d'une telle\r\n\r\n23:06:01:02  23:06:03:05\r\n             campagne.\r\n\r\n23:06:03:09  23:06:06:05\r\n -S\u00e9duire, il faut se mettre \u00e0 nu\r\n      devant la population.\r\n\r\n23:06:06:09  23:06:12:00\r\n  C'est difficile de trouver les\r\n             limites.\r\n\r\n23:06:12:04  23:06:15:18\r\n -Cette campagne pas commune aura\r\npermis \u00e0 Pierre Maudet d'\u00e9merger \u00e0\r\n\r\n23:06:15:22  23:06:16:03\r\n               Berne\r\n\r\n23:06:16:07  23:06:22:05\r\n et d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un vrai\r\n            outsider.\r\n\r\n23:06:22:17  23:06:26:11\r\nMais ce sont bien les parlementaires\r\n  qui choisiront demain le nouveau\r\n\r\n23:06:26:15  23:06:32:13\r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:06:35:22  23:06:40:11\r\nA.FAVRE: Roland Wavre, vous \u00eates le\r\nchef de campagne de Pierre Maudet.\r\n\r\n23:06:40:14  23:06:43:10\r\nUne campagne men\u00e9e tambour battant\r\n        par Pierre Maudet.\r\n\r\n23:06:43:13  23:06:47:15\r\n  Il a choisi \u00e0 ne pas \u00eatre l\u00e0 ce\r\n               soir.\r\n\r\n23:06:47:19  23:06:50:19\r\n -Il a commenc\u00e9 sa soir\u00e9e avec le\r\n          Conseil d'Etat\r\n\r\n23:06:50:23  23:06:53:23\r\n qui est mont\u00e9 \u00e0 Berne pour suivre\r\n          cette journ\u00e9e.\r\n\r\n23:06:54:03  23:06:56:18\r\nIl a pass\u00e9 du temps avec son \u00e9pouse.\r\n\r\n23:06:56:22  23:06:59:16\r\nIl y avait encore des gens \u00e0 voir ce\r\n               soir.\r\n\r\n23:06:59:20  23:07:03:22\r\nLa campagne continue jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n23:07:04:02  23:07:07:00\r\nA.FAVRE: Vous avez men\u00e9 une campagne\r\n          professionnelle.\r\n\r\n23:07:07:04  23:07:12:18\r\nPierre Maudet ne laisse pas grand-\r\n         chose au hasard.\r\n\r\n23:07:12:22  23:07:17:03\r\nQuelles sont les chances de Pierre\r\n              Maudet\r\n\r\n23:07:17:07  23:07:21:03\r\net quel est l'alignement de plan\u00e8tes\r\nqui le porteraient jusqu'au Conseil\r\n\r\n23:07:21:07  23:07:23:10\r\n             f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n23:07:23:13  23:07:26:18\r\n-Il s'est battu, il a des chances,\r\n\r\n23:07:26:22  23:07:29:23\r\n il a rencontr\u00e9 et il a expos\u00e9 son\r\n      programme a beaucoup de\r\n\r\n23:07:30:03  23:07:33:03\r\n          parlementaires.\r\n\r\n23:07:33:07  23:07:36:11\r\n Il a un vrai projet, une m\u00e9thode,\r\n    des int\u00e9r\u00eats, une passion.\r\n\r\n23:07:36:15  23:07:38:18\r\n     Il y a match pour demain.\r\n\r\n23:07:38:22  23:07:41:06\r\n      J'ai confiance que les\r\n      parlementaires seront\r\n\r\n23:07:41:10  23:07:47:08\r\n      regard\u00e9s vers l'avant.\r\n\r\n23:07:48:01  23:07:52:18\r\nA.FAVRE: Il faudrait un ralliement\r\nassez massif \u00e0 gauche et au PDC ?\r\n\r\n23:07:52:22  23:07:55:14\r\n    -Il faut surtout une s\u00e9rie\r\n     d'individus que sont les\r\n\r\n23:07:55:18  23:07:58:06\r\n          parlementaires,\r\n\r\n23:07:58:10  23:08:03:16\r\n il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re de\r\n          g\u00e9rer le pays,\r\n\r\n23:08:03:19  23:08:07:11\r\nils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 envoyer quelqu'un\r\n qui a les armes pour d\u00e9fendre la\r\n\r\n23:08:07:15  23:08:10:14\r\n   Suisse dans les 10 ann\u00e9es qui\r\n             viennent.\r\n\r\n23:08:10:18  23:08:16:16\r\nA.FAVRE: Merci beaucoup Rolin Wavre.\r\n\r\n23:08:16:22  23:08:20:12\r\nPierre Maudet risque d'\u00eatre sacrifi\u00e9\r\n   sur l'autel des \u00e9quilibres et\r\n\r\n23:08:20:16  23:08:24:20\r\n           linguistique.\r\n\r\n23:08:25:00  23:08:30:22\r\nMonsieur le pr\u00e9sident PLR tessinois,\r\n              bonsoir.\r\n\r\n23:08:31:11  23:08:37:11\r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 la strat\u00e9gie\r\n            tessinoise.\r\n\r\n23:08:39:03  23:08:42:15\r\nIl semblerait que ce soit le favori,\r\n    en fait vous avez choisi la\r\n\r\n23:08:42:19  23:08:48:04\r\n        strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n23:08:48:08  23:08:51:22\r\n -Si la Romandie elle n'accorde de\r\n donner priorit\u00e9 \u00e0 une candidature\r\n\r\n23:08:52:02  23:08:54:21\r\nsuisse italienne, on aurait m\u00eame mis\r\n          trois candidats.\r\n\r\n23:08:55:01  23:08:57:14\r\n     Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n23:08:57:18  23:09:02:12\r\n   On a d\u00fb choisir le plus fort.\r\n        Selon les crit\u00e8res.\r\n\r\n23:09:02:16  23:09:05:23\r\n A.FAVRE: Si d'aventure demain il\r\n   devait y avoir une surprise,\r\n\r\n23:09:06:03  23:09:09:00\r\nce serait l'humiliation nationale.\r\n\r\n23:09:09:04  23:09:13:13\r\n-Ce serait difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n23:09:13:17  23:09:16:23\r\nA.FAVRE: Est-ce que vous imaginiez\r\n    qu'une strat\u00e9gie critiqu\u00e9e\r\n\r\n23:09:17:03  23:09:23:01\r\n allait \u00eatre \u00e0 ce point payante ?\r\n\r\n23:09:23:18  23:09:29:16\r\n   -Je suis habitu\u00e9 de f\u00eater la\r\n     victoire seulement apr\u00e8s\r\n\r\n23:09:29:20  23:09:35:15\r\n        la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n23:09:35:19  23:09:39:14\r\n A.FAVRE: Ne pas vendre la peau de\r\n   l'ours avant de l'avoir tu\u00e9.\r\n\r\n23:09:39:18  23:09:44:12\r\n  Merci d'avoir \u00e9tait avec nous.\r\n\r\n23:09:44:16  23:09:49:18\r\nLes \u00e9quilibres linguistiques feront\r\npeut-\u00eatre tout dans cette \u00e9lection.\r\n\r\n23:09:49:22  23:09:52:21\r\n      C'est une logique tr\u00e8s\r\n institutionnelle qui ne pla\u00eet pas\r\n\r\n23:09:53:01  23:09:53:12\r\n    forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n23:09:53:12  23:09:56:00\r\n E.MAMARBACHI: 2 nouveaux invit\u00e9s\r\n            avec nous.\r\n\r\n23:09:56:04  23:09:59:00\r\n          Alain Rebetez,\r\n\r\n23:09:59:04  23:10:01:07\r\n  observateur de la vie politique\r\n\r\n23:10:01:10  23:10:03:11\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n23:10:03:14  23:10:09:11\r\n         Et Mauro Poggia.\r\n\r\n23:10:13:17  23:10:17:15\r\nle gouvernement genevois \u00e9tait l\u00e0 ce\r\nsoir in incorpore pour soutenir son\r\n\r\n23:10:17:19  23:10:19:22\r\n             poulain.\r\n\r\n23:10:20:02  23:10:22:07\r\n Dans quel \u00e9tat d'esprit et Pierre\r\n             Maudet ?\r\n\r\n23:10:22:11  23:10:25:12\r\n          -Il est calme.\r\n\r\n23:10:25:16  23:10:31:05\r\n  Je ne dirai pas confiant car ce\r\n        serais pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n23:10:31:09  23:10:37:07\r\n Il acceptera le verdict des urnes\r\n              demain.\r\n\r\n23:10:40:11  23:10:46:11\r\n E.MAMARBACHI: vous avez sign\u00e9 un \r\n blog assassin sur Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:10:48:08  23:10:51:22\r\n Vous dites Ignazio Cassis est en \r\n fait un PLR suisse al\u00e9manique qui\r\n\r\n23:10:52:02  23:10:54:15\r\n           parle italien\r\n\r\n23:10:54:19  23:10:57:23\r\n    et vous ajoutez qu'il sait\r\n habilement jouer du sentiment de\r\n\r\n23:10:58:03  23:11:00:11\r\n  culpabilit\u00e9 de nos concitoyens\r\n          d'outre-Sarine\r\n\r\n23:11:00:15  23:11:03:06\r\npour endosser l'habit d'une minorit\u00e9\r\n            pr\u00e9tendument\r\n\r\n23:11:03:09  23:11:06:02\r\n    oubli\u00e9e qu'il s'agirait de\r\n           r\u00e9habiliter.\r\n\r\n23:11:06:06  23:11:08:09\r\n Que vous a fait Ignazio Cassis ?\r\n\r\n23:11:08:12  23:11:13:11\r\n       -Il ne m'a rien fait.\r\n\r\n23:11:13:14  23:11:17:08\r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'association\r\nsuisse des assur\u00e9s pendant plus de\r\n\r\n23:11:17:11  23:11:19:14\r\n              15 ans.\r\n\r\n23:11:19:18  23:11:23:10\r\nJ'essaie de r\u00e9tablir une certaine \r\njustice sociale dans le domaine de\r\n\r\n23:11:23:13  23:11:25:16\r\n       l'assurance maladie.\r\n\r\n23:11:25:20  23:11:29:19\r\n Monsieur Cassis est \u00e0 la t\u00eate de\r\n            Curafutura\r\n\r\n23:11:29:23  23:11:35:21\r\n          et de Curaviva.\r\n\r\n23:11:36:12  23:11:41:00\r\n   Je suis inquiet de voir qu'un\r\n   repr\u00e9sentant de ces lobbys-l\u00e0\r\n\r\n23:11:41:04  23:11:44:11\r\n  puisse \u00eatre au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:11:44:15  23:11:48:21\r\n   Monsieur Cassis a exprim\u00e9 des\r\n             opinions\r\n\r\n23:11:49:01  23:11:51:11\r\n    que je veux croire siennes,\r\n\r\n23:11:51:15  23:11:53:18\r\n      qui sont inqui\u00e9tantes,\r\n\r\n23:11:53:22  23:11:55:23\r\n    comme le fait de supprimer\r\n\r\n23:11:56:03  23:12:00:09\r\n    le libre choix du m\u00e9decin.\r\n\r\n23:12:00:12  23:12:03:14\r\nJe n'ai rien contre Monsieur Cassis\r\n         personnellement.\r\n\r\n23:12:03:18  23:12:06:02\r\n Je ne voudrais pas qu'on \u00e9lise un\r\n            contenant.\r\n\r\n23:12:06:06  23:12:06:16\r\n    Il faut y lire un contenu.\r\n\r\n23:12:11:17  23:12:15:06\r\nIl faut \u00e9lire un contenu. Ce n'est\r\n  pas parce qu'il a l'\u00e9tiquette\r\n\r\n23:12:15:10  23:12:17:16\r\nTessinoise qu'il faut voter les yeux\r\n              ferm\u00e9s.\r\n\r\n23:12:17:20  23:12:21:13\r\n   Il faut regarder ce qu'il y a\r\n       derri\u00e8re l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n23:12:21:17  23:12:25:20\r\n   E.MAMARBACHI: Alain Rebetez,\r\n\r\n23:12:26:00  23:12:31:22\r\nvous avez dit exactement l'inverse\r\n    dans une chronique radio.\r\n\r\n23:12:36:02  23:12:39:16\r\n\"Pierre Maudet est le meilleur mais\r\n  il faut voter Ignazio Cassis.\"\r\n\r\n23:12:39:20  23:12:41:23\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n23:12:42:03  23:12:44:06\r\n   A.REBETEZ: Parce qu'on est en\r\n              Suisse.\r\n\r\n23:12:44:10  23:12:46:14\r\n    Il y a des minorit\u00e9s et des\r\n            majorit\u00e9s.\r\n\r\n23:12:46:18  23:12:51:05\r\n  Nous sommes une des minorit\u00e9s.\r\n\r\n23:12:51:09  23:12:55:20\r\n  Nous estimons normal d'avoir en\r\n            permanence\r\n\r\n23:12:56:00  23:13:01:19\r\n          2 repr\u00e9sentants\r\n\r\n23:13:01:23  23:13:07:21\r\n             romands.\r\n\r\n23:13:09:14  23:13:15:14\r\nS'il n'y avait pas de repr\u00e9sentants\r\n             romands,\r\n\r\n23:13:19:15  23:13:25:15\r\n       et qu'un Tessinois...\r\n\r\n23:13:29:02  23:13:35:02\r\n Cette repr\u00e9sentativit\u00e9 n'est pas\r\n           accessoire.\r\n\r\n23:13:36:08  23:13:40:12\r\nS'il n'y a pas de Romands ou pas de\r\n              femme,\r\n\r\n23:13:40:16  23:13:42:09\r\n ou ci-apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue\r\n     d'une vingtaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n23:13:52:11  23:13:56:02\r\n ou si apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue\r\n d'une vingtaine d'ann\u00e9es il n'y a\r\n\r\n23:13:56:06  23:14:00:01\r\n toujours pas d'italophone, ce sont\r\ndes d\u00e9s\u00e9quilibres et des absences de\r\n\r\n23:14:00:05  23:14:06:03\r\n    repr\u00e9sentation de minorit\u00e9.\r\n\r\n23:14:10:20  23:14:16:20\r\n E.MAMARBACHI: quel plaidoyer pour\r\n les minorit\u00e9s, Monsieur Poggia ?\r\n\r\n23:14:21:09  23:14:24:19\r\n     -Je pense que c'est mettre\r\nl'\u00e9quilibre des minorit\u00e9s devant les\r\n\r\n23:14:24:23  23:14:28:05\r\n           comp\u00e9tences.\r\n\r\n23:14:28:09  23:14:32:00\r\nA.REBETEZ: vous trouvez normal qu'il\r\n  y ait 2 Romands en permanence ?\r\n\r\n23:14:32:04  23:14:35:02\r\n Ils sont toujours plus comp\u00e9tents\r\n       que les al\u00e9maniques ?\r\n\r\n23:14:35:06  23:14:37:13\r\n       -Je ne dis pas cela.\r\n\r\n23:14:37:17  23:14:40:17\r\n  Le discours que je tiens sur la\r\n            comp\u00e9tence,\r\n\r\n23:14:40:21  23:14:44:05\r\nje peux le tenir pour n'importe quel\r\n             candidat.\r\n\r\n23:14:44:09  23:14:46:20\r\nSi Monsieur Maudet n'est pas le plus\r\n             comp\u00e9tent,\r\n\r\n23:14:47:00  23:14:49:03\r\n       il n'a pas \u00e0 \u00eatre \u00e9lu\r\n\r\n23:14:49:07  23:14:51:08\r\n    au motif qu'il est genevois\r\n\r\n23:14:51:11  23:14:54:07\r\n    et que je le serais aussi.\r\n\r\n23:14:54:11  23:14:56:13\r\n     La sucer face \u00e0 des d\u00e9fis\r\n            importants.\r\n\r\n23:15:03:01  23:15:07:23\r\n  La Suisse est face \u00e0 des d\u00e9fis\r\n           importants.\r\n\r\n23:15:08:03  23:15:10:10\r\n   Ce que j'ai vu de la part de\r\n         Monsieur Cassis\r\n\r\n23:15:10:13  23:15:12:16\r\n          me fait douter.\r\n\r\n23:15:12:20  23:15:15:04\r\n Le fait qu'il propose par exemple\r\n\r\n23:15:15:08  23:15:18:22\r\n  de rendre son passeport italien\r\n\r\n23:15:19:02  23:15:21:06\r\n   pour se rendre UDC compatible\r\n\r\n23:15:21:10  23:15:25:22\r\n    m'appara\u00eet comme un d\u00e9faut.\r\n\r\n23:15:26:02  23:15:29:18\r\n    Il a exactement d\u00e9montr\u00e9 le\r\n          contraire ainsi\r\n\r\n23:15:29:22  23:15:32:22\r\nde ce que vous avancez pour d\u00e9fendre\r\n          sa candidature.\r\n\r\n23:15:33:02  23:15:35:00\r\n  Qu'il aurait 2 types de Suisse,\r\n\r\n23:15:36:18  23:15:40:14\r\n Qu'il y aurait 2 types de Suisse, \r\nles bons suisses et ceux de deuxi\u00e8me\r\n\r\n23:15:40:18  23:15:46:16\r\ncat\u00e9gorie dont il s'empresse de ne\r\n        plus faire parti.\r\n\r\n23:15:49:08  23:15:52:17\r\n Nous n'avons pas le luxe de nous\r\n  offrir cet opportunisme-la au\r\n\r\n23:15:52:21  23:15:55:00\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:15:55:04  23:15:57:15\r\n A.REBETEZ: Tout politicien est un\r\n           opportuniste.\r\n\r\n23:15:57:19  23:15:59:22\r\n Quand une situation se pr\u00e9sente,\r\n\r\n23:16:00:02  23:16:02:03\r\n        il doit la prendre.\r\n\r\n23:16:02:07  23:16:06:02\r\n         C'est son boulot.\r\n\r\n23:16:06:06  23:16:09:15\r\nL'histoire de la binationalit\u00e9 est\r\n   une d\u00e9cision personnelle que\r\n\r\n23:16:09:19  23:16:13:08\r\n             j'\u00e9carte.\r\n\r\n23:16:13:11  23:16:19:10\r\n C'est facile de dire \"prenons les\r\n            meilleurs\".\r\n\r\n23:16:30:23  23:16:34:06\r\n     Si Monsieur Cassis \u00e9tait\r\n    manifestement incomp\u00e9tent,\r\n\r\n23:16:34:10  23:16:38:02\r\n         je vous suivrais.\r\n\r\n23:16:38:06  23:16:44:04\r\nCes questions de repr\u00e9sentation sont\r\n         tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n23:16:45:09  23:16:51:01\r\n    E.MAMARBACHI: Alexis Favre.\r\n\r\n23:16:51:05  23:16:54:11\r\n    A.FAVRE: Je suis avec Carlo\r\n            Sommaruga.\r\n\r\n23:16:54:15  23:16:56:18\r\n  Conseiller national socialiste\r\n            genevois,\r\n\r\n23:16:56:22  23:16:58:23\r\n        t\u00e9nors de ce parti,\r\n\r\n23:16:59:03  23:17:01:09\r\n       t\u00e9nors du Parlement.\r\n\r\n23:17:01:12  23:17:05:06\r\nOn vient de parler des \u00e9quilibres de\r\n          la personnalit\u00e9.\r\n\r\n23:17:05:10  23:17:10:13\r\n  Vous \u00eates un homme pour qui les\r\n     id\u00e9es passent avant tout.\r\n\r\n23:17:10:17  23:17:13:17\r\n Ignazio Cassis, c'est l'homme des\r\n      assureurs, des lobbys,\r\n\r\n23:17:13:21  23:17:16:07\r\n ce n'est pas votre tasse de th\u00e9 ?\r\n\r\n23:17:16:11  23:17:19:06\r\n            -En effet.\r\n\r\n23:17:19:10  23:17:21:16\r\n M\u00eame si j'aimerais bien revoir un\r\n             Tessinois\r\n\r\n23:17:21:20  23:17:23:23\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:17:24:03  23:17:26:06\r\n    Mais pas un homme de lobby\r\n\r\n23:17:26:10  23:17:29:05\r\n  qui porte les id\u00e9es des autres.\r\n\r\n23:17:29:09  23:17:31:11\r\n       La seule personnalit\u00e9\r\n\r\n23:17:31:15  23:17:33:16\r\n        qui sort pour moi,\r\n\r\n23:17:33:20  23:17:36:14\r\n       c'est Pierre Maudet.\r\n\r\n23:17:36:18  23:17:39:13\r\n   Je suis son comit\u00e9 de soutien\r\n             genevois.\r\n\r\n23:17:39:17  23:17:41:20\r\nJe pense qu'il peut amener quelque\r\n              chose\r\n\r\n23:17:42:00  23:17:47:20\r\nque j'esp\u00e8re qu'il sera \u00e9lu demain.\r\n\r\n23:17:49:06  23:17:52:16\r\n A.FAVRE: La question de la parit\u00e9\r\n   avec les femmes vous importe.\r\n\r\n23:17:52:20  23:17:58:18\r\n-C'est vrai que c'est un d\u00e9bat qu'on\r\n                 a.\r\n\r\n23:17:58:22  23:18:03:22\r\n Le parti socialiste n'a d'ailleurs\r\npas pris de d\u00e9cision pour le moment.\r\n\r\n23:18:04:02  23:18:07:04\r\nIl y a eu beaucoup de plaidoyer en\r\n     faveur d'Isabelle Moret\r\n\r\n23:18:07:08  23:18:09:11\r\n     pour la soutenir demain.\r\n\r\n23:18:09:14  23:18:11:20\r\n  Quelques voix vous rappelaient\r\n\r\n23:18:12:00  23:18:14:16\r\n qu'il fallait sauver le si\u00e8ge du\r\n             Tessin,\r\n\r\n23:18:14:20  23:18:19:11\r\n  et d'autres ont soutenu Pierre\r\n             Maudet.\r\n\r\n23:18:19:14  23:18:25:12\r\n     La situation est d\u00e9licate\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n23:18:26:06  23:18:29:11\r\n A.FAVRE: Si vous soutenez Pierre\r\n    Maudet, c'est pour le voir\r\n\r\n23:18:29:15  23:18:31:18\r\nd\u00e9barrasser le plancher genevois ?\r\n\r\n23:18:31:22  23:18:37:20\r\n-Non, il a pour moi la carrure d'un\r\n     homme d'\u00c9tat aujourd'hui\r\n\r\n23:18:38:08  23:18:41:20\r\n   il peut amener sur diff\u00e9rents\r\ndossiers au niveau international et\r\n\r\n23:18:42:00  23:18:44:04\r\n  au niveau national des \u00e9l\u00e9ments\r\n             positifs.\r\n\r\n23:18:44:08  23:18:47:16\r\nQue ce soit la politique europ\u00e9enne,\r\n       la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n23:18:47:20  23:18:50:07\r\nla s\u00e9curit\u00e9 mais aussi la politique\r\n            migratoire.\r\n\r\n23:18:50:11  23:18:52:23\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 courageux \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n23:18:53:03  23:18:56:22\r\n     avec l'op\u00e9ration papyrus.\r\n\r\n23:18:57:02  23:19:02:15\r\n J'estime que c'est l'homme de la\r\n            situation.\r\n\r\n23:19:02:19  23:19:06:12\r\n  On peut se dire qu'il faudrait\r\n       soutenir une femme.\r\n\r\n23:19:06:16  23:19:10:17\r\n Mais il faut peut-\u00eatre un moment\r\n              donn\u00e9\r\n\r\n23:19:10:21  23:19:15:04\r\nsavoir quelle est la personne de la\r\n       situation, du moment.\r\n\r\n23:19:15:08  23:19:18:11\r\n Les enjeux qui nous attendent ces\r\n        prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n23:19:18:15  23:19:20:18\r\nC'est dans les 10 ans qui viennent.\r\n\r\n23:19:20:22  23:19:23:01\r\n    Il faut quelqu'un de solide\r\n\r\n23:19:23:05  23:19:25:06\r\n   sur les dossiers int\u00e9rieurs,\r\n\r\n23:19:25:10  23:19:27:11\r\n   sur les dossiers ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n23:19:27:14  23:19:33:11\r\n          A.FAVRE: Merci.\r\n\r\n23:19:35:20  23:19:39:03\r\n  Cette difficult\u00e9 de rentrer au\r\n         conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n23:19:39:07  23:19:41:14\r\n quand on ne fait pas parti de la\r\n             famille,\r\n\r\n23:19:41:18  23:19:47:18\r\n \u00e7a ne fait pas plaisir \u00e0 tout le\r\n              monde.\r\n\r\n23:19:48:05  23:19:52:14\r\n E.MAMARBACHI: De nouveaux invit\u00e9s\r\n            avec nous.\r\n\r\n23:19:52:18  23:19:55:11\r\n      Lisa Mazzone, bonsoir.\r\n\r\n23:19:55:14  23:19:59:20\r\n         Filippo Lombardi,\r\n\r\n23:20:00:00  23:20:03:13\r\nvous \u00eates un dinosaure du Parlement.\r\n\r\n23:20:03:17  23:20:09:00\r\nConseiller aux Etats PDC Tessinois\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n23:20:09:04  23:20:13:21\r\nCe sera votre combienti\u00e8me \u00e9lections\r\n              demain ?\r\n\r\n23:20:14:01  23:20:19:23\r\n -Ma quinzi\u00e8me \u00e9lection au conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:20:21:09  23:20:25:06\r\n E.MAMARBACHI: ce n'est pas en font\r\ntr\u00e8s difficile de devenir conseiller\r\n\r\n23:20:25:10  23:20:28:03\r\n   f\u00e9d\u00e9ral quand on n'est pas du\r\n             s\u00e9rail ?\r\n\r\n23:20:28:07  23:20:30:14\r\nC'est ce qu'a essay\u00e9 de faire Pierre\r\n              Maudet.\r\n\r\n23:20:30:18  23:20:35:00\r\n-C'est effectivement tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n23:20:35:04  23:20:38:23\r\nLes parlementaires ont l'habitude de\r\n  voter pour ce qu'ils connaissent\r\n\r\n23:20:39:03  23:20:41:04\r\n         personnellement.\r\n      Un candidat qui arrive\r\n\r\n23:20:41:08  23:20:43:09\r\n au dernier moment de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n23:20:43:12  23:20:45:13\r\n\u00e0 un chemin difficile \u00e0 parcourir.\r\n\r\n23:20:45:17  23:20:48:10\r\n   Il y eut quelques exceptions.\r\n\r\n23:20:48:13  23:20:53:12\r\n      Notamment Ruth Metzler.\r\n\r\n23:20:53:16  23:20:55:19\r\n      Elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune,\r\n\r\n23:20:55:23  23:20:58:00\r\n        elle avait 34 ans,\r\n\r\n23:20:58:04  23:21:00:08\r\n          elle a r\u00e9ussi.\r\n\r\n23:21:00:11  23:21:03:17\r\n    Elle a d\u00fb laisser la place\r\n\r\n23:21:03:21  23:21:09:03\r\n4 ans plus tard \u00e0 Christoph Blocher.\r\n\r\n23:21:09:07  23:21:12:23\r\n E.MAMARBACHI: Lisa Mazzone, c'est\r\ndifficile d'\u00eatre \u00e9lu quand on n'est\r\n\r\n23:21:13:03  23:21:15:06\r\n          pas du s\u00e9rail ?\r\n\r\n23:21:15:10  23:21:18:17\r\n-C'est clair qu'il faut adopter des\r\n    codes qu'on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n23:21:18:21  23:21:21:08\r\n         n\u00e9cessairement.\r\n  Et il faut \u00eatre au courant des\r\n\r\n23:21:21:11  23:21:23:14\r\n   dossiers qui sont en cours au\r\n            Parlement.\r\n\r\n23:21:23:18  23:21:29:22\r\nMais aussi des personnes qui si\u00e8gent\r\n           au Parlement.\r\n\r\n23:21:30:02  23:21:35:10\r\nIl faut savoir flatter les ego des\r\n         parlementaires.\r\n\r\n23:21:35:13  23:21:37:19\r\n    Je pense que c'est un saut\r\n          suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n23:21:37:23  23:21:43:21\r\n    pour quelqu'un qui vient de\r\n           l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n23:21:45:04  23:21:48:21\r\nE.MAMARBACHI: 246 parlementaires qui\r\n  \u00e9liront le successeur de Didier\r\n\r\n23:21:49:01  23:21:51:04\r\n            Burkhalter.\r\n     On a l'impression que les\r\n\r\n23:21:51:08  23:21:53:04\r\nparlementaires votent pour des gens\r\n\r\n23:21:53:08  23:21:57:12\r\nqui leur ressemblent, des hommes aux\r\n    cheveux plut\u00f4t grisonnants.\r\n\r\n23:21:57:16  23:22:00:21\r\n   -Il y a quand m\u00eame certaines \r\n  disponibilit\u00e9s de nos coll\u00e8gues\r\n\r\n23:22:01:01  23:22:03:04\r\n           \u00e0 s'informer.\r\n\r\n23:22:03:08  23:22:05:11\r\nLes auditions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n23:22:05:14  23:22:11:12\r\n  Pour les diff\u00e9rents candidats.\r\n\r\n23:22:11:20  23:22:17:20\r\nOn a dit que le PLR avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n   une fourchette int\u00e9ressante.\r\n\r\n23:22:21:01  23:22:25:00\r\nE.MAMARBACHI: Dans l'histoire de ce \r\npays, on a vot\u00e9 pour 109 hommes et 7\r\n\r\n23:22:25:04  23:22:27:22\r\n         femme seulement.\r\n-C'est dramatique, il faut corriger\r\n\r\n23:22:28:02  23:22:31:14\r\n               cela.\r\n\r\n23:22:31:18  23:22:37:16\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous en\r\n      pensez, Lisa Mazzone ?\r\n\r\n23:22:38:13  23:22:41:02\r\n -C'est dans la nature humaine de\r\n              voter\r\n\r\n23:22:41:06  23:22:47:04\r\n    pour des personnes qui nous\r\n           ressemblent.\r\n\r\n23:22:47:08  23:22:50:09\r\nEt force est de constater qu'il y a\r\n      une minorit\u00e9 de femmes\r\n\r\n23:22:50:12  23:22:56:11\r\n        dans le Parlement.\r\n\r\n23:22:57:15  23:23:01:00\r\n   7 conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales dans\r\n            l'histoire,\r\n\r\n23:23:01:04  23:23:03:21\r\n        il y a l\u00e0 un manque\r\n\r\n23:23:04:01  23:23:09:23\r\n  de repr\u00e9sentativit\u00e9 qu'il faut\r\n             combler.\r\n\r\n23:23:14:07  23:23:17:21\r\n   -Le jour o\u00f9 toutes les femmes\r\nvoteront pour les femmes, vous aurez\r\n\r\n23:23:18:01  23:23:21:15\r\nla majorit\u00e9 au conseil national, au\r\n  Conseil des Etats et au conseil\r\n\r\n23:23:21:19  23:23:23:22\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n   -On n'est pas majoritaire au\r\n\r\n23:23:24:02  23:23:28:12\r\n            parlement.\r\n\r\n23:23:28:16  23:23:31:19\r\n -Tout en n'\u00e9tant pas majoritaire,\r\n     vous avez une parenth\u00e8se\r\n\r\n23:23:31:23  23:23:34:18\r\ndans laquelle il y avait 4 femmes au\r\n          conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:23:34:22  23:23:37:05\r\nC'est la preuve que c'est possible.\r\n\r\n23:23:37:09  23:23:39:23\r\n     J'esp\u00e8re que \u00e7a continue\r\n\r\n23:23:40:03  23:23:46:01\r\n    d'\u00eatre possible \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n23:23:49:20  23:23:53:04\r\nE.MAMARBACHI: C'est pour \u00e7a que les\r\n     Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de voter\r\n\r\n23:23:53:08  23:23:55:15\r\nmajoritairement pour Isabelle Moret\r\n             demain ?\r\n\r\n23:23:55:19  23:23:58:00\r\n -Effectivement, mais elle nous a\r\n              aussi\r\n\r\n23:23:58:04  23:24:00:22\r\n    convaincu sur des questions\r\n           th\u00e9matiques,\r\n\r\n23:24:01:02  23:24:04:01\r\n    sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, sur\r\n   l'importance de la formation\r\n\r\n23:24:04:05  23:24:06:21\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n23:24:07:01  23:24:09:11\r\nL'enjeu, c'est aussi que les partis\r\n            politiques\r\n\r\n23:24:09:14  23:24:15:12\r\n   mettent en avant des femmes.\r\n\r\n23:24:16:18  23:24:20:04\r\n        \u00c7a vient en amont.\r\n\r\n23:24:20:08  23:24:24:03\r\n Plus il y aura de femmes dans les\r\n            ex\u00e9cutifs,\r\n\r\n23:24:24:07  23:24:30:05\r\nplus il aura de candidats potentiels\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:24:31:23  23:24:35:22\r\n   On voit que la planche a \u00e9t\u00e9\r\n             savonn\u00e9e\r\n\r\n23:24:36:02  23:24:38:05\r\n     notamment par des membres\r\n\r\n23:24:38:09  23:24:44:05\r\n       de son propre parti.\r\n\r\n23:24:47:04  23:24:50:16\r\nE.MAMARBACHI: demain, vous voterez\r\n  pour Ignazio Cassis, Monsieur\r\n\r\n23:24:50:20  23:24:52:23\r\n            Lombardi ?\r\n\r\n23:24:53:03  23:24:56:15\r\n-En tant que chef de gros, je dois\r\n repr\u00e9senter un groupe qui a des\r\n\r\n23:24:56:19  23:25:02:17\r\n      opinions diff\u00e9rentes. \r\n      On appr\u00e9cie d'une part\r\n\r\n23:25:03:16  23:25:09:15\r\nle fait que le PLR ait pr\u00e9sent\u00e9 un\r\n         ticket valable.\r\n\r\n23:25:10:13  23:25:14:09\r\nOn ne sera pas disponible pour les \r\nop\u00e9rations sauvages quelles qu'elle\r\n\r\n23:25:14:12  23:25:16:15\r\n               soit.\r\n\r\n23:25:16:19  23:25:18:06\r\n    Nous n'avons pas l'habitude\r\n\r\n23:25:18:10  23:25:21:09\r\nde formuler des recommandations de\r\n              vote.\r\n\r\n23:25:21:12  23:25:24:01\r\n     Ceci dit je suis sensible\r\n\r\n23:25:24:05  23:25:26:11\r\n   \u00e0 l'imp\u00e9ratif constitutionnel\r\n\r\n23:25:26:14  23:25:29:16\r\n   qui nous dit que les r\u00e9gions\r\n          linguistiques\r\n\r\n23:25:29:20  23:25:31:17\r\n doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de fa\u00e7on\r\n    ad\u00e9quate Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:25:31:17  23:25:34:04\r\n E.MAMARBACHI: On attendra demain\r\n           pour savoir.\r\n\r\n23:25:34:08  23:25:37:04\r\n  Merci d'avoir \u00e9tait avec nous.\r\n\r\n23:25:37:08  23:25:43:06\r\n      A.FAVRE: Merci Esther.\r\n\r\n23:25:43:19  23:25:49:19\r\n   Bonsoir, conseiller national\r\n       socialiste vaudois.\r\n\r\n23:25:54:11  23:26:00:11\r\nVous \u00eates le seul Romand qui vit sa\r\n premi\u00e8re nuit des longs couteaux.\r\n\r\n23:26:01:22  23:26:04:15\r\n-Mes esp\u00e9rances n'\u00e9taient pas tr\u00e8s\r\n             hautes.\r\n\r\n23:26:04:19  23:26:06:22\r\n      On partage, on discute.\r\n\r\n23:26:07:02  23:26:12:22\r\nIl n'y a pas beaucoup de strat\u00e9gies.\r\n\r\n23:26:13:04  23:26:19:04\r\n   Vous rappelez des tractations\r\n      jusqu'au petit matin ?\r\n\r\n23:26:21:18  23:26:27:18\r\n -Le but est d'\u00e9lire un conseiller\r\n        f\u00e9d\u00e9ral consensuel.\r\n\r\n23:26:31:23  23:26:35:15\r\nA.FAVRE: Vous auriez pu cr\u00e9er un peu\r\n   plus de dramaturgie dans votre\r\n\r\n23:26:35:19  23:26:41:17\r\n   partie. Un coup de Trafalgar.\r\n\r\n23:26:45:10  23:26:48:11\r\n -Il faut se poser la question du\r\n     comment on veut que ces\r\n\r\n23:26:48:14  23:26:52:09\r\n\u00e9lections-l\u00e0 se passent. Si on fait\r\nn'importe quoi, tout le monde fera\r\n\r\n23:26:52:12  23:26:53:11\r\n          n'importe quoi.\r\n\r\n23:26:53:14  23:26:56:20\r\n   Mon espoir, c'est d'avoir un\r\n conseiller f\u00e9d\u00e9ral de v\u00e9ritables\r\n\r\n23:26:57:00  23:26:59:03\r\n          conciliations.\r\n\r\n23:26:59:07  23:27:04:10\r\n Pour cela, il faut jouer le jeu.\r\n\r\n23:27:04:13  23:27:10:05\r\n  A.FAVRE: Jacqueline de Quattro,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n23:27:10:09  23:27:12:11\r\n    -On sent une effervescence.\r\n\r\n23:27:12:15  23:27:15:11\r\n       Il y a un r\u00e9el enjeu.\r\n\r\n23:27:15:15  23:27:20:23\r\n     Il y a trois magnifiques\r\n          candidatures.\r\n\r\n23:27:21:03  23:27:24:08\r\n  Cela montre la force du parti.\r\n\r\n23:27:24:11  23:27:28:01\r\n   Qui \u00eates-vous venu soutenir ?\r\n\r\n23:27:28:05  23:27:31:12\r\n         -Isabelle Moret,\r\n\r\n23:27:31:16  23:27:35:12\r\nj'ai la conviction qu'il fallait que\r\n le parlement est un choix surtout\r\n\r\n23:27:35:16  23:27:38:15\r\n   entre un homme et une femme.\r\n\r\n23:27:38:19  23:27:44:17\r\n En l'occurrence, il y a une femme\r\n        contre deux hommes.\r\n\r\n23:27:45:13  23:27:49:14\r\n  A.FAVRE: On vous a d\u00fb faire une\r\n    accolade \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:27:49:18  23:27:52:12\r\n  Y aurait-il un message cach\u00e9 ?\r\n\r\n23:27:52:16  23:27:58:14\r\n-Non, je les connais bien les trois.\r\n\r\n23:27:58:22  23:28:04:22\r\n     Ce n'est pas aussi simple\r\n         malheureusement.\r\n\r\n23:28:07:18  23:28:11:14\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'une \u00e9lection au \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas comme\r\n\r\n23:28:11:18  23:28:13:21\r\n           au football ?\r\n\r\n23:28:14:01  23:28:16:04\r\n  -Je pense que le jeu est encore\r\n              ouvert.\r\n\r\n23:28:16:08  23:28:18:12\r\n         On d\u00e9cide demain.\r\n\r\n23:28:18:16  23:28:23:02\r\nOn doit bien comprendre la strat\u00e9gie\r\n            des autres.\r\n\r\n23:28:23:06  23:28:26:02\r\n A.FAVRE: Je vous remercie d'avoir\r\n        \u00e9t\u00e9 sur ce plateau.\r\n\r\n23:28:26:06  23:28:28:09\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n23:28:28:12  23:28:34:11\r\n    On va faire des pronostics.\r\n\r\n23:28:34:23  23:28:38:14\r\n Vous \u00eates avec ce qui se fait de \r\n mieux en mati\u00e8re de commentateurs\r\n\r\n23:28:38:18  23:28:44:16\r\n            politiques.\r\n\r\n23:28:46:23  23:28:49:15\r\n    E.MAMARBACHI: Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n23:28:49:19  23:28:52:21\r\nvous avez fait les trois du terrain.\r\n\r\n23:28:53:01  23:28:56:09\r\n      Vous \u00eates all\u00e9 voir les\r\n          parlementaires.\r\n\r\n23:28:56:12  23:28:59:10\r\n     Je vais vous demander vos\r\n            pronostics.\r\n\r\n23:28:59:13  23:29:05:11\r\n       Qui sera \u00e9lu demain ?\r\n\r\n23:29:07:09  23:29:11:09\r\n-\u00c0 ce moment-l\u00e0, je pense qu'on peut\r\n    dire que Ignazio Cassis sera\r\n\r\n23:29:11:12  23:29:14:11\r\n               \u00e9lu. \r\n              \u00c0 80 %.\r\n\r\n23:29:14:14  23:29:18:12\r\n       E.MAMARBACHI: On a vu\r\n          Ignazio Cassis,\r\n\r\n23:29:18:16  23:29:24:14\r\n     particuli\u00e8rement heureux.\r\n\r\n23:29:25:22  23:29:29:06\r\n     -C'est vrai que l'on voit\r\ndifficilement ce qui pourrait faire\r\n\r\n23:29:29:10  23:29:32:07\r\n qu'il ne devienne pas conseiller\r\n      f\u00e9d\u00e9ral demain matin.\r\n\r\n23:29:32:11  23:29:34:13\r\n   E.MAMARBACHI: Et pour vous ?\r\n\r\n23:29:34:17  23:29:37:15\r\n-Je ne peux rien dire de diff\u00e9rent.\r\n\r\n23:29:37:19  23:29:41:23\r\n  Il y a m\u00eame eu un d\u00e9veloppement\r\n   aujourd'hui que \u00e0 la droite,\r\n\r\n23:29:42:03  23:29:48:01\r\n les rangs se serrent encore plus\r\n     derri\u00e8re Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:29:50:23  23:29:54:20\r\n L'UDC essaye de faire que tous les\r\nparlementaires votent d\u00e8s le premier\r\n\r\n23:29:55:00  23:29:57:03\r\n               tour.\r\n\r\n23:29:57:07  23:30:03:05\r\n On ne sait pas encore s'ils vont\r\n             r\u00e9ussir.\r\n\r\n23:30:10:00  23:30:13:23\r\nE.MAMARBACHI: Le huiti\u00e8me conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral tessinois, qu'est-ce que \u00e7a\r\n\r\n23:30:14:03  23:30:15:10\r\n     va changer dans le fond ?\r\n\r\n23:30:15:13  23:30:17:16\r\n   -Il ne faut pas non plus trop\r\n             esp\u00e9rer.\r\n\r\n23:30:17:20  23:30:21:00\r\nJe pense que ce sera la bonne chose\r\n      pour la Suisse d'abord.\r\n\r\n23:30:21:04  23:30:27:02\r\n Le m\u00e9lange des cultures suisses.\r\n\r\n23:30:27:06  23:30:30:23\r\nOn esp\u00e8re que tous les conseillers\r\nf\u00e9d\u00e9raux travaillent pour toute la\r\n\r\n23:30:31:03  23:30:35:15\r\nSuisse. C'est vrai qu'apr\u00e8s 18 ans\r\n            d'absence,\r\n\r\n23:30:35:19  23:30:40:19\r\nil y a une certaine absence et une\r\nattente d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n23:30:40:23  23:30:43:23\r\n    Peut-\u00eatre que les gens vont\r\n   s'int\u00e9resser un peu plus \u00e0 la\r\n\r\n23:30:44:03  23:30:46:07\r\n        politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n23:30:46:11  23:30:49:21\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que \u00e7a va\r\n  changer d'avoir un tessinois au\r\n\r\n23:30:50:01  23:30:52:11\r\n          gouvernement ?\r\n  -\u00c7a ne va pas changer beaucoup\r\n\r\n23:30:52:14  23:30:54:18\r\n          mat\u00e9riellement.\r\n\r\n23:30:54:21  23:30:58:11\r\nMais je crois que c'est quand m\u00eame\r\n important que toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n23:30:58:15  23:31:02:02\r\nlinguistiques et que tous les grands\r\n    groupes soient repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n23:31:02:06  23:31:05:20\r\n Le Tessin se sentait n\u00e9gliger ces\r\n         derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n23:31:06:00  23:31:11:22\r\n  Pour la coh\u00e9sion du pays, c'est\r\n            important.\r\n\r\n23:31:13:11  23:31:17:05\r\nDemain, s'il n'est pas \u00e9lu, il n'y\r\n    aurait pas de catastrophe,\r\n\r\n23:31:17:09  23:31:21:19\r\n mais \u00e0 long terme il ne faut pas\r\n          jouer \u00e0 cela.\r\n\r\n23:31:21:23  23:31:27:21\r\nComme on le voit en Espagne avec la\r\nCatalogne ou dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n23:31:28:01  23:31:31:11\r\n  E.MAMARBACHI: \u00c0 la mi-juin, la \r\n  d\u00e9mission de Didier Burkhalter.\r\n\r\n23:31:31:14  23:31:33:20\r\nIl restera en exercice jusqu'au 31\r\n             octobre.\r\n\r\n23:31:34:00  23:31:37:07\r\n     Demain, c'est l'\u00e9lection.\r\n\r\n23:31:37:11  23:31:43:10\r\n    Ensuite, la r\u00e9partition des\r\n           d\u00e9partements.\r\n\r\n23:31:44:16  23:31:48:01\r\n-Oui, effectivement, mais ce n'est\r\n     pas encore s\u00fbr \u00e0 100 %.\r\n\r\n23:31:48:05  23:31:52:18\r\nLe dernier arriv\u00e9 n'a pas le choix.\r\n\r\n23:31:52:22  23:31:55:01\r\n Et puis, c'est assez int\u00e9ressant\r\n\r\n23:31:55:05  23:31:59:07\r\n  finalement dans le calendrier.\r\n\r\n23:31:59:11  23:32:04:04\r\n  Il y a beaucoup de discussions\r\n      autour d'Alain Berset.\r\n\r\n23:32:04:08  23:32:10:07\r\n    Est-ce qu'il va quitter le \r\n    D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n23:32:16:20  23:32:22:20\r\n   Et puis la question li\u00e9 \u00e0 la\r\nquestion de la Pr\u00e9voyance de 2020.\r\n\r\n23:32:25:11  23:32:28:23\r\n E.MAMARBACHI: Ignazio Cassis qui\r\n sera notre nouveau ministre des\r\n\r\n23:32:29:03  23:32:31:06\r\n       affaires \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n23:32:31:10  23:32:37:08\r\n-Si je le savais, je le publierai.\r\n\r\n23:32:39:11  23:32:43:08\r\n-Moi, je pense qu'il pourrait bien \r\ntravailler \u00e0 l'int\u00e9rieur mais aussi\r\n\r\n23:32:43:11  23:32:45:14\r\n     aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n23:32:45:18  23:32:48:23\r\n  Il faut voir ce que veulent les\r\n   autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n23:32:49:03  23:32:52:11\r\n  E.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 de la\r\n succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n23:32:52:15  23:32:55:08\r\n    Il y a d'autre succession.\r\n\r\n23:32:55:11  23:32:57:14\r\nNotamment celle de Doris Leuthard.\r\n\r\n23:32:57:18  23:33:02:23\r\nElle devrait partir les prochains.\r\n\r\n23:33:03:03  23:33:09:01\r\nEst-ce que cela sera aussi dans la\r\n t\u00eate des parlementaires demain ?\r\n\r\n23:33:09:13  23:33:15:13\r\n     -Cela peut jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n23:33:26:12  23:33:30:03\r\n Il y a la th\u00e9orie selon laquelle \r\n ceux qui veulent succ\u00e9der \u00e0 Doris\r\n\r\n23:33:30:07  23:33:33:21\r\nLeuthard voteraient plut\u00f4t pour la\r\n femme demain. Cela peut jouer un\r\n\r\n23:33:34:01  23:33:37:17\r\n   r\u00f4le, mais ce n'est pas assez\r\n nombreux pour d\u00e9cider l'\u00e9lection.\r\n\r\n23:33:37:21  23:33:41:04\r\n E.MAMARBACHI: M\u00eame question pour\r\n              vous.\r\n\r\n23:33:41:08  23:33:46:05\r\nEst-ce que la d\u00e9mission annonc\u00e9e ne\r\n   br\u00fble pas les cartes demain ?\r\n\r\n23:33:46:09  23:33:51:00\r\n -Certains auraient une logique de\r\n              calcul.\r\n\r\n23:33:51:04  23:33:54:05\r\n Pouvoir s'assurer une place quand\r\n      Doris Leuthard s'en va.\r\n\r\n23:33:54:09  23:33:56:11\r\n     1 Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n23:33:56:15  23:34:00:11\r\n c'est ce qui va se passer apr\u00e8s.\r\n\r\n23:34:00:15  23:34:02:18\r\n     La th\u00e9matique des femmes,\r\n\r\n23:34:02:22  23:34:07:20\r\n         cela sera apr\u00e8s.\r\n\r\n23:34:08:00  23:34:12:01\r\nLa question de la parit\u00e9 va se poser\r\n     de mani\u00e8re plus pressante.\r\n\r\n23:34:12:04  23:34:16:09\r\n     -Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n23:34:16:12  23:34:20:20\r\n     le PDC aura un probl\u00e8me.\r\n\r\n23:34:21:00  23:34:26:22\r\nLa pression sur lui sera encore plus\r\n    grande de nommer une femme.\r\n\r\n23:34:29:14  23:34:33:09\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il y a peu de\r\n femmes aujourd'hui qui auront une\r\n\r\n23:34:33:12  23:34:37:18\r\n              chance.\r\n\r\n23:34:37:22  23:34:41:12\r\nLe nombre d'hommes potentiels pour\r\n \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est plus\r\n\r\n23:34:41:16  23:34:47:10\r\n   grand que chez les radicaux.\r\n\r\n23:34:47:13  23:34:50:21\r\n    -En m\u00eame temps il y a d\u00e9j\u00e0\r\nmaintenant des garanties du PLR que\r\n\r\n23:34:51:01  23:34:56:23\r\n si demain Monsieur Ignazio Cassis \r\nest \u00e9lu, le prochain sera une femme.\r\n\r\n23:35:00:12  23:35:03:15\r\nE.MAMARBACHI: Merci beaucoup d'avoir\r\n           \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n23:35:03:19  23:35:06:23\r\n On suivra l'\u00e9lection demain avec\r\n       beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n23:35:07:03  23:35:10:20\r\n  Cette campagne est extr\u00eamement\r\n             anim\u00e9e.\r\n\r\n23:35:11:00  23:35:14:03\r\n   Elle ressemble beaucoup \u00e0 un\r\n           feuilleton.\r\n\r\n23:35:14:07  23:35:20:05\r\n Qui mieux qu'un cin\u00e9aste pour en\r\n             parler ?\r\n\r\n23:35:20:22  23:35:23:03\r\n       A.FAVRE: Absolument.\r\n\r\n23:35:23:07  23:35:28:02\r\n  Lionel Baier, merci d'\u00eatre avec\r\n               nous.\r\n\r\n23:35:28:06  23:35:34:02\r\nUn cin\u00e9aste comme vous ne peut pas\r\n         \u00eatre insensible.\r\n\r\n23:35:34:06  23:35:40:04\r\n Prenez l'oreillette et le micro.\r\n\r\n23:35:41:00  23:35:44:07\r\n  -Je suis la derni\u00e8re personne \u00e0\r\n   mettre l'oreillette dans mon\r\n\r\n23:35:44:11  23:35:46:16\r\n             oreille.\r\n\r\n23:35:46:20  23:35:48:22\r\nA.FAVRE: Quand on est cin\u00e9aste comme\r\n               vous,\r\n\r\n23:35:49:02  23:35:51:06\r\n   on observe la nuit des longs\r\n            couteaux,\r\n\r\n23:35:51:10  23:35:53:10\r\n     on est forc\u00e9ment touch\u00e9.\r\n\r\n23:35:53:13  23:35:57:16\r\n \u00c0 quoi est-ce que l'on assiste ?\r\n\r\n23:35:57:20  23:36:03:14\r\n   -Il y a une intrigue \u00e9paisse.\r\n\r\n23:36:03:18  23:36:07:15\r\n  Il y a un suspense \u00e0 couper au\r\n             couteau.\r\n\r\n23:36:07:19  23:36:13:17\r\nTout le monde sait que c'est lui qui\r\n        va \u00eatre \u00e9lu demain.\r\n\r\n23:36:20:18  23:36:25:06\r\n  On voit toutes les Mercedes aux\r\n    plaques tessinoises dehors.\r\n\r\n23:36:25:10  23:36:28:22\r\nC'est \u00e9tonnant de voir la proximit\u00e9\r\n  des corps en politique suisse.\r\n\r\n23:36:29:02  23:36:32:10\r\nLes gens se croisent et se touchent.\r\n\r\n23:36:32:13  23:36:38:11\r\n Les journalistes les fr\u00f4lent, les\r\n            bousculent.\r\n\r\n23:36:38:18  23:36:42:17\r\nCertains se trouvent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et font \r\nsemblant de ne pas \u00e9couter ce qui se\r\n\r\n23:36:42:21  23:36:45:00\r\n            dit \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n23:36:45:04  23:36:47:10\r\n Ce m\u00e9lange-l\u00e0 ne se voit nul part\r\n             ailleurs.\r\n\r\n23:36:47:13  23:36:49:17\r\n   C'est un corps politique tr\u00e8s\r\n              proche.\r\n\r\n23:36:49:21  23:36:55:08\r\n      A.FAVRE: Trop proche ?\r\n\r\n23:36:55:11  23:36:58:09\r\n    -Non, il y a quelque chose \r\n    d'intrins\u00e8quement li\u00e9e \u00e0 la\r\n\r\n23:36:58:12  23:37:00:15\r\n         politique suisse.\r\n\r\n23:37:00:19  23:37:04:23\r\n   Qu'est-ce qu'ils vont perdre\r\n             demain ?\r\n\r\n23:37:05:03  23:37:09:05\r\nQuand on est \u00e9lu en Suisse, on perd\r\n     forc\u00e9ment quelque chose.\r\n\r\n23:37:09:09  23:37:11:11\r\nQuand on est un politicien cantonal,\r\n\r\n23:37:11:15  23:37:13:17\r\n     on a vraiment le pouvoir.\r\n\r\n23:37:13:21  23:37:16:20\r\n        Quand on vient ici,\r\n\r\n23:37:17:00  23:37:20:01\r\n     on est un peu nulle part.\r\n\r\n23:37:20:05  23:37:26:03\r\n       Berne est nulle part.\r\n\r\n23:37:26:08  23:37:29:05\r\n S'ils r\u00e9fl\u00e9chissent vraiment \u00e0 ce\r\n        qu'ils vont perdre,\r\n\r\n23:37:29:09  23:37:34:13\r\n         je me le demande.\r\n\r\n23:37:34:17  23:37:40:16\r\nA.FAVRE: Vous avez suivi la campagne\r\n    un peu in\u00e9dite cette ann\u00e9e.\r\n\r\n23:37:42:12  23:37:47:13\r\nEt un outsider dont le souffle se \r\nrapproche dans la nuque du favori.\r\n\r\n23:37:47:17  23:37:52:03\r\n-On habite dans un pays qui n'a pas\r\n            d'histoire,\r\n\r\n23:37:52:07  23:37:54:16\r\nil n'y a pas de petites histoires.\r\n\r\n23:37:54:20  23:37:59:08\r\n   Il faut toujours inventer des\r\n            histoires.\r\n\r\n23:37:59:11  23:38:05:10\r\n  Les Suisses arrivent \u00e0 faire des\r\n\u00e9v\u00e9nements m\u00eames o\u00f9 il n'y en a pas.\r\n\r\n23:38:06:19  23:38:10:09\r\n On va cr\u00e9er une dramaturgie alors\r\n      que c'est quasiment sur\r\n\r\n23:38:10:12  23:38:13:02\r\n  Ignazio Cassis gagnera demain.\r\n\r\n23:38:13:06  23:38:16:11\r\n  Ce n'est pas grave qui est \u00e9lu\r\n             demain.\r\n\r\n23:38:16:14  23:38:20:12\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est le jeu\r\n         de mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n23:38:20:16  23:38:23:10\r\n   E.MAMARBACHI: L'\u00e9lection est\r\n           importante ?\r\n\r\n23:38:23:13  23:38:29:11\r\n               -Non.\r\n\r\n23:38:30:01  23:38:33:14\r\n  E.MAMARBACHI: L'importance d'un\r\n gouvernement qui donne des lignes\r\n\r\n23:38:33:18  23:38:36:21\r\n  et qui choisit des politiques.\r\n\r\n23:38:37:00  23:38:40:13\r\n   -\u00c7a ne se fait pas vraiment.\r\n\r\n23:38:40:17  23:38:43:01\r\n Si l'\u00e9lection \u00e9tait faite par le\r\n             peuple,\r\n\r\n23:38:43:05  23:38:45:07\r\ncela obligerait tous les candidats\r\n\r\n23:38:45:11  23:38:51:09\r\n \u00e0 faire des discours de politique\r\n             g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n23:38:55:11  23:38:59:04\r\n Je suis pour l'absence totale de \r\nrepr\u00e9sentativit\u00e9 spectatorielle des\r\n\r\n23:38:59:08  23:39:05:06\r\npolitiques suisses. Je trouve cela\r\n      formidable en Suisse.\r\n\r\n23:39:09:21  23:39:13:12\r\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme est tellement abouti\r\n  qu'il y a toute une \u00e9chelle de\r\n\r\n23:39:13:16  23:39:17:09\r\n gouvernements qui d\u00e9terminent les\r\nquotidiens et la vie que l'on m\u00e8ne.\r\n\r\n23:39:17:12  23:39:20:21\r\n   Mais c'est toujours une vraie\r\n d\u00e9monstration du peuple suisse de\r\n\r\n23:39:21:01  23:39:24:11\r\ntenir des accords avec des gens qui\r\n   ne sont pas dans notre camp.\r\n\r\n23:39:24:15  23:39:27:13\r\n  Et la grande habitude de ne pas\r\n      entrer dans la dispute.\r\n\r\n23:39:27:17  23:39:29:20\r\n   Les Suisses veulent discuter.\r\n\r\n23:39:30:00  23:39:34:07\r\n         Jamais se battre.\r\n\r\n23:39:34:11  23:39:37:22\r\nC'est formidable de voir l'\u00e9nergie\r\n  d\u00e9gag\u00e9e pour ne pas se battre.\r\n\r\n23:39:38:02  23:39:43:05\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'on pourrait faire\r\n         un film sur cela ?\r\n\r\n23:39:43:09  23:39:46:17\r\n-Surtout pas, ce serait un flop au\r\n         niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:39:46:21  23:39:51:16\r\nCe serait plus int\u00e9ressant au niveau\r\n             cantonal.\r\n\r\n23:39:51:20  23:39:55:16\r\nIl faudrait peut-\u00eatre faire un film\r\nsur l'\u00e9lection de Monsieur Blocher.\r\n\r\n23:39:55:20  23:39:59:00\r\nMais ce n'est pas l\u00e0 que notre pays\r\n          est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n23:39:59:04  23:40:01:17\r\nA.FAVRE: Merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0\r\n           notre d\u00e9bat.\r\n\r\n23:40:01:21  23:40:07:11\r\n   On arrive au terme du d\u00e9bat.\r\n\r\n23:40:07:14  23:40:11:02\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous ceux qui\r\n   se sont mobilis\u00e9s pour rendre\r\n\r\n23:40:11:06  23:40:13:09\r\n        possible ce direct.\r\n\r\n23:40:13:12  23:40:18:01\r\nOn va se mobiliser demain pour une\r\ngrande \u00e9mission sp\u00e9ciale le matin.\r\n\r\n23:40:18:05  23:40:21:06\r\n  Quant \u00e0 nous on se retrouve la\r\n        semaine prochaine.\r\n\r\n23:40:21:10  23:40:24:08\r\nA.FAVRE: Absolument, pour un nouveau\r\n         d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n23:40:24:11  23:40:26:14\r\n   Passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n23:40:26:18  23:40:28:21\r\n            Au revoir.\r\n\r\n23:40:29:01  23:40:34:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033283\r\nDate de transcription : 22-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:40:20 > 22:41:02) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ici en Direct de l'h\u00f4tel Bellevue, un endroit mythique, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Parlement, l\u00e0 o\u00f9 tout va se jouer demain \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, en attendant, c'est ici que les choses se passent beaucoup de parlementaires autour de moi, derri\u00e8re moi, ils viennent ici pour affiner leur strat\u00e9gie pour conna\u00eetre les derni\u00e8res tendances, c'est ce que nous allons faire ce soir pendant une heure avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos messages, vos commentaires, nous sommes en Direct, que ce soit sur Facebook ou avec le hashtag RTS infrarouge, une quinzaine d'invit\u00e9s seront avec nous ce soir, parmi les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que vous allez recevoir Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:41:03 > 22:41:32) [92%] : \r\nOui, Esther bonsoir, bonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous que vous venez de le dire, on va essayer de trop, plus pr\u00e8s des protagonistes de cette soir\u00e9e pas comme les autres, de cette fameuse nuit des longs couteaux en commen\u00e7ant, probablement par celui dont on parle le plus, ce soir, il est le favori \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle nous parlons Ignacio K6, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir \u00e0 tout le monde, dites-moi, on on vous dit le favori depuis le d\u00e9but de la campagne, les choses se sont peut-\u00eatre un peu pr\u00e9cipit\u00e9 dans les derni\u00e8res semaines mais voulait encore, je crois, ce soir, en tout cas, vous avez les faveurs de la cote, comment est-ce que vous sentez \u00e0 combien est-ce que vous \u00e9valuez vos chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:41:32 > 22:42:08) [92%] : \r\nSi vous deviez mesur\u00e9s \u00e9coutez c'est une \u00e9tiquette tr\u00e8s lourde que j'ai eue depuis 3 mois et je vous assure, ce n'est pas facile de faire un marathon avec cette \u00e9tiquette de favoris parce qu'on doit toujours \u00eatre \u00e0 la t\u00eate quelque part et on sait jamais ce qui se passe et c'est un peu comme \u00e7a ce soir aussi, j'attends avec impatience la fameuse phrase de main du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un exploit et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce sera vraiment difficile, j'ai appris en 10 ans d'exp\u00e9rience parlementaire que jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, les derni\u00e8res \u00e9lections vous on vous ont montr\u00e9 que vous aviez raison vous m\u00e9fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:42:09 > 22:42:23) [88%] : \r\nLe Tessin et pas repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, certains ont essay\u00e9 au cours de ces 10 Rozanez Marina Carobbio a \u00e9chou\u00e9, Fulvio Pelli a essay\u00e9 un peu, il a \u00e9chou\u00e9 aussi si vous \u00e9chouez demain, m\u00eame si c'est encore improbable est-ce que ce sera l'humiliation d\u00e9finitif pour ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:42:23 > 22:43:02) [90%] : \r\n\u00e0 \u00e9couter : ce sera une tr\u00e8s grande d\u00e9ception \u00e9videmment pour moi- m\u00eame, mais bon, \u00e7a, c'est un homme mais je viens de passer maintenant au corps hausse Keller oui il y a une septantaine de Tessinois au Ketsana joue trop encore demain d'autres m\u00eame du Grison italien qui vont venir en bus aujourd'hui, j'ai re\u00e7u je crois toutes les 5 secondes, un SMS en WhatsApp j'ai du jamais vu, j'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a, donc il y a toute une partie de de ce pays de la Suisse, il attend maintenant cette \u00e9lection, je crois que ce sera une tr\u00e8s forte, elle est une tr\u00e8s forte d\u00e9ception, moi je peux uniquement faire de mon mieux mais je ne peux pas \u00e9videmment d\u00e9cider moi- m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:03 > 22:43:14) [90%] : \r\nDans quelle mesure est-ce que c'est pas un peu d\u00e9courageant d'\u00eatre le candidat d'un quota, le candidat d'un \u00e9quilibre linguistique, plus que le candidat comporte pour sa personnalit\u00e9 ou pour ces solutions, comme le dit votre concurrent Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:43:14 > 22:43:47) [86%] : \r\nOui, mais vous savez, en en Suisse, on est tous des candidats de quotas jamais les Romands accepterait de renoncer \u00e0 leurs 2 conseillers francophones, donc m\u00eame les Suisses allemands, ils font des conceptions de temps en temps, sur les 5 il disent OK, il s'est tromp\u00e9 en donner \u00e0 la Suisse italienne ou \u00e0 la Suisse romande mais la Suisse est fait par des quotas, pas vraiment des quotas num\u00e9rique mais d\u00e9s\u00e9quilibre de l\u00e9gende linguistique et voil\u00e0, donc on est tous dans le m\u00eame panier, si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:47 > 22:44:02) [90%] : \r\nEst-ce que vous \u00eates vraiment tous, insiste un peu, mais ce que vous \u00eates vraiment tous dans le m\u00eame palier \u00e0 un candidat pour le nommer Pierre Maudet, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat des solutions qui d\u00e9bouler de nulle part, vous \u00eates vraiment le candidat qui incarne le Tessin et d'ailleurs le mot en sortent syst\u00e9matiquement dans la France, quand on parle de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:44:02 > 22:44:18) [86%] : \r\nSi j'\u00e9tais un Suisse allemand je vous r\u00e9pondrai non non monsieur, vous avez tort, les 3 candidats, c'est du quota de la Suisse latine, donc nous les Suisses allemands, nous sommes pr\u00eats \u00e0 leur laisser un si\u00e8ge, du moins de la question gr\u00e2ce Cassis, avant de vous laisser peut-\u00eatre vous reposeront une nuit qui sera difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:44:18 > 22:44:27) [91%] : \r\nUne question, on vous a beaucoup pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme des lobbies, l'homme de l'homme des assureurs maladie si jamais vous \u00eates \u00e9lu demain c'est fini vous couper tous les Liens avec la avec un avec Hourra avec les assureurs maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:44:27 > 22:44:53) [90%] : \r\nBien \u00e9videmment, je couperai tout mais il y a un an seulement, avec l'association des assureurs maladie que je pr\u00e9side, mais avec aussi d'autres associations, que je pr\u00e9side les s'associations sont d'un engrenage tr\u00e8s important pour le fonctionnement de la Suisse comme les syndicats, les associations environnementales, m\u00eame les associations des assurances maladie et quand on est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout est coup\u00e9 un nouveau chapitre de la vie commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:44:53 > 22:45:00) [89%] : \r\nEh bien on conclura comme \u00e7a, merci ce K6 avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e et bonne nuit et bonne chance demain matin devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:45:01 > 22:45:22) [90%] : \r\nCapacit\u00e9 sant\u00e9 avec nous pour poursuivre la discussion, au 1er d\u00e9bat de cette soir\u00e9e avec nous Roger Nordmann pour le Parti socialiste Yannick Buttet pour le PDC Albert pour l'UDC Christian L\u00fcscher pour le PLR, l\u00e0 j'ai tout de suite commencer avec vous Roger Nordmann, aujourd'hui vous avez auditionn\u00e9 les candidats, pas de recommandation de vote pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:45:23 > 22:45:42) [88%] : \r\n\u00e0 ce stade, bon, les 3 candidats ont fait des bonnes audition c'est d\u00e9roul\u00e9 dans des bonnes conditions, mais c'est vrai que, apr\u00e8s le groupe selon c'est un immense d\u00e9bat au sein de notre groupe, les gens \u00e9taient h\u00e9sitants, certains avaient des opinions tr\u00e8s tranch\u00e9es, mais d'autres voulaient encore \u00e9coutez prendre passer la nuit pour y r\u00e9fl\u00e9chir, elle se se fixer que demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:45:42 > 22:45:51) [85%] : \r\nRien pass\u00e9 va rien se passer cette nuit, enfin, sur quoi dans le fond, les socialistes vont se d\u00e9cider pourquoi ils attendent encore ce un matin 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:45:51 > 22:46:35) [86%] : \r\nMadior je peux pas dire : vous savez, on est \u00e0 55, \u00e7a joue gros ind\u00e9pendant dans ce groupe socialiste \u00e7a discute, \u00e7a argumente chacun des crit\u00e8res diff\u00e9rents la la d\u00e9cision je l'esp\u00e8re, elle tombera demain matin pour qui je l'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re qu'il se d\u00e9cidera Trend majoritaire Clem je pense, donc on ne sait pas encore s\u00fbr et puis c'est comme d\u00e9cision assez importante, pas facile \u00e0 prendre, il faut dire aussi que le PLR tessinois nous a pas facilit\u00e9 la t\u00e2che en \u00e9liminant Laura Sadis elle aurait r\u00e9uni au fond tout ce qui est tentant, c'est-\u00e0-dire femme exp\u00e9rience gouvernementale est Tessinoise alors bon, finalement l'quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de voter donc tickets ainsi que le PLR a pris la peine de nous soumettre 3 candidats ceux qui m\u00e9ritent d'\u00eatre denr\u00e9es, raison pour laquelle c'est la seule d\u00e9cision qu'on a prise ferme cette voter dans le ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:46:35 > 22:46:42) [88%] : \r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC monsieur Rushdie, pour vous, c'est clair, vous l'avez dit, vous voterez demain pour Ignacio K6 pour le Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:46:43 > 22:46:45) [92%] : \r\nOui, c'est absolument injuste on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:46:45 > 22:46:47) [93%] : \r\nPas besoin de l'ann\u00e9e pour r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:46:47 > 22:47:27) [88%] : \r\nNon, pas du tout, on \u00e9tait il y a, depuis une semaine, on a d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s les 3 candidats, on a beaucoup parl\u00e9 des diff\u00e9rences politiques, mais en fait, la diff\u00e9rence ne sont pas tellement grand, alors l'UDC a pris le soir pour la langue italien, la Suisse, la r\u00e9gion la Suisse de langue italienne parce que c'est aussi d\u00e9fini par la Constitution apr\u00e8s 18 ans, nous pensons, c'est maintenant important pour la coh\u00e9sion dans la Suisse que la langue italienne soit de nouveau pr\u00e9sent\u00e9, je pense que non, je ne suis presque s\u00fbr que notre action va voter casser ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:47:27 > 22:47:29) [88%] : \r\nEt celui qui sera \u00e9lu au final est-ce que celui qui sera \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:47:30 > 22:47:51) [89%] : \r\nOui, malheureusement, je sais, je peux pas faire une prognostique aujourd'hui, je pense que oui, mais on on est jamais s\u00fbr parce que les 2 grands partis PDC \u00e9tait \u00e0 ce ne sont pas d\u00e9cid\u00e9s pour un candidat, on sait jamais, \u00e0 la fin, \u00e7a peut \u00eatre 3 1 3 mais je pense maintenant, c'est vraiment le chemin pour repr\u00e9sentant de la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:47:52 > 22:48:02) [81%] : \r\nYannick Buttet, vous avez en tout cas vous personnellement critiqu\u00e9 Ignacio K6 en disant qu'il avait commis une erreur en renon\u00e7ant \u00e0 sa nous Douglas Ascione alit\u00e9 en abandonnant son passeport italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:48:03 > 22:48:24) [90%] : \r\nPour moi, c'est, c'est un signe de faiblesse, effectivement, mais je crois que les candidats quand ils sont pr\u00e9sent\u00e9s dans notre groupe, avec toutes et tous des forces et des faiblesses, c'est la raison pour laquelle le groupe PDC a d\u00e9cid\u00e9 de laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun de ses membres de d\u00e9cider en son \u00e2me et conscience, quels candidate tous quel candidat devait si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est vraiment l'\u00e9l\u00e9ment fort dans le cadre du ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:48:24 > 22:48:34) [86%] : \r\nEt pourtant, votre pr\u00e9sident de parti vendredi \u00e0 Rennes et vous- m\u00eame, je crois que j'ai lu une d\u00e9claration avait dit que dans les 2 tiers du groupe s'astreignent \u00e0 ce K6 c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:48:34 > 22:48:46) [94%] : \r\nC'est ce qu'on ressent, c'est vrai que dans notre pourcent quand m\u00eame une majorit\u00e9 pour cette reconnaissance pour la Suisse italienne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 depuis longtemps et c'est vrai qu'au PDC bien l\u00e0 le respect des minorit\u00e9s, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:48:46 > 22:48:54) [92%] : \r\nChristian L\u00fcscher alors, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du PLR vous avez suivi toute cette campagne qu'est-ce que vous offrez-vous demain pour qui est-ce que vous allez voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:48:55 > 22:49:40) [88%] : \r\nVraie question qui se pose, c'est est-ce que je suis un peu un vice- pr\u00e9sident du parti, heureuse, la r\u00e9ponse est oui, nous avons 3 excellents candidats, d'ailleurs les autres groupes le reconnaissent les choix se difficile, on voit que nous avons su pr\u00e9senter une diversit\u00e9 de candidats pour dates et dans plusieurs groupes ont d\u00e9j\u00e0 fait leur choix pour des candidats diff\u00e9rents, mais c'est la d\u00e9monstration que dans l'autre partie, nous avons int\u00e9r\u00eat table viviers qui nous permettent de pr\u00e9senter 3 candidats absolument excellent et demain matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale choisira au nom de ses candidats, j'appr\u00e9cie ce que Roger Nordmann Digne le choix : le choix se fera \u00e0 l'int\u00e9rieur du ticket et \u00e7a signifie que nous avons effectivement offert au groupe parlementaire comme d'autres partis de font si souvent des candidats qui permettent de ne pas partir dans des chemins de traverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:49:40 > 22:49:44) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y aura pas de candidat sauvage, m\u00eame pas du c\u00f4t\u00e9 du du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:49:44 > 22:50:02) [89%] : \r\n\u00e7a m'a clairement dit, on a clairement d\u00e9cid\u00e9 il y a eu cette discussion mais le fait que le PLR et pr\u00e9sent\u00e9 3 candidats m\u00e9rite d'\u00eatre not\u00e9 clairement, et puis il y avait aucun des candidats qui \u00e9tait in\u00e9ligible \u00e0 la fa\u00e7on de monsieur Deby avait \u00e9t\u00e9 in\u00e9ligible \u00e0 nos yeux, donc il y avait pas de v\u00e9to de ce type-l\u00e0 et et donc on a d\u00e9cid\u00e9 de voter sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:50:02 > 22:50:15) [94%] : \r\nAlors, Roger normal vous \u00eates chef de groupe, demain il y aura peut-\u00eatre une d\u00e9cision du parti est-ce que \u00e7a veut dire forc\u00e9ment que les membres de votre groupe vont suivre la recommandation du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:50:16 > 22:51:05) [88%] : \r\nAlors \u00e9videmment, vous vous parlez au coeur d'un pr\u00e9sident de groupe, le pr\u00e9sident du groupe c'est esp\u00e8re \u00e9videmment que ses troupes ne suivent une fois que la d\u00e9cision est prise collectivement, mais je vous rappelle quand m\u00eame que le vote et l\u00e0 se fait \u00e0 bulletin secret le code secret chacun vote en son \u00e2me et conscience, c'est le syst\u00e8me qu'il le veut, il y a d'autres pays o\u00f9 c'est diff\u00e9rent mais disons celle \u00e7a, c'est la r\u00e8gle, donc moi je suis pas du type \u00e0 dire Pr\u00e9montr\u00e9 votre bulletin de vote \u00e0 vos voisins, pour \u00eatre s\u00fbr que vous avez vot\u00e9 juste selon la doctrine, je trouve que c'est une attitude totalement inconvenante est contre nos institutions s'il y a eu un courant majoritaire nettement peut faire une recommandation qui a un peu sinon on la fait pas, puis on peut faire tout \u00e0 fait comme le PDC aussi qui est au fond laisse la libert\u00e9 de vote qui est finalement garanti par la Constitution et d'ailleurs, si j'ai bien compris monsieur Rushdie c'est une recommandation, ce que vous avez fait, c'est pas une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:51:06 > 22:51:25) [86%] : \r\nAh oui c'est juste, alors la libert\u00e9 de vote, elle reste aussi chez nous, mais on a quand m\u00eame discut\u00e9 longuement sur cette candidature et de ce point de vue, je crois savoir que que et les membres que m\u00eame mon pour voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:51:25 > 22:51:44) [92%] : \r\nAlors, la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re, Christian L\u00fcscher, avec notamment l'outsider Genevois Pierre Maudet il y a aussi eu cette tourn\u00e9e en Suisse al\u00e9manique partout, un peu dans le pays en Suisse romande, aussi on a un petit peu l'impression que les futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux allaient \u00eatre \u00e9lu par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:51:44 > 22:52:47) [92%] : \r\nLa tourn\u00e9e des candidats quelque chose d'habituel, on ne on le fait \u00e0 chaque fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9, il est normal que nos diverses sections en Suisse al\u00e9manique en Suisse italienne et en Suisse romande, fasse la connaissance de de nos candidats et il est vrai que Pierre Maudet, a fait une campagne absolument \u00e9blouissante en raison de son d\u00e9faut d'\u00eatre d'heureux d'\u00eatre reconnue en Suisse al\u00e9manique, il \u00e9tait moins connu et donc il a imprim\u00e9 le rythme d'une campagne qui s'est effectivement qui a beaucoup ressembl\u00e9 \u00e0 une compagnie comme si nous allions comme si le peuple allait finalement s'exprimer et c'est tout \u00e0 son honneur, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre sur le ticket et il s'est mis \u00e0 niveau des des 2 autres candidats, et aujourd'hui nous avons 3 candidats de valeur \u00e9gale avec un un suspense qui fait couler tout ce soir ici sans pouvoir dire quel sera le r\u00e9sultat demain et je crois que c'est tout \u00e0 l'honneur du PLR d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 un ticket avec 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes de d'horizons diff\u00e9rents, avec des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes et donc nous nous r\u00e9jouissons-nous beaucoup qu'un des n\u00f4tres soit \u00e9lu demain matin aucune des noms \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:52:47 > 22:53:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un lapsus, pas du tout, alors selon il y a eu plusieurs sondages a notamment dans dans la presse il y a le sondage de la SonntagsZeitung et et du matin et, apparemment, si on en croit en tout cas ce sondage, c'est monsieur Cassis qui sortirait vainqueur de ce de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:53:06 > 22:53:44) [92%] : \r\nUn sondage qui a sa valeur, je crois que nous sommes, nous, les \u00e9lus sensibles \u00e0 ce que la population pense mais nous avons un syst\u00e8me politique dans notre pays qui est d'ailleurs voulu par le peuple, il faut le rappeler dans lequel le Parlement \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc le d'une certaine fa\u00e7on le Conseil f\u00e9d\u00e9ral contr\u00f4l\u00e9, \u00e9lu par le Parlement et le Parlement est lui- m\u00eame surveill\u00e9 par le pape \u00e0 l'occasion des r\u00e9f\u00e9rendums d'il y a-t-il des initiatives populaires, j'aimerais dire ce soir, peut-\u00eatre faire un message politique, j'esp\u00e8re que ce syst\u00e8me ne changera jamais, il est parfait, je ne sais pas pourquoi il est comme \u00e7a, \u00e0 la limite, c'est un peu \u00e9gal mais ce syst\u00e8me est absolument g\u00e9nial, et c'est celui qui fait que nos institutions marchent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:53:44 > 22:53:52) [89%] : \r\nL'\u00e9lection par le peuple est-ce que \u00e7a devrait pas \u00eatre \u00e7a en fait le syst\u00e8me politique suisse Monsieur c'est quelque chose que vous avez roul\u00e9 soutenue \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:53:52 > 22:54:19) [88%] : \r\nOn a soutenu \u00e7a on a d\u00e9pos\u00e9 une initiative malheureusement on a, on a perdu ses initiatives cette initiative c'est c'est accepter, j'esp\u00e8re que demain on accepte aussi la volont\u00e9 du peuple, il y a 10 dans ce sondage que ce que \u00e7a doit \u00eatre monsieur monsieur Cassis je pense dans le peuple, c'est aussi clair que cas vecteur, repr\u00e9sentant de la de la Romandie, il faut maintenant \u00e9lire, c'est maintenant le temps des livres tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:54:21 > 22:54:25) [96%] : \r\n3 romans, 3 romans, c'est beaucoup, c'est beaucoup au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:54:27 > 22:54:28) [86%] : \r\nSi on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:54:29 > 22:54:29) [76%] : \r\nOn a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:54:30 > 22:54:53) [85%] : \r\nDe la langue italienne et italienne, je pense, je pensais beaucoup oui et c'est aussi dans la Constitution, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intense et si on a 3 candidats, 12 ans, nous, nous avons toujours dit au d\u00e9but, c'est le contenu, mais maintenant on a quand m\u00eame quand Monsieur le chef dit 3 candidats \u00e0 \u00e9galit\u00e9, alors si c'est le cas, on peut maintenant vraiment \u00e9lire le tissu 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:54:53 > 22:55:39) [92%] : \r\nOui, mais je pense que Monsieur Roche qui, ce soir, regrette l'initiative qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC parce qu'effectivement, si le pape devait s'exprimer peut-\u00eatre que le r\u00e9sultat serait totalement diff\u00e9rent aujourd'hui, c'est vrai que nous autres, comme conseillers nationaux et conseiller aux \u00c9tats ont une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s grande et je pense que nous en sommes tous conscients d'assurer la stabilit\u00e9 de notre pays est le meilleur couvert pour l'avenir dans notre pays, on voit que m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, on est pr\u00eat \u00e0 accepter un Tessinois \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important pour assurer la repr\u00e9sentativit\u00e9 de toutes les r\u00e9gions de notre pays, et finalement la stabilit\u00e9 de notre pays, donc je pense que les 3 candidats sur les candidats qui peuvent tout \u00e0 fait si\u00e9ger mais on voit que, il y a un respect mutuel dans notre pays que nous nous devons de cultiver aussi \u00e0 l'avenir et je pense que notre syst\u00e8me d'\u00e9lection du conseiller f\u00e9d\u00e9ral participe aussi \u00e0 \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:55:39 > 22:55:45) [92%] : \r\nRoger Normann, l'importance du Tessin est-ce que \u00e7a va permettre de r\u00e9soudre une forme de malaise tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:55:45 > 22:56:02) [87%] : \r\nBon, soyons clairs : si le PLR nous avait pr\u00e9sent\u00e9 2 candidats tessinois comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 un moment leur dur\u00e9e il y aurait pas eu tout roman parce qu'au fond l'\u00e9mergence des candidats romands au PLR elle est due au fait que le Parti lib\u00e9ral radical tessinois aucun candidat et donc c'est ce qui a ouvert le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:56:02 > 22:56:08) [83%] : \r\nOn a donc d\u00e9couragerait Saint-Dizier se posent sur l'importance du Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Norman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:56:08 > 22:56:38) [87%] : \r\nMais oui, c'est un des crit\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 chez nous, c'est aussi parce que ce choix est difficile entre des aspects de personnalit\u00e9s exerce le plus politique et des aspects de repr\u00e9sentativit\u00e9, on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 que les jours chez nous, on voulait au cours du caf\u00e9 figure se fixeront demain matin, c'est ce processus d\u00e9mocratique vous et confirm\u00e9 par le peuple suisse qui a rejet\u00e9 cette initiative de l'UDC pour une \u00e9lection par le peuple et je crois pas qu'un sondage, on pousse forc\u00e9ment \u00e0 ce que serait une \u00e9lection par le peuple, elle prendrait une toute autre dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:56:38 > 22:56:50) [87%] : \r\nEst-ce que le choix aussi de Monsieur Cassis se fait parce que c'est un candidat disons qui qui vous convient, on dit que, avec monsieur Cassis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va basculer \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:56:52 > 22:57:36) [86%] : \r\nOui, j'ai dit les comptes les les contenus de ces candidats Les et direction politique n'\u00e9tait pas tellement diff\u00e9rent alors L\u00e9onard n'y a pas eu de grandes diff\u00e9rences mais on peut quand m\u00eame dire avec monsieur on a une personnalit\u00e9 qui est plus proche de la commune reprennent, par exemple, \u00e7a, \u00e7a a jou\u00e9 le r\u00f4le parce que, on aimerait quand m\u00eame le le but principal, c'est que la majorit\u00e9 de du du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral, ils votent plus bourgeois, alors maintenant, on a eu beaucoup de d\u00e9cisions c'\u00e9tait scission avec 2 radicaux, 2 UTC qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu \u00e0 gauche et \u00e7a, on aimerait que ce que \u00e7a change ind\u00e9pendant qu'soit \u00e9lu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:57:36 > 22:57:40) [82%] : \r\nAlors ce basculement \u00e0 droite, possible, probable, c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:57:40 > 22:57:46) [94%] : \r\nMoi, j'observe que le basculement \u00e0 droite, il a eu lieu lors de l'\u00e9lection de Monsieur Guy Parmelin qui a remplac\u00e9 avril Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:57:46 > 22:57:47) [99%] : \r\nEn d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:57:47 > 22:57:51) [74%] : \r\nDassault de 15, donc je veux dire le basculement \u00e0 droite, il a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:57:51 > 22:58:17) [91%] : \r\nQue si j'entends monsieur rejet\u00e9e qui imagine qu'\u00e0 l'avenir finalement le PLR a toujours vot\u00e9 avec l'UDC ben moi j'esp\u00e8re que ce soit pas le cas et je suis convaincu que, quelle que soit la candidate ou le candidat qui sera \u00e9lu, il y a des enjeux qui sont tellement importants pour parler de politique europ\u00e9enne, on peut parler de politique environnementale, on peut parler beaucoup de politique, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re que dans ces cas-l\u00e0, le PLR gardera la raison et puis continuera \u00e0 construire des majorit\u00e9s pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:58:17 > 22:58:19) [90%] : \r\nD'un mot pour conclure Christian Luescher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:58:19 > 22:58:56) [87%] : \r\nUTA a tout \u00e0 fait raison un PLR est un PLR, l'UDC n'attend pas d'un PLR qui soit un UDC au m\u00eame titre que je l'esp\u00e8re, le PS n'attend pas d'un PLR qui nous avons dans nos g\u00e8nes, le c\u00f4t\u00e9 PLR que nous garderons et quelle que soit la personne \u00e9lue chez lui ce soir Isabelle Moret Pierre Maudet, o\u00f9 il y a tout K6, ce sera un repr\u00e9sentant du PLR, nous avons insist\u00e9 dans les crit\u00e8res \u00e0 l'appui de la candidature pour avoir quelqu'un qui soit un vrai repr\u00e9sentant du PLR et nous avons aujourd'hui, je le crois, 3 vrais repr\u00e9sentants du PLR qui sont estampill\u00e9s de notre parti et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y a aucune d\u00e9ception \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:58:57 > 22:59:03) [84%] : \r\nL'devrait quand m\u00eame \u00eatre plus proche de l'UDC que peut \u00eatre un peu cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:59:03 > 22:59:10) [74%] : \r\nCet Automne, \u00e7a \u00e7a version de vous asseoir, vous \u00eates coauteur peut-\u00eatre merci les cieux, merci beaucoup pour ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:59:10 > 22:59:17) [92%] : \r\n1er d\u00e9bat Alexis Favre, vous \u00eates en compagnie d'une d'une femme je crois dont on parle beaucoup depuis plus de 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:59:17 > 22:59:21) [93%] : \r\nAbsolument, et je vous le confirme, les PLR Isabelle Moret, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:59:21 > 22:59:22) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:59:22 > 22:59:32) [85%] : \r\nVous arrivez, enfin, au terme d'une campagne qui \u00e9tait l'eau est \u00e0 peu pr\u00e8s in\u00e9dite dans c'est de l'histoire de ce pays tant par \u00e7a, \u00e7a se ce sa m\u00e9diatisation qui est parfois par la duret\u00e9 des attaques comment vous l'avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:59:32 > 22:59:54) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, c'est effectivement Hollande parce que nous avons commenc\u00e9 depuis cet \u00e9t\u00e9, nous avons appris au dernier moment la d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la question s'est pos\u00e9e \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, mais j'ai eu beaucoup de plaisir, en particulier au moment des auditions devant les autres partis de pouvoir parler politique r\u00e9pondre \u00e0 des questions sur des dossiers concrets avec Nicolette parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:59:55 > 23:00:00) [85%] : \r\nApr\u00e8s la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, \u00e0 quel moment et \u00e7a a fait tilt dans votre t\u00eate \u00e0 quel moment vous d'y aller, j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:01 > 23:00:21) [95%] : \r\nAlors, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter des coll\u00e8gues sont venus vers moi pour me dire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature et tr\u00e8s vite je me suis dit oui, c'est un d\u00e9fi que j'aimerais relever mais d'abord, je tenais \u00e0 \u00e0 savoir si j'avais suffisamment de soutiens au sein de mon parti pour me lancer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:00:21 > 23:00:30) [88%] : \r\nAlors justement, maintenant vous vous savez o\u00f9 vous vous \u00eates un peu mieux fixer puisque vous sortez d'audition, vous avez fait filmer toutes les auditions devant tous les groupes politiques, comment sont pass\u00e9 les derni\u00e8res auditions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:31 > 23:00:46) [93%] : \r\nLes auditions se sont bien pass\u00e9es, c'est mon terrain, c'est parler des dossiers des dossiers du Parlement que je connais, avec des coll\u00e8gues parlementaires, que je connais aussi \u00e7a fait 11 ans que je suis au Parlement, donc je me suis sentie \u00e0 l'aise dans cet exercice-l\u00e0 qui me convient bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:00:46 > 23:00:51) [91%] : \r\nEt vos chances comment est-ce que vous les estimez quel est le chemin qui vous m\u00eame jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demain, vous avez fait vos calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:52 > 23:01:12) [88%] : \r\nAlors vous savez comment fonctionne une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un Poker monteur et la personne qui ont, c'est le moins : c'est toujours les candidats, les candidats ne savent pas en fait et peuvent pas \u00e9valuer les gens les choses et pour ma part, ben je pr\u00e9sente un candidature je continue toujours tout droit, j'avance et puis on verra bien \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:01:12 > 23:01:23) [87%] : \r\nC'est un peu, qui est un menteur, \u00e7a veut dire qu'il faut pas croire l'UDC quand ils disent qu'ils voteront pour gagner ce K6 il faut pas croire les Verts quand ils disent qu'une majorit\u00e9 d'entre vous soutiendrons il faut pas croire le PDC quand on dit que deux-tiers voteront plut\u00f4t pour l'un pour l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:01:25 > 23:02:18) [89%] : \r\nCeux qui ont vot\u00e9 peut-\u00eatre voter ouvertement, je ne sais pas apr\u00e8s comment est-ce qu'ils vont se comporter, vous savez que c'est le seul vote qui est un vote secret, j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, sauf de l'\u00e9lection, Doris d'Eintracht et donc je sais qu'il y a beaucoup de chance, beaucoup de sources qui \u00e9volue et que, finalement, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le choix qui se fait apr\u00e8s entre les 2, 3 personnes du ticket n'est plus une question de comp\u00e9tence ou d'amiti\u00e9, chacun finalement \u00e9crit en non sur sa petite faille pour des raisons diff\u00e9rentes, et beaucoup de gens m'ont dit clairement qu'il ne voterait pas pourquoi pour moi mais qui m'dit, on a appris \u00e0 mieux conna\u00eetre, tu as \u00e9t\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par tant d'audition et pour \u00e7a, \u00e7a aussi, pour moi c'est important et puis d'autres personnes qu'on ne soup\u00e7onnait pas, en fait, quand tout \u00e0 coup, votez pour nous parce que pour telle et telle Audrey pour telle et telle raison que vous ne connaissez finalement pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:02:19 > 23:02:32) [89%] : \r\nOn a parl\u00e9 des attaques sexistes dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 qu'est-ce qui, quelque part, c'est pas un peu tendu le b\u00e2ton pour vous faire battre en mettant vous- m\u00eame en avant le fait que vous \u00eates m\u00e8re de jeunes enfants et on pr\u00e9sentant cette situation comme un argument de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:02:32 > 23:03:33) [91%] : \r\nMoi j'ai j'ai transparent, je suis une femme, \u00e7a se voit, je peux pas le cacher, je suis une m\u00e8re, tout le monde le sait, \u00e7a fait partie de mon exp\u00e9rience de vie je suis s\u00e9par\u00e9 comme un mariage sur 2 voil\u00e0 apr\u00e8s 30 ans de vie commune, ce sont des choses qui arrivent et donc si j'ai \u00e9t\u00e9 transparente vis-\u00e0-vis, tout le monde, mes coll\u00e8gues le savait, on se conna\u00eet et donc je je n'avais pas Alain, je ne peux pas le cacher, donc, pour ma part, je l'ai dit comme un \u00e9l\u00e9ment de ma vie comme l'\u00e9l\u00e9ment d'autres de la vie d'autres candidats aussi ont \u00e9t\u00e9 mises en avant par contre ce que je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 tout de suite, moi je voulais vraiment mettre mes capacit\u00e9s et mes comp\u00e9tences en avant, je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9, mais je sais qu'au cours de la campagne, lorsque des femmes sont venus vers moi, mais aussi des messieurs, pour me dire ce que repr\u00e9sentait pour ma candidature, que j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point j'ouvrais la voie dans ce domaine et \u00e0 quel point c'\u00e9tait une r\u00e9volution, il y a une candidate qui soit, m\u00e8re de famille avec des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9 m\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, \u00e7a, c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:03:33 > 23:03:47) [90%] : \r\nBien, merci beaucoup, Isabelle Morin et bonne chance \u00e0 vous pour demain et bonne nuit, surtout si cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s longue, pas seulement pour Isabelle Moret, mais pour tous les candidats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelques quelques semaines de folie, je vous propose de revenir sur cet \u00e9t\u00e9 un peu fou avec ce sujet Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:03:50 > 23:03:57) [91%] : \r\n3 candidats pour un fauteuil, 3 candidats qui, malgr\u00e9 les apparences, se livrent une rude bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:03:59 > 23:04:00) [100%] : \r\nLa concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:04:00 > 23:04:08) [90%] : \r\n\u00e7a stimule, c'est positif, j'ai rien \u00e0 ajouter, c'est pas fait ce qu'il a dit moi je l'ai remerci\u00e9 infiniment parce que, d\u00e8s aujourd'hui, je serai le seul devant les jounal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:04:09 > 23:05:07) [90%] : \r\nOui, mais il y a K6 d\u00e9sign\u00e9 d\u00e8s juillet, comme l'ultra- favori de par son origine tessinoise et son exp\u00e9rience au Parlement ne s'attendait sans doute pas \u00e0 \u00eatre entra\u00een\u00e9 dans une telle campagne m\u00e9diatique, c'est Pierre Maudet, qui donne le rythme inconnu \u00e0 Berne, ou presque, le Genevois se lance dans une op\u00e9ration s\u00e9duction hors normes sur des dizaines de rendez- vous avec des parlementaires ou des journalistes pour se faire un nom outre- Sarine c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant en il va avoir des des autres politiciens de la PLR en Suisse al\u00e9manique, il dit : moi, moi je veux gagner cette course, je suis dans cette course, je veux gagner cette course, quitte, s'il le faut a aller trouver certains parlementaires chez eux, en face, on doit se mettre au diapason Isabelle Moret, se pose en femme de dossiers et l'air de ne pas y toucher, joue \u00e0 fond la carte m\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:05:08 > 23:05:15) [93%] : \r\nSavez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu des femmes qui \u00e9taient grand- maman, mais il n'y a jamais eu des femmes qui avaient des enfants en \u00e2ge de Scolari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:05:15 > 23:05:31) [93%] : \r\nMais dans cette campagne, les candidats sont pass\u00e9s au scanner hier lors des rencontres organis\u00e9es par le PLR entre les candidats et la population, la Vaudoise ne marque pas des points et puis elle se retrouve dans le viseur de la presse al\u00e9manique qui n'est pas tendre avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:05:31 > 23:05:45) [91%] : \r\nJ'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale de Karine Keller-Sutter ou celle de Martine grave, donc je sais tr\u00e8s bien comment les femmes PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, donc c'\u00e9tait attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:05:45 > 23:06:23) [93%] : \r\nPour moi, il n'y a aucun 6 aussi \u00e9tait pas en cause une d\u00e9claration erron\u00e9e \u00e0 propos de la double nationalit\u00e9 des diplomates de nature discr\u00e8te, le Tessinois se serait bien pass\u00e9 d'une telle campagne c'est dur oui, il faut se mettre nu devant la population, et il est difficile parfois de trouver les limites cette campagne pas comme les autres aura surtout permis \u00e0 Pierre Maudet d'\u00e9merger \u00e0 Berne et d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un vrai outsider mais in fine, et ce n'est pas la population, mais bien les parlementaires qui choisiront demain le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:06:29 > 23:06:45) [87%] : \r\nRollin Wavre, vous \u00eates le chef de campagne de Pierre Maudet, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir, bonsoir, on l'a vu une campagne men\u00e9e tambour battant par votre champion par le champion Pierre Maudet, qui a pourtant choisi de pas l\u00e0 ce soir leur et on a, on a de la peine \u00e0 comprendre pourquoi ce qu'elle a disparu, il a compris qu'il avait perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:06:45 > 23:07:01) [92%] : \r\nNon, il a commenc\u00e9 sa soir\u00e9e avec le Conseil d'\u00c9tat qui est mont\u00e9 \u00e0 Berne pour suivre cette soir\u00e9e cette journ\u00e9e et puis a pass\u00e9 un peu de temps avec son \u00e9pouse, il y avait encore des gens et les parlementaires \u00e0 voir ce soir donc, comme l'a tr\u00e8s bien dit Ignacio K6, la campagne continue jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:07:01 > 23:07:16) [89%] : \r\nVous avez men\u00e9 une campagne professionnelle, on sait que Pierre Maudet ne laisse pas grand- chose au hasard, il a probablement fait ses calculs, vous avez fait vos calculs, quelles sont les chances de Pierre Maudet demain ce qu'elles existent encore, et quel est le chemin qu'elle est l'alignement de plan\u00e8tes qui le portent jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:16 > 23:07:40) [93%] : \r\nAlors elles existent \u00e9videmment ses chances puisque je suis l\u00e0 pour les d\u00e9fendre, puisque il s'est battu, il a rencontr\u00e9 des dizaines et des dizaines de parlementaires, il a expos\u00e9 son programme, il a je pense convaincu bon nombre de gens qui l'avaient un vrai projet, une m\u00e9thode, des int\u00e9r\u00eats des valeurs des passions, je pense que tout \u00e7a, \u00e7a nous donne le droit de faire le match demain et j'ai confiance que les parlementaires seront regarder en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:07:40 > 23:07:48) [89%] : \r\nPour qui et match il faut il y aurait, il aurait fallu, il faudrait qu'un ralliement assez massif \u00e0 gauche assez massif au PDC, on n'a pas l'impression que ce soit le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:48 > 23:08:06) [95%] : \r\nIl faut surtout une s\u00e9rie d'individus que sont les parlementaires parce que finalement, ce sont des hommes et des femmes qui ont des enfants qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la mani\u00e8re de g\u00e9rer le pays, et ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 envoyer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quelqu'un qui a les armes pour d\u00e9fendre la Suisse est repr\u00e9sent\u00e9 la Suisse dans les 10 \u00e0 15 ans qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:08:06 > 23:08:38) [89%] : \r\nMerci de l'avoir vraiment une chance pour la derni\u00e8re ligne droite, merci, on vient de le voir Pierre Maudet risquent d'\u00eatre sacrifi\u00e9s sur l'autel des d\u00e9s\u00e9quilibres linguistiques et les \u00e9quipes de ASUS tics, puisqu'on en parle, on accueille maintenant, le pr\u00e9sident du PLR tessinois Monsieur Fixot Cabr\u00e9ra, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir, on a beaucoup critiqu\u00e9 ou en tout cas, comment\u00e9 la strat\u00e9gie tessinoise comment est-ce qu'on fait est-ce qu'on pr\u00e9sente un candidat, 2 candidats, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 un seul candidat sur le ticket, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9, il semblerait que ce soit le favori, en fait, vous avez fait la \u00e7a, vous avez choisi la strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:08:39 > 23:08:59) [89%] : \r\nBon, nous on a toujours dit que si la Romandie \u00e9tait d'accord de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la candidature de la 6 italienne nous on aurait mis \u00e0 disposition, m\u00eame 3 candidats, c'\u00e9tait pas le cas, et donc on a d\u00fb choisir le plus fort, selon les crit\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 choisis par le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:08:59 > 23:09:19) [85%] : \r\n\u00e0 l'inverse, si d'aventure demain devrait avoir une surprise pour vous, ce serait les filiations national, disons, \u00e7a serait assez dit difficile \u00e0 comprendre au moins mais est-ce que vous imaginez, il y a encore quelques semaines, que ces strat\u00e9gique \u00e9tait si critiqu\u00e9 allait \u00eatre \u00e0 ce point payante, l\u00e0 on est \u00e0 8 9 heures de la d\u00e9cision finale du qui avait le triste et \u00e7a se pr\u00e9sente vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:09:19 > 23:09:31) [91%] : \r\nMoi, je suis habitu\u00e9 \u00e0 f\u00eater l'la victoire seulement apr\u00e8s la ligne de de d'arriver, d'accord, alors on a, on attend demain tranquillement et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:09:31 > 23:09:39) [91%] : \r\nNe pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, c'est pas le cas, merci monsieur Cabral, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:09:41 > 23:09:51) [88%] : \r\nOn vient de le voir les \u00e9quilibres linguistiques je disais feront peut-\u00eatre tout dans cette, dans cette \u00e9lection, mais c'\u00e9tait une logique cette logique tr\u00e8s institutionnel qui ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde va le voir avec vos invit\u00e9s \u00e0 se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:09:51 > 23:10:20) [87%] : \r\nExactement 2 nouveaux invit\u00e9s sont avec nous Alain Rebetez, observateur de la vie politique depuis bient\u00f4t 20 ans dans les jeudi 18 ans, on va pas vous dire merci beaucoup d'\u00eatre avec nous Alain Marrot, ce conseiller d'\u00c9tat, Genevois, le gouvernement Genevois qui \u00e9taient l\u00e0 ce soir in corpore pour soutenir son poulain Pierre Maudet, vous \u00e9tiez l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral vous \u00e9tiez je crois assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Pierre Maudet, dans quel \u00e9tat d'esprit, \u00e0 d\u00e9faut de l'avoir ici ce soir, on vous pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:10:22 > 23:10:31) [93%] : \r\nPas confiant parce que ce serait pr\u00e9tentieux, non, il est, il est calme, il est serein et il il acceptera finalement le le verdict des urnes demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:10:32 > 23:10:40) [84%] : \r\nAvant Ozap pas invit\u00e9 ici pour nous dire ce que vous avez mang\u00e9 tout \u00e0 l'heure au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral mais c'est parce que vous avez sign\u00e9 un blog assassin sur Ignacio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:10:40 > 23:11:06) [83%] : \r\nCassis ce vous dites et je vais reprendre vos mots, vous dites : il n'y a sur Cassis est en fait un PLR suisse al\u00e9manique qui parle italien et vous ajoutez : il sait habilement jouer de sentiment de culpabilit\u00e9 de nos concitoyens d'outre- Sarine pour endosser la abb\u00e9 d'une minorit\u00e9 pr\u00e9tendument oubli\u00e9 qu'il s'agirait de r\u00e9habiliter franchement qu'est-ce qui vous a, qu'est-ce qui vous a fait Ignacio K6 Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:11:06 > 23:11:53) [90%] : \r\n\u00e0 moi, il n'a rien fait, vous savez, j'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'Association suisse des assur\u00e9s pendant plus de 15 ans, donc aujourd'hui encore dans mes fonctions, j'essaye de r\u00e9tablir une certaine justice sociale dans le domaine de l'assurance maladie Monsieur K, si c'est un homme du lobby des caisses maladie, je pense qu'il ne s'en cache pas, il est \u00e0 la t\u00eate de courant affectera mais de cours Aviva aussi, donc je suis inquiet de voir qu'un repr\u00e9sentant de ce lobby-l\u00e0 parce que les lobbies font partie de la vie du du politiciens de milice f\u00e9d\u00e9ral mais que ce lobby l\u00e0 puissent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sachant que monsieur K6 \u00e0 exprimer en tant que pr\u00e9sident de la commission de la sant\u00e9 du National des opinions que je veux croire, qui sont pour moi inqui\u00e9tantes comme seul le fait de supprimer le libre choix du m\u00e9decin pour \u00e9conomiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:11:53 > 23:11:56) [86%] : \r\nContre le lobby des caisses, et par contre le candidat tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:11:56 > 23:12:19) [91%] : \r\nNon, je n'ai rien contre monsieur casser \u00e7a, personnellement, je ne voudrais pas que l'on \u00c9lise a un compte non, je pense qu'il faut \u00e9lire un contenu c\u00e9dait pas parce qu'il a l'\u00e9tiquette tessinoise que il faut voter la t\u00eate dans le sac, les yeux ferm\u00e9s, je pense qu'il faut regarder ce qu'il y a derri\u00e8re cette \u00e9tiquette et malheureusement ce cette perspective-l\u00e0 ne me r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:12:19 > 23:12:31) [92%] : \r\nAlors Alain Rebetez, il ne faut pas voter pour lui parce qu'il a l'\u00e9tiquette et sinon vous allez dans une chronique radio dit exactement l'inverse, vous avez dit Pierre Maudet et le meilleur, mais il faut voter K6 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:33 > 23:14:05) [86%] : \r\nOn est en Suisse et puis ensuite il y a des majorit\u00e9s, des minorit\u00e9s, il y a 2 minorit\u00e9s linguistiques en Suisse romande, on est bien plac\u00e9s, nous sommes une des minorit\u00e9s et nous estimons normal d'avoir 2 en permanence 2 repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il arrive, m\u00eame pendant les 3 \u00e9t\u00e9 exceptionnellement un seul tr\u00e8s bri\u00e8vement, nous trouvons \u00e7a nourrit et si s'il n'y avait pas de repr\u00e9sentant Romand et que un jury quoi disait-il candidat Genevois et le Tessinois de je ne sais quoi ou le Bernois de je ne sais quoi, on trouverait \u00e7a insultant, je vous rappelle quand m\u00eame que monsieur K6 est \u00e9mu par le Tessin depuis 10 ans, et cette question de la repr\u00e9sentativit\u00e9, elle est pas accessoire, parce que finalement, moi je n'attends pas de Monsieur si ce qu'ils d\u00e9fendent le Tessin, comme je n'attends pas d'une femme qui est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'elle d\u00e9fende les femmes comme je n'attends pas d'un roman qu'il d\u00e9fendent les Romands par on s'il n'y a pas de roman : pas de femmes aussi apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue d'une vingtaine d'ann\u00e9es, il n'y a toujours pas d'italophones, c'est, c'est des d\u00e9s\u00e9quilibres et c'est des absences de repr\u00e9sentation de minorit\u00e9s et toucher \u00e0 \u00e7a en Suisse, je pense que c'est tr\u00e8s important et alors pourquoi pas et devenir un lobby tu pourra aussi retrouver sa libert\u00e9 qui ne lancerait ce sera peut-\u00eatre pas dit, mais il y a des choses vraiment importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:14:06 > 23:14:07) [93%] : \r\nPlaidoyer pour les minorit\u00e9s Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:14:07 > 23:14:25) [93%] : \r\nJe peux comprendre le discours de Monsieur r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je pense que c'est mettre en avant la l'\u00e9quilibre linguistique des minorit\u00e9s devant les comp\u00e9tences et la vision je pense qu'aujourd'hui la Suisse du XXIe si\u00e8cle ne peut pas s'offrir simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:14:26 > 23:14:32) [84%] : \r\nEt moi, vous trouvez normal qu'il vient de Rome en permanence, ils sont toujours plus comp\u00e9tents que les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:14:32 > 23:15:43) [90%] : \r\nMais je d\u00e9passe la je le le discours que je tiens aujourd'hui sur la comp\u00e9tence, je peux le tenir pour l'\u00e9lection de n'importe quel candidat, je le tiens pas parce qu'il y aurait un candidat je cite Monsieur mod\u00e8le n'est pas le plus comp\u00e9tent, il n'y a pas \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au motif qu'il les Genevois et que je ne serai aussi non je pense qu'aujourd'hui, la Suisse et face \u00e0 des d\u00e9fis qui sont des d\u00e9fis importants, nous devons absolument avoir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, des personnes qui savent o\u00f9 elles veulent aller qui ont une vision de la Suisse de demain, aujourd'hui, ce que j'ai vu dans cette campagne \u00e9lectorale de la part de Monsieur K6 me fait douter de cette vision, le fait qu'il propose par exemple de de rendre son passeport italien pour se rendre UDC compatible, me semble \u00eatre, \u00e0 d\u00e9faut, \u00e0 mes yeux, m\u00eame si c'est un une qualit\u00e9 aux yeux de certains par cette part se situait l\u00e0 exactement d\u00e9montrer le contraire de ce que vous avancez pour soutenir sa candidature, c'est qu'il y aurait 2 types de Suisse les bons suisses qui ne sont que suisse et des chutes de 2\u00e8me, cat\u00e9gorie dont il s'empresse de ne plus faire partie et je \u00e7a je pense que cet opportunisme l\u00e0 nous n'avons pas le luxe de nous l'offrir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:15:43 > 23:16:37) [85%] : \r\nVenant d'un politicien, faire un reproche d'opportunisme politicien tout politicien est un opportuniste n'est-ce pas quand, quand une situation se pr\u00e9sente, il doit la prendre, si c'est le boulot d'un politicien d'\u00eatre opportuniste, l'histoire du du de de la l'histoire de l'aviation de la lit est une d\u00e9cision personnelle que j'ai la la, l'importance, en revanche, c'est facile de dire, mais prenons les meilleurs alors le jour o\u00f9 il y a 7 z\u00fcrichois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que les meilleurs sont \u00e0 Z\u00fcrich, c'est la fin du pays et il faut ces questions de repr\u00e9sentation ne sont pas substitu\u00e9, elle ne passe pas, apr\u00e8s la comp\u00e9tence si Monsieur si c'\u00e9tait manifestement incomp\u00e9tents, je vous suivrai il n'est pas manifestement comp\u00e9tents et ces questions de repr\u00e9sentations sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:16:37 > 23:16:48) [88%] : \r\nMerci Alain Rebetez Messi merci Moreau cette z\u00fcrichois au gouvernement ce n'est pas pour demain, en attendant, Alexis, vous avez un Genevois d'origine tessinoise je prends avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:16:48 > 23:17:12) [86%] : \r\nAbsolument, et pas des moindres, c'est Carlos Omar ou bien qui est avec nous, bonsoir ce Manga bonsoir, conseiller national socialiste Genevois Ath\u00e8nes de ce parti t\u00e9nors du Parlement, on reviendra, on vient de parler des \u00e9quilibres versus la personnalit\u00e9, vous vous \u00eates un homme de conviction, vous c'est un homme pour qui les id\u00e9es, l'id\u00e9ologie m\u00eame passe probablement avant tout Ignacio K6, c'est l'homme des lobbies, c'est l'homme des assureurs c'est pas votre tasse de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:17:12 > 23:17:40) [88%] : \r\nBon moi satan logo m\u00eame si chez tessinois comme monsieur Cassis et c'est vrai que j'aimerais bien revoir un un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en tout cas pas un homme des lobbies, un homme qui, finalement, porte les id\u00e9es des autres et qui a pas celui qui portera les siennes propres, je dirais que aujourd'hui et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que je le soutiens, la seule personnalit\u00e9 qui sort \u00e0 titre personnel, c'est naturellement mod\u00e8le fut donc son comit\u00e9 de soutien, je ne vois parce que je pense qu'il peut amener quelque chose et j'esp\u00e8re effectivement qu'il sera \u00e9lu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:17:40 > 23:17:50) [89%] : \r\nVous \u00eates aussi socialiste, donc vous devez avoir la parit\u00e9, la question des femmes chevill\u00e9e au corps dans que choisir Pierre Maudet est-ce que c'est pas quelque part renoncer \u00e0 la moiti\u00e9 de vous- m\u00eame, Carlos \u00e0 Monrovia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:17:50 > 23:18:22) [93%] : \r\nBon c'est vrai que c'est un d\u00e9bat qu'on a et qui fait qu'aujourd'hui le Parti socialiste n'a toujours pas pris de d\u00e9cision, il s'av\u00e9ra demain matin encore savoir quel est finalement sa strat\u00e9gie, il y a eu aujourd'hui beaucoup de plaidoyer en faveur de Madame Morin au Campus \u00e0 soutenir demain, il y a eu quelques voix qui ont rappel\u00e9 qu'il fallait encore sauver le si\u00e8ge du Tessin et de la Suisse italienne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'autres qui ont soutenu ce mod\u00e8le, donc effectivement on est dans une situation un peu aujourd'hui, ou c'est d\u00e9licat, on ne sait pas encore comment, comment va se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:18:22 > 23:18:26) [87%] : \r\nVivement la v\u00e9rit\u00e9 si vous souhaitez Pierre Maudet, c'est pour le voir qui d\u00e9barrass\u00e9 le plancher Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:18:26 > 23:19:25) [92%] : \r\nNon je pense pas, je pense que, aujourd'hui, il a la carrure d'un homme d'\u00c9tat qui peut aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui peut amener sur diff\u00e9rents dossiers au niveau international, mais aussi au niveau national, un certain nombre de de d'\u00e9l\u00e9ments positif, que ce soit \u00e0 la politique europ\u00e9enne, que ce soit d'ailleurs la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, que ce soit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi de politique migratoire, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 courageux \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'op\u00e9ration papyrus qui fait des petits \u00e0 travers la Suisse dans d'autres cantons, donc j'estime que c'est vraiment l'homme de de la situation et c'est vrai qu'on peut parfois se dire mais il faudrait soutenir une femme, c'est ce que soutiennent un certain nombre de mes camarades, femmes ou hommes d'ailleurs au sein du groupe socialiste, je leur dis simplement qu'il faut peut-\u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 on sache quelle est la personne de la situation, le du moment, les enjeux qui nous attendent ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 seulement ann\u00e9e prochaine ou dans les 6 mois qui viennent, c'est Dodi dans les 10 ans qui viennent, donc il faut quelqu'un qui soit solide, solide sur les dossiers int\u00e9rieurs solide sur les dossiers ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:19:25 > 23:19:31) [85%] : \r\nMerci, Carlos se ou bien les avoir un peu \u00e9loign\u00e9 de la politique politicienne et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:19:31 > 23:19:42) [94%] : \r\nJustement, cette politique politicienne cette cette difficult\u00e9 de rentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on fait pas partie de la famille \u00e7a fait \u00e9videmment pas plaisir \u00e0 tout le monde et c'est ce dont vous allez parler juste maintenant Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:19:42 > 23:20:27) [90%] : \r\n2 nouveaux invit\u00e9s sont avec nous, Lisa Mazzone, 29 ans conseill\u00e8re nationale genevoise depuis 2 ans vice- pr\u00e9sidente aussi de votre de votre parti et puis Filippo Lombardi, ce que je peux dire de vous que vous \u00eates un dinosaure du du Parlement Monsieur Lombardi, vous avez, vous avez 61 ans conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois depuis 18 ans, est ce que vous savez, \u00e7a sera quel \u00e7a sera votre combien tiennent \u00e9lection demain qu'un 15\u00e8me votre micro votre bien que 1er sur Lombardi et j'ai envie de vous poser cette question \u00e0 vous monsieur Lombardi est-ce que dans le fond c'est pas extr\u00eamement difficile de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral quand on n'est pas du s\u00e9rail, c'est ce qu'a essay\u00e9 de faire Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:20:27 > 23:21:04) [90%] : \r\nC'est effectivement extr\u00eamement difficile, les parlementaires ont ont vraiment l'habitude de voter pour ceux qui connaissent personnellement et donc un candidat qui arrive au dernier moment de l'ext\u00e9rieur, un chemin v\u00e9ritablement difficile \u00e0 parcourir, ceci dit il y a eu dans l'histoire quelques exceptions, nous en avons fourni une avec le vote Meslet en 1999 elle venait du Conseil d'\u00c9tat du canton d'Appenzell int\u00e9rieure et elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune, elle avait 34 ans, \u00e0 l'\u00e9poque et elle a r\u00e9ussi bon, elle a d\u00fb laisser la place, 4 ans plus tard, un certain Christoph Blocher, mais voil\u00e0, je crois qu'elle a bien fait pendant ces 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:21:05 > 23:21:09) [85%] : \r\nLes Amazones, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre \u00e9lu, quand on n'est pas du s\u00e9rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:21:10 > 23:21:39) [91%] : \r\nC'est clair qu'il faut s'habiller, il faut adopter des codes d'\u00e9coute qu'on conna\u00eet pas n\u00e9cessairement et puis il faut \u00eatre au courant de des dossiers qui sont en cours au Parlement m\u00eame mais aussi simplement des personnes qui si\u00e8ge au parlement de leurs diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de leur d\u00e9go\u00fbt m\u00eame du petit avoir flatter les \u00e9go des 246 parlementaires qui sont en fait les \u00e9lecteurs du conseil et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et je pense que c'est un sou suppl\u00e9mentaire pour quelqu'un qui vient de de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:21:39 > 23:21:52) [96%] : \r\n246 parlementaires qui \u00e9liront demain le successeur de Didier Burkhalter, on a l'impression aussi que les parlementaires votent pour des gens qui leur ressemblent, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t des hommes aux cheveux plut\u00f4t grisonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:21:53 > 23:22:10) [91%] : \r\nJe crois pas que \u00e7a, non, il y a, il y a une certaine quand m\u00eame disponibilit\u00e9 de de nos coll\u00e8gues \u00e0 s'informer les les auditions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes d'ailleurs, pour les diff\u00e9rents candidats, on a reconnu nous-m\u00eames que le Parti lib\u00e9ral avait pr\u00e9sent\u00e9 une fourchette int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:22:10 > 23:22:17) [88%] : \r\nMais dans l'histoire de ce pays, quand m\u00eame Monsieur Lombardi dans l'histoire de ce pays, on a vot\u00e9 pour, 109 hommes et pour cette femme seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:22:18 > 23:22:22) [91%] : \r\n\u00e0 cette dramatique, il faut corriger \u00e7a, mais on va se donner le temps de corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:22:23 > 23:22:29) [86%] : \r\nLa madame, c'est vrai que pour une femme, c'est en g\u00e9n\u00e9ral peut-\u00eatre plus difficile que que pour un homme qu'est-ce que vous pensez de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:22:29 > 23:23:04) [91%] : \r\nC'est vrai que, comme vous l'avez dit, je pense que c'est dans la nature humaine, de voter pour des personnes dans une certaine mesure qui nous ressemblent, parce qu'on se dit : ben voil\u00e0, elle nous ressemble, elle vaut certainement nous repr\u00e9senter o\u00f9 elles vont \u00eatre \u00e0 notre image et puis forc\u00e9 de constater que dans le Parlement il y a encore une minorit\u00e9 de femmes, bien qu'elle soit l'\u00e2me qu'elle repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la population et puis effectivement cette conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans l'histoire, alors qu'on est la moiti\u00e9 de la population, l\u00e0 il y a, il y a un manque de repr\u00e9sentativit\u00e9 quitte agit de combler et puis \u00e9videmment que cette \u00e9lection est une occasion de de combler ce manque de repr\u00e9sentativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:23:06 > 23:23:14) [88%] : \r\nO\u00f9 toutes les femmes voteront pour les femmes, vous aurez la majorit\u00e9 au conseil national, le Conseil des \u00c9tats et la majorit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:23:14 > 23:23:16) [92%] : \r\nOn n'est pas majoritaire au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:23:16 > 23:23:39) [89%] : \r\nLe jour o\u00f9 toutes les femmes dans le pays voteront pour 2 femmes au sein est majoritaire au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ceci dit, tout en n'\u00e9tant pas majoritaire, vous avez eu in parenth\u00e8se dans laquelle il y avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a ce que \u00e7a, mais c'est la preuve que c'est possible et moi je suis tr\u00e8s content que ce soit possible et j'esp\u00e8re que \u00e7a continue de l'\u00eatre en \u00e0 \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:23:39 > 23:23:45) [94%] : \r\nAmazone, c'est pour \u00e7a que les Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de voter majoritairement pour Isabelle Moret, demain on l'apprit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:23:45 > 23:24:40) [92%] : \r\nEffectivement, le groupe des Verts, a d\u00e9cid\u00e9, dans sa majorit\u00e9 de de soutenir Isabelle Moret, parce que c'est une bonne nature f\u00e9minine, par ailleurs, elle nous a aussi convaincu sur des questions th\u00e9matiques sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat \u00e0 la l'importance de la formation dans notre pays de continuer \u00e0 doter la formation de de moyens suffisants, et puis pour rebondir sur ce qu'a dit monsieur Lombardi, vous savez, l'enjeu, c'est aussi que les les partis politiques mettent en avant des femmes, et l\u00e0 on voit bien qu'au cours de cette campagne \u00e7a bien en amont, parce que plus il y aura de femmes parlementaires, il y aura de candidates potentielles au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus il y aura de femmes dans les ex\u00e9cutifs cantonaux et communaux et plus il y aura de candidate potentielle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a vient en amont, mais m\u00eame l\u00e0 pour pour ce ce ce court moment de campagne, on voit bien que la planche a \u00e9t\u00e9 largement savonner notamment par des membres de de son propre parti et je pense que que \u00e7a doit nous donner aussi un signal sur sur la question de la repr\u00e9sentation des femmes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:24:40 > 23:24:44) [89%] : \r\nD'un mot Monsieur Lombardini demain est-ce que vous voterez pour pour Ignacio K6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:24:45 > 23:25:30) [90%] : \r\nAlors vous me permettrez de en tant que chef de groupe de dire que doit repr\u00e9senter un groupe qui a des opinions \u00e9videmment diff\u00e9rente, on l'a dit tr\u00e8s clairement, aujourd'hui, d'une part, on appr\u00e9cie le fait que le Parti lib\u00e9ral et pr\u00e9senter un ticket valable et 3 personnes \u00e9ligibles de qualit\u00e9 deuzio, on ne va pas \u00eatre disponibles pour des op\u00e9rations sauvages, quelle qu'elle soit clair on habite r\u00e8glement tertio : nous n'avons pas la l'habitude de formuler des recommandations de vote, \u00e9videmment, si le pr\u00e9sident du groupe commence, en fait, \u00e7a devient un peu difficile, ceci dit, je suis sensible, je le dis tr\u00e8s clairement \u00e0 l'imp\u00e9ratif constitutionnel qui nous dit que les r\u00e9gions linguistiques doivent \u00eatre de repr\u00e9senter de fa\u00e7on ad\u00e9quate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:25:30 > 23:25:37) [94%] : \r\nAlors on attendra demain pour savoir ce que vous allez voter merci en tout cas vous 2, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et Alexis je vous repasse la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:25:37 > 23:25:55) [86%] : \r\nMerci, Esther, je suis avec Samuel Ben Samuel Bernard, merci d'\u00eatre avec nous, mais c'est un plaisir caus\u00e9 national- socialiste Vaudois, c'est un peu particulier, vous \u00eates pas le Benjamin du Parlement, mais vous \u00eates un des 3 seuls et le seul Romand, qui vit sa 1\u00e8re nuit des longs couteaux ce soir comment est-ce que vous la sentez ce que c'est, \u00e0 la hauteur de vos esp\u00e9rances, vous, un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:25:55 > 23:26:05) [84%] : \r\nC'est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances mais je vais pas tr\u00e8s haute, alors c'est une soir\u00e9e o\u00f9 on discute avec les gens partagent un peu, c'est sympa, mais je crois pas qu'il y a beaucoup de strat\u00e9gie qui serait maintenant vous regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:05 > 23:26:08) [90%] : \r\nC'est un peu 2007, l'\u00e9viction de leurs fr\u00e8res les tractations jusqu'au petit matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (23:26:08 > 23:26:22) [88%] : \r\nAlors je regrette pas le probl\u00e8me qu'il a fallu r\u00e9gler alors je pr\u00e9f\u00e8re contient moins de probl\u00e8mes que consensuel, faut pas oublier d'autres pays, le but c'est quand m\u00eame de lire un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est consensuel et qui arrive \u00e0 cr\u00e9er de la valeur pour notre pays, je pensais plus facile comme \u00e7a, qu'avec Christophe Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:22 > 23:26:36) [84%] : \r\nMais vous auriez pu cr\u00e9er un peu dramaturgie au Parti socialiste, vous auriez pu imaginer une alliance avec le PS et c'est de faire un trou coup de Trafalgar de pi\u00e9ger le PLR \u00e0 son propre jeu ou le d\u00e9c\u00e8s d'envoyer, Laura Sadis, candidat sauvage, vous \u00eates bien docile non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:26:36 > 23:26:57) [85%] : \r\nAlors qu'il faut se poser la question : c'est quoi comme on convoque ces \u00e9lections \u00e7a \u00e7a sinon on fait \u00e7a si nous on fait n'importe quoi \u00e0 chaque \u00e9lection, alors tout le monde fera l'importe-quoi Jacques \u00e9lection on n'aura plus d'espoir que \u00e7a se fasse par Kantar conciliation mon espoir, c'est qu'on arrive \u00e0 avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral de v\u00e9ritables cons\u00e9cration, quelle que soit la personne qui soit \u00e9lu et pour \u00e7a il faut qu'on collabore avec les partis et qu'on joue le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:57 > 23:27:08) [90%] : \r\nJacqueline de quattro, vous nous avez rejoint merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et vous avez bien failli \u00eatre \u00e0 la place d'Isabelle Moret commen\u00e7ant ce vie \u00e7a aurait pu \u00eatre moi ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:08 > 23:27:22) [91%] : \r\nEh bien, on s'en tout cas une effervescence dans cette salle qui est passionnante, on voit qu'il y a un r\u00e9el enjeu en m\u00eame temps il y a 3 magnifiques candidature un Tessinois de roman, un conseiller d'\u00c9tat, 2 conseillers nationaux, \u00e7a montre aussi la force du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:23 > 23:27:26) [76%] : \r\nQu'est-ce que vous \u00eates venu soutenir vous \u00e9tiez aux tifosi soutenir et la belle Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:26 > 23:27:40) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que j'avais vraiment la conviction qu'il fallait que le Parlement est un choix entre Tessinois et Romands, d'un c\u00f4t\u00e9 mais surtout entre un homme et une femme, en l'occurrence il y a une femme face \u00e0 2 hommes, alors il faut qu'on la soutient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:40 > 23:27:49) [88%] : \r\nVous poser cette question apparemment supprim\u00e9 l'\u00e9tait pas tant que \u00e7a parce qu'on vous a vu tout \u00e0 l'heure, faire une accolade absolument gigantesque Ignacio K6, donc on s'est dit : il y aurait-il un message cach\u00e9, il y avait pas de message cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:49 > 23:27:58) [95%] : \r\nNon parce que je les connais bien les 3 donc on est tous copains si on pouvait avoir un triumvirat ou encore mieux un job sharing \u00e9videmment serait mais c'est pas aussi simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:58 > 23:28:07) [81%] : \r\nQue c'est beau cette harmonie, en politique, Samuel Bendahan est-ce que finalement l'\u00e9lection pass\u00e9e, f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas un peu comme le football, sa joie 246 essais il y a eu ce il gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:28:08 > 23:28:20) [87%] : \r\nOn verra, c'est le favori, c'est clair, mais je pense que j'vais encore ouvert aujourd'hui, demain, vous votez pour qui en bande, si demain on fait donc on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de facteurs, on doit bien comprendre les strat\u00e9gies autres pour trouver la meilleure strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:28:21 > 23:28:34) [91%] : \r\nEh bien je vous remercie \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 sur ce plateau, rapidement, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et \u00e0 tout bient\u00f4t merci les pronostics, on va en faire maintenant quelques-uns avec vous, Esther, puisque vous \u00eates avec ce qui se fait de mieux, allez disons leur mati\u00e8re de commentateur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:28:35 > 23:29:01) [85%] : \r\nExactement 3 correspondants parlementaires sont avec nous, Linda Bourget qui est notre correspondant parlementaire ici \u00e0 Berne Marcus et fili\u00e8res vous travaillez pour le Tages-Anzeiger et \u00e0 la livre correspondante \u00e0 Berne pour l'\u00e9pauler, du Ticchi non alors j'imagine que vous 3, vous avez fait du terrain, ce soir, vous \u00eates all\u00e9 voir les les parlementaires alors je vais vous demander aux uns et aux autres, vos pronostics, j'ai commenc\u00e9 avec vous, Anna Faccioli, qui sera \u00e9lu demain, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:29:01 > 23:29:11) [86%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, je pense qu'on peut dire que a ainsi sera le 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et le sens du 17\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse esp\u00e9raient 80 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:11 > 23:29:20) [85%] : \r\nLinda Bourget c'est vrai qu'on a vu ce soir, Ignacio Cassis, qui \u00e9tait avec nous, particuli\u00e8rement heureux et content, satisfait, tr\u00e8s cordiale, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:29:20 > 23:29:23) [92%] : \r\nC'est vrai qu'aujourd'hui, \u00e0 cette heure-ci, on voit quand m\u00eame difficilement ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:28 > 23:29:29) [80%] : \r\nEt Bochum fili\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:29:31 > 23:29:57) [84%] : \r\nJe peux rien dire dire de diff\u00e9rent, il y a m\u00eame eu un d\u00e9veloppement aujourd'hui \u00e0 la droite les ronces sert encore plus hier il Natsios l'UDC essayer de serrer les rangs, le chef de groupe et c'est que tous ces parlementaires qui votent d\u00e8s le 1er tour pour Inad si on sait pas encore s'il y arrive, parce qu'il y a quand m\u00eame les paysans qui pr\u00e9f\u00e9rait avoir Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:58 > 23:30:09) [86%] : \r\nAlors 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tessinois, disiez-vous, Anna qu'est-ce que \u00e7a va changer dans le fond pour pour votre canton est-ce que les Tessinois se sentiront plus proche de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:30:09 > 23:30:40) [85%] : \r\nAlors il faut pas non plus trop esp\u00e9rer dans conf\u00e9d\u00e9rale des t\u00e9moins, moi je pense compenser f\u00e9d\u00e9ral tessinois sur un bon sauf pour la Suisse, d'abord parce que c'est un bon saucisson m\u00e9lange des cultures est repr\u00e9sent\u00e9 aussi Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s on esp\u00e8re que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux travaillent pour toute la Suisse, et donc aussi pour le dessin, c'est vrai quoi, apr\u00e8s 18 ans d'absence, soit c\u00f4t\u00e9 celle d'un certain \u00e2ge, attendent d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne je pense qu'il y aura un sentiment de besoins et peut-\u00eatre oui que les gens vont int\u00e9resser on peut plus \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:30:40 > 23:30:46) [89%] : \r\nEst-ce que \u00e7a va changer pour pour la Suisse Marcus gu\u00e8re d'avoir un un Tessinois au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:30:47 > 23:31:22) [80%] : \r\nJe pense pas que mat\u00e9riellement pour pouvoir changer, mais je crois quand m\u00eame que c'est important que tous les r\u00e9gions \u00e0 linguistique tous les 30 groupes dans notre pays, soit un peu pr\u00e9sent\u00e9, et le th\u00e9 sans se sont \u00e0 n\u00e9gliger c'est-\u00e0-dire et pour, ils sont l\u00e0, oui, si on du pays se trouve \u00e0 long terme, c'est important et pour le dessin de quitterai pas la Suisse demain si notre cas, si ce n'est pas \u00e9lu mais \u00e0 long terme, c'est c'est il faut pas jouer avec ce genre de choses comme on voit, on Espagne avec avec la au milieu ou dans d'autres r\u00e9gions-l\u00e0 qu'on a appelle f\u00e9licit\u00e9 sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:31:23 > 23:31:39) [93%] : \r\nD'abord j'ai cette campagne a commenc\u00e9 \u00e0 la mi- juin avec la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, il restera en exercice jusqu'au 31 octobre demain, c'est l'\u00e9lection, a priori, la r\u00e9partition des d\u00e9partements est-ce qu'on en sait plus concernant cette r\u00e9partition n'a dit que \u00e7a pourrait avoir lieu vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:31:40 > 23:32:18) [85%] : \r\nOui, non, c'est effectivement ce qui, donc, c'est d\u00e9cid\u00e9, mais c'est pas encore, \u00e0 ma connaissance, en tout cas pas encore s\u00fbrs \u00e0 100 pourcent \u00e9videmment \u00e9videmment les derniers arriv\u00e9s de toute fa\u00e7on, n'a pas le choix, il prendra le le si\u00e8ge qui lui sera laiss\u00e9 vacant et puis c'est assez int\u00e9ressant finalement dans le dans le calendrier puisqu'on sait qu'il y a beaucoup, discussions autour du sort \u00e0 leur m\u00e9decin et c'\u00e9tait le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et ce qu'il va, est ce qu'il va quitter le d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur et puis \u00e9videmment, cette question est y la votation sur les retraites, qui a un tr\u00e8s tr\u00e8s gros enjeu pour lui, c'est pour \u00e7a qu'il y a quand m\u00eame un suspense et une vraie tension sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements, le moment o\u00f9 elle aura lieu et le si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:32:21 > 23:32:25) [92%] : \r\nCette rigueur ainsi ce qui sera notre nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:32:25 > 23:32:32) [80%] : \r\nJe le savais je publierai avant d'encore dans mon journal Le Temps qu'\u00e0 25 ans, et franchement, pour l'instant, je ne savais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:32:34 > 23:32:44) [87%] : \r\nMoi je pense qu'il pourrait bien travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur mais aussi routes Affaires \u00e9trang\u00e8res maintenant, voil\u00e0, c'est le dernier qui d\u00e9cide, donc il faut voir plut\u00f4t ce que les les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:32:45 > 23:33:08) [91%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de la d\u00e9mission et la succession de Didier Burkhalter mais on sait que, il y a d'autres successions qui se qui se profile avec notamment celle de Doris Lo\u00efc tarte, elle devrait partir l'\u00e9t\u00e9 prochain est-ce que \u00e7a sera \u00e7a aussi dans la t\u00eate des parlementaires demain est-ce que certains se diront : dans le fond, il faut aussi tenir compte du d\u00e9part de cette femme, l'\u00e9t\u00e9 prochain, cette rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:33:10 > 23:33:33) [90%] : \r\n\u00e7a peut jouer un r\u00f4le, il y a la th\u00e9orie dit et les hommes qui veulent devenir successeur de Doris retraite voteraient plut\u00f4t pour la femme aujourd'hui ou demain, moi je crois franchement, \u00e7a peut jouer pour quelques mois, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le, mais je crois pas que c'est voil\u00e0 sont tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux aussi nombreux pour d\u00e9cider l'\u00e9lection tellement choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:33:33 > 23:33:40) [84%] : \r\nM\u00eame question pour vous, Linda Bourget : est-ce que la d\u00e9mission annonc\u00e9e de tard brouille pas un petit peu les cartes demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:33:41 > 23:34:07) [85%] : \r\nEffectivement, le sentiment est un peu le m\u00eame ben on entend que certains Recep le de calculer en disant que, voil\u00e0, ils veulent peut-\u00eatre pouvoir s'assurer une place compte temps fort, ce qui est plut\u00f4t int\u00e9ressante qui va se passer apr\u00e8s, \u00e0 mon avis, c'est que la question femme va \u00eatre d\u00e9baptis\u00e9 parce que quand de respectables et pas il y aura, il y aurait plus de femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment la la question de la parit\u00e9 va se poser de mani\u00e8re sans doute plus pressante que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:34:12 > 23:34:40) [86%] : \r\nIl est int\u00e9ressant que le PDC, il aura un probl\u00e8me apr\u00e8s, parce que la pression sur lui c'est encore qu'on entend plus grand, un homme et femme, mais le probl\u00e8me c'est les papabili sont presque tous des hommes, il y a, il y a peu de femmes actuellement aujourd'hui o\u00f9 on pense qu'ils vont avoir une chance la le le nom \u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral encore beaucoup plus grande que chez les radicaux aujourd'hui est encore l\u00e0, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:34:40 > 23:34:56) [85%] : \r\nIl y a maintenant des volontiers de la part du PLR que si demain Monsieur quasi alors le prochain conseil f\u00e9d\u00e9ral PLR prend SchneiderAmmann qui peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans 2 ans, alors ce sera une femme, c'est vrai, Karin Keller-Sutter cette fois, par exemple, s'\u00e9tonnant qu'on a plus entendu quelquefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:34:57 > 23:35:18) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, merci en tout cas vous 3, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et puis bien s\u00fbr, on suivra demain cette \u00e9lection avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat voil\u00e0 Alexis Favre c'est vrai que cette campagne a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement anim\u00e9 une campagne qui ressemble beaucoup \u00e0 un feuilleton et qui mieux qu'un cin\u00e9aste, pouvait en parler, je crois que vous \u00eates avec un cin\u00e9aste Romand bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:18 > 23:35:31) [87%] : \r\nAbsolument, je suis avec Lionel Bayer, merci d'\u00eatre avec Menel sur de vous attrape Walesa quand je vous emm\u00e8ne sur le plateau d'Esther l\u00e0- bas un cin\u00e9aste comme vous ne peut pas \u00eatre insensible je laisse prendre place l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, justice juste ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:33 > 23:35:36) [92%] : \r\nEt prendre, l'oreillette et le micro, c'est un peu compliqu\u00e9, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:35:36 > 23:35:40) [77%] : \r\nVous m'entendez, voil\u00e0 c'est la derni\u00e8re personne avec ses travailleurs comme on aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:40 > 23:35:55) [86%] : \r\nSalut mon c'est ce qu'il est-ce que vous avez si quand on est cin\u00e9aste comme vous qu'on participe, on observe de loin, je vous ai vu prendre des notes, \u00e0 la nuit des longs couteaux ont raison : on n'est pas forc\u00e9ment on est, on est forc\u00e9ment touch\u00e9 que ce \u00e0 quoi on assiste \u00e0 une farce un p\u00e9plum, un thriller comique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:35:55 > 23:37:25) [86%] : \r\nAlors d'abord il y a une intrigue qui est quand m\u00eame aussi \u00e9paisse que celle d'un \u00e9pisode atteints c'est Mademoiselle ou Monsieur qui assiste Albert, le Vert et le facteur Hyacinthe il y a un suspense qui est \u00e0 couper au couteau, enfin tout le monde sait que c'est lui qui va \u00eatre \u00e9lu demain, il suffit de regarder, en fait, si vous faites si on veut un travelling arri\u00e8re en sortant de votre plateau, on serait dans la rue, on verra toutes les Mercedes aux plaques tessinoise qui sont parqu\u00e9s ici, juste devant le v\u00e9lo d'un vu et puis dans le Parking sous la place F\u00e9d\u00e9rale des voitures tessinoise partout, je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire en tout cas je pense que c'est lui qui va gagner, ce qui est toujours \u00e9tonnant de la politique suisse et dans la proximit\u00e9 des corps en fait dans le fond, les gens se croisent, se touchent, on voit des gens qui vont peut-\u00eatre pr\u00e9vu demain au poste le plus important au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des journalistes qui les fr\u00f4lent qu'il faut bouscule m\u00eame pendant l'\u00e9mission, on entend, on voit des gens journ\u00e9es, ceux qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de femmes et d'hommes politiques qui font semblant de pas \u00e9couter ce qui se dit entre les personnes qui discutent, c'est sur cette proximit\u00e9 en fait des corps qui \u00e9tonne ensuite que vous voyez nulle part ailleurs, le fait que vous soyez autant m\u00e9langer en fait dans le fond, les chroniqueurs politiques et le personnel politique, en fait, dans le fond tr\u00e8s tr\u00e8s proche qui, plus ce qu'il se conna\u00eet, qui se c\u00f4toient qui se touchent, ne vous entend non pas du tout, non, non, pas du tout, je crois vraiment qu'il y a quelque chose qui vraiment intrins\u00e8quement li\u00e9 \u00e0 la politique suisse, le fait qu'il y a pas de s\u00e9paration, d'ailleurs je voyais monsieur K6 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 Madame Moret, je me disais en fait qu'est-ce qu'ils vont perdre demain parce qu'on fait en Suisse quand on est \u00e9lu au au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral on perd forc\u00e9ment quelque chose, le prestige en fait de la r\u00e9gion dans laquelle on vient vous \u00eates un politicien au niveau cantonal, vous avez vraiment le pouvoir, vous \u00eates vraiment reconnu par les gens dans la rue, vous \u00eates une personne a \u00e9t\u00e9 pour vous venez ici, vous \u00eates du coup \u00e0 Berne, vous \u00eates un peu nulle part, cette ville est un peu par cet endroit est un peu nulle part dans la ville de Berne, donc j'ai regard\u00e9 en disant : je me demande dans leur t\u00eate s'ils r\u00e9fl\u00e9chissaient vraiment \u00e0 ce qu'il soit \u00e9lu demain, \u00e0 tout ce qu'ils vont perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:37:25 > 23:37:43) [85%] : \r\nEn dehors de la soir\u00e9e de la nuit des longs couteaux pardon et vous est coup\u00e9, vous avez suivi la campagne j'imagine une campagne qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s jamais vu dans ce pays avec un ultra favori au d\u00e9part, m\u00eame si les jeux semblent faits selon vous, et puis tout \u00e0 coup en outsider dans le dans le soup\u00e7on rapproch\u00e9 dans la nuit du favori \u00e7a aussi pour le cin\u00e9aste r\u00e9voquer \u00e9voquer un de donner quelques envies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:37:43 > 23:38:17) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, je trouve que cette les Suisses, c'est-\u00e0-dire qu'on habite dans un pays qui n'a pas d'histoire, ce pays n'a pas d'histoire et c'est vraiment une grande histoire, mais il y a pas de petites histoires, m\u00eame la politique et se fait sans histoire il faut toujours en inventer un peu, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le gel des sucettes actif c'est que ils arrivent \u00e0 faire de l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas en fait d'\u00e9lection de Monsieur K6 les pieds quasiment depuis le d\u00e9but et c'est fascinant de voir en fait comment les gens sont positionn\u00e9s autour pour cr\u00e9er dramaturgie pas uniquement vous pas les m\u00e9dias, on dit toujours que les m\u00e9dias font faire de la politique spectacle, dans ce pays, les politiciens enfants aussi, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est g\u00e9nial parce que dans le fond, c'est pas grave, qui \u00e9tait lui demande ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait de voir comment les gens se positionner et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, en fait, de mise en sc\u00e8ne des uns par rapport aux autres les Suisses sont formidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:38:18 > 23:38:27) [72%] : \r\nC'est important, c'est \u00c9lections Canada hier, Alexis, c'est pas important, pour le coup dans la l\u00e9gende nous tous le plus \u00e0 gouverner, le gouvernement n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:38:27 > 23:38:36) [92%] : \r\nDans un gouvernement l'importance d'un gouvernement qui, qui donne des, des lignes qui choisit des politiques qui d\u00e9cident d'une politique culturelle aussi c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:38:36 > 23:38:45) [90%] : \r\nMais \u00e7a serait pas vraiment regarder par exemple si l'\u00e9lection \u00e9tait c'est une \u00e9lection qui est fait par le peuple, \u00e7a oblige les sans doute tous les candidats \u00e0 faire un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 dire : voil\u00e0 ce qu'on vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:38:45 > 23:38:46) [63%] : \r\nC'est vrai, qui souhaite Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:38:46 > 23:39:32) [89%] : \r\nPas du tout, non non non non, moi je suis pour l'absence totale de repr\u00e9sentativit\u00e9 spectateurs des politiques juste sa formidable en fait qui est pas spectacle et dans le fond, les gens qui nous regardent ce soir et t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a les int\u00e9resse \u00e9videmment parce que \u00e7a d\u00e9termine un petit peu quand m\u00eame, comment il se conduit c'est que jusqu'\u00e0 un certain point, puisque le f\u00e9d\u00e9ralisme est tellement abouti dans ce pays qui a toute une \u00e9chelle de gouvernements locaux, r\u00e9gionaux, voire m\u00eame communaux qui d\u00e9termine beaucoup plus notre quotidien \u00e0 la vie que l'on a, par contre, je trouve \u00e7a fascinant de voir, c'est toujours une vraie d\u00e9monstration faite dans le fond du peuple suisse en action cette capacit\u00e9 en fait dans le fond \u00e0 tenir pour des gens qui sont pas vraiment de votre camp, les accords qu'on arrive \u00e0 faire et surtout la grande habitude de ne surtout pas rentrer dans le la de la dispute au sens philosophique, c'est-\u00e0-dire les Suisses d\u00e9teste dispute il veulent discuter, il faut discuter pos\u00e9ment mais jamais se battre c'est formidable de voir l'\u00e9nergie qu'ils d\u00e9pensent pour ne pas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:39:32 > 23:39:35) [93%] : \r\nOn peut faire un film Un jour sur cette absence de spectacle sur cette absence de dispute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:39:35 > 23:39:54) [85%] : \r\nSurtout pas, ce serait un flop total mais c'est \u00e7a qui est bien, c'est beaucoup plus int\u00e9ressant de le faire, je pense \u00e0 niveau cantonal effor\u00e7ons pourront on puisse ensemble peut-\u00eatre que quelquefois c'est arriv\u00e9 y l'\u00e9viction de Monsieur Blocher, je sais qu'un cin\u00e9aste s'\u00e9tait pench\u00e9 sur les disques, dire : on devrait faire peut-\u00eatre un film qui raconte \u00e9dition Monsieur Blocher comment est-ce qu'elle s'organise dans les rangs, mais je suis pas s\u00fbr que ce soit l\u00e0 o\u00f9 notre pays est tr\u00e8s tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:39:54 > 23:40:00) [89%] : \r\nMerci Lionel Bayer merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 se d\u00e9bat Esther, on arrive au terme d\u00e9j\u00e0 de se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:40:00 > 23:40:18) [91%] : \r\nMerci, effectivement, merci \u00e0 vous tous, merci en particulier aux \u00e9quipes qui sont mobilis\u00e9es pour rendre possible Direct et la RTS continuera \u00e0 se mobiliser demain matin pour une grande \u00e9mission sp\u00e9ciale qui sera anim\u00e9e par Romaine Morard \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et puis, quant \u00e0 nous, on se retrouve la semaine prochaine je crois Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:40:18 > 23:40:25) [93%] : \r\nAbsolument, la semaine prochaine, mercredi soir, comme d'habitude, pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9, donc d'ici l\u00e0 passez une excellente soir\u00e9e sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-19T02:01:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625789", "title": "Campagne PLR", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la campagne \u00e9lectorale des 3 candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639799", "summary": "Berne-ville, plateau : d\u00e9bat avec le conseiller national PLR tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, le conseiller national PS vaudois Roger Nordmann, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, le conseiller national PLR genevois Christian Luescher, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret, le vice-pr\u00e9sident du PLR genevois Rolin Wavre, le pr\u00e9sident du PLR tessinois Bixio Caprara, le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, le conseiller national PS genevois Carlo Sommaruga, la conseill\u00e8re nationale Verte genevoise Lisa Mazzone, le conseiller aux Etats PDC tessinois Filippo Lombardi, le conseiller national PS vaudois Samuel Bendahan, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline De Quattro, la journaliste Anna Fazioli, le journaliste Markus H\u00e4fliger et le cin\u00e9aste Lionel Baier.", "id": "1639538", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "NORDMANN, ROGER", "BUTTET, YANNICK", "ROESTI, ALBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MORET, ISABELLE", "POGGIA, MAURO", "SOMMARUGA, CARLO", "MAZZONE, LISA", "LOMBARDI, FILIPPO", "BENDAHAN, SAMUEL", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "BAIER, LIONEL"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709631", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033283", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6B665C28-917D-43E7-B9DD-19B838293014", "internalArchiveId": "6B665C28-917D-43E7-B9DD-19B838293014", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vives r\u00e9actions apr\u00e8s l'ouverture d'un fastfood dans une Haute \u00e9cole \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :\r\nUn Subway a ouvert lundi dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG de Fribourg. C'est la premi\u00e8re fois qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe dans une Haute \u00e9cole suisse. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte, et Rico Baldegger, directeur de la HEG de Fribourg.\r\n\r\n* * Vives r\u00e9actions apr\u00e8s l'ouverture d'un fastfood dans une Haute \u00e9cole \u00e0 Fribourg   LOGDEPOT t\u00e9moin antenne\r\n*** L'implantation d'un Subway dans la caf\u00e9teria de la HEG de Fribourg fait des vagues. R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le quotidien La Libert\u00e9... cette affaire suscite de vives r\u00e9actions. Le restaurant a ouvert aujourd'hui et c'est la 1\u00e8re fois qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une haute \u00e9cole suisse...\r\nRico Baldegger, directeur de la Haute Ecole de Gestion - Fribourg\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 sur le fond, comment justifier qu'une chaine de fast-food puisse int\u00e9grer une \u00e9cole ?\r\n-\tAspect nutritionnel : contradiction avec la mission d'un \u00e9tablissement publique !\r\n- pain surgel\u00e9, l\u00e9gumes achet\u00e9s en suisse, mais dans des centrales de distribution, donc prix pas favorables \u00e0 certains producteurs... pas tr\u00e8s \u00e9thique.... \r\n-\tPromouvoir la proximit\u00e9\r\n-\t\u00c0 l'Etat de mettre la diff\u00e9rence pour assurer l'enjeu \u00e9conomique !\r\n-\tPrivatisation des espaces publics\r\n- Subway... c'est une multinationale du sandwich: en l'acceptant dans une caf\u00e9teria scolaire... est-ce qu'on ne fait pas rentrer le loup dans la bergerie?\r\n- L'Etat et donc les collectivit\u00e9s publiques financent les \u00e9coles... y compris les HEG: est-ce qur les \u00e9tablissements scolaires n'ont pas des responsabilit\u00e9s alimentaires?\r\n- De nombreuses cha\u00eenes de restauration rapide s'implantent \u00e0 proximit\u00e9 des \u00e9coles: ne faudrait-il pas les interdire... \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un p\u00e9rim\u00e8tre d\u00e9termin\u00e9?\r\nSt\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte \r\n-\tEt pourquoi pas ? si personne d'autre ne veut le faire ??\r\n-\tFaux qu'il y ait un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique !\r\n-\tEst-ce vraiment \u00e0 l'Etat de payer ?\r\n- On peut aussi faire des sandwich version \"bonne bouffe\": est-ce qu'on en fait pas un faux proc\u00e8s \u00e0 la HEG de Fribourg et \u00e0 l'exploitant de sa cafeteria?\r\n- Anne-Claude Demierre dans le Matin Dimanche, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration Fourchette verte suisse \"les jeunes n'ont pas attendu l'arriv\u00e9e des fastfoods en milieu scolaire pour avoir des choix alimentaires qui ne respectent pas la pyramide alimentaire\"... reax? \r\n- libre march\u00e9, libre choix des \u00e9tudiants... on ne parle pas d'enfants... si leur \u00e9ducation alimentaire est r\u00e9ussie, ils sauront quoi faire!!!!", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908193", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vives r\u00e9actions apr\u00e8s l'ouverture d'un fastfood dans une Haute \u00e9cole \u00e0 Fribourg / FOR_2017-09-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.09.2017"], "alternativeSummary": ["Un Subway a ouvert lundi dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG de Fribourg. C'est la premi\u00e8re fois qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe dans une Haute \u00e9cole suisse. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte, et Rico Baldegger, directeur de la HEG de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8908193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:51Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum, on va parler nourriture et et c'est implantation d'un Subway dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG de Fribourg qui fait des vagues s'\u00e9taient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le quotidien La Libert\u00e9 cette affaire suscite de vives r\u00e9actions, le restaurant ouvert aujourd'hui et c'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'une cha\u00eene de restauration rapide s'installe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une haute \u00e9cole 2 invit\u00e9s pour pour en parler, Rico Baldegger, directeur de la Haute \u00c9cole de gestion de de Fribourg la jusqu'justement o\u00f9 s'est ouverte ce Subway bonsoir et St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte bonsoir bonsoir rico Baldegger sur le fond, \u00e7a a pu surprendre peut-\u00eatre \u00e0 la lecture, comment justifier qu'une cha\u00eene de restauration rapide de sa seule une cha\u00eene internationale de de sandwich puisse int\u00e9grer une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [80%] :\r\nIl faut y ajouter un camp \u00e0 comprendre notre contexte autre id\u00e9e, j'\u00e9tais pas de qui y avoir savait il a priorit\u00e9 chez nous, on a juste trouv\u00e9 une solution pour que notre caf\u00e9t\u00e9ria parce notre ancienne restaurateurs son contrat a termin\u00e9 fait fin juin, fin juin, et apr\u00e8s nous avons faire une offre publique et \u00e0 la fin qu'on a eu seulement un dossier sur le dossier de de sabrer tous les autres entreprises \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [91%] :\r\nDonc c'est n\u00e9cessit\u00e9 fait loi, parce que il y a des des contraintes assez forte, il faut \u00eatre ouvert, de tr\u00e8s t\u00f4t le matin jusqu'\u00e0 tard le soir, parce que il y a, il y a des \u00e9l\u00e8ves et des \u00e9tudiants qui viennent plus tard c'est \u00e7a veut dire que que c'est au fond, ces contrats, mais en m\u00eame temps est -ce que vous n'avez pas eu une r\u00e9flexion sur sur l'aspect nutritionnel, c'est-\u00e0-dire offrir des des sandwich cha\u00eene de fast- Food, a priori, c'est pas ce qu'on essaie de d'inculquer dans dans les \u00e9coles en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, mais il faut \u00e9videmment un peu voir que on a eu un peu la m\u00eame solution, on a eu une sandwicherie, on n'a pas remplac\u00e9 un Indien et la arm\u00e9e nous a juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est plut\u00f4t Schlieren offre compl\u00e9mentaire, \u00e7a veut dire, l\u00e0 on n'a pas fait pas fait un changement on on on tout et il est \u00e9vident qu'on a d\u00fb trouver une solution uniquement pour le soir parce qu'on a 60 pourcent de de nos \u00e9tudiants et un soir \u00e0 5 heures jusqu'\u00e0 21 ans et demi jusqu'avant la course, a s\u00fbrement quelque chose importante, il y a quand m\u00eame une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [95%] :\r\nRico Baldegger juste une question est -ce que vous avez sollicit\u00e9 un soutien au niveau du canton de Fribourg en disant : voil\u00e0, on a fait une offre, on n'a pas d'acteurs \u00e9conomiques qui sont int\u00e9ress\u00e9s par cette offre, parce que c'est des conditions qui sont particuli\u00e8res est -ce que l'\u00c9tat pourrait intervenir pour garantir une restauration qui r\u00e9pondent \u00e0 certains \u00e0 certains types de crit\u00e8res les crit\u00e8res habituels, plut\u00f4t que de passer par une multinationale du sandwich comme on l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [85%] :\r\nC'est clair, la, la, on n'a pas eu le support et l\u00e0 on a vraiment gagn\u00e9, on a, on n'a pas demand\u00e9, on a, on a discut\u00e9 les informer qu'on n'a pas de solution et eux, ils \u00e9taient au courant que le service est parti auquel, pourquoi pas, \u00e7a veut dire que on n'a pas trouv\u00e9 d'autre solution \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a une semaine, peu press\u00e9, je dirais quand m\u00eame par le temps, on voulait absolument, il y a encore une solution pour pour 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral la Fourchette verte vous \u00e9coutent avec attention, non, il faut, il faut bien nourrir ses \u00e9tudiants, il y a pas d'autre solution, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [90%] :\r\nBon, m\u00eame je vais, je vais partir par quelques constats parce que j'avoue que les bras mon tombe, on est dans une Haute \u00c9cole de gestion qui a pour but d'apprendre aux gens \u00e0 planifier, visiblement, il y a des imp\u00e9ratifs de temps qui viennent contredire contrarier sa direction ensuite on demande si oui ou non il y a eu des interactions avec avec l'\u00c9tat, c'est pas, c'est pas le cas, on n'a pas demand\u00e9 alors que plus de 93 pourcent du du budget vient de subventions publiques, on a, on a l\u00e0 un symbole, c'est un symbole, les \u00e9coles, c'est des symboles effectivement peut-\u00eatre qu'avant il y avait d\u00e9j\u00e0 des sandwich qui \u00e9taient vendus, mais par un petit artisan par par un boulanger, je ne sais pas, je ne connais pas ce cadre de figure sp\u00e9cifique, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que l\u00e0 on a un comp\u00e8re mais un fastfood de simples mont\u00e9 dans une \u00e9cole, c'est, c'est vraiment un symbole qui qui tombe et j'avoue que, pour une \u00e9cole qui met en avant ses qualit\u00e9s d'innovation, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [95%] :\r\nRico Baldegger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a s\u00fbrement pas, il faut voir que l'\u00c9tat pour cette caf\u00e9t\u00e9ria une bonne issue suite ne donne pas de l'argent, \u00e7a \u00e7a il merci tout autofinancer une et l'autre point c'est quand m\u00eame je dirais comment les \u00e9tudiants sont quand m\u00eame des adultes autour de 21 jusqu'\u00e0 35 ans, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s mauvais de discuter apr\u00e8s d\u00e9cider qu'est -ce que vraiment leur nuire, nourriture, moi je suis pas un sp\u00e9cialiste, sp\u00e9cialiste les nourritures comme vous mais pour moi, j'ai d\u00fb trouver une solution entreprenarial je pensais pas si je dirais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que c'est un offre compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [71%] :\r\nCe qu'il \u00e9tait un monsieur Balladur, si on va juste ce il a laiss\u00e9 terminer dans ce domaine, la voie juste sa r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [95%] :\r\nEt je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [83%] :\r\nVous disiez c'est compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [85%] :\r\nC'est compl\u00e9mentaire, il y a beaucoup de ce que, plus que lorsque, sur le campus, et \u00e0 la fin, ce sont les clients qui ne peut \u00eatre apr\u00e8s une ann\u00e9e, on voit que que \u00e7a fonctionne pas et \u00e7a c'est un train revoir qu'est -ce que \u00e7a va faire dans le futur, mais pour nous c'est une solution valable quoi voil\u00e0 c'\u00e9tait pas quelque chose de compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [83%] :\r\nNon, c'est vrai que les syndicats alors plus \u00e7a pas des plaques ou tr\u00e8s rarement d\u00e9faut, elles sont chauff\u00e9es au four, c'est ce Subway St\u00e9phane Montangero finalement c'est pas cot\u00e9 de la plaque, et puis, et puis la question de la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9tudiants, on l'a dit, c'est \u00e0 partir de 21 jusqu'\u00e0 35 voire plus certains on en conna\u00eet finalement choisir, d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [90%] :\r\nMais c'est, c'est c'est toujours choisir sur 06, ils veulent sortir du corpus aussi veulent pas sortir du Campus, mais l\u00e0 encore une fois on avec un on est au niveau symbolique et je crois que ce niveau symbolique, il est important, et puis j'aimerais juste rappeler \u00e0 monsieur Baldegger que les co\u00fbts des maladies induites par le surpoids et l'ob\u00e9sit\u00e9 en 2012 c'est 8 milliards de nos francs, 8 milliards de nos francs qui viennent simplement parce que, effectivement, comme dans votre \u00e9cole, vous avez trouv\u00e9 une solution de facilit\u00e9, plut\u00f4t que d'essayer d'\u00eatre un peu Innovative d'\u00eatre un peu anticip\u00e9 h\u00e2tif et de faire en sorte que votre votre of compl\u00e9mentaires, elles sont effectivement de l'innovation, elles sont aussi dans l'air du temps, avec peut-\u00eatre des produits de terroir avec des produits locaux avec surtout un \u00e9quilibre alimentaire et moi je, je, la responsabilit\u00e9 individuelle, oui, mais un moment donn\u00e9, on est aussi sur l'offre, on est sur l'offre dans un certain p\u00e9rim\u00e8tre et je suis s\u00fbr que tout autour, de votre \u00e9cole, il y a d\u00e9j\u00e0 pl\u00e9thore de ce type de restaurant, mais l\u00e0, vous avez fait un pont d'or \u00e0 un multi une multinationale qui en plus peut se permettre pour des raisons de marketing et la preuve c'est qu'on est en train, nous para\u00eet aujourd'hui comme on en a parl\u00e9 dans 2 m\u00e9dias d\u00e9j\u00e0 avant, se fait une publicit\u00e9 mais Royal par la parole simplement votre votre ce que j'appelle \u00e0 un exc\u00e8s de facilit\u00e9 et encore une fois, de la part d'une haute \u00e9cole comme la v\u00f4tre, je m'attends \u00e0 un peu plus d'excellence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [89%] :\r\nRico Baldegger il y a la question de l'\u00e9quilibre alimentaire, il y a aussi la question du du, du, du, du, du lait, du lait, dossier ou produits locaux le parrain sera surgel\u00e9, les l\u00e9gumes achet\u00e9s en Suisse, mais par une centrale d'achat, donc c'est pas les prix favorable aux producteurs, c'est pas tr\u00e8s \u00e9thique tout \u00e7a et aussi pour une question de de pour venir la question de la de la gestion d'ailleurs c'est c'est pas, c'est pas non plus du commerce de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [83%] :\r\nAlors, il \u00e9tait, il \u00e9tait \u00e9vident que nous avons contact\u00e9 d\u00e8s \u00e9tait une personne int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 Fribourg, mais il \u00e9tait pas vraiment tr\u00e8s \u00e0 le faire pour varier c'est clair qu'on a qu'on a contact\u00e9s que moi j'\u00e9tais pour une solution locale, c'\u00e9tait logique, mais cette personne n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 prendre le risque entrepreneurial et si la langue aucun assesseur, il faut quand m\u00eame voir que \u00e7a, c'est l'\u00e9quipe que c'est une jeune \u00e9quipe d'entrepreneurs qui a pris ce ce risque- l\u00e0 seule entr\u00e9e \u00e7a rappelle HEG cantine Charest qui a pris ce risque l\u00e0 qui employ\u00e9 maintenant 7 ans, c'est cette personne qui prend ce risque, c'est pas seulement le la chronique qui national Kader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [85%] :\r\nMais quand m\u00eame \u00e7a c'est, c'est une grande multinationale qui, derri\u00e8re, il faut, il faut quand m\u00eame le dire est -ce que c'est pas finalement un risque de cr\u00e9er une br\u00e8che hein de d'ouvrir un march\u00e9 pour ce type d'entreprise sur des campus et que finalement si on on r\u00e9fl\u00e9chit dans 10 dans 15 ans comme \u00e7a peut \u00eatre le cas dans beaucoup de de Campus, aux \u00c9tats-Unis, vous avez plus que on va pas citer de noms pour pas faire de depuis depuis fin cha\u00eene ce montant J\u00e9r\u00f4me, on n'est plus qu'on est plus que des que des grands noms du fastfood finalement qui qui puisse assumer parce que les cours, on aurait \u00e9t\u00e9 les plus comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:12) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a : semaine difficile d\u00e9finitif qu'il y a eu ce qui \u00e9tait qu'est -ce qui va \u00eatre dans le futur et est -ce que \u00e7a serait notre, je dirais notre notre t\u00e2che me prouver d\u00e9cision l\u00e0 mais quand m\u00eame je pense, nous, nous pourrions pas je dirais : imaginez un trait, quels sont les fissures sur les solutions pour pour le, pour les \u00e9tudiants et s\u00fbrement appr\u00e9ci\u00e9 pr\u00e9cieuse, vraiment de de qualit\u00e9 choisir comme m\u00eame genre quoi voil\u00e0 sont pas des petits enfants qui ne sont pas pr\u00eats \u00e0 prendre la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero je veux justement vous soumettre une citation de quelqu'un que devait conna\u00eetre, puisque c'est la pr\u00e9sidente f\u00e9d\u00e9ration Fourchette verte suisse \u00e9tait dans le Matin dimanche hier Anne-Claude Demierre aussi conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise qui disait, et je n'ont pas attendu l'arriv\u00e9e des fastfood en milieu scolaire, pour avoir des choix dit qui ne respectent pas la pyramide alimentaire finance finalement c'est les jeunes, on parle de 2 jeunes 21 35. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [89%] :\r\nIls ont approch\u00e9 apr\u00e8s mais le journaliste a coup\u00e9 le reste de la citation, parce qu'il y avait une page et demie de citations et c'est peut-\u00eatre un peu trop long pour un m\u00e9dia comme \u00e7a, il y a un prix, qu'effectivement, il faut travailler sur l'offre qu'il faut travailler sur l'\u00e9ducation qu'il faut faire en sorte qu'on ne fasse pas tomber justement celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [82%] :\r\nL\u00e0 encore on parlait pas assez \u00e9chauffe de 21 \u00e0 35 ans l'\u00e9ducation alimentaire se fait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, elle se fait avant est tout \u00e0 fait d'accord, mais apr\u00e8s, encore une fois, c'est un symbole, et on l'a bien vu cette multinationale et les utilise \u00e7a comme t\u00eate de pont, elle veut absolument faire en sorte que ce soit le d\u00e9but le d\u00e9but d'une aventure commerciale et peut-\u00eatre qu'on peut pas savoir toujours ce qui a, dans le futur, mais dans le pass\u00e9, on regarde ce qui s'est pass\u00e9 en Angleterre, il a fallu l'intervention de Jimmy Oliver pour mettre un peu dans dans les cantines parce qu'il n'y a l\u00e0 gens mais j'ai vraiment n'importe quoi comme le r\u00e9digeant Per que ces 2 l\u00e0, voil\u00e0, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re qu'est -ce qu'on va continuer \u00e0 manger comme il faut et que, on pourra discuter avec monsieur Baldegger pour pouvoir modifier cette offre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:53) [90%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2 rico Baldegger directeur de la Haute \u00c9cole de gestion fribourgeoise St\u00e9phane Montangero, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fourchette verte, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:01) [73%] :\r\nC'est en noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E06823F2-79E5-401B-AB79-BDD934F86B5E", "internalArchiveId": "E06823F2-79E5-401B-AB79-BDD934F86B5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois;Charles Juillard, ministre jurassien;Boukari, Fouad;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise;CambonDiane;Cambon, Diane \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/JU MULTI VOTES REAX SCHNEGG) Belprahon et de Sorvilier ont refus\u00e9 hier leur transfert dans le canton du Jura.\r\nUn vote qui met fin \u00e0 la proc\u00e9dure initi\u00e9e en 2012 sous les auspices de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne qui sera dissoute en novembre. \r\nLes deux gouvernements sont \u00e0 pr\u00e9sent d'accord pour consid\u00e9rer la Question jurassienne comme politiquement r\u00e9gl\u00e9e.\u00a0\r\nMais l'ex\u00e9cutif bernois attend aujourd'hui un geste suppl\u00e9mentaire de la part de son homologue jurassien. \r\nIl l'appelle \u00e0 modifier sa Constitution qui fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des modifications possibles de son territoire.      \r\nEcouez le conseiller d'Etat bernois Pierre-Alain Schnegg\r\nDes propos receuillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(06/JU MULTI VOTES REAX JUILLARD) Alors du c\u00f4t\u00e9 jurassien \u00e0 pr\u00e9sent, on entend bien la demande bernoise...\r\nMais le ministre jurassien Charles Juillard,  rappelle qu'elle ne figure dans aucun accord. \r\n 23''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Londres) Trois jours apr\u00e8s l'attentat \u00e0 la bombe dans le m\u00e9tro londonien, l'enqu\u00eate se poursuit, avec deux arrestations.\r\nDont une dans la zone de d\u00e9part du port de Douvres, un point de transit vers l'autre rive de la Manche.\r\nSelon le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, les policiers britanniques ont indiqu\u00e9 \"que la personne arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Douvres ne voulait pas venir en France\".\r\nPar ailleurs, la tension est aussi retomb\u00e9e hier avec un abaissement du niveau d'alerte terroriste \u00e0 Londres.\r\n(02/EXTREMISME DANS L'ARMEE ITV LISA MAZZONE) *** En suisse, les cas recens\u00e9s d'extr\u00eamismes au sein de l'arm\u00e9e semblent beaucoup plus pr\u00e9occupants que ne le laissent g\u00e9n\u00e9ralement entendre les forces militaires. \r\nSelon le SonntagsBlick qui a pris connaissance de courriels entre le bureau sp\u00e9cialis\u00e9 sur l'extr\u00eamisme dans l'arm\u00e9e et l'\u00e9tat-major. \r\nIl semblerait que dans plusieurs cas, seul le hasard a permis d'\u00e9viter que des extr\u00eamistes de droite ou des candidats au djihad ne soient form\u00e9s au maniement des armes... \r\nPour la conseill\u00e8re nationale Verte genevoise Lisa Mazzone, il faut \u00eatre vigilant, mais \u00e9viter l'arbitraire...\r\n  0'32''\r\nLisa Mazzone \u00e9tait interrog\u00e9e par Maurice Doucas\r\n(BVE Ouragan Maria) *** Le ciel gronde de nouveau au-dessus des Antilles \r\nDix jours apr\u00e8s le passage de l'ouragan Irma, la nouvelle menace s'appelle Maria. \r\nLa temp\u00eate tropicale s'est transform\u00e9e hier soir en ouragan de cat\u00e9gorie une.\r\nIl pourrait prendre de la puissance au fil des heures et causer d'importants d\u00e9g\u00e2ts d\u00e9s aujourd'hui.\r\nIl \"n'est pas totalement exclu que Maria atteigne la cat\u00e9gorie 3 \u00e0 son passage au plus pr\u00e8s de la Guadeloupe\", a averti M\u00e9t\u00e9o France.\r\n(12/PLAN B PATRONS CATALANS PA) *** Dans moins de deux semainesse tiendra le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, pourtant interdit par Madrid.\r\nMadrid qui maintient la pression. La Garde civile a saisi hier pr\u00e8s de Barcelone 1million 300 mille tracts, d\u00e9pliants et affiches en vue de ce r\u00e9f\u00e9rendum selon le minist\u00e8re espagnol de l'Int\u00e9rieur.\r\nPendant ce temps l\u00e0, les grands patrons de Catalogne commencent \u00e0 perdre patience: tout en Tout en jugeant improbable une \u00e9ventuelle ind\u00e9pendance, des entrepreneurs de tous bord freinent discr\u00e8tement certains projets et pr\u00e9parent des \"plans B\"...\r\nLes explications \u00e0 Madrid de Diane cambon.\r\n(Mort Diesel) 5.000 morts par an en Europe du fait de la pollution de l'air\r\nC'est le bilan dont pourraient \u00eatre responsable les \u00e9missions des v\u00e9hicules au diesel truqu\u00e9s par les constructeurs pour paraitre plus \u00e9cologiques. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e ce lundi dans la revue Environmental Research Letters.\r\nCes chiffres sont conformes \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9valuations du nombre de d\u00e9c\u00e8s dus au scandale du \"dieselgate\" qui a \u00e9clat\u00e9 quand Volkswagen a admis en 2015 avoir trich\u00e9 lors de tests d'\u00e9mission de ses v\u00e9hicules.\r\nAlors que Des tests d'\u00e9mission plus stricts sont entr\u00e9s en vigueur en septembre en Europe.\r\n(11/EMPLOYE UBS ARRETE AUX STATES PA) *** UBS \u00e0 nouveau dans le colimateur de la justice am\u00e9ricaine...\r\nDu moins au travers d'un de ses ex-employ\u00e9s. \r\nUn ancien n\u00e9gociant en m\u00e9taux pr\u00e9cieux de la banque vient d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 aux Etats-Unis, Estelle Braconnier...\r\n  0'51''\r\n((L'ancien trader risque 25 ans de prison.Une audience pr\u00e9liminaire doit se tenir ce vendredi.Il est est la deuxi\u00e8me personne sous le coup d'une enqu\u00eate outre Atlantique dans ce dossier.\r\nLe suisse, ag\u00e9 de 54 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par le FBI alors qu'il rendait visite \u00e0 sa petite amie dans le New Jersey selon Bloomberg.Il est poursuivi pour manipulation des cours de l'or, de l'argent, du platine et du palladium.L'homme n'en est pas \u00e0 son premier contact avec la justice am\u00e9ricaine : il a coop\u00e9r\u00e9 il y a trois ans d\u00e9j\u00e0 dans le cadre d'une enqu\u00eate interne dans une autre affaire.Le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice \u00e9voque un autre employ\u00e9 de la banque suisse entendu dans ce dossier.Ce deuxi\u00e8me homme aurait \u00e9chapp\u00e9 aux poursuites en acceptant de coop\u00e9rer. Le groupe UBS a obtenu l'immunit\u00e9 dans le dossier de manipulation sur les m\u00e9taux pr\u00e9cieux dans le cadre de son accord avec la justice am\u00e9ricaine en 2015 pour mettre fin aux poursuites, en s'acquittant notamment d'une amende.))\r\n(13/TENNIS CH SAUVE SA PEAU PA) *** Du tennis, et la Suisse qui se maintient dans le Groupe mondial de la Coupe Davis...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa victoire ce week-end contre la Bi\u00e9lorussie.\r\nVictoire  3 \u00e0 2, apr\u00e8s la victoire de Marco Chiudinelli dans le match d\u00e9cisif. \r\nLe B\u00e2lois a domin\u00e9 Yaraslav Shyla 6-4 6-3 6-4. \r\nBernardin Allemann, la Suisse a assur\u00e9 l'essentiel devant un maigre public \u00e0 Bienne. \r\nAlors que l'Argentine, d\u00e9tentrice du troph\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 sortie du groupe mondial, battue au Kazakhstan, qui lui fait le chemin inverse.\r\nEt puis on conna\u00eet l'affiche de la finale de la Coupe Davis 2017. Ce sera France-Belgique, du 24 au 26 novembre prochain.\r\nLes Tricolores qui auront le choix de la surface.\r\n(Foot Coupe de Suisse) ** Il y aura quatre clubs vaudois en 8es de finale de la Coupe de Suisse de Football! \r\nApr\u00e9s Lausanne-Ouchy, qui a sorti le FC Sion samedi et Lausanne Sport qui a domin\u00e9 les Young Fellows... \r\nEchallens, s'est aussi qualifi\u00e9 hier aux d\u00e9pends de Neuch\u00e2tel Xamax \r\nTout comme le Stade Nyonnais, qui s'est offert Locarno.\r\nDel\u00e9mont sera aussi au rendez vous les 25/26 octobre prochains. apr\u00e9s avoir sorti Winterthour.\r\nA noter aussi la qualification du FC Bale, Saint-Gall, Lugano, Lucerne, Young Boys, Thoune, le FC Zurich ou encore Grasshopper.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8908134", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-18T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-18T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8908161", "ece-8908134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T08:51:49Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nC'est le journal de fait Boukari bonjour Fred, bonjour la question jurassienne officiellement Close apr\u00e8s le non des urnes hier \u00e0 Belprahon et Sorvilier reste un petit d\u00e9tail dans la Constitution jurassienne r\u00e9gl\u00e9 le 1er octobre prochain doit se tenir le r\u00e9f\u00e9rendum interdit par Madrid sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, alors que des groupes industriels ou \u00e9conomiques ont pr\u00e9vu un plan B et puis l'\u00e9quipe de Suisse, de tennis, vite, c'est le deuxi\u00e8me division mondiale, les hommes se sont maintenus hier dans l'\u00e9lite de la Coupe Davis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nBelprahon et Sorvilier ont refus\u00e9 hier leur transfert dans le canton du Jura, un vote qui met fin \u00e0 la proc\u00e9dure initi\u00e9e en 2012, sous les auspices de l'Assembl\u00e9e interjurassienne qui sera dissoute en novembre, les 2 gouvernements sont \u00e0 pr\u00e9sent d'accord pour consid\u00e9rer la Question jurassienne comme politiquement r\u00e9gl\u00e9e l'ex\u00e9cutif bernois attend aujourd'hui un geste suppl\u00e9mentaire de la part de son homologue jurassien, il appelle \u00e0 modifier sa Constitution qui fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des modifications possibles de son territoire, \u00e9coutez le conseiller d'\u00c9tat bernois Pierre Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, je crois que les articles 138 et 139 n'ont plus lieu d'\u00eatre ces 2 articles se doivent d'\u00eatre maintenant biff\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que, un climat de confiance puisse \u00e0 nouveau \u00eatre pr\u00e9sente dans les diff\u00e9rents tractations que Les gouvernements peuvent \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 avoir dans la vie je dirais courante identique avec l'ensemble des autres cantons il n'est pas acceptable qu'un canton puisse avoir des vues sur le territoire d'un autre canton, il y a sa Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [88%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 jurassien pr\u00e9sent on entend bien la demande bernoise mais : le ministre jurassien charg\u00e9 \u00e0 rappelle qu'il ne figure dans aucun accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [87%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e9crit nulle part dans l'accord qui a conduit \u00e0 ce processus que il y avait des engagements, autre que celui de reconna\u00eetre que la question jurassienne \u00e9tait institutionnellement r\u00e9gler ce que nous reconnaissons aujourd'hui, nous n'exigeons pas du gouvernement bernois qu'il retire les embl\u00e8mes des 3 Distri jurassien du fronton du rata hausse alors que les Bernois s'occupe des affaires bernoise nous occuperons abonn\u00e9s sur les affaires jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, 3 jours apr\u00e8s l'attentat \u00e0 la bombe dans le m\u00e9tro londonien, l'enqu\u00eate se poursuit aujourd'hui avec deux arrestations Week-End dernier dans une, dans la zone de d\u00e9part du port de Douvres empreint de transite vers l'autre rive de la Manche, selon le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, les policiers britanniques ont indiqu\u00e9 que la personne arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Douvres, ne voulait pas venir en France, par ailleurs, la tension est aussi retomb\u00e9e hier avec un abaissement du niveau d'alerte terroriste \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [94%] :\r\nOn suisse les cas recens\u00e9s d'extr\u00e9misme au sein de l'arm\u00e9e semblent beaucoup plus pr\u00e9occupants que ne le laissent g\u00e9n\u00e9ralement tant que les forces militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nSelon la dont explique qu'il a pris connaissance de courriels entre le bureau sp\u00e9cialis\u00e9 sur l'extr\u00e9misme dans l'arm\u00e9e et l'\u00c9tat-Major, il semblerait que dans plusieurs cas, seul le hasard a permis d'\u00e9viter que des extr\u00e9mistes de droite ou des candidats au Djihad ne soient form\u00e9s au maniement des armes pour l'un cancer nationale Verte genevoise Lisa Mazzone il faut \u00eatre vigilant mais \u00e9viter l'arbitraire. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:54) [90%] :\r\nMais je crois qu'il faut toujours rester dans le cas de notre \u00e9tat de droit, \u00e0 savoir que on peut exclure des gens que s'il y a une proc\u00e9dure p\u00e9nale qui est ouvert, c'est donc un soup\u00e7on concret fond\u00e9 de pr\u00e9paration d\u00e9lictueux et donc l\u00e0 on peut pas commencer \u00e0 passer dans l'arbitraire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que c'est essentiel que le commandant les responsables de l'arm\u00e9e soient form\u00e9s pour \u00eatre attentif \u00e0 des d\u00e9rives extr\u00e9mistes et qui leur permettent de prendre des mesures, notamment, signalant les cas aupr\u00e8s des experts de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [84%] :\r\nLisa Mazzone, interrog\u00e9 par Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [99%] :\r\nLe ciel gronde \u00e0 nouveau au-dessus des Antilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [93%] :\r\n10 jours apr\u00e8s le passage de l'ouragan Irma la nouvelle menace appelle Maria, la temp\u00eate tropicale s'est transform\u00e9e hier soir en ouragan de cat\u00e9gorie 1 pour r\u00e9apprendre r\u00e9apprendre de la puissance au fil des heures et caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, d\u00e8s aujourd'hui, il n'est pas totalement exclu que Maria atteigne la cat\u00e9gorie 3 \u00e0 son passage au plus pr\u00e8s de la Guadeloupe, a averti hier M\u00e9t\u00e9o-France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [97%] :\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, pourtant interdit par Madrid aura lieu dans moins 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [92%] :\r\nMadrid qui maintient la pression, la garde civile a saisi, hier, pr\u00e8s de Barcelone, 1 1000000 300 1000 tracts d\u00e9pliants et affiches en vue de ce r\u00e9f\u00e9rendum, selon le minist\u00e8re espagnol de l'Int\u00e9rieur, pendant ce temps- l\u00e0, les grands patrons de Catalogne commencent \u00e0 perdre patience, tout en jugeant improbable une \u00e9ventuelle ind\u00e9pendance cet entrepreneurs de tous bord freinent discr\u00e8tement certains projets et pr\u00e9parent m\u00eame des plans B les explications \u00e0 Madrid de Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [94%] :\r\nPlut\u00f4t discrets d'ordinaire les puissant patron de la Catalogne affiche ces jours- ci en public leur pr\u00e9occupation vis-\u00e0-vis du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, certains acteurs du secteur financier de cette riche r\u00e9gion d'Espagne, qui p\u00e8se 20 pourcent du du PIB national assure que plusieurs projets sont \u00e0 l'arr\u00eat dans l'attente de la tenue de la consultation populaire ainsi le dirigeant de Banco Sabadell 5\u00e8me banque espagnole, a \u00e9voqu\u00e9 la pr\u00e9paration de plans de secours en cas de d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, certaines entreprises exportatrices, notamment dans l'agroalimentaire \u00e9tudie \u00e9galement des alternatives pour \u00e9viter de payer des droits de douane, c'est la Catalogne sort de l'Espagne, et donc de l'Union europ\u00e9enne a toutefois la grande majorit\u00e9 du secteur est convaincu que rien ne va se passer au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum du 1er octobre ce qui n'emp\u00eache pas de cr\u00e9er un climat de tension qui ne favorise pas les \u00e9changes financiers Diane Cambon Madrid pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :\r\nCe chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 5000 morts par an en Europe du fait de la pollution de l'air, c'est le bilan dont pourraient \u00eatre responsable, les \u00e9missions des v\u00e9hicules au di\u00e9sel truqu\u00e9s par les constructeurs pour para\u00eetre plus \u00e9cologiques, c'est une \u00e9tude publi\u00e9e ce lundi dans la revue Environnemental : whistle Schlatter ce qui l'affirme, ces chiffres sont conformes \u00e0 des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9valuations du nombre de d\u00e9c\u00e8s dus au scandale du Diesel qui a \u00e9clat\u00e9 quand Volkswagen a admis en 2015 avoir trich\u00e9 lors de tests d'\u00e9mission de ses v\u00e9hicules tandis que pendant le mois de septembre qui est entr\u00e9e en vigueur des tests d'\u00e9mission plus strictes ont \u00e9t\u00e9 mis en place en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [99%] :\r\nUBS est \u00e0 nouveau dans le collimateur de la justice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [94%] :\r\nDu moins au travers d'un de ses ex- employ\u00e9 un ancien n\u00e9gociant en m\u00e9taux pr\u00e9cieux de la banque, qui vient d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, \u00e9coutez les explications d'Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [97%] :\r\nL'ancien trader risque 25 ans de prison une audience pr\u00e9liminaire doit se tenir ce vendredi, le Suisse, \u00e2g\u00e9 de 54 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par le FBI, alors qu'il rendait visite \u00e0 sa petite amie dans le New Jersey, selon Bloomberg, il est poursuivi pour manipulation des cours de l'or, de l'argent du platine et du palladium, l'homme n'en est pas \u00e0 son 1er contact avec la justice am\u00e9ricaine, il a coop\u00e9r\u00e9 il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, dans le cadre d'une enqu\u00eate interne dans une autre affaire, le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice \u00e9voque un autre employ\u00e9 de la banque suisse entendu dans ce dossier, ce deuxi\u00e8me homme aurait \u00e9chapp\u00e9 aux poursuites en acceptant de coop\u00e9rer le groupe UBS a obtenu l'immunit\u00e9 dans le dossier de manipulation sur les m\u00e9taux pr\u00e9cieux dans le cadre de son accord avec la justice am\u00e9ricaine en 2015 pour mettre mettre fin aux poursuites en s'acquittant notamment d'une amende. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:00) [96%] :\r\nEn sport du tennis et la Suisse qui se maintient dans le groupe mondial de la Coupe Davis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [91%] :\r\nLa gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire ce week- end contre la Bi\u00e9lorussie, victoire 3 2 apr\u00e8s le succ\u00e8s de Marco Chiudinelli dans le match d\u00e9cisif, le B\u00e2lois domin\u00e9 hier \u00e0 Slave Shyla 6 4 6 3 6 4 Bernardin Lehman la Suisse assur\u00e9 l'essentiel devant un public clairsem\u00e9 \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:22) [93%] :\r\nIl n'y a pas vraiment la mani\u00e8re, il n'y a pas vraiment eu de jeu de haute qualit\u00e9, il n'y a pas eu beaucoup de monde dans les tribunes mais au final, il y a l'essentiel juste l'essentiel, ni plus ni moins la Suisse a assur\u00e9 son maintien sans ses Stars Federer ni Wawrinka la premi\u00e8re Coupe Davis disput\u00e9 de la nouvelle salle de Swiss tennis \u00e0 Bienne aura donc accouch\u00e9 d'un succ\u00e8s, un succ\u00e8s qui porte la patte de Marco Chiudinelli plut\u00f4t habitu\u00e9e \u00e0 tenir la chandelle \u00e0 Federer et Wawrinka il y a men\u00e9 sa carri\u00e8re loin des projecteurs, le B\u00e2lois a r\u00e9ussi \u00e0 s'offrir \u00e0 36 ans, un joli coup de prestige, son plus beau week- end de Coupe Davis, a -t-il dit apr\u00e8s la finale remport\u00e9e \u00e0 l'Lille 2014, il n'est d'ailleurs pas certain qu'on le retrouve sous le maillot suisse il r\u00e9fl\u00e9chit tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, m\u00eame dans le groupe mondial, l'avenir de l'\u00e9quipe de Suisse reste totalement incertain puisqu'une garantie d'un futur radieux s'est offert un sursis, mais au vu de son week- end laborieux, cela aurait pu \u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [97%] :\r\nL'Argentine, d\u00e9tentrice du troph\u00e9e a \u00e9t\u00e9 sortie du groupe mondial battue au Kazakhstan qui lui fait le chemin inverse et puis on conna\u00eet l'affiche de la finale de la Coupe Davis 2017 ce sera France- Belgique du 24 au 26 novembre prochain les Tricolores qui auront le choix de la surface. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [90%] :\r\nEt Fouad il y aura quatre clubs Vaudois en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse de football cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [92%] :\r\nOui, apr\u00e8s Lausanne- Ouchy qui a sorti le FC Sion samedi et Lausanne Sport qui a domin\u00e9 les Young Fellows The Echallens s'est aussi qualifi\u00e9 hier aux d\u00e9pends de Neuch\u00e2tel Xamax, tout comme le Stade Nyonnais qui s'est offert Locarno Del\u00e9mont sera aussi au rendez- vous les 25 et 26 octobre prochain apr\u00e8s avoir sorti Winterthour \u00e0 noter aussi la qualification du FC Bale Saint-Gall Lugano Lucerne Young Boys ou encore Grasshopper. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:56) [97%] :\r\nLe journal de Foued Boukari vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-18T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623365", "internalArchiveId": "AA1709623586", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8927848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8928071.image", "alternativeTitle": ["12h45", "La Ville de Gen\u00e8ve se fixe des objectifs en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9", "BE / Belprahon et Sorvilier: les pr\u00e9cisions de Denis Hosttetler depuis Moutier", "Climat: les Etats-Unis pourraient s'aligner sur l'accord de Paris", "Le zapping francophone par TV5 Monde", "L'invit\u00e9 culturel: Lambert Wilson est un artiste aux multiples facettes", "Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral: la tarte aux pruneaux est une tradition ancestrale", "Une coalition remporte une victoire face \u00e0 l'EI", "Le co\u00fbt humain du Diesel Gate est \u00e9tabli au niveau europ\u00e9en", "ZH: le didgeridoo pourrait solutionner les apn\u00e9es nocturnes", "Les Emmy Awards ont pris un tour tr\u00e8s politique", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La Municipalit\u00e9 veut optimiser ses espaces verts et abandonner l'usage de produits chimiques d'ici 2020.", "Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine l'a laiss\u00e9 entendre, mais des conseillers proches de Trump le contredisent.", "Il sera pr\u00e9sent dans le cadre d\u2019un concert m\u00ealant plusieurs pi\u00e8ces sous l\u2019intitul\u00e9 \"Raconte-moi l\u2019Oc\u00e9an\".", "Ses origines remontent au Moyen-Age.", "La ville de Deir ez-Zor a \u00e9t\u00e9 reprise et cela permet de couper la route du p\u00e9trole aux djihadistes.", "5000 morts par an, y compris en Suisse, peuvent \u00eatre attribu\u00e9s aux moteurs truqu\u00e9s.", "Les m\u00e9decins de la clinique de Wald ont d\u00e9couvert ce nouveau traitement par hasard.", "Parmi les grands gagnants figurent deux s\u00e9ries qui se sont int\u00e9ress\u00e9es aux violences contre les femmes."], "variantIds": ["ece-8828962", "ece-8829741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-24T22:32:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033614\r\nDate de transcription : 24-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:02) [91%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:05) [84%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:06 > 0:00:07) [64%] : \r\nVous me direz qu'il donne ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:09) [73%] : \r\nPeut choquer, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:55 > 0:01:02) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, aujourd'hui on va parler de manifestations aux \u00c9tats-Unis mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:01:06 > 0:01:08) [86%] : \r\nVoil\u00e0 sur la Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:32) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici tout de suite le sommaire de ce 12 45 5000 morts par an en Europe, qu'y compris en Suisse, ce serait le co\u00fbt humain du scandale des moteurs di\u00e9sel, truqu\u00e9s selon une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui, l'Italie, l'Allemagne et la France seraient les plus touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:33 > 0:02:47) [89%] : \r\nAu lendemain de la d\u00e9cision des communes de Sorvilier, de Belprahon, de rester bernoise, nous verrons comment le canton de Berne \u00e0 alors de n\u00e9gocier le transfert de Moutier veut pousser le Jura \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour que l'id\u00e9e ne fasse pas davantage d'\u00e9mules, les explications de Julien dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:49 > 0:03:00) [84%] : \r\nLa d\u00e9couverte insolite d'un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich qui m'\u00e9vertue didgeridoo contre les ronflements li\u00e9s aux apn\u00e9es du sommeil, une d\u00e9couverte r\u00e9compens\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, par les Antilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:02 > 0:03:26) [87%] : \r\nEn ce lundi, du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral, nous prendrons \u00e9galement hommage \u00e0 une tradition incontournable depuis le moyen- \u00e2ge, je veux parler bien s\u00fbr de la tarte aux pruneaux Histoires et secrets de fabrication qui est heure dans ce journal, et l'immense plaisir de recevoir, Lambert Wilson, l'acteur se produira demain soir sur les planches du Victoria Hall pour une lecture sous le titre : racontez-moi l'oc\u00e9an, accompagn\u00e9 par le g\u00e9nie va cam\u00e9ra va et le violoncelliste Gautier Capu\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:27 > 0:03:46) [87%] : \r\nLe co\u00fbt humain du di\u00e9sel gate chiffr\u00e9 pour la 1\u00e8re fois au niveau europ\u00e9en, 5000 morts par an, y compris en Suisse peuvent \u00eatre attribu\u00e9s au moteur, truqu\u00e9s selon une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui, selon ses auteurs, la moiti\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s attribu\u00e9s aux particules fines auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s si les \u00e9missions r\u00e9elles avaient \u00e9t\u00e9 conforme aux tests Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:04:04) [90%] : \r\nOxyde d'azote, \u00e9mission conforme aux normes sur banc d'essai, mais largement au-dessus en situation r\u00e9elle, c'est ce diff\u00e9rentiel que chiffre l'\u00e9tude parue aujourd'hui \u00e0 Vienne, au total 5000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s de plus en Allemagne, en Italie, en France surtout, mais aussi en Suisse, 120 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:52) [90%] : \r\nC'est le coup de la triche admise par Volkswagen mais aussi de tous les autres constructeurs dont les v\u00e9hicules \u00e9mettent largement plus de et Norwich sur route en laboratoire, cette \u00e9tude confirme une pr\u00e9c\u00e9dente publication de nature qui chiffrait \u00e0 38000 au niveau mondial, le nombre de morts pr\u00e9matur\u00e9es li\u00e9es \u00e0 l'exc\u00e8s d'oxyde d'azote, mais aujourd'hui, une autre \u00e9tude vient encore accabl\u00e9 le disait cela sur son principal point fort le CO2 non globalement le disent elle n'\u00e9mettrait pas moins de CO2 que les voitures \u00e0 essence, selon cette \u00e9tude publi\u00e9e par l'Association europ\u00e9enne transport et environnement, si on tient compte de toutes les \u00e9tapes, y compris le raffinage, le disent, elle n'est pas meilleure, voil\u00e0 qui met \u00e0 mal toute la politique europ\u00e9enne de lutte contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre le disait-elle, \u00e7a vaut la peine, \u00e0 partir de la station service mais pas si on calcule \u00e0 partir du puits de p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:53 > 0:05:14) [88%] : \r\nLes chefs d'\u00e9tat du monde entier convergent cette semaine vers New-York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, ce sera le bapt\u00eame du feu pour Donald Schrempp, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprimera demain devant ses pairs, avec une 1\u00e8re incertitudes le climat ce week- end, des voix au sein de la Maison Blanche ont laiss\u00e9 entendre que les \u00c9tats-Unis pourrait finalement s'aligner sur l'accord de Paris Marc de verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:42) [93%] : \r\nDans l'h\u00e9licopt\u00e8re qui l'emm\u00e8ne \u00e0 New York, le pr\u00e9sident se pr\u00e9pare \u00e0 une semaine de haute voltige diplomatique Cor\u00e9e du Nord Iran les crises du moment occuperont, sans doute une large place dans le discours que Donald Trump prononcera demain devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, mais un point inattendu s'est greff\u00e9e \u00e0 l'ordre du jour, l'accord de Paris sur le climat, selon la presse am\u00e9ricaine, Washington pourrait revenir sur sa d\u00e9cision de le quitter, c'est ce que laisse entendre hier le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:56) [93%] : \r\nOui, oui, nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec nos partenaires sur l'accord de Paris si nous pouvons trouver des conditions \u00e9quitables pour le peuple am\u00e9ricain et pour ainsi, il y a une chance que les \u00c9tats-Unis restent dans l'accord, je pense que le pr\u00e9sident a dit qu'il \u00e9tait ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:01) [97%] : \r\nPropos contredits au m\u00eame instant par l'un des proches conseillers de Donald Trump qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:02 > 0:06:31) [90%] : \r\nCe que le pr\u00e9sident a dit, c'est que nous nous retirerons de l'accord de Paris, il a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 ce que nous y revenons plus tard si les \u00c9tats-Unis obtiennent un meilleur arrange : s'agit-il d'un cafouillage de plus dans la communication pr\u00e9sidentielle Donald Trump devrait \u00e9claircir sa position cet apr\u00e8s- midi, lors de sa rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio reste ferme sur ses positions dosettes notre une quand m\u00eame ceux qui ne croient pas aux changements climatiques sont une esp\u00e8ce r\u00e9siduel dispara\u00eetra bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:32 > 0:06:43) [87%] : \r\nUne esp\u00e8ce r\u00e9siduels ou non mais dont Donal Trump sera l'un des principaux porte- voix demain lors de son discours, sa 1\u00e8re allocution devant une institution les Nations unies qui l'a souvent qualifi\u00e9 d'inefficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:44 > 0:06:51) [94%] : \r\nApr\u00e8s Irma Maria les Cara\u00efbes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s ce matin en \u00e9tat d'alerte avant l'arriv\u00e9e d'un nouvel ouragan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:27) [92%] : \r\nMaria pourrait engendrer des vents \u00e0 180 kilom\u00e8tres heure et une mont\u00e9e des eaux estim\u00e9e \u00e0 2 ma\u00eetres apr\u00e8s Saint-Martin, c'est la Guadeloupe qui est menac\u00e9e, il est plac\u00e9 en alerte rouge, les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, la population ne plus se d\u00e9placer Saint-Barth\u00e9lemy et la Martinique sont aussi en \u00e9tat d'alerte et puis aux \u00c9tats-Unis, les manifestations se poursuivent \u00e0 Saint-Louis dans le Missouri, pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif 2000 personnes sont \u00e0 nouveau descendus dans la rue pour d\u00e9noncer l'acquittement d'un ancien policier blanc qui avait abattu un afro- am\u00e9ricain lors d'une course poursuite, il y a 6 ans, la marche a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, les manifestants s'en prenant \u00e0 la police et \u00e0 certains commerces, plus de 80 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:29 > 0:07:43) [91%] : \r\nC'est une victoire de plus contre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie une victoire strat\u00e9gique, la coalition soutenue par des raids a\u00e9riens russes a repris la ville de des r\u00e9seaux de la fronti\u00e8re irakienne objectif couper la route au p\u00e9trole dope du p\u00e9trole pardon aux djihadistes Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:45 > 0:08:10) [94%] : \r\n39 civils auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces derni\u00e8res heures dans la province de Deir r\u00eaveur, o\u00f9 des centaines de personnes fuient les raids a\u00e9riens et la violence des combattants de l'\u00c9tat islamique la province est en proie \u00e0 2 offensives anti- Daesh la violence des combats compromet le maintien d'une zone de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e8s de l'Euphrate pour les r\u00e9fugi\u00e9s, ce camp provisoire s'est install\u00e9e \u00e0 7 kilom\u00e8tres de la ville, il accueille principalement des femmes et des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:22) [89%] : \r\nLes avions sont arriv\u00e9s, ils ont tout bombarder des enfants et des gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s, les maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, les personnes \u00e2g\u00e9es sont rest\u00e9s, elle ne pouvait pas s'enfuir ces terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:25 > 0:08:35) [91%] : \r\nTerrible \u00e9galement les t\u00e9moignages de ses hommes, ils sont peu nombreux \u00e0 avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper aux combattants Desch, il raconte les s\u00e9vices subis par la population apr\u00e8s 3 ans de si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:08:48) [93%] : \r\nNe soient entreprendre une barri\u00e8re, ils ont ferm\u00e9 des femmes dans des cages le jour et la nuit, certaines femmes enceintes ont perdu leur enfant, il y avait aussi des gangs, on ne sait pas tr\u00e8s bien si c'\u00e9tait des soldats de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:48 > 0:08:50) [48%] : \r\nPas Chelles Nevers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:51 > 0:09:11) [93%] : \r\nLa lib\u00e9ration de d\u00e9raison aurait une victoire strat\u00e9gique pour les forces du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad et la Russie car cette province est riche en p\u00e9trole et c'est par l\u00e0 que transiter les camions citerne qui transportait le p\u00e9trole de l'\u00c9tat islamique au march\u00e9 noir, selon plusieurs sources, c'est un trafic qui aurait rapport\u00e9 800 millions de dollars en 2014 \u00e0 l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:12 > 0:09:39) [90%] : \r\nRevient en Suisse, la fin de la question jurassienne, s'\u00e9tait hier avec la d\u00e9cision des villages de Belprahon et Sorvilier de rester bernois reste maintenant aux 2 cantons \u00e0 n\u00e9gocier le transfert de Moutier dans le Jura, dans ce cadre, le gouvernement bernois a demand\u00e9 hier \u00e0 son homologue jurassien de supprimer 2 articles de la constitution cantonale des articles petit permet au Jura d'accueillir toute commune du Jura bernois qui le souhaitent, Julien Stettler pourquoi ces 2 articles aussi le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:10:12) [94%] : \r\nEn fait, c'est essentiellement l'article 138 de la Constitution jurassienne qui pose probl\u00e8me aux Bernois, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 la cr\u00e9ation du canton du Jura, ils permettent d'accueillir toute commune qui avait d\u00e9cid\u00e9 de rester bernoise \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 un article qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 juridiquement par la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui n'a donc qu'une port\u00e9e symbolique, c'est justement ce symbole que le canton de Berne veut voir dispara\u00eetre mais au-del\u00e0 du symbole, il y a \u00e9galement une port\u00e9e politique \u00e0 cette affaire, puisque une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e devant le Grand Conseil Bernois elle exige l'abrogation de cet article de loi c\u00f4t\u00e9 jurassien, sinon il n'y aura pas d'accord sur le transfert de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:12 > 0:10:14) [66%] : \r\nEt, qu'en pensez jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:58) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 jurassien on temporise, on pr\u00e9cise que l'on va r\u00e9fl\u00e9chir au sort de cet article, qui pourrait \u00eatre scell\u00e9 lorsque Moutier rejoindra effectivement le canton du Jura mais pour l'heure, il n'y a pas de pr\u00e9cipitation et puis les Jurassiens pr\u00e9cise aussi que le canton de Berne a aussi ses contradictions en mati\u00e8re de symbole, en effet, les armoiries des 3 districts devenu Jurassien \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 figure toujours en bonne place sur la fa\u00e7ade de l'h\u00f4tel du gouvernement bernois alors c'est bisbille autour de symboles peuvent para\u00eetre anecdotique, elles ne le sont pas tant que cela, puisque, avant m\u00eame que les discussions concr\u00e8tes autour de la ville de Moutier commence, on sent d\u00e9j\u00e0 des tensions et ces discussions ne pourront pas se faire sans consid\u00e9ration politique voire historiques et cela ne va pas faciliter le processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:00) [68%] : \r\nJulien \u00e0 Moutier merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:02 > 0:11:15) [89%] : \r\nLa ville de Gen\u00e8ve voit Vert et se fixe des objectifs en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9, la municipalit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un plan d'action pour optimiser ses espaces verts et abandonner compl\u00e8tement usage de produits chimiques d'ici 2020 Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:17 > 0:11:36) [92%] : \r\n100 pourcent bio bio, c'est ce que seront les espaces verts de la Ville de Gen\u00e8ve en 2020, c'est en tout cas l'objectif de la municipalit\u00e9, elle veut renforcer la biodiversit\u00e9 en milieu urbain, gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle m\u00e9thode, la gestion diff\u00e9renci\u00e9e, autrement dit : adapter l'entretien dans un parc d'une prairie d'un massif fleuri en fonction des usages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:36 > 0:11:48) [89%] : \r\nOn a essay\u00e9 de cartographier l'ensemble de la ville de mani\u00e8re \u00e0 savoir exactement quelles qualit\u00e9 d'entretien, il faut dans chaque m\u00e8tre carr\u00e9 d'espace Vert et \u00e7a, \u00e7a nous permet, \u00e0 co\u00fbt constant, de renforcer la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:48 > 0:12:01) [85%] : \r\nCertains espaces verts continueront \u00e0 \u00eatre entretenues intensivement ou de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre fonctionnels, les parcs, par exemple, d'autres en revanche et ces nouveaux seront laiss\u00e9s au besoins de la nature, un changement pour les jardiniers, sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:01 > 0:12:17) [92%] : \r\nOn a appris ces techniques avec la chimie avec les herbicides, les fongicides, les insecticides, on a d\u00fb tout d\u00e9sapprendre pour mieux r\u00e9apprendre alors pour ce on a arr\u00eat\u00e9 de vouloir ma\u00eetriser la nature, avec ces produits chimiques, mais on a voulu l'accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:27) [93%] : \r\nUne nature qui, on le rappelle, est en souffrance en Suisse 47 pourcent des des milieux naturels sont menac\u00e9s et, en un si\u00e8cle, 95 pourcent des des prairies fleuries ont disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:27 > 0:12:36) [92%] : \r\nJe rappelle que la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 garantie dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est pas uniquement valable pour les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, c'est aussi valable pour les villes et Gen\u00e8ve doit \u00eatre exemplaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:12:42) [91%] : \r\nReste que 2020, c'est demain, 3 petites ann\u00e9es donc pour atteindre l'exemplarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:44 > 0:13:02) [91%] : \r\nC'est le cauchemar de nombreux dormeurs et de ceux qui partagent leur lit les apn\u00e9es nocturnes, un probl\u00e8me qui pourrait avoir trouv\u00e9 une solution inattendue le didgeridoo, c'est ce qu'affirme en tout cas, une \u00e9quipe de m\u00e9decins z\u00fcrichois qui viennent de remporter le prix IgNobel, une parodie des prix Nobel qui r\u00e9compense et d\u00e9couvertes les plus insolites Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:04 > 0:13:12) [98%] : \r\nVoici ce qu'on entend la nuit dans des centaines de milliers de m\u00e9nages suisses le ronflement est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s r\u00e9pandu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:13 > 0:13:26) [92%] : \r\nEt il est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique lorsqu'il est li\u00e9 \u00e0 des apn\u00e9es nocturnes Alphonse Cavagnoud ans souffrait-il s'arr\u00eater bri\u00e8vement de respirer, environ 30 fois par nuit jusqu'\u00e0 ce qu'il commence \u00e0 jouer du didgeridoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:33 > 0:13:43) [95%] : \r\nMais avant, je portais un masque pour lutter contre les apn\u00e9es mais \u00e7a a mis 4 ans pour que je m'y habitue et que \u00e7a fonctionne avec le didgeridoo, \u00e7a n'a pris que 14 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:44 > 0:14:03) [90%] : \r\nUn didgeridoo au lieu du masque les m\u00e9decins de la clinique de Val-d dans le canton de Z\u00fcrich ont d\u00e9couvert ce nouveau traitement par hasard, c'est un patient qui nous a donn\u00e9 l'id\u00e9e, il ne voulait pas porter le masque qui est un peu inconfortable, il jouait lui- m\u00eame du didgeridoo et a remarqu\u00e9 que \u00e7a diminuait ces apn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:06 > 0:14:20) [90%] : \r\nSur ce, les m\u00e9decins tester les effets de l'instrument sur 25 patients durant plusieurs mois, la moiti\u00e9 du groupe 11 jours r\u00e9guli\u00e8rement alors que l'autre non, l'\u00e9tude finit par montrer que souffler dans le tube soigne effectivement les malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:21 > 0:14:35) [88%] : \r\n\u00e0 l'arri\u00e8re de la gorge, nous avons un d\u00e9faut le tube digestif et respiratoire se croisent, c'est pourquoi les muscles sont tr\u00e8s souples cette qui provoquent les apn\u00e9es le didgeridoo permet d'entra\u00eener et renforcer ses muscles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:38 > 0:14:45) [91%] : \r\nLes muscles d'Alphonse Cavani sont maintenant bien entra\u00een\u00e9s ne se r\u00e9veille, il est moins fatigu\u00e9 durant la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:49 > 0:14:52) [97%] : \r\nMa femme est contente parce que je ronfle beaucoup moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:55 > 0:15:00) [96%] : \r\nUne d\u00e9couverte qui ram\u00e8ne un peu de paix dans les m\u00e9nages et du calme dans les nuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:01 > 0:15:14) [90%] : \r\nEn ce lundi, du Je\u00fbne pour les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel, ainsi que pour une partie des Bernois et le temps de go\u00fbter \u00e0 une tradition ancestrale, ses origines remontent au Moyen-Age, la fameuse tarte aux pruneaux, la recette est sign\u00e9 Laura Buch\u00e8re et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:15:24) [89%] : \r\nC'est un rituel : chaque lundi du jeune aux aurores Corinne von Gunten cuisinent plusieurs tarte aux pruneaux et le secret de sa recette et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:40) [85%] : \r\nBen il faut aimer d\u00e9j\u00e0 cuisin\u00e9s il faut pas exprimer les pr\u00e9noms et puis il faut avoir \u00eatre passionn\u00e9 pour faire pour faire la part quoi et puis un peu d'amour quand m\u00eame parce que comme \u00e7a, on met \u00e7a donne un avoir une bonne part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:40 > 0:16:12) [87%] : \r\nUne tradition qu'elle perp\u00e9tue sans en conna\u00eetre la raison, il y a plusieurs si\u00e8cles ont cuisin\u00e9 les tartes, la veille, dit du jeune, tout le monde se rendaient \u00e0 l'\u00e9glise pour y offrir l'argent \u00e9conomis\u00e9 sur l'repas et pour le remettre aux pauvres apr\u00e8s une journ\u00e9e de repentance et de pri\u00e8re vers les 16 heures les fid\u00e8les pouvaient enfin remplir leur estomac avec ces fameuses start aujourd'hui rien de telle la dizaine de tarte \u00e9quilibr\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 d'Evologia sur le site de Cernier le but, c'est de promouvoir le prix de C\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:12 > 0:16:33) [88%] : \r\nSa valorisation n'est pas assez mis en \u00e9vidence, alors on a au Val-de-Ruz pas mal de lieux dans les jardins dans Les autour des villas o\u00f9 on pourrait planter l\u00e0 mais fournit on peut aider les gens \u00e0 voir comment ils peuvent utiliser lors d'un brunch, plus de 70 personnes sont venus le d\u00e9couvrir mais excelle alors on se r\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:34 > 0:16:41) [87%] : \r\nJadis dans la cave de mon grand- p\u00e8re, il y avait une belle bouteille d'une eau de 16 heures quand elle \u00e9tait d\u00e9couverte, elle a pas fait long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:16:46) [92%] : \r\nJe pense qu'il a bien parce que je le connais cuit, je trouve qu'il est excellent comme pruneaux cuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:46 > 0:16:51) [94%] : \r\nL'occasion de red\u00e9couvrir le terroir et aussi d'anciennes traditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:52 > 0:17:12) [92%] : \r\nBon app\u00e9tit Los-Angeles \u00e9tait en \u00e9bullition, cette nuit, \u00e0 l'occasion des Emmy ce qui distingue les meilleures \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, une c\u00e9r\u00e9monie qui a pris un tour tr\u00e8s politique cette ann\u00e9e parmi les grands gagnants, 2 s\u00e9ries qui se sont int\u00e9ress\u00e9s aux violences contre les femmes, l'actrice \u00c9lisabeth Moss notamment a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son interpr\u00e9tation d'une esclave sexuelle viennent Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:13 > 0:17:35) [89%] : \r\nONU Howard, cette nuit, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question des femmes, notamment celles de la s\u00e9rie Big Little Lies diffus\u00e9s sur la RTS, des m\u00e8res de famille, on vit apparemment parfaite qui cache toutes de lourds secrets comme celui d'\u00eatre battue par son mari pour Seles interpr\u00e9t\u00e9e par Nicole Kidman qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e meilleure actrice nous avons braqu\u00e9 les projecteurs sur la violence conjugale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:39 > 0:17:45) [91%] : \r\nC'est une maladie complexe insidieuse, \u00e7a existe et c'est bien plus r\u00e9pandu que nous voulons bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:45 > 0:18:12) [89%] : \r\nCroire, l'actrice \u00c9lisabeth Moss, vu par le pass\u00e9 dans Mad Men repart elle aussi avec une statuette pourcent r\u00f4les dans La Servante \u00e9carlate, cette s\u00e9rie imagine une Am\u00e9rique tomb\u00e9 aux mains d'une secte fondamentaliste chr\u00e9tienne qui transforme les femmes fertiles en esclaves sexuels, la com\u00e9dienne am\u00e9ricaine qui, ironie de l'histoire est elle- m\u00eame scientologue, a salu\u00e9 le travail de la Canadienne Margaret Atwood, auteur du livre qui a inspir\u00e9 la s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:13 > 0:18:18) [90%] : \r\nMargaret Atwood comment Dieu merci de ce que vous avez fait en 1985 et de ce que vous faites encore pour nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:19 > 0:18:31) [93%] : \r\nMais, dans l'\u00e9mission la plus r\u00e9compens\u00e9e 9 Howard, il est plut\u00f4t question d'un homme, Donald Trump avec Baldwin d'a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 pour son imitation du pr\u00e9sident dans le show satirique Saturday Night Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:31 > 0:18:42) [91%] : \r\nJ'aimerais remercier mon \u00e9pouse, nous avons eu 3 enfants en 3 ans, mais nous n'en avons pas eu l'an dernier, pendant que j'\u00e9tais sur la mission quand vous porter une perruque orange, \u00e7a fait office de contraception, croyez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:43 > 0:18:55) [93%] : \r\nDonald Trump en a pris pour son grade, ici encore, par le biais de son ancien porte- parole cha\u00eene Spicer, qui a fait une apparition surprise les partisans du pr\u00e9sident ne s'y \u00e9tait pas tromp\u00e9, ils avaient appel\u00e9 \u00e0 boycotter l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:57 > 0:19:05) [91%] : \r\nSelon votre \u00e2ge, vous vous souvenez l'avoir vu dans La Boum 2 Hiver 54 Mattrick sont encore des hommes et des dieux, mais votre invit\u00e9 est plus qu'un visage Christophe, c'est aussi une voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:05 > 0:19:31) [90%] : \r\nOui, une voie qui a pouss\u00e9 la chansonnette sur quelques disques qui a lu Musset ou Proust qui a servi de narrateur pour l'histoire d'un manchot empereur femme pour entente demain soir au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve, Lambert Wilson, bonjour bonjour alors demain soir, vous serez sur sc\u00e8ne pour lire un texte accompagn\u00e9 par le cam\u00e9ra avec le la Camerata dans une cr\u00e9ation mondiale qui m\u00eale musique classique et litt\u00e9rature qu'est-ce qui vous a s\u00e9duit l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:31 > 0:20:38) [91%] : \r\nParce que c'est la 1\u00e8re fois qu'on nous propose de participer \u00e0 une cr\u00e9ation de musique contemporaine avec \u00e0 la base un texte passionnant d'un auteur su\u00e9dois Stig Dagerman qui s'appelle notre besoin de consolation est impossible \u00e0 effacer cette sorte d'essai existentialiste sur la sur la vie humaine et et sur la libert\u00e9, et en fait j'adore travailler des musiciens le g\u00e9nie va cam\u00e9ra compos\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s bons musiciens pratiquement tous solistes, c'est une \u00e9quipe jeune, rassembl\u00e9s autour de chef d'orchestre David Greilsammer et j'ai tout \u00e7a Irr\u00e9sistible et je me trouve, pour la 1\u00e8re fois de ma vie avec une compositrice \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui entend son art pour la 1\u00e8re fois et j'ai la responsabilit\u00e9 de faire passer ce texte \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une partition contemporaine assez complexe dans le cadre sublime du Victoria Hall, donc c'est c'est irr\u00e9sistible, pour moi, \u00eatre avec des musiciens, chefs d'orchestre, un compositeur c'est c'est passionnant plus que parfois que que mon propre m\u00e9tier d'acteur au cin\u00e9ma ou au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:38 > 0:20:44) [89%] : \r\nAlors on imagine vous retrouver avec tout le monde sur sc\u00e8ne depuis hier, je crois, pour r\u00e9p\u00e9ter, c'est le 1er r\u00e9flexe c'est quoi compte vous rejoignez tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:44 > 0:21:38) [91%] : \r\nJ'avais le trac parce qu'en fait une conne, je ne comprenais pas compl\u00e8tement la pi\u00e8ce tout seul dans mon coin, en travaillant et vraiment c'est au contact des musiciens que j'ai, j'ai compris l'esprit de la pi\u00e8ce de la composition, c'est c'est difficile musicalement ces virtuoses mais c'est une dose d'adr\u00e9naline extraordinaire \u00e7a sportif, pour moi, \u00e7a ne dure que 17 minutes en ce qui me concerne, mais elles sont intenses parce que il faut il faut vraiment suivre la partition faite avec les musiciens avec le chef il y a la musique, et en m\u00eame temps transport\u00e9 le public avec ce texte, qui est un texte tr\u00e8s dense, parfois un peu sombres, c'est un homme Stig Dagerman qui est journaliste \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale a fini par se suicider, il avait vu tellement d'horreurs \u00e9tait lui- m\u00eame un peu d\u00e9pressif, mais c'est un tr\u00e8s beau texte important et c'est excitant c'est c'est le danger qui est excitant aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:38 > 0:21:49) [90%] : \r\nAlors c'est pas la premi\u00e8re fois que vous portez pr\u00eater votre voix quelque chose vous avez lu des textes enregistr\u00e9s des textes, vous avez fait le narrateur pour des documentaires, c'est quoi la diff\u00e9rence pour votre jeu d'acteur quand c'est juste la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:49 > 0:23:05) [92%] : \r\nJe pense qu'en fait c'est une fa\u00e7on pour moi de vivre, en tout cas avec les musiciens ma frustration de ne pas \u00eatre chanteur de ne pas \u00eatre soliste alors je, je, j'apporte mon m\u00e9tier d'acteur et je me retrouve dans les habits du du chanteur avec des musiciens, donc il y a cette 1\u00e8re partie la faire de la musique et et les l'affaire, voil\u00e0 ce que je sais faire utiliser ma voix sinon au cin\u00e9ma par exemple dans les documentaires et je trouve qu'on est en libert\u00e9 parce que on n'est pas g\u00ean\u00e9 par les expressions du visage, et je pense que on devient plus fantaisiste, plus libre, on se sert de sa voix comme un instrument \u00e9lastique qui adore faire du doublage de dessins anim\u00e9s par exemple, en fait, et je pense que la musique, elle est \u00e0 la base de ma passion pour ce m\u00e9tier et que j'utilise mon instrument vocal comme un instant comme un instrument musical et que j'aime pas simplement dire des petites r\u00e9pliques plate comme \u00e7a dans les films, j'aime toutes les opportunit\u00e9s de me servir de cet instrument et aussi de le faire en plusieurs langues, par exemple, c'est pour \u00e7a que chanter tout le monde me demande souvent mais alors c'est pas le m\u00eame m\u00e9tier que \u00e7a si pour moi c'est une extension du m\u00e9tier d'acteur, d'ailleurs il y a tr\u00e8s peu de s\u00e9paration entre le l'activit\u00e9 des chanteurs et celle des acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:05 > 0:23:13) [92%] : \r\nAlors on va se construire votre activit\u00e9 d'acteurs cette fois-ci avec un peu de son sang quand m\u00eame si je me rappelle bien du C\u00e9line Dion dans un portrait sign\u00e9 Juliette par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:17 > 0:23:21) [89%] : \r\nJe veux dire oui ou non si oui tu viens avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:23 > 0:23:29) [76%] : \r\nSi c'est nous, c'est d\u00e9barrasser moi tu d\u00e9cides oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:29 > 0:23:35) [90%] : \r\nOn lui dit oui alors Bayrou il se nourrit depuis 30 ans, 30 ans d'une carri\u00e8re atypique on l'aimer furtivement dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:37 > 0:23:38) [94%] : \r\nJe pars avec toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:12) [85%] : \r\nPas question, mais passionn\u00e9ment de rouge baiser des films d'auteur en com\u00e9die de grosses productions hollywoodiennes au nanar de plateaux de cin\u00e9ma en peut de la com\u00e9die musicale \u00e0 la chanson, Lambert Wilson fait tout, il travaille beaucoup par passion mais aussi par angoisse des lendemains sensible sans doute aussi par peur qu'on l'oublie, c'est que ce fils de de Nicole et Georges Wilson acteur tous les 2 a d\u00fb lutter \u00e0 mort pour se faire une place aux c\u00f4t\u00e9s de cette trop imposant trop exigeant et pas tr\u00e8s aimant le m\u00eame genre d'homme qui \u00e9tait Cousteau qui vient Dakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:12 > 0:24:13) [83%] : \r\nCe qui t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:16 > 0:24:21) [93%] : \r\nAujourd'hui, celui qui a \u00e9t\u00e9 2 fois ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Cannes va bien, pourtant, il revient de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:24 > 0:24:35) [90%] : \r\n\u00e9branl\u00e9 par le tournage et le succ\u00e8s des hommes et des dieux affect\u00e9s par des deuils, ceux de ses parents et celui, plut\u00f4t de Marie Trintignant qui l'a accompagn\u00e9 jusqu'\u00e0 la mort, Lambert Wilson a fait une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:35 > 0:24:47) [82%] : \r\nEn sortant du exp\u00e9rience et ses exp\u00e9riences fondamentales o\u00f9 on s'on est tr\u00e8s proche de l'amour, finalement c'est un peu sombres, les prix ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s, loin de contraintes choisir le bonheur le plaisir comme valeurs premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:49 > 0:25:08) [92%] : \r\nDepuis, il fait donc plaisir et ne s'interdit plus rien il parodie C\u00e9line Dion, une sc\u00e8ne qui para\u00eet-il ramener d\u00e9finitivement \u00e0 la vie, il lib\u00e8re sa parole qui enfant a \u00e9t\u00e9 trop timide, il se met \u00e0 nu, au sens propre comme au figur\u00e9, plus rien ne fait peur \u00e0 58 ans, il a enfin vaincu ses d\u00e9mons dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:13 > 0:25:18) [86%] : \r\nAujourd'hui il est de loin l'un des acteurs fran\u00e7ais les plus \u00e9l\u00e9gants, humainement et leur seul ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:25 > 0:25:27) [68%] : \r\nNous dit \u00e7a me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:29 > 0:25:32) [82%] : \r\nAh ben oui, \u00e7a n'est, ce que le cin\u00e9ma vous a aussi aid\u00e9 \u00e0 vaincre vos d\u00e9mons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:34 > 0:26:16) [88%] : \r\nNon, je pense que le cin\u00e9ma peut \u00eatre dangereuse, je pense que le cin\u00e9ma peut vous rendre fou vous d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, c'est pas tr\u00e8s rassurant c'est tr\u00e8s instable, non, je pense que la nourriture qui vous stabilise, on la trouve dans son entourage proche, dans ses ses amis, ses lectures dans le silence, dans la campagne, mais non \u00e0 chaque fois qu'on est recon fronter \u00e0 ce milieu l\u00e0, on est en danger de d\u00e9stabilisation, c'est vrai, c'est pas une th\u00e9rapie les r\u00f4les, en revanche, les auteurs peuvent vous apporter un miel de r\u00e9flexion et et on essaie de, je crois que c'est bien de faire du th\u00e9\u00e2tre, aussi, de se confronter \u00e0 des des tr\u00e8s grands auteurs qui vous apporte une philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:17 > 0:26:30) [95%] : \r\nOn a pas mal ri en regardant ce portrait pourtant si on excepte le gendarme et les extraterrestres ou faisait une apparition, il a fallu quelques ann\u00e9es pour que vous d\u00e9veloppiez votre c\u00f4t\u00e9 comique au cin\u00e9ma, il y avait besoin pour vous de lib\u00e9rer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:30 > 0:27:14) [89%] : \r\nOui, en fait, il y a une exp\u00e9rience fondamentale c'\u00e9tait parti un an \u00e0 Londres sur une commis musical avec l'immense actrice du Dench, il faisait un personnage tr\u00e8s ridicule, j'ai appris beaucoup d'elle sur le comique sur le timing comique et \u00e7a m'a lib\u00e9r\u00e9 et quand je suis revenu en France en 96 avec On conna\u00eet la chanson de de Alain Resnais, j'ai pu oser me moquer de moi- m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 du lest en fait, je crois que j'\u00e9tais plein d'inhibition je vais il faut enfin qu'il faut tout accepter de soi-m\u00eame pour \u00eatre un bon com\u00e9dien et si on a des zones de G\u00eanes, on ne donne pas le meilleur de soi-m\u00eame, il faut oser et c'est tr\u00e8s n\u00e9cessaire de se moquer de soi-m\u00eame, j'ai pu faire apr\u00e8s les palais royal avec Jet Set avec d'autres com\u00e9dies comme l'on a lu un extrait de telle m\u00e8re, telle fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:25) [90%] : \r\nVous avez aussi une exp\u00e9rience hollywoodienne, vous \u00eates un des rares acteurs fran\u00e7ais avoir connu notamment ce film \u00e0 succ\u00e8s qui Metrix ou jouer le M\u00e9rovingien qu'est-ce que vous gardez quel bilan vous tirez de ce r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:25 > 0:28:04) [88%] : \r\nEn fait, c'\u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9stabilisant parce que je n'aime pas la vie en Am\u00e9rique et je me sens mal alors le cin\u00e9ma am\u00e9ricain continue de me fasciner, mais la r\u00e9alit\u00e9 pour les acteurs, c'est de vivre l\u00e0- bas et de devenir presque comme un Am\u00e9ricain et je suis trop attach\u00e9 \u00e0 main culture europ\u00e9enne \u00e0 ma culture m\u00e9diterran\u00e9enne et j'ai besoin d'\u00eatre aussi parmi les parmi mes proches, et je me sens exil\u00e9 l\u00e0- bas et et donc c'est simplement techniquement impossible pour moi de rester en Am\u00e9rique, alors m\u00eame si la plan\u00e8te devient plus globale et qu'on peut \u00eatre choisi \u00e0 distance, il n'emp\u00eache que les lois hollywoodiennes sont tr\u00e8s dures, je ne me sens pas \u00e0 l'aise, donc j'essaie un peu sans regret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:05 > 0:28:15) [92%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de tous les projets diff\u00e9rents que vous avez pu mener demain peut-\u00eatre, si je me trompe, vous n'avez pas encore tent\u00e9, c'est la s\u00e9rie TV, on en parlait juste avant avec les mieux c'est quelque chose qui vous int\u00e9resse beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:15 > 0:28:53) [87%] : \r\nJe ne sais pas pourquoi on ne me propose pas alors en Am\u00e9rique, c'est compliqu\u00e9 parce qu'il faut signer pour de nombreuses ann\u00e9es et tourn\u00e9 dans des endroits qui sont pas tr\u00e8s rigolo g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 Toronto et moins 40 ou \u00e0 Vancouver o\u00f9 il pleut tout le temps et on est loin de chez soi, mais j'adore le principe de l'AC parce qu'il y a une tr\u00e8s bonne \u00e9criture et qui on y fait des choses formidables Le Bureau des l\u00e9gendes qui qui vient de sortir en France et en Suisse, j'imagine aussi, c'est un truc formidable, je suis pas contre du tout, je, je, je, je, je fais un appel au metteur en sc\u00e8ne et aux auteurs, allez, je pensais \u00e0 moi pour des ferries mais finalement, ce serait pas mal qu'elle puisse \u00eatre tourn\u00e9e pas trop loin, l\u00e0 o\u00f9 il fait chaud, un moment peu et puis surtout, l\u00e0 o\u00f9 on peut rentrer facilement chez soi, moi je suis tr\u00e8s Cazani en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:54 > 0:29:03) [92%] : \r\nLambert Wilson, merci beaucoup, on le rappelle, donc vous serez demain soir sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce concert prestige intitul\u00e9e raconte-moi l'oc\u00e9an, merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:05 > 0:29:10) [89%] : \r\nComme chaque semaine, TV5 Monde vous livre sa s\u00e9lection des journaux francophones Jacqueline sign\u00e9 Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:15 > 0:29:28) [89%] : \r\nLorsqu'on arrive dans la cit\u00e9 des Izards, c'est la premi\u00e8re chose que l'on on les cris des choux, ces jeunes guetteurs qui signale l'arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:28 > 0:29:34) [95%] : \r\nIci, le dealer ne sonnera qu'une fois ce n'est pas qu'un simple avertissement mais une menace \u00e9crite bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:34 > 0:29:38) [93%] : \r\nSi vous avez la moindre complicit\u00e9 avec la police, vous en assurer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:39 > 0:29:46) [68%] : \r\nTout boucherie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des retrait\u00e9s tout m\u00eame du boucher, boucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:46 > 0:29:59) [96%] : \r\nEt les op\u00e9rations de police ont beau se multiplier les sanctions ne sont plus du tout adapt\u00e9, il n'y a rien de dissuasif, ce qui explique aussi cette impunit\u00e9 ambiante et si l'exemple venait du Canada dans moins d'un an, le cannabis sera tout \u00e0 fait l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:59 > 0:30:06) [91%] : \r\nNantes a d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui son plan pour en encadrer la vente et c'est l'\u00c9tat qui en aura le monopole \u00e0 travers la R\u00e9gie des alcools.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:06 > 0:30:21) [92%] : \r\nCes magasins 150 \u00e0 terme ne vendront que du cannabis, la nouvelle entit\u00e9 vendra aussi se produit sur Internet quant \u00e0 l'\u00e2ge l\u00e9gal en Ontario, l'\u00e2ge l\u00e9gal pour acheter et consommer du cannabis sera de 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:21 > 0:30:25) [85%] : \r\n\u00e0 l'heure du break vite qui a dit que Londres rompez totalement ses Liens avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:25 > 0:30:32) [89%] : \r\nMais bon, c'est le nom d'un projet ambitieux, une liaison du r\u00e9seau \u00e9lectrique belge au r\u00e9seau anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:32 > 0:30:36) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces gros c\u00e2bles \u00e9lectriques, les 2 pays seront bient\u00f4t interconnect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:36 > 0:30:41) [87%] : \r\nIls devront parcourir 130 kilom\u00e8tres entre les c\u00f4tes anglaises et \u00e9coute belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:41 > 0:30:46) [75%] : \r\nCe c\u00e2ble va \u00eatre autour de 44 kilos kilogrammes pour un maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:46 > 0:30:52) [87%] : \r\nEn gros, \u00e7a fait des tonnes de c\u00e2bles \u00e0 acheminer et il a pos\u00e9 dans l'eau, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:52 > 0:31:02) [83%] : \r\nAvec ces ann\u00e9es qu'on action on peut transf\u00e9rer \u00e9lectricit\u00e9 d'un place \u00e0 l'autre pour donner au consommateur le prix de la cit\u00e9 la plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:03 > 0:31:07) [87%] : \r\nComment faire pour envoyer les \u00e9coliers \u00e0 la cantine compte, on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:07 > 0:31:31) [90%] : \r\nEt bien c'est tr\u00e8s simple, \u00e0 midi, tout ce restaurant, disons qu'on a la chance d'avoir des, des, des restaurateurs dans mon cuir qui acceptent de jouer le jeu, parce que compte tenu des des contraintes administratives pour les les cantines scolaires et du co\u00fbt de fonctionnement, on n'avait pas d'autres solutions, c'\u00e9tait \u00e7a o\u00f9 il y avait plus de possibilit\u00e9 de repas \u00e0 midi, soupe de carottes tomate farcie tarte aux pommes \u00e0 7 euros le menu du jour est imbattable et toujours \u00e0 base de produits frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:31 > 0:31:40) [88%] : \r\nIl a dit qu'ils \u00e9taient pas tr\u00e8s qui sont trop, moi j'ai ador\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:45 > 0:31:52) [91%] : \r\nEt pendant qu'une partie de la Suisse, savoure ce lundi du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral et sa tarte aux pruneaux d'autres retrouvent le chemin des cours ce soir couleur locale sera \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:52 > 0:32:01) [91%] : \r\nPour la rentr\u00e9e de 5000 \u00e9tudiants DHL genevoise, il sera notamment question de la formation et aux m\u00e9tiers de la sant\u00e9 Rendez-vous donc sur RTS Un peu apr\u00e8s 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:01 > 0:32:11) [93%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous excellents cong\u00e9 \u00e0 tous ceux qui profitent d'un jour f\u00e9ri\u00e9, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:20 > 0:32:23) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:31 > 0:33:39) [78%] : \r\nQu'il y a eu un un an c'est toi y avoir un petit bouton dessus non derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:51 > 0:33:59) [87%] : \r\nAlors qu'il y a un an, alors il y a non, non, non, c'est toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:00 > 0:34:03) [69%] : \r\nAlors encore longtemps ou la p\u00e9ter je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:19 > 0:34:22) [83%] : \r\nJe peux donner \u00e7a en entendant merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:56 > 0:34:58) [92%] : \r\nEt \u00e0 l'emploi qui a l\u00e2ch\u00e9 : je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:07 > 0:35:09) [82%] : \r\nMoi je crois que c'est Tetsu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:09 > 0:35:12) [87%] : \r\nUn an et \u00e0 l'Internet, la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:27 > 0:35:33) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors au menu de ce lundi, du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral un temps Michigan mi- raisin plut\u00f4t frais pour la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:44 > 0:36:01) [80%] : \r\nEt Joste demander un petit service un peu bizarre, tu pourrais juste tirer sur le bas de 1000 jeans pendant que je les tiens donc \u00e7a saison en battant en va sur les sur les canons \u00e0 la super, un peu de merci, comme \u00e7a c'est pass\u00e9 la s'il y a, styliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:10 > 0:36:24) [84%] : \r\nMais par compte la cam\u00e9ra pas sa place pour le d\u00e9but, je pense qu'ils le savent, mais je sais pas si ils le savent pas parce que des fois, on peut voir un peu les les le, le cordon la faut jusqu'qui v\u00e9rifie le plan d\u00e9but parce que des fois, on voit le c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:29 > 0:36:35) [56%] : \r\nConstat\u00e9 sur voil\u00e0 la seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:46 > 0:36:46) [71%] : \r\nIci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:01 > 0:39:14) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors au menu de ce lundi, du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral, un temps mis les raisins et plut\u00f4t frais pour la saison, apr\u00e8s le passage d'une zone de pr\u00e9cipitations active qui a donn\u00e9 par exemple plus de 27 millim\u00e8tres d'eau en 24 heures ici, du c\u00f4t\u00e9 de Vevey, notre pays va rester aujourd'hui ces prochains jours encore jusqu'\u00e0 mercredi, sous l'influence d'une vaste zone d\u00e9pressionnaire qui concerne une grande partie du continent qui am\u00e8nent de l'humidit\u00e9 de l'instabilit\u00e9, la vague la plus humide passe aujourd'hui plus au sud, de la Suisse, mais avec l'instabilit\u00e9, nous avons tout de m\u00eame un risque d'averses qui persiste, c'est ce que pr\u00e9voit M\u00e9t\u00e9oSuisse pour cet apr\u00e8s- midi en r\u00e9gion de montagne notamment davantage de n\u00e9bulosit\u00e9 des nuages qui pourraient s'activer par moments avec des averses, sous forme de neige entre 1400 \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude en pleine, \u00e7a restera un peu plus changeant avec le d\u00e9veloppement de belles \u00e9claircies par moments du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, alors l\u00e0, \u00e7a ne vole pas tr\u00e8s haut, nous sommes bien au-dessous des normales saisonni\u00e8res, avec une moyenne de 14 \u00e0 16 heures sur le plateau 17 en Valais central le maximum pour le Tessin 18 degr\u00e9s mais un petit 9 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, nous avons un vent d'ouest qui s'annonce cet apr\u00e8s- midi mod\u00e9r\u00e9 en r\u00e9gion de montagne soufflant parfois \u00e0 plus de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain mardi une nouvelle zone de pr\u00e9cipitations active arriver d\u00e8s le matin par l'ouest avec \u00e0 la cl\u00e9, des pr\u00e9cipitations beaucoup de nuages, limite de la neige situ\u00e9s entre 1500 \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, le Valais n'devraient \u00eatre touch\u00e9 qu'en fin de matin\u00e9e, puis le sud des Alpes, la restez en bonne partie en marge avec un temps d'\u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations vont se d\u00e9caler vers l'Est, et puis elle se contraindre ont aussi le long du relief alpin et Pr\u00e9alpes fait de barrages en pleine, on pourra avoir un temps parfois d'\u00e9claircies, les temp\u00e9ratures pas beaucoup d'changement au niveau de la masse d'air demain matin on tournera entre 7 et 8 degr\u00e9s en moyenne et puis demain apr\u00e8s- midi \u00e7a va baisser encore par manque d'ensoleillement, seulement 12 \u00e0 14 sur le plateau 15 en Valais central comme sur le bassin l\u00e9manique maximum de 20 degr\u00e9s pour le sud des Alpes, il y aura l\u00e0- bas un effet de Fun du nord, le vent aura justement pivoter au nord- ouest, en montagne sera mod\u00e9r\u00e9, parfois fort en haute montagne et nous aurons quelques rafales de gens par moment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ce 18 septembre bonne f\u00eate \u00e0 tous les gens et \u00e0 vous tous un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir \u00e0 revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T01:53:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625066", "durationSec": 119, "title": "MI APNEE DIDGERIDOO 02_RTS000001261038", "excerpt": "Le ronflement est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s r\u00e9pandu. Il peut cependant \u00eatre dangereux lorsqu'il est provoqu\u00e9 par des apn\u00e9es du sommeil. Jouer du didgeridoo, un instrument \u00e0 vent en bois utilis\u00e9 par les Aborig\u00e8nes, est le nouveau traitement propos\u00e9 \u00e0 25 patients dans le canton de Zurich. Une m\u00e9thode qui semble bien fonctionner.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE", "MALADIE", "SOMMEIL", "INSTRUMENT \u00c0 VENT", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625067", "durationSec": 88, "title": "MI BIODIVERSITE URBAINE_RTS000001261095", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve veut renforcer la biodiversit\u00e9 en milieu urbain d'ici 2020. Elle a cartographi\u00e9 tous les espaces verts et a choisi un type d'entretien en lien avec les usages. Ainsi, les parcs  continueront d'\u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re fonctionnelle. D'autres seront laiss\u00e9s aux bons soins de la nature afin d'y restaurer de la biodiversit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ESPACE VERT", "PARC ET JARDIN PUBLICS", "BIODIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1624891"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625068", "durationSec": 68, "title": "MI DIESELGATE_RTS000001261035", "excerpt": "Publication d'une \u00e9tude europ\u00e9enne qui chiffre le co\u00fbt pour la sant\u00e9 du scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s par plusieurs constructeurs automobiles. Pr\u00e8s de 5000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s, y compris en Suisse, auraient ainsi pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s sans cette escroquerie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "MOTEUR DIESEL", "ESCROQUERIE", "INDUSTRIE AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625069", "durationSec": 104, "title": "MI EMMY AWARDS_RTS000001261039", "excerpt": "A Los Angeles, la 69 \u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Emmy Awards, qui distinguent les programmes et les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, a r\u00e9compens\u00e9 \"Big Little Lies\" avec l'actrice australienne Nicole Kidman et \"La servante \u00e9carlate\" avec l'actrice Elisabeth Moss. Ces 2 s\u00e9ries d\u00e9noncent les violences contre les femmes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["PRIX DE T\u00c9L\u00c9VISION", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "FEMME BATTUE"], "thematicPersons": ["KIDMAN, NICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625070", "durationSec": 30, "title": "MI GUADELOUPE CYCLONE_RTS000001260999", "excerpt": "A base d'extraits de films et du spectacle \"Wilson chante Montand\", portrait de l'acteur et chanteur fran\u00e7ais Lambert Wilson."}, {"internalArchiveId": "AA1709625071", "durationSec": 38, "title": "MI JUBE SORVILIER BELPRAHON_RTS000001260955", "excerpt": "Le Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral est une f\u00eate religieuse annuelle suisse. En Suisse romande, seuls les cantons de Vaud, de Neuch\u00e2tel et une partie du Jura bernois ont un jour de cong\u00e9 le lundi suivant cette c\u00e9l\u00e9bration. Lors du Lundi du Je\u00fbne, la tradition veut que l'on d\u00e9guste la fameuse tarte aux pruneaux."}, {"internalArchiveId": "AA1709625072", "durationSec": 138, "title": "MI LAMBERT WILSON 2_RTS000001261080", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WILSON, LAMBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625073", "durationSec": 91, "title": "MI ONU ACCORD CLIMAT_RTS000001261033", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625074", "durationSec": 91, "title": "MI REFUGIES DEIR EZZER_RTS000001261016", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625075", "durationSec": 31, "title": "MI ST LOUIS MANIF_RTS000001260958"}, {"internalArchiveId": "AA1709625076", "durationSec": 98, "title": "MI TARTE AUX PRUNEAUX NE_RTS000001260981", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c9ZARD-ST-MARTIN"], "thematicThemes": ["P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)", "PRUNE", "JE\u00dbNE F\u00c9D\u00c9RAL", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625077", "durationSec": 158, "title": "MI ZAPPING FRANCOPHONE_RTS000001257797", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "role": "TV5 Monde", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709625112", "summary": "Espace de verdure dans la ville de Gen\u00e8ve. \nDans cet espace vert, gros plans sur des fleurs et des plantes sans traitements et pr\u00e9servant la biodiversit\u00e9. Gros plan d'une abeille dans une fleur. \nItw de Guillaume Barazzone, chef du D\u00e9partement de l'Environnement urbain.\nParc des Bastions avec son gazon tondu. Femme en \u00e9quilibre sur un fil devant le Mur des R\u00e9formateurs. \nItw de Jean-Gabriel Brunet, responsable de l'entretien au Service des espaces verts (SEVE).\nVue a\u00e9rienne de la ville. Banc public devant un espace vert sur la Plaine de Plainpalais.", "id": "1624891", "visualThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "ESPACE VERT", "PARC ET JARDIN PUBLICS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625139", "summary": "Plateau :\nItw de Lambert Wilson, acteur fran\u00e7ais.", "id": "1624918", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711278", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033614", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A91552B0-28E7-4189-9332-7B635EDFB280", "internalArchiveId": "A91552B0-28E7-4189-9332-7B635EDFB280", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carlo Sommaruga et Manfred B\u00fchler d\u00e9battent du basculement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter sont plus \u00e0 droite que le Neuch\u00e2telois, certains parlent de basculement \u00e0 droite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois.\r\n\r\n* * Carlo Sommaruga et Manfred B\u00fchler d\u00e9battent du basculement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 18h Succession Burkhalter : vers un glissement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre... c'est bien un Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite qui verra le jour le 20 septembre prochain... Les trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter \u00e9tant clairement bien plus \u00e0 droite que le Neuch\u00e2telois...\r\nDe quoi changer les rapports de force au sein du coll\u00e8ge gouvernemental... Certains parlent m\u00eame de basculement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nMais avec quelles cons\u00e9quences sur les politiques publiques de ce pays ?... Autrement dit, quel est l'enjeu politique au sens large, pour la population, de cette \u00e9lection de mercredi...C'est ce que nous allons voir avec nos deux invit\u00e9s... deux conseillers nationaux...\r\nLe socialiste genevois Carlo Sommaruga, bonsoir...\r\nEt l'UDC bernois Manfred B\u00fchler, bonsoir...\r\n CARLO SOMMARUGA\r\n- Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite le 20 septembre prochain (peu importe le candidat choisi), c'est aussi votre pronostic?\r\n- Faut-il s'attendre \u00e0 ce que les rapports de force (au Conseil f\u00e9d\u00e9ral) soit clairement beaucoup plus souvent en d\u00e9faveur de la gauche?\r\n- Sur quels dossiers craignez-vous un \"basculement\" \u00e0 droite? de ne plus pouvoir faire entendre votre voix, votre sensibilit\u00e9? (questions financi\u00e8res, \u00e9conomiques ou encore s\u00e9curitaires)\r\n- En m\u00eame temps, n'exag\u00e9rez-vous pas un peu...les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent (eux aussi) pratiquer le compromis... Ils ne peuvent pas rester sourds aux prises de position de votre parti ou de celles des Verts...\r\n- Face \u00e0 ce \"basculement\" \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comment la gauche compte-t-elle / devra-t-elle r\u00e9sister ? Ca va \u00eatre la foire aux r\u00e9f\u00e9rendums ?\r\n- Du coup, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e9lectoralement int\u00e9ressant pour vous un Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite... Une plus grande polarisation pour engranger davatange de voix...\r\n MANFRED BUHLER\r\n- L'arriv\u00e9e d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite (que Didier Burkhalter), \u00e7a doit particuli\u00e8rement vous r\u00e9jouir?\r\n- Mais vous n'allez pas jusqu\u00e0 parler de \"basculement \u00e0 droite\"... pourquoi?\r\n- Sur quels dossiers esp\u00e9rez-vous que le rapport de force au Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit \u00e0 votre avantage ? \r\n- Mais sur la question europ\u00e9enne, m\u00eame plus \u00e0 droite, ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ira pas aussi loin que vous.... Certes, il  y aura un changement de sensibilit\u00e9... mais pas n\u00e9cessairement une red\u00e9finition radicale de la poliutique europ\u00e9enne du gouvernement...\r\n- A moins que Guy Parmelin reprenne le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res... Est-ce que l'UDC le souhaite ?", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8906063", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Carlo Sommaruga et Manfred B\u00fchler d\u00e9battent du basculement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter sont plus \u00e0 droite que le Neuch\u00e2telois, certains parlent de basculement \u00e0 droite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D\u00e9bat entre Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-8906063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:49Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVoici, sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, c'est bien Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite, ce qui verra le jour le 20 septembre prochain donc dans 3 jours, les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter \u00e9tant clairement bien plus \u00e0 droite que le Monsieur le le neuch\u00e2telois sortants de quoi changer les rapports de force au sein du coll\u00e8ge gouvernemental, certains parlent m\u00eame de basculement \u00e0 droite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais avec quelles cons\u00e9quences sur les politiques publiques de ce pays, autrement dit, quel est l'enjeu politique au sens large pour la population de cette \u00e9lection de mercredi : c'est ce que nous allons voir avec nous 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux, le socialiste Genevois Carlo Sommaruga bonsoir bonsoir et l'UDC bernois, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, une question peut-\u00eatre Manfred B\u00fchler \u00e0 propos de la question jurassienne tout de m\u00eame, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Ga\u00ebl Klein, notre correspondant, dire que vous avez \u00e9t\u00e9 copieusement hu\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Sorvilier c'est, c'est c'est bien le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [86%] :\r\nAlors cette petite \u00e9pisode s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Belprahon et pas pilier j'ai non seulement \u00e9t\u00e9 copieusement hu\u00e9 mais bouscul\u00e9 physiquement et agress\u00e9 verbalement avec toutes sortes de noms d'oiseaux, dont je vous ferai gr\u00e2ce ici \u00e0 \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [95%] :\r\nEt qu'est -ce que \u00e7a vous inspire sur cette justement sur cette question jurassienne dont on dit que c'\u00e9tait l'\u00e9pilogue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nEh bien, j'ai \u00e9videmment un oeil qui rit aujourd'hui puisque les 2 communes de Belprahon et Sorvilier ont donn\u00e9 le r\u00e9sultat de noms que que j'appelais de mes voeux, mais aussi un oeil qui pleure parce que malheureusement, je dois constater que certains ultras fanatique jurassien ont de la tol\u00e9rance \u00e0 sens unique, \u00e7a veut dire que on peut insulter des adversaires politiques lorsque le le r\u00e9sultat ne tombe pas dans le camp o\u00f9 on le souhaiterait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nAllez parlons maintenant Succession Burkhalter Carlo Sommaruga un Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite de mercredi prochain, peu importe le candidat choisi c'est c'est aussi votre votre analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il est clair que, aujourd'hui, on on va assister \u00e0 Berne a un modification de la composition avec des perceptions par ces diff\u00e9rents candidats, il y en a 3 qui peuvent effectivement faire bosser basculer plus ou moins loin ces majorit\u00e9 et plus ou moins selon les les dossiers qui viennent sur la terre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il est clair que, aujourd'hui, si on on a par exemple Monsieur Cassis, qui est -il pas \u00e9lu qui s'est fait adouber compl\u00e8tement par par l'UDC qui est redevable \u00e0 cette \u00e0 ce parti par par l'appui massif qui lui a apport\u00e9, m\u00eame plus fort probablement que dans son propre parti, il est clair que, que l\u00e0, on verra en mati\u00e8re de politique fiscale, on part en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique clairement une une r\u00e9orientation notamment, je prends un exemple : c'est-\u00e0-dire que PV 22 20, on peut r\u00eaver \u00e0 la vraie ayant servi celui de 27 oui Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 si \u00e7a passe pas le 24 septembre on r\u00eave de revoir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, venir avec une telle solution, ce sera le d\u00e9mant\u00e8lement progressif de des assurances sociales, \u00e7a c'est un des enjeux majeurs aussi de de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nManfred M\u00fcller est -ce que c'est aussi votre analyse l'arriv\u00e9e d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite que Didier Burkhalter c'est c'est ce qui va se passer le 20 septembre prochain, quel que soit l'heureux \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre simpliste comme analyse tout d'abord j'aimerais dire que le soutien massif de l'UDC, le parti socialiste et ses repr\u00e9sentants essaye quasiment d'utiliser cet argument pour disqualifier monsieur Cassis, je crois qu'il faut \u00eatre clair ici l'UDC soutient monsieur K6 parce que l'UDC est d'avis que c'est le tour du Tessin c'est une repr\u00e9sentation des r\u00e9gions qui \u00eates absolument essentiel, la Suisse italienne a droit quelqu'un au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous, nous avons pris \u00e7a au s\u00e9rieux aussi en pr\u00e9sentant un candidat tessinois pour le si\u00e8ge qui est maintenant occup\u00e9 par Monsieur Parmelin ceci \u00e9tant dit, il est clair que chaque nouvelle arriv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral modifie son son fonctionnement, son \u00e9quilibre, on peut effectivement imaginer que le PLR qui sera \u00e9lu le ou la PLR, le 20 septembre sera un peu plus \u00e0 droite que que Monsieur Burkhalter honn\u00eatement dit c'est pas tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nMais, justement, est -ce que \u00e7a ne vous r\u00e9jouit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nBen oui, \u00e9videmment, je crois que le peuple a aussi dit en 2015, lors des \u00e9lections au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats que le Parlement \u00e9tait devait \u00eatre plus \u00e0 droite, en donnant notamment la majorit\u00e9 au conseil national \u00e0 l'UDC au PLR au groupe r\u00e9uni disons donc je crois que c'est logique que \u00e7a se traduise aussi d'une certaine mani\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il s'agit pas ici d'un, d'un glissement \u00e0 droite de la l\u00e2chet\u00e9 ou d'un basculement, \u00e7a c'est des th\u00e8mes sont parfaitement excessif parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une autorit\u00e9 coll\u00e9giale qui fonctionne totalement diff\u00e9remment d'un d'un Conseil national par exemple une majorit\u00e9 effectivement peut basculer \u00e0 une ou 2 voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [89%] :\r\nCarlo Sommaruga effectivement est -ce que vous n'exag\u00e9rez pas un peu les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent eux aussi pratiqu\u00e9 le compromis ne peuvent pas rester sourds aux prises de position, par exemple, de votre parti, ou de celle des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [91%] :\r\nVous savez, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si vous avez 2 UDC comme c'est le cas maintenant avec 2 PLR bien marqu\u00e9 \u00e0 droite, c'est un bloc qui est majoritaire et qui va donc bloquer les politiques publiques, notamment environnementales l'\u00e9poque les plus politiques publiques, sociales ou tout simplement \u00e0 celles en faveur des des salari\u00e9s des travailleurs concernant l'horaire du travail par exemple, et \u00e7a c'est l'objectif politique que s'est fix\u00e9 l'UDC de mani\u00e8re tr\u00e8s claire au travers du PLR avec cette majorit\u00e9 et ce bloc au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis la majorit\u00e9 au conseil des Conseil national, il est vrai que la majorit\u00e9 diff\u00e9rente au Conseil des \u00c9tats, c'est le le PS et le PDC qui l'ont, donc il faut plut\u00f4t Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quelqu'un qui a la capacit\u00e9 d'avoir cette nuance et faire en sorte que l'on puisse trouver les majorit\u00e9s dans les 2 chambres, mais surtout avec le peuple, mais nous, au Parti socialiste, on est, on est pr\u00eat, c'est-\u00e0-dire que si il devait y avoir, ce basculement, avec les cons\u00e9quences de maintenir la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 et avoir la gr\u00e8ve encore en Suisse avec la remise en question des droits sociaux et en politique, sociale, il est clair qu'on est pr\u00eat avec un certain nombre de r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 descendre aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat il comme on l'a fait pour l'imposition des entreprises III, o\u00f9 il y a, effectivement, il y a une r\u00e9sistance par les urnes qui est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [93%] :\r\nManfred B\u00fchler sans parler de basculement \u00e0 droite, sur quels dossiers esp\u00e9rez -vous que le rapport de force au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit \u00e0 votre Avantage sur quels dossiers concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [92%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re notamment un changement sur le plan de la politique europ\u00e9enne parce que on a r\u00e9el, impression jusqu'ici d'un, d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral assez divis\u00e9s et plut\u00f4t faible sur cette question, notamment lorsqu'il s'agissait de n\u00e9gocier avec Bruxelles, on a aussi vu du reste ici les divergences ainsi on reprend monsieur assistante, on pense qu'il est le favori entre lui- m\u00eame et puis l'UDC donc c'est pas du tout l'argent de l'UDC dont on parle ici, c'est un politicien ind\u00e9pendant qui sera peut-\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral mercredi prochain, donc de ce point de vue l\u00e0 la politique europ\u00e9enne, cette quelque chose d'important \u00e9videmment pour pour l'UDC mais aussi pour tout, tout le pays, notre pays est profond\u00e9ment sa population oppos\u00e9 \u00e0 tout rapprochement institutionnel soit indirecte par un accord-cadre soit d'adh\u00e9sion \u00e9videmment \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et je crois que l\u00e0 il s'agit maintenant d'un tout petit peu montrer les muscles aussi avec un Conseil f\u00e9d\u00e9ral fort et coh\u00e9rent sur cette question et j'esp\u00e8re que \u00e7a pourrait \u00eatre le cas dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [96%] :\r\nMais sur la question europ\u00e9enne, Manfred M\u00fcller m\u00eame plus \u00e0 droite, ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ira pas aussi loin que vous, certes il y aura, on va dire un changement de sensibilit\u00e9, mais pas n\u00e9cessairement une red\u00e9finition de la doctrine ou de la politique europ\u00e9enne du gouvernement, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, on a des discussions maintenant qui qui vont reprendre sur certains dossiers, on a la question de la libre- circulation, qui a \u00e9t\u00e9 un peu mise sous sous le tapis, avec le vote du Parlement de la mise en oeuvre de l'article 121 de la Constitution donc ce th\u00e8me va rester br\u00fblant et puis j'imagine que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9finir au red\u00e9finir ce qu'il jugera utile de fermer ce que j'attends en tout cas de lui cette une voie beaucoup plus, beaucoup plus claire et puis, si n\u00e9cessaire, au Parlement, on pourra aussi faire des interventions dans ce sens l\u00e0 pour l'aider un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [94%] :\r\nCarlo Sommaruga sur la question europ\u00e9enne, ce qu'on peut s'attendre effectivement \u00e0 un changement de politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [89%] :\r\nBon, je crois en tout cas que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait clairement entendre, tous partis confondus, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la politique choisie par Didier Burkhalter n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la meilleure ou disons les les les instruments que vous voulez utiliser Didier Burkhalter n'\u00e9tait pas ce adapt\u00e9 \u00e0 la situation politique maintenant dire que avec le nouvel arrivant, o\u00f9 la nouvelle arrive en t\u00eate, il va y avoir une nouvelle politique europ\u00e9enne, j'y crois pas, j'y crois pas, parce qu'on a 120 accords bilat\u00e9raux, ils sont maintenant devenue ing\u00e9rable, individuellement, que ce soit d'ailleurs pour la Suisse, comme pour l'Union europ\u00e9enne et qu'on devra passer par un accord-cadre en accord institutionnel en accord transversal on peut changer les mots comme le font les 3 candidats qui parle d'un accord transversales mais dans les faits, il faudra le faire, la question c'est simplement en cas de litige avec l'Union europ\u00e9enne, quelle est la solution adopt\u00e9e la peut-\u00eatre, effectivement, il y a de nouvelles id\u00e9es qui peut venir, mais qui sont d\u00e9j\u00e0 sur la Terre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on verra comment le nouvel ou la nouvelle arrivant se d\u00e9termineront \u00e0, \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [92%] :\r\nManfred M\u00fcller alors on s'attend pas \u00e0 une red\u00e9finition radicale de la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on l'a compris, \u00e0 moins que Guy Parmelin peut-\u00eatre reprenne le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, est-ce que l'UDC y est favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [87%] :\r\n\u00e9coutez la r\u00e9partition des d\u00e9partements rel\u00e8ve des \u00e9lus au conseil g\u00e9n\u00e9ral, on aura apparemment si au niveau du du parti, je me r\u00e9jouis \u00e9videmment de chaque d\u00e9partement important qui peut \u00e9choir \u00e0 l'UDC comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas avec les finances pour rouler mais je n'ai pas d'information \u00e0 ce sujet, Quentin non je ne fait changement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [91%] :\r\nJe parle des s\u00e9jours de vous Manfred M\u00fcller est -ce que vous seriez -vous favorable \u00e0 ce que effectivement le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res passe entre les mains de, de, de Monsieur Parmelin pour justement favoriser un peu plus la politique que vous soutenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [91%] :\r\nMais je crois que le d\u00e9partement doit \u00eatre en main de la personne qui est le plus \u00e0 m\u00eame de de le g\u00e9rer, si ce monsieur Parmelin d'apr\u00e8s le consensus qui devrait se d\u00e9gager au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tant mieux si c'est le ou la nouvelle \u00e9lue tant mieux aussi si c'est encore un autre c'est f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a ira tr\u00e8s bien aussi, je crois que je vais pas en tant que parlementaire ici commencer \u00e0 \u00e0 dire que je pr\u00e9f\u00e9rerais voir telle ou telle personnalit\u00e9 \u00e0 telle ou telle d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [89%] :\r\nCarlo Sommaruga vous parliez tout \u00e0 l'heure de lancer \u00e9ventuellement des r\u00e9f\u00e9rendums au cas o\u00f9 c'est la politique men\u00e9e par ce nouveau gouvernement qui va basculer \u00e0 droite dites fou s'av\u00e9rait des d\u00e9sastreuse \u00e0 vos yeux est -ce que c'est pas une aubaine, \u00e9lectoralement parlant, finalement, pourvu qu'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit un peu plus marqu\u00e9 \u00e0 droite, \u00e7a cr\u00e9erait une plus grande polarisation pour engranger davantage de voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez lancer des r\u00e9f\u00e9rendums \u00e7a jamais vraiment une aubaine, \u00e7a co\u00fbte en tant que financi\u00e8rement pour le parti pour les gens et \u00e7a co\u00fbte aussi un engagement politique important, il est clair que si on devait assister \u00e0 une nouvelle red\u00e9finition nettement plus \u00e0 droite de la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec par exemple l'augmentation des des horaires de travail \u00e0 60 heures comme celle propos\u00e9e par certains \u00e9lus du Conseil des \u00c9tats, si on devait avoir PV 20 20 qui passe pas et ensuite des nouvelles r\u00e9formes qui coupe des prestations dans la dans l'AVS etc, c'est clair qu'on lancera des des r\u00e9f\u00e9rendums et ensuite c'est les citoyennes et les citoyens qui, d'ici 2 ans aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourront se rendre compte si la politique d'aust\u00e9rit\u00e9, si la politique des caisses vides, la politique antisociale qui est men\u00e9e par l'UDC et le PLR, finalement, est celle qui est le bien pour la coh\u00e9sion nationale pour les petites gens pour la classe moyenne ou alors s'il faut pas peut-\u00eatre changer et donner plus de voix finalement \u00e0 celles et ceux qui r\u00e9ellement les les d\u00e9fendent, comme le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Carlo Sommaruga merci \u00e9galement \u00e0 vos Manfred M\u00fcller d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et merci et j'ajoute. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-17T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6B44524-6A1C-44BA-AEC4-72B448CFFCCB", "internalArchiveId": "D6B44524-6A1C-44BA-AEC4-72B448CFFCCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a-t-il le pouvoir d'influencer les \u00e9lections en Allemagne?", "publicationDate": "2017-09-16T00:00:00Z", "summary": "La grande inconnue des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne sera ce que les petits partis vont obtenir comme r\u00e9sultat, car cela d\u00e9terminera la future coalition au pouvoir \u00e0 Berlin. Or, le pr\u00e9sident turc est intervenu \u00e0 plusieurs reprises dans la campagne allemande et certains redoutent son influence.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a-t-il le pouvoir d'influencer les \u00e9lections en Allemagne?  x18h Allemagne : Erdogan se glisse dans les urnes\r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan a-t-il le pouvoir d'influencer les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne ?...\r\nNous sommes \u00e0 huit jours du scrutin... La chanceli\u00e8re Angela Merkel semble assur\u00e9e de rempiler dimanche prochain pour un quatri\u00e8me mandat...\r\nMais la grande inconnue de ce vote sera ce que les petits partis vont obtenir comme r\u00e9sultat, car cela d\u00e9terminera la future coalition au pouvoir \u00e0 Berlin...\r\nOr, Blandine Milcent, le pr\u00e9sident turc est intervenu \u00e0 plusieurs reprises dans la campagne allemande, et certains redoutent son influence...\r\nOui c'en est au point que l'on peut voir le portrait de recep Tayib Erdogan sur certaines affiches \u00e9lectorales, dans le Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.  Il s'agit des affiches d'un petit parti qui n'existe d'ailleurs que dans ce Land, l'Alliance des d\u00e9mocrates allemands. Il est compl\u00e8tement inconnu; il ne fera sans doute m\u00eame pas 1% des voix, mais c'est un parti proche de celui du pr\u00e9sident turc, l'AKP, et il ne pr\u00e9sente que des candidats d'origine turque. Ca c'est sans doute l'aspect le plus anecdotique de l'influence d'Ankara sur le scrutin allemand. Mais Recep Tayip Erdogan ne rate pas une occasion d'essayer d'intervenir dans cette \u00e9lection: en Ao\u00fbt, par exemple, il a appel\u00e9 les Allemands d'origine turque \u00e0 voter contre Angela Merkel, mais aussi contre le SPD et les verts, tous tax\u00e9s d'ennemis de la Turquie. Il faut dire que le SPD et les Verts, et finalement la chanceli\u00e8re ont tous d\u00e9nonc\u00e9s les purges en Turquie apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 de juillet 2016, dans la fonction publique, l'arm\u00e9e, dans les m\u00e9dias. Et la liste des contentieux entre Berlin et Ankara est longue.\r\n- Il s'agit donc d'un appel au boycott de cette \u00e9lection, or environ 3 millions de personnes d'origine turque vivent en Allemagne... Est-ce que \u00e7a peut influencer l'\u00eessue du scrutin ?\r\nSi l'on se r\u00e9f\u00e8re au nombre d'\u00e9lecteurs concern\u00e9s, environ un million, un million 2, oui cela peut avoir une influence sur le scrutin. Un institut d'\u00e9tude politique a estim\u00e9 que cet appel \u00e0 ne pas voter ni SPD, ni CDU, ni Verts pourrait co\u00fbter environ 300 mille voix \u00e0 ces partis. C'est tr\u00e8s difficile \u00e9videment \u00e0 chiffrer, mais on pu lire des t\u00e9moignages ces derniers jours dans la presse de d\u00e9put\u00e9s en campagne, (des d\u00e9put\u00e9s d'origine turque) racontant qu'il y avait moins de monde \u00e0 leur meetings, ou dans les discussions publiques, qu'ils sentaient donc une d\u00e9saffection, due aussi d'ailleurs \u00e0 une inqui\u00e9tude au sein de la communaut\u00e9 turque d'Allemagne: certains disent avoir peur des agents du gouvernement turcs qui \r\nBLA BLA\r\n- Est-ce que la classe politique allemande est inqui\u00e8te?\r\nBLA BLA\r\nBlandine Milcent, en direct de Berlin.", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8904321", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a-t-il le pouvoir d'influencer les \u00e9lections en Allemagne? / FOR_2017-09-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.09.2017"], "alternativeSummary": ["La grande inconnue des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne sera ce que les petits partis vont obtenir comme r\u00e9sultat, car cela d\u00e9terminera la future coalition au pouvoir \u00e0 Berlin. Or, le pr\u00e9sident turc est intervenu \u00e0 plusieurs reprises dans la campagne allemande et certains redoutent son influence."], "variantIds": ["ece-8904321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:47Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc, Redjep Tayyip Erdogan n'a -t-il le pouvoir d'influencer les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne, nous sommes \u00e0 8 jours du scrutin, la chanceli\u00e8re Angela Merkel semble assur\u00e9e de rempiler dimanche prochain pour un 4\u00e8me mandat mais la grande inconnue de ce vote sera ce que les petits partis vont obtenir comme r\u00e9sultat car cela d\u00e9terminera la future coalition au pouvoir \u00e0 Berlin, or, Blandine Milcent le pr\u00e9sident turc est intervenu \u00e0 plusieurs reprises dans la campagne allemande et certains redoutent son influence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, c'en est au point que l'on peut voir le portrait de Recep Tayyip Erdogan sur certaines affiches \u00e9lectorales dans le Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, il s'agit des affiches d'un petit parti qui n'existe d'ailleurs que dans ce Land, l'Alliance des d\u00e9mocrates allemands, il est compl\u00e8tement inconnu, il ne fera sans doute m\u00eame pas 1 pourcent des des voix mais c'est un parti proche de celui du pr\u00e9sident turc, l'AKP et il ne pr\u00e9sente que des candidats d'origine turque, \u00e7a, c'est sans doute l'aspect le plus anecdotique de l'influence que Ankara tenteraient de prendre sur le scrutin allemand mais Recep Tayyip Erdogan ne rate pas une occasion d'essayer d'intervenir dans cette \u00e9lection en ao\u00fbt par exemple, il a appel\u00e9 les Allemands d'origine turque, \u00e0 voter contre Angela Merkel mais aussi contre le SPD et les Verts en fait \u00e0 ne pas voter pour eux, tous ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9s d'ennemis de la Turquie, faut dire que le SPD, les Verts et finalement aussi la chanceli\u00e8re veulent suspendre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et ils ont tous aussi d\u00e9noncer les purges en Turquie apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 de juillet 2016. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nDonc il s'agit d'un appel au boycott de cette \u00e9lection, lanc\u00e9e par le le pr\u00e9sident turc or environ 3 millions de personnes d'origine turque, vivent en Allemagne, est-ce que \u00e7a peut influencer l'issue du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nAlors, si l'on se r\u00e9f\u00e8re au nombre d'\u00e9lecteurs concern\u00e9s, il y aurait environ un 1000000 d'\u00e9lecteurs d'origine turque, oui, \u00e7a peut avoir une influence sur le scrutin, un institut d'\u00e9tudes politiques, a estim\u00e9 que cet appel \u00e0 ne pas voter ni pour le SPD 10 pour la la TD, ni pour les Verts pourrait co\u00fbter environ 300000 voix \u00e0 ces partis, c'est tr\u00e8s difficile \u00e9videmment d'chiffrer mais on a pu lire aussi des t\u00e9moignages, ces derniers jours dans la presse de d\u00e9put\u00e9s en campagne des d\u00e9put\u00e9s d'origine turque qui raconte qu'il y avait moins de monde \u00e0 leur meetings ou dans les discussions publiques qu'ils sentaient donc une d\u00e9saffection, alors faut dire que cette d\u00e9saffection est due aussi en partie d'ailleurs \u00e0 un climat g\u00e9n\u00e9ral au sein de la la communaut\u00e9 turque d'Allemagne qui est tr\u00e8s divis\u00e9e, il y a une inqui\u00e9tude chez ceux qui ne sont pas des partisans d'Erdogan et qui d\u00e9nonce un climat de chantage et d'intimidation de la part de ceux qui soutiennent le gouvernement turc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [99%] :\r\nEt est -ce que la classe politique allemande est inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [88%] :\r\nMais en tout cas, 2 ministres SPD, Sigmar Gabriel pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et comme un pour la justice, disent dans une tribune, par exemple, craindre que les communaut\u00e9s musulmanes d'Allemagne tombe sous l'influence d'Ankara et puis le copr\u00e9sident des Verts d'origine turque MSD \u00c9mir a appel\u00e9 lui \u00e0 la cr\u00e9ation d'une cha\u00eene turcophone en Allemagne, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision car comme vous l'avez dit, il y a 3 millions de personnes d'origine turque, dans ce pays et on estime que 40 pourcent ne ne regarde jamais les t\u00e9l\u00e9s allemandes mais l'\u00e9t\u00e9, les turc et donc l\u00e0, c'est forc\u00e9ment un canal d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nS\u00e9ance merci beaucoup, Blandine Milcent en Direct de Berlin, un d\u00e9fi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-16T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA630185-2580-4673-84DC-82767D3B7C36", "internalArchiveId": "BA630185-2580-4673-84DC-82767D3B7C36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le buffet v\u00e9g\u00e9tarien d'une r\u00e9ception officielle vaudoise offusque l'UDC, d\u00e9bat entre Kevin Grangier et Alberto Mocchi", "publicationDate": "2017-09-15T00:00:00Z", "summary": "Seuls des mets v\u00e9g\u00e9tariens ont \u00e9t\u00e9 servis lors de la r\u00e9ception officielle en l'honneur de la pr\u00e9sidente du Grand Conseil vaudois, le 5 septembre. La section cantonale de l'UDC estime que les traditions ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9es. D\u00e9bat entre Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\n* * Le buffet v\u00e9g\u00e9tarien d'une r\u00e9ception officielle vaudoise offusque l'UDC, d\u00e9bat entre Kevin Grangier et Alberto Mocchi 18h Grand Conseil vaudois : une r\u00e9ception v\u00e9g\u00e9tarienne controvers\u00e9e\r\nKevin Grangier, par t\u00e9l\u00e9phone ** 64\r\nAlberto Mocchi, en studio Lausanne, ** 04\r\n***La pr\u00e9sidente du Grand Conseil vaudois aurait malmen\u00e9 les traditions, selon l'UDC... Lors de la r\u00e9ception officielle en l'honneur du pr\u00e9sident du Grand Conseil, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e le 5 septembre dernier, Sylvie Podio a propos\u00e9 des mets uniquement v\u00e9g\u00e9tariens...\r\nC'est de l'instrumentalisation politique, selon la section vaudoise de l'UDC !... Mais cela nous questionne \u00e9galement sur les traditions, dans quelle mesure celles ci peuvent \u00e9voluer ou non ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Kevin Grangier, bonsoir... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\nEt Alberto Mocchi, bonsoir... pr\u00e9sident des Verts vaudois\r\nKEVIN GRANGIER\r\n- Faut il manger du saucison vaudois pour \u00eatre un bon vaudois ? \r\n- N'admettez vous pas que les traditions peuvent \u00e9voluer ? Que celles ci puissent en tout cas \u00eatre remises en question ?\r\n- Dans votre communiqu\u00e9, vous parlez des v\u00e9g\u00e9tariens comme d'un \"groupe sp\u00e9cifique\"... vous marginalisez une pratique qui tend \u00e0 s'\u00e9tendre, la aussi vous risquez d'en blesser plus d'un ? ((puisque K. Grangier n'a de cesse de r\u00e9p\u00e9ter que plein de gens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par le fait que Sylvie Podio bannisse la viande de sa r\u00e9ception))\r\n- Vous parlez d'instrumentalisation...mais lorsqu'en 2014, Jacques Nicolet, votre pr\u00e9sident de parti, donnait sa r\u00e9ception de pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00e0 Lignerolles, la patrouille suisse a fait une d\u00e9monstration dans les airs. La ausi c'est quand m\u00eame une marque politique, de l'attachement de l'UDC \u00e0 l'arm\u00e9e ? Ce n'est pas de l'instrumentalisation ? \r\n- Les produits servis \u00e9taient de la production locale, c'est \u00e7a le plus important, non ? \r\nALBERTO MOCCHI\r\n- C'est un faux pas malheureux ? Ou une petite provocation ?\r\n- Sachant que tous les bords politiques seraient pr\u00e9sents, vous vous doutiez certainement que cela cr\u00e9erait une petite pol\u00e9mique ? \r\n- Le canton de Vaud compte de nombreux agriculteurs... quelles que soient ses convictions, un ou une pr\u00e9sidente de Grand Conseil se doit de soutenir tous ceux qui font le tissu \u00e9conomique de son canton ? Il n'y a pas l\u00e0 affront ? \r\n- Il s'agit d'une r\u00e9ception officielle, financ\u00e9e notamment par l'Etat... est ce le bon moment pour marquer ses propres convictions ? \r\n- Un ou une pr\u00e9sidente de Grand Conseil durant cette ann\u00e9e de pr\u00e9sidence ne doit-il pas gommer un peu sa propre id\u00e9ologie pour se montrer le plus universel possible ?\r\n- Quel soutien va apporter Sylvie Podio aux agriculteurs de la r\u00e9gion ? Pouvez-vous comprendre que certains se soient sentis offens\u00e9s ?", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8901855", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le buffet v\u00e9g\u00e9tarien d'une r\u00e9ception officielle vaudoise offusque l'UDC, d\u00e9bat entre Kevin Grangier et Alberto Mocchi  / FOR_2017-09-15T18:14:00_developpement-8", "Forum du 15.09.2017"], "alternativeSummary": ["Seuls des mets v\u00e9g\u00e9tariens ont \u00e9t\u00e9 servis lors de la r\u00e9ception officielle en l'honneur de la pr\u00e9sidente du Grand Conseil vaudois, le 5 septembre. La section cantonale de l'UDC estime que les traditions ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9es. D\u00e9bat entre Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-8901855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:45Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du Grand Conseil Vaudois aurait malmen\u00e9 les traditions selon l'UDC lors de la r\u00e9ception officielle en l'honneur du pr\u00e9sident du Grand Conseil qui s'est d\u00e9roul\u00e9e le 5 septembre dernier, Sylvie Podio a propos\u00e9 des mets uniquement v\u00e9g\u00e9tariens, c'est de l'instrumentalisation politique, selon la section vaudoise de l'UDC, mais cela nous questionne \u00e9galement sur les traditions, dans quelle mesure, celles -ci peuvent \u00e9voluer ou non, on va en d\u00e9battre avec Kevin Grangier bonsoir bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et Alberto Mocchi, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident des Verts Vaudois premi\u00e8res questions Kevin Grangier est ce qu'il faut manger du saucisson Vaudois pour \u00eatre un bon Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [88%] :\r\nPas seulement Messahel oui il s'agit en fait pour nous amuser, c'est de d\u00e9noncer l'instrumentalisation \u00e0 des fins politiques de ce qu'il convient d'appeler une v\u00e9ritable institution cette r\u00e9ception annuelle \u00e0 l'honneur du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente, de les vaudoise et tous les Vaudois, c'est une institution, on c\u00e9l\u00e8bre la pr\u00e9sidente et le pr\u00e9sident celui qui repr\u00e9sente tout le monde est l\u00e0, il ne convient pas de vouloir il y amener son id\u00e9ologie politique et d'exclure du coup toute celles de ceux qui ne tirent connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [94%] :\r\nC'est un faux pas malheureux, Alberto Mocchi c'est une ou une petite provocation peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [89%] :\r\nMais non, ni l'un ni l'autre, je pense, femme, tout d'abord, je pense qu'il faut rappeler que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 servis lors de ce banquet cette r\u00e9ception s'\u00e9tait produit terroir effectivement pas de viande mais midi fromage des l\u00e9gumes, du jus de pomme m\u00eame qui venait d'un produit par un d\u00e9put\u00e9 UDC donc c'est dire si une ouverture d'esprit l\u00e0 derri\u00e8re, et ensuite je pense que ce qu'il faut se dire c'est que la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise \u00e9volue aujourd'hui plus, plus de v\u00e9g\u00e9tariens, on parle de 10 pourcent d'v\u00e9g\u00e9tariens \u00e0 peu pr\u00e8s au niveau suisse sans doute que c'est plus ou moins la m\u00eame chose aussi au niveau Vaudois, \u00e7a fait juste partie d'une tendance dans l'air du temps, et je pense que il y a pas vu que c'est la pr\u00e9sidente qui a quand m\u00eame ainsi une certaine marge de manoeuvre pour d\u00e9cider ce qu'il me serviront ou non, elle fait un petit peu ce qu'elle veut, cette pol\u00e9mique est st\u00e9rile que UDC \u00e0 pas grand chose \u00e0 dire, si ce n'est critiquer tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [86%] :\r\nKevin Grangier dans votre communiqu\u00e9 vous parlez des v\u00e9g\u00e9tariens, comme, je cite, d'un groupe sp\u00e9cifique est -ce que vous marginaliser pas une pratique qui tend \u00e0 s'\u00e9tendre la aussi vous risquez d'embl\u00e9e, d'embl\u00e9e, c'est plus dans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [81%] :\r\nC'est d'un groupe sp\u00e9cifique le bonjour de sont un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [67%] :\r\nOui, vous parlez d'veulent le g\u00e8re encore un bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [81%] :\r\nEnfin, on ne peut nous sommes tous ces tous ces d\u00e9lits groupe sp\u00e9cifique et justement il convient au pr\u00e9sident \u00e0 la pr\u00e9sidente du Grand Conseil de f\u00e9d\u00e9rer et non pas de cliver et non pas de diviser et c'est ce que malheureusement madame Podio c'est laiss\u00e9 faire, elle a d\u00e9cid\u00e9 de cliver, elle a d\u00e9cid\u00e9 de dire Manon, celle de ceux qui mangent la viande finalement je repr\u00e9sente pas, je ne veux pas 2, vous savez, cette journ\u00e9e, c'est une journ\u00e9e particuli\u00e8re ce vendredi qui rempli de symboles, il y a du protocole tr\u00e8s protocolaire et finalement tous ces petits films sont observ\u00e9s, on se dit tiens, quelle est la la direction va prendre le pr\u00e9sident la pr\u00e9sidente, quels sont les les symboles qu'il a envie de d\u00e9valoriser et on valorisant ce symbole clivant, h\u00e9 ben, on se dit voil\u00e0, il y a pas tous les vaudoise toutes les voleurs qui sont repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 travers un Podio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [96%] :\r\nAlberto Mocchi c'est vrai, il s'agit d'une r\u00e9ception officielle financ\u00e9e notamment par l'\u00c9tat est -ce que c'est le bon endroit le bon moment pour marquer ses propres convictions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [88%] :\r\nMais je crois pas que c'est une question de marquer ses propres convictions, moi je rappelle \u00e0 Monsieur Grangier que lorsqu'il mange \u00e0 Malakoff par exemple et je pense que il y a pas plus Vaudois comme mannequin Malakoff mange un plat v\u00e9g\u00e9tarien, ce qui caract\u00e9rise les gens qui mangent de la viande, c'est qu'ils mangent aussi des places environ v\u00e9g\u00e9tariens non il mange pas la avec de la viande, en l'occurrence, c'est plut\u00f4t une r\u00e9ception qui int\u00e9gr\u00e9, tout le monde, y compris les v\u00e9g\u00e9tariens, mais aussi celles et ceux qui mangent de la viande et qui peuvent probablement se passer de viande pendant un repas, \u00e7a je vois pas ou pourquoi l'UDC s'arrogent le droit aujourd'hui de juger ce qui est Vaudois, ce qui n'est pas la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise et diverses et je pense que, qu'on conna\u00eet aussi l'impact de la consommation excessive de viande sur l'environnement, une pr\u00e9sidente \u00e9cologiste lance juste un petit signal bienvenu on on ne Servent pas de la viande, mais des produits du terroir, je le r\u00e9p\u00e8te : je pense que c'est ce signal -l\u00e0 qu'il faut relever c'est c'est des produits terroir qui \u00e9t\u00e9 servis \u00e0 cette r\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nKevin Grangier ce que vous, vous n'y allez pas un peu fort en disant instrumentalisation politique en faveur d'une id\u00e9ologie, ce n'est pas un peu fort quand m\u00eame, parce que, effectivement, on l'a dit aujourd'hui beaucoup de gens se se d\u00e9clare de plus en plus de gens se d\u00e9clare v\u00e9g\u00e9tariens, la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise \u00e9volue et puis, comme le disait Alberto Mocchi les produits servis de la production locale et c'est \u00e7a le plus important non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [89%] :\r\nLe plus important quand on est pr\u00e9sident, pr\u00e9sident du Grand Conseil celle repr\u00e9senter tout le monde et de respecter les traditions, les protocoles, les us et coutumes, c'est tr\u00e8s important, c'est plus important que ce d\u00e9bat st\u00e9rile sur les v\u00e9g\u00e9tariens par les v\u00e9g\u00e9tariens je ne je je ne refuse absolument pas aucun droit au au v\u00e9g\u00e9tariens, bien au contraire mais mais cette fa\u00e7on de vouloir par une petite pique un peu maladroite, un peu blessant un peu clivantes dire : ben voil\u00e0, moi je suis pr\u00e9sident ne demande ouverte non je suis pr\u00e9sidente du Grand Conseil et je repr\u00e9sente toutes et tous, une qualit\u00e9s qu'on demande \u00e0 tout le monde qui acc\u00e8de \u00e0 cette fonction \u00e0 tour de r\u00f4le, c'est aussi le principe du tout russe, \u00e7a se respecte, \u00e7a se respecte dans le temps, \u00e7a se respecte, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et c'est triste que on s'amuse \u00e0 vouloir faire passer des petits messages qui sont comme \u00e7a qui vont, qui laisse une partie de la population inutilement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [90%] :\r\nAlberto Mocchi, la meilleure mani\u00e8re d'\u00e9viter cette pol\u00e9mique est -ce que ce n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de frayeur des mets \u00e0 la fois c'est le car en g\u00e9n\u00e9ral un d\u00e9bat \u00e0 la fois v\u00e9g\u00e9tariens, puis \u00e0 la fois de la viande, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [88%] :\r\nOn en parlerait m\u00eame passoire mais mais je pense qu'on aurait pas dit -on pas soir m\u00eame m\u00eame Joseph, dans ce cas de figure, parce que c'est une pol\u00e9mique qui a, qui a vraiment mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, juste pour ce que l'UDC a pas autre chose \u00e0 dire ce que je rel\u00e8ve, c'est que, encore une fois, je pense que la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise et divers, elle, elle \u00e9volue, on n'a plus besoin de manger de la viande 2 fois par jour pour 100 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [89%] :\r\nCe que relevait Kevin Grangier \u00e9tait int\u00e9ressant, il disait au fond voil\u00e0 ce ce ce d\u00eener protocolaire et l'occasion de f\u00e9d\u00e9rer tous les Vaudois, donc qui dit f\u00e9d\u00e9rer Bundy repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des uns et des autres, l\u00e0, peut-\u00eatre que ce repas v\u00e9g\u00e9tarien, une petite provocation inutile non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [91%] :\r\nMais je crois pas que ce soit une provocation je r\u00e9p\u00e8te ce que je disais avant ce qui caract\u00e9rise quelqu'un qui est v\u00e9g\u00e9tariens, ce qui ne mange pas de viande par compte, quelqu'un qui mange de la viande qui n'est pas v\u00e9g\u00e9tarien, peut se passer de viande et d'ailleurs, que dans manger une fondue coup d'Anja Malakoff qu'on mange une raclette, on ne mange pas de viande, c'est pas un acte politique majeur, donc l\u00e0 en l'occurrence je pense m\u00eame qu'on ne Servent pas de viande, elle a voulu inclure tout le monde, y compris celles et ceux qui seraient sentis exclus parce qu'ils ne mangent pas de viande, donc je ne vois vraiment pas o\u00f9 est le probl\u00e8me ni \u00e0 pol\u00e9mique, le protocole a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e et un protocole, c'est quelque chose qui \u00e9volue aussi un petit peu dans le temps, la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise \u00e9volue et je pense que la f\u00eate qui est celle de la pr\u00e9sidente du Grand Conseil doit s'adapter aussi un petit peu la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [91%] :\r\nOui, Alberto Mocchi, tout de m\u00eame le canton nouveau compte de nombreuses \u00e0 qui, agriculteurs, quelles que soient ses convictions un ou une pr\u00e9sidente de Grand Conseil se doit de soutenir tous ceux qui font le tissu \u00e9conomique de son canton est -ce qu'il n'y a pas l\u00e0 une forme d'aller affronter est un grand mot mais en en tout cas, oui une quelque part qu'un signal n\u00e9gatif envoy\u00e9 \u00e0 ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [85%] :\r\nJe crois, enfin, je r\u00e9p\u00e8te que c'\u00e9tait des produits et terroir qui Servent le conseiller culteurs Vaudois et produisent pas que de la viande, il produisait aussi dit c\u00e9r\u00e9ales du des produits laitiers, etc, mais on a quand m\u00eame quelque part en disant voil\u00e0 seulement car il y avait peut-\u00eatre pas de moutarde qui \u00e9tait servi non plus dans les Moutardier Vaudois pourrait s'\u00e9lever en porte-\u00e0-faux, il y a mont\u00e9 mais qu'est -ce qui se passe, je pense que ce qui est important, c'est qu'on a servi du vin Vaudois pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas c'est r\u00e9ception on a servi des produits Vaudois du terroir Vaudois et le terroir Vaudois, c'est pas que de la viande, loin s'en faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [95%] :\r\nKevin Grangier, vous parlez d'instrumentalisation mais lorsqu'en 2014 Jacques Nicolet, votre pr\u00e9sident de parti donnait sa r\u00e9ception de pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00e0 Lignerolles la patrouille suisse a fait une d\u00e9monstration dans les airs, l\u00e0 aussi, c'est quand m\u00eame une marque politiquement de l'attachement de l'UDC \u00e0 l'arm\u00e9e, ce n'est pas de l'instrumentalisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:38) [83%] :\r\nL\u00e0 en l'occurrence l'occasion Essen, la rend on se retrouvait, pile au moment de la de la grande manifestation a\u00e9rienne Air Show 14 la Payerne, donc on va pas laisser croire Jacques Nicolet avait command\u00e9 pour lui tout seul pour sa fait la Patrouille de Suisse aux frais du contribuable, apr\u00e8s tout, le Suisse \u00e9tait dans les airs, dans les airs Vaudois au-dessus de Payerne, c'est vrai, donc un d\u00e9crochement \u00e0 Lignerolles, c'est-\u00e0-dire pas son id\u00e9e, une surprise qu'il avait adress\u00e9, je ne sais pas, parce qu'mais c'\u00e9tait pas sa volont\u00e9 effectivement nous fait un petit d\u00e9crochement pour venir saluer le le le 1er citoyen ne Vaudois et pour conclure vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [88%] :\r\nOn n'a pas attendu malheureusement je dois on doit maintenant que le projet, merci beaucoup, merci beaucoup, on l'a compris, merci Alberto Mocchi le d\u00e9bat, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-15T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B50FFD66-88A7-45EA-B312-190665CC1610", "internalArchiveId": "B50FFD66-88A7-45EA-B312-190665CC1610", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Waefler, directeur du Swiss Center Samara;Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/SMALL ARMS SURVEY PA) Les Etats-Unis restent le principal marchand d'armes l\u00e9g\u00e8res de la plan\u00e8te.\r\nUn commerce toujours florissant... C'est en tout cas ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le rapport annuel de l'organisation Small Arms Survey, soutenue par le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\nEn 2014, la valeur du commerce l\u00e9gal d'armes de petit calibre a augment\u00e9 de 4% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente pour atteindre pr\u00e8s de 6 milliards de francs. \r\nUn march\u00e9 qui se mondialise toujours plus et des pays qui restent encore bien opaques... C\u00e9dric Guigon.\r\n  55''\r\n((Le Br\u00e9sil et la Cor\u00e9e du Sud font leur entr\u00e9e parmi les 5 principaux exportateurs d'armes l\u00e9g\u00e8res, respectivement \u00e0 la 3e et 5e position d'un classement toujours largement domin\u00e9 par les Etats-Unis et l'Italie...  C\u00f4t\u00e9 importateurs, les Etats-Unis toujours, devant le Canada et d\u00e9sormais l'Indon\u00e9sie. Sous l'effet de la guerre contre Daech, l'Irak prend la 7e place avec pr\u00e8s de 134 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s en 2014, contre 10 en 2013.\r\nDans le barom\u00e8tre 2017 de la transparence, c'est l'Iran, l'Arabie Saoudite ou encore la Cor\u00e9e du Nord qui restent les plus opaques, avec un z\u00e9ro point\u00e9. Pyongyang n'a m\u00eame jamais donn\u00e9 d'informations sur ses \u00e9changes d'armes... Mais sur la base de diff\u00e9rentes saisies, les experts estiment que le pays tire largement profit d'exportations d'armes low cost \u00e0 destination du Y\u00e9men, d'Ethiopie ou encore de la Namibie. La Suisse est le 14e exportateur d'armes l\u00e8g\u00e8res dans le monde. En termes de transparence, elle fait m\u00eame partie des meilleurs \u00e9l\u00e8ves. Le rapport d\u00e9plore toutefois qu'aucun pays n'ait fourni la totalit\u00e9 des donn\u00e9es sur leur commerce d'armes...))\r\n(Russie manoeuvres) Dans l'actualit\u00e9 internationale... l'OTAN qui s'inqui\u00e8te de manoeuvres militaires russes de grande envergure.\r\nCes manoeuvres sont les plus importantes men\u00e9es par le pays depuis 2013... elles ont commenc\u00e9 hier sur le flanc est de la Russie...et doivent durer jusqu'au 20 septembre. Elles impliqueraient 13000 soldats russes et bi\u00e9lorusses... selon Moscou... plus de 100 000 selon l'alliance atlantique. L'exercice vise \u00e0 simuler un conflit avec l'OTAN et \u00e0 d\u00e9montrer la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 mobiliser rapidement un grand nombre de troupes.\r\n(09/UKRAINE-USA MANOEUVRES PA) ****Et en Ukraine aussi... un exercice militaire de grande envergure est en cours \r\nIl s'appelle \u00abRapid Trident\u00bb et se d\u00e9roule dans l'Ouest du pays, dans la r\u00e9gion de Lviv. 2 500 soldats, venus 15 pays y participent....\r\nA Kiev, une correspondance de Jean-Claude Galli. \r\n  50''\r\n((Sans surprise, ce sont les \u00c9tats-Unis et le Canada qui ont envoy\u00e9 les plus gros contingents pour prendre part \u00e0 ces manoeuvres militaires, soit environ 500 hommes. A leurs c\u00f4t\u00e9s, on trouve plus d'un millier de soldats ukrainiens, dont la majorit\u00e9 se sont battus ces derniers mois contre les s\u00e9paratistes pro-russes dans l'Est du pays. Le Royaume Uni, l'Italie, la Pologne, la Turquie, la Norv\u00e8ge, la Roumanie et la G\u00e9orgie, participent \u00e9galement \u00e0 ces exercices qui vont durer jusqu'au 23 septembre. L'objectif est de travailler l'interop\u00e9rabilit\u00e9 des diff\u00e9rents contingents. Mais aussi celle des armes terrrestres et a\u00e9riennes. Enfin, il s'agit aussi d'envoyer un message clair \u00e0 la Russie. L'Ukraine, bien que n'\u00e9tant pas membre de l'OTAN, est bien soutenue par ses alli\u00e9s, y compris, sur le plan militaire.))\r\n(Birmanie) Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU r\u00e9clame une action imm\u00e9diate pour faire cesser la r\u00e9pression contre les Rohingya en Birmanie. R\u00e9uni hier \u00e0 huis-clos, il d\u00e9nonce une \"violence excessive\", \u00e0 l'encontre de cette minorit\u00e9 musulmane. Il demande aussi au gouvernement birman de tenir ses engagement... et de faciliter l'aide humanitaire dans l'ouest de la Birmanie. L'ONU et les ONG n'ont pour l'instant acc\u00e8s \u00e0 la population Rohingya qu'au Bengladesh... o\u00f9 beaucoup de ces musulmans se sont r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n(TF2/INAUGURATION SWISS BUSINESS CENTER PI) ****Le canton de Neuch\u00e2tel veut aider ses PME \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nUne loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2015 en ce sens....et c'est notamment en Russie, dans la r\u00e9gion de la Volga, que ce projet se concr\u00e9tise... avec le \u00ab Swiss Center Samara \u00bb, un partenariat public-priv\u00e9 qui conseille les PME suisses en Russie.\r\nCe centre inaugure aujourd'hui ses nouveaux locaux \u00e0 Samara, \u00e0 1000 kilom\u00e8tres de Moscou... et ce malgr\u00e9 un contexte \u00e9conomique difficile en Russie. Isabelle Cornaz.\r\n  1'46 \r\n((Depuis plusieurs ann\u00e9es, Neuch\u00e2tel tisse des liens avec la r\u00e9gion de Samara. C'est de ces efforts qu'est n\u00e9 le Swiss center, qui compte une dizaine de projets \u00e0 son actif. Il conseille et accompagne les PME suisses qui veulent tenter l'aventure en Russie. O\u00f9 rien n'est facile au d\u00e9part. Nicolas Waefler, directeur du centre :\r\n(son)\r\nQuelques r\u00e9gions russes parviennent \u00e0 attirer les investisseurs \u00e9trangers. Les co\u00fbts sont moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Moscou, il y a encore des niches \u00e0 combler, et souvent les autorit\u00e9s locales sont plus accessibles.  Samara, elle abrite des entreprises dans les domaines automobiles et a\u00e9rospatial aussi, les synergies avec le canton de Neuch\u00e2tel sont donc nombreuses. Mais la Russie a connu deux ans de r\u00e9cession \u00e9conomique. Et elle sort \u00e0 peine la t\u00eate de l'eau. Pas de quoi d\u00e9courager cependant Nicolas Waelfer : \r\n(son)\r\nReste qu'\u00e0 cause des sanctions, tout est plus compliqu\u00e9. Dans le secteur de l'a\u00e9ronautique notamment, certains projets n'ont pas pu voir le jour, \u00e0 cause du conflit en Ukraine. La Suisse n'a pas le droit de fournir \u00e0 la Russie des biens \u00e0 double usage, pouvant \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins \u00e0 la fois civiles et militaires. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(02/FR/LOI PERSONNEL ITV COLLAUD) A Fribourg... hier le parlement a largement accept\u00e9 de r\u00e9viser la loi sur le personnel de l'Etat. Un accord de principe... sur un sujet qui n'a pas fini de faire des vagues dans l'h\u00e9micycle. L'opposition de gauche craint un d\u00e9mant\u00e8lement du service public... mais lors du vote... la majorit\u00e9 de droite ne lui a laiss\u00e9 aucune chance. Auteur de la motion, le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud se veut toutefois rassurant...\r\n  36''\r\nRomain Collaud r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano.\r\nUn projet de r\u00e9forme sera pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement fribourgeois dans environ 1 ann\u00e9e...\r\n(Fribourg - \u00e9vasion) ****On reste dans le canton de Fribourg... avec cette enqu\u00eate administrative sur le fonctionnement de la prison centrale fribourgeoise. \r\nElle fait suite \u00e0 l'\u00e9vasion, la semaine derni\u00e8re..., d'un d\u00e9tenu soup\u00e7onn\u00e9 d'assassinat. Il y aurait eu des manquements dans l'application des processus de travail... selon les premi\u00e8res analyses de la Direction de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice. Et une proc\u00e9dure de licenciement est \u00e9galement en cours... elle vise l'un des gardiens qui officiait la nuit de l'\u00e9vasion et qui aurait commis de graves fautes individuelles. Il est dores et d\u00e9j\u00e0 suspendu de ses activit\u00e9s.\r\n(Infantino) Lui aussi pourrait bient\u00f4t se retrouver sous enqu\u00eate...\r\nGianni Infantino risque une nouvelle proc\u00e9dure au sein de la FIFA. \r\nUn ancien membre de la commission de gouvernance a saisi la commission d'\u00e9thique de l'instance internationale du football.\r\nIl estime que le pr\u00e9sident de la FIFA est intervenu pour bloquer le travail de la commission de gouvernance alors qu'elle \u00e9tudiait plusieurs candidatures au conseil de la FIFA. \r\nGianni Infantino aurait plaid\u00e9 en faveur du Russe Vitaly Mutko... qui se repr\u00e9sentait pour un nouveau mandat... Un homme dont le nom appara\u00eet dans le scandale de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en Russie.\r\n(18/BLANCHIMENT ATHLETES RUSSES PA) ****Et ce scandale de dopage... justement... est aussi \u00e0 l'actualit\u00e9 aujourd'hui.\r\n95 athl\u00e8tes impliqu\u00e9s seront blanchis.   C'est le New York Times qui l'a affirm\u00e9 hier sur la base d'un rapport confidentiel de l'agence mondiale antidopage. Caroline Reymond, l'AMA n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler assez d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge contre ces athl\u00e8tes. \r\n  56''\r\n((Les preuves sont insuffisantes, c'est en effet ce qu'a affirm\u00e9 dans ce rapport le directeur de l'AMA, le Suisse Olivier Niggli.  Les Russes accus\u00e9s dans le rapport McLaren d'avoir mis au point un syst\u00e8me de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ont d\u00e9truit de nombreux \u00e9chantillons de sportifs et aussi ignor\u00e9 les demandes de preuves additionnnelles qui leur ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es par les autorit\u00e9s antidopage. Impossible pour l'AMA, dans ce contexte, de d\u00e9montrer la culpabilit\u00e9 de ces 95 athl\u00e8tes.  \r\n\"Nous devons accepter le fait que le but du rapport McLaren \u00e9tait de d\u00e9voiler un syst\u00e8me pas des violations individuelles\", a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Niggli dans le New York Times. \r\nM\u00eame si l'AMA blanchi 95 athl\u00e8tes cela ne signifie pas pour autant que la situation de la Russie sera r\u00e8gl\u00e9e. Les F\u00e9d\u00e9rations vont devoir se prononcer sur la participation ou non d'athl\u00e8tes russes aux JO d'hiver de Pyeonchang en f\u00e9vrier prochain. Certaines pourraient r\u00e9clamer que les athl\u00e8tes russes prouvent qu'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins ou acteurs du syst\u00e8me de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 dans le rapport McLaren, mais fermement r\u00e9fut\u00e9 par Moscou.))\r\n(JO) Paris 2024 ; Los Angeles 2028. C'est confirm\u00e9!\r\nLa 131e session du CIO a officialis\u00e9 l'attribution des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 hier soir \u00e0 Lima au P\u00e9rou. C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que le comit\u00e9 international olympique proc\u00e9dait \u00e0 une double attribution des Jeux olympiques.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(05/LU/REMBOURSEMENT SUBSIDES PA) Pr\u00e8s de 8000 m\u00e9nages lucernois vont devoir rembourser au canton les subsides pour les primes d'assurance-maladie qu'ils ont touch\u00e9s cette ann\u00e9e. Le parlement cantonal a finalement adopt\u00e9 lundi le budget pour l'ann\u00e9e en cours. Plac\u00e9 sous le signe de l'aust\u00e9rit\u00e9, celui-ci pr\u00e9voit des coupes profondes notamment dans le social. Alain Arnaud ...\r\n  53''\r\n((Voil\u00e0 7 ans que Lucerne mise sur une fiscalit\u00e9 des entreprises tr\u00e8s attrayante, de loin les taux les plus bas du pays. Mais l'arriv\u00e9e massive de nouveaux investisseurs se fait toujours attendre, et le canton se voit forc\u00e9 d'encha\u00eener les programmes d'\u00e9conomie. L'an dernier, il proposait pour 2017 une augmentation d'imp\u00f4ts, combattue avec succ\u00e8s par un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC. Et Lucerne de se retrouver sans budget. Jusqu'au d\u00e9but de cette semaine, et le feu vert in extremis et \u00e0 contre-cour du parlement  \u00e0 un nouveau paquet massif d'\u00e9conomies. Des coupes dans l'\u00e9ducation, le social, l'asile, les services de police et la sant\u00e9. Les subsides pour les primes maladie vers\u00e9es cette ann\u00e9e l'ont \u00e9t\u00e9 sur la base d'un budget provisoire. Ils devront \u00eatre rembours\u00e9s, car ils d\u00e9passent ceux pr\u00e9vus dans celui qui vient d'\u00eatre adopt\u00e9. La mesure frappe les m\u00e9nages aux revenus modestes, mais pas suffisamment pour toucher l'aide sociale. Certains vont d\u00e9sormais sans doute devoir la demander. Tr\u00e8s remont\u00e9e, la gauche d\u00e9nonce et entend bien contester la l\u00e9galit\u00e9 de ces coupes sombres.))", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8899251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-09-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-09-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8899261", "ece-8899251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:15Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour Marielle savoir bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, le commerce d'armes l\u00e9g\u00e8res, toujours aussi florissant dans le monde, selon un rapport publi\u00e9 le hier les \u00c9tats-Unis en sont les principaux acteurs, la Suisse, elle arrive \u00e0 la 14\u00e8me place mais vous l'entendrez dans ce march\u00e9 qui se mondialise, toujours plus les \u00e9changes restent souvent tr\u00e8s opaque si vous dirigez une PME suisses et que vous souhaitez vous lancer en Russie, vous pourrez b\u00e9n\u00e9ficier des conseils d'un tout nouveau Centre il ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Samara dans la r\u00e9gion de la Volga, \u00e0 l'origine du projet, le canton de Neuch\u00e2tel qui veut aider ces entreprises \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9tranger, la Russie, toujours et sans scandale de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, un rapport de l'Agence mondiale anti- dopage r\u00e9v\u00e8le que 95 athl\u00e8tes seront blanchis, impossible pour l'AMA de d\u00e9montrer la culpabilit\u00e9 de ces sportifs, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 recueillir suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis restent le principal marchand d'armes l\u00e9g\u00e8res de la plan\u00e8te en commerce, toujours aussi florissant, s'\u00e9tend tout ce c'est en tout cas ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le rapport annuel de l'organisation Small Arms service soutenue par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res en 2014 la valeur du commerce l\u00e9gal d'armes de petit calibre, a augment\u00e9 de 4 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, pour atteindre pr\u00e8s de 6 milliards de francs, un march\u00e9 qui se mondialise, toujours plus et des pays qui restent encore bien opaques C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [95%] :\r\nLe Br\u00e9sil et la Cor\u00e9e-du-Sud font leur entr\u00e9e parmi les 5 principaux exportateurs d'armes l\u00e9g\u00e8res, respectivement \u00e0 la 3\u00e8me et 5\u00e8me position d'un classement toujours largement domin\u00e9 par les \u00c9tats-Unis et l'Italie C\u00f4t\u00e9 importateurs les \u00c9tats-Unis toujours devant le Canada et d\u00e9sormais l'Indon\u00e9sie sous l'effet de la guerre contre Daech l'Irak prend la 7\u00e8me place avec pr\u00e8s de 134 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s en 2014 contre 10 en 2013, dans le barom\u00e8tre 2017 de la transparence et l'Iran, l'Arabie Saoudite ou encore la Cor\u00e9e du Nord, qui restent les plus opaques avec un 0 point\u00e9, Pyongyang n'a m\u00eame jamais donn\u00e9 la moindre information sur ces \u00e9changes d'armes mais sur la base de diff\u00e9rentes saisies, les experts estiment que le pays tire largement profit d'exportations d'armes low cost \u00e0 destination du IML d'\u00c9thiopie ou encore de la Namibie, la Suisse et le 14\u00e8me exportateur d'armes l\u00e9g\u00e8res dans le monde en termes de transparence, elle fait m\u00eame partie des meilleurs \u00e9l\u00e8ves le rapport d\u00e9plore toutefois qu'aucun pays n'est fourni la totalit\u00e9 des donn\u00e9es sur leur commerce d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [93%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale Otan qui s'inqui\u00e8te de manoeuvres militaires russes de grande envergure, ces manoeuvres sont les plus importantes men\u00e9es par le pays depuis 2013, elles ont commenc\u00e9 hier sur le flanc ouest de la Russie et doivent durer jusqu'au 20 septembre elles impliqueraient 13000 soldats russes et bi\u00e9lorusses selon Moscou, plus de 100000 selon l'Alliance Atlantique, l'exercice vise \u00e0 simuler un conflit avec l'Otan et \u00e0 d\u00e9montrer la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 mobiliser rapidement un grand nombre de troupes et en Ukraine, un exercice militaire de grande envergure est en cours, oui, il s'appelle Rapid de tri Dan se d\u00e9roule dans l'ouest du pays, dans la r\u00e9gion de Lviv 2500 soldats venus de 15 pays y participent \u00e0 Kiev une correspondance de Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [94%] :\r\nSans surprise, ce sont les \u00c9tats-Unis et le Canada qui ont envoy\u00e9 les plus gros contingents pour prendre part \u00e0 ces manoeuvres militaires, soit environ 500 hommes \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, on trouve plus d'un millier de soldats ukrainiens, dont la majorit\u00e9 se sont battus ces derniers mois contre les s\u00e9paratistes pro- russes dans l'est du pays, le Royaume-Uni, l'Italie, la Pologne, la Turquie, la Norv\u00e8ge, la Roumanie et enfin la G\u00e9orgie participent \u00e9galement \u00e0 ces exercices qui vont durer jusqu'au 23 septembre l'objectif est de travailler l'interop\u00e9rabilit\u00e9 des diff\u00e9rents contingents, mais aussi celle de des armes terrestres et a\u00e9riennes, enfin, il s'agit aussi d'envoyer un message clair \u00e0 la Russie, l'Ukraine, bien que n'\u00e9tant pas membre de l'Otan et bien soutenu par ses alli\u00e9s, y compris sur le plan militaire, Jean-Claude Galli pour rtsinfo qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [94%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU r\u00e9clame une action imm\u00e9diate pour faire cesser la r\u00e9pression contre les Rohingyas en Birmanie, r\u00e9uni hier, \u00e0 huis-clos, il d\u00e9nonce une violence excessive \u00e0 l'encontre de cette minorit\u00e9 musulmane, il demande aussi au gouvernement birman de tenir ses engagements et de faciliter l'aide humanitaire dans l'ouest de la Birmanie : l'ONU et les ONG n'ont pour l'instant, acc\u00e8s \u00e0 la population Rohingya qu'au Bangladesh, o\u00f9 beaucoup de ces musulmans se sont r\u00e9fugi\u00e9s le canton Neuch\u00e2tel on entendait en titre veut aider ses PME \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9tranger, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2015 dans ce sens et ce, notamment en Russie, dans la r\u00e9gion de la Volga, que ce projet se concr\u00e9tise avec le Swiss Center Samara, un partenariat public- priv\u00e9, qui conseille les PME suisses en Russie, ce centre inaugure aujourd'hui ses nouveaux locaux \u00e0 Samara, \u00e0 1000 kilom\u00e8tres de Moscou, et ce malgr\u00e9 un contexte \u00e9conomique difficile en Russie Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [91%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, Neuch\u00e2tel tisse des Liens avec la r\u00e9gion de Samara, c'est de ses efforts, qu'est n\u00e9 le Swiss Center qui compte une dizaine de projets \u00e0 son actif, il conseille et accompagne les PME suisses qui veulent tenter l'aventure en Russie, or rien n'est facile, au d\u00e9part, Nicolas VFR, directeur du Centre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [86%] :\r\nParce que le probl\u00e8me de la langue de la mentalit\u00e9 de la culture, a aussi des probl\u00e8mes d'opacit\u00e9 pour certains march\u00e9s certains certaines transactions l'id\u00e9e qu'on puisse \u00eatre cette premi\u00e8re porte d'entr\u00e9e pour d\u00e9j\u00e0 donner \u00e0 feedback qui on peut bosser qui il vaut mieux \u00e9viter de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [95%] :\r\nQuelques r\u00e9gions russes parviennent \u00e0 attirer les investisseurs \u00e9trangers, les co\u00fbts sont moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Moscou, il y a encore des niches \u00e0 combler, et souvent les autorit\u00e9s locales sont plus accessibles, Samara, elle abrite des entreprises dans les domaines automobiles et a\u00e9rospatial les synergies avec le canton Neuch\u00e2tel sont donc nombreuses mais la Russie a connu 2 ans de r\u00e9cession \u00e9conomique et elle sort \u00e0 peine la t\u00eate de l'eau, pas de quoi d\u00e9courager cependant Nicolas Rifflard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [87%] :\r\nOn appr\u00e9cie \u00e7a 144 millions d'individus s'il est en train de s'int\u00e9grer, ou plut\u00f4t de d\u00e9velopper l'Union eurasienne et nous dire \u00e0 l'heure actuelle, c'est la Russie, le Kazakhstan, la Bi\u00e9lorussie Kirghizstan qui forment une union similaire \u00e0 celle de l'Union europ\u00e9enne en terme commercial, en tout cas ce qui va se d\u00e9velopper par la suite et ces marches dans 5 \u00e0 10 ans, c'est celui auquel tout le monde voudra pr\u00e9tendent du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [96%] :\r\nReste qu'\u00e0 cause des sanctions, tout est plus compliqu\u00e9 dans le secteur de l'a\u00e9ronautique notamment certains projets n'ont pas pu voir le jour \u00e0 cause du conflit en Ukraine, la Suisse n'a pas le droit de fournir \u00e0 la Russie des biens \u00e0 double usage pouvant \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins \u00e0 la fois civiles et militaires, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [98%] :\r\nDans le canton de Fribourg hier le parlement a largement accept\u00e9 de r\u00e9viser la loi sur le personnel de l'\u00c9tat, un accord de principe sur un sujet qui n'a pas fini de faire des vagues dans l'h\u00e9micycle l'opposition de gauche craint un d\u00e9mant\u00e8lement du service public, mais lors du vote, la majorit\u00e9 de droite ne lui a laiss\u00e9 aucune chance, auteur de la motion le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud se veut toutefois rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9voqu\u00e9 dans mon message, un travail en commun avec lui, avec les syndicats, avec l'\u00c9tat avec les employeurs, via une consultation, je crois que c'est la bonne mani\u00e8re de de proc\u00e9der pour aller de l'avant et puis, arriver \u00e0 un r\u00e9sultat qui sera concr\u00e8te qui va surtout satisfaire, en fait, tout le monde la gauche craint de votre part une volont\u00e9 du d\u00e9mant\u00e8lement du service public, vous vous r\u00e9pondez non, non, l\u00e0, on veut vraiment moderniser la loi la rendent plus souple, je crois qu'aujourd'hui la majorit\u00e9 des employes de l'\u00c9tat n'ont pas de crainte \u00e0 avoir, parce que le 99 pourcent199,9 pourcent j'ai pas de chiffre pr\u00e9cis, bien s\u00fbr, travail extr\u00eamement bien, et ces gens -l\u00e0 n'ont donc pas de crainte du tour avoir pour seul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [96%] :\r\nRomain Collaud qui r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano un projet de r\u00e9forme sera pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement fribourgeois dans environ un an, on reste dans le canton de Fribourg Marielle avec cette enqu\u00eate administrative sur le fonctionnement de la pression, la prison centrale fribourgeoise elle fait suite \u00e0 l'\u00e9vasion, la semaine derni\u00e8re d'un d\u00e9tenu soup\u00e7onn\u00e9 d'assassinat, il y aurait eu des manquements dans l'application des processus de travail selon les premi\u00e8res analyses de la direction de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice et une proc\u00e9dure de licenciement est \u00e9galement en cours, elle vise l'un des gardiens qui officiait la nuit de l'\u00e9vasion et qui aurait commis de graves fautes individuelles, il est d'ores et d\u00e9j\u00e0 suspendu de ses activit\u00e9s lui aussi pourrait bient\u00f4t se retrouver sous enqu\u00eate Gianni Infantino risque une nouvelle proc\u00e9dure au sein de la FIFA, un ancien membre de la commission de gouvernance, a saisi la commission d'\u00e9thique de l'instance internationale du football, il estime que le pr\u00e9sident de la FIFA est intervenu pour bloquer le travail de la commission de gouvernance alors qu'elle \u00e9tudiait plusieurs candidatures au Conseil de la FIFA, Diane Infantino aurait plaid\u00e9 en faveur du Russe Vitaly Moutko qui se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat, un homme dont le nom appara\u00eet dans le scandale de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en Russie mais ce scandale de dopage, justement, est aussi l'actualit\u00e9 aujourd'hui 95 athl\u00e8tes impliqu\u00e9s seront blanchis, c'est le New-York Times qui l'a affirm\u00e9 hier sur la base d'un rapport confidentiel de l'Agence mondiale antidopage Caroline Reymond l'AMA n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler assez d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge contre ces athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:47) [96%] :\r\nLes preuves sont insuffisantes, c'est en effet ce qu'a affirm\u00e9, dans ce rapport, le directeur de l'AMA, le Suisse Olivier Niggli les Russes accus\u00e9s dans le rapport McLaren d'avoir mis au point un syst\u00e8me de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ont d\u00e9truit de nombreux \u00e9chantillons de sportifs et aussi ignor\u00e9 les demandes de preuves additionnelles qui leur ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es par les autorit\u00e9s antidopage impossible pour l'AMA dans ce contexte de d\u00e9montrer la culpabilit\u00e9 de ces 95 athl\u00e8tes, nous devons accepter le fait que le but du rapport McLaren \u00e9tait de d\u00e9voiler un syst\u00e8me pas des violations individuelles, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Niggli, dont le New York Times a m\u00eame si l'AMA blanchi 95 athl\u00e8tes, cela ne signifie pas pour autant que la situation de la Russie sera r\u00e9gl\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations vont devoir se prononcer sur la participation ou non d'athl\u00e8tes russes aux JO d'hiver de Pyongyang en f\u00e9vrier prochain, certaines pourraient r\u00e9clamer que les athl\u00e8tes russes prouvent qu'ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins ou acteurs du syst\u00e8me de dopage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 dans le rapport McLaren mais fermement r\u00e9fut\u00e9 par Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [92%] :\r\nParis 2024 Los Angeles 2028 c'est confirm\u00e9, la 100 31\u00e8me session du CIO fiscaliser l'attribution des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, hier soir, \u00e0 Lima, au P\u00e9rou, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que le comit\u00e9 international olympique proc\u00e9dait \u00e0 une double attribution des Jeux olympiques d'merci Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-14T04:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D11B7FB-F380-4CB0-BC29-32AC2F466E2F", "internalArchiveId": "9D11B7FB-F380-4CB0-BC29-32AC2F466E2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national engage le d\u00e9bat sur l'initiative \"No Billag\"", "publicationDate": "2017-09-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregor Rutz, conseiller national UDC;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte; Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, Conseiller national PLR;Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC bernois;Liza Mazzone, Conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\nLe National croise une nouvelle fois le fer jeudi au sujet de la SSR. Enjeu: la suppression de la redevance radio-TV demand\u00e9e par l'initiative dite \"No Billag\". Une votation populaire pourrait intervenir d\u00e8s le printemps prochain.\r\n\r\n* * Le Conseil national engage le d\u00e9bat sur l'initiative \"No Billag\" 12h30 CN no billag \r\nLa SSR est au menu du Conseil National aujourd'hui. Cela fait 5 heures et demi que les parlementaires d\u00e9battent de l'initiative \"No Billag\" et d'un \u00e9ventuel contre-projet souhait\u00e9 par l'UDC. Si les discussions ont commenc\u00e9 calmement ce matin, les esprits se sont rapidement \u00e9chauff\u00e9s, Sarah Cl\u00e9ment \r\nLe cadre a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 par le conseiller national UDC Gregor Rutz :\r\n((Son 1 : RUTZ 6 SEC))\r\n\"Tout le monde paie une taxe pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, dit-il, m\u00eame si on ne les allume pas\".  C'est d'ailleurs comme \u00e7a qu'est n\u00e9e l'initiative No Billag. Ses partisans pr\u00f4nent la concurrence dans le march\u00e9 de l'information et le principe du consommateur-payeur.\r\nCe matin, les d\u00e9fenseurs de la SSR ont r\u00e9torqu\u00e9 avec l'argument de la coh\u00e9sion nationale, des richesses linguistiques et r\u00e9gionales. La SSR consacre aussi 20 % de son budget aux sports. La verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley n'y est pas insensible :\r\n((SON 2 : CHEVALLEY 9 SEC)) \r\nEn plus du sport, de l'information, il y a aussi la culture et le divertissement. Avec un mandat aussi large, il y a forc\u00e9ment des m\u00e9contents. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, Conseiller national PLR, le reconna\u00eet  :\r\n((SON 3 : BORLOZ 17 SEC)) \r\nMalgr\u00e9 ce m\u00e9contentement, la majorit\u00e9 du Conseil national devrait refuser l'initiative \"Oui \u00e0 la suppression de redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\".\r\nL'UDC et quelques autres parlementaires de droite proposent une autre piste, Sarah.\r\nL'uDC veut diviser la redevance en deux dans son contre-projet. Soit 200 francs par m\u00e9nage et une exemption pour les entreprises. Des \u00e9conomies qui peuvent se faire sur la diffusion de s\u00e9ries am\u00e9ricaines, car les cha\u00eenes priv\u00e9e peuvent s'en charger. Pour le Conseiller national UDC bernois, Manfred B\u00fchler, on doit oser parler d'une diminution du budget.\r\n((SON 4 : BUHLER 12 SEC))\r\nD'autres pistes de r\u00e9duction de budget - moins drastiques - ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es... La SSR devra sans doute vivre avec moins\r\nEt puis, il faut le reconna\u00eetre, les m\u00e9dias participent pleinement \u00e0 la vie politique. \r\nLiza Mazzone, Conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\n((SON 5 : MAZZONE )) \r\nApr\u00e8s le passage de tous les partis politiques, 69 parlementaires ont d\u00e9sir\u00e9 s'exprimer sur le sujet de la redevance. Ce qui pourrait repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 5h45 de d\u00e9bat.\r\nAffaire \u00e0 suivre le 25 septembre prochain.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8899329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national engage le d\u00e9bat sur l'initiative \"No Billag\" / 12H30_2017-09-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le National croise une nouvelle fois le fer jeudi au sujet de la SSR. Enjeu: la suppression de la redevance radio-TV demand\u00e9e par l'initiative dite \"No Billag\". Une votation populaire pourrait intervenir d\u00e8s le printemps prochain."], "variantIds": ["ece-8899329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T11:19:31Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa SSR est au menu du conseil national aujourd'hui, cela fait 5 heures et demie 5 heures et demie que les parlementaires d\u00e9battent de l'initiative No bilingues et d'un \u00e9ventuel contre- projet souhait\u00e9 par l'UDC, si les discussions ont commenc\u00e9, on va dire calmement ce matin, les esprits se sont rapidement \u00e9chauff\u00e9s Sarah Cl\u00e9ment le cadre a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 par le Conseil national UDC Gr\u00e9gor Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [65%] :\r\nEt \u00e7a fera, on ferme, c'est une feuille o\u00f9 la magn\u00e9tophone on ne sommes hier leur donner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [95%] :\r\nTout le monde paie une taxe pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, dit -il, m\u00eame si on les allume pas c'est d'ailleurs comme \u00e7a qu'est n\u00e9e l'initiative No Billag ses partisans pr\u00f4nent la concurrence dans le march\u00e9 de l'information et le principe du consommateur payeur, ce matin, les d\u00e9fenseurs de la SSR ont r\u00e9torqu\u00e9 avec l'argument de la coh\u00e9sion nationale des richesses linguistiques et r\u00e9gionales, la SSR consacre une bonne partie de son budget aux sports la verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley il n'y a pas insensible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [77%] :\r\nPrenez c'est magnifique d'images de courses de ski qui nous permette de rendre ces 2 centres passionnante, tout en faisant d\u00e9couvrir aux magnifiques paysages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [92%] :\r\nUn programme TV ou radio faites toujours quelques m\u00e9contents, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR le reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nBonsoir, un parti de gauche ou de droite en Suisse romande z\u00fcrichois Tessinois par exemple, on a trouv\u00e9 qu'ici il y en avait trop, pour la partie adverse, la parade cette subjectivit\u00e9, une autre fois un programme ridicule un m\u00e9contentement l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nMais, selon lui, cela ne doit pas l'emporter sur un service public de qualit\u00e9, et la majorit\u00e9 du Conseil national devrait d'ailleurs refus\u00e9 l'initiative Oui \u00e0 la suppression de redevances, radio et t\u00e9l\u00e9vision, l'UDC quelques autres parlementaires de droite proposent une autre piste Sarah l'UDC veut diviser la redevance en 2 dans son contre- projet, soit 200 francs par m\u00e9nage et une exemption pour les entreprises, des \u00e9conomies qui peuvent se faire sur la diffusion de s\u00e9ries am\u00e9ricaines car les cha\u00eenes priv\u00e9es peuvent s'en charger pour le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler on doit oser parler d'une diminution de budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [91%] :\r\nLe service public assur\u00e9 par la SSR est important, mais cela signifie -t-il que la SSR, dans son organisation dans son ampleur doivent \u00eatre intouchable, une sorte de vaches sacr\u00e9es, \u00e0 nos yeux, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [94%] :\r\nD'autres pistes de r\u00e9duction de budget moins drastiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, la SSR devra sans doute vivre avec moins, mais la d\u00e9cision sera sans doute prise lors du d\u00e9bat sur la future loi m\u00e9dias actuellement en pr\u00e9paration, on verra si cette volont\u00e9 de r\u00e9duire le budget de la SSR passe la rampe, du moins si les \u00e9lus trouvent le temps de voter encore aujourd'hui 69 parlementaires ont annonc\u00e9 vouloir s'exprimer, ce qui pourrait repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 5 heures 45 de discussion Sarah Cl\u00e9ment en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral l'assure. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-14T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1622486", "internalArchiveId": "AA1709622707", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 1779, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8919036", "imageURL": "http://www.rts.ch/8919053.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Gen\u00e8ve cr\u00e9e une formation en ligne pour les ch\u00f4meurs", "Les CFF ouvrent les coulisses des chantiers du projet L\u00e9man 2030", "L\u2019initiative \"No Billag\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue au Conseil national", "Le prix de l\u2019immobilier a explos\u00e9 \u00e0 Ibiza", "Les Neuch\u00e2telois vont voter sur le mode d'\u00e9lection du Grand Conseil", "L\u2019invit\u00e9e culturel: Herr Seele est une star de la BD flamande", "L\u2019exode continue pour les Rohingyas", "Ligue des Champions: le r\u00e9cit des matchs de la soir\u00e9e", "Angela Merkel a inaugur\u00e9 le salon de l\u2019automobile de Francfort", "La rivi\u00e8re du Parc national suisse est touch\u00e9e par une grave pollution aux PCB", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["D\u2019ici un an, ce sont pr\u00e8s de 80% des ch\u00f4meurs qui devraient en b\u00e9n\u00e9ficier.", "Ce projet est cens\u00e9 rapprocher les p\u00f4les de l'Arc L\u00e9manique.", "L\u2019UDC propose de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la taxe.", "Le nombre de touristes a doubl\u00e9 en cinq ans.", "C\u2019est un objet technique \u00e0 la port\u00e9e symbolique forte.", "Il s'expose en ce moment \u00e0 BD-fil en expo et dans une immense fresque place de la Riponne.", "Ils seraient plus de 370'000 \u00e0 avoir fui vers le Bangladesh.", "La soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 difficile pour les gardiens suisses.", "Un exercice difficile en pleine campagne \u00e9lectorale.", "C\u2019est une substance interdite et toxique pour les animaux autant que pour les hommes."], "variantIds": ["ece-8816898", "ece-8816084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-23T22:10:15Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033497\r\nDate de transcription : 20-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [90%] : \r\nAlors il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:18) [85%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, donc j'annonce dans dans les noms jusqu'en dans les titres, on annonce que vous \u00eates l\u00e0, c'est pour \u00e7a dans le sommaire, apr\u00e8s vous pourrez sortir la discussion avec l'air, ce sera la fin du journal, l\u00e0 je vous dis juste je vous exhibe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:25) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:28) [81%] : \r\nVous attendez que Vienne vous chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:29) [73%] : \r\nOui moi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:34) [94%] : \r\nVous laissez faire, en fait on accusera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:00:50) [88%] : \r\n\u00e0 midi, oui, oui pour \u00e7a m'arrive d'\u00eatre en cong\u00e9 et d'\u00eatre remplac\u00e9 m\u00eame par un homme, on est ouvert mais le sort, c'est un homme titulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:52 > 0:00:52) [85%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:00:56) [89%] : \r\nJe crois qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e9galit\u00e9 homme femme en fait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:01) [99%] : \r\n\u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:29) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 ans, voici tout de suite le sommaire initiative non bilingues \u00e0 l'ordre du jour du conseil national, la proposition de supprimer la redevance radio- TV a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat fleuve l'UDC avec le soutien de l'\u00e9conomie propose \u00e0 d\u00e9faut d'une suppression totale de r\u00e9duire de moiti\u00e9 la taxe destin\u00e9e \u00e0 financer le service public, le point sur le projet, \u00e7a va L\u00e9man 2030 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, les gouvernement propos\u00e9 ce matin une visite des coulisses du futur r\u00e9seau cens\u00e9 rapprocher d\u00e8s l'an prochain les p\u00f4les de l'arc l\u00e9manique avant les portes ouvertes pr\u00e9vue dans 10 jours, nous \u00e9voquons la situation d'Ibiza, paradis des touristes en qu\u00eate Denis anim\u00e9 de Mer d'\u00c9meraude, le revers de la m\u00e9daille, ce sont les habitants qui le subissent cette ru\u00e9e provoque l'explosion des prix de l'immobilier, la mobilisation autour du parc national suisse, victime d'une pollution de la rivi\u00e8re qui le traverse pr\u00e9sentent des taux \u00e9lev\u00e9s de PCB, une substance toxique pour les animaux et les hommes et le plaisir de recevoir Rey-Bellet, ic\u00f4ne de la bande dessin\u00e9e flamande, enfant des amours de la ligne claire belge de l'humour flamand du surr\u00e9alisme et de la pop qui s'expose en ce moment \u00e0 BD-Fil en Expo et dans une immense fresque, place de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:03:48) [95%] : \r\nSupprimer totalement la redevance radio- TV, c'est l'objectif de l'initiative dite No Billag ce matin durant plus de 4 heures, des dizaines de d\u00e9put\u00e9s se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune du Conseil national pour commenter la proposition et le contre- projet propos\u00e9 par l'UDC r\u00e9duire la taxe de moiti\u00e9 le r\u00e9cit canap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:04:24) [91%] : \r\nRadio et t\u00e9l\u00e9vision au coeur du d\u00e9bat politique ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil national c'est Sharp sur l'initiative No Billag qui vise \u00e0 supprimer la redevance radio- TV plus de 70 \u00e9lus sont attendus \u00e0 la tribune pour les partisans d'une initiative, c'est une question d'argent dans ce pays des la m\u00eame le hobby de ce Parlement, c'est toujours d'aller chercher l'argent du citoyen dans sa poche, pour une fois, nous avons une initiative qui essayent de soulager le citoyen la redevance radio- TV, pas une question d'argent, r\u00e9pondent les opposants mais de coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:32) [94%] : \r\nNon seulement on parle 4 langues dans notre pays, mais les sensibilit\u00e9s sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame d'une zone linguistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:38) [92%] : \r\nAssurer cette coh\u00e9sion, l'une des missions du service public, une mission mal ex\u00e9cut\u00e9e, juge l'UDC C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:46) [88%] : \r\nLe soutien \u00e9tatique, comme dans tout domaine \u00e9conomique qui subit une distorsion de concurrence en effet st\u00e9rilisant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:46 > 0:04:50) [88%] : \r\nTension, r\u00e9pond la gauche, cette initiative ne vise pas que le service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:50 > 0:05:11) [91%] : \r\nSi son acceptation entra\u00eenerait \u00e9videmment la disparition de la SSR dure \u00e9galement toutes les radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales qui vivent de la redevance 25 radios priv\u00e9es r\u00e9gionales 13 t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales la redevance, c'est aussi le pilier de la culture suisse la d\u00e9manteler retrouvez sur un Champ de ruines culturel en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:32) [91%] : \r\nPression en entendant vos arguments, que ce serait un peu la fin de la Suisse, si la SSR devait vivre avec des recettes noix cons\u00e9quente, dialogue de sourds entre les partisans de l'initiative et ses opposants, ce matin, il faudra attendre encore une semaine et la reprise du d\u00e9bat pour savoir si le Conseil national soutient ou non l'initiative et s'il souhaite ou non il y opposer un contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:33 > 0:05:53) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'Office cantonal de l'emploi, cr\u00e9\u00e9 une formation en ligne pour les ch\u00f4meurs, ces modules disponibles via une plateforme Internet vise \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des sans emplois, sur un march\u00e9 du travail en constante mutation d'ici un an, ce sont pr\u00e8s de 13000 personnes qui devraient en b\u00e9n\u00e9ficier, soit 80 pourcent des des ch\u00f4meurs actuellement inscrits \u00e0 l'Office Claude Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:55 > 0:06:04) [92%] : \r\nVoil\u00e0 plus de 20 ans que cette secr\u00e9taire comptable ne s'\u00e9tait plus retrouv\u00e9 au ch\u00f4mage, sans emploi depuis 2 mois, elle met sa candidature au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:04 > 0:06:08) [82%] : \r\nPour ce qui a passablement de de propositions apr\u00e8s faut correspondent reproch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:18) [96%] : \r\n\u00e0 sa disposition depuis cet \u00e9t\u00e9, cette plateforme digitale de l'Office cantonal Genevois de l'emploi, elle y a trouv\u00e9 des conseils pour bien pr\u00e9parer ses entretiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:18 > 0:06:33) [90%] : \r\nIl y a au niveau de la pr\u00e9sentation de la tenue, comment se tenir lors d'un entretien il y a \u00e9norm\u00e9ment de conseils 16 et 20 ans je n'ai pas eu d'entretien professionnel, c'est vrai que on sait pas comment aborder un entretien, donc c'est vraiment tr\u00e8s utile comme comme conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:33 > 0:06:45) [96%] : \r\nDes conseils d\u00e9livr\u00e9s en vid\u00e9o par des pros du recrutement, mais aussi des outils pour mieux mettre en valeur son CV, sa pr\u00e9sence sur l'Internet, cette plateforme vise \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des personnes en recherche d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:45 > 0:07:06) [92%] : \r\nLe dossier de candidature et souvent pas adapt\u00e9s \u00e0 la 6 professionnels les comp\u00e9tences sont souvent pas suffisamment mis en avant ou mal identifi\u00e9 la mani\u00e8re de se pr\u00e9senter en ligne aussi, aujourd'hui, on voit une \u00e9volution dans le domaine du recrutement avec le digital et Les candidats sont pas toujours habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:18) [91%] : \r\nL'office cantonal Genevois de l'emploi s'est donn\u00e9 pour ambition de former, \u00e0 terme, presque tous les ch\u00f4meurs du canton via cette plateforme raison pour laquelle l'offre est volontairement tr\u00e8s vari\u00e9s : il faut satisfaire tous les besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:19 > 0:07:33) [94%] : \r\nCelui qui aura plus besoin de d'\u00e9l\u00e9ments sur l'entretien, celui qui aura davantage besoin d'\u00e9l\u00e9ments sur son Curriculum vitae, celui qui devra d\u00e9finir son profil professionnel, donc on a essay\u00e9 de couvrir vraiment tous les chapitres, si je peux dire, de la recherche d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:33 > 0:07:45) [90%] : \r\nEnsuite, c'est la 1\u00e8re fois qu'une telle formation en ligne et propos\u00e9e aux ch\u00f4meurs, l'office cantonal Genevois de l'emploi, ambitionne de faire \u00e9voluer cette plateforme est de convaincre d'autres cantons de l'utiliser \u00e0 leur tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:46 > 0:07:57) [93%] : \r\nUne tr\u00e8s mauvaise nouvelle en provenance du parc national suisse, la rivi\u00e8re qui le traverse est touch\u00e9e par une grave pollution au PCB, une substance interdite, toxiques pour les animaux, tant pour les hommes Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:59 > 0:08:09) [95%] : \r\nC'est un travail d\u00e9cisif sous le barrage de Livigno, aux portes du parc national : les ouvriers tentent d'extraire le PCB qui s'est accumul\u00e9e dans les s\u00e9diments de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:11 > 0:08:24) [86%] : \r\nLe r\u00f4le effectif, donc je me trouve, il y avait 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres de cailloux et de s\u00e9diments, nous avons tout enlev\u00e9 avec c'\u00e9tait m\u00e9canique et ce mat\u00e9riel pollu\u00e9e sera ensuite \u00e9vacu\u00e9 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:25 > 0:08:45) [95%] : \r\nLa pollution est beaucoup plus importante que ce qu'on avait pens\u00e9 les valeurs de PCB mesur\u00e9s dans le sol d\u00e9passe jusqu'\u00e0 65 fois la limite autoris\u00e9e, les PCB sont des perturbateurs endocriniens suspect\u00e9s de provoquer \u00e9galement des cancers, ils entrent dans la cha\u00eene alimentaire via les poissons pour les responsables du parc national, c'est le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:48 > 0:08:59) [89%] : \r\nRostock sauver sa femme ce n'est pas une belle image de revoir ces machines ouvrir le lit de la rivi\u00e8re pour nous, c'est un sc\u00e9nario catastrophe que que les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:12) [98%] : \r\nLa pollution a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des travaux de r\u00e9fection dans le barrage, le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate pour identifier les responsables, m\u00eame s'il sera difficile de faire dispara\u00eetre toutes les traces de PCB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:18 > 0:09:25) [97%] : \r\nMais je crois qu'avec les mesures que nous prenons la qualit\u00e9 des eaux redeviendra bient\u00f4t bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:29 > 0:09:41) [93%] : \r\n5 \u00e0 6 kilom\u00e8tres de rivi\u00e8re doivent \u00eatre assainis, un chantier \u00e0 plusieurs millions de francs qui devront \u00eatre pay\u00e9s par les responsables de cette pollution d'envergure dans l'un des derniers coin de nature intacte du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:43 > 0:09:59) [93%] : \r\nEn Birmanie, l'exode continue pour les Rohingyas, ils seraient plus de 33 170000 \u00e0 avoir fuit vers le Bangladesh hier le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a repris \u00e0 son compte les mots du haut commissaire aux droits de l'Homme, \u00e9voquant lui aussi une op\u00e9ration de nettoyage ethnique \u00e0 Brindisi \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:01 > 0:10:14) [97%] : \r\nLe flot ininterrompu de Rohingyas sur le fleuve Nahr ce qui fait office de fronti\u00e8re entre la Birmanie et le Bangladesh un exode de tous les \u00e2ges, dont des femmes, des enfants, des vieillards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:10:15 > 0:10:18) [85%] : \r\nAnne samedi, nous avons eu tr\u00e8s peur, nous venons chercher la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:34) [91%] : \r\nOn avait la voie libre n'est pas aussi juste avant que l'on traverse, ils ont tir\u00e9 sur des gens, ils ont tout br\u00fbl\u00e9 le voyage difficile oui, ils ont tu\u00e9 les gens sur les routes, ce qui marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:55) [91%] : \r\nEn 3 semaines, ils sont pr\u00e8s de 400000 musulmans birmans avoir rejoint le Bangladesh et l'arm\u00e9e birmanes poursuivra ses op\u00e9rations selon les victimes d'une r\u00e9pression militaire que P\u00e9kin reconnu comme l\u00e9gitime, contrairement \u00e0 plusieurs pays occidentaux, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU hier a mis des mots qui circulent partout sur cette trag\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:56 > 0:11:09) [91%] : \r\nVous pensez qu'il s'agit d'un nettoyage ethnique, je r\u00e9pondrai \u00e0 votre question par une autre question lorsqu'un tiers de la population Rohingyas fuient le pays, avez-vous meilleur mot pour d\u00e9crire cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:26) [86%] : \r\nLe fleuve 9 continue de Charrier aussi des cadavres de victimes de l'exode, alors que des voix internationale dont d'anciens prix Nobel, de nombreux \u00c9tats exhorte la Birmanie \u00e0 cesser ses attaques arm\u00e9es et l'ONU g\u00e9rer une op\u00e9ration d'envergure pour prot\u00e9ger et accueillir les villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:28 > 0:11:34) [94%] : \r\nLa Russie a lanc\u00e9 ce matin de vastes manoeuvres militaires conjointes avec le B\u00e9larus manoeuvres annuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:34 > 0:11:51) [88%] : \r\nPr\u00e9sent\u00e9e comme purement d\u00e9fensive par Moscou, mais qui se d\u00e9roule cette fois aux portes de l'Union europ\u00e9enne, certains pays membres de l'Otan, y voit une provocation de la Russie ces exercices qui r\u00e9pondent au nom de code Occident 2017 doivent appliquer sur le jour o\u00f9 pr\u00e8s de 12700 soldats pendant une semaine, le long de la fronti\u00e8re avec la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:54 > 0:12:07) [88%] : \r\nOn se rend Ibiza, paradis des amateurs de sable blond et de nuisances diable et il et surtout et surtout ses habitants sont victime de son succ\u00e8s, les millions de touristes qui envahissent ses plages ont fait exploser le prix des logements Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:22) [93%] : \r\nInstall\u00e9 \u00e0 Ibiza depuis 17 ans, Gabriel n'a plus les moyens de louer un appartement, il y a 2 ans encore on trouv\u00e9 un 4 pi\u00e8ces pour 1000 francs aujourd'hui pour ce prix on trouve tout au plus une chambre en colocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:22 > 0:12:36) [90%] : \r\nL'alcool, mais \u00e7a a une location me co\u00fbterait la moiti\u00e9 de ce que je gagne la moiti\u00e9 de mon salaire et j'ai des enfants je d\u00e9pense de l'argent pour eux aussi, il me resterait 500 euros, je n'aurais pas de quoi vivre, c'est vraiment difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:12:47) [97%] : \r\nUne inflation des prix qui s'explique par l'explosion du nombre de touristes \u00e0 Ibiza 3 millions 2016, un chiffre qui a doubl\u00e9 en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:48 > 0:13:00) [89%] : \r\nC'est ce th\u00e8me nous avons perverti le syst\u00e8me, nous avions une r\u00e9partition correct entre les zones r\u00e9sidentielles, les immeubles d'habitation et d'autres zones touristiques et aujourd'hui tout est devenu touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:03 > 0:13:16) [88%] : \r\nAutre victime de cette flamb\u00e9e des prix, les travailleurs qui d\u00e9barque sur l'\u00eele ravira microbiologiste impossible pour lui de louer un appartement qu'il occupe une chambre, lib\u00e9r\u00e9 par l'h\u00f4pital o\u00f9 ils travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:30) [95%] : \r\nJ'ai vu des arnaques avec des loyers tellement \u00e9lev\u00e9e que \u00e7a ne vaut m\u00eame plus la peine que je travaille ici, on va passer \u00e0 chaque fois plus de 3000 euros par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:32 > 0:13:45) [96%] : \r\nLe gouvernement r\u00e9gional des Bal\u00e9ares a adopt\u00e9 une loi pour encadrer l'usage des logements \u00e0 des fins touristiques pour mettre fin aux loyers abusifs et limiter le nombre de touristes \u00e0 Ibiza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:47 > 0:13:59) [91%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les citoyens devront se prononcer le 24 septembre sur un objet \u00e0 priori technique \u00e0 la port\u00e9e symbolique pourtant fort, il est question du mode d'\u00e9lection du Grand Conseil, les explications de Julien Schiff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:32) [91%] : \r\nLes r\u00e8gles pour l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil neuch\u00e2telois sont les m\u00eames depuis 1959 le 24 septembre prochain, voici comment elle pourrait changer, aujourd'hui le Grand Conseil compte 115 si\u00e8ges sans avec la r\u00e9forme, il faut au minimum 10 pourcent des des voix pour obtenir un si\u00e8ge ce quorum sera abaiss\u00e9 \u00e0 3 pourcent et et les apparentements seront supprim\u00e9s, les \u00e9lecteurs votent actuellement pour des candidats de leur District avec la r\u00e9forme, fini les districts, les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus par tout le canton avec une garantie de si\u00e8ges pour 4 r\u00e9gions \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:59) [91%] : \r\nLa circonscription unique cette une valeur symbolique de rassemblement, on veut que les d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui qui sont \u00e9lus par les \u00e9lecteurs de leur seul District deviennent des d\u00e9put\u00e9s de l'ensemble du canton, on y voit l\u00e0 une l\u00e9gitimit\u00e9 accrue et donc on touche au 1er pouvoir c'est le le Parlement et on pense que, on a l\u00e0 un signal de rassemblement tr\u00e8s fort qui ne changera rien dans la vie quotidienne des gens, mais qui donnera un sentiment d'appartenance \u00e0 une identit\u00e9 neuch\u00e2teloise renforc\u00e9e au je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:09) [92%] : \r\nUne partie de la r\u00e9forme est favorable aux petits partis, mais toutes les petites formations politiques du canton il UDC s'y opposent pour eux l'id\u00e9e noble, mais la r\u00e9forme mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:10 > 0:15:29) [89%] : \r\n\u00e7a va absolument pas rassembler les gens, \u00e7a va plut\u00f4t les parce qu'ils devraient voter pour des gens que vous ne connaissez pas et vous allez favoriser l'\u00e9litisme, vous allez favoriser l'\u00e9lection de personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 connues, c'est l\u00e0 la mort des repr\u00e9sentants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:38) [88%] : \r\nAvec cette votation, le Conseil d'\u00c9tat tente de concr\u00e9tiser son slogan un canton dans l'espace, s'il \u00e9choue, le 24 septembre il devra sans doute revoir sa Maxime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:40 > 0:15:56) [86%] : \r\nLes CFF joue la transparence et ouvre les coulisses du futur r\u00e9seau CEVA aller m'en 2030 au public et samedi 23 et dimanche 24 septembre les visiteurs pourront explorer les principaux chantiers de ce r\u00e9seau valdo-genevois cens\u00e9 rapprocher les \u00e9paule de l'arc l\u00e9manique Thomas et Pitof falot, il vante Rimbert et pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:57 > 0:16:09) [93%] : \r\nVenez guigner c'est l'appel lanc\u00e9 par les CFF \u00e0 la population pour d\u00e9couvrir les coulisses de ces multiples chantiers qui se trouve sur ses rails, comme par exemple \u00e0 Lausanne \u00e0 Renan ou encore \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:33) [92%] : \r\nC'est une occasion assez unique de voir ce qui se cache derri\u00e8re la palissade, un endroit o\u00f9 le public peut normalement pas aller ont pu visiter des chantiers, on verra les machines, on peut descendre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une nouvelle gare qui sera \u00e0 25 m\u00e8tres de profonds direction de Gen\u00e8ve, c'est aussi pour nous l'occasion d'accueillir les riverains pour qu'ils puissent \u00e9galement voir ce qui se passe dessous de leur fen\u00eatre de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions et de le remercier bien s\u00fbr pour leur compr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:34 > 0:16:48) [92%] : \r\nC'est portes ouvertes permettront de faire comprendre de gros projets des CFF : d'un c\u00f4t\u00e9, celui de L\u00e9man 2030 entre Lausanne et Gen\u00e8ve et de l'autre, celui du CEVA c\u00f4t\u00e9 Genevois, les chantiers d'une importance capitale pour l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:49 > 0:16:58) [97%] : \r\nCe sont 11 chantiers d'infrastructures sur l'arc l\u00e9manique visant \u00e0 doubler la capacit\u00e9 sur cette ligne qui est une des plus surcharg\u00e9es du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:58 > 0:17:09) [93%] : \r\nEn plus des visites de chantier, les CFF proposent durant leurs portes ouvertes des animations telles que des concerts ou des chasses au tr\u00e9sor dans les gares, \u00e0 d\u00e9couvrir donc les 23 et 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:10 > 0:17:38) [93%] : \r\nJe vous signale qu'aujourd'hui justement les CFF annonce un b\u00e9n\u00e9fice de 150 2 millions de francs pour le 1er semestre 2017, soit le double de la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, le trafic passagers est en hausse mais CFF Cargo, affiche une perte de 25 millions du football le soir\u00e9e difficile pour les gardiens suisses engag\u00e9s en Ligue des champions, hier, que ce soit Roman B\u00fcrki avec Dortmund ou Diego Benaglio avec Monaco, le Real Madrid, en revanche, double tenant du titre s'est balad\u00e9 le r\u00e9cit de la soir\u00e9e est sign\u00e9 Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:18:27) [92%] : \r\nLes ann\u00e9es europ\u00e9ennes se suivent et se ressemblent pour Christiane Ronaldo suspendu depuis un mois exactement en championnat apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 un arbitre, il s'est r\u00e9gal\u00e9 hier soir pour son retour \u00e0 domicile \u00e0 la r\u00e9ception du sang de Gareth belle pour le 1 \u00e0 0 du Real Madrid, il transformera ensuite un penalty sans broncher victoire facile des doubles tenants du titre, et dans le duel \u00e0 distance mais si Ronaldo, ils ont d\u00e9j\u00e0 2 buts apr\u00e8s une journ\u00e9e, le gardien suisse Roman B\u00fcrki ne gardera pas un souvenir imp\u00e9rissable de son voyage \u00e0 Wembley avec le Borussia Dortmund, il s'est fait surprendre par Tottenham, d\u00e9faite 3 1 avec, peut-\u00eatre, comme le maigre consolation pour les Allemands, le fait d'avoir marqu\u00e9 le but de la soir\u00e9e, Borussia Dortmund recevra le Real Madrid fin septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:30 > 0:18:42) [96%] : \r\nQuant \u00e0 Diego Benaglio pour la 1\u00e8re fois titulaire \u00e0 Monaco, il encaisse, lui aussi un but au 1er poteau mais par la suite il va permettre \u00e0 son \u00e9quipe de sauver un point pr\u00e9cieux face \u00e0 l'actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:19:01) [92%] : \r\nApr\u00e8s 2 ans en Ligue Europa Liverpool effectue son grand retour en Ligue des champions dans un match o\u00f9 ils auront largement domin\u00e9 r\u00e9ussite de Firminy au puis de l'ancien B\u00e2lois les Reds devront tout de m\u00eame partag\u00e9 l'enjeu 2 partout contre ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:04 > 0:19:09) [86%] : \r\nEt pour terminer un peu d'amour dans ce monde de testost\u00e9rone prochaines soir\u00e9e europ\u00e9ennes facettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:14 > 0:19:26) [93%] : \r\nEt l'ouverture ce matin du salon de l'automobile de Francfort avec Angela Merkel, la chanceli\u00e8re en campagne \u00e9lectorale, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa mise en garde envers les constructeurs apr\u00e8s les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des moteurs truqu\u00e9 et Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:28 > 0:19:52) [94%] : \r\nEn pleine campagne, la chanceli\u00e8re allemande a inaugur\u00e9 ce matin le Salon de l'auto de Francfort, exercice difficile pour celle qui \u00e9tait surnomm\u00e9e il y a encore quelques ann\u00e9es et avant les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la chanceli\u00e8re de l'automobile, le vent a tourn\u00e9 il y a 2 ans apr\u00e8s la tricherie de Volkswagen sur ses moteurs di\u00e9sel, une affaire qui a ensuite \u00e9clabousser tout le secteur, jetant le discr\u00e9dit sur tous les constructeurs, accus\u00e9e de masquer le vrai taux d'\u00e9missions polluantes de leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:53 > 0:19:56) [68%] : \r\nSerait distorsion fatras on ne sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:58 > 0:20:09) [94%] : \r\nLa confiance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, c'est pourquoi notre industrie automobile doit tout faire pour la regagner, c'est dans notre int\u00e9r\u00eat et dans celui de tous les employ\u00e9es qui travaillent en Allemagne c'est industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:09 > 0:20:15) [62%] : \r\nOui, on est ma\u00eetresse il des chefs \u00e0 Aix et montrer \u00e0 ce test d'internautes historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:16 > 0:20:30) [94%] : \r\nAujourd'hui, ce sont 800000 personnes qui travaillent dans le secteur de l'automobile, un des piliers de l'\u00e9conomie allemande et du M\u00e9dine Germanie en Allemagne de nombreuses proc\u00e9dures judiciaires sont en cours contre la plupart des constructeurs, auxquels s'ajoutent les soup\u00e7ons d'entente ill\u00e9gale depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:32 > 0:20:42) [84%] : \r\nHerv\u00e9, la Star de la BD flamande est peu connu en francophonie Le festival BD-FIL fait une grande place \u00e0 son h\u00e9ro cowboy Henk l'occasion de faire enfin connaissance dessinateur belge, est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:42 > 0:21:17) [88%] : \r\nInvit\u00e9s : Claire Burgy, bonjour bonjour et Sedan dandy \u00e0 la boule \u00e0 0 \u00e0 plusieurs vies derri\u00e8re lui, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 \u00e0 la musique classique, mais aussi \u00e0 la peinture flamande qu'ensuite il est parti faire les Beaux-Arts \u00e0 Gand et que l\u00e0, il a renonc\u00e9 \u00e0 sa vocation de pr\u00eatre quand il a rencontr\u00e9 son meilleur ami et sc\u00e9nariste Camas Gurkhas qui lui a donc pr\u00eat\u00e9 son hara-kiri contre votre Kafka, c'est \u00e7a l'histoire bonjour argent\u00e9 alors votre personnage qui ne vous ressemble pas, parce que lui a dit : je veux ce qu'on ne voit pas mais vous n'en avait pas une sorte de petit oeuf m\u00eame a un peu dada, parlez-nous de de cobayes \u00e0 pr\u00e9senter le nouveau quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:17 > 0:21:43) [86%] : \r\nOui, oui, c'est un super h\u00e9ros, il est extr\u00eamement il a fait, il a tr\u00e8s fort mais il est aussi l'acc\u00e8s \u00e0 un moment, stupide, c'est un peu un autiste, on pourrait dire, je pense qu'on cherche avec qu'une sorte de humour contemporaine on on veut cr\u00e9er des blagues qui n'existe pas encore, la nouveaut\u00e9, je pense que l'inspiration pour nous, c'est l'absurde le surr\u00e9alisme et dada et raison c'est une grand honneur d'\u00eatre invit\u00e9 en Suisse Pinceel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:43 > 0:21:48) [81%] : \r\nCe qui nous sommes, d'mais alors cow-boys, il y a pas de cow-boys chez vous envoie dans les Flandres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:48 > 0:22:23) [82%] : \r\nOn a compris qu'est n\u00e9 dans la p\u00e9riode punk et c'\u00e9tait une une mouvement du de la cit\u00e9 de la ville de l'industrie, le punk et on a choisi quelqu'un en en plus quelqu'un de la campagne, quelqu'un qui tient la la vache etc et en plus d'un an, actionnaires sont regard\u00e9s encore la ferme cowboy et on avait pas, c'est une grande \u00e9cole \u00e9cole franco- belge en a en Belgique, on n'avait pas beaucoup de corps Borissov Lucky Luke, mais nous avons incorpor\u00e9, qui n'a rien de Cambon il ne porte pas de chapeau, il n'a pas des pistolets de pistolets \u00e7a par le mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:23 > 0:22:34) [90%] : \r\nSi c'est juste on fait connaissance un peu plus avec vous et avec Aubameyang dans ce sujet parce que Gilles de Diesbach est all\u00e9 visiter l'Exposition juste avant son ouverture \u00e0 BD-Fil \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:40 > 0:22:51) [75%] : \r\nNous allons d\u00e9couvrir l'univers des cobayes en univers tout fait d\u00e9jant\u00e9, tout \u00e0 fait absurde proche du dada\u00efsme Odyss\u00e9e r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:51 > 0:22:56) [83%] : \r\nCette gueule d'antih\u00e9ros c'est le Titoff punk de l'artiste flamand est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:06) [88%] : \r\nOn voit qui se prom\u00e8ne en for\u00eat Lahore qui fait alors en fait il est frapp\u00e9 par des petites feuilles qui tombent et qui lui rentre dans le cr\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:07 > 0:23:11) [88%] : \r\nEt, en derni\u00e8re quasi dit c'est bien un retour de l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:11 > 0:23:22) [92%] : \r\nRien que du nonsense dans cette Exposition in\u00e9dite propos\u00e9e par le festival BD-FIL de Lausanne, parce qu'avec son cow-boys Herv\u00e9 elle en profite pour tourner un peu pr\u00e8s tout ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:32) [89%] : \r\nC'est assez typiquement flamand, il faut que l'humour soit un peu grin\u00e7ant, il faut que l'humour soit un petit peu \u00e0 peu, noir, l'humour n'est jamais tr\u00e8s tr\u00e8s gentil, chez lui, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:32 > 0:23:42) [92%] : \r\nIronisant autant sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9 que sur les courants artistiques ici du cubisme ici de la Renaissance flamande depuis 20 ans qu'il existe, comme on aime, qu'on a vu du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:42 > 0:23:56) [93%] : \r\nC'est vraiment le personnage f\u00e9tiche, quoi, c'est pas, c'est par lui que tout va s'exprimer que toutes les que toutes les envies et que toutes les folies graphiques et les jeunes pellicule vont pouvoir passer quoi c'est c'est c'est le fil rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:03) [92%] : \r\nBien qu'il y a quand m\u00eame un peu de place pour l'auteur lui- m\u00eame, comme cette galerie d'autoportraits qu'Herv\u00e9 le fait chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:03 > 0:24:10) [93%] : \r\nPour lui, de faire \u00e7a, c'est que l'homme, faire des gammes au piano, c'est une sorte d'entra\u00eenement pour pouvoir faire de la peinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:10 > 0:24:13) [92%] : \r\nCar oui, sachez-le, se foutre de tout, c'est du s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:19 > 0:24:26) [88%] : \r\nOn le disait, vous faites un portrait par jour, oui elle mon coll\u00e8gue viser \u00e0 une sorte d'entra\u00eenement, c'est aussi une hygi\u00e8ne de vie pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:26 > 0:25:20) [86%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est c'est entra\u00eenement de de la volont\u00e9 aussi, je pense que la volont\u00e9 aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, elle n'a pas entra\u00een\u00e9, il faut en tourn\u00e9e l\u00e0 sa volont\u00e9 de d\u00e9velopper, donc c'est une exercice et aussi j'ai fait 36 ans de de BD, je veux on veut changer un peu notre m\u00e9tier en fait de devenir un artiste aussi, on a tr\u00e8s int\u00e9ressant paysages entre la BD et l\u00e0 en la narratif la BD, c'est un peu comme l'art gothique, je pense, de m\u00e9di\u00e9val comme le le aussi, c'est une recherche, quand on est en train de faire, on n'allait pas dans la BD on veut, on veut chercher au-del\u00e0 on veut il faut toujours j'r\u00e9invent\u00e9, c'est une chose qu'on peut apprendre des femmes toujours se r\u00e9inventer apr\u00e8s la naissance des enfants o\u00f9 l'on a l'\u00e9ducation des enfants, la femme doit se r\u00e9inventer peut-\u00eatre chercher un nouveau profession voil\u00e0 c'est une exercice de r\u00e9invention des autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:20 > 0:25:40) [91%] : \r\nVous savez, ce truc typiquement belge de faire du dessin mais aussi du dessin d'actualit\u00e9s parler d'aujourd'hui de faire de la t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00eates aussi un com\u00e9dien connu dans les Flandres, vous faites de l'humour est-ce qu'on peut dire que vous \u00eates une sorte de 2 jumeaux flamand du chat, ce qui pour nous on conna\u00eet effectivement Philippe Geluck et non c\u00f4t\u00e9 aussi touche-\u00e0-tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:40 > 0:26:16) [82%] : \r\nOui l'achat commen\u00e7ait, moi j'ai parl\u00e9 avec Philippe Geluck dans les ann\u00e9es, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et il m'a dit : je vais, je voudrais faire un BD qui ressemble \u00e0 votre travail, cette vraiment en effet bas\u00e9 sur notre travail sur la de Camag\u00fcey le cas, nous avons tout un autre h\u00e9ros on cherche pour nous et le mot aussi je pense un bon Nemo doit avoir incertaine agression quand on regarde l'or les regarder, il y a beaucoup d'agressions, il va encore des construire une maison, dans 30 minutes et c'est important et dans notre soci\u00e9t\u00e9 on on a peur de tout, on ne tout un entit\u00e9 va le cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:17 > 0:26:19) [66%] : \r\nLe 1000000 oui c'\u00e9tait Hawai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:19 > 0:26:36) [86%] : \r\nMais il faut quand m\u00eame je pense que le jeune enfant qui agrandissent c'est quand m\u00eame un, un jeune gar\u00e7on qui va d\u00e9finir hommes et une jeune fille qui va devenir femme il faut un certain r\u00e9alit\u00e9 et on cherche un humour qu'il y a certain r\u00e9alit\u00e9 surr\u00e9alisme absolu 19 est tr\u00e8s important dans l'\u00e9ducation de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:36 > 0:26:49) [88%] : \r\nC'est \u00e7a aussi votre force par rapport aux francophones qui voit dans le dada\u00efsme quelque chose de tr\u00e8s mus\u00e9al de lointains qui osent pas trop le faire, vous allez vous en faites quelque chose aussi de dr\u00f4les, les 2 populaire c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:49 > 0:27:31) [85%] : \r\nMais une fois qu'on qu'on ait le dada\u00efsme ou Louise Bonillo vers le surr\u00e9alisme, on ne peut pas aller en retour, on ne peut pas de nouveau cr\u00e9er de blagues plus d\u00e9mod\u00e9, non il faut il faut chez le Mossad quelque chose de tr\u00e8s actuel, c'est une actualit\u00e9, il faut quand on vit dans cet instant dans le monde, il il faut de l'humour pour vivre, surtout dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est extr\u00eamement important, o\u00f9 est l'humour dans notre soci\u00e9t\u00e9, tout le monde se plaint qu'il n'y a pas assez d'humour, c'est la t\u00e9l\u00e9vision, c'est tr\u00e8s important, nous saurons cette c'est comme la religion, on cherche nous sommes comme des moines, en fait, j'avais une vocation d'\u00eatre pr\u00eate quand j'\u00e9tais jeune, mais je suis dans sa profession, suis dans la spiritualit\u00e9, ce que j'\u00e9t\u00e9 mais c'est aussi l'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:31 > 0:27:33) [85%] : \r\nUne qu\u00eate, une 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:34 > 0:28:03) [79%] : \r\nC'est une richesse toujours pens\u00e9 aussi quand on fait de l'humour, c'est ce que vous dire la narguer, tu commences \u00e0 parler et qui n'arr\u00eate plus et qui va cr\u00e9er de l'humour, c'est une, c'est une mani\u00e8re de philosophes et l'humour dans donc en tout cas c'est c'est pas un un vol commercial, on s'en fout de du commercial, on ne on note on notre enfin et pas au service du capitalisme non, nous sommes un peu contre le capitalisme sub- culture on on travaille dans la haine de la honte, on veut avec Bonnin que un \u00e2ne blanc c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:04 > 0:28:16) [92%] : \r\nEt donc il est visible \u00e0 Lausanne dans les murs de BD-Fil mais aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce que vous avez fait une fresque c'est aussi dans cette recherche, hein, de faire peut-\u00eatre la BD la plus grande du monde, l\u00e0, c'est une grande fresque \u00e0 Panorama, on a regard\u00e9 par la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:18 > 0:28:59) [89%] : \r\nC'est le plus grand strip- du monde, je pense qu'il pourrait \u00eatre oblig\u00e9 au Guiness Book des records, c'est un r\u00eave que Boeing, elle s'intitule la naissance de la marine suisse, donc au d\u00e9part, on voit comment une qui fume sa pipe dans les volutes de fum\u00e9e, il aper\u00e7oit les Alpes qui se cr\u00e9e et il a envie de grimper dans les Alpes dans son r\u00eave, il rencontra philosophe le philosophe lui donne enfin comment il y a une va faire fondre les glaciers, ce qui va donner naissance au lac et il en et cr\u00e9er les lacs, il invente forc\u00e9ment la marine suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:59 > 0:29:09) [89%] : \r\nEt tout \u00e7a sans drogue, donc un tout \u00e7a sans prendre de la drogue, on est d'accord, vous avez dans votre esprit, je r\u00e9alise la gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:09 > 0:30:16) [82%] : \r\nOui, cette cette mais on est un peu comme dans la c\u00f4t\u00e9 que vous en raconter des histoires de la Bible nous \u00e9crivons nos propres histoires de bible en fait, c'est une histoire, c'est une c'est une recherche sur la montagne, la montagne c'est l'isolation en Essonne va un \u00e7a la m\u00e9ditation penaud et c'est aussi la peintres flamands sont presque tous all\u00e9s vers l'homme vers le monde classique, donc ils sont tous pass\u00e9s le mandat des armes quand on regarde le gain par exemple, il manque le paysage qu'il monte, c'est la c'est \u00e0 la montagne, d\u00e9j\u00e0 il allait le monde de l'emm\u00e8ne et est d\u00e9j\u00e0, je pense, en Suisse, ils ont d\u00e9couvert ce monde qui est assez surr\u00e9aliste, la montagne et le rocher, c'est un paysage qui a plus fort que l'homme la paysage elle elle h\u00e9ro en Suisse, \u00e0 mon avis, donc \u00e7a c'est une honneur au paysage une recherche sur le paysage, il ne va pas avec son iPhone avec son smartphone dans la paysage il va avec son chaise parce qu'il veut regarder la montagne, il ne veut pas prendre des photos, il s'en fout, il veut relax\u00e9 dans les montagnes et hier encore, et voil\u00e0, il rencontre une femme, \u00e7a me fait penser un petit peu \u00e0 Amiens, le grand philosophe suisse du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:16 > 0:30:18) [93%] : \r\nIl n'avait donc pas de ses cheveux \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:18 > 0:30:35) [82%] : \r\nH\u00e9b\u00e9t\u00e9e cherchait une femme il y a un excellent livre, \u00e9crit-il, cela dans les ann\u00e9es 20 d\u00e9lib\u00e9rations, c'est la femme, et il n'a jamais trouv\u00e9 une femme, elle a rencontr\u00e9 3 1000 femmes 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est une histoire plantons ce vers l'Est, en fait, c'est un peu \u00e7a, il cherche une femme dans le Suisse peut-\u00eatre, je suis venu en Suisse pour chasser une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:35 > 0:30:44) [84%] : \r\nAlors on va vous en Guadeloupe et quelques, on n'en conna\u00eet pas pour David les alors le nom de ce philosophe, il s'appelle Amiel c'est \u00e7a et divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:44 > 0:30:46) [68%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Amiens Henri Fr\u00e9d\u00e9ric en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:46 > 0:31:02) [83%] : \r\nOn va dire, hein, et on vous tiendra au courant, merci beaucoup, hier vers le r\u00e9el \u00eates revenu on vous souhaite beaucoup de rencontres en Suisse et donc BD-Fil, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 lundi 18, merci beaucoup, merci beaucoup de la ce soir dans Couleurs locales, il sera notamment question de maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:02 > 0:31:23) [88%] : \r\nTing, une application co- d\u00e9velopp\u00e9 par neuch\u00e2telois qui permet de partager des photos et des vid\u00e9os sur le th\u00e8me du d\u00e9veloppement durable \u00e0 geste Alain qui r\u00e9unit des milliers de personnes sur les r\u00e9seaux, explications ce soir \u00e0 19 heures juste apr\u00e8s les titres de Dario, je vois que vous retrouvez \u00e0 19 heures 30 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouverai entamera demain midi 45 ans m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:12) [99%] : \r\nQuand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:30 > 0:32:33) [69%] : \r\nSalima Benjamin \u00e7a va oui \u00e7a va acheter en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:36 > 0:32:39) [82%] : \r\nAllez, un petit coup d\u00e9m\u00e9nagement il un coup de main, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:05 > 0:33:07) [80%] : \r\nOui, oui, oui, ces d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:15 > 0:33:18) [49%] : \r\n3 1er tour longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:20 > 0:33:25) [63%] : \r\nOn dire des compliments merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:28 > 0:33:38) [77%] : \r\nOui j'sais j'essaie de garder un petit peu mais m\u00eame celles la sont type un peu, un peu plus structur\u00e9 mais pas avoir toute la m\u00eame tronche casqu\u00e9 lisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:41 > 0:33:54) [78%] : \r\nPourquoi irrigue c'est qu'que dit les 2 villes du Parlement, pourquoi pas la m\u00eame longueur d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:58 > 0:34:02) [68%] : \r\nMais c'est naturel tandis que d\u00e9naturant l'h\u00e9lice antivol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:05 > 0:34:07) [95%] : \r\nBon, c'est un 11 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:09 > 0:34:13) [85%] : \r\n\u00e7a, voil\u00e0, on est proche de la Toussaint, donc c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:45 > 0:34:47) [98%] : \r\nTout \u00e7a c'est de la foutaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:57 > 0:35:00) [82%] : \r\nEt avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:03 > 0:35:09) [91%] : \r\nOuais, c'est \u00e7a, parce que l\u00e0, moi je regarde souvent on regarde toujours pas pour pas faire doublon en tout cas sur 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:10 > 0:35:11) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:25 > 0:39:16) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, l'Automne semble avoir pris quelques larges coud\u00e9es d'avance, le vent de sud- ouest, a commenc\u00e9 \u00e0 souffler cet nuit particuli\u00e8rement vigoureusement, on a eu quelques bonnes bourrasques ce matin avec des rafales \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure par exemple jusqu'\u00e0 103 Neuch\u00e2tel 112 \u00e0 bi\u00e8re et 105 du c\u00f4t\u00e9 du Bouveret alors sur l'animation satellite on voit c'est un front froid qui a touch\u00e9 nos r\u00e9gions ce matin par le sud- ouest, actuellement il est en train d'aborder l'est du pays, \u00e7a a donn\u00e9 quelques pr\u00e9cipitations assez variable selon les endroits, on va conserver cet apr\u00e8s- midi, ce ciel toujours aussi chaotique nuageux, la plupart du temps tr\u00e8s nuageux m\u00eame avec justement le front froid qui touchera tout Est et le sud et \u00e0 l'arri\u00e8re, on pourrait apercevoir quelques \u00e9claircies et des pr\u00e9cipitations qui devrait s'espacer et ce soir donc grande la soir\u00e9e de la nuit, \u00e7a devrait se calmer mais on aura encore quelques pr\u00e9cipitations sous forme de neige jusqu'\u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des temp\u00e9ratures ces frais pour la saison, nous sommes en dessous des normales de saison entre 11 et 14 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 ans valait 19 ao\u00fbt et \u00e7a 8 degr\u00e9s seulement elle millim\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 qui plafonnera \u00e0 2200 m\u00e8tres d'altitude, les vents resteront toujours tr\u00e8s vigoureuse, surtout sur l'est de la Suisse, avec des rafales pouvant souffler jusqu'\u00e0 100 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, en revanche, \u00e0 l'ouest, \u00e7a s'essouffle un tout petit peu, m\u00eame si \u00e7a reste quand m\u00eame assez dynamique au niveau du ciel pour demain matin, alors voil\u00e0, on devrait avoir une assez belle matin\u00e9e avec un soleil bien pr\u00e9sent, mais d\u00e9j\u00e0 en fin de matin\u00e9e, des pr\u00e9cipitations possibles le long du Jura, avec l'arriv\u00e9e d'une nouvelle zone plus humides dans le courant de l'apr\u00e8s- midi ces ces pr\u00e9cipitations pourraient surtout se produire toujours le long du Jura et puis dans les Alpes de l'ann\u00e9e 2000 m\u00e8tres et au niveau des temp\u00e9ratures alors si cette nuit \u00e7a se d\u00e9gage, bien on pourrait avoir les premi\u00e8res gel\u00e9es au sol avec donc 0 degr\u00e9 au petit matin, mais \u00e7a n'est pas certain mais de toute fa\u00e7on \u00e7a reste assez frais entre 5 et 8 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine meilleur de la journ\u00e9e, environ 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 heures en Valais 19 au Tessin 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 toujours se situant vers 2200 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des vents, des vents de sud- ouest l\u00e0 qui se seront bien calm\u00e9, \u00e7a ne devrait pas d\u00e9passer les 30 \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans l'Est, 10, 15 le long du Jura et jusqu'\u00e0 30 sur les Alpes, alors pour samedi tout le week- end sera de toute fa\u00e7on assez m\u00e9diocre, il faut bien l'avouer, un ciel assez chaotique, une tra\u00eene toujours active des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t dans les Alpes et le long du Jura pour la journ\u00e9e de dimanche l'arriv\u00e9e probablement d'une nouvelle perturbation, donc \u00e7a ne change rien au niveau du ciel, \u00e7a reste toujours tr\u00e8s nuageux accompagn\u00e9s de quelques pr\u00e9cipitations \u00e9ventuellement une ou 2 trou\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0 et \u00e7a reste frais, voire m\u00eame froid avec au meilleur de la journ\u00e9e 14 \u00e0 15 degr\u00e9s on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride perd canines peu lumi\u00e8re aujourd'hui \u00e0 vous tous, mais l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-14T01:57:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709624272", "durationSec": 100, "title": "FRIGO IBIZA PAD_RTS000001256527", "excerpt": "A Ibiza, la presque totalit\u00e9 des habitations ont \u00e9t\u00e9 investies par le tourisme, faisant exploser les prix des logements. A tel point que les habitants n'ont plus les moyens de payer les loyers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALEARES"], "thematicThemes": ["LOGEMENT LOCATIF", "TOURISME", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "POLITIQUE DU LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1624109"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624273", "durationSec": 100, "title": "FRIGO NE VOTATION CIRCONSCRIPTION UNIQUE PAD_RTS000001254561", "excerpt": "Les citoyens devront se prononcer sur une r\u00e9forme du mode d'\u00e9lection du Grand conseil neuch\u00e2telois. Cette r\u00e9forme vise notamment \u00e0 la suppression des circonscriptions. Pour ses opposants, les petits partis et l'UDC, cela entra\u00eenerait une sous repr\u00e9sentation, pour ses tenants, cela donnerait un plus grand sentiment d'appartenance au canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1624122"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624274", "durationSec": 113, "title": "MI GE LANCEMENT PLATEFORME JOB IN_RTS000001257373", "excerpt": "L'Office cantonal genevois de l'emploi a mis en place une plateforme de formation en ligne pour les candidats \u00e0 l'emploi, Jobin. Cette application permet aux ch\u00f4meurs d'\u00eatre le plus efficace possible pour leur recherche d'emploi. JobIn est un projet pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ensemble des cantons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE D'EMPLOI", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "BUREAU DE CH\u00d4MAGE", "CH\u00d4MAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624275", "durationSec": 74, "title": "MI LEMAN CHANTIER_RTS000001257561", "excerpt": "Les CFF proposent des journ\u00e9e portes ouvertes des chantiers d'infrasctructure ferroviaires en cours dans l'arc l\u00e9manique. Les chantiers du CEVA et L\u00e9man 2030 visent au doublement des capacit\u00e9s ferroviaires dans la r\u00e9gion.", "thematicThemes": ["INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1624133"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624276", "durationSec": 97, "title": "MI LIGUE DES CHAMPIONS_RTS000001257463", "excerpt": "Courts r\u00e9sum\u00e9s des matchs de la soir\u00e9e de la Ligue des Champions 2018 avec la victoire du Real Madrid face \u00e0 l'APOEL Nicosie, la d\u00e9faite du Borussia Dortmund face \u00e0 Tottenham, le match nul 1 but \u00e0 1 entre l'AS Monaco et Leipzig et le match nul 2 buts \u00e0 2 entre Liverpool et le FC S\u00e9ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "MADRID", "LEIPZIG", "LIVERPOOL"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "BORUSSIA DORTMUND", "TOTTENHAM", "AS MONACO", "LIVERPOOL", "FC SEVILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624277", "durationSec": 23, "title": "MI MANOEUVRES RUSSES_RTS000001257489", "excerpt": "Le d\u00e9bat sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" (No Billag) a occup\u00e9 les d\u00e9bats du Conseil National durant toute la matin\u00e9e. L'UDC a plaid\u00e9 pour un contre projet visant \u00e0 diviser par 2 le montant de la redevance. Les opposant \u00e0 l'initiative estiment que le soutien \u00e9tatique \u00e0 la SSR est une question de coh\u00e9sion nationale. La d\u00e9cision du Conseil national est report\u00e9e au 25.09.2017."}, {"internalArchiveId": "AA1709624278", "durationSec": 106, "title": "MI NO BILLAG DEBAT_RTS000001257548", "excerpt": "La rivi\u00e8re Spoel qui traverse le parc national suisse aux Grisons a \u00e9t\u00e9 gravement pollu\u00e9e par des PCB. Des travaux sur le barrage sont \u00e0 l'origine de cette pollution. Un vaste chantier de d\u00e9pollution a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 qui devrait rendre sa qualit\u00e9 \u00e0 l'eau de la rivi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT", "REDEVANCE RADIO-TV", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1624075"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624279", "durationSec": 106, "title": "MI POLLUTION PARC NATIONAL_RTS000001257532", "excerpt": "Le festival de bande dessin\u00e9es BD-Fil propose une retrospective du dessinateur flamand Herr Seele et de son h\u00e9ro Cowboy Henk.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1624097"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624280", "durationSec": 89, "title": "MI ROHINGYAS_RTS000001257464", "excerpt": "Lors de sa venue \u00e0 BD_Fil \u00e0 Lausanne, le dessinateur de bande dessin\u00e9e Herr Seele a peint une immense fresque, panorama humoristique de la cr\u00e9ation de la marine suisse avec son h\u00e9ro Cowboy Henk.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709624281", "durationSec": 66, "title": "MI SALON AUTO MERKEL_RTS000001257570", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709624283", "durationSec": 105, "title": "MI BD FIL_RTS000001257333", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624284", "durationSec": 44, "title": "MI FRESQUE_RTS000001257487", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FRESQUE", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624296", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative \"No Billag\". \nDiscours Lukas Reimann, conseiller national UDC argovien.\nDiscours Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois.\nC\u00e9line Amaudruz, Conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nMathias Reynard, Conseiller national PS valaisan.\nLisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale Verts gnevoise.\nToni Brunner, Conseiller National, UDC, Saint-gallois.", "id": "1624075", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624318", "summary": "Barrage de Livigno (GR), chantier de d\u00e9pollution du lit de la rivi\u00e8re Spoel, pelles m\u00e9caniques transportant pierres, sables et s\u00e9diments pollu\u00e9s aux PCB.\nCours d'eau d\u00e9vi\u00e9 sur lit artificiel provisoire.\nItw Sven Maurer, responsable du chantier.\nItw Hans Lozza, porte-parole Parc national suisse.\nMur du barrage de Livigno.\nItw Christian Marchesi, Office de l'environnement Grisons.", "id": "1624097", "visualThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624330", "summary": "Ibiza, estival, ensoleill\u00e9 : \nItw Gabriel Alberto Andrade SDF argentin.\nSc\u00e8ne de rue avec touristes d\u00e9ambulant.\nBaigneurs dans la mer. \nItw Lucas Prats, pr\u00e9sident promotion touristique Ibiza.\nItw Javier Segura, travailleur saisonnier microbiologiste.\nVue d'ensemble Ville Haute d'Ibiza depuis le port.\nPlage bond\u00e9e de touristes.", "id": "1624109", "visualThemes": ["TOURISME", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BALEARES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624343", "summary": "Animation graphique sur changement des r\u00e8gles pour l'\u00e9lection au Grand conseil neuch\u00e2telois.\nItw Alain Ribaux, conseiller d\u00bfEtat.\nItw Stephan Moser, pr\u00e9sident UDC Neuch\u00e2tel.", "id": "1624122", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624354", "summary": "Affiches pour les portes ouvertes des CFF \"Venez guigner\".\nVoies de chemin de fer en chantier. \nChantier dans gare.\nItw Bernatd Pittet, directeur adjoint L\u00e9man 2030.\nCalendrier des travaux CFF.\nInt chantier gare CEVA en construction.\nItw Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1624133", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT", "VOIE FERR\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624368", "summary": "Plateau : \nItw Herr Seele, alias Peter van Heirseele, dessinateur de bande dessin\u00e9e.", "id": "1624147"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710799", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033497", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1622487", "internalArchiveId": "AA1709622708", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8920024", "imageURL": "http://www.rts.ch/8920041.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Neuch\u00e2tel: le vote sur l'h\u00f4tel judiciaire divise le canton", "Chronique livre: Voltenauer dans l'oeil de Claire Burgy", "Espace: demain, le suicide programm\u00e9 de la sonde Cassini", "D\u00e9bat sur la redevance: l'analyse de David Berger, depuis Berne", "Angela Merkel en campagne: l'\u00e9clairage de Val\u00e9rie Gillioz, depuis Leipzig", "Bulle: l'office des faillites liquide les stocks de Yendi", "Initiative \"No Billag\": d\u00e9bat inachev\u00e9 au Conseil national", "Start-ups: Sophia Genetics, exemple d'un cri d'alarme g\u00e9n\u00e9ral", "Grisons: la rivi\u00e8re qui traverse le parc national est pollu\u00e9e", "Cri d'alarme des start-ups: l'interview de Jurgi Camblong", "Elections/\"Les Allemands\": Leipzig, incarnation des contrastes", "M\u00e9t\u00e9o: le vent a provoqu\u00e9 des perturbations en Suisse romande", "Industrie: les mutations fondamentales font leur entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole", "\"Les Allemands\": la conclusion de Val\u00e9rie Gillioz", "Votation \u00e0 Neuch\u00e2tel: l'analyse de Julien Guillaume, depuis Neuch\u00e2tel", "Allemagne: Angela Merkel durcit le ton envers les constructeurs"], "alternativeSummary": ["Le prix de 50 millions \u00e9chauffe les esprits.", "Il revient avec la suite de son livre \"Le Dragon du Muveran\".", "La sonde a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde la grandeur de Saturne et de ses lunes.", "C'\u00e9tait devenu une marque embl\u00e9matique en Suisse romande.", "Une majorit\u00e9 de parlementaires se dessine contre.", "Le probl\u00e8me du financement des Start-ups est r\u00e9current.", "Elle est contamin\u00e9e par des substances toxiques et son lit de va \u00eatre assaini.", "Un enfant sur trois est menac\u00e9 par la pauvret\u00e9.", "Plus de 6000 foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.", "Des \u00e9tudiants en HES se forment \u00e0 des productions enti\u00e8rement informatis\u00e9es.", "C'est dans ce contexte qu\u2019elle a inaugur\u00e9 le salon de l\u2019automobile de Francfort."], "variantIds": ["ece-8816045", "ece-8816056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T03:20:11Z", "subTitles": ["19:30:02:15  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:10  19:30:19:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:24:16\r\nL'initiative \"No Billag\" donne lieu\r\n  \u00e0 un d\u00e9bat fleuve au Parlement.\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:29:16\r\n Le ton \u00e9tait vif, pour ou contre\r\n la suppression de la redevance.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:22\r\n  Des milliers de foyers romands\r\n        sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:38:09\r\n         Les perturbations\r\n    caus\u00e9es par les intemp\u00e9ries\r\n\r\n19:30:38:13  19:30:39:13\r\n    ont touch\u00e9 le Nord vaudois.\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:45:09\r\n  A.Merkel gronde les patrons au\r\nSalon de l'automobile de Francfort.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:49:10\r\n  C'est le fait d'une chanceli\u00e8re\r\n       en position de force,\r\n\r\n19:30:49:14  19:30:49:18\r\n    \u00e0 la veille des \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:51:17  19:30:54:12\r\n  V.Gillioz sera en direct apr\u00e8s\r\nun mois de reportage en Allemagne.\r\n\r\n19:30:54:23  19:30:59:00\r\n  Les start-up lancent l'alarme,\r\n    dont celles n\u00e9es \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:30:59:05  19:31:02:14\r\n     Les investisseurs suisses\r\n       manquent cruellement.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:06:02\r\n   Le patron de Sophia Genetics\r\n          l'expliquera.\r\n\r\n19:31:06:07  19:31:11:04\r\n Sa soci\u00e9t\u00e9 rejoint un classement\r\n   d'entreprises prestigieuses.\r\n\r\n19:31:11:20  19:31:14:23\r\n            Et la fin\r\n  d'une belle aventure spatiale.\r\n\r\n19:31:15:04  19:31:18:02\r\nLa sonde Cassini sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n19:31:18:07  19:31:20:15\r\n    Elle avait observ\u00e9 Saturne.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:24:02\r\n   On a eu un d\u00e9bat passionnel:\r\n\r\n19:31:24:07  19:31:29:12\r\n l'initiative \"No Billag\" demande la\r\nsuppression de la redevance radio TV.\r\n\r\n19:31:29:17  19:31:33:06\r\n  Une majorit\u00e9 de parlementaires\r\n        se dessine contre.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:37:01\r\n            Mais l'UDC\r\nveut faire passer un contre-projet\r\n\r\n19:31:37:06  19:31:39:16\r\n     pour la couper de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:45:14\r\n-A la tribune du Conseil national,\r\nce matin, 50 \u00e9lus se sont succ\u00e9d\u00e9s\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:50:03\r\n  pour dire du bien ou du mal \r\n  de l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:31:50:08  19:31:52:22\r\n      Elle vise \u00e0 supprimer\r\n          la redevance,\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:56:19\r\nprincipale source de financement\r\n   du service public, la SSR.\r\n\r\n19:31:57:07  19:31:59:08\r\n     -La SSR est exorbitante.\r\n\r\n19:31:59:13  19:32:01:07\r\n      Augmentation des co\u00fbts,\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:04:23\r\n    1,4 milliard de frs par an.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:07:19\r\n     -S'il s'av\u00e8re qu'un m\u00e9dia\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:09:23\r\n    ne trouve plus son public,\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:13:18\r\n       la redevance ne fait\r\n  que retarder la fin du patient.\r\n\r\n19:32:14:05  19:32:16:15\r\n   -Si on supprime la redevance,\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:18:16\r\n       c'est 80 % des radios\r\n\r\n19:32:18:21  19:32:22:18\r\n   et des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales\r\n        qui dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:32:23:04  19:32:25:08\r\n   -Cette initiative extr\u00e9miste\r\n\r\n19:32:25:12  19:32:27:06\r\n       signifierait la mort\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:30:14\r\nde la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:35:23\r\n   -Sur le fond, une majorit\u00e9\r\njuge l'initiative trop radicale.\r\n\r\n19:32:36:04  19:32:40:04\r\nElle interdirait toutes subventions\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:43:01\r\n      pour les t\u00e9l\u00e9visions\r\n       et radios du pays.\r\n\r\n19:32:43:06  19:32:45:23\r\n           Mais l'UDC\r\n   et une partie de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:32:46:04  19:32:48:10\r\n  souhaitent un contre-projet.\r\n\r\n19:32:48:14  19:32:50:08\r\n  Une redevance coup\u00e9e en deux,\r\n        \u00e0 200 frs par an.\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:52:14\r\n    -Les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:32:52:19  19:32:54:22\r\n   ne consomment pas les m\u00e9dias\r\n\r\n19:32:55:03  19:32:57:14\r\ncomme moi et on en tient pas compte.\r\n\r\n19:32:58:00  19:33:00:00\r\n     -On doit repenser le mode\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:02:08\r\n  de commercialisation du m\u00e9dia.\r\n\r\n19:33:02:13  19:33:06:07\r\nSinon, il va se retrouver en d\u00e9calage\r\n          avec son public.\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:09:23\r\n-Dans l'ensemble, les groupe PLR,\r\n        PDC et la gauche\r\n\r\n19:33:10:04  19:33:12:14\r\n      rejettent initiative\r\n       et contre-projet,\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:15:02\r\n         trop dangereux\r\n    pour la coh\u00e9sion du pays.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:17:10\r\n   -L'information est en danger.\r\n\r\n19:33:17:14  19:33:19:05\r\n        Il faut la garantir\r\n\r\n19:33:19:10  19:33:22:11\r\n    avec un service public fort\r\n      qui fasse un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:25:06\r\n   entre les minorit\u00e9s du pays.\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:28:23\r\n    -Du monde \u00e0 la tribune,\r\n  mais une salle presque vide.\r\n\r\n19:33:29:04  19:33:31:17\r\n           Au final,\r\n  pas de d\u00e9cision aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:33:19\r\n  Suite et fin le 25 septembre.\r\n\r\n19:33:34:06  19:33:36:20\r\n-David Berger, le d\u00e9bat est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:40:22\r\n  La SSR souligne que \"No Billag\"\r\n     tuera le service public.\r\n\r\n19:33:41:03  19:33:45:01\r\n   Mais en dehors du Parlement, \r\n   la pression monte sur la SSR.\r\n\r\n19:33:46:23  19:33:48:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:55:20\r\nCe sont les deux mamelles financi\u00e8res\r\n  de la SSR qui sont sous pression:\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:59:12\r\n   la redevance et la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:33:59:16  19:34:03:12\r\n        Pour la redevance,\r\n il y a l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:07:08\r\n           Il y a l'UDC\r\n       avec le contre-projet\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:13:06\r\n   qui pr\u00e9sente ce contre-projet\r\n       comme le juste milieu\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:15:18\r\n      avec un message clair.\r\n\r\n19:34:17:00  19:34:20:03\r\n L'UDC \u00e9taient isol\u00e9es jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:24:14\r\n            Son combat\r\n s\u00e9duit une partie de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:34:24:18  19:34:28:17\r\n    Economiesuisse s'est rang\u00e9\r\n    derri\u00e8re le contre-projet.\r\n\r\n19:34:28:21  19:34:30:10\r\n      Les \u00e9lus PLR se t\u00e2tent.\r\n\r\n19:34:30:14  19:34:35:09\r\nLa redevance est donc dans le viseur,\r\n       la publicit\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n19:34:35:12  19:34:41:11\r\n     Les Verts veulent une SSR\r\n          sans publicit\u00e9.\r\n\r\n19:34:41:19  19:34:47:19\r\n        C'est aussi le cas\r\n        des m\u00e9dias priv\u00e9s.\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:54:09\r\n  On veut aussi r\u00e9duire la sph\u00e8re\r\n            de la SSR.\r\n\r\n19:34:54:12  19:34:57:02\r\n        On pourrait renier \r\n       le nombre de cha\u00eenes.\r\n\r\n19:34:57:07  19:35:01:13\r\nDe nombreux \u00e9lus mettent en garde,\r\n   \u00e0 ne pas jouer avec le feu.\r\n\r\n19:35:01:18  19:35:05:03\r\n   -Les intemp\u00e9ries ont affect\u00e9\r\n       une partie du pays.\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:09:13\r\nLes rafales de vent ont par exemple\r\n      \u00e9t\u00e9 violentes \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:35:09:18  19:35:12:23\r\nLes pompiers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:17:05\r\n   Il a fallu d\u00e9gager des routes\r\n    bloqu\u00e9es par des branches.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:21:07\r\n      Des interventions aussi\r\n   dans des cantons al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:22:20\r\n        comme en Thurgovie.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:26:17\r\n  Les vents temp\u00e9tueux ont caus\u00e9\r\n  une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9ante\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:28:07\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:30:11\r\n   Elle a dur\u00e9 plusieurs heures.\r\n\r\n19:35:30:16  19:35:30:16\r\n       Plus de 6'000 foyers\r\n l'ont subie dans le Nord vaudois.\r\n\r\n19:35:31:16  19:35:35:03\r\n-Un vent soudain, violent, ravageur.\r\n\r\n19:35:38:01  19:35:40:20\r\n-Vers 10h00, il y a eu un fort vent,\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:43:02\r\n     et de plus en plus fort.\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:48:04\r\n  Du coup, j'ai entendu le bruit\r\n    des vitres qui se cassent,\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:48:11\r\n   les briques, tous les bruits.\r\n\r\n19:35:53:01  19:35:57:09\r\n  -Des vents \u00e0 plus de 100 km/h\r\n   ce matin en Suisse romande.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:04:16\r\n     Ces poteaux \u00e9lectriques\r\n        n'ont pas r\u00e9sist\u00e9\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:07:02\r\n     et ce sont 6'200 foyers\r\n        sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:36:07:23  19:36:09:20\r\n        -On va pouvoir agir\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:12:04\r\n    pour r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 distance,\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:14:10\r\n     r\u00e9alimenter nos clients.\r\n\r\n19:36:14:14  19:36:17:11\r\n       Apr\u00e8s, on va engager\r\n        nos collaborateurs\r\n\r\n19:36:17:16  19:36:21:10\r\n  pour travailler \u00e0 la r\u00e9paration,\r\n\u00e0 l'inspection de nos installations.\r\n\r\n19:36:21:19  19:36:24:15\r\n      -A Romande Energie,\r\n on a compt\u00e9 six lignes rompues\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:27:18\r\n   et une grosse perturbation\r\n    sur un poste \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:30:20\r\n Mais le r\u00e9seau est assez large,\r\n        plusieurs chemins\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:33:15\r\n    alimentent les communes\r\net le courant peut \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:35:13\r\n   pour trouver des solutions.\r\n\r\n19:36:35:18  19:36:38:02\r\n  La panne a dur\u00e9 plus de 2 h.\r\n\r\n19:36:38:07  19:36:41:12\r\n   A cette heure, seuls quelques\r\nclients attendent d'\u00eatre aliment\u00e9s.\r\n\r\n19:36:41:22  19:36:49:06\r\n -La rivi\u00e8re qui traverse le parc\r\n national suisse est contamin\u00e9e.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:52:10\r\n    Son lit devra \u00eatre assaini.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:58:18\r\n    -Le Parc national suisse,\r\n    aux confins des Grisons,\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:02:13\r\nl'un des derniers espaces intouch\u00e9s.\r\n\r\n19:37:02:18  19:37:06:05\r\nPourtant, depuis quelques jours,\r\n    des machines s'affairent\r\n\r\n19:37:06:10  19:37:10:13\r\n      dans le lit de la Sp\u00f6l,\r\nle torrent qui traverse la r\u00e9serve,\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:13:00\r\n  o\u00f9 des PCB ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:16:15\r\n     une substance toxique \r\n    interdite depuis 30 ans.\r\n\r\n19:37:18:09  19:37:20:07\r\n          -L\u00e0, il y avait\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:22:11\r\n     30 \u00e0 40 cm de s\u00e9diments.\r\n\r\n19:37:22:15  19:37:24:12\r\n      Nous avons tout enlev\u00e9.\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:27:18\r\n        Le mat\u00e9riel pollu\u00e9\r\n       sera ensuite \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n19:37:28:04  19:37:31:06\r\n         -Une pollution\r\nplus importante qu'on le pensait.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:35:08\r\nPar endroits, jusqu'\u00e0 65 fois plus\r\nde PCB que les normes autoris\u00e9es.\r\n\r\n19:37:35:12  19:37:38:05\r\n    Les responsables du parc\r\n       sont sous le choc.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:41:05\r\n           -Ca fait mal.\r\n\r\n19:37:41:10  19:37:42:21\r\n         Ce n'est pas beau\r\n\r\n19:37:43:02  19:37:46:06\r\n       de voir ces machines\r\n   ouvrir le fond de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:49:02\r\n            Pour nous,\r\n  c'est un sc\u00e9nario catastrophe.\r\n\r\n19:37:50:06  19:37:53:03\r\n             -Les PCB\r\nsont des perturbateurs endocriniens\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:55:21\r\nsuspect\u00e9s de provoquer des cancers.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:00:12\r\nOn les retrouve dans les poissons,\r\npuis contaminent leurs pr\u00e9dateurs,\r\n\r\n19:38:00:17  19:38:02:10\r\n        hommes y compris.\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:05:00\r\n    L'origine de la pollution\r\n           est connue:\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:08:17\r\n   des travaux men\u00e9s en 2016 \r\n   sur le barrage de Livigno.\r\n\r\n19:38:08:22  19:38:13:11\r\nLes entreprises responsables devront\r\n   payer le nettoyage du torrent,\r\n\r\n19:38:13:16  19:38:15:12\r\n  plusieurs millions de francs.\r\n\r\n19:38:16:13  19:38:18:07\r\n        -Je suis confiant.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:21:02\r\nJe crois qu'avec les mesures prises,\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:25:13\r\nla qualit\u00e9 des eaux pourra \u00e0 nouveau\r\n      \u00eatre qualifi\u00e9e de bonne.\r\n\r\n19:38:27:08  19:38:31:07\r\n-Cinq \u00e0 six kilom\u00e8tres de rivi\u00e8re\r\n     devront \u00eatre assainis.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:03\r\n   Cette pollution d'envergure\r\n    r\u00e9v\u00e8le une nouvelle fois\r\n\r\n19:38:35:08  19:38:38:08\r\n          la fragilit\u00e9\r\n du petit Parc national suisse.\r\n\r\n19:38:38:21  19:38:43:09\r\n      -La r\u00e9volution num\u00e9rique\r\ns'installe chez les \u00e9tudiants en HES.\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:47:13\r\n Ils se forment \u00e0 des productions\r\n    enti\u00e8rement informatis\u00e9es.\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:52:12\r\n          Comme \u00e0 l'usine\r\n  inaugur\u00e9e ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:58:09\r\n   -Voil\u00e0 comment on formait \r\n   les apprentis m\u00e9caniciens.\r\n\r\n19:38:58:13  19:39:01:22\r\n    Aujourd'hui, les outils \r\n   d'enseignement ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:39:02:03  19:39:06:11\r\n Les jeunes doivent comprendre \r\n ces machines qui sont capables\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:10:10\r\n      de g\u00e9rer des stocks,\r\n  l'emballage, la distribution.\r\n\r\n19:39:10:14  19:39:13:11\r\n     Chaque robot communique\r\n  avec les autres via Internet.\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:16:08\r\n     Voici la formation 4.0.\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:20:07\r\n  -Il y a cette puce et vous avez\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:22:22\r\n       dans chaque palette,\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:26:03\r\n    vous avez cette iTAG RFID.\r\n\r\n19:39:26:08  19:39:29:14\r\nCe n'est pas une machine cloisonn\u00e9e\r\n\r\n19:39:29:19  19:39:34:09\r\n  o\u00f9 on ne va pas pouvoir toucher\r\n   parce qu'on se met en danger.\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:36:06\r\n       L\u00e0, c'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:40:11\r\n   parce qu'on peut aller mettre\r\n    le doigt, faire un r\u00e9glage.\r\n\r\n19:39:40:15  19:39:43:18\r\n        On va pouvoir aller\r\n    au plus pr\u00e8s de la machine.\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:46:20\r\n-13 modules, 3 robots, 200 capteurs\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:51:09\r\n   pour moderniser la formation\r\ndes apprentis et des \u00e9tudiants HES\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:54:12\r\n     du Centre professionnel\r\n    du littoral neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:39:55:00  19:39:59:19\r\n-On va apprendre \u00e0 un automaticien\r\n\u00e0 travailler avec un informaticien\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:01:06\r\n         qui va travailler\r\n\r\n19:40:01:11  19:40:03:02\r\n      avec un microm\u00e9canicien\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:06:02\r\n      pour ajuster un posage\r\n    sur cette usine miniature.\r\n\r\n19:40:06:12  19:40:10:02\r\n  -Le 4.0 exige des comp\u00e9tences\r\n techniques, mais pas seulement.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:14:12\r\n     -Il y a des interactions\r\n avec les algorithmes, les robots.\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:16:16\r\n   Il faut enseigner aux jeunes\r\n\r\n19:40:16:21  19:40:19:02\r\n   \u00e0 ne plus travailler en silo,\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:21:01\r\n      \u00e0 remettre en question\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:24:16\r\n      ce qui \u00e9tait vrai hier,\r\n     car les choses vont vite.\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:29:00\r\n-Collaboration avec d'autres \u00e9coles\r\n    ou des entreprises priv\u00e9es,\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:31:09\r\n  cet outil se veut accessible.\r\n\r\n19:40:31:13  19:40:33:21\r\n     Un lieu o\u00f9 l'on pr\u00e9pare\r\n       l'industrie suisse\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:35:19\r\n\u00e0 la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:39:11\r\n  -Les start-up de Suisse romande\r\n         lancent l'alarme.\r\n\r\n19:40:39:15  19:40:42:06\r\n       Celles n\u00e9es \u00e0 l'EPFL,\r\n       p\u00e9pini\u00e8re de talents,\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:45:22\r\n      ont souvent pu trouver\r\n  un premier financement suisse,\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:49:14\r\n      mais les investisseurs\r\n  manquent pour le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:40:49:19  19:40:53:22\r\n    Cas d'\u00e9cole: une entreprise\r\nqui attire des \u00e9trangers puissants,\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:59:16\r\n      mais qui peine \u00e0 lever\r\n      des fonds helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:41:01:12  19:41:06:11\r\n   -Sophia Genetics: une start-up\r\nvaudoise de renomm\u00e9e internationale.\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:11:06\r\n150 employ\u00e9s, des collaborations\r\navec 334 h\u00f4pitaux dans le monde.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:14:23\r\n  Elle travaille sur des bases\r\n     de donn\u00e9es de patients\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:20:19\r\net recoupe les analyses du g\u00e9nome\r\n  pour affiner les diagnostics.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:23:20\r\nElle a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e 30\u00e8me par le MIT\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:27:12\r\n     parmi les entreprises\r\nles plus intelligentes du monde.\r\n\r\n19:41:30:18  19:41:34:08\r\n   Cette r\u00e9putation lui permet\r\n     de lever des capitaux.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:40:12\r\nDes fonds britannique et fran\u00e7ais\r\n  ont vers\u00e9 30 mios de dollars\r\n\r\n19:41:40:17  19:41:44:14\r\net s'associent \u00e0 des investisseurs\r\n       belge et am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:47:13\r\nqui avaient d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 30 mios.\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:51:19\r\n    L'argent sert \u00e0 embaucher\r\n et \u00e0 d\u00e9velopper la technologie.\r\n\r\n19:41:52:00  19:41:54:21\r\n   C'est le \"capital risque\".\r\n\r\n19:41:55:02  19:42:00:05\r\nMais Sofia Genetics est n\u00e9e \u00e0 l'EPFL\r\net b\u00e9n\u00e9ficie de structures suisses.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:02:04\r\n       Mais pour grandir,\r\n\r\n19:42:02:09  19:42:05:11\r\n   elle doit se tourner vers \r\n  des investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:05:15  19:42:07:07\r\n     Pas un centime suisse.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:12:06\r\n      Un probl\u00e8me r\u00e9current\r\n  pour de nombreuses start-up.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:14:20\r\n     -Bonsoir Jurgi Camblong.\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:19:08\r\nVous \u00eates le patron de cette soci\u00e9t\u00e9,\r\n  vous n'\u00eates pas seul dans ce cas.\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:23:21\r\nLes start-up suisses sont financ\u00e9es\r\n \u00e0 87 % par des fonds \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:26:07\r\nQuelle est la proportion pour vous ?\r\n\r\n19:42:30:12  19:42:35:22\r\n              -85 %.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:38:22\r\n-Pourquoi si peu de fonds suisses ?\r\n\r\n19:42:39:02  19:42:41:17\r\n   -C'est difficile \u00e0 expliquer.\r\n\r\n19:42:41:21  19:42:45:03\r\n Peut-\u00eatre un manque d'exp\u00e9rience\r\n   dans des mod\u00e8les \u00e9conomiques\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:47:14\r\n  qui auraient cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s\r\n        dans l'innovation\r\n\r\n19:42:47:19  19:42:50:02\r\n     et qui ont pour vocation\r\n      de grandir tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:53:09\r\n  -C'est un probl\u00e8me pour vous ?\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:56:20\r\n  -On a eu de la chance d'attirer\r\n  des financiers de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:02:22\r\n  Mais c'est s\u00fbrement un probl\u00e8me\r\n    pour beaucoup de start-up.\r\n\r\n19:43:03:04  19:43:06:10\r\n    -Le capitalisme anglo-saxon\r\n        est plus agressif.\r\n\r\n19:43:06:13  19:43:11:00\r\n      -Il faut s'en inspirer.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:15:03\r\n     Sinon, on ne va pas cr\u00e9er\r\n     les vainqueurs de demain\r\n\r\n19:43:15:08  19:43:17:00\r\n       \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:18:23\r\n      L'Europe est en retard.\r\n\r\n19:43:19:04  19:43:21:15\r\n -Le monde politique se mobilise.\r\n\r\n19:43:21:19  19:43:24:09\r\n    Il y a une fondation cr\u00e9\u00e9e\r\n      par Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:26:15\r\nBeaucoup de grands donateurs priv\u00e9s.\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:01\r\n     L'intervention de l'\u00c9tat,\r\n            \u00e7a suffit ?\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:32:06\r\n       -C'est un bon d\u00e9but.\r\n\r\n19:43:32:10  19:43:35:01\r\n       Mais il faut attirer\r\n   du capital-risque en Suisse.\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:41:03\r\n Ou il faut convaincre les banques\r\n            d'investir.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:45:00\r\n-Dans la sant\u00e9, des grandes familles\r\n        ont gagn\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n19:43:45:04  19:43:50:13\r\n     Elles ne se bougent pas ?\r\n\r\n19:43:50:17  19:43:53:11\r\n -Le monde m\u00e9dical est bien connu.\r\n\r\n19:43:53:14  19:43:59:12\r\n    Mais pas d'autres domaines.\r\n\r\n19:44:00:04  19:44:06:04\r\n       -Vous \u00eates fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:12:09\r\n        Le risque de partir\r\n       \u00e0 l'\u00e9tranger existe ?\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:17:12\r\n   -Une soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9tablit dans \r\n   une r\u00e9gion gr\u00e2ce au capital.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:01\r\n    Mais aussi gr\u00e2ce au talent.\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:26:03\r\nCela, on peut le trouver en Suisse.\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:32:14\r\n  Et la recherche-d\u00e9veloppement \r\n est aussi \u00e0 la tra\u00eene en Suisse.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:47:15\r\n    -On voit un des fondateurs\r\n    d'une start-up, WhatsApp.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:49:00\r\n          \u00c7a fait r\u00eaver ?\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:54:00\r\n  -Avec 6 milliards, on pourrait\r\n     appliquer nos intentions\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:56:08\r\n           et investir\r\n    dans les start-up suisses.\r\n\r\n19:44:56:08  19:44:59:11\r\n-En Allemagne, un tabou est bris\u00e9.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:03:20\r\n  Une chanceli\u00e8re ose r\u00e9primander\r\n  la vache sacr\u00e9e de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:07:19\r\nTous les chanceliers avait chouchout\u00e9\r\n       l'industrie automobile.\r\n\r\n19:45:08:00  19:45:10:21\r\n  K.Adenauer promettait une sortie\r\nd'autoroute proche \u00e0 chaque Allemand.\r\n\r\n19:45:11:02  19:45:13:05\r\n    G.Schroeder avait des liens\r\n         avec Volkswagen.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:16:12\r\n   A.Merkel avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e\r\n      \"Die Auto-Kanzlerin\".\r\n\r\n19:45:16:17  19:45:23:13\r\nMais le ton change, la chanceli\u00e8re\r\n  bl\u00e2me l'industrie automobile.\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:29:07\r\n        -Jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment,\r\nle lobby automobile pouvait compter\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:21\r\nsur A.Merkel pour d\u00e9fendre un pilier\r\n      de l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:38:05\r\nDeux ans apr\u00e8s l'affaire des moteurs\r\n diesels truqu\u00e9s, le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:41:04\r\n   -Des entreprises ont exploit\u00e9\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:43:22\r\nles failles des syst\u00e8mes de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:46:11\r\n  Elles ont endommag\u00e9 leur image,\r\n\r\n19:45:46:16  19:45:52:00\r\n     tromp\u00e9 les consommateurs\r\n  et laiss\u00e9 tomber les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:55:20\r\n    La confiance a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e.\r\n\r\n19:45:56:01  19:46:01:11\r\n    Notre industrie automobile\r\n doit tout faire pour la regagner,\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:13:07\r\n dans notre int\u00e9r\u00eat et dans celui \r\nde tous les employ\u00e9s de la branche.\r\n\r\n19:46:13:23  19:46:17:23\r\n    -Si les d\u00e9rives du diesel\r\n s'imposent dans cette campagne,\r\n\r\n19:46:18:04  19:46:21:04\r\n        il ne s'agit pas\r\n de clouer au pilori un secteur\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:25:01\r\n    qui p\u00e8se 400 mias par an,\r\n  et emploie 900'000 personnes.\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:28:03\r\n       A.Merkel a rappel\u00e9\r\n   qu'il n'\u00e9tait pas question\r\n\r\n19:46:28:08  19:46:31:00\r\nd'abandonner les moteurs diesels\r\n         et \u00e0 essence,\r\n\r\n19:46:31:05  19:46:34:16\r\n  bien que des investissements\r\n   vont permettre de tripler\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:18\r\nle nombre de v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n    et hybrides d'ici \u00e0 2020.\r\n\r\n19:46:38:10  19:46:43:21\r\n -Vous voyagez depuis des semaines\r\ndans cette Allemagne de Mme Merkel.\r\n\r\n19:46:44:02  19:46:55:20\r\n On voit les photos, le m\u00eame air,\r\n  le geste des mains en losange.\r\n\r\n19:46:56:01  19:47:04:03\r\n         -Cette continuit\u00e9\r\n      aust\u00e8re marche-t-elle ?\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:06:23\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:10:20\r\n     \u00c7a marche tellement bien \r\n     qu'il y a peu de suspense\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:13:11\r\n  dans cette campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:47:13:14  19:47:16:05\r\n        Personne ne croit \r\n       \u00e0 un rebondissement.\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:18:11\r\n       Personne ne l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:20:14\r\n Il y a des critiques \u00e9videmment.\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:23:06\r\n          Angela Merkel\r\n     ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:47:23:10  19:47:27:06\r\n      \u00c7a concerne notamment \r\n     sa politique migratoire.\r\n\r\n19:47:27:10  19:47:36:09\r\n   Mais on n'a pas l'impression\r\n   que les gens soient lass\u00e9s.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:38:15\r\n    La stabilit\u00e9 est valoris\u00e9e.\r\n\r\n19:47:38:19  19:47:42:00\r\n  Angela Merkel est pragmatique.\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:45:04\r\n    Elle mise sur la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:46:14\r\n      \u00c7a pla\u00eet aux Allemands.\r\n\r\n19:47:46:19  19:47:49:11\r\n      La chanceli\u00e8re a r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 incarner ces valeurs.\r\n\r\n19:47:49:16  19:47:52:02\r\n     Elle incarne la stabilit\u00e9\r\n          dans une Europe\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:54:06\r\n        qui pr\u00e9f\u00e8re parfois\r\n          le changement.\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:57:09\r\n   -On l'a vu dans ces familles\r\n    o\u00f9 vous nous avez emmen\u00e9s.\r\n\r\n19:47:57:09  19:48:01:12\r\n Hier, nous \u00e9tions avec les Feth,\r\n     oubli\u00e9s de la r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:48:01:17  19:48:05:09\r\n     Suite \u00e0 Leipzig, exemple\r\n  de l'Allemagne \u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n19:48:06:18  19:48:10:07\r\n          -Le week-end\r\n a \u00e9t\u00e9 fructueux pour Philemon.\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:14:08\r\nCet aide-soignant a trouv\u00e9 deux sacs\r\n   de bouteilles et de canettes,\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:16:19\r\nqu'il pourra \u00e9changer au supermarch\u00e9\r\n       contre quelques euros.\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:22:01\r\n-Les bouteilles en verre sont \u00e0 8 cts\r\n     et les canettes \u00e0 25 cts.\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:26:11\r\n    Je les ramasse dans la rue.\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:30:04\r\n        -Il empoche ainsi\r\n une trentaine d'euros par mois.\r\n\r\n19:48:30:09  19:48:32:14\r\n        Il n'est pas fier\r\n        de cette activit\u00e9\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:35:11\r\n     et refuse d'\u00eatre film\u00e9\r\n      pendant sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:38:09\r\n       Mais cette pratique\r\n est tr\u00e8s r\u00e9pandue en Allemagne,\r\n\r\n19:48:38:13  19:48:41:02\r\n       notamment \u00e0 Leipzig,\r\nune de ses villes les plus pauvres.\r\n\r\n19:48:41:07  19:48:43:12\r\n    Ici, un enfant sur trois \r\n   est menac\u00e9 par la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:17  19:48:49:12\r\n  Ce foyer accueille des jeunes\r\n   d\u00e9favoris\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:52:18\r\n   -C'est difficile de d\u00e9tecter\r\n\r\n19:48:52:23  19:48:55:13\r\n   la pauvret\u00e9 chez les enfants.\r\n\r\n19:48:55:18  19:48:59:11\r\n        Ce n'est pas cach\u00e9,\r\nmais ce n'est pas forc\u00e9ment visible.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:03:13\r\n      Quand ils viennent ici,\r\n ils mettent du temps \u00e0 en parler.\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:06:08\r\n      Ensuite, on peut agir.\r\n\r\n19:49:06:17  19:49:09:17\r\n     -Pourtant, Leipzig est\r\n   une des villes de l'ex-RDA\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:11:15\r\n     qui s'en sort le mieux.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:14:04\r\nBMW ou Amazon y sont install\u00e9es.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:18:01\r\n     La ville attire aussi\r\n les \u00e9tudiants et les artistes,\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:22:18\r\n   avec une sc\u00e8ne alternative qui\r\nla place \u00e0 la pointe de la tendance.\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:26:16\r\nOn a ainsi crois\u00e9 le candidat local\r\n  de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:29:08\r\ndans un endroit branch\u00e9 de la ville.\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:31:10\r\n      -Leipzig se porte bien.\r\n\r\n19:49:31:14  19:49:33:15\r\n      Ca pourrait \u00eatre pire.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:36:23\r\n     Statistiquement bien s\u00fbr,\r\n        il y a des pauvres.\r\n\r\n19:49:37:04  19:49:40:02\r\n      Mais la question est: \r\n      que veut dire pauvre ?\r\n\r\n19:49:40:06  19:49:42:15\r\n        Si l'on se rappelle\r\n         la ville en 1990,\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:44:08\r\n     on voit un gros progr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:48:11\r\n    -La population de Leipzig\r\n augmente ainsi tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n19:49:48:16  19:49:50:20\r\n Avec elle, le prix des loyers.\r\n\r\n19:49:51:01  19:49:53:23\r\n      Les emplois pr\u00e9caires\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:49:54:04  19:49:57:13\r\n        Un foss\u00e9 se creuse\r\nentre les gagnants et les perdants\r\n\r\n19:49:57:18  19:49:59:19\r\n   de ce qu'on appelle parfois\r\n     le \"miracle allemand\".\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:04:04\r\n-L'\u00e9conomie profite des bas salaires,\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:07:08\r\n des forces de travail pas ch\u00e8res.\r\n\r\n19:50:07:12  19:50:09:17\r\n   Notre syst\u00e8me met la pression\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:14:09\r\n  pour que les ch\u00f4meurs acceptent\r\n tous les emplois, m\u00eame les pires.\r\n\r\n19:50:14:13  19:50:17:08\r\nCa fait baisser le co\u00fbt du travail.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:21:14\r\n  -Nous retrouvons Perry Feth,\r\n        p\u00e8re au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:25:10\r\n   Il va \u00e0 l'agence du travail\r\npour demander une aide financi\u00e8re\r\n\r\n19:50:25:14  19:50:28:00\r\npour passer son permis de conduire.\r\n\r\n19:50:28:05  19:50:30:16\r\n     Ici, les destins bris\u00e9s\r\n   de l'Allemagne se croisent.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:33:03\r\n   A dix jours des \u00e9lections,\r\n    les langues se d\u00e9lient.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:37:08\r\n-Je n'ai rien contre les \u00e9trangers:\r\n        on doit les aider,\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:39:18\r\n surtout s'ils ont v\u00e9cu la guerre.\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:42:05\r\n           Mais on doit\r\n    pas oublier les Allemands.\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:44:21\r\n  -Je ne soutiens plus A.Merkel,\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:47:17\r\n    qui disait qu'on arriverait\r\n  \u00e0 accueillir tous les migrants.\r\n\r\n19:50:47:22  19:50:50:11\r\n    Est-ce qu'elle m'a demand\u00e9\r\n        mon accord ? Non !\r\n\r\n19:50:51:09  19:50:54:00\r\n            -Mais Perry\r\nsort de l'entretien avec le sourire.\r\n\r\n19:50:55:12  19:50:57:11\r\n    -Ca s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:57:15  19:51:00:03\r\nJe dois attendre environ 2 semaines\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:02:11\r\n   pour obtenir une autorisation,\r\net ensuite je peux faire mon permis.\r\n\r\n19:51:02:23  19:51:05:22\r\n  -Ce permis, c'est l'espoir de\r\ntrouver plus facilement un travail\r\n\r\n19:51:06:03  19:51:09:22\r\n    et permettre \u00e0 sa famille\r\n        de rester \u00e0 flot.\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:16:05\r\n -Dernier mot, vous avez v\u00e9cu des \r\nsemaines durant chez les Allemands,\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:19:15\r\n   souvent mal aim\u00e9s en Europe.\r\n\r\n19:51:19:20  19:51:30:19\r\n  -Quand on pense \u00e0 l'Allemagne,\r\non pense \u00e0 une industrie puissante.\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:39:22\r\n   On a tous en t\u00eate cette image\r\n     d'un peuple travailleur.\r\n\r\n19:51:40:02  19:51:43:08\r\n      Forc\u00e9ment, quand on est\r\n        dans la pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:45:11\r\n    c'est difficile \u00e0 assumer.\r\n\r\n19:51:45:15  19:51:47:23\r\n   La stigmatisation est forte.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:52:16\r\n   Les gens souffrent de l'image\r\n     de l'Allemagne qui gagne.\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:55:11\r\nCar ils se sentent exclus de cela.\r\n\r\n19:51:55:15  19:51:59:18\r\n  -Une belle s\u00e9rie de reportages.\r\n\r\n19:51:59:22  19:52:02:00\r\n   Vous \u00e9tiez dans les familles\r\n           allemandes.\r\n\r\n19:52:02:04  19:52:04:07\r\n    Ils sont souvent mal aim\u00e9s\r\n            en Europe.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:06:19\r\n         Comment c'\u00e9tait ?\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:11:16\r\n     -Il y a toujours beaucoup\r\n            de clich\u00e9s.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:14:05\r\n   En Suisse, on adore d\u00e9tester\r\n          les Allemands.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:18:02\r\nMais on a \u00e9t\u00e9 surpris de l'accueil\r\n     qu'ils nous ont r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:21:10\r\n     Ils \u00e9taient tr\u00e8s gentils,\r\n           tr\u00e8s ouverts,\r\n\r\n19:52:21:14  19:52:24:11\r\n           tr\u00e8s curieux\r\n     de ce qu'on allait faire.\r\n\r\n19:52:24:14  19:52:28:04\r\n Par exemple, la famille que l'on\r\n a rencontr\u00e9 la semaine pass\u00e9e...\r\n\r\n19:52:28:08  19:52:30:20\r\n     Il fallait qu'on d\u00e9couvre\r\n            le village,\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:32:22\r\n   qu'on go\u00fbte les sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:36:13\r\n     Les gens se sont montr\u00e9s\r\n         tr\u00e8s chaleureux.\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:39:11\r\n   Si on doit retenir une chose,\r\n       c'est que l'Allemagne\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:42:07\r\n         est plus diverse\r\n     qu'on pourrait le croire.\r\n\r\n19:52:42:19  19:52:47:11\r\n-Le 24 septembre, les Neuch\u00e2telois\r\n  devront notamment se prononcer\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:51:04\r\n sur leur nouvel h\u00f4tel judiciaire\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:53:11\r\n  Le sujet \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n19:52:54:19  19:52:58:16\r\n      -Une f\u00eate populaire\r\n  pour convaincre les citoyens\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:01:16\r\n          de voter OUI\r\n   au nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:06:04\r\n      -Un projet n\u00e9cessaire,\r\n\r\n19:53:06:09  19:53:09:02\r\n      concret, et rationnel.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:14:02\r\n   -Ce b\u00e2timent serait construit\r\npr\u00e8s de la gare de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:18:14\r\n   et r\u00e9unirait les tribunaux\r\n    et le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:22:10\r\n-Il y a des choses qui ne jouent pas,\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:24:17\r\n notamment au niveau s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:53:24:22  19:53:27:18\r\net au niveau de la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n19:53:28:04  19:53:29:18\r\n        -Selon les calculs,\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:31:23\r\n     en devenant propri\u00e9taire,\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:34:12\r\n          on \u00e9conomise !\r\n\r\n19:53:35:07  19:53:38:15\r\n         -Un site unique\r\npour les procureurs et les juges,\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:40:15\r\n  cela inqui\u00e8te les opposants.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:43:18\r\n     Pour les r\u00e9f\u00e9rendaires,\r\n      son principal d\u00e9faut,\r\n\r\n19:53:43:23  19:53:46:08\r\n  c'est son prix: 50 millions.\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:49:23\r\n-Dans le contexte actuel des finances\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:11\r\nde l'Etat, on ne peut pas le payer !\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:58:02\r\n   Les investissements que nous\r\npourrions faire doivent rapporter.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:04:06\r\n -Un projet \u00e0 La Chaux-de-Fonds\r\n combattu par des r\u00e9f\u00e9rendaires\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:06:08\r\n   surtout issus du littoral.\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:10:00\r\n Une votation qui pourrait encore\r\n\u00e9gratigner la coh\u00e9sion cantonale ?\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:02\r\n-La question n'est pas g\u00e9ographique,\r\n\r\n19:54:13:07  19:54:15:17\r\n  elle est \u00e0 plus de 50 millions.\r\n\r\n19:54:15:22  19:54:17:11\r\n   Le site unique pose probl\u00e8me,\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:19:10\r\n  car la centralisation n'est pas\r\n\r\n19:54:19:14  19:54:22:13\r\n  la mani\u00e8re la plus exploitable\r\n       et la plus efficace\r\n\r\n19:54:22:18  19:54:24:13\r\n      pour une bonne justice.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:27:15\r\n     Deux sites permettraient \r\n    une meilleure exploitation.\r\n\r\n19:54:28:03  19:54:31:07\r\n   -La campagne fait rage et\r\nles r\u00e9sultats s'annoncent serr\u00e9s\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:33:10\r\n      pour ce projet-phare\r\n  du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:54:33:22  19:54:35:14\r\n        -Julien Guillaume,\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:38:22\r\n ce nouvel h\u00f4tel est un enjeu cl\u00e9 \r\npour le gouvernement neuch\u00e2telois ?\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:44:09\r\n  -Oui, cette votation intervient\r\n           quelques mois\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:51:19\r\napr\u00e8s le d\u00e9saveu du gouvernement sur\r\n le projet de r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:54:51:23  19:54:55:00\r\n  L\u00e0, il revient devant le peuple\r\n     avec un h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n19:54:55:04  19:54:58:05\r\nC'est un peu un lot de consolations\r\n        pour les montagnes.\r\n\r\n19:54:58:09  19:55:00:09\r\n      Mais ce n'est pas gagn\u00e9\r\n          dans les urnes.\r\n\r\n19:55:00:12  19:55:03:14\r\n     Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n       la campagne d\u00e9rape.\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:10:01\r\n  L'\u00e9ternel conflit entre le Haut\r\n     et le Bas refait surface.\r\n\r\n19:55:10:05  19:55:13:21\r\n        On se retrouve avec\r\n un paradoxe du gouvernement\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:17:03\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en bloc\r\n         en avril dernier,\r\n\r\n19:55:17:07  19:55:23:09\r\nmais dont les r\u00e9formes sont fortement\r\n      combattues par le peuple.\r\n\r\n19:55:23:12  19:55:26:18\r\n Si l'h\u00f4tel judiciaire est refus\u00e9,\r\n\r\n19:55:26:22  19:55:30:18\r\n     \u00e7a sonnera comme un bilan\r\n      de premi\u00e8re l\u00e9gislature\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:34:01\r\n        partiellement rat\u00e9\r\n      pour le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:37:22\r\n    Il devra revoir son slogan:\r\n      \"Un canton, un espace\".\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:41:09\r\n   -La marque de v\u00eatements Yendi\r\n        a d\u00e9pos\u00e9 le bilan.\r\n\r\n19:55:41:13  19:55:43:21\r\nElle laisse des tonnes d'invendus.\r\n\r\n19:55:44:02  19:55:46:18\r\n    La t\u00e2che est sur les bras \r\n    de l'Office des faillites.\r\n\r\n19:55:47:15  19:55:51:07\r\n        -Pas un souffle,\r\n   une m\u00e9lancolie silencieuse.\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:55:22\r\n      Les ultimes instants \r\n     de l'histoire de Yendi,\r\n\r\n19:55:56:03  19:55:59:12\r\n           entreprise\r\n de pr\u00eat-\u00e0-porter fribourgeoise\r\n\r\n19:55:59:17  19:56:03:00\r\n        mise en faillite\r\n    apr\u00e8s 40 ans d'existence.\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:07:12\r\n-Ca ressemble \u00e0 une cit\u00e9 abandonn\u00e9e.\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:09:17\r\n        C'est sentimental.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:12:11\r\nC'\u00e9tait une entreprise bien connue\r\n\r\n19:56:12:16  19:56:13:23\r\n          dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:14:04  19:56:17:21\r\n       Beaucoup de regrets,\r\n  une histoire qui s'ach\u00e8ve mal.\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:22:00\r\n    -Le directeur de l'Office\r\ndes faillites est un des derniers\r\n\r\n19:56:22:05  19:56:24:19\r\n    \u00e0 arpenter cet entrep\u00f4t\r\n o\u00f9 50 personnes travaillaient.\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:27:12\r\nSa tache: \u00e9couler 110'000 v\u00eatements,\r\n\r\n19:56:27:17  19:56:31:05\r\n    des antivols, des camions\r\n    et des panneaux solaires.\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:35:15\r\n  Yendi doit plusieurs millions\r\n      \u00e0 ses 900 cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:56:35:20  19:56:39:15\r\n       L'office a recours\r\n     \u00e0 des appels d'offres.\r\n\r\n19:56:40:21  19:56:43:17\r\n-Des grossistes nous ont contact\u00e9s.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:47:03\r\n  On esp\u00e8re \u00e9viter une braderie.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:55:04\r\n        Ils vont les vendre\r\n  dans des centres de d\u00e9stockage.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:02:08\r\n    -Le d\u00e9fi: se d\u00e9barrasser\r\ndu syst\u00e8me de convoyage du site.\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:07:19\r\n  Le futur exploitant du b\u00e2timent\r\nn'aura pas besoin de ce mastodonte.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:10:11\r\n      -Si l'exploitant futur\r\n\r\n19:57:10:15  19:57:12:11\r\n     ne souhaite pas utiliser\r\n\r\n19:57:12:16  19:57:16:04\r\n       ces infrastructures, \r\n      elles seront d\u00e9mont\u00e9es.\r\n\r\n19:57:16:09  19:57:19:08\r\nCe sont des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:23:15\r\n    -Impossible de conna\u00eetre\r\n   l'identit\u00e9 des acqu\u00e9reurs,\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:25:22\r\n les n\u00e9gociations sont en cours.\r\n\r\n19:57:26:03  19:57:29:03\r\n     Pour le remboursement, \r\n     la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e\r\n\r\n19:57:29:08  19:57:32:11\r\n        \u00e0 l'indemnisation\r\n   des anciens collaborateurs.\r\n\r\n19:57:32:16  19:57:34:23\r\n  Les autres cr\u00e9anciers ont peu\r\n  de chances d'\u00eatre rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:38:19\r\n   -Dans l'actualit\u00e9 des livres,\r\n        l'auteur de polars,\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:42:11\r\n le Genevois Marc Voltenauer livre \r\nla suite des aventures de son h\u00e9ros.\r\n\r\n19:57:42:15  19:57:45:01\r\n     On la d\u00e9couvre avec vous,\r\n           Claire Burgy.\r\n\r\n19:57:48:14  19:57:51:07\r\n         Qui a tu\u00e9 Heidi ?\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:54:02\r\n   -Je ne vais pas vous le dire.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:22\r\n   Mais \u00e7a marche car il utilise\r\n       les m\u00eames ingr\u00e9dients\r\n\r\n19:57:57:02  19:57:59:09\r\nqui ont fait le succ\u00e8s du premier.\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:05:04\r\n     Un fort ancrage r\u00e9gional,\r\n      une influence nordique.\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:10:18\r\n  On se demande qui a tu\u00e9 Heidi.\r\n\r\n19:58:10:22  19:58:14:16\r\n      Si je devais le r\u00e9duire\r\n         \u00e0 une \u00e9quation ?\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:21:18\r\n     \u00c7a donnerait ceci, Gryon,\r\nla police vaudoise, et Andreas Auer.\r\n\r\n19:58:21:22  19:58:26:13\r\n       Tout d'abord, Gryon.\r\n\r\n19:58:26:17  19:58:31:04\r\n       Ca offre un contraste\r\n   avec la cruaut\u00e9 des meurtres.\r\n\r\n19:58:31:08  19:58:40:22\r\n   Ensuite, la police vaudoise.\r\n\r\n19:58:41:03  19:58:45:02\r\n           Ici, en 1969.\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:55:07\r\nLa police vaudoise, on ne l'imagine\r\n       pas partie prenante.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:59:17\r\nAndreas Auer est un flic homosexuel.\r\n\r\n19:58:59:21  19:59:05:19\r\n En 2017, il y a peu de h\u00e9ros LGBT\r\n         dans les polars.\r\n\r\n19:59:09:17  19:59:11:06\r\n Pour Marc Voltenauer,\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:15:09\r\nl'orientation sexuelle de son h\u00e9ros\r\n        \u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:25:05\r\n -J'aime beaucoup les personnages\r\n          de Wallander.\r\n\r\n19:59:27:07  19:59:30:19\r\n  Mais je ne voulais pas passer\r\ndes ann\u00e9es avec un flic taciturne.\r\n\r\n19:59:30:23  19:59:33:02\r\n     -Est-ce que c'est bien ?\r\n\r\n19:59:33:06  19:59:35:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:39:10\r\n      Mais je ne le lirai pas\r\n   durant mes vacances \u00e0 Gryon.\r\n\r\n19:59:39:10  19:59:42:10\r\n         -Et puis la fin\r\n     d'une aventure spatiale.\r\n\r\n19:59:42:14  19:59:45:10\r\n         La sonde Cassini\r\n     sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9e demain.\r\n\r\n19:59:45:14  19:59:47:18\r\n         Elle avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n      la grandeur de Saturne.\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:51:22\r\n     -Apr\u00e8s 7 ans de voyage\r\n  et 2 milliards de kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:59:52:03  19:59:54:13\r\n         Cassini arrive\r\n     aux abords de Saturne.\r\n\r\n19:59:54:18  19:59:58:04\r\n     Elle entend les particules\r\ndes anneaux de cette plan\u00e8te gazeuse\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:00:05\r\n   qui percutent son fuselage.\r\n\r\n20:00:00:10  20:00:02:20\r\n      Treize ans de mission\r\n     et tant de d\u00e9couvertes,\r\n\r\n20:00:03:01  20:00:05:09\r\n   dont cet hexagone immense,\r\n\r\n20:00:05:13  20:00:08:20\r\n qui pourrait avaler en largeur\r\n      deux fois la Terre.\r\n\r\n20:00:09:01  20:00:13:13\r\nEn 2005, Cassini largue la sonde\r\n europ\u00e9enne Huygens sur Titan,\r\n\r\n20:00:13:18  20:00:16:00\r\n la plus grande lune de Saturne.\r\n\r\n20:00:16:05  20:00:19:07\r\n  Elle traverse son atmosph\u00e8re\r\n    et se pose \u00e0 sa surface,\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:22:21\r\n     o\u00f9 se trouve du liquide\r\n       \u00e0 moins 180 degr\u00e9s,\r\n\r\n20:00:23:02  20:00:26:17\r\ndes rivi\u00e8res et des lacs de m\u00e9thane.\r\n\r\n20:00:26:22  20:00:31:21\r\n La lune de glace Encelade poss\u00e8de,\r\nelle, des jets de vapeur d'hydrog\u00e8ne\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:33:19\r\n    et de dioxyde de carbone.\r\n\r\n20:00:34:00  20:00:37:14\r\n    Sous sa cro\u00fbte de glace,\r\n  un oc\u00e9an d'eau sal\u00e9e liquide,\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:41:16\r\n   r\u00e9chauff\u00e9e par des geysers\r\net, qui sait, une forme de vie ?\r\n\r\n20:00:41:21  20:00:45:11\r\n   Et les anneaux de Saturne, \r\n   et sa soixantaine de lunes,\r\n\r\n20:00:45:15  20:00:47:13\r\n   tant de donn\u00e9es \u00e0 analyser.\r\n\r\n20:00:47:18  20:00:50:15\r\n        Les scientifiques\r\n   mettront entre 10 et 20 ans\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:52:22\r\n         pour d\u00e9crypter\r\n  tout ce que Cassini a envoy\u00e9.\r\n\r\n20:00:53:08  20:00:56:14\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:56:19  20:00:59:08\r\n     Ce soir, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n  abordera les voyages en ligne.\r\n\r\n20:00:59:12  20:01:01:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:01:11  20:01:03:09\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:03:13  20:01:09:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.D'Auria, J.Godinat,\r\n        C.Guiraud, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033498\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:29) [80%] : \r\nAuriez vous savez, c'est le rythme journal donc faut aller assez vite, on a le temps, mais bient\u00f4t s'ouvrir au coeur du sujet quoi enfin droit au but quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:49) [83%] : \r\nVous avez des enfants, 2 filles \u00e0 aussi de finir votre femme, votre femme et quoi, hein, donc \u00e7a va acc\u00e9l\u00e9rer donc vous pas partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:19) [87%] : \r\nCes dames, messieurs bonsoir voici les titres de ce jeudi 14 septembre l'initiative nous bilingue donne lieu en d\u00e9bat fleuve au Parlement, le ton \u00e9tait vif, on va l'entendre pour ou contre la suppression de la redevance radio- TV, des milliers de foyers romands ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, les perturbations caus\u00e9es par les intemp\u00e9ries touch\u00e9s, notamment le Nord-vaudois Angela Merkel, l'\u00e2me, les patrons de l'automobile en plein Salon de l'auto de Francfort, c'est du jamais vu et c'est le fait d'une chanceli\u00e8re en position de force \u00e0 la veille des \u00e9lections Val\u00e9rie Julio le dira en Direct apr\u00e8s, au mois de reportages en Allemagne, les Start-Up, lance un cri d'alarme, celle notamment qui sont mis \u00e0 l'EPFL les investisseurs suisses manquent cruellement le patron de Sophia Genetics Youri comble l'expliquera sa soci\u00e9t\u00e9 rejoint Microsoft et Tesla dans un des classements les plus prestigieux, et puis la fin d'une belle aventure spatiale la sonde Cassini sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 demain elle avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la grandeur Saturne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:39) [93%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 un d\u00e9bat passionnel, c'est le cas \u00e0 l'initiative, No Billag demande la suppression de la redevance radio- TV, une majorit\u00e9 de parlementaires se dessine contre mais l'UDC tente de faire passer un contre- projet qui couperait la redevance de moiti\u00e9 les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 vifs ce matin David Berger Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:55) [94%] : \r\n\u00e0 la tribune du Conseil national, ce matin, tour \u00e0 tour, pr\u00e8s de 50 \u00e9lus se sont succ\u00e9d\u00e9s pour dire du bien ou du mal de l'initiative, No Billag elle vise \u00e0 supprimer la redevance radio- TV, principale source de financement du service public, la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:04) [84%] : \r\nAy-Saguer et la SSR est exorbitante augmentation d\u00e9coule massive 1,4 milliards de francs par an, tous frais pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:13) [92%] : \r\nS'il s'av\u00e8re qu'un m\u00e9dia ne trouve plus son public l'acharnement th\u00e9rapeutique, c'est-\u00e0-dire la redevance ne fait que retarder la fin du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:32) [95%] : \r\nPatients, contrairement \u00e0 ce que disent les initiants si on supprime la redevance, c'est 80 pourcent des radios r\u00e9gionales et des d\u00e9lits vision r\u00e9gionale qui dispara\u00eetront cette initiative extr\u00e9miste signerait la mort de la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse et d'un service public de qualit\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:47) [89%] : \r\nSur le fond, une majorit\u00e9 du Conseil jugent l'initiative trop elle interdirait toute subvention de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les TV ou les radios du pays mais l'UDC, il a une partie de l'\u00c9conomie souhaite un contre- projet une redevance coup\u00e9e en 2, \u00e0 200 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:06) [91%] : \r\nAlain vous voulez, c'est que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, quand je vois mes enfants qui ont 30 \u00e0 40 ans consomme plus du tout les m\u00e9dias comme les vieux comme moi, et \u00e7a on n'en tient pas compte, je fais partie des gens qui pensent qu'on doit aujourd'hui repenser le mode de commercialisation du m\u00e9dia, parce que sinon il va se retrouver en d\u00e9calage complet qui sont public tr\u00e8s rapidement, en tout cas plus rapidement qu'on ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:13) [89%] : \r\nMais dans l'ensemble, les groupes PLR PDC et la gauche rejette Initiative et contre- projet trop dangereux pour la coh\u00e9sion du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:13 > 0:05:25) [94%] : \r\nNon, formation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, est en danger et on doit pouvoir assurer cette garantie avec un service public fort qui fasse cet \u00e9quilibre aussi avec les diff\u00e9rentes minorit\u00e9s du pays, les minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:32) [93%] : \r\nDu monde \u00e0 la tribune, mais une salle presque vide, au final, pas de d\u00e9cision aujourd'hui, suite et fin le 25 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:33 > 0:05:44) [89%] : \r\nDavid Berger le d\u00e9bat en Manche et la SSR, qui rappelle que nous bilingues aurait pour effet de tuer le service public, mais hormis \u00e7a, hormis le Parlement seul il y a une pression qui monte sur la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:06:59) [92%] : \r\nOui, en fait, ce sont les 2 mamelles financi\u00e8res de la SSR, qui sont sous pression, la redevance et la publicit\u00e9, la redevance d'abord il y a bien s\u00fbr cette initiative No Billag qui veut que le citoyen finalement ne paye que ce qu'ils consomment, il y a l'UDC avec ce contre- projet qu'on vous a pr\u00e9sent\u00e9 la qui pr\u00e9sente son contre- projet justement comme la voix du juste milieu, avec un message clair : non, nous n'aimons pas bilingues, mais si vous ne reniez pas les ailes de l'omnipotente SSR vous nous forcerait \u00e0 ce choix, l'UDC \u00e9tait isol\u00e9 jusque-l\u00e0, mais son combat s\u00e9duit une partie de l'\u00e9conomie, il y a quelques jours, \u00c9conomie Suisse s'est rang\u00e9 derri\u00e8re ce contre- projet et maintenant des \u00e9lus PLR se t\u00e2te \u00e9galement redevance dans le viseur et publicit\u00e9 \u00e9galement les Verts pr\u00e9parent un projet de SSR sans publicit\u00e9, \u00e0 terme, c'est le souhait aussi de nombreux m\u00e9dias priv\u00e9s qui voit les plans de restructuration se multiplier chez eux, le nombre d'objets qui vise \u00e0 r\u00e9duire le Champ d'action de la SSR a \u00e9galement consid\u00e9rablement augment\u00e9 ces derniers mois, on lui demande de partager ses contenus, la question du nombre de cha\u00eenes n\u00e9cessaires \u00e0 l'ex\u00e9cution de son mandat, est aussi sur la table alors de nombreux \u00e9lus mettent aussi en garde, attention \u00e0 ne pas jouer avec le feu dans un pays o\u00f9 subtil \u00e9quilibre mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le bras de fer est engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:18) [93%] : \r\nMerci David, les intemp\u00e9ries ont affect\u00e9 toute une partie du pays, des rafales de vent ont \u00e9t\u00e9 violentes, exemple \u00e0 Bienne, les pompiers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9s, il a fallu aussi d\u00e9gager plusieurs routes bloqu\u00e9es par des chutes de branches beaucoup d'interventions des pompiers aussi dans des cantons al\u00e9maniques, c'\u00e9tait le cas, Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:19 > 0:07:30) [90%] : \r\nLes vents temp\u00e9tueux sont \u00e0 l'origine, une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9ante en Suisse romande, elle a dur\u00e9 plusieurs heures, plus de 6000 foyers l'ont subi dans le Nord Vaudois Virginie l\u00e0 Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:35) [87%] : \r\nUn vent soudain violent ravageur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:35 > 0:07:52) [86%] : \r\nVers 10 heures il y a fortement qui commence en caler et puis plus en plus fort, plus en plus fort parce qu'ils sont plus forts et puis j'ai jamais vu donc du coup j'ai entendu le bruit de casser la vitre les prix que tous, tous les bruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:52 > 0:08:05) [95%] : \r\nDes vents \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure ce matin, dans toute la Suisse romande des pointes \u00e0 112 kilom\u00e8tres heure \u00e0 bi\u00e8re et dans le Jura Vaudois ces poteaux \u00e9lectriques n'ont pas r\u00e9sist\u00e9 et ce sont 6200 foyers sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:05 > 0:08:21) [95%] : \r\nDans un 1er temps on va poids agir directement pour r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 distance aliment\u00e9 un maximum de nos clients, et apr\u00e8s on va engager l'ensemble de nos collaborateurs qui sont \u00e0 disposition dans les r\u00e9gions pour travailler avec eux \u00e0 la r\u00e9paration \u00e0 l'inspection nos installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:40) [89%] : \r\nUn roman d'\u00e9nergie, on a compt\u00e9 6 rompu et une grosse perturbation sur un poste \u00e9lectrique mais le r\u00e9seau est suffisamment large plusieurs chemins alimente les communes et le courant peut \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 pour trouver des solutions, la panne rarissime a dur\u00e9 plus de 2 heures 30 \u00e0 7 heures, seuls quelques clients attendent encore d'\u00eatre aliment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:08:52) [90%] : \r\nUne pollution est d\u00e9tect\u00e9 dans un des plus beaux endroits de Suisse, la rivi\u00e8re qui traverse le parc national suisse est contamin\u00e9e par des substances toxiques son lit devra \u00eatre assainie Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:54 > 0:09:01) [94%] : \r\nLe parc national suisse aux confins des Grisons, l'un des derniers coin de nature intouchables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:14) [93%] : \r\nEt pourtant, depuis quelques jours, des machines s'affairent dans le lit de la, je peux le Torrent qui traverse la r\u00e9serve les autorit\u00e9s y ont retrouv\u00e9 des PCB, une substance toxique interdite depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:16 > 0:09:27) [80%] : \r\nAlors effectif tendent \u00e0 taille l\u00e0 o\u00f9 je me trouve, il y avait 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres de s\u00e9diments, nous avons tout enlever le mat\u00e9riel pollu\u00e9e Suard a ensuite \u00e9vacu\u00e9 ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:40) [91%] : \r\nUne pollution plus importante qu'on l'avait pens\u00e9 par endroits jusqu'\u00e0 65 fois plus de PCB que les normes autoris\u00e9es, les responsables du parc sont sous le choc, Rostock sauver s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:40 > 0:09:49) [89%] : \r\n\u00e7a fait mal, ce n'est pas beau de voir ces machines rire le fond de la rivi\u00e8re pour nous, c'est un sc\u00e9nario catastrophe, Keith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:15) [91%] : \r\nLes PCB sont des perturbateurs endocriniens suspect\u00e9s de provoquer \u00e9galement des cancers, on les retrouve dans les poissons puis ils contaminent leurs pr\u00e9dateurs homme y compris l'origine de la pollution est connu, les PCB proviennent de travaux r\u00e9alis\u00e9s en 2016 sur le barrage de Livigno, les entreprises responsables devront payer le nettoyage du Torrent, plusieurs millions de francs exprime tout fauss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:15 > 0:10:23) [93%] : \r\nChristophe mon avenir, je suis confiant, je crois qu'avec les mesures que nous prenons la qualit\u00e9 des eaux pourra \u00e0 nouveau \u00eatre qualifi\u00e9 de bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:23 > 0:10:26) [61%] : \r\nSurtout, je tente que la fin de mais maintenant peut para\u00eetre me co\u00fbte je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:27 > 0:10:37) [93%] : \r\n5 \u00e0 6 kilom\u00e8tres de rivi\u00e8re devront ainsi \u00eatre assainie, une pollution d'envergure qui r\u00e9v\u00e8le une nouvelle fois la fragilit\u00e9 du Petit Parc national suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:39 > 0:10:52) [88%] : \r\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique s'installe dans le monde des apprentis et des \u00e9tudiants HES, il se forme \u00e0 des productions enti\u00e8rement informatis\u00e9, exemple ce matin une usine 4,0 miniature inaugur\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, Matthieu Oppliger Julien FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:54 > 0:11:26) [85%] : \r\nSi Eto perceuse voil\u00e0 comment former les apprentis m\u00e9caniciens dans les ann\u00e9es 70, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui les outils d'enseignement ont chang\u00e9, les jeunes doivent comprendre ces machines l\u00e0 qui sont capables de tout faire, gestion des stocks emballage jusqu'\u00e0 la distribution d'un produit chaque robot communique avec les autres via Internet, bienvenue dans la formation 4,0 le \u00e7a du renouera colossal, il y a le code-barres, il y a cette puce l\u00e0 et en plus vous avez donc chaque palette vous avez cette RFID, hein, donc il y a plein plein d'informations qui navigue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:43) [87%] : \r\nVotre commande pas comme une machine qui est tr\u00e8s cloisonn\u00e9, o\u00f9 on va plut\u00f4t pas pouvoir trop touch\u00e9e parce qu'on se met en danger la c'est vraiment int\u00e9ressant parce qu'on peut aller mettent le doigt montrer \u00e9ventuellement aller prendre le tournevis r\u00e9glages, on va pouvoir vraiment aller au plus pr\u00e8s de la machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:43 > 0:11:51) [88%] : \r\n13 modules 3 robots, plus de 200 capteurs pour moderniser la formation des apprentis et des \u00e9tudiants HES du Centre professionnel du Littoral de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:04) [86%] : \r\nDoit on va apprendre \u00e0 un automate ici \u00e0 \u00e0 travailler avec un informaticien qui lui va peut \u00eatre travailler avec un micro- m\u00e9caniciens pour ajuster entreposage sur sur cette usine miniature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:12:08) [91%] : \r\nLe 4,0 exige des comp\u00e9tences techniques, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:08 > 0:12:25) [89%] : \r\nIl y a beaucoup d'interaction avec les algorithmes avec les robots, et \u00e7a c'est des changements fondamentaux : il faut pr\u00e9parer les jeunes \u00e0 \u00e0 ne plus du tout travailler aussi eau a os\u00e9 remettre en question ce qui \u00e9tait vrai par ailleurs ou \u00e0 vos tiers mais il y a une heure parce que les choses vont vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:12:34) [95%] : \r\nCollaboration avec d'autres \u00e9coles, des entreprises priv\u00e9es, cet outil se veut accessible, un nouveau lieu de rendez- vous o\u00f9 l'on pr\u00e9pare l'industrie suisse \u00e0 la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:35 > 0:13:00) [89%] : \r\nLes Start-Up de Suisse romande, lance un cri d'alarme, celle notamment qui ont vu le jour \u00e0 l'EPFL p\u00e9pini\u00e8re de talents ont souvent pu trouver un 1er financement pour exister financement suisse, mais les investisseurs manquent pour le d\u00e9veloppement, voici un cas d'\u00e9cole, une jeune entreprise qui attire des \u00e9trangers puissants et qui rejoint Microsoft ou cela dans des classements prestigieux mais qui peine \u00e0 lever des fonds en Suisse Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:01 > 0:13:11) [96%] : \r\nSophia Genetics une Start-Up vaudoise de renomm\u00e9e internationale, un fleuron 150 employ\u00e9es et des collaborations avec 334 h\u00f4pitaux dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:12 > 0:14:12) [91%] : \r\nLa Start-Up travaillent sur des bases de donn\u00e9es de patients, elle recoupe les analyses du g\u00e9nome pour affiner le diagnostic une technologie prometteuse Sophia Genetics s'est class\u00e9 30\u00e8me parmi les entreprises les plus intelligents du monde par le MIT entre des g\u00e9ants am\u00e9ricains comme Microsoft ou Tesla une r\u00e9putation qui lui permet de lever des capitaux de fonds, un Britannique et un Fran\u00e7ais, ont particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration cette semaine pour verser 30 millions de dollars \u00e0 Sophia Genetics il s'associe \u00e0 2 investisseurs, un belge et un Am\u00e9ricain qui avait d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 30 millions \u00e0 la Start-Up suisse, cet argent sert \u00e0 embaucher \u00e0 d\u00e9velopper la technologie, on appelle \u00e7a le capital- risque et c'est le b\u00e2t qui blesse Sophia Genetics PFL, elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de structure suisse pour d\u00e9marrer mais pour grandir, elle doit se tourner vers des investisseurs \u00e9trangers, pas un centime suisse, un probl\u00e8me r\u00e9current qui emp\u00eache de nombreuses Start-Up d'\u00e9clore \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:13 > 0:14:26) [93%] : \r\nBonsoir, bonsoir, vous \u00eates le patron de cette soci\u00e9t\u00e9 embl\u00e9matique, vous n'\u00eates pas seul dans le cas, on va voir le chiffre les Start-Up suisses sont financ\u00e9s \u00e0 87 pourcent par des fonds \u00e9trangers, la proportion pour vous c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:14:29) [86%] : \r\nC'est 4 1,85 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:29 > 0:14:33) [86%] : \r\nHein, alors pourquoi si peu de fonds suisse, pourquoi une telle frilosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:33 > 0:14:53) [93%] : \r\nC'est difficile \u00e0 expliquer peut-\u00eatre un manque d'exp\u00e9rience dans des mod\u00e8les \u00e9conomiques ou on cr\u00e9e des soci\u00e9t\u00e9s dans l'innovation et qui ont pour vocation de grandir tr\u00e8s vite, c'est un probl\u00e8me pour vous, alors nous on a eu de la chance d'attirer a finalement des financiers de l'ext\u00e9rieur, mais je pense que c'est un probl\u00e8me pour beaucoup de Start-Up prometteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:53 > 0:15:00) [89%] : \r\nLe le capitalisme anglo- saxons, am\u00e9ricains, anglais, beaucoup plus agressive qui prend plus de risques, c'est une autre culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:00 > 0:15:08) [87%] : \r\nAlors compl\u00e8tement et je pense qu'il faut s'en inspirer, parce n'en cr\u00e9era pas les les vainqueurs de demain \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:08 > 0:15:23) [88%] : \r\nEt l\u00e0 c'est pas seulement la Suisse et l'Europe qui est en retard, tout \u00e0 fait le monde politique se se mobilisent, il \u00e0 ce fonds, cette fondation cr\u00e9\u00e9e par Lionel avec un fonds de 500 millions pour les Start-Up, beaucoup de grands donateurs priv\u00e9s, intervention de l'\u00c9tat, \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:24 > 0:15:31) [87%] : \r\nJe pense, c'est un bon d\u00e9but, mais il faut attirer du capital risque en Suisse, ou alors il faut convaincre les banques suisses \u00e0 devenir \u00e0 faire du capital- risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:31 > 0:15:39) [93%] : \r\nComment vous expliquez ce myst\u00e8re, c'est un pays quand m\u00eame, notamment dans la sant\u00e9, il y a des tr\u00e8s grandes familles qui ont gagn\u00e9 tellement d'argent, elle se bouge pas davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:39 > 0:15:51) [90%] : \r\nJe pense que le mod\u00e8le des biotechs on doit d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments bien connus, hein, mais le mod\u00e8le des compagnies qui sont plus dans le c\u00f4t\u00e9 sant\u00e9 digital et pas tr\u00e8s bien connu au contraire de des anglo- saxons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:51 > 0:16:03) [89%] : \r\nAlors vous \u00eates un patron mondialis\u00e9, vous avez l'accent basque, on l'entend, vous \u00eates fran\u00e7ais, je crois que c'est en proc\u00e9dure de naturalisation pour la Suisse bient\u00f4t le risque, pas forc\u00e9ment pour le patron, mais pour des parties de l'entreprise de partir \u00e0 l'\u00e9tranger, il existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:04 > 0:16:21) [88%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que ce qui fait qu'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tablie dans une r\u00e9gion, c'est l'origine du capital, c'est les collaborations et c'est aussi le pool de talents, le pot le talent est quelque chose qu'on a pu trouver en Suisse le capital pas la hauteur esp\u00e9r\u00e9e et la collaboration, malheureusement, on fait plus de R&D \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:22 > 0:16:38) [85%] : \r\nUne image encore en guise de clin d'oeil je veux passer d'ailleurs conna\u00eetre, vous voyez qui c'est, c'est Brian Acton, un des cofondateurs de petites Start-Up qui a \u00e9t\u00e9 vendu, qui est devenue plan\u00e9taire WhatsApp qui vient de la quitter fortune 6 milliards et demi \u00e7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:38 > 0:16:52) [89%] : \r\nEt \u00e7a fait r\u00eaver, dans la mesure o\u00f9 avec 6 milliards on pourrait justement \u00e0 mettre nos intentions applique sur sur appliqu\u00e9 nos intentions et puis investir justement dans les Start-Up suisse, \u00e7a sera pas mon cas malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:52 > 0:17:24) [86%] : \r\nMerci yokikon en blond, merci beaucoup en Allemagne, un tabou est bris\u00e9 une chanceli\u00e8re r\u00e9primander la vache sacr\u00e9e de l'histoire \u00e9conomique tous les chanceliers avez chouchout\u00e9, l'industrie automobile Konrad Adenauer promettait \u00e0 chaque Allemand qu'il aurait une sortie d'autoroute pr\u00e8s d'chez lui, Gerhard Schr\u00f6der, avait des Liens avec Volkswagen m\u00eame Angela Merkel avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 dit \u00e0 autoCancel Erin, mais le temps change tout \u00e0 coup la chanceli\u00e8re qui finit sa campagne en position de force bl\u00e2me l'industrie automobile, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:25 > 0:17:38) [98%] : \r\nIl n'y a pas si longtemps, le lobby automobile pouvait compter sur Angela Merkel pour d\u00e9fendre une industrie qui est l'un des piliers de l'\u00e9conomie allemande, 2 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s de Volkswagen, le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:38 > 0:17:50) [90%] : \r\nOn Tanimbar automobile des entreprises automobiles ont exploit\u00e9 les failles des syst\u00e8mes de contr\u00f4le, elles ont endommag\u00e9 leur image, mais elles ont surtout tromp\u00e9 les consommateurs et ont laiss\u00e9 tomber les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:51 > 0:17:54) [63%] : \r\nSerait Esther, film fatras on ne sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:54 > 0:18:07) [91%] : \r\nLa confiance a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e automobile nous offrir, \u00e0 l'instar un c'est pourquoi notre industrie automobile doit tout faire pour la regagner, c'est dans notre int\u00e9r\u00eat et dans celui de tous les employ\u00e9es qui travaillent en Allemagne, dans cette industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:07 > 0:18:13) [76%] : \r\nTu n\u00e9 ma\u00eetresse Irabu chef \u00e0 \u00eatre or et ma\u00eetresse de ce que nous en pneus tendres Testod je l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:14 > 0:18:37) [97%] : \r\nLes d\u00e9rives du di\u00e9sel s'impose donc, dans cette campagne, mais il ne s'agit pas de clouer au pilori, un secteur qui p\u00e8se 400 milliards d'euros de chiffre d'affaires par an et emploie pr\u00e8s de 900000 personnes, la chanceli\u00e8re a rappel\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question d'abandonner les moteurs di\u00e9sel et essence, bien que des investissements vont permettre de multiplier par 3 le nombre de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides d'ici 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:38 > 0:18:58) [90%] : \r\nVal\u00e9rie Julio, vous \u00eates en Allemagne, \u00e7a fait des semaines que vous voyagez cette Allemagne dirig\u00e9e par Angela Merkel 12 ans que \u00e7a dure, une image pour le rappeler tr\u00e8s spectaculaire, cette esp\u00e8ce de continuit\u00e9 madame Merkel son fameux geste en losange de la main et il n'a pas beaucoup chang\u00e9, une sorte de continuit\u00e9 et vous l'avez constat\u00e9 s'pla\u00eet \u00e7a continue de plaire \u00e0 beaucoup d'Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:02 > 0:19:51) [90%] : \r\nOui effectivement \u00e0 \u00e7a marche, \u00e7a marche m\u00eame tellement bien qu'il y a finalement tr\u00e8s peu de suspense dans cette campagne \u00e9lectorale, personne ne semble croire \u00e0 un ultime rebondissement et personne ne sent m\u00eame esp\u00e9rer cet ultime rebondissement, alors il y a des critiques bien s\u00fbr hein, Angela Merkel est loin de faire l'unanimit\u00e9 ces critiques concernent notamment sa politique migratoire, elles \u00e9manent de la gauche de la droite des extr\u00eames, aussi, on l'a vu dans le reportage, qui sont assez form\u00e9s mais on n'a pas l'impression que les gens soient c'est tr\u00e8s peu de personnes nous ont dit 3 mandats, c'est trop, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, au contraire, on a l'impression que cette stabilit\u00e9, elle est valoris\u00e9e Angela Merkel est une dirigeante pragmatique tout en retenue, qui misent plut\u00f4t sur la sobri\u00e9t\u00e9, \u00e7a ce sont des qualit\u00e9s qui plaise ou la aux Allemands, ils nous l'ont dit \u00e0 plusieurs reprises, la chanceli\u00e8re a r\u00e9ussi \u00e0 incarner ces valeurs et elle incarne cette stabilit\u00e9 dans une Europe qui, parfois, pr\u00e9f\u00e8rent le changement aujourd'hui sa long\u00e9vit\u00e9, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre sa plus grande force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:51 > 0:20:05) [88%] : \r\nAlors ce que vous dites, on l'a vu dans ces familles o\u00f9 vous avez, vous nous avez emmen\u00e9 avec les roues Pierrard dans cette s\u00e9rie, les Allemands, hier nous \u00e9tions dans la famille fait une famille oubli\u00e9 de la r\u00e9ussite allemande la suite \u00e0 Leipzig qui illustrent cette Allemagne \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:06 > 0:20:16) [90%] : \r\nLe week- end a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t fructueux pour filer ce jeune aide- soignant nous d\u00e9voile son butin de sacs entiers de bouteilles et de canettes consign\u00e9es qu'il pourra \u00e9changer au supermarch\u00e9 contre une poign\u00e9e d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:16 > 0:20:26) [76%] : \r\nVous, oui, c'est la glace Flash ces bouteilles en verre, elles sont \u00e0 8 centimes \u00c9l\u00e9onore canettes comme \u00e7a, c'est 25 centimes je les ramasse simplement dans la rue nous armes l\u00e9g\u00e8res \u00e9normes, je veux dire je tra\u00e7ant Zon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:27 > 0:20:49) [93%] : \r\nMON empoche ainsi une trentaine d'euros par mois, le jeune homme n'est pas tr\u00e8s fier de cette activit\u00e9, il refuse que nous le filmions pendant sa tourn\u00e9e, mais cette pratique est tr\u00e8s r\u00e9pandue en Allemagne, et notamment \u00e0 Leipzig, une des villes les plus pauvres du pays, ici, un enfant sur 3 est menac\u00e9e par la pauvret\u00e9 ce foyer accueille une trentaine de jeunes d\u00e9favoris\u00e9s tous les jours apr\u00e8s l'\u00e9cole, ils peuvent y manger gratuitement faire leurs devoirs ou s'amuser, encadr\u00e9s par des travailleurs sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:49 > 0:21:06) [89%] : \r\nCe soir change Fatou c'est Hinweis c'est difficile de d\u00e9tecter la pauvret\u00e9 chez les enfants, ce n'est pas cach\u00e9, mais ce n'est pas forc\u00e9ment visible au 1er regard quand les enfants viennent ici, \u00e7a met du temps \u00e0 ce que \u00e7a sorte parce qu'ils en parlent et quand ils le font, alors on peut agir devient Annemasse tr\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:06 > 0:21:28) [92%] : \r\nPourtant, l'\u00e9thique est aussi une des villes d'ex- Allemagne de l'Est qui s'en sort le mieux, des grandes entreprises comme BMW ou Amazon s'y sont install\u00e9s et depuis quelques ann\u00e9es, les investisseurs s'y bousculent pour la moderniser la ville attire aussi les \u00e9tudiants et les artistes, avec une importante c'est alternative qui la place \u00e0 la pointe de la tendance, pas \u00e9tonnant que l'on croise le candidat local du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, sur l'avenue Karl est un des endroits les plus branch\u00e9s de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:29 > 0:21:44) [89%] : \r\nLeipzig qui de Lighting se porte bien, quand on regarde par ici, \u00e7a pourrait \u00eatre pire, statistiquement bien s\u00fbr, il y a des gens pour moi, mais la question que veut dire pauvre Ilich si on se souvient de comment \u00e9tait la ville en 1990 on voit qu'il y a un gros progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:44 > 0:21:59) [94%] : \r\nCons\u00e9quence de ce progr\u00e8s, la population de Leipzig augmente tr\u00e8s rapidement et avec elle le prix des loyers, des emplois pr\u00e9caires se multiplient, cet avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions sociales, le constate tous les jours, un foss\u00e9 se creuse entre les gagnants et les perdants de ce qu'on appelle parfois le miracle allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:59 > 0:22:18) [84%] : \r\n\u00e0 une grosse ni triche le 11 hectares l'\u00e9conomie profite du secteur des bas salaires, ce sont des forces de travail pas cher et volontaire, notre syst\u00e8me met la pression sur les ch\u00f4meurs pour qu'ils acceptent tous les emplois, m\u00eame les pires sous peine de sanctions et avec cela on fait baisser le co\u00fbt du travail, de sortir \u00e0 Ouest France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:18 > 0:22:31) [93%] : \r\n\u00e0 2 pas de l\u00e0, nous retrouvons fait, p\u00e8re de famille au ch\u00f4mage, il a rendez- vous \u00e0 l'agence du travail pour demander une aide financi\u00e8re pour passer son permis de conduire devant le Job-Center les destins bris\u00e9s de l'Allemagne se croisent et \u00e0 10 jours des \u00e9lections, les langues se d\u00e9lient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:32 > 0:22:41) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 \u00e0 cela, je n'ai rien contre les \u00e9trangers, eux aussi, doivent \u00eatre aid\u00e9s, surtout s'ils ont v\u00e9cu la guerre, \u00e7a me d\u00e9sole, mais on ne doit pas oublier non plus les Allemands de souche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:42 > 0:22:49) [84%] : \r\nJ'arr\u00eate votre merguez, mais je ne soutien plus vraiment Madame Merkel la vie qu'on arriverait \u00e0 accueillir tous les migrants, mais ce qu'elle m'a demand\u00e9 si j'\u00e9tais d'accord non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:49 > 0:22:55) [81%] : \r\nFrustration, col\u00e8re mais Perry sort de son entretien avec le sourire et a termin\u00e9 c'est-\u00e0-dire co\u00fbte que l\u00e0 enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:55 > 0:23:02) [91%] : \r\n\u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, je dois attendre une semaine ou 2, pour obtenir une autorisation \u00e9crite pour mon permis et ensuite \u00e7a y est je peux commencer Strauss-Kahn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:02 > 0:23:09) [92%] : \r\nCe permis de conduire, c'est l'espoir de trouver plus facilement un travail et permettre ainsi \u00e0 p\u00e9ri \u00e0 sa famille, de rester \u00e0 flot dans cette Leipzig qui n'attend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:11 > 0:23:19) [90%] : \r\nBon allez, Rio, le soir, vous \u00eates \u00e0 Leipzig, on pense \u00e0 la ressemblance avec les Suisses, hein, nous aussi on a une image \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t riche et souvent on n'aime pas \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:22 > 0:23:48) [90%] : \r\nEffectivement, un quand on dit Allemagne on pense \u00e9conomie florissante, on pense Industrie puissante, on pense aux produits de qualit\u00e9 : le fameux Made in Germany, et puis on a tous en t\u00eate cette image d'un peuple travailleur, alors forc\u00e9ment, quand on est au ch\u00f4mage, ou quand on est dans la pr\u00e9carit\u00e9, dans ce pays, c'est difficile \u00e0 assumer la stigmatisation est forte et les gens souffrent de cette image de l'Allemagne qui gagne de l'Allemagne, qu'on admire \u00e0 l'\u00e9tranger bien tout simplement parce qu'ils s'en sentent exclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:49 > 0:23:59) [92%] : \r\nDernier mot personnel tr\u00e8s belle s\u00e9rie de reportages, vous \u00e9tiez vraiment chez les Allemands dans les familles, dans les salons, dans les cuisines, les Allemands sont souvent mal aim\u00e9 en Europe humainement comment c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:02 > 0:24:37) [91%] : \r\nOui, effectivement, il y a toujours beaucoup de clich\u00e9s, je pense que, en Suisse, on adore d\u00e9tester les Allemands, mais on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, hein, de l'accueil qui nous ont r\u00e9serv\u00e9 dans ces familles, ils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s gentils, tr\u00e8s ouvert, toujours tr\u00e8s curieux de ce qu'on allait faire pour vous donner un exemple, la famille RER que nous avons rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re en Bavi\u00e8re, h\u00e9 bien il fallait nous faire d\u00e9couvrir tout le village, il fallait tout nous montre, il fallait qu'on go\u00fbte toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s, les gens se sont donc montr\u00e9s tr\u00e8s chaleureux, beaucoup plus qu'on le dit dans leur r\u00e9putation et si on doit retenir une chose de ce mois pass\u00e9s en Allemagne est bien c'est que l'Allemagne est beaucoup, beaucoup plus diverse qu'on pourrait le croire aux premi\u00e8res \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:37 > 0:24:38) [98%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:39 > 0:24:53) [92%] : \r\nLe 24 septembre sur un grand dimanche de votations les Neuch\u00e2telois devront notamment se prononcer sur le Nouvel H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds le sujet \u00e9chauffe les esprits sur le th\u00e8me de la coh\u00e9sion cantonale et du prix du projet Matthieu Oppliger est \u00e2g\u00e9 de M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:55 > 0:25:02) [97%] : \r\nSaucisson et vin neuch\u00e2telois une f\u00eate populaire pour convaincre les citoyens de voter oui au nouvel h\u00f4tel judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:02 > 0:25:09) [83%] : \r\nUn projet n\u00e9cessaire concret et rationnelle qui permet d'avancer unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:09 > 0:25:18) [96%] : \r\nC'est ici, \u00e0 2 pas de la gare de La Chaux-de-Fonds que ce b\u00e2timent serait construit il r\u00e9unirait les tribunaux et le minist\u00e8re public actuellement r\u00e9partis sur 8 sites dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:19 > 0:25:35) [91%] : \r\nMais il y a beaucoup, ceux qui ne jouent pas, notamment au niveau s\u00e9curitaire au niveau de la confidentialit\u00e9, au niveau de l'\u00e9parpillement des locaux \u00e7a va pas tous ceux qui ont fait les calculs et qui sont locataires, ils s'aper\u00e7oivent qu'en devenant propri\u00e9taire ils \u00e9conomisent c'est exactement ce qui se passe avec le Nogent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:35 > 0:25:46) [86%] : \r\nL'image d'un site unique pour les procureurs et les juges, m\u00eame avec 2 entr\u00e9es s\u00e9par\u00e9es, cela inqui\u00e8te les opposants, mais pour les r\u00e9f\u00e9rendaires immenses d\u00e9fauts du nouvel h\u00f4tel judiciaire, c'est son prix : 50 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:47 > 0:26:00) [99%] : \r\nDans le contexte actuel des finances de l'\u00c9tat, c'est vraiment quelque chose que nous ne pouvons pas nous payer, nous en sommes dans une situation extr\u00eamement difficile et les investissements que nous pourrions faire doivent rapporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:00 > 0:26:08) [87%] : \r\nUn projet \u00e0 La Chaux-de-Fonds combattu par des r\u00e9f\u00e9rendaires surtout issus du littoral alors une votation qui pourrait encore \u00e9gratign\u00e9 la coh\u00e9sion cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:08 > 0:26:27) [91%] : \r\nMais non je, ce n'est pas une question oh bah, ce n'est pas une question g\u00e9ographique, c'est une question \u00e0 plus de 50 millions le site unique pose probl\u00e8me puisque la centralisation n'est pas la mani\u00e8re la plus exploitable et la plus efficace pour une bonne justice, au contraire de sites permettrait de exploitation une meilleure acceptation par la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:27 > 0:26:32) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, la campagne fait rage et les r\u00e9sultats s'annoncent serr\u00e9s pour ce projet phare du gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:33 > 0:26:37) [93%] : \r\nJulien Guillaume ce nouvel h\u00f4tel judiciaire enjeu cl\u00e9 pour le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:37 > 0:27:35) [93%] : \r\nOui, cette votation intervient quelques mois seulement apr\u00e8s le d\u00e9saveu du gouvernement sur le projet de r\u00e9forme hospitali\u00e8re, alors l\u00e0 il revient devant le peuple, avec cet h\u00f4tel judiciaire, une sorte de l'autre consolation pour les montagnes, mais ce n'est pas gagn\u00e9 dans les urnes pour le Conseil d'\u00c9tat sur les r\u00e9seaux sociaux la campagne d\u00e9rape \u00e0 nouveau, comme on l'avait vu avec l'h\u00f4pital, l'\u00e9ternel conflit au bar refait surface, on se traite m\u00eame de pisse vinaigre, on se retrouve donc avec ce paradoxe d'un gouvernement r\u00e9\u00e9lu en bloc en avril dernier mais dont les r\u00e9formes qui vise \u00e0 unifier le canton sont fortement combattue par le peuple, alors c'est clair que si c'est non, \u00e0 l'H\u00f4tel judiciaire le 24 septembre prochain, h\u00e9 bien \u00e7a sonnera comme un bilan de premi\u00e8res l\u00e9gislatures partiellement rat\u00e9 pour le Conseil d'\u00c9tat et il devra revoir son slogan un canton un espace qu'il mart\u00e8le sans cesse depuis 2013 merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:36 > 0:27:45) [84%] : \r\nLa marque de v\u00eatements Yendi a d\u00e9pos\u00e9 le bilan, mais elle laisse des milliers de tonnes d'invendus, la t\u00e2che et sur les bras de l'Office des faillites, comment ils \u00e9couler reportage mais le coeur Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:48 > 0:27:53) [84%] : \r\nPas un souffle pas en \u00e9cho une m\u00e9lancolie silencieuse bariol\u00e9s de couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:55 > 0:28:03) [93%] : \r\nLes ultimes instants d'une histoire, celle de Yendi, entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter fribourgeoise mise en faillite en mai dernier, apr\u00e8s 40 ans d'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:04 > 0:28:16) [92%] : \r\nOn a l'impression de se retrouver dans une cit\u00e9 abandonn\u00e9e \u00e7a un c\u00f4t\u00e9 un peu sentimentale, surtout que c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 bien connue dans la r\u00e9gion, beaucoup de regrets, une histoire qui s'ach\u00e8ve vraiment une histoire qui s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:18 > 0:28:31) [92%] : \r\nLe directeur de l'Office des faillites est l'un des derniers \u00e0 arpenter ce qui fut le lieu de travail de 50 personnes sa t\u00e2che est d'une ampleur in\u00e9dite \u00e9coul\u00e9 pr\u00e8s de 110000 v\u00eatements pas loin d'un 1000000 de Centraide d'antivols des dizaines de camions et des panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:33 > 0:28:40) [84%] : \r\nImpossible de brader le tout aux ench\u00e8res Yendi doit plusieurs dizaines de millions \u00e0 ses 900 cr\u00e9anciers l'Office a donc recours aux appels d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:40 > 0:28:57) [90%] : \r\nCe sont des grossistes de Suisse et de l'\u00e9tranger qui nous ont contact\u00e9s et qui, connaissant la marchandise on esp\u00e8re \u00e9viter je dirais une braderie, ils vont les vendre autour du Centre de d\u00e9stockage dans des dans des magasins Outlet etc, \u00e0 des prix cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:58 > 0:29:08) [98%] : \r\nMais le v\u00e9ritable d\u00e9fi, c'est de se d\u00e9barrasser de l'immense syst\u00e8me de convoyage du site peu probable que le futur exploitant du b\u00e2timent est en effet besoin de ce mastodonte, construit sp\u00e9cialement pour Jens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:08 > 0:29:20) [85%] : \r\nSi l'exploite au futur ne souhaite pas utiliser ses infrastructures, elles devront \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es pour \u00eatre peut \u00eatre recycl\u00e9 donc c'est des coups qui viennent p\u00e9jor\u00e9 je dirais la la la valeur de ces objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:20 > 0:29:33) [94%] : \r\nImpossible de conna\u00eetre l'identit\u00e9 des acqu\u00e9reurs, mais les n\u00e9gociations sont encore en cours pour le remboursement, la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e \u00e0 l'indemnisation des anciens collaborateurs, quant aux autres cr\u00e9anciers, ils ont peu de chances d'\u00eatre rembours\u00e9s Ange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:34 > 0:29:45) [87%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 des livres, l'auteur de polars suisse, le Genevois Marc Volton Auer Livres la suite des aventures de son h\u00e9ros, on la d\u00e9couvre avec Claire Burgy, suspense qui a tu\u00e9 Eddy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:45 > 0:30:31) [90%] : \r\nVous imaginez bien que je peux vous le dire comme \u00e7a, d'embl\u00e9e, en tout cas, et \u00e7a marche, parce qu'il utilise les m\u00eames ingr\u00e9dients qui ont fait le succ\u00e8s du 1er, c'est-\u00e0-dire un fort ancrage ancrage res r\u00e9gional mais aussi une influence nordique pour le trash, un c\u00f4t\u00e9 polar nordique et une intrigue forte, du coup, \u00e7a marche, on se demande qui a tu\u00e9 cette pauvre Ha\u00efti comme vous le disiez, et si je devais arr\u00eater leur ou une \u00e9quation le r\u00e9duire \u00e0 une \u00e9quation \u00e7a donnerait grillons, la police vaudoise et aussi Andreas Auer, qui est le h\u00e9ros de ce livre, alors je m'explique : tout d'abord grillons parce que cette petite ville des Alpes vaudoises offre un contraste assez fort avec la cruaut\u00e9 des meurtres qui vont aussi d\u00e9roul\u00e9 mais aussi le sang vers\u00e9, m\u00eame quand il s'agit de de vache indice ensuite la police vaudoise ici en 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:31 > 0:30:32) [94%] : \r\nVoici la formule n\u00e9cessairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:34 > 0:30:36) [91%] : \r\nPromettait d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:36 > 0:31:08) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc la police vaudoise on imagine pas comme \u00e7a, partie prenante high- tech d'une enqu\u00eate passionnante h\u00e9 bien Marc volts Nawar nous dit que non, il ne prouve l'inverse et enfin c'est bien Andreas Auer bon flic attachant humain et aussi homosexuels, ce qui est plus rare puisqu'en 2017 il y a encore tr\u00e8s peu de h\u00e9ros LGBT dans le polar, il faut donc saluer la plus ancienne, elle s'appelle Lindsay Gordon et c'est une h\u00e9ro\u00efnes lesbiennes des romans de l'\u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s, Val McDermid Dell est \u00e9cossaise et pour voir Volton, l'orientation sexuelle de son h\u00e9ros, c'\u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:08 > 0:31:21) [89%] : \r\nBien que j'aime beaucoup les personnages de Wallander et La R\u00e9ole j'avais aucune envie de passer 2 ann\u00e9es d'\u00e9criture en compagnie d'un flic \u00e9tait roux taciturne d\u00e9pressif aux tendances alcooliques et qui avait des probl\u00e8mes avec la gente f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:23 > 0:31:25) [72%] : \r\nClaire est que c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:25 > 0:31:34) [88%] : \r\nBah franchement oui, si vous l'ouvrez, vous allez finir, \u00e7a c'est certain, m\u00eame si j'\u00e9tais vous, je ne lirai pas lors de mes vacances \u00e0 grillons puisqu'il se passe d\u00e9finitivement, entre autres choses \u00e9tranges dans ce petit village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:34 > 0:31:36) [99%] : \r\nMerci claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:37 > 0:31:46) [90%] : \r\nLa fin d'une aventure spatiale pour terminer la sonde Cassini sera d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 demain elle avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la grandeur de Saturne, St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:48 > 0:32:51) [88%] : \r\nApr\u00e8s 7 ans de voyager 2 milliards de km Cassini arrive aux abords de Saturne et elle entend les particules des annonces cette plan\u00e8te gazeuse g\u00e9ante qui percute son fuselage 13 ans de mission \u00e9tant de d\u00e9couvertes dans cet Hexagone immense au p\u00f4le Nord de Saturne qui pourraient avaler en largeur de Nanterre en 2005 Cassini largue la sonde europ\u00e9enne cuit James sur Titan, la plus grande lune de Saturne, elle traverse son \u00e9paisse atmosph\u00e8re et se pose \u00e0 sa surface, o\u00f9 se trouve du liquide \u00e0 une temp\u00e9rature de moins 180 degr\u00e9s des rivi\u00e8res s'des lacs de m\u00e9thane et Encelade la lune de glace poss\u00e8de \u00e0 son p\u00f4le Sud, des jets de vapeur d'hydrog\u00e8ne et de dioxyde de carbone sous sa cro\u00fbte de glace, un oc\u00e9an d'eau sal\u00e9 liquide, r\u00e9chauff\u00e9e par des kaiser qui, c'est une forme de vie et les anneaux de Saturne et sa soixantaine de Lune tombe donn\u00e9es \u00e0 analyser et scientifiques mettront entre 10 et 20 ans pour d\u00e9crypter tout ce que Cassini a envoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:53 > 0:33:02) [90%] : \r\nAu programme ce soir : Temps pr\u00e9sent sur les voyages en ligne demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet et d'abord la m\u00e9t\u00e9o avec Maria mettra tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:10 > 0:33:13) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:26 > 0:33:29) [80%] : \r\nPendant vos frais au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:41 > 0:33:46) [78%] : \r\nOui, parce que c'\u00e9tait, j'ai eu honte porte ici s'effrite qui porte lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:14 > 0:34:27) [85%] : \r\nC'est quoi l'autre reportage d\u00e9j\u00e0 c'est c'est le fameux 31 d\u00e9cembre \u00e0 Cologne le de temps pour un doute du TP, hein, c'\u00e9tait le dernier, c'\u00e9tait le le dernier 31 d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:29 > 0:34:56) [86%] : \r\nNon mais moi ben c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la nuit du nouvel an, salut Darius mais c'est \u00e7a, le nouvel an, la nuit de Nouvel An, mais je crois que c'est l'ann\u00e9e derni\u00e8re, enfin ce ce ce le passage de 2016 \u00e0 2001, parce que, comme il m'a demand\u00e9 porte J\u00e9r\u00f4me de de faire aussi un petit site pouss\u00e9e suppl\u00e9mentaire apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:04 > 0:35:07) [88%] : \r\nMais il me semble que c'est \u00e7a, afin de m\u00e9moire en plus c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:17 > 0:35:19) [96%] : \r\nJe suis en train de tomber malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:21 > 0:35:26) [84%] : \r\nJ'en suis \u00e0 mon 2\u00e8me Dafalgan, j'ai des frissons partout au super g\u00e9nial mais la gauche perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:42 > 0:35:45) [87%] : \r\nMais pour c'est une, c'est dans le descriptif de TP voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:49 > 0:36:00) [92%] : \r\nNon mais c'est bon, je sais pas besoin de de pr\u00e9ciser la date l'ann\u00e9e j'voil\u00e0 tout ce qui a chang\u00e9, c'est ce qui a chang\u00e9 depuis le ce, ce fameux 31 d\u00e9cembre \u00e0 Cologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:33 > 0:36:39) [86%] : \r\n2015 pur\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 2 ans, la vache que \u00e7a passe, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:43 > 0:36:48) [91%] : \r\nJe me disais bien que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu proche, \u00e7a me semblait un poil plus au point que celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:56 > 0:36:59) [80%] : \r\nQu'au bout du foot allemand froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:03 > 0:40:26) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaotique et tr\u00e8s contrast\u00e9e aujourd'hui apr\u00e8s les bourrasques de vent, des pr\u00e9cipitations ce matin on a quand m\u00eame eu, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, des belles \u00e9claircies comme ici \u00e0 gruy\u00e8re, on voit sur l'animation satellite ce front froid qui a tr\u00e8s rapidement travers\u00e9 nos r\u00e9gions qui est en train de s'\u00e9vacuer actuellement en direction de l'Est et donc cet apr\u00e8s- midi qui a permis la l'amorce de de d'\u00e9claircies qui vont se poursuivre demain, on le voit sur la situation g\u00e9n\u00e9rale avant que \u00e7a se d\u00e9grade \u00e0 nouveau mais on profitera quand m\u00eame demain matin, ces belles \u00e9claircies un petit peu partout, \u00e7a restera toutefois accrocher davantage le long des reliefs aussi bien les Alpes, le long du Jura, quelques averses possibles \u00e0 la cl\u00e9, limite des chutes de neige \u00e0 partir de 2000 m\u00e8tres d'altitude, peu ou pas de changement dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre un petit peu plus de cumulus et puis des pr\u00e9cipitations autour des averses de neige \u00e0 partir de 2000 m\u00e8tres sur les versants sud de la qui\u00e9tude des Valaisannes et le Tessin au niveau des temp\u00e9ratures si le ciel se d\u00e9gage assez bien cette nuit, on pourrait avoir un peu de gel au sol demain, sinon \u00e7a tournera autour de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s sur le plateau 4 \u00e0 5 et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, toujours en dessous des normales saisonni\u00e8res autour de 15 \u00e0 16 sur le plateau, jusqu'\u00e0 17 sur la r\u00e9gion genevoise 18 ans 19 au Tessin 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 se situant vers 2200 et au niveau des vents \u00e0 \u00e7a restera Sud-Ouest mais qui sera nettement plus sage qu'aujourd'hui \u00e7a ne d\u00e9passera pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau samedi alors un temps maussade changeant assez nuageux quand m\u00eame avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, des averses sporadiques plut\u00f4t sur les reliefs, il fait toujours aussi frais au meilleur de la journ\u00e9e 14 \u00e0 16 degr\u00e9s dimanche, m\u00eame topo, si ce n'est que \u00e7a se d\u00e9gradera une tra\u00eene un petit peu plus active avec des des pr\u00e9cipitations aussi un type plut\u00f4t sur les reliefs et puis pour la journ\u00e9e de lundi, on saura vraiment sous le thalweg sa peine \u00e0 se d\u00e9caler tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diocre, la journ\u00e9e toujours fra\u00eeche et mardi apparemment \u00e7a devrait s'am\u00e9liorer \u00e0 partir du sud puisque \u00e7a, pis votera au nord- ouest, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain nous perdrons 3 minutes de lumi\u00e8re dans quelques instants, c'est votre \u00e9mission Temps Pr\u00e9sent une une une des \u00e9missions concerne les voyages en ligne, \u00e0 qui profite-t-il et l'autre, h\u00e9 bien ce sera \u00e7a concerne la fameuse nuit le 31 d\u00e9cembre \u00e0 Cologne, ce qui a chang\u00e9 depuis belle soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-14T01:59:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709624379", "durationSec": 109, "title": "SO YENDI_RTS000001257966", "excerpt": "Apr\u00e8s la faillite de la marque de v\u00eatements Yendi, des milliers d'habits, mat\u00e9riel de vente, antivols, etc. sont rest\u00e9s dans les stocks de l'entreprise \u00e0 Bulle. L'Office des faillites de Fribourg est en charge de la vente des stocks, des infrastructures et des b\u00e2timents de l'entreprise.", "remarks": "Contient des images de la NASA", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "FAILLITE"], "thematicCorporations": ["YENDI"], "sequenceIds": ["1624897"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624380", "durationSec": 27, "title": "SO TEMPETE SUISSE ALEMANIQUE 2_RTS000001257811", "excerpt": "Des temp\u00eates ont balay\u00e9 la Suisse causant la chute d'arbres qui ont n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses interventions des pompiers. \n\ntemp\u00eate suisse", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624381", "durationSec": 75, "title": "SO SOPHIA GENETICS_RTS000001258008", "excerpt": "La start-up vaudoise Sophia Genetics est class\u00e9e au 30e rang mondial des entreprises les plus intelligentes. Elle compte 150 employ\u00e9s et collabore avec 334 h\u00f4pitaux dans le monde dans le domaine de la g\u00e9n\u00e9tique. Alors que des fonds internationaux la soutienne, elle peine \u00e0 trouver des financements en Suisse tout en ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des structures de l'EPFL pour d\u00e9marrer. De nombreuses entreprises sont dans le m\u00eame cas, peinant \u00e0 grandir \u00e0 l'international en ayant d\u00e9marrer en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "START-UP", "ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624382", "durationSec": 108, "title": "SO POLLUTION GRISONS_RTS000001257828", "excerpt": "La rivi\u00e8re Spoel qui traverse le parc national suisse aux Grisons a \u00e9t\u00e9 gravement pollu\u00e9e par des PCB. Des travaux sur le barrage sont \u00e0 l'origine de cette pollution. Un vaste chantier de d\u00e9pollution a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 qui devrait rendre sa qualit\u00e9 \u00e0 l'eau de la rivi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1624442"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624383", "durationSec": 74, "title": "SO MERKEL NEWS 2_RTS000001258007", "excerpt": "Le Centre professionnel du Littoral neuch\u00e2telois (CPLN) et l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ont ouvert de nouveaux cours pour pr\u00e9parer les \u00e9tudiants \u00e0 la 4e r\u00e9volution industrielle. Pour ce faire, une usine en mod\u00e8le r\u00e9duit a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e, comprenant 13 stations et 3 robots servant \u00e0 simuler la production automatis\u00e9e, mettant en collaboration techniciens et informaticiens."}, {"internalArchiveId": "AA1709624384", "durationSec": 103, "title": "SO INDUSTRIE 4 0 V2_RTS000001257849", "excerpt": "Une violente temp\u00eate de vent a balay\u00e9 la Suisse. Des vents soufflant \u00e0 plus de 100 km/h ont arrach\u00e9 des poteaux \u00e9lectriques, privant 6200 foyers d'\u00e9lectricit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "INDUSTRIE", "INFORMATIQUE", "ROBOTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624385", "durationSec": 74, "title": "SO COUPURE ELECTRICITE 2_RTS000001258094", "excerpt": "Le d\u00e9bat sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" (No Billag) a occup\u00e9 les d\u00e9bats du Conseil National durant toute la matin\u00e9e. L'UDC a plaid\u00e9 pour un contre projet visant \u00e0 diviser par 2 le montant de la redevance. Les opposant \u00e0 l'initiative estiment que le soutien \u00e9tatique \u00e0 la SSR est une question de coh\u00e9sion nationale. La d\u00e9cision du Conseil national est report\u00e9e au 25.09.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624386", "durationSec": 116, "title": "SO CN NO BILLAG_RTS000001258105", "excerpt": "La sonde Cassini plongera dans l'atmosph\u00e8re de Saturen le 15.09.2017 apr\u00e8s 13 ans d'exploration autour de la plan\u00e8te Saturne. 20 ans d'\u00e9tudes seront n\u00e9cessaires \u00e0 l'analyses des donn\u00e9es envoy\u00e9es par la sonde.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1624300"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624387", "durationSec": 66, "title": "SO CASSINI EPILOGUE_RTS000001258091", "excerpt": "Leipzig est une des villes les plus pauvres d'Allemagne, pourtant d'importatns progr\u00e8s y ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SONDE SPATIALE", "SATURNE (PLAN\u00c8TE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624388", "durationSec": 186, "title": "SO ALL WORKING POOR EPISODE 2_RTS000001257808", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale sur le projet de Nouvel H\u00f4tel judiciaire (NHOJ) du canton de Neuch\u00e2tel bat son plein. Construit \u00e0 la Chaux-de-Fonds, il r\u00e9unirait les divers services diss\u00e9min\u00e9s dans 8 lieux du canton. Pour ses opposants, le co\u00fbt s'\u00e9levant \u00e0 plus de 50 millions de francs est trop important pour l'\u00e9tat des finances cantonales.\n\n<<palais de justice>> <<campagne \u00e9lectorale>> \u00a7\u00a7neuchatel\u00a7\u00a7 \u00a7\u00a7chauc-de-f%>>", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEIPZIG"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "CH\u00d4MAGE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1624861"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624389", "durationSec": 102, "title": "FRIGO NHOJ 1109 PAD_RTS000001254519", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709624521", "summary": "D\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" (No Billag). Interventions de : \nToni Brunner, conseiller national UDC saint-gallois.\nC\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nManuel Tornare, conseiller national PS genevois.\nMathias Reynard, conseiller national PS valaisan.\n\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. \nItw Lisa Mazzone, conseiller national Les Verts genevoise.", "id": "1624300", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "TORNARE, MANUEL", "REYNARD, MATHIAS", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "NANTERMOD, PHILIPPE", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624663", "summary": "Barrage de Livigno (GR), chantier de d\u00e9pollution du lit de la rivi\u00e8re Spoel, pelles m\u00e9caniques transportant pierres, sables et s\u00e9diments pollu\u00e9s aux PCB.\nCours d'eau d\u00e9vi\u00e9 sur lit artificiel provisoire.\nItw Sven Maurer, responsable du chantier.\nItw Hans Lozza, porte-parole Parc national suisse.\nMur du barrage de Livigno.", "id": "1624442", "visualThemes": ["BARRAGE", "POLLUTION DE L'EAU", "RIVI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624667", "summary": "Plateau : \nItw Jurgi Camblong, co-fondateur Sophia Genetics.", "id": "1624446"}, {"internalArchiveId": "AA1709625082", "summary": "Jeune homme rapportant bouteilles et canettes consign\u00e9es chez lui. Itw Philemon.\nEnfant dans un centre d'accueil pour jeunes d\u00e9favoris\u00e9s.\nItw Diana Wilhelm, coordinatrice foyer de l'Arche\nSc\u00e8nes de rue dans en ville.\nImmeuble modernes dominant ville ancienne.\nThomas Feist, candidat CDU Leipzig en campagne \u00e9lectorale dans la rue.\nSc\u00e8ne de rue en zone pi\u00e9tonne avec affiches \u00e9lectorales. \nItw Dirk Feiertag, avocat.\nAgence du travail, enseigne \"Jobcenter\".\nItw de rue.\nItw Perry Feth, ch\u00f4meur.", "id": "1624861", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9", "CH\u00d4MAGE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["LEIPZIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625118", "summary": "Int usine Yendi, stocks d'habits invendus de la marque Yendi.\nItw Alexandre Ferundler, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'Office des faillites Fribourg.\nCaisses contenant des millions d'antivols. \nCartons.\nSyst\u00e8me de convoyage des habits \u00e0 l'arr\u00eat.\nQuai de chargement. \nExt b\u00e2timent.", "id": "1624897", "visualThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualCorporations": ["YENDI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Leipzig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1710800", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033498", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6BE39687-6D7C-45DC-B1E9-166B82CE4983", "internalArchiveId": "6BE39687-6D7C-45DC-B1E9-166B82CE4983", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise; Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois;Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse;Balthasar Gl\u00e4ttli, pr\u00e9sident du groupe parlementaire \u00e9colo;manifestants fran\u00e7ais;extrait du film \"redoutables\";Langerock, Virginie;Fran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral romand de la soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE REFORME RETRAITES PI 7H)  STEPHANE DELEURY, en direct studio Neuch\u00e2tel / natel ** 33\r\n++++ LES 2 SONS PARTENT DE LAUSANNE\r\nLes deux camps au coude \u00e0 coude sur la r\u00e9forme des retraites. Selon le deuxi\u00e8me sondage Gfs.bern pour le compte de la SSR publi\u00e9 ce matin, le OUI conserve un l\u00e9ger avantage \u00e0 51 % alors que le NON progresse de 2 points \u00e0 44 %. Il reste un peu plus de 10 jours de campagne pour tenter de convaincre les citoyens. St\u00e9phane Deleury bonjour... les sondeurs s'attendent \u00e0 un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 au soir du 24 septembre. \r\nPapier : \r\nEt une fin de campagne tendue... car entre les deux vagues de sondage s\u00e9par\u00e9es d'un mois, les intentions de vote ont tr\u00e8s peu vari\u00e9. Mais une tendance se d\u00e9gage. Le NON progresse l\u00e9g\u00e8rement pour s'\u00e9tablir \u00e0 44 % pour la r\u00e9forme des retraites, 45 % pour la hausse de la TVA. Les deux objets sont coupl\u00e9s. Et pour inverser la tendance, les partisans de la r\u00e9forme misent sur la proximit\u00e9. Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise. \r\n  1/2 - 0'14''\r\nParticularit\u00e9 de cette votation, il faudra aussi que la hausse de la TVA obtienne une majorit\u00e9 des cantons. Et c'est loin d'\u00eatre acquis. Le PLR va mettre ses derni\u00e8res forces dans les r\u00e9gions qui peuvent basculer. Ecoutez le conseiller aux Etats vaudois Olivier Fran\u00e7ais. \r\n  2/2 - 0'23\"\r\nUn mot encore du taux de participation : il devrait tourner autour des 55 % selon les auteurs du sondage. Soit une dizaine de point au dessus de la moyenne. \r\nExtro : \r\nSt\u00e9phane on vous retrouve \u00e0 7h43 pour une analyse plus fine de ce sondage. \r\nEt la situation est beaucoup plus claire pour  le troisi\u00e8me objet soumis au vote le 24 septembre : l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n Il est soutenu par 69 % des citoyens. C'est 4 points de plus qu'il y a un mois. \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Gfs-Bern entre le 30 ao\u00fbt et le 6 septembre...aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1408 personnes. \r\nLa marge d'erreur et de + ou - 2,7 %.\r\n(1 seul pilier retraite - Initiative gauche de la gauche) ***Et toujours sur l'avenir du syst\u00e8me des retraites...la gauche de la gauche...propose une r\u00e9forme radicale...\r\nLe parti suisse du Traail... propose de concentrer toutes les retraites dans un seul pilier  : l'AVS.\r\nUne initaitive...dans ce sens..serait lanc\u00e9e..apr\u00e8s le vote du 24 septembre.\r\nInformation de notre rubrique politique...\r\nL'id\u00e9e est notamment port\u00e9e par le conseiller national  neuch\u00e2telois Denis De la Reusille...\r\nObjectif d\u00e9clar\u00e9 : abolir le 2e pilier...pour privili\u00e9gier l'AVS...un premier et donc unique pilier jug\u00e9 plus \u00e9galitaire.\r\n(19/ PILATUS PORTE PAROLE) CONCTACT : DANIEL REIST, ** 56\r\n***On l'a appris tard hier soir...le pilote du PC-7 de l'arm\u00e9e qui s'est \u00e9cras\u00e9 hier... matin pr\u00e8s de Grinelwald, dans l'Oberland bernois, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nL'appareil avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 hier apr\u00e8s midi vers 16h00, au terme de plusieurs heures de recherches.\r\n Il s'agissait d'un vol d'entra\u00eenement comme il y en a des milliers dans cette zone.\r\nAlors  que s'est-il pass\u00e9 ? Pour y r\u00e9pondre, nous sommes  en direct avec Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse.\r\nBonjour.\r\nDaniel Reist...Que pouvez vous nous dire ce matin  des circonstances de ce crash ?  Erreur humaine ou probl\u00e8me technique ?\r\nLe pilote a-t-il eu un contact radio avant le crash ? Est-ce qu'il avait fait part d'un probl\u00e8me quelconque?\r\nLe PC-7 reste  un avion d'entra\u00eenement fiable...ou est-ce qu'il est remis en question?\r\n(07/AUDITIONS IV GL\u00c4TTLI) ***Retorur \u00e0 l'actualit\u00e9 politique....le  successeur de Didier Burkhalter sera connu dans tout juste une semaine...\r\nEt les  trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont pass\u00e9...hier... la redoutable \u00e9preuve...des auditions....\r\nAvantage au PLR Ignazio Cassis \r\nLe groupe politique le plus fort sous la couple..l'UDC soutient clairement le Tessinois..\r\nLe PDC et les Verts ne prennent pas encore position...\r\nMais selon plusieurs d\u00e9clarations de parlementaire...le Genevois Pierre Maudet n'a pas  franchement...convaincu...\r\nLa Vaudoise Isabelle Moret...a elle fait bonne impression...au moins aupr\u00e8s des Verts...\r\nEcoutez...le pr\u00e9sident du parti \u00e9cologiste...Balthazar Gl\u00e4ttli.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF6/MANIFS A PARIS REPORTAGE 7H) ***7h....sur la Premi\u00e8re...On prend la direction  de...la France...Entre 200 et 500 mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9...hier...contre la r\u00e9forme du code du travail...version Emmanuel Macron.\r\nLes estimations divergent...sur l'ampleur de la mobilisation...\r\nMais elle a en tout cas \u00e9t\u00e9 un peu plus massive....qu'attendue...puisqu'un seul syndicat majeur....la CGT...avait appel\u00e9...\u00e0 d\u00e9filer...\r\nA Paris....ils \u00e9taient entre 24 mille et 60 mille.\r\nNotre correspondante Ariane Hasler a suivi ce cort\u00e8ge...o\u00f9 l'un des sentiments r\u00e9currents...est l'inqui\u00e9tude...\r\n  1\u00b441''\r\n(Venezuela) Les manifestations...\r\nElle sont...carr\u00e9ement...quotidiennes......au Venezuela...contre le r\u00e9gime de Nicolas Maduro...\r\nEt bien.. soir...le pr\u00e9sident chaviste...a effectu\u00e9 une d\u00e9claration suprise.\r\nIl annonce... une timide reprise des n\u00e9gociations...avec l'opposition.\r\nDes pourparles...sans face \u00e0 face direct...doivent d\u00e9buter demain...en R\u00e9publique dominicaine.\r\nElles s'inscrivent...dans le cadre...de la m\u00e9diation propos\u00e9e par l'ex-pr\u00e9sident espagnol...Jos\u00e9 Luis Zapatero.\r\n(ISR - Arm\u00e9e ultra-orthodoxes) En Isra\u00ebl...les ultra-orthodoxes...pourraient se voir obliger...d'effectuer...leur service militaire...\r\nLa cour-supr\u00eame isral\u00e9lienne...a annul\u00e9...un texte...qui exemptait...cette communaut\u00e9 de l'obligation de servir.\r\nUn d\u00e9lai d'aum oins une ann\u00e9e sera toutefois appliqu\u00e9...\r\nLe temps  pour le gouvernement de trouver une formule acceptable...pour les partis ultra-ortodoxes...\r\nIls repr\u00e9sentent 10% de la population...et un alli\u00e9 de poids...pour le premier minstre Benymani Nethnayahu...\r\n(16/B\u00c2LE-MANCHESTER PA) Ils ont eux...fondu...face \u00e0 la foudre des Red Devils...\r\nLes joueurs du FC B\u00e2le...se sont inclin\u00e9s...3-0...hier soir sur la pelouse...de Mancheter United.\r\nLa rentr\u00e9e des Rh\u00e9nans en Ligue des Champions est donc  rat\u00e9e...et la suite de la campagne s'annonce poussive.\r\nLe r\u00e9cit de Jo\u00ebl Robert.\r\n  0'40''\r\nDans le m\u00eame groupe....hier....le CSKA Moscou s'est impos\u00e9, 2 \u00e0 1, hier... contre le Benfica.\r\nEt dans le choc de la soir\u00e9e, le FC Barcelone a battu la Juventus de Turin 3-0.\r\n(Hoceky sur glace) En hoceky sur glace...\r\nFribourg-Gott\u00e9ron s'est adjug\u00e9 hier...le derby romand de la soir\u00e9...face \u00e0 Bienne...\r\nVictoire 3 -2 des Fribourgeois...\r\nLes deux clubs l\u00e9maniques ont eux...\u00e9t\u00e9 battus...\r\nD\u00e9faite de Lausanne  \u00e0 Zoug...5 \u00e0 4...apr\u00e8s prolongations....\r\nEt revres aussi de Gen\u00e8ve-Servette...battu 4 \u00e0 1...\u00e0 Davos...\r\n(18/FILM SUR GODARD PI) Dans l'intimit\u00e9 de Jean-Luc Godard...\r\nLe nouveau film de Michel Hazanavicius... \u00ab Redoutable \u00bb sort  ce mercredi sur les \u00e9crans romands. \r\nLe cin\u00e9aste de \u00ab OSS 117 \u00bb et de \u00ab The Artist \u00bb s'inspire d'un roman d'Anne Wiazemski, ancienne \u00e9pouse et actrice de Jean-Luc Godard....pour  raconter l'histoire de ce couple, entre 1967 et 1970. \r\n(Bande annonce)\r\n  1/2 - 0'25'' ((attention coup\u00e9 sec))\r\nA l'\u00e9cran, c'est le com\u00e9dien Louis Garrel qui incarne Jean-Luc Godard pour un film qui n'a rien d'un biopic, Rafael Wolf.\r\n  2/2 - 0'42''\r\n((Non. Et ce n'est ni un hommage, ni une charge critique contre le cin\u00e9aste.\r\nPlut\u00f4t une vision tout \u00e0 fait personnelle \r\nd'une figure majeure du cin\u00e9ma moderne.\r\nUn personnage \u00e0 la fois odieux, attachant, dr\u00f4le, solitaire, aga\u00e7ant, g\u00e9nial. \r\nLe film pastiche \u00e0 merveille, et avec beaucoup d'humour,\r\nle style tr\u00e8s pop, color\u00e9, moderne du cin\u00e9ma de Godard de cette \u00e9poque.\r\nEt l\u00e0 o\u00f9 \u00ab Le redoutable \u00bb fait mouche, c'est dans sa mani\u00e8re de mettre en parall\u00e8le trois crises.\r\nLa crise d'un couple.\r\nLa crise d'une soci\u00e9t\u00e9, qui traverse mai 68 et ses utopies.\r\nEt la crise d'un cin\u00e9aste, d'un auteur.\r\nUne ic\u00f4ne adul\u00e9e qui va chercher \u00e0 se lib\u00e9rer de l'image que les autres projettent sur lui, de tuer Godard, en sommes.\r\nLe film ne plaira sans doute pas au gardien du temple godardien. Les autres pourront se passionner pour ce film de rupture, intime, artistique ou politique. ))\r\n\"Redoutable\"...\u00e0 d\u00e9couvrir donc...d\u00e8s ce soir...sur les \u00e9crnas romands...\r\n(METEO) Un ciel toujours nuageux aujourd'hui, except\u00e9 en Valais qui b\u00e9n\u00e9ficiera de quelques \u00e9claircies ce matin. \r\nIl faudra compter avec quelques gouttes sur le nord de la Romandie. \r\nLe mercure se situera entre 17 et 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nPas de changement pour demain. \r\nVendredi, le temps sera partiellement ensoleill\u00e9 et on devrait gagnera 2 degr\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Hearings CF) ***Et l'autre grande actualit\u00e9 politique ce de mois de septembre...c'est \u00e9videmment...la succession de Didier Burkhalter..\r\nLes trois candidats ont \u00e9t\u00e9 entendus hier\r\n(06/PILATUS IV MONNEY) ACTUALISER AVEC DECES DU PILOTE!!!\r\nS\u00e9rie noire pour l'arm\u00e9e suisse.\r\nUn avion d'entra\u00eenement a disparu hier (ma), lors d'un vol entre Payerne et Locarno.\r\nLe pilatus PC-7 a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans l'Oberland bernois. Mais pas de traces de l'avion, ni du pilote.\r\nCette disparition porte \u00e0 six, le nombre d'accidents li\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air, depuis 2013.\r\nFran\u00e7ois Monney, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral romand de la soci\u00e9t\u00e9 des officiers des forces a\u00e9riennes  rappelle que le pilotage est une activit\u00e9 \u00e0 risque m\u00eame si la s\u00e9curit\u00e9 est toujours au coeur des forces a\u00e9riennes.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Virginie Langerock\r\n(13/PERSPECTIVES VOYAGISTES SUISSES PA) 2017 aura \u00e9t\u00e9 juste satisfaisante pour les voyagistes suisses, et les perspectives s'annoncent mitig\u00e9es pour 2018.\r\nC'est  la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hierpar leur association fa\u00eeti\u00e8re et l'Universit\u00e9 de St-Gall. \r\nMais malgr\u00e9 des incertitudes geopolitiques persistantes, les Suisses ont \u00e0 nouveau moins peur de voyager.\r\nEt les professionnels du voyage...devraient en profiter.\r\nOlivier Schorderet\r\n  0'42''\r\n((L'am\u00e9lioration de la situation \u00e9conomique en Suisse et en Europe laisse entrevoir un avenir moins sombre. Encore gris, mais moins sombre. A l'approche des vacances d'automne, la demande vers l'Egypte, la Tunisie et la Turquie a red\u00e9coll\u00e9. Des destinations pourtant sinistr\u00e9es l'an dernier, attentats oblige. Mais depuis, la peur a baiss\u00e9 d'un cran. Si 51 % des personnes interrog\u00e9es craignent d'\u00eatre la cible d'un acte terroriste lorsqu'elles voyagent, elles \u00e9taient encore 55% il y a un an. Un signe ne trompe pas: la part des Suisses qui r\u00e9servent t\u00f4t, au moins deux mois \u00e0 l'avance, a de nouveau augment\u00e9. Et ils privil\u00e9gient les agences de voyages, pour leur exp\u00e9rience et leur comp\u00e9tences. Une petite bouff\u00e9e d'air frais en perspective pour un secteur qui subit de plein fouet la pression sur les prix et les marges. Et qui a fondu de moiti\u00e9 en dix ans.))", "durationSec": 844, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-09-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8896812", "ece-8896787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T11:06:00Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures \u00e0 la une de cette matinale, il n'y a pas eu de fin heureuse \u00e0 l'accident de Pilatus ce survenue hier matin, le corps du pilote, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie sur les lieux de l'accident, tard hier soir, l'enqu\u00eate peut maintenant commencer pour \u00e9tablir les raisons de cet accident, le 6\u00e8me en 4 ans pour les forces a\u00e9riennes suisses vous entendrez son porte- parole dans un instant cette autre actualit\u00e9, ce matin, notre sondage sur la r\u00e9forme des retraites et \u00e7a va \u00eatre CNAV comme on dit sous la Coupole, tr\u00e8s serr\u00e9, \u00e0 10 jours du vote, les sond\u00e9s sont partag\u00e9s : seuls 51 pourcent accepteraient accepteraient cette r\u00e9forme et la tendance on on progresse alors attention, rien n'est encore jou\u00e9, mais la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons pourraient \u00eatre difficiles \u00e0 obtenir, vous entendrez l'analyse de notre correspondant \u00e0 Berne, St\u00e9phane Deleury et \u00e0 Berne, toujours, il est l'un des parlementaires les plus influents de l'UDC ont chacun peut aller l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin hier, avec son groupe, il a auditionn\u00e9 les candidats lib\u00e9raux radicaux Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors qu'on a -t-il pens\u00e9 et surtout l'UDC va -t-elle soutenir en bloc son favori Ignazio Cassis le parti en tout cas, p\u00e8sera lourd dans le choix de l'assembl\u00e9e avec un tiers des votes, rendez- vous avec Roger Koeppel \u00e0 7 heures et demie mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal Julien Mangaza bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, la votation du 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites annonce donc tr\u00e8s serr\u00e9 le o\u00f9 il garde un l\u00e9ger Avantage mais le NON progresse, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin notre nouveau sondage SSR d\u00e9cryptage dans quelques instants de ce sc\u00e9nario, toujours tr\u00e8s incertain, premi\u00e8re grande journ\u00e9e de manifestations sous l'\u00e8re Macron hier dans les grandes villes de France, la r\u00e9forme pr\u00e9vue du code du travail, a mobilis\u00e9 entre 200 et 500000 personnes, quels sont les reproches adress\u00e9s \u00e0 ce projet et au pr\u00e9sident, reportage \u00e0 Paris, aux c\u00f4t\u00e9s des protestataires et puis dans ce journal, \u00e9galement du football Une soir\u00e9e \u00e0 oublier hier soir pour le FC B\u00e2le \u00e0 Manchester et puis une sortie cin\u00e9ma un auteur oscaris\u00e9 nous plonge dans la relation qu'entretenait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 la romanci\u00e8re Anne Wiazemsky avec un certain Jean-Luc. \r\nLes 2 camps sont donc on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [93%] :\r\nCoude \u00e0 coude sur la r\u00e9forme des retraites, selon le 2\u00e8me sondage gfs Bern pour le compte de la SSR, publi\u00e9 ce matin le week- conserve un l\u00e9ger Avantage \u00e0 51 pourcent,, alors que le NON progresse de2,44 pourcent,, il reste un peu plus de 10 jours de campagne pour tenter de convaincre les citoyens bonjour St\u00e9phane Deleury, bonjour les sondeurs s'attendent \u00e0 un r\u00e9sultat donc tr\u00e8s serr\u00e9 au soir du 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [93%] :\r\nOui, et \u00e0 une fin de campagne tendue aussi car entre les 2 vagues de sondage s\u00e9par\u00e9es d'un petit mois, les intentions de vote, on en fait tr\u00e8s peu vari\u00e9 mais une tendance se d\u00e9gage le NON progresse l\u00e9g\u00e8rement pour cette tablir \u00e0 44 pourcent contre contre la r\u00e9forme des retraites 45 pourcent contre contre la hausse de la TVA, rappelons que les 2 objets sont coupl\u00e9s et pour inverser cette tendance, h\u00e9 bien les partisans de la r\u00e9forme misent sur une campagne de proximit\u00e9 \u00e9coutez Rebecca Ruiz : elle est conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:03) [89%] :\r\nPour nous, c'est ces 10 prochains jours, on va voir continuer notre campagne de terrain, que ce soit sur les march\u00e9s, dans le cas de conf\u00e9rence ou sur les r\u00e9seaux sociaux car ce qu'on a plac\u00e9, c'est que le sujet, il est \u00e9videmment complexe sur certains points, il est tr\u00e8s technique et que les gens ont besoin de pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [95%] :\r\nParticularit\u00e9 de cette votation, il faudra aussi que la hausse de la TVA obtienne une majorit\u00e9 des cantons et l\u00e0, c'est loin d'\u00eatre acquis le PLR le sait, il va mettre ses derni\u00e8res forces dans les r\u00e9gions qui peuvent basculer le conseiller aux \u00c9tats Vaudois Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [88%] :\r\nStrat\u00e9giquement, bien s\u00fbr, il faut taper l\u00e0 o\u00f9 on peut ou on peut gagner la majorit\u00e9 des cantons sera difficile \u00e0 obtenir et d\u00e8s lors, pour nous qui sommes dans le camp du non, c'est d'aller plus parti comment cette partie de la population, mais il y a aussi les les gens des villes qui quand m\u00eame passablement sur l'assurance sociale et d\u00e9montrer aussi \u00e0 ces gens -l\u00e0 qu'on leur vend un r\u00eave, un doux r\u00eaveur, certes le court terme, sympathiques, mais sur le moyen long terme, qui sera dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [91%] :\r\nHors du taux de participation qui devrait \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne 53 pourcent des des sond\u00e9s disent vouloir participer au vote, les jeunes, notamment c'est pas inint\u00e9ressant pr\u00e9voit une participation d'augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [94%] :\r\nSt\u00e9phane, on vous retrouve \u00e0 7 heures 43 pour une analyse plus d\u00e9taill\u00e9e de ce sondage, la situation a not\u00e9 la est beaucoup plus claire pour le troisi\u00e8me objet soumis au vote le 24 septembre l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, il est soutenu par 69 pourcent des des citoyens, c'est 4 points de plus qu'il y a un mois, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern, donc le 30 ao\u00fbt et le 6 septembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1408 personnes la marge d'erreur de plus ou moins2,7 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [96%] :\r\nEt toujours sur l'avenir du syst\u00e8me des retraites : la gauche de la gauche propose une r\u00e9forme radicale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [91%] :\r\nLe Parti suisse du travail propose de concentrer toutes les retraites dans un seul pilier l'AVS, une initiative dans ce sens serait lanc\u00e9e apr\u00e8s le vote du 24 septembre information d'une autre brique politique, l'id\u00e9e est notamment port\u00e9e par le conseiller national neuch\u00e2telois Denis de la Russie, objectif d\u00e9clar\u00e9 abolir le 2\u00e8me pilier pour privil\u00e9gier l'AVS \u00e0 un 1er et donc unique pilier jug\u00e9 plus \u00e9galitaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [89%] :\r\nOn l'a appris tard hier soir, Julien, le pilote du PC-7 de l'arm\u00e9e, qui s'est \u00e9cras\u00e9 hier matin pr\u00e8s de Grindel Val-de, dans l'Oberland de bernois ce pilote est mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [96%] :\r\nL'appareil avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 hier apr\u00e8s- midi vers 16 heures au terme de plusieurs heures de recherches, il s'agissait d'un vol d'entra\u00eenement comme il y en a des milliers dans cette zone, alors que s'est -il pass\u00e9 pour y r\u00e9pondre, nous sommes en Direct avec Daniel Reist, porte- parole de l'arm\u00e9e suisse, bonjour monsieur, bonjour alors Daniel Reist que pouvez -vous nous dire ce matin des circonstances de ce crash, erreur humaine ou probl\u00e8me technique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:40) [74%] :\r\nTous les lessiveuses, tout laisse supposer en invoquant le probl\u00e8me humain mais l'entr\u00e9e de concours mon enqu\u00eate men\u00e9e par la justice militaire et je peux pas vous r\u00e9v\u00e9ler des d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [92%] :\r\nLe pilote est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce qu'il avait eu un contact radio avant le crash, ce qu'il avait fait part d'un d'un probl\u00e8me quelconque. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [93%] :\r\n\u00e7a justement, c'est aussi \u00e7a fait aussi partie de l'enqu\u00eate, je ne sais pas, pour l'instant ce qui s'est pass\u00e9 exactement, c'est l'enqu\u00eate qui nous dira le toutes les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [95%] :\r\nL'enqu\u00eate justement, \u00e0 quel moment est -ce qu'on peut imaginer obtenir quelques premi\u00e8res informations sur sur cette sur ce drame. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [85%] :\r\nJustement, c'est pas l'arm\u00e9e qui conduit cette enqu\u00eate, c'est la justice militaire qui est ind\u00e9pendante, je ne saurais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [83%] :\r\nAlors sur le fond de de cet accident, le PC-7, donc l'avion en cause, c'est un avion d'entra\u00eenement plut\u00f4t r\u00e9put\u00e9 fiable, est ce qu'il leur reste fiable ou est-ce que il est aujourd'hui remis en question. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:37) [84%] :\r\nIl reste certainement fiable est \u00e9tant en service de pays des d\u00e9cennies pratiquement et on a eu pratiquement pas d'accident avec cet avion qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [93%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions ce matin, \u00e0 ce stade donc, Daniel Reist, vous \u00eates, je vous le rappelle, le porte- parole de l'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [94%] :\r\nEt en revient \u00e0 l'actualit\u00e9 politique puisque le successeur de Didier Burkhalter sera connu dans tout juste une semaine, le 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [94%] :\r\nCandidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont pass\u00e9 hier la redoutable \u00e9preuve des auditions, Avantage au PLR Ignazio Cassis le groupe politique le plus fort sous la Coupole, l'UDC soutient clairement le Tessinois, le PDC et les Verts ne prennent pas encore position mais selon plusieurs d\u00e9clarations de parlementaire, le Genevois Pierre Maudet, n'a pas franchement convaincu la Vaudoise Isabelle Moret a elle fait bonne impression au moins aupr\u00e8s des Verts, \u00e9coutez le pr\u00e9sident du parti \u00e9cologiste Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:26) [93%] :\r\nIl est clair que les Verts ont une tendance vu la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de recommander une femme on va peser les diff\u00e9rentes saveurs du monde et on va aussi un peu de tester les diff\u00e9rents arguments sont en coh\u00e9rence avec les votes des candidats ou les positions des candidats qu'ils ont eu dans le pass\u00e9 et on va finalement je pense aboutir \u00e0 trouver une une opinion commune pour les \u00e9lections, mais \u00e7a m\u00e9rite encore les discussions qu'on va avoir la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [84%] :\r\nUn Gl\u00e4ttli, pr\u00e9sident du groupe des Verts sous la Coupole, il r\u00e9pondait \u00e0 Marc mini kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [91%] :\r\n7 heures, 8 sur la Premi\u00e8re on prend la direction de la France, entre 200 et 500 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier contre la r\u00e9forme du code du travail, version Emmanuel Mac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [96%] :\r\nLes estimations divergent sur l'ampleur de la mobilisation, mais elle a en tout cas \u00e9t\u00e9 un peu plus massive qu'attendu puisque un seul syndicat majeur, la CGT avait appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 Paris, ils \u00e9taient entre 24000 et 60000 notre correspondante Ariane Hasler a suivi ce cort\u00e8ge o\u00f9 l'un des sentiments r\u00e9currents \u00e9tait l'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:32) [86%] :\r\nLa loi travail des pointes marron donc avec par endroits gr\u00e2ce qui sont l\u00e0 tout le patronat et les emplois li\u00e9s, ils sont sous quelque part, c'est pour \u00e7a que je pense que tout le monde proteste parce que on sait tr\u00e8s bien qu'\u00e0 l'avenir, si \u00e7a continue, tout ce qui s'est dit tout \u00e7a, on aura du aujourd'hui notre mot \u00e0 dire que les salaires continuer et les lois seront pas respect\u00e9es parce que il y aura de moins en moins de lois sur le travail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:59) [82%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, il applique ce qu'il fait lui peut pas le reprocher \u00e7a, ceci \u00e9tant, nous, on savait qu'il y avait des choses parce que souvent, il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : nous, on savait qu'il y avait des choses qui va le casque sur l'accueil fait \u00eatre vigilant parce que nous avons, on savait que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur et c'est pour \u00e7a que notre France d'action l\u00e0 aussi pour \u00e7a, il avoue dans les m\u00e9dias, vous dites, vous dites bien que effectivement derri\u00e8re sa cha\u00eene les diff\u00e9rentes r\u00e9formes qui vont \u00eatre tr\u00e8s dures, on parle aujourd'hui d'un test pour Macron un triste de voir comment \u00e7a va se passer puisqu'apr\u00e8s l'arri\u00e8re, il va y avoir forc\u00e9ment un peut l\u00e9gif\u00e9rer pas grand monde aujourd'hui forc\u00e9ment l'arri\u00e8re \u00e7a parce qu'encore plus \u00e0 l'aise et apr\u00e8s l'arri\u00e8re toutes les lois vont vont encha\u00eener les unes dans les autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:37) [91%] :\r\nOn verra, on verra l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu quand m\u00eame un rapport de force assez significatif et le gouvernement n'a pas boug\u00e9, on va voir cette ann\u00e9e, \u00e7a c'est, c'est c'est vraiment le le concept de rapport de force est un concept essentiel pour comprendre ce qui se passe, le droit du travail s'est construit gr\u00e2ce \u00e0 un rapport de force social est il en train de se d\u00e9construire au moyen d'un renversement du rapport de force. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:08) [98%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [94%] :\r\nL'ambiance de manifestations la des manifestations, elles sont carr\u00e9ment quotidiennes au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la compte le r\u00e9gime de Nicolas semaine d'Europe hier soir le pr\u00e9sident chaviste a effectu\u00e9 une d\u00e9claration suprise il annonce une timide reprise des n\u00e9gociations avec l'opposition des pourparlers sans face \u00e0 face Direct doivent d\u00e9buter demain en R\u00e9publique Dominicaine, elles s'inscrivent dans le cadre de la m\u00e9diation propos\u00e9e par l'ex- pr\u00e9sident espagnol Jos\u00e9 Luis Zapatero en football, les joueurs du FC B\u00e2le se sont inclin\u00e9s 3 0 hier soir sur la pelouse de Manchester United, la rentr\u00e9e des Rh\u00e9nans en Ligue des champions et donc rat\u00e9e et la suite de la campagne s'annonce d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9e, le r\u00e9cit de Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:51) [88%] :\r\nLe succ\u00e8s mancunien est m\u00e9rit\u00e9e et logique aussi car, m\u00eame sans \u00eatre tr\u00e8s impressionnant, Manchester United s'est montr\u00e9 dominateur efficace et tr\u00e8s r\u00e9aliste, les 2 belges, c'est l'araign\u00e9e Lukaku puis le jeune anglais Rashford ont inscrit 3 buts de cette rencontre de qualit\u00e9 tr\u00e8s in\u00e9gale int\u00e9ressantes en premi\u00e8re p\u00e9riode puis plus terne, par la suite, B\u00e2le nourrissait que peu d'espoir dans cette partie, il ne s'est cr\u00e9\u00e9 qu'une seule occasion et encore \u00e0 3 0 dans ces conditions, impossible de cr\u00e9er l'exploit, battu hier soir les Rh\u00e9nans sans vont vraiment au devant d'une mission tr\u00e8s difficile dans cette phase de groupes ou en plus de Manchester, Benfica et le CSKA Moscou lui reste sup\u00e9rieur Manchester Jo\u00ebl Robert rtssport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [93%] :\r\nDans le m\u00eame groupe justement, hier soir, le CSKA Moscou s'est impos\u00e9 2 1 contre le Benfica et dans le choc de la soir\u00e9e, le FC Barcelone a battu la Juventus de Turin 3 0, hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron c'\u00e9tait adjug\u00e9 hier le derby Romand de la soir\u00e9 face \u00e0 Bienne, victoire 3 2 des Fribourgeois les 2 clubs l\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 battus d\u00e9faite de Lausanne \u00e0 Zoug 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations revers aussi de Gen\u00e8ve- Servette battu 4 1 sur la glace de Dave. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:59) [99%] :\r\nDans l'intimit\u00e9 de Jean-Luc Godard, le nouveau film de Michel Hazanavicius Redoutable sort ce mercredi sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [88%] :\r\nLe cin\u00e9aste de OSS 117 E 2 il sans d'un roman d'Anna Wiazemsky ancienne \u00e9pouse et actrice de Jean-Luc Godard, afin de raconter l'histoire de ce couple, entre 1960 et 1970. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:20) [83%] :\r\nCette chose que je n'\u00e9tait sur le point de r\u00e9volutionnaire, mais pourquoi il y a vraiment une bonne ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:34) [65%] :\r\nJe veux pas reconnu sans Moulinex par la, c'est un film qui lui crash Sarah oculaire par la peau, les couilles avec les tribus ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cran, un seul com\u00e9dien Louis Garrel, qui incarne, Jean-Luc Godard et c'est un film qui n'a rien d'un biopic Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:54) [95%] :\r\nNon, et ce n'est ni un hommage ni une charge critique contre le cin\u00e9aste plut\u00f4t une vision, une impression tout \u00e0 fait personnelle d'une figure majeure du cin\u00e9ma moderne un personnage \u00e0 la fois odieux attachant, dr\u00f4le solitaire aga\u00e7ant g\u00e9nial et le film pastiche \u00e0 merveille avec beaucoup d'humour, le Style tr\u00e8s pop color\u00e9 du cin\u00e9ma de Godard de c'\u00e9tait poc et l\u00e0 o\u00f9 le redoutable fait mouche, c'est dans sa mani\u00e8re de mettre en parall\u00e8le trois crises, la crise dans couple la crise d'une soci\u00e9t\u00e9 qui traverse mai 68 et ses utopies et la crise d'un cin\u00e9aste d'un auteur, une ic\u00f4ne adul\u00e9e, qui va chercher \u00e0 se lib\u00e9rer de l'image que les autres projettent sur lui de tuer Godard, en somme, le film ne plaira sans doute pas au gardien du temple, Godard bien les autres pourront se passionner pour ce film de rupture intime artistique et politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [95%] :\r\nRedoutable \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s ce soir sur les \u00e9crans romands et puis un mot encore de la m\u00e9t\u00e9o avec un ciel toujours en nuageux aujourd'hui, except\u00e9 en Valais Le Valais qui b\u00e9n\u00e9ficiera de quelques \u00e9claircies, il faudra compter avec quelques gouttes sur le nord de la Romandie le mercure se situera entre 17 et 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, pas d'changement pour demain vendredi, le temps sera partiellement ensoleill\u00e9 et on devrait gagner 2 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:00) [78%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Julien terre 7 heures 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD743B77-6284-47BD-A2ED-12BD5D978F26", "internalArchiveId": "FD743B77-6284-47BD-A2ED-12BD5D978F26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites progresse, selon un sondage de gfs.bern", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Selon le deuxi\u00e8me sondage gfs.bern sur la r\u00e9forme des retraites publi\u00e9 mercredi pour le compte de la SSR, le oui conserve un l\u00e9ger avantage \u00e0 51% alors que le non progresse de deux points \u00e0 44%. Il reste un peu plus de dix jours de campagne pour tenter de convaincre les citoyens.\r\n\r\n* * Le non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites progresse, selon un sondage de gfs.bern  STEPHANE DELEURY, en direct du Studio de Neuch\u00e2tel / natel ** 33\r\n7h43 sur la Premi\u00e8re... on revient sur notre deuxi\u00e8me sondage concernant la r\u00e9forme des retraites.. sur laquelle nous votons le 24 septembre. \r\nLes Suisses sont TRES partag\u00e9s \u00e0 10 jours du vote.. \r\nLe camp du OUI conserve une tr\u00e8s l\u00e8g\u00e8re majorit\u00e9 dans les intentions de vote \u00e0 51 %.... \r\nLe NON \u00e0 la r\u00e9forme en revanche progresse de deux points pour s'\u00e9tablir \u00e0 44 %... \r\nSt\u00e9phane Deleury Bonjour!\r\nImpossible de pr\u00e9voir le sort de la pr\u00e9voyance 2020 \u00e0 ce stade... Mais vous avez analysez ces r\u00e9sutats.. Quels enseignements vous en tirez? \r\nPapier : \r\nQue ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9. A part ca.. on voit une claire polarisation gauche droite : les partis politiques maitrisent leur troupes : le OUI est tr\u00e8s largement majoritaire chez les militants de gauche et au PDC. Le NON est en t\u00eate au PLR et \u00e0 l'UDC... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, qui est presque chaque soir sur le terrain, joue un r\u00f4le d\u00e9terminant dans le relatif maintien du OUI. Notons qu'en Suisse romande, les militants verts et socialistes sont moins enclins \u00e0 soutenir la r\u00e9forme que leurs camarades al\u00e9maniques... illustration des divisions de la gauche romande.\r\nQuels sont les arguments qui portent dans les deux camps ? \r\nL'argument qui est le plus souvent cit\u00e9 c'est la n\u00e9cessit\u00e9 d'un compromis apr\u00e8s 20 ans d'\u00e9chec en mati\u00e8re de r\u00e9forme des retraites... un argument de raison qui profite \u00e9videmment au camps du oui. Globalement les arguments mis en avant par le gouvernement et le conseiller f\u00e9dr\u00e9al Alain Berset se renforcent. \r\nCeux des opposant perdent l\u00e9g\u00e9rement en cr\u00e9dibilit\u00e9... et notamment, c'est int\u00e9ressant, l'argument de la gauche de la gauche, sur l'augmentation de la retraite des femmes. Au niveau Suisse, hommes et femmes ont d'ailleurs des intentions de vote totalement identiques. Alors si le NON progresse de deux points, les opposant le doivent surtout \u00e0 un d\u00e9but de campagne tonitruant et \u00e9motionnel qui produit toujours ses effets. \r\nQuels sont les sc\u00e9narios... pour ces prochains jours ? \r\nSoit la frange de la population la plus critique par rapport \u00e0 la politique gouvernementale se mobilise. Avec \u00e0 la cl\u00e9 un vote de protestation qui ferait capoter la r\u00e9forme. Un peu comme sur l'augmentation du prix de la vignette par exemple...\r\nSoit alors les arguements gouvernementaux continuent de porter et alors la r\u00e9forme des retraites pourrait \u00eatre accpet\u00e9e de justesse dans 10 jours. Un peu comme lors du vote sur la r\u00e9vision de la loi sur la radio t\u00e9l\u00e9vision.\r\n***Une fois qu'on a dit \u00e7a... reste \u00e0 savoir si la hausse de la TVA obtiendra une majorit\u00e9 des cantons. \r\nOui vous le savez, pour que la r\u00e9forme soit accept\u00e9e, il faut que le peuple ET les canton disent oui \u00e0 la hausse de la TVA... et c'est probablement l'obstacle le plus difficile \u00e0 franchir pour les partisans de la r\u00e9forme... Le politologue Lukas Golder, auteur du sondage, est tr\u00e8s clair... C'est quasiment impossible d'obtenir le soutien de 12 cantons  si le OUI ne d\u00e9passe pas 51 % dans les urnes. Ce n'est pas un hasard si la droite veut cibler sa campagne dans les cantons les plus ind\u00e9cis.", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896782", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites progresse, selon un sondage de gfs.bern / LME_2017-09-13T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Selon le deuxi\u00e8me sondage gfs.bern sur la r\u00e9forme des retraites publi\u00e9 mercredi pour le compte de la SSR, le oui conserve un l\u00e9ger avantage \u00e0 51% alors que le non progresse de deux points \u00e0 44%. Il reste un peu plus de dix jours de campagne pour tenter de convaincre les citoyens."], "variantIds": ["ece-8896782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T04:42:40Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTrois on revient sur notre deuxi\u00e8me sondage concernant la r\u00e9forme des retraites, sur laquelle nous voterons le 24 septembre les Suisses sont tr\u00e8s partag\u00e9s \u00e0 10 jours du vote, le camp du oui conserve une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re majorit\u00e9 dans les intentions de vote \u00e0 51 pourcent le le non \u00e0 la r\u00e9forme en revanche progresse de 2 points pour s'\u00e9tablir \u00e0 44 pourcent bonjour bonjour St\u00e9phane Deleury Bonjour, impossible de pr\u00e9voir \u00e9videmment le sort de la pr\u00e9voyance 2020, \u00e0 ce stade, mais vous avez analysez ces r\u00e9sultats, quels enseignements vous en tirez, si ce n'est qu'\u00e9videmment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nL\u00e0 c'est tr\u00e8s serr\u00e9, puis c'est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour les sondeurs, cette r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance 20 20 \u00e0 part \u00e7a, h\u00e9 bien on voit une claire polarisation au gauche droite, les partis politiques ma\u00eetrisent leur troupes le oui est tr\u00e8s largement majoritaire chez les militants de gauche au PDC le oui s'\u00e9rode, du coup, les militants d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pourraient \u00eatre les arbitres le nom est clairement en t\u00eate au PLR et \u00e0 l'UDC le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, en charge du dossier qui est presque chaque soir sur le terrain, il est encore hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve Alain Berset joue selon le sondage, un r\u00f4le d\u00e9terminant dans le relatif maintien du oui, notons qu'en Suisse romande, h\u00e9 bien les militants Verts et socialistes sont moins enclins \u00e0 soutenir la r\u00e9forme que leurs camarades al\u00e9maniques illustration des divisions de la gauche romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [83%] :\r\nEt est et St\u00e9phane quels sont les arguments qui portent dans les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nAlors, celui qui est le plus souvent cit\u00e9 par les partisans et les opposants d'ailleurs, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 d'un compromis apr\u00e8s 20 ans d'\u00e9chec en mati\u00e8re de r\u00e9forme des retraites, un argument disons de raison qui profite \u00e9videmment au camp des partisans globalement les arguments mis en avant par le gouvernement se renforcent, en revanche, ceux des opposant perdent l\u00e9g\u00e8rement en cr\u00e9dibilit\u00e9 depuis un mois et, notamment, c'est int\u00e9ressant, l'argument de la gauche de la gauche sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes au niveau Suisse, hommes et femmes ont d'ailleurs exactement les m\u00eames intentions de vote, alors si le non progresse de 2 points aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est que les opposants ont commenc\u00e9 avec une campagne tonitruante \u00e9motionnel tr\u00e8s t\u00f4t et \u00e7a produit toujours ses effets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [97%] :\r\nQuels sont les sc\u00e9narios pour ces 10 prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nAlors soit la frange de la population la plus critique par rapport au gouvernement se mobilise, on aurait alors \u00e0 la cl\u00e9 un vote de protestation qui ferait capoter la r\u00e9forme, un peu comme lors du vote sur l'augmentation du prix de la vignette, par exemple, c'\u00e9tait en 2013 soit alors les arguments gouvernementaux continuent de de porter toujours plus et alors la r\u00e9forme des retraites pourrait \u00eatre accept\u00e9e de justesse dans 10 jours L \u00e0, c'est un peu comme lors du vote sur la radio t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la r\u00e9vision de la loi RT, c'\u00e9tait en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [93%] :\r\nOui, parce que, une fois qu'on a dit \u00e7a, St\u00e9phanie reste encore \u00e0 savoir si la hausse de la TVA obtiendra une majorit\u00e9 des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [94%] :\r\nMais vous avez tout \u00e0 fait raison pour que la r\u00e9forme soit accept\u00e9e, il faut que le peuple et les cantons disent oui \u00e0 la hausse de la TVA, et c'est probablement l'obstacle le plus difficile \u00e0 franchir pour les partisans de la r\u00e9forme, le politologue loquace Colbert, auteur du sondage est tr\u00e8s clair, c'est quasiment impossible d'obtenir le soutien de 12 cantons, si le oui ne d\u00e9passe pas 51 pourcent dans dans les urnes romaine en est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 51 pourcent de de oui aujourd'hui dans l'instantan\u00e9 du jour c'est donc pas hasard si la droite, le PLR en particulier veut cibler sa campagne dans les r\u00e9gions les plus ind\u00e9cis pour faire capoter la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [91%] :\r\nRoger Koeppel, si cette r\u00e9forme capote comme dit St\u00e9phane Deleury c'est une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9forme des retraites qui qui tombe \u00e0 l'eau, c'est, c'est un peu un \u00e9chec collectif quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [82%] :\r\nAlors pour moi, je dois dire une confession je suis religieusement contre cette r\u00e9forme, qui n'est pas une r\u00e9forme \u00e0 c'\u00e9tait c'est du populisme pour plus de dire oui, vous, vous recevez quelques gens recevoir de 70 francs et \u00e7a c'est on peut acheter l'\u00e9lectorat et je suis tout \u00e0 fait contre, enfin, on a des grands grands propres probl\u00e8mes tant cette tendance dans le le le internat \u00e0 Rafah dans la baisse, et on a un grand probl\u00e8me et vous pouvez pas de jeter la Marne le le money dans les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [87%] :\r\nAlors s'entendent Monsieur va quand m\u00eame falloir s'entendent sur ce dossier aux chambres oh pardon je j'ai pas compris que je disais, il va quand m\u00eame falloir trouver une solution puisque \u00e7a fait 20 ans qu'on essaye de r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [85%] :\r\nOui, oui, c'est tout \u00e0 fait c'est mais la gauche a trouv\u00e9 vraiment de de agrandir l'AVS \u00e0 le le projet de la gauche et maintenant Monsieur Berset, il a r\u00e9ussi avec une majorit\u00e9 minuscule de dans dans la Chambre f\u00e9d\u00e9rale et la maison f\u00e9d\u00e9ral mais c'est, c'est, pour moi c'est une c'est pas \u00e7a, \u00e7a ne va pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T06:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06F093D1-9342-4EC4-A10C-398C29222814", "internalArchiveId": "06F093D1-9342-4EC4-A10C-398C29222814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag reprend jeudi au Conseil national", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Un contre-projet \u00e0 l'initiative No Billag a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, lors du travail en commission, pour diminuer de moiti\u00e9 la redevance. D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE), et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD).\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag reprend jeudi au Conseil national *** Forum toujours en direct des Pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAvec ce d\u00e9bat qui aura lieu demain au Conseil national sur l'initiative No Billag. Ce texte demande la suppression de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision.\r\nLors du travail en commission, une minorit\u00e9 demandait un contre-projet \u00e0 cette initiative pour diminuer de moiti\u00e9 la redevance. \r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec \r\n Manfred B\u00fchler, CN UDC BE (pour un contre-projet) \r\n- faut-il d\u00e9j\u00e0 agir avec no billag, et ce contre-projet qui veut diminuer de moiti\u00e9 la redevance?  ou profiter de la r\u00e9flection globale, cette loi m\u00e9dias annonc\u00e9e par le Gouvernement ? ... d\u00e9bat annonc\u00e9... \r\n- banderilles, mettre la pression? \r\n- pourquoi personne ou presque \u00e0 l'UDC en faveur de No Billag? \r\n- avec un contre-projet, retrait de l'initiative possible?? \r\n- si pas de contre-projet, vous allez soutenir l'initiative?? \r\n- Quid des r\u00e9gions linguistiques? en Suisse romande / Tessin... alors que c'est justement au centre des discussions sur la succession Burkhalter.. On sait que la SSR a cette mission de repr\u00e9senter les r\u00e9gions linguistiques, avec un moindre budget, qui le fera ?\r\n- votre SSR id\u00e9ale? \r\n G\u00e9raldine Savary, CE PS VD\r\n- est-ce qui vaudrait pas mieux un contre-projet qui montre que la SSR fait un effort? plut\u00f4t que risquer le tout pour le tout devant le peuple?? \r\n- le soutien des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques \u00e0 un contre-projet, \u00e7a met encore un peu de pression \r\n- paysage m\u00e9diatique qui se traverse une p\u00e9riode difficile.. se r\u00e9duit.. face \u00e0 \u00e7a, la SSR doit-elle faire aussi un effort ou au contraire, de plus en plus n\u00e9cessaire au vu de la concentration dans le priv\u00e9? \r\nD\u00e9fendre la pluralit\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbts? \r\n- proposition des Verts qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, reparl\u00e9 en d\u00e9but de semaine: la SSR sans publicit\u00e9 ? mani\u00e8re de contenter tout le monde...\r\n- SSR id\u00e9ale?? \r\nEn direct du studio des pas perdus\r\n( Chiffres:  budget de 1 milliard 600 millions de francs. - 75 % redevance / 25 % publicit\u00e9)\r\nRedevance aujourd'hui . 451 francs par an par foyer, 1 franc 10 par jour.\r\nDoris Leuthard doit annoncer prochainement une diminution de la redevance)\r\n((Papier contexte: \r\nPluss de concurrence m\u00e9diatique et une SSR moins grande... c'est la vision qui l'a emport\u00e9 hier (LUN) au Conseil national lors des premiers d\u00e9bats autour la radio et la TV publiques. Jeudi, la chambre du peuple se prononcera sur l'initiative \"NO BILLAG\" qui vise \u00e0 supprimer la redevance. Mais avant ce d\u00e9bat muscl\u00e9, plusieurs autres interventions parlementaires ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es... de quoi donner la tendance politique au sujet de la SSR, Thibaut Schaller.\r\n((Et la tendance sous la coupole est \u00e0 une r\u00e9duction de la taille de la SSR... et au d\u00e9veloppement des m\u00e9dias priv\u00e9s. Trois d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises. La premi\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e: les cha\u00eenes comme la RTS ou la SRF devront mettre \u00e0 disposition des reportages pour les autres m\u00e9dias. Deuxi\u00e8me point: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire le nombre de cha\u00eenes radio ou TV - sans sp\u00e9cifier d\u00e9sormais quelle cha\u00eene est vis\u00e9e - Option musique avait \u00e9t\u00e9 auparavant \u00e9voqu\u00e9e. Enfin, troisi\u00e8mement, et c'est un vrai d\u00e9veloppement de la concurrence: le march\u00e9 des m\u00e9dias priv\u00e9s locaux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cloisonn\u00e9. Actuellement, une entreprise ne peut d\u00e9tenir plus de deux t\u00e9l\u00e9vision et deux radios... cette limite sera supprim\u00e9e. La zone de desserte de ces m\u00e9dias sera \u00e9galement \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e... pour donner plus d'assise aux m\u00e9dias locaux face \u00e0 la SSR. Tout cela doit encore \u00eatre confirm\u00e9 par le Conseil des Etats... et figurera alors dans la future loi m\u00e9dia sur laquelle planche le gouvernement. On verra jeudi lors du d\u00e9bat sur l'initiative No Billag si le National poursuit sur cette voie. Une contre-proposition est sur la table pour r\u00e9duire de moit\u00e9 la redevance... et donc le budget de la SSR.))", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896753", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur l'initiative No Billag reprend jeudi au Conseil national / FOR_2017-09-13T18:12:00_developpement-7", "Forum du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Un contre-projet \u00e0 l'initiative No Billag a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, lors du travail en commission, pour diminuer de moiti\u00e9 la redevance. D\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE), et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8896753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:39Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe sera demain qu'aura lieu au Conseil national, ce d\u00e9bat sur l'initiative No Billag ce texte demande la suppression de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9vision la question qui va, qui va \u00eatre abord\u00e9e probablement demain, enfin tr\u00e8s certainement demain c'est c'est ce qui \u00e9tait ressorti du travail 2 commissions, c'est-\u00e0-dire une minorit\u00e9 qui demandait un contre- projet, cette initiative pour diminuer de moiti\u00e9 de redevance on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, avec vous, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC bernois et G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise bonsoir Manfred B\u00fchler demain on va discuter de de de No Billag de cette initiative et puis aussi dans contre- projet c'est une minorit\u00e9 qui soutient cette id\u00e9e de contre- projet, c'est-\u00e0-dire couper l'apparent de diviser la la redevance par par 2, c'est ce que vous allez soutenir demande tr\u00e8s probablement pourquoi, pourquoi ce contre- projet maintenant alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de plancher sur une sur une loi m\u00e9dias \u00e9taient fait justement ce travail de fond sur sur l'avenir des m\u00e9dias en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nAlors je crois que le contre- projet \u00e0 sa place par rapport \u00e0 l'initiative, qui va \u00eatre mise en en votation et puis je pense que faire un contre- projet face \u00e0 l'initiative, qui peut \u00eatre vot\u00e9e en m\u00eame temps et pour moi, \u00e0 mes yeux, le meilleur moyen de temps emp\u00each\u00e9 que l'initiative ne soit accept\u00e9e parce que j'ai quelques craintes : je ne suis pas un v\u00e9ritable fan de cette initiative, je ne suis pas non plus fan du statu quo donc un contre- projet me para\u00eet la meilleure chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [84%] :\r\nOn a pu lire un certain l'UDC qui disait s'y avait pas de contre- projet on allait soutenir l'initiative No Billag qu'est -ce que ce serait votre cas, vous allez entrer dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nEt donc c'est \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable dilemme pour moi parce que le statu quo, me para\u00eet difficilement acceptable, nous nous battons depuis un bon moment pour que le statu quo ne soit ce qui tombe, c'est les joies de la technique, mais apr\u00e8s effectivement il y a pas de contre- projet, ce qui pourrait arriver demain, j'aurais, j'aurais un v\u00e9ritable cas de conscience, je ne sais pas encore si je soutiendrai l'initiative au vote final. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Savary est -ce qu'il aurait pas mieux finalement un contre- projet qui montre que que la SSR, c'est un effort plut\u00f4t que de risquer le tout pour le tout, sur l'initiative No Billag et devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [87%] :\r\nJe pense qu'on fait pas de contre- projet sur un mauvais projet 50 le projet mauvais bien on consid\u00e8re qu'il est mauvais, qu'on prend les d\u00e9cisions qui s'imposent, c'est le cas avec cette initiative, No Billag, qui est une mauvaise r\u00e9ponse, d'ailleurs, pour un probl\u00e8me qui n'existe qu'il n'existe pas vraiment cette course f\u00e9d\u00e9ral qui fixe la redevance c'est bien comme \u00e7a, \u00e7a garantit l'ind\u00e9pendance imm\u00e9diate, service public \u00e7a garantit aussi son d\u00e9veloppement sa survie sa garantie cadre aussi et puis, comme vous l'avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9 une loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques sera discut\u00e9 et dans ce cadre -l\u00e0, on demande d\u00e9finira au fond le paysage m\u00e9diatique qu'on souhaite, mais que le prochain Parlement aucun Parlement comme c'est le cas avec l'initiative No Billag voir ensuite la population se prononcent sur le montant d'une redevance c'est v\u00e9ritablement alors matou tutelle un m\u00e9dia dans la l'ind\u00e9pendance et l'impartialit\u00e9 garanti dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [92%] :\r\nManfred M\u00fcller c'est pas mettre la charrue avant les boeufs, c'est-\u00e0-dire d\u00e9finir la l'enveloppe budg\u00e9taire avant d\u00e9finir ce qu'on veut comme un paysage audiovisuel en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nNon je crois pas, \u00e7a fait maintenant des des moi- m\u00eame des ann\u00e9es que l'on demande un d\u00e9bat v\u00e9ritable sur sur la SSR sur le paysage m\u00e9diatique suisse \u00e7a \u00e9t\u00e9 promis du reste, lors de la votation sur la LRTV, la mouture actuelle qui va entrer en vigueur et puis qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 de tr\u00e8s tr\u00e8s court tout \u00e0 fait de justesse par 3000 voix d'avance sur l'ensemble du pays, c'est quand m\u00eame rien du tout et \u00e7a a montr\u00e9 que, il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me avec cette cette redevance, ce syst\u00e8me de perception, en particulier dans la sensibilit\u00e9 al\u00e9maniques et je crois que ignorer ce probl\u00e8me ou faire comme s'il n'y avait pas de probl\u00e8me, comme le le fait un petit peu ma coll\u00e8gue Savary, c'est un petit peu dangereuse, parce que ce m\u00e9contentement pourrait encore grandir, s'il n'y a pas de mouvements du c\u00f4t\u00e9 de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [78%] :\r\nUne Ferrari, vous faites j'Savary, vous faites comme si avait pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [91%] :\r\nMais ce qui est dangereux, je crois et je je vous le dis encore plus \u00e0 vous parce que vous venez d'une r\u00e9gion minoritaires dans le canton de Berne avec une culture, une identit\u00e9, voil\u00e0, on parle fran\u00e7ais dans ce pays, h\u00e9 bien \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte cher, oui, \u00eatre une mine, faire respecter les minorit\u00e9s, \u00e7a a un prix et ce prix, il passe en particulier par la redevance, parce qu'on sait tr\u00e8s bien que nous roman ou ou les cantons dans lesquels on parle fran\u00e7ais, h\u00e9 bien on paye moins parce qu'on re\u00e7oit et cette r\u00e9alit\u00e9 c'est la force du syst\u00e8me qu'on a aujourd'hui des m\u00e9dias qu'on a aujourd'hui des m\u00e9dias de service public, \u00e7a n'emp\u00eache pas \u00e9videmment de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont cet argent est affect\u00e9 au \u00e0 la \u00e0 la discussion est -ce qu'effectivement comme comment faire vivre un paysage m\u00e9diatique avec la presse \u00e9crite qui est en crise, donc moi je suis pr\u00eate \u00e0 discuter de tout \u00e7a, \u00e9videmment, et, et, et, bien \u00e9videmment, encore plus avec avec vous et avec l'UDC qui qui qui luttent ou qui qui qui m\u00e8ne une campagne une offensive contre le service public, de fa\u00e7on \u00e0 mon avis irresponsable je, je, je, je trouve qu'on doit, on devrait se mettre autour de la TAM r\u00e9fl\u00e9chir un paysage m\u00e9diatique diversifi\u00e9e mais cette cette initiative No Billag et un contre- projet \u00e0 fortiori son dans les 2 cas, des des mauvaises id\u00e9es des mauvaises directions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est sur cette question des des minorit\u00e9s linguistiques, c'est vrai, le canton de Berne et tr\u00e8s largement al\u00e9manique mais il y a une minorit\u00e9 francophone et vous faites partie de ceux qui qui la d\u00e9fendent, qui la d\u00e9fendaient dans ce canton, \u00e7a vous passe pas probl\u00e8me effectivement ce de \u00e7a pourrait mettre en p\u00e9ril justement l'offre dans les minorit\u00e9s linguistiques, que ce soit en romanche, on est italien ou en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nNon, je ne crois pas l\u00e0 en fait un petit peu un faux proc\u00e8s aux intentions des des tenants d'un contre- projet, nous avons dit aussi en commission que nous n'avons pas l'intention de d\u00e9manteler le service public de mani\u00e8re totale, le service public a un r\u00f4le fondamental \u00e0 jouer pour la coh\u00e9sion de ce pays, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 sur le fond, la seule question c'est de savoir est -ce que le service public doit tout faire ce qu'il fait aujourd'hui, je suis d'avis que non, il peut en faire moins sans remettre en question ce r\u00f4le et sans remettre en question la redistribution sans remettre en question la redistribution qui va de la Suisse al\u00e9manique vers la Suisse romande et la Suisse romanche ou ou italienne ce principe -l\u00e0 n'est pas remis en cause cette solidarit\u00e9 doit aussi jouer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [86%] :\r\nMoi non, on entend \u00e7a syst\u00e9matiquement il faut r\u00e9duire d\u00e9graisser le mammouth, etc apr\u00e8s dans les faire quand on, quand on regarde les propositions r\u00e9elles, on se rend bien compte que sur les propositions de suppression, par exemple, de cha\u00eenes musicales comme option musique, hein, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame une des propositions concr\u00e8tes, r\u00e9elles qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ici au conseil national dans cette chambre au Conseil national, voil\u00e0, on sait que la population d'abord \u00e9coutent option musique aussi j'imagine chez vous dans votre, dans votre r\u00e9gion, Monsieur et puis en plus ce d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des cha\u00eenes qui sont pas pas tr\u00e8s chers qui sont pas on\u00e9reuse, donc, de facto, ce que vous voulez, en r\u00e9alit\u00e9, dire, c'est que la la SSR, le service public doit se r\u00e9duit \u00e0 des t\u00e2ches vraiment de service minimum, c'est-\u00e0-dire un peu de politique, un peu de religion, un peu de culture offrir ce type de prestations et tout le reste, \u00e7a c'est transf\u00e9r\u00e9 au au radio- t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es, aux march\u00e9s : march\u00e9 rend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [85%] :\r\nQuand m\u00eame tr\u00e8s populaire malgr\u00e9 de l\u00e0 d'ailleurs, c'est vrai, c'est assez \u00e9tonnant au sein de l'UDC, il y a plus grand monde, on a l'impression, pour soutenir No Billag un petit peu la suppression de la redevance, vous utilisez un peu cette initiative comme moyen de pression comme fa\u00e7on de d'arriver \u00e0 \u00e0 votre projet \u00e0 vous, c'est-\u00e0-dire une SSR avec un mandat r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [89%] :\r\nAlors je crois que l'initiative, elle a pas \u00e9t\u00e9 premi\u00e8rement par par l'UDC, donc on peut pas nous nous reprocher finalement de l'utiliser comme moyen pression c'est une r\u00e9alit\u00e9 politique, on va devoir voter \u00e0 sujet et en tout cas en ce qui me concerne, je n'ai pas envie de me retrouver avec une votation o\u00f9 tout \u00e0 coup, tout le monde sera constern\u00e9, au soir de la votation en disant : mais qu'est -ce qu'on va faire maintenant, c'est pour \u00e7a que \u00e7a me para\u00eet important de de Maistre du mouvement dans ce paysage m\u00e9diatique et que la SSR fasse aussi un certain nombre de pas dans la direction non pas des initiants mais aussi donne de notre volont\u00e9 de notre groupe politique qui souhaitent que certaines t\u00e2ches, soit laisser davantage au priv\u00e9 et \u00e7a signifie pas que qui Abyssub leur s\u00e9jour non mais absolument pas, je crois que Monsieur Blocher acheter des journaux son droit en en en Suisse orientale, mais ici on parle de de m\u00e9dias \u00e9lectroniques de radio, de t\u00e9l\u00e9vision, c'est c'est totalement autre-chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [89%] :\r\nDirais pas que c'est une une r\u00e9gion de Suisse centrale c'est pourtant voil\u00e0 de c'est dans le giron de de Blocher, c'est maintenant tous les journaux, les petits journaux, il a une t\u00e9l\u00e9vision aussi d'ailleurs, je trouve que voil\u00e0, il a, il a une certaine sans doute, volont\u00e9 de de sauver ou de ou de, de, de s'emparer de du du paysage ou de certains m\u00e9dias, voil\u00e0 c'est un c'est un r\u00f4le qui souhaite jouer mais \u00e7a veut pas dire pour autant que quand on a un service public avec 40 dans les t\u00e2ches sont garantis par la Constitution qu'il faille alors c\u00e9der CD7 cet espace de d\u00e9mocratie \u00e0 des \u00e0 des milieux priv\u00e9s et en partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [92%] :\r\nIl y a absolument pas de \u00e7a dont il s'agit, je crois que le service public \u00e0 ce r\u00f4le important et puis il n'est pas contest\u00e9 une \u00e9mission comme celle que vous \u00e9coutez, en ce moment que nous faisons en ce moment, elle n'est pas du tout concern\u00e9s par cette cette r\u00e9duction de de la taille finalement du mammouth SSR, appelons -le comme \u00e7a, je le, je le dis affectueusement parce qu'un mammouth, c'est plut\u00f4t sympa, mais je crois que c'est pas du tout de \u00e7a dont il s'agit, faut pas agiter la peur du d\u00e9mant\u00e8lement, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:18) [85%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, vous \u00e9voquiez la le le redimensionnement le le ce, ce paysage m\u00e9diatique suisse qui se redessine on voit effectivement des des concentrations des des rachats de disparitions de titres dans ce cadre l\u00e0 qu'est -ce qu'il faut, si, si, la SSR et continue d'\u00eatre, d'\u00eatre soutenus massivement, \u00e7a, \u00e7a risque de faire encore un un \u00e9cart encore plus grand avec avec la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [91%] :\r\nOui, en effet, c'est pour \u00e7a que je vous Genevois pas \u00e0 terme de de survie des m\u00e9dias priv\u00e9s sans une contribution des collectivit\u00e9s publiques, que \u00e7a soit des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette contribution elle pourrait par exemple passer par une redevance alors qui serait une preuve redevance aux m\u00e9dias et plus seulement une redevance \u00e0 la SSR, donc d'avoir une redevance identique \u00e0 celles qu'on a maintenant envie d'avoir une une partie de cette revente qui pourraient \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 la diversit\u00e9 des m\u00e9dias de la en mati\u00e8re de presse \u00e9crite, c'est, c'est une piste qu'on on devrait pouvoir discuter et qu'on devrait pouvoir discuter et c'est et les et avec ce type de d'initiatives de contre- projet que l'UDC d\u00e9pose l'espace de discussion, il devient impossible, parce que du coup, chacun se retranche sur ses positions, vous aurez une une SSR avec 2 une redevance \u00e0 200 francs, donc impossible de faire survivre la SSR dans ce de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et, du coup, un paysage m\u00e9diatique exangue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:42) [91%] :\r\nManfred M\u00fcller et lunettes une partie de la redevance pour la presse, pour d'autres m\u00e9dias, c'est quelque chose qui, qui vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [92%] :\r\n\u00e7a peut para\u00eetre s\u00e9duisant au premier abord, parce qu'on se dit tiens, il y a des journaux qui ont des difficult\u00e9s, on doit, on doit renvoyer des journalistes redimensionner des r\u00e9dactions, \u00e7a fait plaisir \u00e0 personne mais je crois que c'est c'est dangereuse et surtout si on donnait des soutiens publics aux journaux en particulier surtout des de la presse \u00e9crite, dont on parle, qu'on tomberait vite dans un probl\u00e8me on on dirait mais on est en train de subventionner des groupes comme ta m\u00e9dias qui font par ailleurs des tr\u00e8s grands b\u00e9n\u00e9fices avec d'autres canaux, les canaux \u00e9lectroniques notamment et puis tout \u00e0 coup on aurait les m\u00eames personnes, notamment \u00e0 gauche qui dire : c'est un scandale, on donne de l'argent public \u00e0 des groupes qui font des b\u00e9n\u00e9fices, il y a pas de raison de le faire, donc je pense que \u00e7a risque d'\u00eatre tr\u00e8s difficile de trouver un chemin pour faire quelque chose dans ce domaine -l\u00e0, je pense plut\u00f4t qu'il faut laisser au priv\u00e9 le soin de trouver des canaux de de de subventionnement crois\u00e9 au fond en gagnant de l'argent ailleurs qu'avec les journaux imprim\u00e9s par cette difficile actuellement, mais \u00e7a peut changer aussi dans l'avenir on, on le verra, mais c'est les priv\u00e9s qui sont capables, stade \u00e0 pieds au march\u00e9 pour faire surgir les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [92%] :\r\nEt ce d\u00e9bat sur, sur l'initiative No Billag aura lieu demain matin ici au conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1697A9CD-B247-4F5B-8F80-76FC42C82A38", "internalArchiveId": "1697A9CD-B247-4F5B-8F80-76FC42C82A38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Feu vert \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis en Valais", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthias Reynard,  opposant de longue date \u00e0 ce projet, pr\u00e9sident de l'association Haute Tension Sous terre suisse, qui veut enterrer ces lignes a\u00e9riennes\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 un recours d'une fondation et de quinze particuliers contre la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis. La ligne pourra donc \u00eatre construite. Interview de Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS).\r\n\r\n* * Feu vert \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis en Valais  \r\nLa ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chipis en Valais pourra \u00eatre construite. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 aujourd'hui le recours d'une fondation et de 15 particuliers. La haute Cour estime qu'une ligne a\u00e9rienne est acceptable, elle ne voit plus d'obstacles \u00e0 sa r\u00e9alisation que ce soit en mati\u00e8re de bruit ou de rayonnement.   Ce jugement l\u00e8ve donc  dernier obstacle \u00e0 cette ligne de 28 kilom\u00e8tres, projet initi\u00e9 en 1986. \r\nMatthias Reynard, vous nous avez rejoint, bonsoir ! Vous \u00eates un opposant de longue date \u00e0 ce projet, vous \u00eats pr\u00e9sident de l'association Haute Tension Sous terre suisse, qui veut enterrer ces lignes a\u00e9riennes. On imagine que vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, ce soir ?\r\nLe ma\u00eetre d'oeuvre de cette ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension, Swissgrid, le propri\u00e9taire du r\u00e9seau haute tension,  a pr\u00e9vu d'installer 3 c\u00e2bles , au lieu des 4 initialement envisag\u00e9s, \u00e7a ne vous console pas ?\r\nY a -t-il encore une marge de n\u00e9gociation ? On sait que le conseiller d'Etat  en charge de l'\u00e9nergie, Roberto Schmid, est oppos\u00e9 \u00e0 cette ligne ...\r\nLa population des communes concern\u00e9es pourrait organiser une r\u00e9sistance malgr\u00e9 tout ? La tol\u00e9rance envers ces lignes \u00e0 haute tension n'est plus la m\u00eame aujourd'hui ?\r\nPolitiquement, Swissgrid a int\u00e9r\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier ? A ne pas se mettre \u00e0 dos tout un canton ?  Cela pourrait pr\u00e9t\u00e9riter d'autres de ses  projets en Valais ?\r\nEst-ce que ce jugement \u00e0 valeur de signal, emp\u00eacher  l'enfouissement d'autres lignes \u00e0 tr\u00e8s hautes tensions ailleurs en Suisse ?", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896752", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Feu vert \u00e0 la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension Chamoson-Chippis en Valais / FOR_2017-09-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 un recours d'une fondation et de quinze particuliers contre la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis. La ligne pourra donc \u00eatre construite. Interview de Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-8896752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:40Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis s'Valais pour \u00eatre construite, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 aujourd'hui le recours d'une fondation et de quinze particuliers, la Haute cour estime qu'une ligne a\u00e9rienne est acceptable ne voit plus d'obstacles \u00e0 sa r\u00e9alisation, que ce soit en mati\u00e8re de bruit ou de rayonnement ce jugement l\u00e8ve donc le dernier obstacle \u00e0 cette ligne de 28 kilom\u00e8tres qui est un projet initi\u00e9 en 1986 \u00e0 la Matthias Reynard, vous nous avez rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un opposant de langue de longue date \u00e0 ce projet, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'association Haute tension sous terre suisse, conseiller national c'est cette valaisan donc cette association veut enterrer les lignes a\u00e9riennes en Suisse, on imagine que vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr qu'on est d\u00e9\u00e7u, on s'attendait un peu \u00e0 cette d\u00e9cision, vous savez dans les tribunaux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement difficile pour nous, depuis le d\u00e9but, il y a l'Euro il y a \u00e9videmment l'aspect juridique, l'aspect devant les tribunaux et puis \u00e0 l'aspect politique, l\u00e0 on a encore d'\u00e9normes espoirs parce que l'ras la r\u00e9action politique aujourd'hui est plus forte que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nAlors, vous pensez qu'il y a encore une une marge de n\u00e9gociation on sait notamment que le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9nergie, Roberto Schmidt \u00e9tait est oppos\u00e9 \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nOui, \u00e9coutez, construire la ligne aujourd'hui poursuivi greed, \u00e0 mon avis, c'est totalement impossible pour une raison simple : vous avez les populations concern\u00e9es, qui sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s contre vous avez les communes concern\u00e9es, qui sont contre le Grand Conseil valaisan qui a pris une position contre le Conseil d'\u00c9tat maintenant qui nous a rejoint dans ce combat et puis au niveau f\u00e9d\u00e9ral et bien un postulat que j'avais d\u00e9pos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e l'an pass\u00e9, maintenant on attend d'avoir le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour proposer une variante enfouis, donc ce serait un passage en force compl\u00e8tement fou de Suisse, donc \u00e7a veut dire que ce cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui c'est c'est pas la fin, Valais partir voter juste, c'est-\u00e0-dire que le combat continue, non c'est pas la fin du dossier, le combat va continuer et on doit penser \u00e0 nos paysages, la protection de nos paysages et la protection de notre tourisme et de la sant\u00e9 des les valaisan merci beaucoup Matthias Reynard c'est vrai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13854D2-BFDD-4BCD-9F73-53D6362FE1D0", "internalArchiveId": "B13854D2-BFDD-4BCD-9F73-53D6362FE1D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: les enfants du volcan", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00eele de Fogo (feu en portugais) porte bien son nom. Son volcan actif (2829m) est le point culminant de l'archipel africain du Cap-Vert, au large du S\u00e9n\u00e9gal. En 2014, une coul\u00e9e de lave a d\u00e9truit les deux villages situ\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du crat\u00e8re, une vaste plaine de lave noire et froide. Ch\u00e3 das Caldeiras, c'est le nom de ce lieu hors du commun o\u00f9 vit depuis un si\u00e8cle une communaut\u00e9 profond\u00e9ment attach\u00e9e \u00e0 sa terre volcanique, malgr\u00e9 les \u00e9ruptions successives. Notre guide pour l'ascension du Pico de Fogo s'appelle Nesito. Il a v\u00e9cu deux fois la destruction de sa maison, en 1995 et 2014. Et pourtant pour rien au monde il ne se verrait aller vivre ailleurs.\r\nReportage : Jonas Pool\r\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Volcan sur l'\u00eele de Fogo\r\nCr\u00e9dits: Dareon/Fotolia", "durationSec": 2499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8878360", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: les enfants du volcan / ALA_2017-09-13T15:04:15_point-de-fuite-les-enfants-du-volcan", "A l'abordage du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00eele de Fogo (feu en portugais) porte bien son nom. Son volcan actif (2829m) est le point culminant de l'archipel africain du Cap-Vert, au large du S\u00e9n\u00e9gal. En 2014, une coul\u00e9e de lave a d\u00e9truit les deux villages situ\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du crat\u00e8re, une vaste plaine de lave noire et froide. Ch\u00e3 das Caldeiras, c'est le nom de ce lieu hors du commun o\u00f9 vit depuis un si\u00e8cle une communaut\u00e9 profond\u00e9ment attach\u00e9e \u00e0 sa terre volcanique, malgr\u00e9 les \u00e9ruptions successives. Notre guide pour l'ascension du Pico de Fogo s'appelle Nesito. Il a v\u00e9cu deux fois la destruction de sa maison, en 1995 et 2014. Et pourtant pour rien au monde il ne se verrait aller vivre ailleurs\u2026\nReportage : Jonas Pool\nR\u00e9alisation : Jean-Daniel Mottet\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Volcan sur l'\u00eele de Fogo\nCr\u00e9dits: Dareon/Fotolia"], "variantIds": ["ece-8878360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T04:29:15Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [99%] :\r\nDans un tonnerre de bruit, de fureur. \r\nLe volcan s'est r\u00e9veill\u00e9 intense. \r\nC'est le Pico de Fogo rest\u00e9 en sommeil depuis 1995 et nul ne pouvait pr\u00e9voir jusqu'\u00e0 quoi. \r\nMais 850 habitants de cette petite \u00eele ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, laissant derri\u00e8re eux 57 maisons, une \u00e9cole, un h\u00f4tel inexorablement par ce flot incandescent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [83%] :\r\nCette fois, on y est pr\u00eat, d'un volcan d'un volcan Vigousse en plus, comme le montre cette extrait c'\u00e9tait je pense le t\u00e9l\u00e9journal, c'est en tout cas sur France 2 j'imagine les nouvelles exactement celui du soir, donc le tennis voil\u00e0, merci de ces pr\u00e9cisions et donc on est tout pr\u00e8s de ce volcan Christophe Canut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [86%] :\r\nOui, et on va pas le faire qu'en parler de ce volcan, on va aller voir de pr\u00e8s, de quoi il ressemble, ce volcan d'ailleurs qui ne se g\u00eanent pas pour \u00e9ternuer souvent l\u00e0, c'\u00e9tait sa derni\u00e8re \u00e9ruption, c'est en 2014, alors il se trouve en Afrique de l'Ouest au large du S\u00e9n\u00e9gal au Cap-Vert, sur l'\u00eele de Fogo cette il porte bien son nom car Fogo, \u00e7a veut dire feu en portugais, Jonas Paul bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans les studios, c'est vous qui vous \u00eates rendu pour point de fuite au Cap-Vert, je dis pour point de fuite mais on on en fait, vous \u00eates surtout parti l\u00e0- bas pour faire un break, \u00e7a \u00e7a un jour de 6 mois mais, voil\u00e0, et vous n'avez pas pu vous emp\u00eacher d'emmener avec vous votre magn\u00e9tophone et votre micro, donc c'est un faux break fait un 40 caisses de mat\u00e9riel qu'alors oui, une pr\u00e9cision sur ce ce pays le Cap-Vert \u00e7a l'archipel compos\u00e9 de 10 \u00eeles, elles sont toutes volcanique, comme celle de Fogo ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [87%] :\r\nOui, elles sont toutes volcanique Fogo, c'est la plus jeune en fait plus, elle est plus elles sont jeunes, plus le sable noir donc Fogo le sable des plages sont noires et puis, par exemple, celle qui est la plus jeune, le sable blanc et puis en g\u00e9n\u00e9ral, plus elles sont jeunes, plus elles sont plates, mais en plus ils sont jeunes, plus elles sont montagneuses et puis, plus elles sont visibles, elles sont plates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [89%] :\r\nEt elles sont toutes, elles sont toutes des \u00e9ruptions de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [88%] :\r\nNon, il y a plus que le volcan de Fogo, qui est encore actif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [91%] :\r\nAlors je le disais, la derni\u00e8re grande \u00e9ruption remonte \u00e0 2014 elle a d\u00e9truit les devis, l\u00e0 je situ\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du crat\u00e8re alors faut vraiment vous nous en dit un peu plus sur cette histoire d'habitants qui vivent au coeur du crat\u00e8re d'un volcan, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [84%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0, quand on arrive souvent en bateau, on arrive \u00e0 la capitale Sao faillite et puis l\u00e0 on monte en bus et puis on entre dans le crat\u00e8re, donc c'est en fait, c'est le fond du crat\u00e8re, c'est une immense plaine enfin immense c'est quoi t\u00eate 8 kilom\u00e8tres de long sur 4 kilom\u00e8tres de large qui est \u00e0 1700 m\u00e8tres d'altitude et puis autour de cette \u00e7a, c'est le fond du crat\u00e8re et puis autour de cette plaine, il y a une une falaise qui venait du qui est en fait la Caldera, ils appellent \u00e7a le chaudron quel bord du crat\u00e8re, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 m\u00e8tres au-dessus de cette plaine et puis au coeur de la plaine, il y a le pic qui est en fait le le crat\u00e8re, le plus grand quoi le pic le plus grand, on monte au sommet de ce pic et puis l\u00e0, il y a un crat\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais les habitants, ils habitent en fait dans la plaine mais c'est le crat\u00e8re original et puis quand \u00e7a explose, c'est donc le petit qui explosaient pas l'int\u00e9gralit\u00e9, alors c'est le m\u00e8tre de long sur 4 de non, \u00e7a c'est le crat\u00e8re originel \u00e0 l'appui, comme \u00e7a explose, c'est m\u00eame pas le pic le lequel grand pic qui explose, c'est des petits, des petits crat\u00e8res qui sont situ\u00e9es un peu de part et d'autre de ce pic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [81%] :\r\nVous parlez de ce pic c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, au fond d'un crat\u00e8re, c'est quand m\u00eame sid\u00e9rant, m\u00eame si les dimensions nous vous \u00e9voque pas forc\u00e9ment le le fond br\u00fblant dans un crat\u00e8re on est quand m\u00eame au fond d'un crat\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui est cass\u00e9, incroyable, en fait, quand il y a une \u00e9ruption on on est dessous, quoi, on se prend tout sur la figure, on sait \u00e7a, oui, pas loin, un mot sur ce ce grand pic c'est le le toit en fait du Cap-Vert c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, c'est le lit qui neige parfois, c'est l'endroit le plus froid du Cap-Vert, donc ces 2009 de 1829 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [95%] :\r\nDonc, il arrive qu'il neige l\u00e0- bas oui en Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [79%] :\r\nD'ailleurs, le Cap-Vert c'est pas au Cap-Vert, en fait, le Cap-Vert au S\u00e9n\u00e9gal et puis ces c'est l'archipel du Cap-Vert, mais bon, par ailleurs, si on dit que celle dont on va perdre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [90%] :\r\nSelon elle, cette Charles-Cl\u00e9ment voil\u00e0 donc on est quand m\u00eame au Cap-Vert, tout va bien, apr\u00e8s on va prendre un Atlas et puis on v\u00e9rifiera tout sur une carte, alors voil\u00e0, le d\u00e9cor est plant\u00e9 les enfants du volcan, c'est votre reportage Jonas Paul la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Jean-Daniel Mottet on se retrouve vous restez avec nous, on se trouve apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [78%] :\r\nSit\u00f4t au volcan tous les jours avec des groupes de touristes pr\u00e8s, tous les joueurs et puis quand m\u00eame temps d\u00e9j\u00e0 20 ans que je pr\u00e9f\u00e8re peut faire il y a combien de quitter sur les 300 habitants qui restent aujourd'hui dans les 2 villages de \u00e7a parce qu'on baisse un peu pr\u00e8s 25 qui soit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [72%] :\r\nLa Lune ici, oui, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [65%] :\r\nEt tous les mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [80%] :\r\nC'est quand la 1\u00e8re fois que vous \u00eates mont\u00e9 au volcan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [58%] :\r\nQuand j'avais 6 ans, 6 PNU qui \u00e9tait mont\u00e9 pour 32 souffrent pour vendre aller Genk villages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [79%] :\r\nVous faisiez quoi vous ramassez Dusseau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [69%] :\r\nOui pour ramasser de chiffres pour les 3 termes qui fout la, il y a aussi les animaux, \u00e7a fait un petit pot, musiciens, donc il y a beaucoup de suspicion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:07) [72%] :\r\nAvant d\u00e9duction, ma femme, il y avait un petit jardin maison il fait des tomates qui mais maintenant notre maison elle est compl\u00e8tement mon d\u00e9truit, donc voil\u00e0 ton pouvoir c'est plus tard, quelqu'un va nous donner un morceau de terrain sinon s'est achet\u00e9 un ballon et vous dormez aujourd'hui, aujourd'hui, j'ai dormi lyc\u00e9en j'ai commenc\u00e9 \u00e0 construire l'opinion pour pouvoir puis tr\u00e8s car j'ajoute petit mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [67%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tr\u00e8s courageux, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [88%] :\r\nIl y a un petit sentier qui serpente entre des blocs volcanique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [89%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [95%] :\r\nIl a neig\u00e9 ici cet hiver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [74%] :\r\nOui, cet hiver, l'\u00e9ternel jeune qui pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [97%] :\r\nC'est l'endroit le plus froid du Cap-Vert ici oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [69%] :\r\nC'est l'endroit plus fort a vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [76%] :\r\nMais vous pr\u00e9f\u00e9rez sur le le grand pic ou sur le petit pic mais sit\u00f4t j'aime bien monter les grands et pour le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [62%] :\r\nEn fait, pas si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [62%] :\r\nBarbe le film. \r\nDepuis 10 villages aussi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans le dernier \u00e9ruptions. \r\nIl y a la diction partout l'a pay\u00e9 de faramineuses, c'est tout de plantation de vignes devenir et qu'on le pense lire aussi qui crat\u00e8re d'. \r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s heureux, fier, voil\u00e0 maintenant d\u00e9j\u00e0 gens pour de la alors c'est une crat\u00e8re, c'est tr\u00e8s bien pour pour planter et c'est vrai que les ann\u00e9es qui suivent les \u00e9ruptions sont plus fertiles que les autres oui, chaque \u00e9lection sa fertile en ou la peur, le raisin est les plus forts et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:51) [77%] :\r\nDe vous dire que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [74%] :\r\nNotez \u00e7a va faire ce que volcan la fum\u00e9e qui parce que quand il faut, mais je voulais aussi faire au voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 10 jours tout en fait voir l'ONU au Soudan m\u00eame on voit tout, on est amput\u00e9 en petits morceaux noir oui \u00e0 toute personne de c\u00f4t\u00e9 va, comme \u00e7a, apr\u00e8s il va descendre d'un peu pr\u00e8s 1200 m\u00e8tres dans les cailloux, les crocs cailloux qui sont l\u00e0 apr\u00e8s 20 points le sable, la piste de sable jusqu'\u00e0 l'h\u00f4pital et puis je suis all\u00e9 voir, on va voir, on va, on va aller, on va voir \u00e0 descendre dans la piste, \u00e7a fait 750 m\u00e8tres dans le sable, oui, de l'sable noir pour 2012, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:33) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:36) [77%] :\r\nOn \u00e9quipe de VTT descente d'\u00e9quit\u00e9 de d'ici Paul il avait le champion du monde de de tous les c\u00f4t\u00e9s un jour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [70%] :\r\nAu fran\u00e7ais et suisses qui \u00e9tait, qui \u00e9tait fait le descendent de temps en temps, il y a quelqu'un d\u00e9j\u00e0 descendre en kayak bien oui, ce qui est, c'est la piste noire pas pourquoi, bien oui, nous aussi annoncer si vous voulez en pour changer de leur catalogue un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [76%] :\r\nEt qu'est -ce que vous avez ressenti vos comme vous \u00eates entr\u00e9 dans le crat\u00e8re qui vous \u00eates arriv\u00e9 ici Calder. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:07) [79%] :\r\nOn est compl\u00e8tement \u00e9poustoufl\u00e9s, oui, on ne savait pas qu'il y avait de la vie \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un crat\u00e8re, ils vivent dans une le cadre est exceptionnelle, oui, pour nous, oui, et c'\u00e9tait, on \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9merveill\u00e9, je n'avais jamais vu \u00e7a, alors oui aussi devenir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:28) [79%] :\r\nPuis, de voir des gens qui s'accroche \u00e0 sa fin avec toutes les, enfin, parce que \u00e7a peut revenir en \u00e9ruptions, \u00e7a peut se remettent \u00e0 et ils perdent tout, ils ont pas grande crini\u00e8re comment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:40) [87%] :\r\nC'est fonds et la t\u00e9nacit\u00e9 et puis bon voyage, c'est vrai que ce sont des gens encore plus ceux qui nous ont impressionn\u00e9, moi j'aurais tr\u00e8s peur de vivre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:48) [94%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous frappe dans le le d\u00e9cor dans le paysage ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:51) [89%] :\r\nC'est l'immensit\u00e9 et puis qui est rien quoi, enfin, il y a aucune enfin un peu de v\u00e9g\u00e9tation, l'immensit\u00e9, la couleur, le noir, le gris les Pierre Fatou, c'est vraiment, c'est un paysage qu'on a jamais vu \u00e7a et \u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur c'est c'est vrai que c'est \u00e7a qui est le plus impressionnant, je pense, enfin on est dans la l'irruption dans le dans la lave dans les c'est \u00e7a qui est impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:21) [86%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de cet immense cirque de ce ce grand crat\u00e8re de 9 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre il y a plein de crat\u00e8re qui sont chacun les signes d'une \u00e9ruption. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:30) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, il y a toute une histoire toute oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:35) [87%] :\r\nEt puis il y a le l'immense colonne \u00e9trangers culmine \u00e0 3000 m\u00e8tres qui est vraiment le volcan dans le volcan. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:40) [64%] :\r\nOui c'est, c'est \u00e7a, oui, oui, hein. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:43) [80%] :\r\nConnu cendres, c'est pas lui qui explose le plus \u00e7a va, il a explos\u00e9, mais c'est plut\u00f4t des petits maintenant qui explose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [79%] :\r\nVoix des morceaux de lave comme dans la soir\u00e9e, des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 la raccorder. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:06) [94%] :\r\nEt si on \u00e9tait venu ici il y a 2 ans en hiver 2014 qu'est -ce que on aurait vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:11) [69%] :\r\nL'\u00e9ruption, on voit les fourmis qui \u00e7a monte le tremblement du terre la bruit ces 2 morceaux de de cailloux quand elle fait de plusieurs et \u00e7a montage dont du jusqu'au lac semble avec le gaz qui \u00e7a fait de progession qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:27) [76%] :\r\nLes bombes volcanique bombes volcaniques oui c'est des gros morceaux de cro\u00fbte volcanique plate, oui, oui, mais \u00e7a, \u00e7a rassemble KKB des de vaches aussi en pourparlers, l\u00e0 vous avez vous avez assur\u00e9 d'une vache est normal, il y a une grosse vache Pomponnette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:45) [85%] :\r\nLa poisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:48) [61%] :\r\nC'est \u00e7a qui les enfants utilis\u00e9s pour la main et avec que la bombe volcanique des petits masques oui les petits masque avec une photo qui marteau tout de petites mains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:00) [77%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:01) [68%] :\r\nVoyons loin vous voir et vous voyez au loup. \r\nRien qui ont des doutes. \r\nEnfin, il y a rien qui ont des doutes, elle avait dit non, qui, ce qu'il Cindy au Soudan ainsi Kotov Magnaghi gagne du terrain, \u00e7a le fera dire il prendra bien et j'apprends tout coach donc rien, les loquace Catherine quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [60%] :\r\nMerci patron. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [97%] :\r\nEt vous arrivez \u00e0 traduire les paroles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:51) [77%] :\r\nOui les, les, les, chant\u00e9 Wide Wait que c'est comme demander du secours que n'ai pas de choix ont demand\u00e9 o\u00f9 on pourra aller on est rest\u00e9 un bar sans philippine qui 2 familles qui avait d\u00fb beaucoup de choses \u00e0 manger ici, on n'a rien l\u00e0- bas, on ait besoin de mettre un film pourra -t-on que le gouvernement nous donner quelque chose \u00e0 manger, c'est en poupe Rincon n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:15) [92%] :\r\nCette chanson d'appels au secours, elle a permis de r\u00e9colter beaucoup de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:20) [70%] :\r\nOui, oui, \u00e7a fait \u00e7a, Violaine incommode publicit\u00e9 pour pour la n\u00e9cessit\u00e9 de gens du village. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:33) [76%] :\r\nOui, voil\u00e0, je vois urbain et Houa\u00eflou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:42) [57%] :\r\nPoignard\u00e9 ne minutes on arrive \u00e0 typique Herv\u00e9 et, \u00e0 l'exception des Verts s\u00e9jour avec leur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:04) [73%] :\r\nOn arrive, le pic puisqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:06) [55%] :\r\nVais vous montrer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:09) [78%] :\r\nCe dernier \u00e9locution voil\u00e0 ainsi le soufre oui le sens de ce ce samedi le chaland si le gar\u00e7on oui du dont il y a un peu pr\u00e8s 400 \u00e0 500 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:24) [72%] :\r\nEt comme \u00e7a a explos\u00e9 ici les la l'avait mont\u00e9 \u00e0 a altitude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:28) [79%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 300 m\u00e8tres il a cendres volcanique exclusif 10 minutes depuis son la formule d\u00e9j\u00e0 presque 4000 m\u00e8tres d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:38) [74%] :\r\nMontr\u00e9 jusqu'\u00e0 4000 m\u00e8tres le le centre et m\u00eame \u00e7a fait les avions s'arr\u00eater pour presque 6 mois nous avait 6 mois sans l'avion du coup le bateau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:51) [67%] :\r\nOui, un concours catholique qui avait jamais eu et, oui, oui, nous, que les barri\u00e8res de l'm\u00eame r\u00e9sidence. \r\n\u00e0 la fermeture, la vie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [76%] :\r\nC\u00e9cilia, ici on est dans la cour de votre petite maison \u00e0 Saddam, quelle belle affiche au coeur du crat\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:42) [88%] :\r\nVous avez une belle jaquette jaune en laine pour tenir chaud, parce qu'il fait, il fait parfois tr\u00e8s crus, ici, le sol de la cour int\u00e9rieure de votre maison, il est fait avec des graviers volcanique et puis l\u00e0 vous portez votre enfant dans les bras, il est blanc, a les yeux clairs, vous aussi, vous avez les yeux clairs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:00) [65%] :\r\nC'est la mission fin c'\u00e9tait celle -ci devient notre anc\u00eatre alors c'est apr\u00e8s, c'est le 1er mai si aucun entre sexe et Armand montrant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:07) [90%] :\r\nEt Armand montrant votre anc\u00eatre il y a 3 g\u00e9n\u00e9rations, d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, ils d\u00e9couvrent que c'est une terre fertile ici et il fait beaucoup d'enfants, c'est une tradition encore aujourd'hui d'avoir beaucoup d'enfants ici et m\u00eame peut-\u00eatre plusieurs femmes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:22) [73%] :\r\nOui, oui, tout 3 femmes n'a pas de probl\u00e8me quand mon papa lui d'26 12 enfants pourquoi ici la palette Helena les discoth\u00e8ques rien fait la nuit, c'est Marie boivent des 20 juste aller voir comment s\u00e9cher, il y a peu \u00e9t\u00e9 dormi mais en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:38) [86%] :\r\nMais les femmes, elles ont pas plusieurs \u00e0 l'heure, non, non, \u00e7a n'a pas, mais encore des habitants ici qui ont plusieurs femmes beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:44) [65%] :\r\nMoi j'ai connu moi mais l\u00e0 elle habite le 2\u00e8me villages et qui appeler quelqu'Veloso Les 4 femmes d\u00e9cor un petit 6 enfants et vous avez combien d'enfants moi 4 gares aussi mardi forum \u00e0 Nancy, un accord avec H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 Lausanne le Pitti gars qui, ici, qui est appel\u00e9 Pico non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:02) [85%] :\r\nComment il s'appelle compliqu\u00e9 alors qu'est le nom du petit volcan duquel l'\u00e9ruption 2014 et de 1995 est sorti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:09) [60%] :\r\nOui, s'il y a un an au moment o\u00f9 on va aller, non, c'est plus compliqu\u00e9, tous les amis, les Pico compliqu\u00e9 alors peut -on c'est le 1er qui n'a ici apr\u00e8s l'\u00e9ruption passe \u00e0 l'h\u00f4pital pour contente Oussama, c'est ici qu'elle est n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:21) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s sa naissance, il a pass\u00e9 les premiers jours de sa vie dans une tente ici. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:26) [63%] :\r\n\u00e0 Hawa\u00ef et moi tu sais le descendre nous un d\u00e9phas\u00e9s ou ici fait froid n'a pas d\u00e9neigement lundi givre, tous les gens de VCD ah si si Maginot commentons gars les froide ici, je n'ai pas quand on de ici, oui, c'est ici qu'elle est n\u00e9e, pourquoi l\u00e0- bas, c'est s\u00fbr, laissant Chaumaz ici les comptes entre les joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:44) [80%] :\r\nEst ce que les habitants de CharlesH. Calder H2 du Chaudron ici du crat\u00e8re des rebelles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:49) [94%] :\r\nOui, nous les gens ici n'a pas cette tous les choses que les gouvernants quelqu'un d\u00e9p\u00f4t non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:55) [82%] :\r\nPar exemple, \u00e7a fait 2 ans que l'\u00e9ruption a eu lieu il y a toujours pas d'\u00e9cole, et pas non plus de centres de soins, construit par le gouvernement, non, non, non, rien du coup vous payez pas d'imp\u00f4ts non en fait pour \u00e7a qu'il n'en pose plus qu'on n'a pas, il y ici en 1933 d\u00e9j\u00e0, le gouvernement est mont\u00e9 ici on ne pour exiger des Imp\u00f4ts : les gens ont dit la m\u00eame chose, mais attendez, vous nous apprend \u00e0 l'arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:14) [83%] :\r\nOui, il n'abandonnait compl\u00e8tement, c'est \u00e7a qui nous n'a pas cette nous dit non, n'a pas pay\u00e9 rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:19) [82%] :\r\nEt le gouvernement avait emprisonn\u00e9 des gens pendant 3 ans sur les loups r\u00e9sineux Santiago. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:24) [71%] :\r\nJ'imagine que que les pr\u00e9fets qui nous n'apparaissent ici les p\u00eacheurs qui vendent les terrains d'ici pour les autres pays en fait cela, moi le Business n'a pas pour non, maintenant c'est tout bonnement d'un comportement Cepsa les gens, les, les, la Maison de la la la la, pas contr\u00f4le bien voir les constructions se compl\u00e8tement anarchiste \u00e0 la chaise oui c'est \u00e7a, pourquoi n'a pas des gens qui compte dans le m\u00eame dans les gouvernements n'a pas des gens qui viennent ici pour regarder qu'est -ce qui vous fait si \u00e7a s'est bien voulait pas exag\u00e9rer un peu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:52) [93%] :\r\nMais \u00e7a co\u00fbte plus cher de construire une maison avec la lave refroidie que avec du ciment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:56) [76%] :\r\nC'est \u00e7a, Mathieu, c'est m\u00eame pour payer les gens pour les constructions de lave, c'est cher aussi c'est beaucoup du travail pour casser les lave tout \u00e7a, c'est beaucoup de travail, ben c'est plus joli, qui fait un bel, la maison avec les rochers, tout \u00e7a \u00e7a ces bonnes id\u00e9es, mais le gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 les gens ici, ben non, les gens compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:14) [91%] :\r\nDu coup, il y a beaucoup de gens qui construisent leur maison sans autorisation ici qui reconstruisent sur les ruines de l'ancienne ou sur la lave. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:21) [77%] :\r\nJ'ai fait ce qu'est ce qui pense Mathieu ce qui n'a pas fait seul les amis qui vient beaucoup d'ann\u00e9es ici qui \u00e9tait non pour les constructions oui pourquoi les banques n'a pas de la junte, pour lancer la construction de ce sont alors les banques veulent pas vous pr\u00eater de l'argent, parce que c'est une zone \u00e0 risque \u00e0 risque, oui, c'est mon risque c'est mon travail ici tous les jours tu gagnes un petit peu tous les jours tu te va les guides qui fait l'agriculteur 85 pourcent des des gens ici, c'est \u00e7a qui travaillent, il y a des couteaux et le tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:50) [99%] :\r\nEt vous allez construire une \u00e9cole avec vos propres moyens ici. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:52) [72%] :\r\nC'est \u00e7a, tous les moments tous papas va travailler pour faire un petit pour les enfants, c'est plus confortable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:58) [87%] :\r\nAujourd'hui, les enfants, ils vont \u00e0 l'\u00e9cole, loin d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:00) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a que j'\u00e9tais un mardi 1000 aviateurs. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:20:17) [70%] :\r\nEn fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:18) [80%] :\r\nVous chanter des fois des chansons qui parlent du volcan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:21) [70%] :\r\nOui, annonce \u00e0 la chanson qui dit Doucas pas Badil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:25) [69%] :\r\nD'aucuns Star d'un d\u00e9lit, plus aucun, c'est un vrai Virginie, elle, il j'\u00e9t\u00e9 \u00e7a, \u00e7a aide, il n'a pas partie d'ici, ici, c'est le terrain pour nous Castagna pas partir, c'est s\u00fbr, si lui valait bien JC qui a un jour du que l'\u00e9quipe, il va gagner pour \u00e7a, c'est ici que j'aimais, c'est ce qui va mourir, m\u00eame s'il y a une guerre qu'a \u00e9t\u00e9 dans tous les l'argent vient m\u00eame d'\u00eatre un petit d\u00e9lai l'Agence pour toi je n'a pas bonne journ\u00e9e si j'\u00e9vite de prendre parti avec son agent \u00e0 appartement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:57) [62%] :\r\nV\u00e9ritablement la la la, qui est encore maire, voil\u00e0, alors \u00e7a va tout travail de c'est bonjour aider. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:08) [77%] :\r\nIci, souvent oui \u00e0 15 heures 13 heures et demie de l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:12) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:12) [70%] :\r\n\u00e7a, c'est un des endroits qui a \u00e9t\u00e9 reconstruit apr\u00e8s en 2014 oui c'est c'est un petit parti restaurant qui s'\u00e0 restituer la t\u00e9l\u00e9vision va donner le moral des vient travailler ici, t\u00e9moignant peu parce que j'y joue fort l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:32) [78%] :\r\nMais il vous voulez montrer un endroit que vous aimez bien ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:34) [78%] :\r\nOui, je vous vous montrez l\u00e0 50 m\u00e8tres c'\u00e9tait le centre du village, mais la route du de parti mais tout l\u00e0 c'est m\u00eame les gens du village qui \u00e9tait construit, \u00e7a fait 12 kilom\u00e8tres jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:47) [79%] :\r\nC'est trop construite sans l'aide du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:49) [97%] :\r\nJ'ai rien du tout, rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:51) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous avez construit d'autres sont l\u00e0 du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:53) [74%] :\r\nToutes 2 maisons qui d\u00e9j\u00e0 construit l\u00e0- bas, il y a aussi, \u00e0 l'\u00e9glise notre jeune coop\u00e9rative, mais c'est tout, sans hein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:00) [67%] :\r\nLe gouvernement du tout \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:07) [78%] :\r\nQu'est ce qui fait le gars l\u00e0- bas avec la casquette orange discoth\u00e8que qui va faire l\u00e0, on voit un type l\u00e0 debout sur un tas de briques qui est en train de oui de construire sa maison, oui, il est aid\u00e9 par sa par sa fille, oui, oui, oui, et l'autre en bas qui lui passe un seau en seau et les oui ne pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:33) [79%] :\r\nOn dit ok, \u00e7a va, on fait une autre chose, nous-m\u00eames, nous voulons qu'on et ne apr\u00e8s le volcan va vous rembourser, c'est lui, c'est lui qui rembourse, c'est lui qui donnait du moral de neige de l'argent, c'est lui, comment il fait, parce qu'il est tr\u00e8s joli, il y a beaucoup du monde qui vient le visiter si on est l\u00e0, on gagne un peu de l'argent avec les tourismes et il donne aussi des Terres fertiles oui oui \u00e7a c'est c'est bien l'20 et le ce caf\u00e9, \u00e7a, \u00e7a donne du moral de haricots du ma\u00efs, du manioc de tout de tout, si, si, \u00e7a pose de tout, mais c'est gr\u00e2ce du volcan, parce que l\u00e0 le terrain et les riches, donc \u00e7a profite bien le r\u00f4le qu'on lui donne des faux et prend h\u00e9 oui, \u00e7a aussi c'est un espoir qui les gens du village kilos volcan il faut nous fait danser l'pour nous fait pleurer en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:16) [95%] :\r\nLe gouvernement avait mis des maisons \u00e0 disposition des \u00e9vacu\u00e9s de 1995. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [57%] :\r\nEt petite villa toutes pareilles 2 un \u00e9tage jaune. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:26) [72%] :\r\nOui, a le 106 maisons achat la foule il y a 60 ans Grant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:34) [88%] :\r\nDonc, c'est des villages qui sont jusqu'en dehors du crat\u00e8re oui et vous, pourquoi vous aviez pas envie de d'aller vivre dans ces maisons de secours qui vous a \u00e9t\u00e9 construite, qui sont des maisons, je suis pass\u00e9 au montant, elles sont, elles sont jolies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:45) [82%] :\r\nMais l\u00e0- bas, on n'ait rien de fait, l\u00e0- bas il y a des maisons qui avaient 2 chambres 3 chambres, il y a des familles qui avaient un peu pr\u00e8s 28 et 30 personnes dans une famille, ils avaient pas de lumi\u00e8re, et j'avais pas de l'eau, ils avaient rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:58) [87%] :\r\nIl y a beaucoup de gens qui ont refus\u00e9 d'aller bas oui, beaucoup, beaucoup, et \u00e0 votre avis, pourquoi le gouvernement veut pas que chantage Calder H, \u00e7a reste un lieu habit\u00e9 tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:07) [68%] :\r\nLe gouvernement ne pense que c'est ici que c'est plut\u00f4t un jour mais on Toulouse un droit Fogo d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9ductions, il y a peu, un dictateur, c'est con d'air qui \u00e9tait fait d'\u00e9crans \u00e9ruptions, le risque est le m\u00eame, c'est le m\u00eame, c'est nous-m\u00eames s'il \u00e9tait fait une grosse activit\u00e9 tout temps o\u00f9 on y va bloquer tout lire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:25) [73%] :\r\n\u00e0 Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:26) [96%] :\r\nIl y a des gens qui habitent ici, pour qui c'est impossible de partir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:29) [81%] :\r\nOui, oui beaucoup \u00e9ventuellement du voyez comme moi j'ai sont que ces murs que j'ai dormi ici dans la dans la lave qui Domiens bas donne une grande maison, le volcan est notre ami, c'est le sommet de Cap-Vert, hein, c'est le monde, dit le roi pour moi, c'est mon papa, j'ai dit comme \u00e7a, pour les autres aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:47) [93%] :\r\nEt comment \u00e7a s'est pass\u00e9, les \u00e9ruptions de 1995 vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:51) [97%] :\r\nOui, j'avais 8 ans en 1925. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:53) [88%] :\r\nEt vous avez quel souvenir, racontez -nous comment vous avez vu \u00e7a de vos yeux d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:57) [66%] :\r\nLes Dobson 1995 et d\u00e9tient plus positive, m\u00eame le dernier un matin il y a un hic de vie musique qui vient pour monter les grandes Pico 1100 m\u00e8tres d\u00e9nivel\u00e9 dont la la crat\u00e8re pour faire plus Pivi il y a pas mal de gens du village un peu pr\u00e8s 20 juin du village d\u00e9porter tous les appareils et la th\u00e8se autoriser les les groupes et les 3 g\u00e8nes des guitare du violon de de Cava qui est d'un petit b\u00e2tard comment ces \u00e9tait chanter du Music qui, qu'on est con, moi sur le 3\u00e8me, ils sont les tremblements des Terres il y a des cailloux qui commence tomber le dans le vous le con, il y a avant l'embaucher et celle o\u00f9 vous ne comptez qui commence \u00e0 un r\u00e9veil \u00e0 minuit on villages et l\u00e0 et \u00e7a arrive, les Spurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:38) [76%] :\r\nC'est pas les bases de la sono qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'volcan radio. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:41) [72%] :\r\nNon, parce que, et le vous coincer la nature que j'ai d\u00e9j\u00e0 qu'on est plus forts du monde mais il y a pas de Mauriac hacker impliqu\u00e9 villages tout tabac qui \u00e9taient d\u00e9truits que 10 maisons et une coop\u00e9rative, on restait embarrassant Philippoussis moins, apr\u00e8s on revient chez nous, mais sinon de le dernier le Psion, j'\u00e9tais dans le village. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:00) [81%] :\r\nL\u00e0 vous aviez quel \u00e2ge 30 ans, c'est-\u00e0-dire 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:02) [76%] :\r\n\u00e0 2 ans et vous vous \u00eates mis au r\u00e9gime tout en 12 petites ce qui est l\u00e0, j'avais m\u00eame qui tente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:10) [76%] :\r\nLe 1er je je fais voir que m\u00eame en famille, je viens tout de suite pour prendre les choses qu'il a plus d'eau chez moi mais \u00e0 pas d'chance parce qu'il avait vient tr\u00e8s vite icon sa rivale, je vois en exclusion que jamais voir dans ma vie, parce qu'ici on comme on voit en aidant d'une crat\u00e8re qui sont faits \u00e0 la barre millim\u00e8tres on voit rien le soir il s'affairent rouge partout on voit partout qu'il allait le projet sont de lave et \u00e7a, \u00e7a reste dans la t\u00eate et le village sans catastrophe parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9truite j'l\u00e0 les 3 mois, il y avait pas mal des amis des guides aussi qui reste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:44) [92%] :\r\nEt vous avez des souvenirs marquants de ce moment d'attente sur la colline des jours, il s'est pass\u00e9 quelque chose de sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:49) [77%] :\r\nOui, c'est un soir qui s'est jet\u00e9 avec une Cuzin moins donne tendre petite en \u00e9quipe, c'est peu de personnes, on peut pas parler parce qu'il Abruzzo vous les tr\u00e8s fort, on dit si, de nous-m\u00eames de de parler, mais pour les SMS. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:02) [92%] :\r\nEt vous avez fait quoi de la clef de votre maison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:04) [67%] :\r\nJ'ai gard\u00e9 avec moi qui manque, c'est, c'est promis, fois, qui avait une cl\u00e9 de Domont maison qui garde avec moins toujours et les autres, ils ont fait quoi de leur club il y a qui Gharbia qui laisse dans la lave tout de suite qu'il voit maison \u00e7a d\u00e9truit et et laissez -le que les larmes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:18) [84%] :\r\nIl lance la cl\u00e9 dans la la la la, oui, il y a aucun objet que vous avez pu r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:22) [79%] :\r\nNon, l\u00e0 c'est difficile, c'est difficile, et nous avions de morceaux du terrain qui ont pour cultiver 12 fois par an de de de courses de ma\u00efs \u00e7a en perdent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:33) [89%] :\r\nEst ce que le gouvernement a envoy\u00e9 des gens pour vous aider. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:37) [73%] :\r\nLes gens qui vient l\u00e0, ils nous aident pas, parce qu'il s'\u00e9tait jur\u00e9 : plus de la police et nous fermer l'entr\u00e9e de qui est laiss\u00e9e par les gens en trahissant, ils sont un petit peu plus porter nous-m\u00eames, ils avaient plus peur, h\u00e9 oui, je sens que qu'il est, les policiers et les militaires qui sont l\u00e0 ici une troupe qui conna\u00eet pas parce que la nuit et c'est tout semblait il marche pas mais l'argent il y a beaucoup de gens qui entr\u00e9e pouvait voir Ouessant chose dans la maison, il laisse pas m\u00eame nous nous avait la chance de beaucoup des animaux qui ont Pool donner la la chance de les sauver, de le sauver mais il nous laisse pas et ne laisse pas et nous bloquer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:14) [79%] :\r\nParce que nous on conna\u00eet bien le village, on sait o\u00f9 il y a une maison qu'avait d\u00fb quelque chose bien dedans du jour quoi oui, en plus de voitures de de g\u00e9n\u00e9rateurs de moto il y a beaucoup de cette chose qui \u00e9tait d\u00e9truit parce qu'il nous laisse pas imagin\u00e9 il y a des gens qui \u00e9taient sur les falaises qu'on pourrait dit : mais qu'est -ce qu'on fait la m\u00eame apr\u00e8s qu'il \u00e9ruptions est calme, il nous laisse pas entrer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:39) [97%] :\r\nMais le volcan n'a jamais tu\u00e9 personne ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:41) [82%] :\r\nNon, non, jamais, jamais les gentils et le gentil. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:46) [69%] :\r\nL'de prix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:49) [80%] :\r\nC'est pas facile de marcher dans la lave tout en joue juin. \r\nComment tu t'appelles joli petit bien souvent marcher dans la lave comme \u00e7a avec des petites sandales tous les jours et j'ai viens ici dans l'ann\u00e9e, de manger pour les animaux oui et \u00e7a fait pas mal aux pieds. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:11) [68%] :\r\nParce que j'ai pu ouais palpable et c'est normal parce qu'il est l\u00e0, d'apr\u00e8s ce que point de Bernard, il y a de qui point, on parle de fortune qui qui a pas d'avoir une probablement au comit\u00e9 d'Vastarel d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:50) [68%] :\r\nAu public, c'\u00e9tait 14 il y a de \u00e7a, vous avez les cadres, l'ONG a orient\u00e9 par mois, pas d'aborder garder avant de faire rapport au minimum des. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:17) [81%] :\r\nLa samba. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:20) [61%] :\r\nComme honn\u00eatement non collabore d\u00e8s il y a m\u00eame erreur voir \u00e0 quoi il est pas mal, c'est ce point ben c'est pas lui, pas l'. \r\nAh c'est quoi, c'est sympa. \r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:17) [76%] :\r\nEt la. \r\nEst habilit\u00e9 \u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:02) [90%] :\r\nLes enfants du volcan s'\u00e9tait votre reportage Jonas Paul r\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet cette chanson qu'on vient d'entendre, elle a un lien avec le volcan, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:09) [78%] :\r\nOui, c'est l'histoire d'un couple d\u00e9chir\u00e9 parce que l'un des partenaires, je sais plus, c'est le gars ou la fille doit ou veut partir et l'autre dit non je veux pas partir, je veux -tu rester puis je demander \u00e0 ce gars de 10 15 ans je crois qu'il y a, si lui \u00e7a l'inqui\u00e9tait de voir sa compagne un jour vouloir quitter le choix le quitter l'crat\u00e8re qui \u00e9tait Fogo disait non, non alors rester c'est s\u00fbr c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:33) [88%] :\r\nL \u00e0, c'est surprenant d'ailleurs cette cette rencontre avec ce jeune, c'est un jeune berger en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:38) [87%] :\r\nNon, lui, je sais pas, je sais pas si le je crois du travail pas encore un parce qu'il y a 15 ans, mais l\u00e0 n'est pas s'occuper de Belfast, qui va nourrir ses poules, il y a aussi des des Colombiens, des pigeons et puis c'est le fils d'une famille de musiciens qui tous les soirs, joue pour les habitants du crat\u00e8re et puis pour les touristes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [82%] :\r\nEt c'est, c'est c'est comme \u00e7a que vous allez rencontrer, en fait, il avait une guitare sur le dos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:00) [82%] :\r\nVoil\u00e0 c'est il\u00e9on il\u00e9on en tongues quoi et puis marche sur le la lave \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:06) [84%] :\r\nAlors lui, par contre, il ne parle pas, ils ne parlent pas fran\u00e7ais ou un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:10) [77%] :\r\nNon, lui, tr\u00e8s peu, il parle cr\u00e9ole Cap-Verdien, il y a plusieurs cr\u00e9ole selon les \u00eeles mais c'est vrai, il y a pas mal de francophones au Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:17) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a que je voulais, qui m'a frapp\u00e9 aussi dans le reportage, c'est qu'on entend baisser des guides, il y a tous fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:24) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est le l'h\u00e9ritage du syst\u00e8me scolaire portugais, donc c'est une ancienne colonie portugaise et puis ont gard\u00e9 l'enseignement de la langue fran\u00e7aise, obligatoire pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:34) [84%] :\r\nAlors on entend et un attachement sentimental \u00e0 4, ce qui est tr\u00e8s bien rendus, on Music mais il y a aussi un attachement \u00e9conomique dans \u00e0 ce volcan, c'est que c'est une terre fertile aussi qui est riche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:44) [79%] :\r\nC'est \u00e7a la vigne, le caf\u00e9 qui pr\u00e9tendument on le meilleur caf\u00e9 du monde c'est S\u00e9vign\u00e9 savez il creuse des trous et puis cultivent au fond de de des trolls la la le sac volcanique connue pour garder l'humidit\u00e9, donc en fait c'est c'est comme si l'Arroser arroser les plantes et puis il y a du manioc du ma\u00efs, des des tomates \u00e7a pousse bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:06) [87%] :\r\nMoi, \u00e7a m'a rappel\u00e9 un autre endroit sur les A\u00e7ores, en fait, il y a le beaucoup aussi, c'est un Pico, pardon, c'est le le le toit du du Portugal mais perdu au milieu de l'oc\u00e9an Atlantique, c'est un volcan s'il y a effectivement des vignes qui sont merveilleuses et qui pousse tr\u00e8s bien dans ces roches volcaniques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:21) [83%] :\r\nOui aux Canaries aussi \u00e0 sa Lanza retient le m\u00eame type de vigne mais oui, comme des \u00e9ruptions de temps en temps, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des morts non parce que, en fait, entre le moment ombres d\u00e9j\u00e0 ils sont pr\u00e9venus \u00e0 l'avance qu'il y a des sismologues, qui surveille et puis des vulcanologues, pardon, qui surveille et puis le temps que la lave descendent le long du pic et puis arrive jusqu'au village, c'est quand m\u00eame assez lent comme processus, \u00e7a peut prendre plusieurs jours, donc ils ont vraiment le temps de de partir, ils ont le temps d'observer, en fait, \u00e7a \u00e7a oui vraiment comme \u00e7a, dit dans le reportage, ils ont des des visas, ils attendent de voir leur maison engloutir on voil\u00e0 l'arriv\u00e9e : les arbres prennent feu, alors que la l'avait pas encore arriv\u00e9 juste \u00e0 cause de la chaleur et puis entre par une fen\u00eatre, elle ressort par une autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:06) [85%] :\r\nEt ce qui est incroyable aussi ce qu'on comprend en \u00e9coutant votre reportage, c'est qu'en fait ils passent leur temps \u00e0 reconstruire leur maison et puis c'\u00e9tait, ils doivent se d\u00e9brouiller tout seul, oui c'est \u00e7a, oui, mais de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:18) [90%] :\r\nBah c'est c'est assez chaotique ces ces faudrait mener une enqu\u00eate pour comprendre vraiment les rouages mais c'est vrai que, il y a une tradition un peu de d'autonomie sur cette sur cette terre oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:30) [85%] :\r\nLes l'\u00e9tat vous pensez, je sais pas si on entend par un des, des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat dans dans votre sujet, vous savez, si EIU \u00e7a les arrangerait finalement qu'on leur construise pas ces maisons et plus que les habitants a\u00efe a\u00efe a\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:43) [89%] :\r\nDu point de vue des habitants o\u00f9 s'arrangerait l'\u00e9tat de pouvoir g\u00e9rer lui- m\u00eame le parc national, le tourisme, parce que l\u00e0, c'est vraiment les gens qui accueillent les touristes dans leur maison qui construisent de fa\u00e7on anarchique eux- m\u00eames leur maison et puis \u00e7a \u00e9chappe au contr\u00f4le de l'\u00c9tat, donc je pense que le gouvernement serait assez content que les habitants disparaissent de ce crat\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:01) [81%] :\r\nAllez Lucas Torrent fait des grands signes faut pr\u00e9occupe pr\u00e9cise parce que c'est en annon\u00e7ant une derni\u00e8re alors les gens une derni\u00e8re selon qui tracas financer CCG sur sa valeur d\u00e9fensive, c'est juste sur votre ressenti en fait parce que vous, vous n'\u00eates pas fait que qu'escalader le le volcan vous passer du temps, \u00e7a c'est rare \u00e7a 3 jours dans dans le crat\u00e8re qui, comment, comment on se sent quand on est donc dans ce lieu compl\u00e8tement atypique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:27) [88%] :\r\nBon, ce qui est le plus marquant, c'est la qualit\u00e9 de silence, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas de vent et puis vraiment c'est presque oppressant et puis sinon, il y a un ciel \u00e9toil\u00e9 merveilleux et puis des gens attach\u00e9s enracin\u00e9es comme rarement j'ai vu ailleurs on sent jamais en danger ou peu nombreux \u00e0 cette ombre quand m\u00eame Dieu \u00e0 pied je vous d\u00e9conseille de jouer au foot, parce que la poussi\u00e8re vraiment \u00e7a soul\u00e8ve des nuages de poussi\u00e8re et en quelques minutes, on a les bronches compl\u00e8tement si on avait pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:58) [83%] :\r\nL'affaire de squash non plus jeune, merci beaucoup pour ce tr\u00e8s beau reportage Jonas peut-\u00eatre \u00e0 bient\u00f4t. \r\nLe choix Nathalie Sch\u00f6nberg c'\u00e9tait la maison Tellier, \u00e7a s'appelait sur un volcan moins et je j'aurais fait le m\u00eame choix que Nathalie oui, je me disais : tiens on a reportage sur les volcans et choisi sur un volcan, oui, \u00e9norm\u00e9ment la maison Tellier s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien oui cela c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa en plus, je suis mauvaise langue, c'est un tr\u00e8s bon choix Nathalie on th\u00e8me Christophe Canut demain parce qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:22) [89%] :\r\nDirection le Proche-Orient pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir l'Iran mais un peu particulier, celui du reporter Paul Daniel, qui s'est rendu dans le pays, il y a un peu plus d'un demi- si\u00e8cle, alors il ne sera pas question dans son sujet de religion de place des femmes d'armes nucl\u00e9aires de blocus \u00e9conomique ou de d\u00e9mocratie mais de l\u00e9gendes de tapis de caviar de couronnes et m\u00eame de rugby, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:46) [79%] :\r\nDonc leur a \u00e9t\u00e9 fait ici, on est rendu \u00e0 92 ans, leur dur\u00e9e de Nancy, Richard et porte 51366 Pierre oui c'est un clavier le globe terrestre club terrestre oui et 37 kilos et plus de 4 kilos de joyaux aussi comme vous avez d\u00e9j\u00e0 vu se trouve ici l'autre on a gu\u00e9ri le trou a \u00e9t\u00e9 fait ici Iran il y a 150 ans et a \u00e9t\u00e9 servi pour le couronnement des rois crat\u00e8re \u00e9galement pour le roi, le couronnement de sa majest\u00e9 Reza Chah Laurent et serait \u00e9galement servi pour le couronnement de sa actuel et pourtant tout va \u00e0 7000 Pierre ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:32) [72%] :\r\nAu pays des 1001 nuits, reportage de bol Daniel 1966 \u00e0 \u00e9couter demain de notre s\u00e9quence pointe 8 \u00e0 demain Christophe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T14:10:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FFC78C9-A0BE-447C-BCD5-80DA9D3B16E2", "internalArchiveId": "4FFC78C9-A0BE-447C-BCD5-80DA9D3B16E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : Auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un favori, une challenger, un outsider", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : les trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet apr\u00e8s leur grand oral;Robert Cramer, conseiller vert aux Etats genevois;Karine Keller Sutter, ancienne candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral;Dominique De Buman, conseiller national PDC\r\n\r\n\r\n* * Auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un favori, une challenger, un outsider (Histoire du jour/hearings) ***5h07\r\nVous vous souvenez de votre dernier entretien d'embauche? \r\nvotre dernier examen oral? \r\nEt bien eux...oui...\r\npuisque c'\u00e9tait hier...\r\net alors? comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n MEDLEY /STORY 1\r\nIgnacio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet...apr\u00e8s leur grand oral...\r\nLes 3 candidats au conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le pendant 30 minutes par les groupes parlementaires UDC, PDC et Verts...\r\nR\u00e9sultat des courses: hier soir il y avait toujours un favori, une challenger et un outsider...\r\nPietro Bugnon nous dit qui est qui...\r\n  STORY 2\r\n...Les Verts qui renderont donc leur d\u00e9cision mardi prochain...\r\nEt peut-on s'attendre \u00e0 une surprise...? \r\nun appel \u00e0 voter...par exemple Laura Sadis...?\r\nR\u00e9ponse est quand m\u00eame un peu plus compliqu\u00e9e...\r\nLe  conseiller aux Etats Robert Cramer...\r\n  STORY 3\r\nsauf que...la r\u00e9ponse est un peu plus compliqu\u00e9e..\r\n  STORY 4\r\nPersonne n'est hors jeu chez les Verts...\r\n(mais on comprend entre les lignes que de nouveaux joueurs pourraient d\u00e9barquer)\r\nA l'UDC en revanche...on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9. Et c'est Ignacio Cassis qui l'a emport\u00e9...par 45 voix, contre 11 pour Isabelle Moret et 1 seule pour Pierre Maudet...r\u00e9sultat du premier tour...\r\nPierre Maudet auquel le PDC n'a rien \u00e9pargn\u00e9...\r\nLes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont voulu tester ses connaissances en italien...mais au sortir du son examen...les mots lui manquaient...(dimanticare su vocabulario) le genevois en perdait presque son italien...//latin...\r\n...pas vraiment une bonne ambiance, plut\u00f4t un dialogue...explique Pierre Maudet...\r\n((Mais bon...flash back...la ma\u00eetrise d'une langue \u00e9trang\u00e8re n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9terminante...souvenez vous des mots prononc\u00e9 par Guy parmelin dans la langue de shekspear avont son \u00e9lection))\r\nQuoi qu'il en soit...les hearings ne sont pas traumatisant...\r\nKarine Keller Sutter...ancienne candidate (au moment de remplacer JSA) en garde m\u00eame....un bon souvenir...\r\n  STORY 6\r\nLe PDC qui assure que rien n'est jou\u00e9...\r\nMarco Romano...tessinois...\r\nBon reste la question \u00e0 mille franc...ces auditions sont-elles vraiment utile? \r\n  STORY 7\r\nDominique De Buman...conseiller national PDC...14 ann\u00e9es sous la Coupole...et quelques auditions au compteur...donc...\r\n  STORY 8\r\nDominique de Buman qui avouait hier matin sur notre antenne...que \u00e7a lui \u00e9tait m\u00eame arriv\u00e9 de changer d'avis...\r\nalors...le suspens continue...\r\net si vous en avez marre...\r\ncourage...\r\ndans une semaine \u00e7a sera termin\u00e9! pli\u00e9! les d\u00e9s seront jet\u00e9s!", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896763", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un favori, une challenger, un outsider / LMA_2017-09-13T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.09.2017"], "variantIds": ["ece-8896763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T16:26:27Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous vous souvenez certainement de votre dernier entretien Debauche de votre dernier examen Oral et bien eux, oui, en tout cas, puisque c'\u00e9tait hier et alors comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nIl vous appartient de demander aux gens de groupes que j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de plaisir, je me suis bien pr\u00e9par\u00e9, comme je le fais toujours et donc je pouvais r\u00e9pondre aux questions qui me sont pos\u00e9es, j'ai vraiment appr\u00e9ci\u00e9 seulement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [93%] :\r\nLe principe de ces hearing n'est pas de trouver quelque part la mani\u00e8re un meilleur de plaire aux autres, je ne peux pas raconter des b\u00eatises, les gens savent tr\u00e8s bien comment j'ai vot\u00e9 pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [94%] :\r\nIgnacio Cassis Isabelle Moret Pierre Maudet apr\u00e8s leur grand Oral, les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le pendant 30 minutes par les groupes parlementaires UDC PDC et Verts, r\u00e9sultat des courses, h\u00e9 bien, hier soir il y avait toujours en favori \u00e0 une challenger et un outsider Pietro Bugnon nous dit : qui est qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [93%] :\r\nIgnacio Cassis tr\u00e8s s\u00fbr de lui, droit dans ses bottes, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, qui a fait une bonne, voire excellente impression, hein, dans les 3 partis largement soutenu \u00e0 l'UDC une Isabelle Moret en totale ma\u00eetrise de soi, pesant chaque mot, un brin scolaire toujours entour\u00e9 par sa garde rapproch\u00e9e et Pierre Maudet l'outsider plut\u00f4t \u00e0 l'aise pour quelqu'un qui n'est pas du s\u00e9rail, sans doute celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus ce Challenge et par les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cet apr\u00e8s- midi, mais toujours peu soutenu \u00e0 ce stade de la course, c'est toujours difficile quand vous ne faites pas partie du s\u00e9rail Berlin de percer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral toutefois la principale critique que font les \u00e9lus de gauche comme de droite, c'est que le Genevois n'est pas tr\u00e8s au clair sur certains sujets trop superficiel, pas toujours concret l'emballage est joli, mais quand on creuse, on ne trouve rien, l\u00e2che un \u00e9lu UDC sa prestation n'a pas non plus convaincu au PDC et chez les Verts qui communiqueront mardi prochain leur d\u00e9cision finale contrairement \u00e0 ce que certains lui pr\u00e9disaient Isabelle Moret se maintient dans la course en profitant notamment de son r\u00e9seau bernois, beaucoup d'observateurs et d'\u00e9lus l'ont trouv\u00e9 un peu tendue, elle a refus\u00e9 toute interview avant d'avoir termin\u00e9 les auditions alors qu'Ignacio Cassis plaisante, elle semblait moins \u00e0 l'aise, la Vaudoise a tout de m\u00eame fait bonne impression chez les Verts notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [90%] :\r\nLes Verts qui rendront donc leur d\u00e9cision mardi prochain et peut -on s'attendre \u00e0 une surprise en appelle \u00e0 voter par exemple la aura Sadis r\u00e9ponse quand m\u00eame un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, le conseiller aux \u00e9tats Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [91%] :\r\nNous allons tr\u00e8s clairement rester dans le choix qui nous est pr\u00e9sent\u00e9e, pour nous, il y a eu 3 candidats qui se sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 nous, qui ont fait tout ce travail de pr\u00e9paration, c'est qu'il y a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien pr\u00e9par\u00e9, ils ont fait tous les 3 de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes auditions, c'est pour \u00e7a aussi que je relativise fortement ses ses propos qui visent \u00e0 d\u00e9nigrer telle ou telle candidats et que ils ont fait un certain nombre de propositions sur le fond, sur qu'est -ce qu'il souhaitait amener au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils ont r\u00e9pondu de fa\u00e7on pr\u00e9cise aux questions qu'on a pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [85%] :\r\nSauf que, il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [93%] :\r\n\u00e0 ce stade, en ce qui concerne le groupe des Verts nous n'excluons aucune option prendra notre d\u00e9cision la semaine prochaine, nous la ferons conna\u00eetre et puis voil\u00e0 sur sur certains points, certains des candidats nous ont paru plus convaincant que d'autres, mais \u00e0 ce stade aucun est totalement disqualifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [93%] :\r\nPersonne n'est hors jeu chez les verts nous dit Robert Kramer \u00e0 l'UDC, en revanche, on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 et c'est Ignacio Cassis, qui l'a emport\u00e9 par 45 voix contre 11 pour Isabelle Isabelle Moret et une seule pour Pierre Maudet, r\u00e9sultat du 1er tour Pierre Maudet auquel le PDC n'a rien \u00e9pargn\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont voulu tester ses connaissances en italien mais au sortir de son examen les mots lui manquaient le Genevois en perdait presque son latin, enfin en italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [70%] :\r\nCar les paroles madame non dans de nombreux dans l'op\u00e9ra m\u00eame direc qu'est atone mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [90%] :\r\nPas vraiment une bonne ambiance plut\u00f4t un dialogue, explique Pierre Maudet, quoi qu'il en soit all\u00e9 hearing ne sont pas traumatisant Karin Keller Sutter, ancienne candidate au moment de remplacer Yoann au moment de remplacer un autre PLR en garde m\u00eame un bon souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [87%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, enfin j'ai trouv\u00e9, c'\u00e9tait oui, c'est un \u00e9change aussi qui \u00e9tait, qui \u00e9tait int\u00e9ressant et puis qui m'a pas stress\u00e9 ou, tout au contraire, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a agr\u00e9able et puis on a bien rigol\u00e9 surtout aussi au PDC on c'est amus\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [96%] :\r\nLe PDC qui assure que rien n'est jou\u00e9, reste la question \u00e0 1000 francs ces auditions sont -elles vraiment utiles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:33) [91%] :\r\nOui et non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [91%] :\r\nOui et non Dominique d\u00e9but mon conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:38) [91%] :\r\nJe dirais oui et non parce que d'une part, il y a un certain nombre de parlementaires qui n'ont pas de d'id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue sur le choix qu'ils vont op\u00e9rer le jour d'\u00e9lection, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que la forme du jour, le rayonnement d'un candidat ou d'une candidate peut quand m\u00eame faire la diff\u00e9rence et quand on sait que certaines \u00e9lections se sont pass\u00e9es \u00e0 une voix pr\u00e8s, au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les auditions demeure cap disons in\u00e9vitables pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [95%] :\r\nDominique Dumont qui avouait hier matin sur notre antenne que \u00e7a lui \u00e9tait m\u00eame arriv\u00e9 de changer d'avis apr\u00e8s une audition alors le suspense continue et si vous en avez marre courage dans une semaine, les d\u00e9s seront jet\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB0B51E2-C388-452B-A656-C9F52A79C42F", "internalArchiveId": "AB0B51E2-C388-452B-A656-C9F52A79C42F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement fribourgeois accepte de modifier la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont accept\u00e9 mercredi \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion visant \u00e0 modifier la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg.\r\n\r\n* * Le Parlement fribourgeois accepte de modifier la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg 12h30 Loi personnel \r\nLes d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont accept\u00e9 ce matin de modifier la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg. Ils ont accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion dans ce sens : Fabrice Gaudiano. \r\nLa r\u00e9vision totale de la loi sur le personnel de l'Etat de Fribourg.\r\nC'est vendu. \r\nEn tout cas au Parlement !\r\nMais attention.\r\nCar les d\u00e9bats gauche-droite s'annoncent \u00e2pres.\r\nEt passionn\u00e9s.\r\nD'ailleurs.\r\nLa position du groupe des Verts r\u00e9sume \u00e0 elle seule.\r\nLa complexit\u00e9 de l'enjeu.\r\n\u00c0 savoir qu'il accepte la motion. \r\nMais avec une r\u00e9ticence monstrueuse.\r\nToutefois.\r\nMieux vaut oser le d\u00e9bat.\r\nPour d\u00e9fendre le statut du personnel de l'Etat de Fribourg.\r\nQui le vaut bien. et qui le m\u00e9rite.\r\nAlors pour faire simple.\r\nCette motion a suscit\u00e9 un affrontement gauche-droite classique.\r\nM\u00eame si au nom d'une meilleure attractivit\u00e9 du statut de fonctionnaire.\r\nLa majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement s'est bien d\u00e9fendue.\r\nDe vouloir d\u00e9manteler le service public.\r\nEn fait.\r\nUn des seuls points concordants entre les diff\u00e9rents camps.\r\nC'est que la loi sur le Personnel de l'Etat.\r\nM\u00e9rite un toilettage.\r\nNe serait-ce que pour la remettre au go\u00fbt du jour.\r\nDonc rendez-vous dans 1 an au Parlement.\r\nO\u00f9 le bras-de-fer entre les syndicats. \r\nLe gouvernement. et la droite du Parlement.\r\nEst d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9.", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896736", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement fribourgeois accepte de modifier la loi sur le personnel de l\u2019Etat de Fribourg / 12H30_2017-09-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont accept\u00e9 mercredi \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion visant \u00e0 modifier la loi sur le personnel de l\u2019Etat de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8896736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T15:13:23Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s fribourgeois, maintenant ils ont accept\u00e9 ce matin de modifier la loi sur le personnel de l'\u00c9tat de Fribourg, ils ont accept\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion en ce sens, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nLa r\u00e9vision totale de la loi sur le personnel de l'\u00c9tat de Fribourg, c'est vendu en tout cas au Parlement, mais attention, car les d\u00e9bats gauche- droite s'annonce \u00e2pre et passionn\u00e9s d'ailleurs la position des chr\u00e9tiens-sociaux r\u00e9sume \u00e0 elle seule la complexit\u00e9 de l'enjeu, \u00e0 savoir qu'il accepte la motion mais avec beaucoup de r\u00e9ticence toutefois mieux vaut oser le d\u00e9bat pour d\u00e9fendre le statut du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg qui le vaut bien, et qui le m\u00e9rite, alors pour faire simple, cette motion a suscit\u00e9 un affrontement gauche- droite classique, m\u00eame si au nom d'une meilleure attractivit\u00e9 du statut de fonctionnaire, la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement s'est bien d\u00e9fendu de vouloir d\u00e9manteler le service public en fait un des seuls points concordants entre les diff\u00e9rents camps, c'est la loi, c'est que c'est que la loi sur le personnel de l'\u00c9tat m\u00e9rite toilettage, ne serait -ce que pour la remettre au go\u00fbt du jour donc rendez- vous dans environ une ann\u00e9e au Parlement o\u00f9 le bras-de-fer entre les syndicats, le gouvernement et la droite du Parlement est d'ores et d\u00e9j\u00e0 programme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nExplication de notre correspondant fribourgeois Fabrice Gaudiano dans l'actualit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80CEFCAF-4FCA-4633-AB4B-CA8DC32C4B75", "internalArchiveId": "80CEFCAF-4FCA-4633-AB4B-CA8DC32C4B75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National maintient son soutien \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\"", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Christian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de soutenir l'initiative de la droite \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9\", ainsi que son contre-projet direct.\r\n\r\n* * Le National maintient son soutien \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" 12h30 sph\u00e8re priv\u00e9e \r\nLe bras de fer se poursuit au Parlement. Il touche au maintien du secret bancaire pour les contribuables suisses. Le Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de soutenir l'initiative de la droite \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9\" et son contre-projet direct, Sarah Cl\u00e9ment \r\nPremier constat de ce dossier, c'est que les avis ne sont pas tranch\u00e9s en ce qui concerne les partis politiques. 81 parlementaires ont soutenu l'initiative et le contre-projet, contre 39. Le nombre d'abstentions est cons\u00e9quent : 68.L'initiative, d\u00e9pos\u00e9e il y a 3 ans par le camp bourgeois veut cimenter dans la Constitution le secret bancaire pour les contribuables suisses.  Avec un but : les banques ne seraient plus tenues de  fournir des informations en cas de soustraction fiscale, mais seulement en cas de fraude.Entretemps, le Conseil national a \u00e9labor\u00e9 un contre-projet, qui ne r\u00e8gle que les imp\u00f4ts directs. Et qui accorde le droit aux aux autorit\u00e9s d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es bancaires, lors de graves infractions. Sans qu'il y ait de listes exaustives de celles-ci.Du c\u00f4t\u00e9 du parti socialiste, la ligne est claire. Il reste sur sa position initiale. Et ne soutient ni l'initiative, ni le contre-projet. Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale vaudoise : \r\n((SON 10 SEC))\r\nUn affront aux contribuables honn\u00eates, voire une incitation \u00e0 frauder. Ce sont les raisons, entre autre, qui poussent la gauche, le PBD et les Verts lib\u00e9raux,  comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et celui des Etats \u00e0 rejetter ces deux textes.  \r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de la droite, qui souhaite ancrer dans la Constitution le principe du secret bancaire. \r\nChristian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois\r\n((SON 14 SEC))\r\nParmi les partisans de l'initiative, on trouve surtout l'UDC, appuy\u00e9e par certains PLR et PDC. Ces 3 partis sont \u00e9galement favorables au contre-projet.\r\nLa balle est d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de la Chambre des cantons, qui devra \u00e0 nouveau se prononcer. Si elle maintient son rejet du contre-projet, celui-ci sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9. la bataille se focaliserait sur les recommandations de vote face \u00e0 l'initiative.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8896733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National maintient son soutien \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\" / 12H30_2017-09-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de soutenir l'initiative de la droite \"Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9\", ainsi que son contre-projet direct."], "variantIds": ["ece-8896733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T10:26:36Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe bras de fer se poursuit au Parlement, il touche au maintien du secret bancaire pour les contribuables suisses le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de soutenir l'initiative de la droite : Oui \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et son contre- projet Direct Sarah Cl\u00e9ment c'est un petit oui avec 80, une voix contre 39 et 68 abstentions, d\u00e9pos\u00e9e par la droite, il y a 3 ans, l'initiative inscrire le secret bancaire dans la Constitution pour tous les contribuables contribuables suisses avec un changement notable : les banques ne serait plus tenu de fournir des informations en cas de soustraction fiscale, seuls les cas de fraude serait signal\u00e9 un contre- projet a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le Conseil national mais qui ne r\u00e8gle que la question des imp\u00f4ts Directs du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, la ligne est claire, il ne soutient ni l'initiative ni le contre- projet Ada Marra conseill\u00e8re nationale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nEn ce qui nous concerne, nous ne soutiendrons pas ces textes qui sont quasiment une invitation \u00e0 la fraude fiscale, cela serait un affront pour tous les contribuables honn\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nUn affront contribuables honn\u00eates, voire une incitation \u00e0 frauder, ce sont les raisons qui poussent la gauche, le PBD, les Verts lib\u00e9raux comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et celui des \u00c9tats a rejet\u00e9 ces 2 textes, les milieux bancaires \u00e9conomiques aussi Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR est d'ailleurs amus\u00e9e ce matin \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nC'\u00e9tait assez amusant d'entendre la gauche venir au secours de l'Association suisse des banquiers pour expliquer \u00e0 quel point ce contre- projet nuisible mais ancr\u00e9 dans la Constitution un grand principe n'est jamais quelque chose d'inutile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nDivis\u00e9s sur l'initiative, l'UDC le PLR et le PDC soutiennent tous le contre- projet, la balle est d\u00e9sormais dans le camp de la Chambre des cantons qui devra se prononcer si elle rejette \u00e0 nouveau le compte, projet, celui -ci sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 restera alors l'initiative seul qui sera soumise au vote populaire et de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-443B1D13-ED0C-4AF8-8118-E9179114BFB2", "internalArchiveId": "443B1D13-ED0C-4AF8-8118-E9179114BFB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau des animaux: la tarente de Fogo, le dragon du Cap-Vert", "publicationDate": "2017-09-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPetit dragon, d'accord, mais dragon tout de m\u00eame ! La tarente de Fogo est un tout petit reptile qui gagne \u00e0 \u00eatre connu. En effet, qui dans votre entourage utilise les forces de Van der Waals \u00e0 l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique ? Et qui se l\u00e8che les yeux plut\u00f4t que d'avoir des paupi\u00e8res? Zoom sur ce discret mangeur de papillons \u00e0 la robe couleur de pierre. \r\nPhoto: Tarente\r\nCr\u00e9dits: PIXATERRA/Fotolia", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8878362", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans la peau des animaux: la tarente de Fogo, le dragon du Cap-Vert / ALA_2017-09-13T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-la-tarente-de-f", "A l'abordage du 13.09.2017"], "alternativeSummary": ["Petit dragon, d\u02b9accord, mais dragon tout de m\u00eame ! La tarente de Fogo est un tout petit reptile qui gagne \u00e0 \u00eatre connu. En effet, qui dans votre entourage utilise les forces de Van der Waals \u00e0 l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique ? Et qui se l\u00e8che les yeux plut\u00f4t que d\u02b9avoir des paupi\u00e8res? Zoom sur ce discret mangeur de papillons \u00e0 la robe couleur de pierre. \nPhoto: Tarente\nCr\u00e9dits: PIXATERRA/Fotolia"], "variantIds": ["ece-8878362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T22:27:46Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [98%] :\r\nDans la peau des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nNous voici donc sur l'\u00eele de Fogo, vous \u00eates sur l'\u00eele de Fogo, une \u00eele du Cap-Vert, une \u00eele volcanique puisque, en fait, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s un gros vol compos\u00e9 dans l'oc\u00e9an un gros volcan qui vous surplombe alors vous, vous \u00eates l\u00e0, sur cette \u00eele o\u00f9 vous avez des chaussures de marche trop petite une gourde pas pleine un ventre vide une vilaine casquettes du Tour de France 2014, c'est m\u00eame plus d'o\u00f9 elle vient mais vous gratte les cheveux, vous avez chaud et des lunettes de soleil qui vous font mal \u00e0 l'oreille, c'est pas votre \u00e9l\u00e9ment s'est -il c'est pas votre nature \u00e0 vous les volcans vous votre nature celle Gros-de-Vaud les buissons, vous \u00eates un homme est une femme de buissons et vous assumez et on a le droit d'\u00eatre quelqu'un de buissons et peu de gens qui sont par exemple de ravines et d'autres qui vont \u00eatre de bosquets, vous \u00eates depuis son et donc les volcans c'est pas votre mondain \u00e0 vos pieds sur cette \u00eele de Fogo passe soudain comme pour vous narguer l'autochtone par excellence, celui qui est l\u00e0, chez lui, c'est le dragon de Fogo mais pas de panique, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence d'un volcan, ce n'est pas un dragon de cette famille -l\u00e0. \r\nMais de cette femme ici, oui, c'est un tout petit reptile de 6 centim\u00e8tres qu'on trouve uniquement sur cette \u00eele, on l'appelle tard and to la Fogo N6 au Tarente de Fogo et ressemble sa t\u00eate tout rappelle un tout petit peu, celle d'un b\u00e9b\u00e9 ca\u00efman il y a des \u00e9cailles qui aussi entre le gris caillou le gris sable gris poussi\u00e8re Legris Roche et le gris de salles de Bains moche l'animal l\u00e8ve la t\u00eate et l\u00e0, soudain, il se l\u00e8che les yeux car l'animal n'a pas de paupi\u00e8res et du coup, il doit se l\u00e9cher les yeux \u00e0 chaque fois qu'il veut cligner des paupi\u00e8res en en Studio, \u00e7a ne marche pas, l'animal est fascinant sur cette \u00eele volcanique qui \u00e0 la fois accueillante et qui \u00e0 la fois est un peu rev\u00eache c'est animal est fascinant, mais \u00e7a vous ne le savez pas vraiment vous ne savez pas que ses pieds, ses pattes sont garnis de lamelles des lamelles qui lui permettent de marcher au plafond s'il le veut, par exemple, si les est bourr\u00e9 en fin de soir\u00e9e avec des amis sur un pari, h\u00e9 bien il peut marcher au plafond, car ces lamelles sont garnies de poils microscopiques en forme de spatule et tout ceci est vrai et en quoi est -ce que des poils microscopiques en forme de spatules vous permettrait de marcher au plafond, h\u00e9 bien, par les forces de Van der Valls, ils sont des forces \u00e9lectro- statiques qui agissent \u00e0 l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique Rendez -vous compte, tout petit, ce qui ressemble \u00e0 Geeko, \u00e0 des forces de Van der Valence au bout des p\u00e2tes et c'est fascinant, mais vous, sur l'\u00eele de Fogo, vous n'en savez rien donc y regarder la b\u00eate \u00e0 flanc de volcans et vous gratter l'oreille qui piquent quand soudain l'animal ou jettent un dernier regard et il part \u00e0 toute vitesse tandis que vient grondement. \r\nC'est le volcan qui vous salue, vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train de courir vers l'a\u00e9roport ouvert une barque ou un radeau et vous sautez dans l'oc\u00e9an, tandis que le dragon de Fogo ce petit l\u00e9zard, lui, n'est pas inquiet il y a toujours \u00e9t\u00e9 sur cette \u00eele et sa population se porte bien, le volcan, il vit avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [64%] :\r\nIl y a des droits, des poup\u00e9es, bon, donc je suis quand m\u00eame Bolton le quoi encore de douleurs je d'un coup trembler la peinture, je suis tomb\u00e9 dans le temps m\u00eame. \r\nVous allez les de dans le m\u00eame temps aujourd'hui Suisse mais en m\u00eame temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-13T13:27:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "internalArchiveId": "5763C3DA-F6B5-4D5B-A470-2A114EF2E6B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l'UDC, du PDC et des Verts.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n*** Plus que quelques heures avant les premi\u00e8res auditions des candidats PLR en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre prochain. Les trois papables pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter seront entendus, tour \u00e0 tour, par les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Pietro Bugnon, qu'est-ce qui sortira de ces auditions ?\r\nDeux possibilit\u00e9s. Soit les groupes arr\u00eatent un mot d'ordre ou une consigne de vote cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0. Plusieurs points de presse sont annonc\u00e9s. Soit, et c'est sans doute le sc\u00e9nario le plus probable, les groupes se laisseront du temps. Ils attendront que les candidats soient pass\u00e9s devant toutes les formations politiques. Des auditions sont encore pr\u00e9vues mardi prochain. Celle notamment devant le groupe socialiste, qui n'a pas montr\u00e9 de r\u00e9el enthousiasme jusqu'ici pour l'un ou l'autre candidat.\r\nIl faut dire que les partis n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9voiler leur strat\u00e9gie trop t\u00f4t. Certains ne le feront d'ailleurs pas du tout. Ou alors \u00e0 la toute derni\u00e8re minute, le matin m\u00eame de l'\u00e9lection. Et puis il faut rappeler que l'\u00e9lection se fait \u00e0 bulletin secret. Les parlementaires sont libres de ne pas suivre la consigne de leur parti.\r\n*** Pietro, est-ce qu'il est possible qu'apr\u00e8s ces auditions un parti \u00e9carte un voire deux des trois candidats propos\u00e9s par le PLR ?\r\nOui. C'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 il y a 2 ans dans la course \u00e0 la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf. Le PS avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter le l\u00e9guiste tessinois Norman Gobbi, apr\u00e8s l'avoir entendu. Il \u00e9tait jug\u00e9 in\u00e9ligible par les socialistes.\r\nUn sc\u00e9nario qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui. En tout cas pas de la part du PDC et de l'UDC. Une surprise de derni\u00e8re minute chez les Verts n'est, en revanche, pas exclue.\r\n*** On en saura plus en fin d'apr\u00e8s-midi. Ne manquez pas Forum ce soir, d\u00e8s 18h, pour conna\u00eetre l'issue de ces auditions.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res auditions secr\u00e8tes pour les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-09-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Passage oblig\u00e9 pour les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions devant les groupes parlementaires commencent mardi. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet se pr\u00e9senteront tour \u00e0 tour devant les \u00e9lus de l\u2019UDC, du PDC et des Verts. "], "variantIds": ["ece-8892825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T10:40:01Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-631F809B-83BC-4A51-99AD-D1E321CE30D9", "internalArchiveId": "631F809B-83BC-4A51-99AD-D1E321CE30D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9butent mardi \u00e0 Berne devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\n* * Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) 7h18 INVITE ACTU\r\n DOMINIQUE DE BUMAN, en direct du Studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral /natel ** 37 - accueilli par Pietro Bugnon   natel ** 42\r\n**Les choses s\u00e9rieuses commencent aujourd'hui \u00e0  Berne pour les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. avec les premi\u00e8res auditions - ces fameux hearings comme on les appelle -  devant les groupes parlementaires.. Sorte de grand oral pour Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret.. \r\nIls seront cuisin\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le cet apr\u00e8s-midi par les d\u00e9put\u00e9s UDC, PDC et Verts... \r\nDes questions politiques, personnelles.. Voire des jeux de r\u00f4le, comme nous l'expliquait Pietro Bugnon dans le journal de 7h.\r\nCes auditions se d\u00e9roulent \u00e0 huis clos... Pour nous plonger dans cet univers..  nous recevons Dominique de Buman.. Bonjour!\r\n**En 14 ans sous la coupole, vous en avez vu d\u00e9filer, des candidats.. Vous diriez qu'elles sont d\u00e9terminantes, ces auditions? \r\n- Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9lus par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Par vous et vos 245 coll\u00e8gues... La plupart du temps, vous connaissez d\u00e9j\u00e0 les candidats (ici Moret et Cassis).. \u00e7a sert vraiement \u00e0 quelque chose.. ou c'est du folklore? \r\n**Vous par exemple, vous avez d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 d'avis apr\u00e8s la prestation d'un candidat? \r\nvous avez d\u00e9j\u00e0 eu des surprises? \r\n- il y en a qui se plantent lors de ces auditions? \r\n- Est-ce qu'il y a des choses qu'il ne faut absolument pas faire?\r\n**Honn\u00eatement.. les consid\u00e9rations r\u00e9gionales/de sexe/ comptent bien plus que le profil du candidat en Suisse...? \r\nParfois aussi l'assembl\u00e9e ne veut pas faire cadeau d'un excellent conseiller f\u00e9d\u00e9ral au parti qui le ou la propose.. \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu, monsieur de Buman... \r\n**Qu'est-ce que vous avez envie de demander aux candidats? \r\nQuestions politiques? \r\nPlus personnelles? \r\nvous testez quoi??\r\n**C'est un entretien d'embauche... Mais on ne connait pas exactement la nature du poste.. Puisque la r\u00e9partition des d\u00e9partements se fait apr\u00e8s l'\u00e9lection.... \r\n( Vous questionnerez celui ou celle cens\u00e9 reprendre le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res... Mais en cas de rocade, il pourrait se retrouver \u00e0 la D\u00e9fense. ) Est-ce que ce n'est pas probl\u00e9matique?\r\n**Lors de la succession Widmer-Schlumpf, vous aviez propos\u00e9 au groupe PDC d'enregistrer les auditions, avec l'accord des candidats. Ce sera le cas cette fois-ci aussi? (non) Pourquoi?\r\n**Vous faites partie des grands \u00e9lecteurs... les 246 membres de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral gouverne pour toute la Suisse. Ne faudrait-il pas rendre ces auditions publiques? Pour que les Suisses sachent \u00e0 qui ils ont affaire? \r\n- Qu'est-ce que le huis clos vous permet d'obtenir des candidats que vous n'obtiendriez pas sinon?\r\n(parlement europ\u00e9en les auditions des commissaires sont publics.. devant le parlement... )", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892859", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) / LME_2017-09-12T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les auditions des trois candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9butent mardi \u00e0 Berne devant les groupes parlementaires de l'UDC, du PDC et des Verts. Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8892859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-18T04:38:06Z", "webPublicationDate": "2017-09-12T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F441AEE-3D10-4915-AACB-20389DEB2079", "internalArchiveId": "0F441AEE-3D10-4915-AACB-20389DEB2079", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Pilatus PC-7 de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans les Alpes bernoises", "publicationDate": "2017-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le Pilatus PC-7 de l'arm\u00e9e suisse qui a disparu mardi matin a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du Schreckhorn, dans les Alpes bernoises. Le sort du pilote n'est pour l'heure pas connu. R\u00e9actions de Marco Romano, conseiller national (PDC/TI) et Robert Cramer, conseiller aux Etats (Verts/GE).\r\n\r\n* * Le Pilatus PC-7 de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans les Alpes bernoises  Direct PF\r\nLe Pilatus PC-7 a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans les Alpes bernoises, au-dessus de Grindelwald, apr\u00e8s plusieurs heures de recherche, mais pour l'heure pas de traces du pilote.  L'avion militaire avait disparu des radars ce matin, lors d'un vol d'entra\u00eenement entre Payerne et Locarno. Mais le soulagement n'est pas encore de mise, Sarah Cl\u00e9ment.\r\nOui,  car pour l'instant le pilote n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Et l'avion est simplement localis\u00e9. L'arm\u00e9e ne sait pas dans quel \u00e9tat il est.\r\nC'est ce qui ressort du dernier point presse donn\u00e9 par l'arm\u00e9e. La seule certitude qu'elle a actuellement, c'est la position de l'avion. \r\nCelui-ci se trouve dans la r\u00e9gion du Schreckhorn, dans les alpes bernoises.\r\nQuand \u00e0 l'\u00e9tat de l'avion et les chances de survie du pilote, le commandant des forces a\u00e9riennes, ne se prononce pas. Aldo Schellenberg rappelle que les conditions m\u00e9t\u00e9os ne sont pas r\u00e9unies pour l'instant pour continuer les recherches. Elles sont donc suspendues, \u00e0 cause de la neige qui tombe actuellement dans la r\u00e9gion. \r\n* Sarah, quel est le dispositif mis en oeuvre pour ces recherches ?\r\nL'arm\u00e9e dispose d'h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 d\u00e9tection thermique. Et a envoy\u00e9 des sp\u00e9cialistes de montagne, en approche.  \r\nIls n'ont pas encore pu acc\u00e9der au lieu de l'accident. Aldo Schellenberg fait savoir que les conditions m\u00e9t\u00e9os ne sont pas r\u00e9unies pour l'instant pour continuer les recherches. Elles sont donc suspendues, \u00e0 cause de la neige qui tombe actuellement dans la r\u00e9gion.  Quand aux causes de l'accident, elles ont encore inconnues. Du moins l'arm\u00e9e ne les communique pas. Tout au plus souligne-t-elle que ses efforts se concentrent sur la recherche du pilote. Et que les conditions m\u00e9t\u00e9os au d\u00e9collage et \u00e0 l'atterissage permettaient ce vol d'entrainement.\r\n* Avec l'accident d'aujourdui l'arm\u00e9e suisse fait face \u00e0 une s\u00e9rie noire...\r\n Il s'agit l\u00e0 du 6\u00e8me accident grave qui touche les forces a\u00e9riennes  depuis 2013.", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8892805", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Pilatus PC-7 de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans les Alpes bernoises / FOR_2017-09-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Pilatus PC-7 de l'arm\u00e9e suisse qui a disparu mardi matin a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du Schreckhorn, dans les Alpes bernoises. Le sort du pilote n'est pour l'heure pas connu. R\u00e9actions de Marco Romano, conseiller national (PDC/TI) et Robert Cramer, conseiller aux Etats (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-8892805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:36Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire on va effectivement parler de ce Pilatus s'PC-7 ce qui, qui avait disparu et qui a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dans les Alpes bernoises au-dessus de Green Delval, d'apr\u00e8s plusieurs heures de recherche, mais pour l'heure, pas de traces du pilote l'avion militaire avait disparu des radars, ce matin, lors d'un vol d'entra\u00eenement entre Payerne et Locarno mais le soulagement n'est pas encore de mise, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, car pour l'instant, le pilote n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 l'avion lui a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un signal que l'arm\u00e9e a pu capter vers 4 heures le commandant des Forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg ne sait pas dans quel \u00e9tat se trouve l'avion ni si le pilote qui \u00e9tait seul \u00e0 bord, est encore en vie, c'est ce qui ressort du point presse donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure par l'arm\u00e9e, la seule certitude qu'elle a actuellement c'est la position de l'avion, celui -ci se trouve dans la r\u00e9gion du Schreckhorn dans les Alpes bernoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [91%] :\r\nAlors, Sarah : quel est le dispositif mis en oeuvre pour ces recherches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors, l'arm\u00e9e dispose d'h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 d\u00e9tection thermique et elle a envoy\u00e9 des sp\u00e9cialistes de montagne on approche, mais ils n'ont pas encore pu acc\u00e9der au lieu de l'accident, Aldo Schellenberg, fait savoir que les conditions m\u00e9t\u00e9o ne sont pas r\u00e9unies pour l'instant pour lancer les recherches, elles ont donc elle n'encore pas d\u00e9marrer \u00e0 cause de la neige qui tombe dans la r\u00e9gion et quant aux causes de l'accident, elles sont encore inconnues, du moins l'arm\u00e9e ne les communique pas tout au plus, souligne -t-elle, que ces efforts se concentrent sur la recherche du pilote et que les conditions m\u00e9t\u00e9os au d\u00e9collage et \u00e0 l'atterrissage permettaient ce vol d'entra\u00eenement ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [96%] :\r\nAlors avec cet accident d'aujourd'hui l'arm\u00e9e suisse fait face \u00e0 une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [92%] :\r\nIl s'agit l\u00e0 du 6\u00e8me accident grave qui touche les forces a\u00e9riennes depuis 2013, rappelez -vous, parmi les plus dramatiques en ao\u00fbt 2016, un FA/18 s'\u00e9craser contre une falaise ASUS tonnes dans les Alpes uranaises et en 2014, c'est une erreur de pilotage qui caus\u00e9 la mort du pilote et de son passager \u00e0 Alkmaar, dans le canton de la communication de crise de l'arm\u00e9e se r\u00e9p\u00e8te encore et toujours dans la salle de presse du Centre des m\u00e9dias \u00e0 Berne aujourd'hui une fois de plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [92%] :\r\nAlors Marco Romano, vous \u00eates conseiller national PDC tessinois mais vous \u00eates, vous \u00eates aussi membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, c'est le 6\u00e8me accident depuis 2013, on a vraiment l'impression d'assister \u00e0 une loi des s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [84%] :\r\nTout d'abord, j'\u00e9tais membre, j'ai d\u00fb quitter cette pour cette commission par des autres obligations oui c'est, c'est une s\u00e9rie noire, je crois, maintenant c'est impossible d'\u00e9valuer la situation, il faut tout pour experts et qu'on arrive \u00e0 trouver le bilan et on a, on n'a pas des formation concr\u00e8te, ce soir je crois \u00e7a respecte envers l'arm\u00e9e respecte occidentaux envers les personnes touch\u00e9es par ce fait de de de faire, c'est en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [92%] :\r\nMais ce que la responsabilit\u00e9 du chef des Forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg va -t-elle \u00e0 nouveau \u00eatre mises en cause quand m\u00eame 6\u00e8me accident alors certains encore dans les recherches et encore beaucoup d'inconnues mais on se pose quand m\u00eame la question est -ce que il peut encore rester \u00e0 ce poste longtemps avec tous ces accidents qui se multiplient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [84%] :\r\nPouvez vous d\u00e9montrer qu'avec notre chef, on n'aurait pas eu ce accident je crois cependant que cela ne respecte cet incident mais Marco Romano \u00e0 chaque fois, c'est c'est pas les m\u00e9dias qui mettent cette question sur la table, c'est le d\u00e9bat politique, il est parti apr\u00e8s chaque accident de de FA/18 et cette fois -ci, selon vous, il y a pas de raison de cette question sur la matin, c'est les m\u00e9dias qui commence, c'est la politique qui qui suivent parce que en Gr\u00e8ce cesser sa question : l'arm\u00e9e en train de chercher un pilote, et on est en train de parler du chef de l'\u00e9tat des forces a\u00e9riennes comme s'ils \u00e9taient le chef de l'\u00e9quipe de foot de que je secret de la 4\u00e8me r\u00e9gionale, c'est vraiment pas respecte arr\u00eatez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [92%] :\r\nRobert Kramer, ces accidents qui se r\u00e9p\u00e8te : comment \u00e9viter \u00e0 vos yeux que \u00e7a se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [87%] :\r\nMoi, je, je suis tellement d'accord avec ce que vient dire maillot Amarillo Romano, il y a, il y a quelqu'un qu'on est en train de chercher maintenant on sait pas dans quel \u00e9tat on va le trouver et puis on fait des commentaires sur comment faut r\u00e9parer l'avion est -ce que le chef, c'est le bon chef etc je crois vraiment que ce d\u00e9bat n'est pas digne, simplement, que voulez -vous que l'on dise maintenant si ce n'est de dire que l'on esp\u00e8re vivement que on arrivera \u00e0 retrouver ce pilote qu'on va le retrouver dans un \u00e9tat de sant\u00e9 et puis apr\u00e8s, ben on fera les bilans, regardez, on gardera pourquoi il y a eu l'accident si leur \u00e9vitable pas \u00e9vitable, etc, mais je crois que c'est pas convenable d'avoir cette cette discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [89%] :\r\nEffectivement, nous attendons de bonnes nouvelles de ce pilote effectivement les choses, les recherches sont compliqu\u00e9es d'Iran, notamment en raison des conditions atmosph\u00e9riques, merci beaucoup, \u00eatre les 3 tous les 3 d'\u00eatre venus ce soir pour commenter, notamment les auditions pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers un Genevois Marco Romano, conseiller national PDC tessinois et Alice Glauser concert national UDC vaudoise une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-12T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}