{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1150&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1175&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1125&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-1565426", "internalArchiveId": "AA1612565447", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CITRON : ZESTE ET PESTICIDES !", "publicationDate": "2017-01-17T00:00:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8317177", "imageURL": "http://www.rts.ch/8303081.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Citron : zeste et pesticides !", "A bon entendeur", "Citron : zeste et pesticides !", "A bon entendeur", "Citron : zeste et pesticides !", "A bon entendeur", "Citron: zeste et pesticides!", "Attention arnaque !", "La culture du citron en Espagne", "Visite chez un passionn\u00e9 d\u2019agrumes", "La fabrication du limoncello", "Les r\u00e9sultats du test sur la teneur en pesticides des citrons", "Citron : zeste et pesticides !", "A bon entendeur", "Citron : zeste et pesticides !"], "alternativeSummary": ["Citron : zeste et pesticides !", "Le citron, un fruit cultiv\u00e9 sur quasiment tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Ses vari\u00e9t\u00e9s sont nombreuses. Sans reproche ? Pour le savoir, ABE est all\u00e9 en Espagne, le plus gros exportateur en cette saison,  et en Italie. Culture bio ou  culture industrielle, le choix de la m\u00e9thode de production n'est pas sans cons\u00e9quence sur l'environnement et la sant\u00e9 humaine.", "Citron : zeste et pesticides !", "Le citron, un fruit cultiv\u00e9 sur quasiment tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Ses vari\u00e9t\u00e9s sont nombreuses. Sans reproche ? Pour le savoir, ABE est all\u00e9 en Espagne, le plus gros exportateur en cette saison,  et en Italie. Culture bio ou  culture industrielle, le choix de la m\u00e9thode de production n'est pas sans cons\u00e9quence sur l'environnement et la sant\u00e9 humaine.", "Citron : zeste et pesticides !", "Le citron, un fruit cultiv\u00e9 sur quasiment tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Ses vari\u00e9t\u00e9s sont nombreuses. Sans reproche ? Pour le savoir, ABE est all\u00e9 en Espagne, le plus gros exportateur en cette saison,  et en Italie. Culture bio ou  culture industrielle, le choix de la m\u00e9thode de production n'est pas sans cons\u00e9quence sur l'environnement et la sant\u00e9 humaine.", "Citron : zeste et pesticides !", "Le citron, ce fruit cultiv\u00e9 tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e depuis pr\u00e8s de deux mill\u00e9naires, parfume vos plats, rehausse vos cocktails, h\u00e9risse vos papilles avec sa d\u00e9licieuse touche d\u2019acidit\u00e9. Il en existe de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s. Mais le citron est-il exempt de tout reproche? Pour le savoir, A Bon Entendeur est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ceux qui le cultivent en Espagne, le plus gros exportateur en cette saison, et en Italie. Culture bio ou culture industrielle, le choix de la m\u00e9thode de production n\u2019est pas sans cons\u00e9quences sur l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine. Insecticides, acaricides, fongicides, ces pesticides laissent des traces dans et sur le fruit. Mais il y a moyen de les \u00e9viter! Et si vous aimez le limoncello, l'\u00e9mission vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir sa fabrication, en version bio, sur la tr\u00e8s belle c\u00f4te amalfitaine.", "Une publicit\u00e9 bien cibl\u00e9e sur un compte Facebook, une offre all\u00e9chante d\u2019un site internet un peu myst\u00e9rieux et c\u2019est le pi\u00e8ge dans lequel sont tomb\u00e9es de nombreuses personnes en Suisse. Les commandes ne sont pas finalis\u00e9es par les internautes, pourtant des colis et des factures arrivent \u00e0 destination. Parmi les victimes, une \u00e9tudiante vaudoise qui nous livre son t\u00e9moignage.    Le point sur les d\u00e9marches \u00e0 entreprendre et sur les droits des personnes concern\u00e9es.", "Le citron est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 en hiver en raison de sa teneur en antioxydants et en vitamine C. Sur les \u00e9tals de la grande distribution en Suisse, on trouve principalement des citrons en provenance d\u2019Espagne. Visite chez un grossiste bien de chez nous qui fournit les revendeurs des march\u00e9s genevois et vaudois.  La province de Murcie en Espagne est le principal producteur d\u2019agrumes en Europe. 95% de la production y est conventionnelle, contre 5% de production bio. La nature, notamment le littoral,  paye un lourd tribut \u00e0 l\u2019utilisation de pesticides dans la culture du citron. Sans parler du fait qu\u2019il faut irriguer ces cultures dans une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9ficitaire en eau. Reportage.", "Outre le \u00ab sfusato d'Amalfi \u00bb dont on vient de parler, il existe des dizaines d\u2019autres vari\u00e9t\u00e9s de citrons. Visite chez le seul agrumiculteur de Suisse. Niels Rodin exp\u00e9rimente sous serres diff\u00e9rents types de cultures, de sols et de vari\u00e9t\u00e9s d\u2019agrumes. Passionn\u00e9 de l\u2019agrume et de son histoire, il essaie \u00e9galement de retrouver des vari\u00e9t\u00e9s anciennes. A d\u00e9couvrir : sa recette de salade aux saveurs m\u00e9diterran\u00e9ennes \u00e0 base de citron c\u00e9drat.", "ABE  vous propose la visite d\u2019une citronneraie sur la C\u00f4te Amalfitaine au sud de Naples. Il s\u2019y cultive en terrasses de pierres s\u00e8ches et sur pergolas une vari\u00e9t\u00e9 de citrons nomm\u00e9e \u00ab sfusato d'Amalfi \u00bb, qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e ou IGP. Une partie de la production est utilis\u00e9e pour la fabrication du limoncello, cette liqueur qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e sur cette c\u00f4te, si l\u2019on en croit les Amalfitains!", "Nous avons fait tester 11 citrons, achet\u00e9s parfois \u00e0 la pi\u00e8ce et parfois en filet, par le laboratoire cantonal genevois. A signaler que dans l\u2019ensemble, les pesticides trouv\u00e9s par le laboratoire respectent les normes l\u00e9gales pour chaque type de pesticide. Il s\u2019agit donc de traces par pesticide. Certains citrons en contiennent plusieurs, car ils ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s plusieurs fois avec des produits diff\u00e9rents au cours de leur d\u00e9veloppement. Il faut relever que ces traces de pesticides se retrouvent dans la peau du fruit, mais \u00e9galement dans sa chair, donc dans son jus!", "Le citron, un fruit cultiv\u00e9 sur quasiment tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Ses vari\u00e9t\u00e9s sont nombreuses. Sans reproche ? Pour le savoir, ABE est all\u00e9 en Espagne, le plus gros exportateur en cette saison,  et en Italie. Culture bio ou  culture industrielle, le choix de la m\u00e9thode de production n'est pas sans cons\u00e9quence sur l'environnement et la sant\u00e9 humaine.", "Citron : zeste et pesticides !", "Le citron, un fruit cultiv\u00e9 sur quasiment tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Ses vari\u00e9t\u00e9s sont nombreuses. Sans reproche ? Pour le savoir, ABE est all\u00e9 en Espagne, le plus gros exportateur en cette saison,  et en Italie. Culture bio ou  culture industrielle, le choix de la m\u00e9thode de production n'est pas sans cons\u00e9quence sur l'environnement et la sant\u00e9 humaine."], "variantIds": ["ece-8221605", "ece-8221661", "ece-8221680", "ece-8220299", "ece-8221585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-20T10:59:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:10\r\n...\r\n\r\n10:00:17:19  10:00:22:08\r\n -Bonsoir, attention \u00e0 la boutique\r\n        en ligne StyleLux !\r\n\r\n10:00:22:13  10:00:28:11\r\nAvertissement du Secr\u00e9tariat d'Etat \r\n\u00e0 l'\u00e9conomie qui arrive un peu tard.\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:34:22\r\n   Tout est bon dans le citron,\r\n       sauf les pesticides.\r\n\r\n10:00:35:03  10:00:37:10\r\n    Test et voyage en Espagne.\r\n\r\n10:00:37:14  10:00:42:12\r\nVous verrez que les citrons ne sont \r\npas tous trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:46:17\r\n           Des citrons,\r\nil y en a des dizaines de vari\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n10:00:46:22  10:00:50:05\r\n         on fera un tour\r\n     sur la c\u00f4te Amalfitaine,\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:52:13\r\n     le berceau du limoncello.\r\n\r\n10:01:01:08  10:01:03:17\r\n  Il est faux qu'il fait maigrir\r\n\r\n10:01:03:22  10:01:05:08\r\n         ou qu'il provoque\r\n\r\n10:01:05:12  10:01:07:06\r\n      des br\u00fblures d'estomac.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:09:05\r\n     Il est vrai, en revanche,\r\n\r\n10:01:09:10  10:01:12:13\r\n      que le citron renforce \r\n      le syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n10:01:12:18  10:01:18:02\r\nOn a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 en consommer en\r\nhiver, mais pas n'importe lesquels.\r\n\r\n10:01:18:07  10:01:23:06\r\n    On verra que selon comment\r\nils sont cultiv\u00e9s et conditionn\u00e9s,\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:28:18\r\nle zeste et le jus ne donnent pas \r\nles m\u00eame r\u00e9sultats en laboratoire.\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:31:03\r\n    On vous emm\u00e8ne en Espagne,\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:36:11\r\n   en faisant d'abord un crochet\r\n  chez un grossiste de chez nous.\r\n\r\n10:01:45:08  10:01:49:02\r\n     -Ce qui me pla\u00eet le plus\r\n     c'est son c\u00f4t\u00e9 rustique,\r\n\r\n10:01:49:07  10:01:52:07\r\n   c'est un produit magnifique.\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:54:17\r\n -Qu'est-ce qu'il a de sp\u00e9cial ?\r\n\r\n10:01:54:22  10:01:57:01\r\n         -Il est naturel.\r\n\r\n10:01:58:08  10:02:04:05\r\n    -Le citron, David Bourgin\r\n conna\u00eet sur le bout des doigts.\r\n\r\n10:02:04:10  10:02:11:17\r\n Cela fait 20 ans que cet ancien\r\n  de Rungis est dans l'agrume.\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:16:02\r\n   Il fournit les revendeurs\r\ndes march\u00e9s vaudois et genevois.\r\n\r\n10:02:16:07  10:02:18:20\r\n        -Il y a diff\u00e9rentes\r\n        sortes de citrons.\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:23:06\r\nCela d\u00e9pend du march\u00e9, de la grande\r\n    distribution ou du d\u00e9tail.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:28:05\r\nCela peut aller du citron espagnol \r\nque l'on trouve en grosse quantit\u00e9.\r\n\r\n10:02:28:10  10:02:32:12\r\n Et on va ensuite sur diff\u00e9rentes\r\n        vari\u00e9t\u00e9s en Italie\r\n\r\n10:02:32:17  10:02:37:02\r\n      pour les d\u00e9taillants,\r\n des personnes plus sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:42:06\r\n  -La Suisse qui n'en produit pas\r\nimporte 22'000 t de citrons par an.\r\n\r\n10:02:42:11  10:02:45:22\r\n   Mais tous ne subissent pas\r\n      le m\u00eame traitement.\r\n\r\n10:02:46:08  10:02:49:23\r\n       -Si on parle de bio,\r\n    il n'y a aucun traitement.\r\n\r\n10:02:50:04  10:02:53:03\r\n     Ni pendant la production\r\n            ni apr\u00e8s.\r\n\r\n10:02:53:08  10:02:58:19\r\n  Pour les citrons non-trait\u00e9s, \r\n  l\u00e0 il a une part de pesticides\r\n\r\n10:02:59:00  10:03:04:03\r\n     pendant la production, mais\r\nil n'est pas trait\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:03:04:08  10:03:09:14\r\n  Le citron conventionnel, c'est\r\n le citron que l'on voit le plus.\r\n\r\n10:03:09:19  10:03:14:16\r\n   C'est un citron qui est trait\u00e9\r\npendant la r\u00e9colte, apr\u00e8s la r\u00e9colte\r\n\r\n10:03:14:21  10:03:18:11\r\n     et qui peut encore avoir\r\n     de la cire artificielle,\r\n\r\n10:03:18:16  10:03:23:11\r\n  pour que le produit soit plus \r\n  brillant pour le consommateur.\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:30:02\r\n-Nous nous sommes rendus en Espagne,\r\n\r\n10:03:30:07  10:03:33:15\r\n     le principal producteur\r\n       d'agrumes d'Europe.\r\n\r\n10:03:33:20  10:03:35:20\r\n   Dans la province de Murcie,\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:39:05\r\n      les champs d'agrumes\r\n    s'\u00e9talent \u00e0 perte du vue.\r\n\r\n10:03:39:10  10:03:42:04\r\n   C'est la Mecque du citron.\r\n\r\n10:03:43:09  10:03:46:11\r\n     C'est dans cette r\u00e9gion\r\n      que sont conditionn\u00e9s\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:53:04\r\n200'000 t de citrons primafiori et\r\nverna de la production espagnole.\r\n\r\n10:03:56:11  10:03:58:19\r\n Ici, on r\u00e9colte 11 mois sur 12.\r\n\r\n10:03:59:00  10:04:02:18\r\n      Comme nous l'explique\r\n  le directeur de l'association\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:06:19\r\n      interprofessionnelle\r\n     des citrons d'Espagne.\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:11:11\r\n       -Il y a deux grandes\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:13:15\r\n       lignes de production:\r\n\r\n10:04:13:20  10:04:16:06\r\n   la production conventionnelle\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:20:00\r\n   et puis nous avons une ligne\r\n     de citrons biologiques.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:22:22\r\n  Il s'agit de mondes diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:04:23:03  10:04:28:09\r\nEn ce moment, 95 % de la production\r\n        est conventionnelle\r\n\r\n10:04:28:13  10:04:32:01\r\n      et 5 % est \u00e9cologique.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:39:16\r\n-Fernando Diaz est un producteur\r\n  qui s'est lanc\u00e9 dans le bio.\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:42:09\r\nPar passion, mais aussi par int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:04:42:13  10:04:47:18\r\nLe citron bio est pay\u00e9 de 40 \u00e0 60 %\r\n     plus cher au producteur.\r\n\r\n10:04:48:04  10:04:50:09\r\n    -On a commenc\u00e9 dans le bio\r\n\r\n10:04:50:13  10:04:52:16\r\n    car le march\u00e9 le demandait.\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:56:22\r\nOn \u00e9tait une dizaine et aujourd'hui\r\n      on est une cinquantaine\r\n\r\n10:04:57:03  10:05:01:06\r\n       avec un accroissement\r\n         de la production.\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:04:16\r\n   -Dans la r\u00e9gion de Murcie,\r\n\r\n10:05:04:21  10:05:09:06\r\n   les cultures bio c\u00f4toient\r\n les cultures conventionnelles.\r\n\r\n10:05:09:15  10:05:14:06\r\n-On sort d'une production de citrons\r\n   conventionnels qui est s\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n10:05:14:11  10:05:18:15\r\n  par une haie compos\u00e9e de pins,\r\n         et de lauriers.\r\n\r\n10:05:18:20  10:05:22:18\r\n Et on arrive \u00e0 la premi\u00e8re ligne\r\n    de production biologique.\r\n\r\n10:05:22:23  10:05:26:15\r\n        Celle-ci se r\u00e9colte\r\nen tant que citrons conventionnels,\r\n\r\n10:05:26:20  10:05:30:18\r\n  pour \u00e9viter que les pesticides\r\n      qui peuvent traverser\r\n\r\n10:05:30:23  10:05:33:18\r\nne soient sur toute cette plantation.\r\n\r\n10:05:33:23  10:05:41:10\r\n C'est la s\u00e9paration id\u00e9ale pour \r\nn'avoir aucun probl\u00e8me de r\u00e9sidus.\r\n\r\n10:05:43:15  10:05:49:20\r\n-Les citrons bio de ce verger seront\r\n  revendus \u00e0 70 centimes le kilo.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:56:15\r\nLes citrons trait\u00e9s seront pay\u00e9s\r\n   42 centimes au producteur.\r\n\r\n10:05:57:21  10:06:02:00\r\n En Suisse, ces citrons trait\u00e9s\r\n sont revendus au prix plancher\r\n\r\n10:06:02:05  10:06:05:15\r\n       de 2,20 frs le kilo\r\n       par Migros et Coop.\r\n\r\n10:06:07:06  10:06:09:19\r\n      -Il y a une n\u00e9gociation\r\n\r\n10:06:10:00  10:06:12:10\r\nentre les acheteurs et les vendeurs.\r\n\r\n10:06:12:14  10:06:15:07\r\nLe dernier mot est celui du client,\r\n\r\n10:06:15:11  10:06:19:17\r\n     c'est-\u00e0-dire les cha\u00eenes\r\n    de supermarch\u00e9s en Europe.\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:25:10\r\n          Pour la Suisse,\r\nles r\u00e9f\u00e9rences sont Coop et Migros.\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:31:13\r\n-Pour produire des citrons parfaits,\r\n    entre engrais et pesticides,\r\n\r\n10:06:31:18  10:06:36:00\r\n  la production conventionnelle\r\n      recourt \u00e0 la chimie.\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:40:12\r\n     -C'est une pulv\u00e9risation\r\n         avec un tracteur\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:46:07\r\n   qui applique les traitements\r\n    contre certaines maladies.\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:54:17\r\n     Mais il y a un contr\u00f4le\r\nde l'agriculteur et des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:54:22  10:06:59:09\r\n    Elles contr\u00f4lent les doses\r\n  de fertilisants, de nitrog\u00e8ne,\r\n\r\n10:06:59:13  10:07:03:17\r\n           de potassium,\r\n    qui se d\u00e9posent sur le sol.\r\n\r\n10:07:03:22  10:07:07:11\r\n         D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\non a les traitements apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:13:06\r\n  Nous exportons des citrons avec\r\n et sans traitement apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:17:14\r\n        Surtout en France,\r\n    en Suisse ou en Allemagne.\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:27:00\r\n   -Dans cette entreprise de\r\nconditionnement situ\u00e9e \u00e0 Beniel,\r\n\r\n10:07:27:05  10:07:31:03\r\non traite les citrons apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:34:04  10:07:37:09\r\n      -Quand le citron arrive\r\n\r\n10:07:37:13  10:07:39:20\r\n     et qu'il n'est pas jaune,\r\n\r\n10:07:40:01  10:07:44:03\r\n mais vert, normalement on utilise\r\n   un processus de d\u00e9verdissage\r\n\r\n10:07:44:08  10:07:49:03\r\npour changer la couleur du citron \r\nafin de pouvoir le commercialiser.\r\n\r\n10:07:49:12  10:07:54:11\r\n  -C'est dans cette zone que les\r\ncitrons d\u00e9verdissent en 5 \u00e0 6 jours\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:59:03\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation d'un gaz,\r\n     l'az\u00e9thyl, non toxique,\r\n\r\n10:07:59:08  10:08:02:20\r\n         mais asphyxiant\r\n  \u00e0 des concentrations \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:06:06\r\n    Ce proc\u00e9d\u00e9 n'est utilis\u00e9 \r\n    qu'au d\u00e9but de la saison,\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:09:14\r\n  apr\u00e8s les citrons jaunissent\r\n          sur l'arbre.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:13:12\r\n      Pour les d\u00e9barrasser \r\n      des r\u00e9sidus de terre,\r\n\r\n10:08:13:17  10:08:17:08\r\n    les citrons sont ensuite\r\n       lav\u00e9s puis s\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n10:08:17:12  10:08:21:08\r\nCe n'est qu'ensuite qu'ils recevront\r\n         une couche de cire\r\n\r\n10:08:21:12  10:08:24:19\r\n    contenant de l'imazalil,\r\n      un fongicide class\u00e9\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:30:02\r\n       comme canc\u00e9rog\u00e8ne\r\n probable aux USA et en Europe.\r\n\r\n10:08:30:06  10:08:35:01\r\n      Il d\u00e9truit les huiles\r\n     essentielles du citron.\r\n\r\n10:08:36:12  10:08:40:12\r\n     -La raison pour laquelle\r\n       on utilise la cire,\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:47:21\r\n   c'est pour prolonger la vie de\r\nl'agrume et \u00e9viter le pourrissement.\r\n\r\n10:08:49:06  10:08:53:07\r\n       -Les citrons cir\u00e9s\r\n   sont calibr\u00e9s puis emball\u00e9s\r\n\r\n10:08:53:11  10:08:57:09\r\navant de partir chez des grossistes.\r\n\r\n10:09:00:06  10:09:04:11\r\n   C'est \u00e0-travers un grossiste\r\nallemand que ces citrons finissent\r\n\r\n10:09:04:16  10:09:10:15\r\nchez un hard-discounter helv\u00e9tique\r\n  dont le nom est gard\u00e9 secret.\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:16:00\r\n  De 8'000 \u00e0 12'000 t d'agrumes\r\n\r\n10:09:16:05  10:09:21:05\r\n      sortent chaque ann\u00e9e\r\n      de cette entreprise.\r\n\r\n10:09:21:10  10:09:25:19\r\nEn moyenne, le citron conventionnel\r\n     est vendu 95 cts le kilo,\r\n\r\n10:09:26:00  10:09:28:17\r\n     gr\u00e2ce aux bas salaires.\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:32:16\r\nDans cette usine et les vergers,\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:38:00\r\n      le salaire moyen est\r\n  d'environ 50 frs la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:09:38:05  10:09:41:07\r\nLe liquide, mais d'une autre nature,\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:45:03\r\n   c'est l'autre gros probl\u00e8me\r\n    de la province de Murcie.\r\n\r\n10:09:45:08  10:09:47:15\r\nCette r\u00e9gion est d\u00e9ficitaire en eau.\r\n\r\n10:09:47:20  10:09:51:15\r\n  A tel point que pour subvenir\r\n    aux besoins des cultures,\r\n\r\n10:09:51:20  10:09:55:22\r\n       il a fallu changer\r\n    de m\u00e9thode d'irrigation.\r\n\r\n10:09:56:11  10:10:00:13\r\n   -L'arrosage se fait au moyen\r\n       d'un goutte \u00e0 goutte\r\n\r\n10:10:00:18  10:10:03:05\r\n     contr\u00f4l\u00e9 par ordinateur.\r\n\r\n10:10:03:10  10:10:08:18\r\nChaque arbre re\u00e7oit la quantit\u00e9 d'eau\r\n    et de fertilisant programm\u00e9e,\r\n\r\n10:10:08:23  10:10:14:13\r\n     il y a une modernisation\r\n     pour rentabiliser l'eau.\r\n\r\n10:10:16:01  10:10:19:13\r\n    -Le syst\u00e8me traditionnel \r\n   d'irrigation par inondation\r\n\r\n10:10:19:18  10:10:21:19\r\n dont on voit ici les vestiges,\r\n\r\n10:10:22:00  10:10:25:12\r\n        n'est plus utilis\u00e9\r\nque dans un cinqui\u00e8me des vergers.\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:30:02\r\nAvec le goutte \u00e0 goutte, l'\u00e9conomie\r\n    en eau est de plus de 50 %.\r\n\r\n10:10:30:07  10:10:36:01\r\n Mais le d\u00e9ficit hydrique de la\r\n province ne s'est pas r\u00e9sorb\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:40:07\r\n          Au contraire,\r\ncomme le constate le porte-parole\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:45:05\r\ndu mouvement: Ecologistes en Action.\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:51:03\r\n    -L'arrosage goutte \u00e0 goutte\r\n\r\n10:10:51:08  10:10:53:21\r\nr\u00e9duit la quantit\u00e9 d'eau utilis\u00e9e,\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:58:03\r\n   mais on a agrandi la surface\r\n     des zones d'irrigation.\r\n\r\n10:10:58:08  10:11:01:06\r\nEt sans contr\u00f4le de l'administration\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:07:00\r\n   car c'\u00e9tait ill\u00e9gal d'agrandir\r\nles zones d'irrigation artificielle.\r\n\r\n10:11:07:10  10:11:09:12\r\n         -Cons\u00e9quence ?\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:13:21\r\n  Les quantit\u00e9s de pesticides,\r\n   d'engrais et de nutriments\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:19:01\r\n rejet\u00e9es par la culture d'agrumes\r\ndans la province n'ont pas diminu\u00e9.\r\n\r\n10:11:19:06  10:11:23:11\r\nAu point de provoquer des d\u00e9g\u00e2ts\r\n   irr\u00e9m\u00e9diables au littoral,\r\n\r\n10:11:23:16  10:11:26:13\r\n     notamment sur les rives\r\n          du Mar Menor,\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:32:23\r\n      une lagune naturelle\r\n  ouverte sur la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:11:37:09  10:11:40:21\r\n      -Les produits chimiques\r\n         de l'agriculture\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:47:16\r\n  cr\u00e9ent cette mousse qui est plus\r\npersistante que la mousse naturelle.\r\n\r\n10:11:47:21  10:11:53:12\r\n   Cela montre que le Mar Menor\r\n          est moribond.\r\n\r\n10:12:01:07  10:12:06:00\r\n La quantit\u00e9 de nutriments est si\r\n grande qu'il y a eu un explosion\r\n\r\n10:12:06:05  10:12:09:19\r\nd'algues microscopiques dans l'eau.\r\n\r\n10:12:10:00  10:12:12:06\r\n  Avant l'eau \u00e9tait transparente.\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:17:02\r\n   Cet \u00e9t\u00e9, par exemple, beaucoup\r\nde gens n'ont plus voulu se baigner.\r\n\r\n10:12:17:07  10:12:21:04\r\n     Cela affecte le tourisme\r\n      mais par-dessus tout,\r\n\r\n10:12:21:09  10:12:28:20\r\n l'\u00e9cosyst\u00e8me: 85 % des prairies \r\nsous-marines sont mortes en 2 ans.\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:34:20\r\n -Pouvoir consommer des agrumes\r\n    toute l'ann\u00e9e a un prix\r\n\r\n10:12:35:01  10:12:38:06\r\nqui s'av\u00e8re de plus en plus lourd.\r\n\r\n10:12:39:07  10:12:42:18\r\n   -Le prix pour l'environnement\r\n      est d'autant plus lourd\r\n\r\n10:12:42:23  10:12:46:01\r\n     que 95 % de la production\r\n      reste conventionnelle.\r\n\r\n10:12:46:06  10:12:47:23\r\n    Bonsoir, Claudio Personeni.\r\n\r\n10:12:48:04  10:12:49:08\r\n        -Bonsoir, Manuelle.\r\n\r\n10:12:49:12  10:12:52:17\r\n    -Le porte-parole \u00e9cologiste\r\n     que vous avez interview\u00e9\r\n\r\n10:12:52:22  10:12:56:20\r\n  dit que les zones d'irrigation \r\n  artificielles ont \u00e9t\u00e9 agrandies\r\n\r\n10:12:57:01  10:13:00:00\r\n        sans autorisation,\r\n   est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:00:05  10:13:02:06\r\n -Oui, car ce sont des accusations\r\n\r\n10:13:02:11  10:13:04:03\r\n    graves qui sont contest\u00e9es\r\n\r\n10:13:04:08  10:13:08:18\r\n par le directeur de l'association\r\n  interprofessionnelle du citron.\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:13:17\r\nMais c'est vrai, c'est une \u00e9tude de\r\nl'Universit\u00e9 de Murcie qui le dit.\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:19:11\r\n Les chercheurs se sont concentr\u00e9s \r\nsur la r\u00e9gion du Campo de Cartagena.\r\n\r\n10:13:19:16  10:13:22:23\r\n         En se basant sur\r\n      des photos satellites,\r\n\r\n10:13:23:04  10:13:30:02\r\nles chercheurs ont d\u00e9termin\u00e9 qu'un\r\n tiers des cultures de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:13:30:07  10:13:32:20\r\n        \u00e9taient ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:33:02  10:13:38:01\r\nCe qui fait dire aux associations \r\n\u00e9cologistes que 20 % de l'ensemble\r\n\r\n10:13:38:06  10:13:44:06\r\n des cultures d'agrumes de Murcie\r\n       seraient ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:47:23\r\n -Un tiers de cultures ill\u00e9gales,\r\n         c'est beaucoup.\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:55:09\r\n   -Oui et les autorit\u00e9s locales\r\n   l'ont implicitement reconnu.\r\n\r\n10:13:55:13  10:13:59:07\r\n     Il y a un an, en raison\r\n   des s\u00e9cheresses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:03:05\r\n      que conna\u00eet la r\u00e9gion,\r\n ils ont autoris\u00e9 les agriculteurs\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:07:17\r\n      \u00e0 recourir \u00e0 des puits\r\n         non r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n10:14:07:22  10:14:14:02\r\n    Or, en quelques semaines, \r\n    700 puits non r\u00e9pertori\u00e9s,\r\n\r\n10:14:14:07  10:14:19:05\r\n          donc ill\u00e9gaux,\r\n     ont fait leur apparition.\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:04\r\n     -Merci beaucoup, Claudio.\r\n\r\n10:14:21:09  10:14:26:03\r\n En tout cas, des citrons trait\u00e9s\r\n un peu, beaucoup ou pas du tout.\r\n\r\n10:14:26:08  10:14:32:06\r\n     On va voir avec St\u00e9phane\r\n  ce que le laboratoire a trouv\u00e9.\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:35:15\r\n   -Nous avons test\u00e9 11 citrons\r\n\r\n10:14:35:20  10:14:37:03\r\n        avec le laboratoire\r\n\r\n10:14:37:08  10:14:38:14\r\n        cantonal genevois.\r\n\r\n10:14:38:19  10:14:43:17\r\n Nous avons trouv\u00e9 des pesticides,\r\n       mais dans les normes.\r\n\r\n10:14:43:22  10:14:46:05\r\n   Ce qui est plus int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:50:19\r\n  c'est qu'il y a des citrons qui\r\n contiennent plusieurs pesticides.\r\n\r\n10:14:51:00  10:14:53:20\r\n     Ils ont donc \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s\r\n         plusieurs fois.\r\n\r\n10:14:54:06  10:14:57:13\r\n -Mais ce n'est pas une fatalit\u00e9,\r\n        on va le v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:14:57:18  10:15:02:06\r\nEn pr\u00e9cisant que nous avons achet\u00e9 \r\nces citrons \u00e0 la pi\u00e8ce et en filet.\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:05:11\r\n Le prix affich\u00e9 est un prix moyen\r\n         rapport\u00e9 au kilo.\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:08:11\r\n            On commence\r\n   avec les meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:15:09:22  10:15:12:00\r\n -On commence par les 3 citrons\r\n\r\n10:15:12:05  10:15:13:11\r\n        sans pesticides.\r\n\r\n10:15:13:16  10:15:15:21\r\n  Il s'agit de deux citrons bio\r\n\r\n10:15:16:02  10:15:20:15\r\nespagnols achet\u00e9s chez Coop et Aldi.\r\n\r\n10:15:20:20  10:15:22:07\r\n          Le troisi\u00e8me\r\n\r\n10:15:22:11  10:15:24:23\r\n  est non trait\u00e9 apr\u00e8s r\u00e9colte,\r\n\r\n10:15:25:04  10:15:26:22\r\n     en provenance d'Italie\r\n\r\n10:15:27:03  10:15:29:12\r\n      et achet\u00e9 chez Manor.\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:31:18\r\n      Ensuite, des citrons\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:34:03\r\n   contenants deux pesticides.\r\n\r\n10:15:34:08  10:15:36:11\r\n    On trouve deux fongicides\r\n\r\n10:15:36:15  10:15:38:21\r\n   dans les citrons espagnols\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:41:00\r\n           chez Lidl.\r\n\r\n10:15:41:05  10:15:43:08\r\n      Alors qu'\u00e0 la Migros,\r\n\r\n10:15:43:12  10:15:45:04\r\n      des citrons M-Budget\r\n\r\n10:15:45:09  10:15:48:08\r\n   contiennent un insecticide\r\n\r\n10:15:48:12  10:15:52:16\r\n        et un fongicide.\r\n\r\n10:15:52:21  10:15:55:07\r\nAvec 3 r\u00e9sidus, un citron Migros\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:58:00\r\n    en provenance d'Espagne.\r\n\r\n10:15:58:05  10:16:00:11\r\n   Il contient un insecticide,\r\n\r\n10:16:00:16  10:16:03:13\r\n  un acaricide et un fongicide\r\n\r\n10:16:03:18  10:16:07:14\r\n  pour \u00e9viter les champignons.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:10:11\r\n       Trois r\u00e9sidus aussi\r\n\r\n10:16:10:15  10:16:15:12\r\ndans des citrons argentins de Manor.\r\n\r\n10:16:19:04  10:16:21:21\r\nAinsi que dans les citrons espagnols\r\n\r\n10:16:22:02  10:16:24:18\r\n      achet\u00e9s chez Globus.\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:30:02\r\n     Un peu plus contamin\u00e9s,\r\n\r\n10:16:30:07  10:16:32:08\r\n  des citrons ib\u00e9riques d'Aldi:\r\n\r\n10:16:32:11  10:16:34:07\r\n        avec 4 produits.\r\n\r\n10:16:34:11  10:16:36:02\r\n         Deux fongicides\r\n\r\n10:16:36:07  10:16:38:18\r\n      et deux insecticides.\r\n\r\n10:16:38:23  10:16:41:20\r\nEnfin, des r\u00e9sidus de 5 fongicides\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:19\r\net insecticides dans deux agrumes\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:48:17\r\nespagnols dans des citrons achet\u00e9s\r\n\r\n10:16:48:22  10:16:54:14\r\n          chez Denner.\r\n\r\n10:16:54:19  10:17:01:15\r\n    Et un cocktail \u00e9galement\r\n\r\n10:17:01:20  10:17:06:03\r\n  dans ceux achet\u00e9s \u00e0 la Coop.\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:05\r\n    -Des traces de 5 fongicides\r\n          et insecticides\r\n\r\n10:17:10:10  10:17:12:18\r\n     dans 2 citrons espagnols,\r\n            c'est trop.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:16:00\r\n        M\u00eame si ces traces\r\n    sont en-dessous des normes.\r\n\r\n10:17:16:05  10:17:17:22\r\n     On l'a suffisamment dit,\r\n\r\n10:17:18:03  10:17:21:06\r\n    les cocktails de pesticides\r\n        ne sont jamais bon.\r\n\r\n10:17:21:11  10:17:26:13\r\n      St\u00e9phane, ces traces vont\r\nse retrouver dans le jus et la peau ?\r\n\r\n10:17:26:18  10:17:29:11\r\n  -Oui, on les retrouve partout.\r\n\r\n10:17:29:15  10:17:33:13\r\n      Les pesticides sont l\u00e0\r\n      pour tuer les larves.\r\n\r\n10:17:33:18  10:17:38:17\r\n Et aussi emp\u00eacher les champignons\r\n   et les moisissures d'\u00e9voluer.\r\n\r\n10:17:38:22  10:17:43:02\r\n        Ils sont pulv\u00e9ris\u00e9s\r\n   sur la plante plusieurs fois,\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:45:23\r\n  des bourgeons jusqu'aux fruits.\r\n\r\n10:17:46:04  10:17:51:05\r\n Une partie des pesticides p\u00e9n\u00e8tre\r\n   profond\u00e9ment dans la plante.\r\n\r\n10:17:51:10  10:17:53:20\r\n    Quand le fruit est r\u00e9colt\u00e9,\r\n\r\n10:17:54:01  10:17:58:05\r\n   il subit encore un traitement\r\n    avec une cire de protection\r\n\r\n10:17:58:10  10:18:03:11\r\n       \u00e0 laquelle on ajoute \r\n      souvent des fongicides.\r\n\r\n10:18:03:16  10:18:09:11\r\n-Quels conseils peut-on donner si on\r\n veut utiliser le zeste du citron ?\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:14:08\r\n-Laver les citrons ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:18:14:12  10:18:17:16\r\n     Les pesticides p\u00e9n\u00e8trent\r\n          dans l'\u00e9corce\r\n\r\n10:18:17:21  10:18:23:16\r\n      et on a ce film en cire\r\n        qui est hydrophobe.\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:29:13\r\n  La seule mani\u00e8re d'utiliser des\r\n  zestes de citrons ou d'oranges,\r\n\r\n10:18:29:18  10:18:32:03\r\n     c'est de prendre du bio.\r\n\r\n10:18:32:08  10:18:33:13\r\n         -Merci St\u00e9phane.\r\n\r\n10:18:33:18  10:18:38:02\r\n     On va rester dans le bio,\r\n   direction la c\u00f4te Amalfitaine\r\n\r\n10:18:38:07  10:18:43:00\r\nau sud de Naples, une c\u00f4te class\u00e9e\r\nau patrimoine mondial de l'Unesco,\r\n\r\n10:18:43:05  10:18:45:11\r\nil y pousse un citron qui b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n10:18:45:16  10:18:49:05\r\n   d'une indication g\u00e9ographique\r\n          prot\u00e9g\u00e9e (IGP).\r\n\r\n10:18:49:10  10:18:53:07\r\n    C'est l\u00e0 que le limoncello\r\n       aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9.\r\n\r\n10:18:55:17  10:18:59:14\r\n-Les feux de la mer Tyrrh\u00e9nienne,\r\n   devant la c\u00f4te Amalfitaine.\r\n\r\n10:18:59:19  10:19:04:04\r\n     C'est la couleur du fruit\r\nqui fait vivre la r\u00e9gion: le citron.\r\n\r\n10:19:04:09  10:19:08:17\r\n   Sur cette c\u00f4t\u00e9, l'or jaune \r\n   comme on l'appelle ici est,\r\n\r\n10:19:08:22  10:19:12:12\r\n       apr\u00e8s le tourisme,\r\n    la principale ressource.\r\n\r\n10:19:12:17  10:19:19:18\r\n  On le cultive en terrasses de\r\n pierres s\u00e8ches et sur pergolas.\r\n\r\n10:19:19:23  10:19:24:15\r\n  A 82 ans, Luigi Aceto gravit\r\n  quotidiennement les marches\r\n\r\n10:19:24:20  10:19:30:14\r\n       qui lui permettent\r\n d'entretenir ses citronneraies.\r\n\r\n10:19:31:21  10:19:37:10\r\n      Cela fait depuis 1825\r\nque sa famille cultive cet agrume.\r\n\r\n10:19:42:10  10:19:45:10\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9, ils la connaissent tous\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:47:04\r\n          cette histoire,\r\n\r\n10:19:47:09  10:19:50:23\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sous un citronnier.\r\n\r\n10:19:51:04  10:19:53:15\r\nJ'ai d\u00e9di\u00e9 toute ma vie au citron.\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:58:15\r\n  Le citron je l'ai dans le sang.\r\n\r\n10:19:58:20  10:20:06:19\r\n  Ils ne m'appellent plus Luigi,\r\n     mais Luigi le limonier,\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:11:06\r\nparce que les citrons c'est ma vie.\r\n\r\n10:20:13:06  10:20:16:20\r\n     -Sa vie, c'est surtout\r\n     le \"sfusato d'Amalfi\",\r\n\r\n10:20:17:01  10:20:19:14\r\n  le citron que Luigi cultive.\r\n\r\n10:20:19:19  10:20:24:19\r\n Un citron particulier que l'on\r\n ne trouve que sur cette c\u00f4te.\r\n\r\n10:20:26:12  10:20:28:19\r\nCelui produit par la famille Aceto\r\n\r\n10:20:29:00  10:20:32:19\r\nest de surcro\u00eet le seul \u00e0 Amalfi\r\n     \u00e0 \u00eatre labellis\u00e9 bio.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:35:21\r\n        Aucun pesticide\r\n    et des engrais naturels.\r\n\r\n10:20:36:02  10:20:39:21\r\n    Et Salvatore en est fier.\r\n\r\n10:20:46:17  10:20:51:21\r\n       -Ce citron d'Amalfi,\r\n vous pouvez le manger enti\u00e8rement\r\n\r\n10:20:52:02  10:20:55:04\r\n    parce qu'il est biologique.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:58:13\r\n       Il est plein de jus.\r\n\r\n10:20:58:18  10:21:02:07\r\n      Et il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:21:08:16  10:21:11:15\r\n   -L'\u00e9troitesse des corniches\r\n           et la pente\r\n\r\n10:21:11:20  10:21:15:18\r\n interdisent toute m\u00e9canisation.\r\n\r\n10:21:15:23  10:21:20:07\r\nLes ouvriers sont pay\u00e9s en moyenne\r\n        75 frs la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:03\r\n Les Aceto ont de la difficult\u00e9\r\n          \u00e0 recruter.\r\n\r\n10:21:24:08  10:21:29:23\r\n        Et il ne faut pas\r\n      \u00eatre sujet au vertige\r\n\r\n10:21:30:04  10:21:34:05\r\n   lorsqu'il s'agit d'\u00e9laguer\r\n     les nouvelles pousses\r\n\r\n10:21:34:10  10:21:39:03\r\n        des citronniers,\r\npour certains pluri-centenaires.\r\n\r\n10:21:40:13  10:21:47:00\r\n-Les agriculteurs ici sont appel\u00e9s\r\n     les agriculteurs volants\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:50:13\r\n  car on marche sur ces pergolas.\r\n\r\n10:21:50:18  10:21:52:12\r\n       Ici on est \u00e0 2,50 m,\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:55:23\r\n     mais on peut se retrouver\r\n     \u00e0 10 ou 15 m de hauteur.\r\n\r\n10:21:56:04  10:21:59:09\r\n      C'est une agriculture\r\n    que j'appellerais h\u00e9ro\u00efque\r\n\r\n10:21:59:13  10:22:03:19\r\n  car c'est quasiment impossible\r\n  de faire de l'agriculture ici.\r\n\r\n10:22:04:00  10:22:08:11\r\n       Mais si on abandonne,\r\n       ici, tout s'effondre.\r\n\r\n10:22:08:16  10:22:17:01\r\n        Il faut le savoir,\r\n  nous entretenons ce territoire.\r\n\r\n10:22:20:11  10:22:25:11\r\n-Pour s'en sortir Salvatore et son\r\np\u00e8re doivent vendre leurs citrons\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:27:09\r\n        2,10 frs le kilo.\r\n\r\n10:22:27:13  10:22:32:06\r\n  Deux fois le prix du sfusato\r\n       d'Amalfi non bio.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:47:19\r\n  90 t d'agrumes poussent dans\r\nles vergers en terrasse de Luigi.\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:52:10\r\n Les deux tiers de la production\r\nsont destin\u00e9s au march\u00e9 du frais.\r\n\r\n10:22:52:14  10:22:55:15\r\n     Luigi vend ses citrons\r\n     aussi \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n10:22:55:20  10:23:04:08\r\nLe reste est transform\u00e9 sur place\r\n en confiture et en limoncello.\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:08:23\r\n  Et c'est Marco, l'autre fils\r\n   de Luigi qui s'en occupe.\r\n\r\n10:23:09:04  10:23:14:18\r\nC'est lui qui fabrique cette liqueur\r\n  digestive \u00e0 partir des citrons.\r\n\r\n10:23:14:23  10:23:18:16\r\nSeul le zeste du fruit est utilis\u00e9.\r\n\r\n10:23:20:18  10:23:22:13\r\n     -Il faut faire attention\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:25:07\r\n\u00e0 ne prendre que la partie ext\u00e9rieure\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:29:11\r\nde l'\u00e9corce, c'est l\u00e0 que l'on trouve\r\n       les huiles essentielles\r\n\r\n10:23:29:16  10:23:33:20\r\n          indispensables\r\n     pour faire le limoncello.\r\n\r\n10:23:41:09  10:23:44:16\r\n  On en fabrique 40'000 l par an.\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:47:20\r\n          On arrive ainsi\r\n      \u00e0 transformer le citron\r\n\r\n10:23:48:01  10:23:51:09\r\n    qui n'a pas de grand march\u00e9\r\n       comme produit frais,\r\n\r\n10:23:51:13  10:23:54:10\r\n           mais qui en a\r\n     comme produit transform\u00e9.\r\n\r\n10:23:54:14  10:23:57:02\r\nOn fait 150'000 bouteilles par an.\r\n\r\n10:23:57:11  10:24:02:08\r\n     -Un compl\u00e9ment de revenu\r\nindispensable pour les 8 familles.\r\n\r\n10:24:02:22  10:24:06:10\r\n-On passe \u00e0 l'infusion des \u00e9corces.\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:11:01\r\n   On ajoute de l'alcool de vin\r\n        pur \u00e0 95,6 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:16:14\r\n    L'alcool permet d'extraire\r\nles huiles essentielles des zestes.\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:21:04\r\n On les laisse pendant 72 heures.\r\n\r\n10:24:21:09  10:24:28:11\r\n   On m\u00e9lange et puis on ferme.\r\n\r\n10:24:37:00  10:24:41:04\r\n-Apr\u00e8s trois jours de mac\u00e9ration,\r\n     le liquide est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:24:41:09  10:24:45:05\r\n      et m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 un sirop\r\n          puis filtr\u00e9.\r\n\r\n10:24:45:10  10:24:50:12\r\n Le limoncello que produit Marco\r\n        est certifi\u00e9 bio.\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:56:20\r\n        Depuis deux ans,\r\n     ilb\u00e9n\u00e9ficie d'une IGP.\r\n\r\n10:24:57:01  10:25:03:15\r\n  Il est vendu dans le magasin\r\n   familial: 12 frs le litre.\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:10:22\r\n   A propos, le limoncello c'est\r\nvraiment une invention amalfitaine ?\r\n\r\n10:25:11:11  10:25:14:17\r\n          -Le limoncello\r\n      a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 Minori,\r\n\r\n10:25:14:22  10:25:19:03\r\nun village de la c\u00f4te amalfitaine,\r\n         autour de 1100.\r\n\r\n10:25:19:08  10:25:22:05\r\n Il \u00e9tait fait dans les familles.\r\n\r\n10:25:22:10  10:25:25:06\r\n       Le limoncello en tant\r\n       que recette antique,\r\n\r\n10:25:25:11  10:25:28:23\r\n est sorti de la c\u00f4te amalfitaine.\r\n\r\n10:25:29:04  10:25:31:22\r\n         Il y a l\u00e0-dessus\r\n       des donn\u00e9es pr\u00e9cises,\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:33:22\r\n    des recherches de l'Eglise\r\n\r\n10:25:34:03  10:25:37:06\r\n  et m\u00eame des archives du Vatican\r\n         qui le prouvent.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:43:03\r\nOn peut affirmer que le limoncello\r\n    est d'origine amalfitaine.\r\n\r\n10:25:46:14  10:25:49:15\r\n     -On ne va pas chatouiller\r\n       les susceptibilit\u00e9s,\r\n\r\n10:25:49:20  10:25:53:11\r\n     trois villes se disputent\r\n    la paternit\u00e9 du limoncello.\r\n\r\n10:25:53:16  10:25:57:23\r\n    Il y a encore des dizaines\r\n     de vari\u00e9t\u00e9s de citrons,\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:00:15\r\n   certaines sont surprenantes.\r\n\r\n10:26:03:13  10:26:08:19\r\n-Niels Rodin est un agrumiculteur,\r\n        le seul de Suisse.\r\n\r\n10:26:09:00  10:26:12:01\r\n   Dans ses serres de Borrex,\r\n       au-dessus de Nyon,\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:15:18\r\n    il cultive d'incroyables\r\n      vari\u00e9t\u00e9s d'agrumes.\r\n\r\n10:26:16:08  10:26:21:03\r\n     -Voil\u00e0 le yuzu du Japon.\r\n\r\n10:26:21:08  10:26:25:03\r\n     Qui est bourr\u00e9 de p\u00e9pins.\r\n\r\n10:26:25:08  10:26:29:17\r\n Il y a plus de p\u00e9pins que de jus.\r\n\r\n10:26:29:22  10:26:31:15\r\n        -A quoi sert-il ?\r\n\r\n10:26:31:20  10:26:35:22\r\n      -On utilise son \u00e9corce.\r\n\r\n10:26:36:03  10:26:41:18\r\nLa tradition japonaise, au solstice\r\nd'hiver on prend des bains thermaux\r\n\r\n10:26:41:23  10:26:44:15\r\n    avec des yuzu qui flottent.\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:49:10\r\n      Les huiles essentielles\r\n permettent d'\u00e9viter les maladies.\r\n\r\n10:26:50:23  10:26:55:19\r\n     Ici, vous avez un hybride\r\n         de citron caviar.\r\n\r\n10:26:56:00  10:26:58:11\r\n      Avec sa forme allong\u00e9e\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:02:01\r\n      et un tr\u00e8s fort parfum.\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:08:15\r\n  On peut voir la pulpe qui sort.\r\n\r\n10:27:11:14  10:27:14:22\r\n           C'est acide !\r\n          -C'est violent.\r\n\r\n10:27:15:03  10:27:17:20\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:27:18:01  10:27:19:17\r\n            Ca chasse !\r\n\r\n10:27:19:22  10:27:22:21\r\n-L\u00e0, une vari\u00e9t\u00e9 de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:27:23:02  10:27:26:20\r\n        Le citron limonade.\r\n\r\n10:27:27:06  10:27:31:10\r\n  Ca ressemble \u00e0 un beau citron.\r\n\r\n10:27:35:07  10:27:40:11\r\nVous pouvez sentir un parfum extra.\r\n\r\n10:27:40:16  10:27:43:09\r\n       Au niveau du go\u00fbt...\r\n\r\n10:27:43:13  10:27:46:12\r\n    C'est le go\u00fbt de limonade.\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:52:11\r\n -L'arri\u00e8re-arri\u00e8re-petit neveu\r\n       du sculpteur Rodin\r\n\r\n10:27:52:15  10:27:54:07\r\n     est aussi un cr\u00e9ateur.\r\n\r\n10:27:54:11  10:28:01:09\r\nMais \u00e0 la pierre de son illustre\r\n  parent, il pr\u00e9f\u00e8re le vert.\r\n\r\n10:28:02:23  10:28:05:03\r\n -Mes amis m'appellent le druide.\r\n\r\n10:28:05:08  10:28:11:04\r\n   J'essaye beaucoup de choses,\r\n ici c'est une serre exp\u00e9rimentale\r\n\r\n10:28:11:09  10:28:16:01\r\n   o\u00f9 je teste diff\u00e9rents types\r\n de cultures, de sols, de greffes.\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:18:16\r\n -Fiscaliste dans une autre vie.\r\n\r\n10:28:18:21  10:28:22:01\r\n      Niels Rodin a presque\r\n    tout l\u00e2ch\u00e9 pour l'agrume.\r\n\r\n10:28:22:06  10:28:26:01\r\n    Aujourd'hui, il fournit\r\nles grandes toques de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:30:02\r\n  Derri\u00e8re cette reconversion,\r\n    une passion de l'agrume.\r\n\r\n10:28:30:11  10:28:36:23\r\n-Les agrumes en g\u00e9n\u00e9ral ont travers\u00e9\r\n  les si\u00e8cles et les civilisations\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:39:00\r\n   et les cultures pour arriver\r\n\r\n10:28:39:05  10:28:43:11\r\n    \u00e0 ce qu'on trouve de fa\u00e7on\r\n    limit\u00e9e dans le commerce.\r\n\r\n10:28:43:15  10:28:47:06\r\n       J'essaie de retrouver\r\n      ces vari\u00e9t\u00e9s anciennes.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:51:18\r\nLe citron d'apr\u00e8s certaines \u00e9tudes\r\n         viendrait d'Inde\r\n\r\n10:28:51:23  10:28:55:07\r\n       o\u00f9 il est n\u00e9 en \u00e9tant\r\n       un hybride du c\u00e9drat.\r\n\r\n10:28:55:11  10:28:59:01\r\n    Il aurait ensuite parcouru\r\n    diff\u00e9rentes civilisations\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:01:10\r\n  pour arriver en Perse antique.\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:04:13\r\n    Ensuite, il serait parvenu\r\n           jusqu'\u00e0 Rome\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:08:23\r\n      o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 \r\n      comme peu int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:29:09:04  10:29:12:10\r\nIl revient en Perse pr\u00e9-islamique.\r\n\r\n10:29:13:19  10:29:18:07\r\n -C'est pr\u00e8s de l'an 1000, qu'on\r\nle retrouve, beaucoup plus acide,\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:21:18\r\n        sur cette fameuse\r\n        c\u00f4te amalfitaine.\r\n\r\n10:29:21:23  10:29:26:08\r\n   Les marins de la R\u00e9publique\r\nmarini\u00e8re d'Amalfi le consommaient\r\n\r\n10:29:26:12  10:29:29:10\r\n  pour se pr\u00e9munir du scorbut.\r\n\r\n10:29:29:14  10:29:33:18\r\nC'est l'Ecole de m\u00e9decine de Salerno\r\n       qui mettra en \u00e9vidence\r\n\r\n10:29:33:23  10:29:37:14\r\nses propri\u00e9t\u00e9s anti-scorbutiques\r\n       au XII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:29:37:19  10:29:40:17\r\n  Quant \u00e0 l'anc\u00eatre du citron,\r\n           le c\u00e9drat,\r\n\r\n10:29:40:22  10:29:43:21\r\n    il est cultiv\u00e9 en Italie,\r\n       en Gr\u00e8ce, en Corse\r\n\r\n10:29:44:02  10:29:46:18\r\net dans les serres de Niels Rodin.\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:49:19\r\n          On le trouve\r\n    parfois sur les march\u00e9s.\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:54:07\r\n      -Le c\u00e9drat fait partie\r\n     des 4 agrumes originels.\r\n\r\n10:29:54:11  10:29:59:01\r\n    On estime que les premiers \r\n   c\u00e9drats \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 cultiv\u00e9s\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:02:01\r\n         il y a 3'000 ans.\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:06:10\r\n   On estime dans la mythologie\r\n  chr\u00e9tienne que la pomme qu'Eve\r\n\r\n10:30:06:14  10:30:11:10\r\n       aurait donn\u00e9 \u00e0 Adam\r\n   serait en r\u00e9alit\u00e9 un c\u00e9drat.\r\n\r\n10:30:11:14  10:30:14:08\r\n       -Le c\u00e9drat est donc\r\n       un fruit d\u00e9fendu ?\r\n\r\n10:30:14:12  10:30:17:23\r\n -Presque mais on peut le manger.\r\n\r\n10:30:23:04  10:30:25:15\r\nC'est un fruit excellent en salade.\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:29:11\r\n       Je vais vous montrer\r\n      comment on le pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:30:31:06  10:30:35:15\r\n -C'est la chair entre l'\u00e9corce\r\n     et la pulpe du c\u00e9drat,\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:39:05\r\n qui lui donne sa particularit\u00e9.\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:44:18\r\n     Coup\u00e9 en lamelles fines,\r\nc'est lui qui absorbera les saveurs\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:51:00\r\n  des ingr\u00e9dients et des herbes\r\n   qui composent cette salade.\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:57:11\r\nUne touche d'huile d'olive vierge\r\n         et c'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:31:00:08  10:31:08:19\r\n-On sent tous les ar\u00f4mes du c\u00e9drat,\r\n des tomates s\u00e9ch\u00e9es, des c\u00e2pres.\r\n\r\n10:31:09:00  10:31:11:07\r\n            C'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:17:15\r\n      -On sent bien le go\u00fbt.\r\n\r\n10:31:20:10  10:31:22:09\r\n         C'est excellent.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:36:14\r\n -Vous presser comme des citrons,\r\n\r\n10:31:36:19  10:31:40:14\r\n   c'est ce qu'essaie de faire \r\n   un site Internet malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:31:40:19  10:31:43:02\r\nUne publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur Facebook,\r\n\r\n10:31:43:07  10:31:46:09\r\n        une arnaque mont\u00e9e\r\n     par une soci\u00e9t\u00e9 danoise.\r\n\r\n10:31:46:13  10:31:51:17\r\n On a rencontr\u00e9 une des victimes,\r\n      on salue sa franchise.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:58:13\r\n   -Joana Monod est \u00e9tudiante\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n10:31:58:18  10:32:00:05\r\n         en psychologie.\r\n\r\n10:32:00:10  10:32:05:07\r\n Comme beaucoup d'entre nous, elle\r\nest active sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:32:05:11  10:32:08:06\r\net elle fait des achats en ligne.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:12:17\r\n  Elle est habitu\u00e9e d'Internet,\r\n    mais s'est fait arnaquer.\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:15:15\r\n      -J'\u00e9tais sur Facebook.\r\n\r\n10:32:15:20  10:32:18:04\r\n        Il y avait une pub\r\n\r\n10:32:18:09  10:32:20:02\r\n     qui proposait des offres\r\n\r\n10:32:20:07  10:32:24:02\r\n   pour des produits de beaut\u00e9 \r\n  et je suis tomb\u00e9e sur ce site.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:26:17\r\n-LuxStyle est une entreprise danoise\r\n\r\n10:32:26:22  10:32:30:08\r\nqui vend des produits de beaut\u00e9.\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:34:23\r\n LuxStyle se fait aussi appeler\r\n     StyleLux ou Quickmax.\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:38:10\r\n         C'est seulement\r\napr\u00e8s avoir donn\u00e9 ses coordonn\u00e9es\r\n\r\n10:32:38:14  10:32:40:11\r\n    qu'elle a acc\u00e8s au site.\r\n\r\n10:32:41:03  10:32:46:18\r\n   -Ils m'ont demand\u00e9 de rentrer\r\n   mes coordonn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n10:32:46:23  10:32:51:01\r\n      Je ne me suis pas pos\u00e9\r\n        plus de questions.\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:55:10\r\n Apr\u00e8s, j'ai pu consulter le site.\r\n\r\n10:32:55:14  10:33:00:07\r\n     Mais il m'a paru bizarre\r\n    et j'\u00e9tais un peu m\u00e9fiante\r\n\r\n10:33:00:11  10:33:02:11\r\n          et j'ai quitt\u00e9.\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:08:04\r\n-Joana ne commande rien et ne donne\r\n  pas ses coordonn\u00e9es bancaires,\r\n\r\n10:33:08:09  10:33:11:06\r\n        mais peu apr\u00e8s,\r\n    un paquet lui est livr\u00e9.\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:16:06\r\n Sa m\u00e8re le r\u00e9ceptionne et paye\r\n 25,50 frs de frais de douane.\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:21:17\r\n      -Il contenait quoi ?\r\n\r\n10:33:21:22  10:33:26:22\r\n           -Un produit\r\n   pour faire pousser les cils.\r\n\r\n10:33:28:10  10:33:32:01\r\n    -A l'int\u00e9rieur \u00e9galement \r\n    une facture de 73,90 frs,\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:37:16\r\ndont 14,95 frs de frais de transport\r\n   et 9 frs de frais de dossier.\r\n\r\n10:33:37:21  10:33:41:09\r\nJoana veut renvoyer la marchandise\r\n        mais elle renonce\r\n\r\n10:33:41:13  10:33:45:22\r\n   lorsqu'on lui demande 40 frs\r\nde frais de transport et de douane.\r\n\r\n10:33:46:03  10:33:50:01\r\n     Tr\u00e8s vite, elle re\u00e7oit\r\n     un rappel de facture.\r\n\r\n10:33:50:11  10:33:53:07\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de leur \u00e9crire un mail.\r\n\r\n10:33:53:11  10:33:57:21\r\n Pour leur dire que je n'avais pas\r\n        command\u00e9 ce paquet\r\n\r\n10:33:58:02  10:34:02:16\r\net que je voulais un remboursement\r\n        des frais de port.\r\n\r\n10:34:02:21  10:34:05:06\r\n  -Qu'est-ce qu'ils r\u00e9pondent ?\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:10:11\r\n -Ils ont r\u00e9pondu que les 14 jours\r\n  pour renvoyer le paquet \u00e9taient\r\n\r\n10:34:10:15  10:34:16:06\r\n     expir\u00e9s et que je devais\r\n        payer la facture.\r\n\r\n10:34:18:05  10:34:21:11\r\n        -LuxStyle estime\r\n   que Joana a pass\u00e9 commande\r\n\r\n10:34:21:16  10:34:23:13\r\n   et lui envoie des rappels.\r\n\r\n10:34:23:18  10:34:26:01\r\n  Le dernier est plus mena\u00e7ant.\r\n\r\n10:34:26:06  10:34:30:14\r\n\"Nous allons transmettre l'affaire\r\n\u00e0 notre service de recouvrement\".\r\n\r\n10:34:30:19  10:34:33:09\r\n   Mais Joana refuse de payer.\r\n\r\n10:34:33:13  10:34:37:22\r\n            A la FRC,\r\n on conna\u00eet la soci\u00e9t\u00e9 LuxStyle.\r\n\r\n10:34:39:23  10:34:44:13\r\n          -Depuis 2 ans,\r\n      on re\u00e7oit des plaintes.\r\n\r\n10:34:44:18  10:34:48:03\r\n      Des fois, chaque jour.\r\n\r\n10:34:48:08  10:34:54:00\r\n Les personnes ne mentent pas car\r\n c'est toujours le m\u00eame sc\u00e9nario.\r\n\r\n10:34:54:05  10:34:58:00\r\n        D\u00e8s que la personne\r\n       entame des d\u00e9marches,\r\n\r\n10:34:58:05  10:35:03:02\r\n     c'est comme si elle avait\r\n      finalis\u00e9 une commande.\r\n\r\n10:35:03:07  10:35:07:14\r\n        C'est \u00e9tonnant car\r\n      selon le droit suisse,\r\n\r\n10:35:07:19  10:35:12:15\r\n   lorsqu'on commande en ligne,\r\n  pour ne pas tomber dans l'abus\r\n\r\n10:35:12:20  10:35:15:08\r\n   il faut respecter un sch\u00e9ma:\r\n\r\n10:35:15:12  10:35:19:22\r\n   la personne doit pouvoir voir\r\n     le processus de commande.\r\n\r\n10:35:20:03  10:35:24:11\r\n   On doit savoir \u00e0 quel moment\r\n        on passe commande.\r\n\r\n10:35:24:16  10:35:28:12\r\n       Et on doit recevoir\r\n     un mail de confirmation.\r\n\r\n10:35:28:17  10:35:33:11\r\n     Dans les cas qu'on a eu,\r\n  ces \u00e9l\u00e9ments ne figuraient pas.\r\n\r\n10:35:34:07  10:35:37:08\r\n  -Au vu du nombre de plaintes\r\n        contre LuxStyle,\r\n\r\n10:35:37:12  10:35:41:01\r\nla FRC a pr\u00e9par\u00e9 une lettre type.\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:49:15\r\nPour l'avocat Nicolas Capt, il est\r\n tr\u00e8s important de les contacter.\r\n\r\n10:35:51:09  10:35:53:23\r\n    -Il faut \u00e9crire rapidement\r\n\r\n10:35:54:04  10:35:58:18\r\n \u00e0 l'entreprise pour lui indiquer\r\n\r\n10:35:58:23  10:36:05:17\r\n      qu'on a rien command\u00e9 \r\n     et qu'on ne paiera rien.\r\n\r\n10:36:05:22  10:36:16:20\r\n     La premi\u00e8re \u00e9tape, c'est\r\n  d'expliquer que l'on conteste.\r\n\r\n10:36:18:14  10:36:20:23\r\n  -D'un point de vue juridique,\r\n\r\n10:36:21:04  10:36:25:01\r\n       LuxStyle n'est pas\r\n    conforme au droit suisse.\r\n\r\n10:36:26:10  10:36:29:10\r\n        -Il y a un probl\u00e8me\r\n     de conclusion du contrat.\r\n\r\n10:36:29:14  10:36:32:09\r\nParce que le contrat en droit suisse,\r\n\r\n10:36:32:13  10:36:36:11\r\n   c'est un \u00e9change de volont\u00e9s\r\n   r\u00e9ciproques et concordantes.\r\n\r\n10:36:36:15  10:36:43:02\r\nOr l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 du client, il n'y a\r\naucune volont\u00e9 d'acqu\u00e9rir un bien.\r\n\r\n10:36:43:07  10:36:47:17\r\nLa seconde disposition non respect\u00e9e,\r\n\r\n10:36:47:22  10:36:52:12\r\n        c'est l'utilisation\r\n  de m\u00e9thodes d\u00e9loyales de vente.\r\n\r\n10:36:52:17  10:36:58:00\r\n      Ce sont des situations\r\n   r\u00e9gl\u00e9es par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:01:09\r\n        Il y a un probl\u00e8me\r\n      de validit\u00e9 du contrat\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:05:19\r\n    et un probl\u00e8me de m\u00e9thode.\r\n\r\n10:37:06:00  10:37:13:05\r\n     -Qu'est-ce qu'on risque\r\n       si on ne paye pas ?\r\n\r\n10:37:13:10  10:37:19:14\r\n   -Dans la mesure o\u00f9 le contrat\r\nn'est pas conclu, on ne risque rien.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:26:13\r\n    On ne risque rien \u00e0 ne pas\r\n    donner suite aux rappels.\r\n\r\n10:37:26:18  10:37:32:12\r\nLe code des obligations pr\u00e9voit que\r\n l'envoi d'une chose non command\u00e9e\r\n\r\n10:37:32:17  10:37:35:11\r\nn'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une offre.\r\n\r\n10:37:35:16  10:37:39:17\r\n    Il n'y a pas une obligation\r\n       pour le consommateur\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:43:22\r\n   qui le re\u00e7oit de le renvoyer.\r\n\r\n10:37:45:14  10:37:50:03\r\n-Pour l'instant aucune proc\u00e9dure\r\nn'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e contre LuxStyle.\r\n\r\n10:37:50:08  10:37:54:11\r\n Ces proc\u00e9dures sont co\u00fbteuses \r\n et m\u00eame s'il y a condamnation,\r\n\r\n10:37:54:16  10:37:58:00\r\n la sanction est peu dissuasive.\r\n\r\n10:38:00:06  10:38:04:10\r\n          -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9e\r\n\r\n10:38:04:14  10:38:08:15\r\n     que cette soci\u00e9t\u00e9 profite\r\n      de la na\u00efvet\u00e9 des gens.\r\n\r\n10:38:08:20  10:38:15:09\r\n   Et de leur statut de soci\u00e9t\u00e9\r\n     pour mettre la pression.\r\n\r\n10:38:18:17  10:38:22:00\r\n    -Cette histoire est arriv\u00e9e\r\n        \u00e0 tellement de gens\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:25:06\r\n     que le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie a publi\u00e9\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:29:12\r\nune mise en garde contre StyleLux.\r\n\r\n10:38:29:17  10:38:34:09\r\n  Le Seco confirme que ce site ne\r\n  respecte pas le processus l\u00e9gal\r\n\r\n10:38:34:13  10:38:38:23\r\n de commande: il faut par exemple\r\n    recevoir un r\u00e9capitulatif\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:41:07\r\n   de la commande par courriel.\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:48:22\r\nLe Seco a ouvert une proc\u00e9dure contre\r\nStyleLux, elle n'a pas encore abouti.\r\n\r\n10:38:59:10  10:39:02:23\r\n   On nous pr\u00e9dit qu'ils seront\r\n     omnipr\u00e9sents \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n10:39:03:04  10:39:06:14\r\n  les objets connect\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0\r\n    de plus en plus pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:39:06:19  10:39:10:03\r\n       On en a eu la preuve\r\n la semaine derni\u00e8re \u00e0 Las Vegas:\r\n\r\n10:39:10:08  10:39:13:02\r\n         brosse \u00e0 cheveux\r\n   qui vous donne des conseils,\r\n\r\n10:39:13:07  10:39:17:18\r\nmiroir ou machine \u00e0 caf\u00e9 connect\u00e9s,\r\nla montre qui contr\u00f4le votre sant\u00e9,\r\n\r\n10:39:17:23  10:39:20:16\r\n      le frigo qui nous dit \r\n      ce qu'il faut acheter.\r\n\r\n10:39:20:21  10:39:22:15\r\n    Les appareils intelligents\r\n\r\n10:39:22:20  10:39:25:09\r\n            produisent\r\n   une masse \u00e9norme de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:39:25:13  10:39:28:03\r\n          Utiles ou pas,\r\n    et surtout fiables ou pas,\r\n\r\n10:39:28:08  10:39:32:15\r\n  telles sont les questions que \r\n nous soul\u00e8verons mardi prochain.\r\n\r\n10:39:32:20  10:39:37:11\r\n   La domotique, par exemple, peut\r\nam\u00e9liorer la vie des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:39:37:15  10:39:42:03\r\n    Au-del\u00e0 de l'effet gadget,\r\n    A Bon Entendeur a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:45:05\r\n        A mardi prochain,\r\n    d'ici-l\u00e0 portez-vous bien,\r\n\r\n10:39:45:10  10:39:46:20\r\n       bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:52:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:17:10\r\n...\r\n\r\n10:00:17:19  10:00:22:08\r\n -Bonsoir, attention \u00e0 la boutique\r\n        en ligne StyleLux !\r\n\r\n10:00:22:13  10:00:28:11\r\nAvertissement du Secr\u00e9tariat d'Etat \r\n\u00e0 l'\u00e9conomie qui arrive un peu tard.\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:34:22\r\n   Tout est bon dans le citron,\r\n       sauf les pesticides.\r\n\r\n10:00:35:03  10:00:37:10\r\n    Test et voyage en Espagne.\r\n\r\n10:00:37:14  10:00:42:12\r\nVous verrez que les citrons ne sont \r\npas tous trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:46:17\r\n           Des citrons,\r\nil y en a des dizaines de vari\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n10:00:46:22  10:00:50:05\r\n         on fera un tour\r\n     sur la c\u00f4te Amalfitaine,\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:52:13\r\n     le berceau du limoncello.\r\n\r\n10:01:01:08  10:01:03:17\r\n  Il est faux qu'il fait maigrir\r\n\r\n10:01:03:22  10:01:05:08\r\n         ou qu'il provoque\r\n\r\n10:01:05:12  10:01:07:06\r\n      des br\u00fblures d'estomac.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:09:05\r\n     Il est vrai, en revanche,\r\n\r\n10:01:09:10  10:01:12:13\r\n      que le citron renforce \r\n      le syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n10:01:12:18  10:01:18:02\r\nOn a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 en consommer en\r\nhiver, mais pas n'importe lesquels.\r\n\r\n10:01:18:07  10:01:23:06\r\n    On verra que selon comment\r\nils sont cultiv\u00e9s et conditionn\u00e9s,\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:28:18\r\nle zeste et le jus ne donnent pas \r\nles m\u00eame r\u00e9sultats en laboratoire.\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:31:03\r\n    On vous emm\u00e8ne en Espagne,\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:36:11\r\n   en faisant d'abord un crochet\r\n  chez un grossiste de chez nous.\r\n\r\n10:01:45:08  10:01:49:02\r\n     -Ce qui me pla\u00eet le plus\r\n     c'est son c\u00f4t\u00e9 rustique,\r\n\r\n10:01:49:07  10:01:52:07\r\n   c'est un produit magnifique.\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:54:17\r\n -Qu'est-ce qu'il a de sp\u00e9cial ?\r\n\r\n10:01:54:22  10:01:57:01\r\n         -Il est naturel.\r\n\r\n10:01:58:08  10:02:04:05\r\n    -Le citron, David Bourgin\r\n conna\u00eet sur le bout des doigts.\r\n\r\n10:02:04:10  10:02:11:17\r\n Cela fait 20 ans que cet ancien\r\n  de Rungis est dans l'agrume.\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:16:02\r\n   Il fournit les revendeurs\r\ndes march\u00e9s vaudois et genevois.\r\n\r\n10:02:16:07  10:02:18:20\r\n        -Il y a diff\u00e9rentes\r\n        sortes de citrons.\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:23:06\r\nCela d\u00e9pend du march\u00e9, de la grande\r\n    distribution ou du d\u00e9tail.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:28:05\r\nCela peut aller du citron espagnol \r\nque l'on trouve en grosse quantit\u00e9.\r\n\r\n10:02:28:10  10:02:32:12\r\n Et on va ensuite sur diff\u00e9rentes\r\n        vari\u00e9t\u00e9s en Italie\r\n\r\n10:02:32:17  10:02:37:02\r\n      pour les d\u00e9taillants,\r\n des personnes plus sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:42:06\r\n  -La Suisse qui n'en produit pas\r\nimporte 22'000 t de citrons par an.\r\n\r\n10:02:42:11  10:02:45:22\r\n   Mais tous ne subissent pas\r\n      le m\u00eame traitement.\r\n\r\n10:02:46:08  10:02:49:23\r\n       -Si on parle de bio,\r\n    il n'y a aucun traitement.\r\n\r\n10:02:50:04  10:02:53:03\r\n     Ni pendant la production\r\n            ni apr\u00e8s.\r\n\r\n10:02:53:08  10:02:58:19\r\n  Pour les citrons non-trait\u00e9s, \r\n  l\u00e0 il a une part de pesticides\r\n\r\n10:02:59:00  10:03:04:03\r\n     pendant la production, mais\r\nil n'est pas trait\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:03:04:08  10:03:09:14\r\n  Le citron conventionnel, c'est\r\n le citron que l'on voit le plus.\r\n\r\n10:03:09:19  10:03:14:16\r\n   C'est un citron qui est trait\u00e9\r\npendant la r\u00e9colte, apr\u00e8s la r\u00e9colte\r\n\r\n10:03:14:21  10:03:18:11\r\n     et qui peut encore avoir\r\n     de la cire artificielle,\r\n\r\n10:03:18:16  10:03:23:11\r\n  pour que le produit soit plus \r\n  brillant pour le consommateur.\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:30:02\r\n-Nous nous sommes rendus en Espagne,\r\n\r\n10:03:30:07  10:03:33:15\r\n     le principal producteur\r\n       d'agrumes d'Europe.\r\n\r\n10:03:33:20  10:03:35:20\r\n   Dans la province de Murcie,\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:39:05\r\n      les champs d'agrumes\r\n    s'\u00e9talent \u00e0 perte du vue.\r\n\r\n10:03:39:10  10:03:42:04\r\n   C'est la Mecque du citron.\r\n\r\n10:03:43:09  10:03:46:11\r\n     C'est dans cette r\u00e9gion\r\n      que sont conditionn\u00e9s\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:53:04\r\n200'000 t de citrons primafiori et\r\nverna de la production espagnole.\r\n\r\n10:03:56:11  10:03:58:19\r\n Ici, on r\u00e9colte 11 mois sur 12.\r\n\r\n10:03:59:00  10:04:02:18\r\n      Comme nous l'explique\r\n  le directeur de l'association\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:06:19\r\n      interprofessionnelle\r\n     des citrons d'Espagne.\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:11:11\r\n       -Il y a deux grandes\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:13:15\r\n       lignes de production:\r\n\r\n10:04:13:20  10:04:16:06\r\n   la production conventionnelle\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:20:00\r\n   et puis nous avons une ligne\r\n     de citrons biologiques.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:22:22\r\n  Il s'agit de mondes diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:04:23:03  10:04:28:09\r\nEn ce moment, 95 % de la production\r\n        est conventionnelle\r\n\r\n10:04:28:13  10:04:32:01\r\n      et 5 % est \u00e9cologique.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:39:16\r\n-Fernando Diaz est un producteur\r\n  qui s'est lanc\u00e9 dans le bio.\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:42:09\r\nPar passion, mais aussi par int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:04:42:13  10:04:47:18\r\nLe citron bio est pay\u00e9 de 40 \u00e0 60 %\r\n     plus cher au producteur.\r\n\r\n10:04:48:04  10:04:50:09\r\n    -On a commenc\u00e9 dans le bio\r\n\r\n10:04:50:13  10:04:52:16\r\n    car le march\u00e9 le demandait.\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:56:22\r\nOn \u00e9tait une dizaine et aujourd'hui\r\n      on est une cinquantaine\r\n\r\n10:04:57:03  10:05:01:06\r\n       avec un accroissement\r\n         de la production.\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:04:16\r\n   -Dans la r\u00e9gion de Murcie,\r\n\r\n10:05:04:21  10:05:09:06\r\n   les cultures bio c\u00f4toient\r\n les cultures conventionnelles.\r\n\r\n10:05:09:15  10:05:14:06\r\n-On sort d'une production de citrons\r\n   conventionnels qui est s\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n10:05:14:11  10:05:18:15\r\n  par une haie compos\u00e9e de pins,\r\n         et de lauriers.\r\n\r\n10:05:18:20  10:05:22:18\r\n Et on arrive \u00e0 la premi\u00e8re ligne\r\n    de production biologique.\r\n\r\n10:05:22:23  10:05:26:15\r\n        Celle-ci se r\u00e9colte\r\nen tant que citrons conventionnels,\r\n\r\n10:05:26:20  10:05:30:18\r\n  pour \u00e9viter que les pesticides\r\n      qui peuvent traverser\r\n\r\n10:05:30:23  10:05:33:18\r\nne soient sur toute cette plantation.\r\n\r\n10:05:33:23  10:05:41:10\r\n C'est la s\u00e9paration id\u00e9ale pour \r\nn'avoir aucun probl\u00e8me de r\u00e9sidus.\r\n\r\n10:05:43:15  10:05:49:20\r\n-Les citrons bio de ce verger seront\r\n  revendus \u00e0 70 centimes le kilo.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:56:15\r\nLes citrons trait\u00e9s seront pay\u00e9s\r\n   42 centimes au producteur.\r\n\r\n10:05:57:21  10:06:02:00\r\n En Suisse, ces citrons trait\u00e9s\r\n sont revendus au prix plancher\r\n\r\n10:06:02:05  10:06:05:15\r\n       de 2,20 frs le kilo\r\n       par Migros et Coop.\r\n\r\n10:06:07:06  10:06:09:19\r\n      -Il y a une n\u00e9gociation\r\n\r\n10:06:10:00  10:06:12:10\r\nentre les acheteurs et les vendeurs.\r\n\r\n10:06:12:14  10:06:15:07\r\nLe dernier mot est celui du client,\r\n\r\n10:06:15:11  10:06:19:17\r\n     c'est-\u00e0-dire les cha\u00eenes\r\n    de supermarch\u00e9s en Europe.\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:25:10\r\n          Pour la Suisse,\r\nles r\u00e9f\u00e9rences sont Coop et Migros.\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:31:13\r\n-Pour produire des citrons parfaits,\r\n    entre engrais et pesticides,\r\n\r\n10:06:31:18  10:06:36:00\r\n  la production conventionnelle\r\n      recourt \u00e0 la chimie.\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:40:12\r\n     -C'est une pulv\u00e9risation\r\n         avec un tracteur\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:46:07\r\n   qui applique les traitements\r\n    contre certaines maladies.\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:54:17\r\n     Mais il y a un contr\u00f4le\r\nde l'agriculteur et des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:54:22  10:06:59:09\r\n    Elles contr\u00f4lent les doses\r\n  de fertilisants, de nitrog\u00e8ne,\r\n\r\n10:06:59:13  10:07:03:17\r\n           de potassium,\r\n    qui se d\u00e9posent sur le sol.\r\n\r\n10:07:03:22  10:07:07:11\r\n         D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\non a les traitements apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:13:06\r\n  Nous exportons des citrons avec\r\n et sans traitement apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:17:14\r\n        Surtout en France,\r\n    en Suisse ou en Allemagne.\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:27:00\r\n   -Dans cette entreprise de\r\nconditionnement situ\u00e9e \u00e0 Beniel,\r\n\r\n10:07:27:05  10:07:31:03\r\non traite les citrons apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:34:04  10:07:37:09\r\n      -Quand le citron arrive\r\n\r\n10:07:37:13  10:07:39:20\r\n     et qu'il n'est pas jaune,\r\n\r\n10:07:40:01  10:07:44:03\r\n mais vert, normalement on utilise\r\n   un processus de d\u00e9verdissage\r\n\r\n10:07:44:08  10:07:49:03\r\npour changer la couleur du citron \r\nafin de pouvoir le commercialiser.\r\n\r\n10:07:49:12  10:07:54:11\r\n  -C'est dans cette zone que les\r\ncitrons d\u00e9verdissent en 5 \u00e0 6 jours\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:59:03\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation d'un gaz,\r\n     l'az\u00e9thyl, non toxique,\r\n\r\n10:07:59:08  10:08:02:20\r\n         mais asphyxiant\r\n  \u00e0 des concentrations \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:06:06\r\n    Ce proc\u00e9d\u00e9 n'est utilis\u00e9 \r\n    qu'au d\u00e9but de la saison,\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:09:14\r\n  apr\u00e8s les citrons jaunissent\r\n          sur l'arbre.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:13:12\r\n      Pour les d\u00e9barrasser \r\n      des r\u00e9sidus de terre,\r\n\r\n10:08:13:17  10:08:17:08\r\n    les citrons sont ensuite\r\n       lav\u00e9s puis s\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n10:08:17:12  10:08:21:08\r\nCe n'est qu'ensuite qu'ils recevront\r\n         une couche de cire\r\n\r\n10:08:21:12  10:08:24:19\r\n    contenant de l'imazalil,\r\n      un fongicide class\u00e9\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:30:02\r\n       comme canc\u00e9rog\u00e8ne\r\n probable aux USA et en Europe.\r\n\r\n10:08:30:06  10:08:35:01\r\n      Il d\u00e9truit les huiles\r\n     essentielles du citron.\r\n\r\n10:08:36:12  10:08:40:12\r\n     -La raison pour laquelle\r\n       on utilise la cire,\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:47:21\r\n   c'est pour prolonger la vie de\r\nl'agrume et \u00e9viter le pourrissement.\r\n\r\n10:08:49:06  10:08:53:07\r\n       -Les citrons cir\u00e9s\r\n   sont calibr\u00e9s puis emball\u00e9s\r\n\r\n10:08:53:11  10:08:57:09\r\navant de partir chez des grossistes.\r\n\r\n10:09:00:06  10:09:04:11\r\n   C'est \u00e0-travers un grossiste\r\nallemand que ces citrons finissent\r\n\r\n10:09:04:16  10:09:10:15\r\nchez un hard-discounter helv\u00e9tique\r\n  dont le nom est gard\u00e9 secret.\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:16:00\r\n  De 8'000 \u00e0 12'000 t d'agrumes\r\n\r\n10:09:16:05  10:09:21:05\r\n      sortent chaque ann\u00e9e\r\n      de cette entreprise.\r\n\r\n10:09:21:10  10:09:25:19\r\nEn moyenne, le citron conventionnel\r\n     est vendu 95 cts le kilo,\r\n\r\n10:09:26:00  10:09:28:17\r\n     gr\u00e2ce aux bas salaires.\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:32:16\r\nDans cette usine et les vergers,\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:38:00\r\n      le salaire moyen est\r\n  d'environ 50 frs la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:09:38:05  10:09:41:07\r\nLe liquide, mais d'une autre nature,\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:45:03\r\n   c'est l'autre gros probl\u00e8me\r\n    de la province de Murcie.\r\n\r\n10:09:45:08  10:09:47:15\r\nCette r\u00e9gion est d\u00e9ficitaire en eau.\r\n\r\n10:09:47:20  10:09:51:15\r\n  A tel point que pour subvenir\r\n    aux besoins des cultures,\r\n\r\n10:09:51:20  10:09:55:22\r\n       il a fallu changer\r\n    de m\u00e9thode d'irrigation.\r\n\r\n10:09:56:11  10:10:00:13\r\n   -L'arrosage se fait au moyen\r\n       d'un goutte \u00e0 goutte\r\n\r\n10:10:00:18  10:10:03:05\r\n     contr\u00f4l\u00e9 par ordinateur.\r\n\r\n10:10:03:10  10:10:08:18\r\nChaque arbre re\u00e7oit la quantit\u00e9 d'eau\r\n    et de fertilisant programm\u00e9e,\r\n\r\n10:10:08:23  10:10:14:13\r\n     il y a une modernisation\r\n     pour rentabiliser l'eau.\r\n\r\n10:10:16:01  10:10:19:13\r\n    -Le syst\u00e8me traditionnel \r\n   d'irrigation par inondation\r\n\r\n10:10:19:18  10:10:21:19\r\n dont on voit ici les vestiges,\r\n\r\n10:10:22:00  10:10:25:12\r\n        n'est plus utilis\u00e9\r\nque dans un cinqui\u00e8me des vergers.\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:30:02\r\nAvec le goutte \u00e0 goutte, l'\u00e9conomie\r\n    en eau est de plus de 50 %.\r\n\r\n10:10:30:07  10:10:36:01\r\n Mais le d\u00e9ficit hydrique de la\r\n province ne s'est pas r\u00e9sorb\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:40:07\r\n          Au contraire,\r\ncomme le constate le porte-parole\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:45:05\r\ndu mouvement: Ecologistes en Action.\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:51:03\r\n    -L'arrosage goutte \u00e0 goutte\r\n\r\n10:10:51:08  10:10:53:21\r\nr\u00e9duit la quantit\u00e9 d'eau utilis\u00e9e,\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:58:03\r\n   mais on a agrandi la surface\r\n     des zones d'irrigation.\r\n\r\n10:10:58:08  10:11:01:06\r\nEt sans contr\u00f4le de l'administration\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:07:00\r\n   car c'\u00e9tait ill\u00e9gal d'agrandir\r\nles zones d'irrigation artificielle.\r\n\r\n10:11:07:10  10:11:09:12\r\n         -Cons\u00e9quence ?\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:13:21\r\n  Les quantit\u00e9s de pesticides,\r\n   d'engrais et de nutriments\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:19:01\r\n rejet\u00e9es par la culture d'agrumes\r\ndans la province n'ont pas diminu\u00e9.\r\n\r\n10:11:19:06  10:11:23:11\r\nAu point de provoquer des d\u00e9g\u00e2ts\r\n   irr\u00e9m\u00e9diables au littoral,\r\n\r\n10:11:23:16  10:11:26:13\r\n     notamment sur les rives\r\n          du Mar Menor,\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:32:23\r\n      une lagune naturelle\r\n  ouverte sur la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:11:37:09  10:11:40:21\r\n      -Les produits chimiques\r\n         de l'agriculture\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:47:16\r\n  cr\u00e9ent cette mousse qui est plus\r\npersistante que la mousse naturelle.\r\n\r\n10:11:47:21  10:11:53:12\r\n   Cela montre que le Mar Menor\r\n          est moribond.\r\n\r\n10:12:01:07  10:12:06:00\r\n La quantit\u00e9 de nutriments est si\r\n grande qu'il y a eu un explosion\r\n\r\n10:12:06:05  10:12:09:19\r\nd'algues microscopiques dans l'eau.\r\n\r\n10:12:10:00  10:12:12:06\r\n  Avant l'eau \u00e9tait transparente.\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:17:02\r\n   Cet \u00e9t\u00e9, par exemple, beaucoup\r\nde gens n'ont plus voulu se baigner.\r\n\r\n10:12:17:07  10:12:21:04\r\n     Cela affecte le tourisme\r\n      mais par-dessus tout,\r\n\r\n10:12:21:09  10:12:28:20\r\n l'\u00e9cosyst\u00e8me: 85 % des prairies \r\nsous-marines sont mortes en 2 ans.\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:34:20\r\n -Pouvoir consommer des agrumes\r\n    toute l'ann\u00e9e a un prix\r\n\r\n10:12:35:01  10:12:38:06\r\nqui s'av\u00e8re de plus en plus lourd.\r\n\r\n10:12:39:07  10:12:42:18\r\n   -Le prix pour l'environnement\r\n      est d'autant plus lourd\r\n\r\n10:12:42:23  10:12:46:01\r\n     que 95 % de la production\r\n      reste conventionnelle.\r\n\r\n10:12:46:06  10:12:47:23\r\n    Bonsoir, Claudio Personeni.\r\n\r\n10:12:48:04  10:12:49:08\r\n        -Bonsoir, Manuelle.\r\n\r\n10:12:49:12  10:12:52:17\r\n    -Le porte-parole \u00e9cologiste\r\n     que vous avez interview\u00e9\r\n\r\n10:12:52:22  10:12:56:20\r\n  dit que les zones d'irrigation \r\n  artificielles ont \u00e9t\u00e9 agrandies\r\n\r\n10:12:57:01  10:13:00:00\r\n        sans autorisation,\r\n   est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:00:05  10:13:02:06\r\n -Oui, car ce sont des accusations\r\n\r\n10:13:02:11  10:13:04:03\r\n    graves qui sont contest\u00e9es\r\n\r\n10:13:04:08  10:13:08:18\r\n par le directeur de l'association\r\n  interprofessionnelle du citron.\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:13:17\r\nMais c'est vrai, c'est une \u00e9tude de\r\nl'Universit\u00e9 de Murcie qui le dit.\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:19:11\r\n Les chercheurs se sont concentr\u00e9s \r\nsur la r\u00e9gion du Campo de Cartagena.\r\n\r\n10:13:19:16  10:13:22:23\r\n         En se basant sur\r\n      des photos satellites,\r\n\r\n10:13:23:04  10:13:30:02\r\nles chercheurs ont d\u00e9termin\u00e9 qu'un\r\n tiers des cultures de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:13:30:07  10:13:32:20\r\n        \u00e9taient ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:33:02  10:13:38:01\r\nCe qui fait dire aux associations \r\n\u00e9cologistes que 20 % de l'ensemble\r\n\r\n10:13:38:06  10:13:44:06\r\n des cultures d'agrumes de Murcie\r\n       seraient ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:47:23\r\n -Un tiers de cultures ill\u00e9gales,\r\n         c'est beaucoup.\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:55:09\r\n   -Oui et les autorit\u00e9s locales\r\n   l'ont implicitement reconnu.\r\n\r\n10:13:55:13  10:13:59:07\r\n     Il y a un an, en raison\r\n   des s\u00e9cheresses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:03:05\r\n      que conna\u00eet la r\u00e9gion,\r\n ils ont autoris\u00e9 les agriculteurs\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:07:17\r\n      \u00e0 recourir \u00e0 des puits\r\n         non r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n10:14:07:22  10:14:14:02\r\n    Or, en quelques semaines, \r\n    700 puits non r\u00e9pertori\u00e9s,\r\n\r\n10:14:14:07  10:14:19:05\r\n          donc ill\u00e9gaux,\r\n     ont fait leur apparition.\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:04\r\n     -Merci beaucoup, Claudio.\r\n\r\n10:14:21:09  10:14:26:03\r\n En tout cas, des citrons trait\u00e9s\r\n un peu, beaucoup ou pas du tout.\r\n\r\n10:14:26:08  10:14:32:06\r\n     On va voir avec St\u00e9phane\r\n  ce que le laboratoire a trouv\u00e9.\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:35:15\r\n   -Nous avons test\u00e9 11 citrons\r\n\r\n10:14:35:20  10:14:37:03\r\n        avec le laboratoire\r\n\r\n10:14:37:08  10:14:38:14\r\n        cantonal genevois.\r\n\r\n10:14:38:19  10:14:43:17\r\n Nous avons trouv\u00e9 des pesticides,\r\n       mais dans les normes.\r\n\r\n10:14:43:22  10:14:46:05\r\n   Ce qui est plus int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:50:19\r\n  c'est qu'il y a des citrons qui\r\n contiennent plusieurs pesticides.\r\n\r\n10:14:51:00  10:14:53:20\r\n     Ils ont donc \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s\r\n         plusieurs fois.\r\n\r\n10:14:54:06  10:14:57:13\r\n -Mais ce n'est pas une fatalit\u00e9,\r\n        on va le v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:14:57:18  10:15:02:06\r\nEn pr\u00e9cisant que nous avons achet\u00e9 \r\nces citrons \u00e0 la pi\u00e8ce et en filet.\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:05:11\r\n Le prix affich\u00e9 est un prix moyen\r\n         rapport\u00e9 au kilo.\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:08:11\r\n            On commence\r\n   avec les meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:15:09:22  10:15:12:00\r\n -On commence par les 3 citrons\r\n\r\n10:15:12:05  10:15:13:11\r\n        sans pesticides.\r\n\r\n10:15:13:16  10:15:15:21\r\n  Il s'agit de deux citrons bio\r\n\r\n10:15:16:02  10:15:20:15\r\nespagnols achet\u00e9s chez Coop et Aldi.\r\n\r\n10:15:20:20  10:15:22:07\r\n          Le troisi\u00e8me\r\n\r\n10:15:22:11  10:15:24:23\r\n  est non trait\u00e9 apr\u00e8s r\u00e9colte,\r\n\r\n10:15:25:04  10:15:26:22\r\n     en provenance d'Italie\r\n\r\n10:15:27:03  10:15:29:12\r\n      et achet\u00e9 chez Manor.\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:31:18\r\n      Ensuite, des citrons\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:34:03\r\n   contenants deux pesticides.\r\n\r\n10:15:34:08  10:15:36:11\r\n    On trouve deux fongicides\r\n\r\n10:15:36:15  10:15:38:21\r\n   dans les citrons espagnols\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:41:00\r\n           chez Lidl.\r\n\r\n10:15:41:05  10:15:43:08\r\n      Alors qu'\u00e0 la Migros,\r\n\r\n10:15:43:12  10:15:45:04\r\n      des citrons M-Budget\r\n\r\n10:15:45:09  10:15:48:08\r\n   contiennent un insecticide\r\n\r\n10:15:48:12  10:15:52:16\r\n        et un fongicide.\r\n\r\n10:15:52:21  10:15:55:07\r\nAvec 3 r\u00e9sidus, un citron Migros\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:58:00\r\n    en provenance d'Espagne.\r\n\r\n10:15:58:05  10:16:00:11\r\n   Il contient un insecticide,\r\n\r\n10:16:00:16  10:16:03:13\r\n  un acaricide et un fongicide\r\n\r\n10:16:03:18  10:16:07:14\r\n  pour \u00e9viter les champignons.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:10:11\r\n       Trois r\u00e9sidus aussi\r\n\r\n10:16:10:15  10:16:15:12\r\ndans des citrons argentins de Manor.\r\n\r\n10:16:19:04  10:16:21:21\r\nAinsi que dans les citrons espagnols\r\n\r\n10:16:22:02  10:16:24:18\r\n      achet\u00e9s chez Globus.\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:30:02\r\n     Un peu plus contamin\u00e9s,\r\n\r\n10:16:30:07  10:16:32:08\r\n  des citrons ib\u00e9riques d'Aldi:\r\n\r\n10:16:32:11  10:16:34:07\r\n        avec 4 produits.\r\n\r\n10:16:34:11  10:16:36:02\r\n         Deux fongicides\r\n\r\n10:16:36:07  10:16:38:18\r\n      et deux insecticides.\r\n\r\n10:16:38:23  10:16:41:20\r\nEnfin, des r\u00e9sidus de 5 fongicides\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:19\r\net insecticides dans deux agrumes\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:48:17\r\nespagnols dans des citrons achet\u00e9s\r\n\r\n10:16:48:22  10:16:54:14\r\n          chez Denner.\r\n\r\n10:16:54:19  10:17:01:15\r\n    Et un cocktail \u00e9galement\r\n\r\n10:17:01:20  10:17:06:03\r\n  dans ceux achet\u00e9s \u00e0 la Coop.\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:05\r\n    -Des traces de 5 fongicides\r\n          et insecticides\r\n\r\n10:17:10:10  10:17:12:18\r\n     dans 2 citrons espagnols,\r\n            c'est trop.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:16:00\r\n        M\u00eame si ces traces\r\n    sont en-dessous des normes.\r\n\r\n10:17:16:05  10:17:17:22\r\n     On l'a suffisamment dit,\r\n\r\n10:17:18:03  10:17:21:06\r\n    les cocktails de pesticides\r\n        ne sont jamais bon.\r\n\r\n10:17:21:11  10:17:26:13\r\n      St\u00e9phane, ces traces vont\r\nse retrouver dans le jus et la peau ?\r\n\r\n10:17:26:18  10:17:29:11\r\n  -Oui, on les retrouve partout.\r\n\r\n10:17:29:15  10:17:33:13\r\n      Les pesticides sont l\u00e0\r\n      pour tuer les larves.\r\n\r\n10:17:33:18  10:17:38:17\r\n Et aussi emp\u00eacher les champignons\r\n   et les moisissures d'\u00e9voluer.\r\n\r\n10:17:38:22  10:17:43:02\r\n        Ils sont pulv\u00e9ris\u00e9s\r\n   sur la plante plusieurs fois,\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:45:23\r\n  des bourgeons jusqu'aux fruits.\r\n\r\n10:17:46:04  10:17:51:05\r\n Une partie des pesticides p\u00e9n\u00e8tre\r\n   profond\u00e9ment dans la plante.\r\n\r\n10:17:51:10  10:17:53:20\r\n    Quand le fruit est r\u00e9colt\u00e9,\r\n\r\n10:17:54:01  10:17:58:05\r\n   il subit encore un traitement\r\n    avec une cire de protection\r\n\r\n10:17:58:10  10:18:03:11\r\n       \u00e0 laquelle on ajoute \r\n      souvent des fongicides.\r\n\r\n10:18:03:16  10:18:09:11\r\n-Quels conseils peut-on donner si on\r\n veut utiliser le zeste du citron ?\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:14:08\r\n-Laver les citrons ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:18:14:12  10:18:17:16\r\n     Les pesticides p\u00e9n\u00e8trent\r\n          dans l'\u00e9corce\r\n\r\n10:18:17:21  10:18:23:16\r\n      et on a ce film en cire\r\n        qui est hydrophobe.\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:29:13\r\n  La seule mani\u00e8re d'utiliser des\r\n  zestes de citrons ou d'oranges,\r\n\r\n10:18:29:18  10:18:32:03\r\n     c'est de prendre du bio.\r\n\r\n10:18:32:08  10:18:33:13\r\n         -Merci St\u00e9phane.\r\n\r\n10:18:33:18  10:18:38:02\r\n     On va rester dans le bio,\r\n   direction la c\u00f4te Amalfitaine\r\n\r\n10:18:38:07  10:18:43:00\r\nau sud de Naples, une c\u00f4te class\u00e9e\r\nau patrimoine mondial de l'Unesco,\r\n\r\n10:18:43:05  10:18:45:11\r\nil y pousse un citron qui b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n10:18:45:16  10:18:49:05\r\n   d'une indication g\u00e9ographique\r\n          prot\u00e9g\u00e9e (IGP).\r\n\r\n10:18:49:10  10:18:53:07\r\n    C'est l\u00e0 que le limoncello\r\n       aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9.\r\n\r\n10:18:55:17  10:18:59:14\r\n-Les feux de la mer Tyrrh\u00e9nienne,\r\n   devant la c\u00f4te Amalfitaine.\r\n\r\n10:18:59:19  10:19:04:04\r\n     C'est la couleur du fruit\r\nqui fait vivre la r\u00e9gion: le citron.\r\n\r\n10:19:04:09  10:19:08:17\r\n   Sur cette c\u00f4t\u00e9, l'or jaune \r\n   comme on l'appelle ici est,\r\n\r\n10:19:08:22  10:19:12:12\r\n       apr\u00e8s le tourisme,\r\n    la principale ressource.\r\n\r\n10:19:12:17  10:19:19:18\r\n  On le cultive en terrasses de\r\n pierres s\u00e8ches et sur pergolas.\r\n\r\n10:19:19:23  10:19:24:15\r\n  A 82 ans, Luigi Aceto gravit\r\n  quotidiennement les marches\r\n\r\n10:19:24:20  10:19:30:14\r\n       qui lui permettent\r\n d'entretenir ses citronneraies.\r\n\r\n10:19:31:21  10:19:37:10\r\n      Cela fait depuis 1825\r\nque sa famille cultive cet agrume.\r\n\r\n10:19:42:10  10:19:45:10\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9, ils la connaissent tous\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:47:04\r\n          cette histoire,\r\n\r\n10:19:47:09  10:19:50:23\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sous un citronnier.\r\n\r\n10:19:51:04  10:19:53:15\r\nJ'ai d\u00e9di\u00e9 toute ma vie au citron.\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:58:15\r\n  Le citron je l'ai dans le sang.\r\n\r\n10:19:58:20  10:20:06:19\r\n  Ils ne m'appellent plus Luigi,\r\n     mais Luigi le limonier,\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:11:06\r\nparce que les citrons c'est ma vie.\r\n\r\n10:20:13:06  10:20:16:20\r\n     -Sa vie, c'est surtout\r\n     le \"sfusato d'Amalfi\",\r\n\r\n10:20:17:01  10:20:19:14\r\n  le citron que Luigi cultive.\r\n\r\n10:20:19:19  10:20:24:19\r\n Un citron particulier que l'on\r\n ne trouve que sur cette c\u00f4te.\r\n\r\n10:20:26:12  10:20:28:19\r\nCelui produit par la famille Aceto\r\n\r\n10:20:29:00  10:20:32:19\r\nest de surcro\u00eet le seul \u00e0 Amalfi\r\n     \u00e0 \u00eatre labellis\u00e9 bio.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:35:21\r\n        Aucun pesticide\r\n    et des engrais naturels.\r\n\r\n10:20:36:02  10:20:39:21\r\n    Et Salvatore en est fier.\r\n\r\n10:20:46:17  10:20:51:21\r\n       -Ce citron d'Amalfi,\r\n vous pouvez le manger enti\u00e8rement\r\n\r\n10:20:52:02  10:20:55:04\r\n    parce qu'il est biologique.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:58:13\r\n       Il est plein de jus.\r\n\r\n10:20:58:18  10:21:02:07\r\n      Et il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:21:08:16  10:21:11:15\r\n   -L'\u00e9troitesse des corniches\r\n           et la pente\r\n\r\n10:21:11:20  10:21:15:18\r\n interdisent toute m\u00e9canisation.\r\n\r\n10:21:15:23  10:21:20:07\r\nLes ouvriers sont pay\u00e9s en moyenne\r\n        75 frs la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:03\r\n Les Aceto ont de la difficult\u00e9\r\n          \u00e0 recruter.\r\n\r\n10:21:24:08  10:21:29:23\r\n        Et il ne faut pas\r\n      \u00eatre sujet au vertige\r\n\r\n10:21:30:04  10:21:34:05\r\n   lorsqu'il s'agit d'\u00e9laguer\r\n     les nouvelles pousses\r\n\r\n10:21:34:10  10:21:39:03\r\n        des citronniers,\r\npour certains pluri-centenaires.\r\n\r\n10:21:40:13  10:21:47:00\r\n-Les agriculteurs ici sont appel\u00e9s\r\n     les agriculteurs volants\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:50:13\r\n  car on marche sur ces pergolas.\r\n\r\n10:21:50:18  10:21:52:12\r\n       Ici on est \u00e0 2,50 m,\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:55:23\r\n     mais on peut se retrouver\r\n     \u00e0 10 ou 15 m de hauteur.\r\n\r\n10:21:56:04  10:21:59:09\r\n      C'est une agriculture\r\n    que j'appellerais h\u00e9ro\u00efque\r\n\r\n10:21:59:13  10:22:03:19\r\n  car c'est quasiment impossible\r\n  de faire de l'agriculture ici.\r\n\r\n10:22:04:00  10:22:08:11\r\n       Mais si on abandonne,\r\n       ici, tout s'effondre.\r\n\r\n10:22:08:16  10:22:17:01\r\n        Il faut le savoir,\r\n  nous entretenons ce territoire.\r\n\r\n10:22:20:11  10:22:25:11\r\n-Pour s'en sortir Salvatore et son\r\np\u00e8re doivent vendre leurs citrons\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:27:09\r\n        2,10 frs le kilo.\r\n\r\n10:22:27:13  10:22:32:06\r\n  Deux fois le prix du sfusato\r\n       d'Amalfi non bio.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:47:19\r\n  90 t d'agrumes poussent dans\r\nles vergers en terrasse de Luigi.\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:52:10\r\n Les deux tiers de la production\r\nsont destin\u00e9s au march\u00e9 du frais.\r\n\r\n10:22:52:14  10:22:55:15\r\n     Luigi vend ses citrons\r\n     aussi \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n10:22:55:20  10:23:04:08\r\nLe reste est transform\u00e9 sur place\r\n en confiture et en limoncello.\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:08:23\r\n  Et c'est Marco, l'autre fils\r\n   de Luigi qui s'en occupe.\r\n\r\n10:23:09:04  10:23:14:18\r\nC'est lui qui fabrique cette liqueur\r\n  digestive \u00e0 partir des citrons.\r\n\r\n10:23:14:23  10:23:18:16\r\nSeul le zeste du fruit est utilis\u00e9.\r\n\r\n10:23:20:18  10:23:22:13\r\n     -Il faut faire attention\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:25:07\r\n\u00e0 ne prendre que la partie ext\u00e9rieure\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:29:11\r\nde l'\u00e9corce, c'est l\u00e0 que l'on trouve\r\n       les huiles essentielles\r\n\r\n10:23:29:16  10:23:33:20\r\n          indispensables\r\n     pour faire le limoncello.\r\n\r\n10:23:41:09  10:23:44:16\r\n  On en fabrique 40'000 l par an.\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:47:20\r\n          On arrive ainsi\r\n      \u00e0 transformer le citron\r\n\r\n10:23:48:01  10:23:51:09\r\n    qui n'a pas de grand march\u00e9\r\n       comme produit frais,\r\n\r\n10:23:51:13  10:23:54:10\r\n           mais qui en a\r\n     comme produit transform\u00e9.\r\n\r\n10:23:54:14  10:23:57:02\r\nOn fait 150'000 bouteilles par an.\r\n\r\n10:23:57:11  10:24:02:08\r\n     -Un compl\u00e9ment de revenu\r\nindispensable pour les 8 familles.\r\n\r\n10:24:02:22  10:24:06:10\r\n-On passe \u00e0 l'infusion des \u00e9corces.\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:11:01\r\n   On ajoute de l'alcool de vin\r\n        pur \u00e0 95,6 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:16:14\r\n    L'alcool permet d'extraire\r\nles huiles essentielles des zestes.\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:21:04\r\n On les laisse pendant 72 heures.\r\n\r\n10:24:21:09  10:24:28:11\r\n   On m\u00e9lange et puis on ferme.\r\n\r\n10:24:37:00  10:24:41:04\r\n-Apr\u00e8s trois jours de mac\u00e9ration,\r\n     le liquide est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:24:41:09  10:24:45:05\r\n      et m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 un sirop\r\n          puis filtr\u00e9.\r\n\r\n10:24:45:10  10:24:50:12\r\n Le limoncello que produit Marco\r\n        est certifi\u00e9 bio.\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:56:20\r\n        Depuis deux ans,\r\n     ilb\u00e9n\u00e9ficie d'une IGP.\r\n\r\n10:24:57:01  10:25:03:15\r\n  Il est vendu dans le magasin\r\n   familial: 12 frs le litre.\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:10:22\r\n   A propos, le limoncello c'est\r\nvraiment une invention amalfitaine ?\r\n\r\n10:25:11:11  10:25:14:17\r\n          -Le limoncello\r\n      a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 Minori,\r\n\r\n10:25:14:22  10:25:19:03\r\nun village de la c\u00f4te amalfitaine,\r\n         autour de 1100.\r\n\r\n10:25:19:08  10:25:22:05\r\n Il \u00e9tait fait dans les familles.\r\n\r\n10:25:22:10  10:25:25:06\r\n       Le limoncello en tant\r\n       que recette antique,\r\n\r\n10:25:25:11  10:25:28:23\r\n est sorti de la c\u00f4te amalfitaine.\r\n\r\n10:25:29:04  10:25:31:22\r\n         Il y a l\u00e0-dessus\r\n       des donn\u00e9es pr\u00e9cises,\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:33:22\r\n    des recherches de l'Eglise\r\n\r\n10:25:34:03  10:25:37:06\r\n  et m\u00eame des archives du Vatican\r\n         qui le prouvent.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:43:03\r\nOn peut affirmer que le limoncello\r\n    est d'origine amalfitaine.\r\n\r\n10:25:46:14  10:25:49:15\r\n     -On ne va pas chatouiller\r\n       les susceptibilit\u00e9s,\r\n\r\n10:25:49:20  10:25:53:11\r\n     trois villes se disputent\r\n    la paternit\u00e9 du limoncello.\r\n\r\n10:25:53:16  10:25:57:23\r\n    Il y a encore des dizaines\r\n     de vari\u00e9t\u00e9s de citrons,\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:00:15\r\n   certaines sont surprenantes.\r\n\r\n10:26:03:13  10:26:08:19\r\n-Niels Rodin est un agrumiculteur,\r\n        le seul de Suisse.\r\n\r\n10:26:09:00  10:26:12:01\r\n   Dans ses serres de Borrex,\r\n       au-dessus de Nyon,\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:15:18\r\n    il cultive d'incroyables\r\n      vari\u00e9t\u00e9s d'agrumes.\r\n\r\n10:26:16:08  10:26:21:03\r\n     -Voil\u00e0 le yuzu du Japon.\r\n\r\n10:26:21:08  10:26:25:03\r\n     Qui est bourr\u00e9 de p\u00e9pins.\r\n\r\n10:26:25:08  10:26:29:17\r\n Il y a plus de p\u00e9pins que de jus.\r\n\r\n10:26:29:22  10:26:31:15\r\n        -A quoi sert-il ?\r\n\r\n10:26:31:20  10:26:35:22\r\n      -On utilise son \u00e9corce.\r\n\r\n10:26:36:03  10:26:41:18\r\nLa tradition japonaise, au solstice\r\nd'hiver on prend des bains thermaux\r\n\r\n10:26:41:23  10:26:44:15\r\n    avec des yuzu qui flottent.\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:49:10\r\n      Les huiles essentielles\r\n permettent d'\u00e9viter les maladies.\r\n\r\n10:26:50:23  10:26:55:19\r\n     Ici, vous avez un hybride\r\n         de citron caviar.\r\n\r\n10:26:56:00  10:26:58:11\r\n      Avec sa forme allong\u00e9e\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:02:01\r\n      et un tr\u00e8s fort parfum.\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:08:15\r\n  On peut voir la pulpe qui sort.\r\n\r\n10:27:11:14  10:27:14:22\r\n           C'est acide !\r\n          -C'est violent.\r\n\r\n10:27:15:03  10:27:17:20\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:27:18:01  10:27:19:17\r\n            Ca chasse !\r\n\r\n10:27:19:22  10:27:22:21\r\n-L\u00e0, une vari\u00e9t\u00e9 de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:27:23:02  10:27:26:20\r\n        Le citron limonade.\r\n\r\n10:27:27:06  10:27:31:10\r\n  Ca ressemble \u00e0 un beau citron.\r\n\r\n10:27:35:07  10:27:40:11\r\nVous pouvez sentir un parfum extra.\r\n\r\n10:27:40:16  10:27:43:09\r\n       Au niveau du go\u00fbt...\r\n\r\n10:27:43:13  10:27:46:12\r\n    C'est le go\u00fbt de limonade.\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:52:11\r\n -L'arri\u00e8re-arri\u00e8re-petit neveu\r\n       du sculpteur Rodin\r\n\r\n10:27:52:15  10:27:54:07\r\n     est aussi un cr\u00e9ateur.\r\n\r\n10:27:54:11  10:28:01:09\r\nMais \u00e0 la pierre de son illustre\r\n  parent, il pr\u00e9f\u00e8re le vert.\r\n\r\n10:28:02:23  10:28:05:03\r\n -Mes amis m'appellent le druide.\r\n\r\n10:28:05:08  10:28:11:04\r\n   J'essaye beaucoup de choses,\r\n ici c'est une serre exp\u00e9rimentale\r\n\r\n10:28:11:09  10:28:16:01\r\n   o\u00f9 je teste diff\u00e9rents types\r\n de cultures, de sols, de greffes.\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:18:16\r\n -Fiscaliste dans une autre vie.\r\n\r\n10:28:18:21  10:28:22:01\r\n      Niels Rodin a presque\r\n    tout l\u00e2ch\u00e9 pour l'agrume.\r\n\r\n10:28:22:06  10:28:26:01\r\n    Aujourd'hui, il fournit\r\nles grandes toques de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:30:02\r\n  Derri\u00e8re cette reconversion,\r\n    une passion de l'agrume.\r\n\r\n10:28:30:11  10:28:36:23\r\n-Les agrumes en g\u00e9n\u00e9ral ont travers\u00e9\r\n  les si\u00e8cles et les civilisations\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:39:00\r\n   et les cultures pour arriver\r\n\r\n10:28:39:05  10:28:43:11\r\n    \u00e0 ce qu'on trouve de fa\u00e7on\r\n    limit\u00e9e dans le commerce.\r\n\r\n10:28:43:15  10:28:47:06\r\n       J'essaie de retrouver\r\n      ces vari\u00e9t\u00e9s anciennes.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:51:18\r\nLe citron d'apr\u00e8s certaines \u00e9tudes\r\n         viendrait d'Inde\r\n\r\n10:28:51:23  10:28:55:07\r\n       o\u00f9 il est n\u00e9 en \u00e9tant\r\n       un hybride du c\u00e9drat.\r\n\r\n10:28:55:11  10:28:59:01\r\n    Il aurait ensuite parcouru\r\n    diff\u00e9rentes civilisations\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:01:10\r\n  pour arriver en Perse antique.\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:04:13\r\n    Ensuite, il serait parvenu\r\n           jusqu'\u00e0 Rome\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:08:23\r\n      o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 \r\n      comme peu int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:29:09:04  10:29:12:10\r\nIl revient en Perse pr\u00e9-islamique.\r\n\r\n10:29:13:19  10:29:18:07\r\n -C'est pr\u00e8s de l'an 1000, qu'on\r\nle retrouve, beaucoup plus acide,\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:21:18\r\n        sur cette fameuse\r\n        c\u00f4te amalfitaine.\r\n\r\n10:29:21:23  10:29:26:08\r\n   Les marins de la R\u00e9publique\r\nmarini\u00e8re d'Amalfi le consommaient\r\n\r\n10:29:26:12  10:29:29:10\r\n  pour se pr\u00e9munir du scorbut.\r\n\r\n10:29:29:14  10:29:33:18\r\nC'est l'Ecole de m\u00e9decine de Salerno\r\n       qui mettra en \u00e9vidence\r\n\r\n10:29:33:23  10:29:37:14\r\nses propri\u00e9t\u00e9s anti-scorbutiques\r\n       au XII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:29:37:19  10:29:40:17\r\n  Quant \u00e0 l'anc\u00eatre du citron,\r\n           le c\u00e9drat,\r\n\r\n10:29:40:22  10:29:43:21\r\n    il est cultiv\u00e9 en Italie,\r\n       en Gr\u00e8ce, en Corse\r\n\r\n10:29:44:02  10:29:46:18\r\net dans les serres de Niels Rodin.\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:49:19\r\n          On le trouve\r\n    parfois sur les march\u00e9s.\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:54:07\r\n      -Le c\u00e9drat fait partie\r\n     des 4 agrumes originels.\r\n\r\n10:29:54:11  10:29:59:01\r\n    On estime que les premiers \r\n   c\u00e9drats \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 cultiv\u00e9s\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:02:01\r\n         il y a 3'000 ans.\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:06:10\r\n   On estime dans la mythologie\r\n  chr\u00e9tienne que la pomme qu'Eve\r\n\r\n10:30:06:14  10:30:11:10\r\n       aurait donn\u00e9 \u00e0 Adam\r\n   serait en r\u00e9alit\u00e9 un c\u00e9drat.\r\n\r\n10:30:11:14  10:30:14:08\r\n       -Le c\u00e9drat est donc\r\n       un fruit d\u00e9fendu ?\r\n\r\n10:30:14:12  10:30:17:23\r\n -Presque mais on peut le manger.\r\n\r\n10:30:23:04  10:30:25:15\r\nC'est un fruit excellent en salade.\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:29:11\r\n       Je vais vous montrer\r\n      comment on le pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:30:31:06  10:30:35:15\r\n -C'est la chair entre l'\u00e9corce\r\n     et la pulpe du c\u00e9drat,\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:39:05\r\n qui lui donne sa particularit\u00e9.\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:44:18\r\n     Coup\u00e9 en lamelles fines,\r\nc'est lui qui absorbera les saveurs\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:51:00\r\n  des ingr\u00e9dients et des herbes\r\n   qui composent cette salade.\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:57:11\r\nUne touche d'huile d'olive vierge\r\n         et c'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:31:00:08  10:31:08:19\r\n-On sent tous les ar\u00f4mes du c\u00e9drat,\r\n des tomates s\u00e9ch\u00e9es, des c\u00e2pres.\r\n\r\n10:31:09:00  10:31:11:07\r\n            C'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:17:15\r\n      -On sent bien le go\u00fbt.\r\n\r\n10:31:20:10  10:31:22:09\r\n         C'est excellent.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:36:14\r\n -Vous presser comme des citrons,\r\n\r\n10:31:36:19  10:31:40:14\r\n   c'est ce qu'essaie de faire \r\n   un site Internet malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:31:40:19  10:31:43:02\r\nUne publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur Facebook,\r\n\r\n10:31:43:07  10:31:46:09\r\n        une arnaque mont\u00e9e\r\n     par une soci\u00e9t\u00e9 danoise.\r\n\r\n10:31:46:13  10:31:51:17\r\n On a rencontr\u00e9 une des victimes,\r\n      on salue sa franchise.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:58:13\r\n   -Joana Monod est \u00e9tudiante\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n10:31:58:18  10:32:00:05\r\n         en psychologie.\r\n\r\n10:32:00:10  10:32:05:07\r\n Comme beaucoup d'entre nous, elle\r\nest active sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:32:05:11  10:32:08:06\r\net elle fait des achats en ligne.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:12:17\r\n  Elle est habitu\u00e9e d'Internet,\r\n    mais s'est fait arnaquer.\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:15:15\r\n      -J'\u00e9tais sur Facebook.\r\n\r\n10:32:15:20  10:32:18:04\r\n        Il y avait une pub\r\n\r\n10:32:18:09  10:32:20:02\r\n     qui proposait des offres\r\n\r\n10:32:20:07  10:32:24:02\r\n   pour des produits de beaut\u00e9 \r\n  et je suis tomb\u00e9e sur ce site.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:26:17\r\n-LuxStyle est une entreprise danoise\r\n\r\n10:32:26:22  10:32:30:08\r\nqui vend des produits de beaut\u00e9.\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:34:23\r\n LuxStyle se fait aussi appeler\r\n     StyleLux ou Quickmax.\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:38:10\r\n         C'est seulement\r\napr\u00e8s avoir donn\u00e9 ses coordonn\u00e9es\r\n\r\n10:32:38:14  10:32:40:11\r\n    qu'elle a acc\u00e8s au site.\r\n\r\n10:32:41:03  10:32:46:18\r\n   -Ils m'ont demand\u00e9 de rentrer\r\n   mes coordonn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n10:32:46:23  10:32:51:01\r\n      Je ne me suis pas pos\u00e9\r\n        plus de questions.\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:55:10\r\n Apr\u00e8s, j'ai pu consulter le site.\r\n\r\n10:32:55:14  10:33:00:07\r\n     Mais il m'a paru bizarre\r\n    et j'\u00e9tais un peu m\u00e9fiante\r\n\r\n10:33:00:11  10:33:02:11\r\n          et j'ai quitt\u00e9.\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:08:04\r\n-Joana ne commande rien et ne donne\r\n  pas ses coordonn\u00e9es bancaires,\r\n\r\n10:33:08:09  10:33:11:06\r\n        mais peu apr\u00e8s,\r\n    un paquet lui est livr\u00e9.\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:16:06\r\n Sa m\u00e8re le r\u00e9ceptionne et paye\r\n 25,50 frs de frais de douane.\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:21:17\r\n      -Il contenait quoi ?\r\n\r\n10:33:21:22  10:33:26:22\r\n           -Un produit\r\n   pour faire pousser les cils.\r\n\r\n10:33:28:10  10:33:32:01\r\n    -A l'int\u00e9rieur \u00e9galement \r\n    une facture de 73,90 frs,\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:37:16\r\ndont 14,95 frs de frais de transport\r\n   et 9 frs de frais de dossier.\r\n\r\n10:33:37:21  10:33:41:09\r\nJoana veut renvoyer la marchandise\r\n        mais elle renonce\r\n\r\n10:33:41:13  10:33:45:22\r\n   lorsqu'on lui demande 40 frs\r\nde frais de transport et de douane.\r\n\r\n10:33:46:03  10:33:50:01\r\n     Tr\u00e8s vite, elle re\u00e7oit\r\n     un rappel de facture.\r\n\r\n10:33:50:11  10:33:53:07\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de leur \u00e9crire un mail.\r\n\r\n10:33:53:11  10:33:57:21\r\n Pour leur dire que je n'avais pas\r\n        command\u00e9 ce paquet\r\n\r\n10:33:58:02  10:34:02:16\r\net que je voulais un remboursement\r\n        des frais de port.\r\n\r\n10:34:02:21  10:34:05:06\r\n  -Qu'est-ce qu'ils r\u00e9pondent ?\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:10:11\r\n -Ils ont r\u00e9pondu que les 14 jours\r\n  pour renvoyer le paquet \u00e9taient\r\n\r\n10:34:10:15  10:34:16:06\r\n     expir\u00e9s et que je devais\r\n        payer la facture.\r\n\r\n10:34:18:05  10:34:21:11\r\n        -LuxStyle estime\r\n   que Joana a pass\u00e9 commande\r\n\r\n10:34:21:16  10:34:23:13\r\n   et lui envoie des rappels.\r\n\r\n10:34:23:18  10:34:26:01\r\n  Le dernier est plus mena\u00e7ant.\r\n\r\n10:34:26:06  10:34:30:14\r\n\"Nous allons transmettre l'affaire\r\n\u00e0 notre service de recouvrement\".\r\n\r\n10:34:30:19  10:34:33:09\r\n   Mais Joana refuse de payer.\r\n\r\n10:34:33:13  10:34:37:22\r\n            A la FRC,\r\n on conna\u00eet la soci\u00e9t\u00e9 LuxStyle.\r\n\r\n10:34:39:23  10:34:44:13\r\n          -Depuis 2 ans,\r\n      on re\u00e7oit des plaintes.\r\n\r\n10:34:44:18  10:34:48:03\r\n      Des fois, chaque jour.\r\n\r\n10:34:48:08  10:34:54:00\r\n Les personnes ne mentent pas car\r\n c'est toujours le m\u00eame sc\u00e9nario.\r\n\r\n10:34:54:05  10:34:58:00\r\n        D\u00e8s que la personne\r\n       entame des d\u00e9marches,\r\n\r\n10:34:58:05  10:35:03:02\r\n     c'est comme si elle avait\r\n      finalis\u00e9 une commande.\r\n\r\n10:35:03:07  10:35:07:14\r\n        C'est \u00e9tonnant car\r\n      selon le droit suisse,\r\n\r\n10:35:07:19  10:35:12:15\r\n   lorsqu'on commande en ligne,\r\n  pour ne pas tomber dans l'abus\r\n\r\n10:35:12:20  10:35:15:08\r\n   il faut respecter un sch\u00e9ma:\r\n\r\n10:35:15:12  10:35:19:22\r\n   la personne doit pouvoir voir\r\n     le processus de commande.\r\n\r\n10:35:20:03  10:35:24:11\r\n   On doit savoir \u00e0 quel moment\r\n        on passe commande.\r\n\r\n10:35:24:16  10:35:28:12\r\n       Et on doit recevoir\r\n     un mail de confirmation.\r\n\r\n10:35:28:17  10:35:33:11\r\n     Dans les cas qu'on a eu,\r\n  ces \u00e9l\u00e9ments ne figuraient pas.\r\n\r\n10:35:34:07  10:35:37:08\r\n  -Au vu du nombre de plaintes\r\n        contre LuxStyle,\r\n\r\n10:35:37:12  10:35:41:01\r\nla FRC a pr\u00e9par\u00e9 une lettre type.\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:49:15\r\nPour l'avocat Nicolas Capt, il est\r\n tr\u00e8s important de les contacter.\r\n\r\n10:35:51:09  10:35:53:23\r\n    -Il faut \u00e9crire rapidement\r\n\r\n10:35:54:04  10:35:58:18\r\n \u00e0 l'entreprise pour lui indiquer\r\n\r\n10:35:58:23  10:36:05:17\r\n      qu'on a rien command\u00e9 \r\n     et qu'on ne paiera rien.\r\n\r\n10:36:05:22  10:36:16:20\r\n     La premi\u00e8re \u00e9tape, c'est\r\n  d'expliquer que l'on conteste.\r\n\r\n10:36:18:14  10:36:20:23\r\n  -D'un point de vue juridique,\r\n\r\n10:36:21:04  10:36:25:01\r\n       LuxStyle n'est pas\r\n    conforme au droit suisse.\r\n\r\n10:36:26:10  10:36:29:10\r\n        -Il y a un probl\u00e8me\r\n     de conclusion du contrat.\r\n\r\n10:36:29:14  10:36:32:09\r\nParce que le contrat en droit suisse,\r\n\r\n10:36:32:13  10:36:36:11\r\n   c'est un \u00e9change de volont\u00e9s\r\n   r\u00e9ciproques et concordantes.\r\n\r\n10:36:36:15  10:36:43:02\r\nOr l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 du client, il n'y a\r\naucune volont\u00e9 d'acqu\u00e9rir un bien.\r\n\r\n10:36:43:07  10:36:47:17\r\nLa seconde disposition non respect\u00e9e,\r\n\r\n10:36:47:22  10:36:52:12\r\n        c'est l'utilisation\r\n  de m\u00e9thodes d\u00e9loyales de vente.\r\n\r\n10:36:52:17  10:36:58:00\r\n      Ce sont des situations\r\n   r\u00e9gl\u00e9es par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:01:09\r\n        Il y a un probl\u00e8me\r\n      de validit\u00e9 du contrat\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:05:19\r\n    et un probl\u00e8me de m\u00e9thode.\r\n\r\n10:37:06:00  10:37:13:05\r\n     -Qu'est-ce qu'on risque\r\n       si on ne paye pas ?\r\n\r\n10:37:13:10  10:37:19:14\r\n   -Dans la mesure o\u00f9 le contrat\r\nn'est pas conclu, on ne risque rien.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:26:13\r\n    On ne risque rien \u00e0 ne pas\r\n    donner suite aux rappels.\r\n\r\n10:37:26:18  10:37:32:12\r\nLe code des obligations pr\u00e9voit que\r\n l'envoi d'une chose non command\u00e9e\r\n\r\n10:37:32:17  10:37:35:11\r\nn'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une offre.\r\n\r\n10:37:35:16  10:37:39:17\r\n    Il n'y a pas une obligation\r\n       pour le consommateur\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:43:22\r\n   qui le re\u00e7oit de le renvoyer.\r\n\r\n10:37:45:14  10:37:50:03\r\n-Pour l'instant aucune proc\u00e9dure\r\nn'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e contre LuxStyle.\r\n\r\n10:37:50:08  10:37:54:11\r\n Ces proc\u00e9dures sont co\u00fbteuses \r\n et m\u00eame s'il y a condamnation,\r\n\r\n10:37:54:16  10:37:58:00\r\n la sanction est peu dissuasive.\r\n\r\n10:38:00:06  10:38:04:10\r\n          -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9e\r\n\r\n10:38:04:14  10:38:08:15\r\n     que cette soci\u00e9t\u00e9 profite\r\n      de la na\u00efvet\u00e9 des gens.\r\n\r\n10:38:08:20  10:38:15:09\r\n   Et de leur statut de soci\u00e9t\u00e9\r\n     pour mettre la pression.\r\n\r\n10:38:18:17  10:38:22:00\r\n    -Cette histoire est arriv\u00e9e\r\n        \u00e0 tellement de gens\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:25:06\r\n     que le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie a publi\u00e9\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:29:12\r\nune mise en garde contre StyleLux.\r\n\r\n10:38:29:17  10:38:34:09\r\n  Le Seco confirme que ce site ne\r\n  respecte pas le processus l\u00e9gal\r\n\r\n10:38:34:13  10:38:38:23\r\n de commande: il faut par exemple\r\n    recevoir un r\u00e9capitulatif\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:41:07\r\n   de la commande par courriel.\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:48:22\r\nLe Seco a ouvert une proc\u00e9dure contre\r\nStyleLux, elle n'a pas encore abouti.\r\n\r\n10:38:59:10  10:39:02:23\r\n   On nous pr\u00e9dit qu'ils seront\r\n     omnipr\u00e9sents \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n10:39:03:04  10:39:06:14\r\n  les objets connect\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0\r\n    de plus en plus pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:39:06:19  10:39:10:03\r\n       On en a eu la preuve\r\n la semaine derni\u00e8re \u00e0 Las Vegas:\r\n\r\n10:39:10:08  10:39:13:02\r\n         brosse \u00e0 cheveux\r\n   qui vous donne des conseils,\r\n\r\n10:39:13:07  10:39:17:18\r\nmiroir ou machine \u00e0 caf\u00e9 connect\u00e9s,\r\nla montre qui contr\u00f4le votre sant\u00e9,\r\n\r\n10:39:17:23  10:39:20:16\r\n      le frigo qui nous dit \r\n      ce qu'il faut acheter.\r\n\r\n10:39:20:21  10:39:22:15\r\n    Les appareils intelligents\r\n\r\n10:39:22:20  10:39:25:09\r\n            produisent\r\n   une masse \u00e9norme de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:39:25:13  10:39:28:03\r\n          Utiles ou pas,\r\n    et surtout fiables ou pas,\r\n\r\n10:39:28:08  10:39:32:15\r\n  telles sont les questions que \r\n nous soul\u00e8verons mardi prochain.\r\n\r\n10:39:32:20  10:39:37:11\r\n   La domotique, par exemple, peut\r\nam\u00e9liorer la vie des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:39:37:15  10:39:42:03\r\n    Au-del\u00e0 de l'effet gadget,\r\n    A Bon Entendeur a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:45:05\r\n        A mardi prochain,\r\n    d'ici-l\u00e0 portez-vous bien,\r\n\r\n10:39:45:10  10:39:46:20\r\n       bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:52:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:17:10\r\n...\r\n\r\n10:00:17:19  10:00:22:08\r\n -Bonsoir, attention \u00e0 la boutique\r\n        en ligne StyleLux !\r\n\r\n10:00:22:13  10:00:28:11\r\nAvertissement du Secr\u00e9tariat d'Etat \r\n\u00e0 l'\u00e9conomie qui arrive un peu tard.\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:34:22\r\n   Tout est bon dans le citron,\r\n       sauf les pesticides.\r\n\r\n10:00:35:03  10:00:37:10\r\n    Test et voyage en Espagne.\r\n\r\n10:00:37:14  10:00:42:12\r\nVous verrez que les citrons ne sont \r\npas tous trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:46:17\r\n           Des citrons,\r\nil y en a des dizaines de vari\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n10:00:46:22  10:00:50:05\r\n         on fera un tour\r\n     sur la c\u00f4te Amalfitaine,\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:52:13\r\n     le berceau du limoncello.\r\n\r\n10:01:01:08  10:01:03:17\r\n  Il est faux qu'il fait maigrir\r\n\r\n10:01:03:22  10:01:05:08\r\n         ou qu'il provoque\r\n\r\n10:01:05:12  10:01:07:06\r\n      des br\u00fblures d'estomac.\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:09:05\r\n     Il est vrai, en revanche,\r\n\r\n10:01:09:10  10:01:12:13\r\n      que le citron renforce \r\n      le syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n10:01:12:18  10:01:18:02\r\nOn a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 en consommer en\r\nhiver, mais pas n'importe lesquels.\r\n\r\n10:01:18:07  10:01:23:06\r\n    On verra que selon comment\r\nils sont cultiv\u00e9s et conditionn\u00e9s,\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:28:18\r\nle zeste et le jus ne donnent pas \r\nles m\u00eame r\u00e9sultats en laboratoire.\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:31:03\r\n    On vous emm\u00e8ne en Espagne,\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:36:11\r\n   en faisant d'abord un crochet\r\n  chez un grossiste de chez nous.\r\n\r\n10:01:45:08  10:01:49:02\r\n     -Ce qui me pla\u00eet le plus\r\n     c'est son c\u00f4t\u00e9 rustique,\r\n\r\n10:01:49:07  10:01:52:07\r\n   c'est un produit magnifique.\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:54:17\r\n -Qu'est-ce qu'il a de sp\u00e9cial ?\r\n\r\n10:01:54:22  10:01:57:01\r\n         -Il est naturel.\r\n\r\n10:01:58:08  10:02:04:05\r\n    -Le citron, David Bourgin\r\n conna\u00eet sur le bout des doigts.\r\n\r\n10:02:04:10  10:02:11:17\r\n Cela fait 20 ans que cet ancien\r\n  de Rungis est dans l'agrume.\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:16:02\r\n   Il fournit les revendeurs\r\ndes march\u00e9s vaudois et genevois.\r\n\r\n10:02:16:07  10:02:18:20\r\n        -Il y a diff\u00e9rentes\r\n        sortes de citrons.\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:23:06\r\nCela d\u00e9pend du march\u00e9, de la grande\r\n    distribution ou du d\u00e9tail.\r\n\r\n10:02:23:11  10:02:28:05\r\nCela peut aller du citron espagnol \r\nque l'on trouve en grosse quantit\u00e9.\r\n\r\n10:02:28:10  10:02:32:12\r\n Et on va ensuite sur diff\u00e9rentes\r\n        vari\u00e9t\u00e9s en Italie\r\n\r\n10:02:32:17  10:02:37:02\r\n      pour les d\u00e9taillants,\r\n des personnes plus sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:42:06\r\n  -La Suisse qui n'en produit pas\r\nimporte 22'000 t de citrons par an.\r\n\r\n10:02:42:11  10:02:45:22\r\n   Mais tous ne subissent pas\r\n      le m\u00eame traitement.\r\n\r\n10:02:46:08  10:02:49:23\r\n       -Si on parle de bio,\r\n    il n'y a aucun traitement.\r\n\r\n10:02:50:04  10:02:53:03\r\n     Ni pendant la production\r\n            ni apr\u00e8s.\r\n\r\n10:02:53:08  10:02:58:19\r\n  Pour les citrons non-trait\u00e9s, \r\n  l\u00e0 il a une part de pesticides\r\n\r\n10:02:59:00  10:03:04:03\r\n     pendant la production, mais\r\nil n'est pas trait\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:03:04:08  10:03:09:14\r\n  Le citron conventionnel, c'est\r\n le citron que l'on voit le plus.\r\n\r\n10:03:09:19  10:03:14:16\r\n   C'est un citron qui est trait\u00e9\r\npendant la r\u00e9colte, apr\u00e8s la r\u00e9colte\r\n\r\n10:03:14:21  10:03:18:11\r\n     et qui peut encore avoir\r\n     de la cire artificielle,\r\n\r\n10:03:18:16  10:03:23:11\r\n  pour que le produit soit plus \r\n  brillant pour le consommateur.\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:30:02\r\n-Nous nous sommes rendus en Espagne,\r\n\r\n10:03:30:07  10:03:33:15\r\n     le principal producteur\r\n       d'agrumes d'Europe.\r\n\r\n10:03:33:20  10:03:35:20\r\n   Dans la province de Murcie,\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:39:05\r\n      les champs d'agrumes\r\n    s'\u00e9talent \u00e0 perte du vue.\r\n\r\n10:03:39:10  10:03:42:04\r\n   C'est la Mecque du citron.\r\n\r\n10:03:43:09  10:03:46:11\r\n     C'est dans cette r\u00e9gion\r\n      que sont conditionn\u00e9s\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:53:04\r\n200'000 t de citrons primafiori et\r\nverna de la production espagnole.\r\n\r\n10:03:56:11  10:03:58:19\r\n Ici, on r\u00e9colte 11 mois sur 12.\r\n\r\n10:03:59:00  10:04:02:18\r\n      Comme nous l'explique\r\n  le directeur de l'association\r\n\r\n10:04:02:23  10:04:06:19\r\n      interprofessionnelle\r\n     des citrons d'Espagne.\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:11:11\r\n       -Il y a deux grandes\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:13:15\r\n       lignes de production:\r\n\r\n10:04:13:20  10:04:16:06\r\n   la production conventionnelle\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:20:00\r\n   et puis nous avons une ligne\r\n     de citrons biologiques.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:22:22\r\n  Il s'agit de mondes diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:04:23:03  10:04:28:09\r\nEn ce moment, 95 % de la production\r\n        est conventionnelle\r\n\r\n10:04:28:13  10:04:32:01\r\n      et 5 % est \u00e9cologique.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:39:16\r\n-Fernando Diaz est un producteur\r\n  qui s'est lanc\u00e9 dans le bio.\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:42:09\r\nPar passion, mais aussi par int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:04:42:13  10:04:47:18\r\nLe citron bio est pay\u00e9 de 40 \u00e0 60 %\r\n     plus cher au producteur.\r\n\r\n10:04:48:04  10:04:50:09\r\n    -On a commenc\u00e9 dans le bio\r\n\r\n10:04:50:13  10:04:52:16\r\n    car le march\u00e9 le demandait.\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:56:22\r\nOn \u00e9tait une dizaine et aujourd'hui\r\n      on est une cinquantaine\r\n\r\n10:04:57:03  10:05:01:06\r\n       avec un accroissement\r\n         de la production.\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:04:16\r\n   -Dans la r\u00e9gion de Murcie,\r\n\r\n10:05:04:21  10:05:09:06\r\n   les cultures bio c\u00f4toient\r\n les cultures conventionnelles.\r\n\r\n10:05:09:15  10:05:14:06\r\n-On sort d'une production de citrons\r\n   conventionnels qui est s\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n10:05:14:11  10:05:18:15\r\n  par une haie compos\u00e9e de pins,\r\n         et de lauriers.\r\n\r\n10:05:18:20  10:05:22:18\r\n Et on arrive \u00e0 la premi\u00e8re ligne\r\n    de production biologique.\r\n\r\n10:05:22:23  10:05:26:15\r\n        Celle-ci se r\u00e9colte\r\nen tant que citrons conventionnels,\r\n\r\n10:05:26:20  10:05:30:18\r\n  pour \u00e9viter que les pesticides\r\n      qui peuvent traverser\r\n\r\n10:05:30:23  10:05:33:18\r\nne soient sur toute cette plantation.\r\n\r\n10:05:33:23  10:05:41:10\r\n C'est la s\u00e9paration id\u00e9ale pour \r\nn'avoir aucun probl\u00e8me de r\u00e9sidus.\r\n\r\n10:05:43:15  10:05:49:20\r\n-Les citrons bio de ce verger seront\r\n  revendus \u00e0 70 centimes le kilo.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:56:15\r\nLes citrons trait\u00e9s seront pay\u00e9s\r\n   42 centimes au producteur.\r\n\r\n10:05:57:21  10:06:02:00\r\n En Suisse, ces citrons trait\u00e9s\r\n sont revendus au prix plancher\r\n\r\n10:06:02:05  10:06:05:15\r\n       de 2,20 frs le kilo\r\n       par Migros et Coop.\r\n\r\n10:06:07:06  10:06:09:19\r\n      -Il y a une n\u00e9gociation\r\n\r\n10:06:10:00  10:06:12:10\r\nentre les acheteurs et les vendeurs.\r\n\r\n10:06:12:14  10:06:15:07\r\nLe dernier mot est celui du client,\r\n\r\n10:06:15:11  10:06:19:17\r\n     c'est-\u00e0-dire les cha\u00eenes\r\n    de supermarch\u00e9s en Europe.\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:25:10\r\n          Pour la Suisse,\r\nles r\u00e9f\u00e9rences sont Coop et Migros.\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:31:13\r\n-Pour produire des citrons parfaits,\r\n    entre engrais et pesticides,\r\n\r\n10:06:31:18  10:06:36:00\r\n  la production conventionnelle\r\n      recourt \u00e0 la chimie.\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:40:12\r\n     -C'est une pulv\u00e9risation\r\n         avec un tracteur\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:46:07\r\n   qui applique les traitements\r\n    contre certaines maladies.\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:54:17\r\n     Mais il y a un contr\u00f4le\r\nde l'agriculteur et des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:54:22  10:06:59:09\r\n    Elles contr\u00f4lent les doses\r\n  de fertilisants, de nitrog\u00e8ne,\r\n\r\n10:06:59:13  10:07:03:17\r\n           de potassium,\r\n    qui se d\u00e9posent sur le sol.\r\n\r\n10:07:03:22  10:07:07:11\r\n         D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\non a les traitements apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:13:06\r\n  Nous exportons des citrons avec\r\n et sans traitement apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:17:14\r\n        Surtout en France,\r\n    en Suisse ou en Allemagne.\r\n\r\n10:07:21:15  10:07:27:00\r\n   -Dans cette entreprise de\r\nconditionnement situ\u00e9e \u00e0 Beniel,\r\n\r\n10:07:27:05  10:07:31:03\r\non traite les citrons apr\u00e8s r\u00e9colte.\r\n\r\n10:07:34:04  10:07:37:09\r\n      -Quand le citron arrive\r\n\r\n10:07:37:13  10:07:39:20\r\n     et qu'il n'est pas jaune,\r\n\r\n10:07:40:01  10:07:44:03\r\n mais vert, normalement on utilise\r\n   un processus de d\u00e9verdissage\r\n\r\n10:07:44:08  10:07:49:03\r\npour changer la couleur du citron \r\nafin de pouvoir le commercialiser.\r\n\r\n10:07:49:12  10:07:54:11\r\n  -C'est dans cette zone que les\r\ncitrons d\u00e9verdissent en 5 \u00e0 6 jours\r\n\r\n10:07:54:15  10:07:59:03\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation d'un gaz,\r\n     l'az\u00e9thyl, non toxique,\r\n\r\n10:07:59:08  10:08:02:20\r\n         mais asphyxiant\r\n  \u00e0 des concentrations \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:06:06\r\n    Ce proc\u00e9d\u00e9 n'est utilis\u00e9 \r\n    qu'au d\u00e9but de la saison,\r\n\r\n10:08:06:11  10:08:09:14\r\n  apr\u00e8s les citrons jaunissent\r\n          sur l'arbre.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:13:12\r\n      Pour les d\u00e9barrasser \r\n      des r\u00e9sidus de terre,\r\n\r\n10:08:13:17  10:08:17:08\r\n    les citrons sont ensuite\r\n       lav\u00e9s puis s\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n10:08:17:12  10:08:21:08\r\nCe n'est qu'ensuite qu'ils recevront\r\n         une couche de cire\r\n\r\n10:08:21:12  10:08:24:19\r\n    contenant de l'imazalil,\r\n      un fongicide class\u00e9\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:30:02\r\n       comme canc\u00e9rog\u00e8ne\r\n probable aux USA et en Europe.\r\n\r\n10:08:30:06  10:08:35:01\r\n      Il d\u00e9truit les huiles\r\n     essentielles du citron.\r\n\r\n10:08:36:12  10:08:40:12\r\n     -La raison pour laquelle\r\n       on utilise la cire,\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:47:21\r\n   c'est pour prolonger la vie de\r\nl'agrume et \u00e9viter le pourrissement.\r\n\r\n10:08:49:06  10:08:53:07\r\n       -Les citrons cir\u00e9s\r\n   sont calibr\u00e9s puis emball\u00e9s\r\n\r\n10:08:53:11  10:08:57:09\r\navant de partir chez des grossistes.\r\n\r\n10:09:00:06  10:09:04:11\r\n   C'est \u00e0-travers un grossiste\r\nallemand que ces citrons finissent\r\n\r\n10:09:04:16  10:09:10:15\r\nchez un hard-discounter helv\u00e9tique\r\n  dont le nom est gard\u00e9 secret.\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:16:00\r\n  De 8'000 \u00e0 12'000 t d'agrumes\r\n\r\n10:09:16:05  10:09:21:05\r\n      sortent chaque ann\u00e9e\r\n      de cette entreprise.\r\n\r\n10:09:21:10  10:09:25:19\r\nEn moyenne, le citron conventionnel\r\n     est vendu 95 cts le kilo,\r\n\r\n10:09:26:00  10:09:28:17\r\n     gr\u00e2ce aux bas salaires.\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:32:16\r\nDans cette usine et les vergers,\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:38:00\r\n      le salaire moyen est\r\n  d'environ 50 frs la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:09:38:05  10:09:41:07\r\nLe liquide, mais d'une autre nature,\r\n\r\n10:09:41:11  10:09:45:03\r\n   c'est l'autre gros probl\u00e8me\r\n    de la province de Murcie.\r\n\r\n10:09:45:08  10:09:47:15\r\nCette r\u00e9gion est d\u00e9ficitaire en eau.\r\n\r\n10:09:47:20  10:09:51:15\r\n  A tel point que pour subvenir\r\n    aux besoins des cultures,\r\n\r\n10:09:51:20  10:09:55:22\r\n       il a fallu changer\r\n    de m\u00e9thode d'irrigation.\r\n\r\n10:09:56:11  10:10:00:13\r\n   -L'arrosage se fait au moyen\r\n       d'un goutte \u00e0 goutte\r\n\r\n10:10:00:18  10:10:03:05\r\n     contr\u00f4l\u00e9 par ordinateur.\r\n\r\n10:10:03:10  10:10:08:18\r\nChaque arbre re\u00e7oit la quantit\u00e9 d'eau\r\n    et de fertilisant programm\u00e9e,\r\n\r\n10:10:08:23  10:10:14:13\r\n     il y a une modernisation\r\n     pour rentabiliser l'eau.\r\n\r\n10:10:16:01  10:10:19:13\r\n    -Le syst\u00e8me traditionnel \r\n   d'irrigation par inondation\r\n\r\n10:10:19:18  10:10:21:19\r\n dont on voit ici les vestiges,\r\n\r\n10:10:22:00  10:10:25:12\r\n        n'est plus utilis\u00e9\r\nque dans un cinqui\u00e8me des vergers.\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:30:02\r\nAvec le goutte \u00e0 goutte, l'\u00e9conomie\r\n    en eau est de plus de 50 %.\r\n\r\n10:10:30:07  10:10:36:01\r\n Mais le d\u00e9ficit hydrique de la\r\n province ne s'est pas r\u00e9sorb\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:40:07\r\n          Au contraire,\r\ncomme le constate le porte-parole\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:45:05\r\ndu mouvement: Ecologistes en Action.\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:51:03\r\n    -L'arrosage goutte \u00e0 goutte\r\n\r\n10:10:51:08  10:10:53:21\r\nr\u00e9duit la quantit\u00e9 d'eau utilis\u00e9e,\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:58:03\r\n   mais on a agrandi la surface\r\n     des zones d'irrigation.\r\n\r\n10:10:58:08  10:11:01:06\r\nEt sans contr\u00f4le de l'administration\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:07:00\r\n   car c'\u00e9tait ill\u00e9gal d'agrandir\r\nles zones d'irrigation artificielle.\r\n\r\n10:11:07:10  10:11:09:12\r\n         -Cons\u00e9quence ?\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:13:21\r\n  Les quantit\u00e9s de pesticides,\r\n   d'engrais et de nutriments\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:19:01\r\n rejet\u00e9es par la culture d'agrumes\r\ndans la province n'ont pas diminu\u00e9.\r\n\r\n10:11:19:06  10:11:23:11\r\nAu point de provoquer des d\u00e9g\u00e2ts\r\n   irr\u00e9m\u00e9diables au littoral,\r\n\r\n10:11:23:16  10:11:26:13\r\n     notamment sur les rives\r\n          du Mar Menor,\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:32:23\r\n      une lagune naturelle\r\n  ouverte sur la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:11:37:09  10:11:40:21\r\n      -Les produits chimiques\r\n         de l'agriculture\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:47:16\r\n  cr\u00e9ent cette mousse qui est plus\r\npersistante que la mousse naturelle.\r\n\r\n10:11:47:21  10:11:53:12\r\n   Cela montre que le Mar Menor\r\n          est moribond.\r\n\r\n10:12:01:07  10:12:06:00\r\n La quantit\u00e9 de nutriments est si\r\n grande qu'il y a eu un explosion\r\n\r\n10:12:06:05  10:12:09:19\r\nd'algues microscopiques dans l'eau.\r\n\r\n10:12:10:00  10:12:12:06\r\n  Avant l'eau \u00e9tait transparente.\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:17:02\r\n   Cet \u00e9t\u00e9, par exemple, beaucoup\r\nde gens n'ont plus voulu se baigner.\r\n\r\n10:12:17:07  10:12:21:04\r\n     Cela affecte le tourisme\r\n      mais par-dessus tout,\r\n\r\n10:12:21:09  10:12:28:20\r\n l'\u00e9cosyst\u00e8me: 85 % des prairies \r\nsous-marines sont mortes en 2 ans.\r\n\r\n10:12:31:03  10:12:34:20\r\n -Pouvoir consommer des agrumes\r\n    toute l'ann\u00e9e a un prix\r\n\r\n10:12:35:01  10:12:38:06\r\nqui s'av\u00e8re de plus en plus lourd.\r\n\r\n10:12:39:07  10:12:42:18\r\n   -Le prix pour l'environnement\r\n      est d'autant plus lourd\r\n\r\n10:12:42:23  10:12:46:01\r\n     que 95 % de la production\r\n      reste conventionnelle.\r\n\r\n10:12:46:06  10:12:47:23\r\n    Bonsoir, Claudio Personeni.\r\n\r\n10:12:48:04  10:12:49:08\r\n        -Bonsoir, Manuelle.\r\n\r\n10:12:49:12  10:12:52:17\r\n    -Le porte-parole \u00e9cologiste\r\n     que vous avez interview\u00e9\r\n\r\n10:12:52:22  10:12:56:20\r\n  dit que les zones d'irrigation \r\n  artificielles ont \u00e9t\u00e9 agrandies\r\n\r\n10:12:57:01  10:13:00:00\r\n        sans autorisation,\r\n   est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:00:05  10:13:02:06\r\n -Oui, car ce sont des accusations\r\n\r\n10:13:02:11  10:13:04:03\r\n    graves qui sont contest\u00e9es\r\n\r\n10:13:04:08  10:13:08:18\r\n par le directeur de l'association\r\n  interprofessionnelle du citron.\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:13:17\r\nMais c'est vrai, c'est une \u00e9tude de\r\nl'Universit\u00e9 de Murcie qui le dit.\r\n\r\n10:13:13:22  10:13:19:11\r\n Les chercheurs se sont concentr\u00e9s \r\nsur la r\u00e9gion du Campo de Cartagena.\r\n\r\n10:13:19:16  10:13:22:23\r\n         En se basant sur\r\n      des photos satellites,\r\n\r\n10:13:23:04  10:13:30:02\r\nles chercheurs ont d\u00e9termin\u00e9 qu'un\r\n tiers des cultures de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:13:30:07  10:13:32:20\r\n        \u00e9taient ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:33:02  10:13:38:01\r\nCe qui fait dire aux associations \r\n\u00e9cologistes que 20 % de l'ensemble\r\n\r\n10:13:38:06  10:13:44:06\r\n des cultures d'agrumes de Murcie\r\n       seraient ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:47:23\r\n -Un tiers de cultures ill\u00e9gales,\r\n         c'est beaucoup.\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:55:09\r\n   -Oui et les autorit\u00e9s locales\r\n   l'ont implicitement reconnu.\r\n\r\n10:13:55:13  10:13:59:07\r\n     Il y a un an, en raison\r\n   des s\u00e9cheresses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:03:05\r\n      que conna\u00eet la r\u00e9gion,\r\n ils ont autoris\u00e9 les agriculteurs\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:07:17\r\n      \u00e0 recourir \u00e0 des puits\r\n         non r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n10:14:07:22  10:14:14:02\r\n    Or, en quelques semaines, \r\n    700 puits non r\u00e9pertori\u00e9s,\r\n\r\n10:14:14:07  10:14:19:05\r\n          donc ill\u00e9gaux,\r\n     ont fait leur apparition.\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:04\r\n     -Merci beaucoup, Claudio.\r\n\r\n10:14:21:09  10:14:26:03\r\n En tout cas, des citrons trait\u00e9s\r\n un peu, beaucoup ou pas du tout.\r\n\r\n10:14:26:08  10:14:32:06\r\n     On va voir avec St\u00e9phane\r\n  ce que le laboratoire a trouv\u00e9.\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:35:15\r\n   -Nous avons test\u00e9 11 citrons\r\n\r\n10:14:35:20  10:14:37:03\r\n        avec le laboratoire\r\n\r\n10:14:37:08  10:14:38:14\r\n        cantonal genevois.\r\n\r\n10:14:38:19  10:14:43:17\r\n Nous avons trouv\u00e9 des pesticides,\r\n       mais dans les normes.\r\n\r\n10:14:43:22  10:14:46:05\r\n   Ce qui est plus int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:50:19\r\n  c'est qu'il y a des citrons qui\r\n contiennent plusieurs pesticides.\r\n\r\n10:14:51:00  10:14:53:20\r\n     Ils ont donc \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s\r\n         plusieurs fois.\r\n\r\n10:14:54:06  10:14:57:13\r\n -Mais ce n'est pas une fatalit\u00e9,\r\n        on va le v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:14:57:18  10:15:02:06\r\nEn pr\u00e9cisant que nous avons achet\u00e9 \r\nces citrons \u00e0 la pi\u00e8ce et en filet.\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:05:11\r\n Le prix affich\u00e9 est un prix moyen\r\n         rapport\u00e9 au kilo.\r\n\r\n10:15:05:15  10:15:08:11\r\n            On commence\r\n   avec les meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:15:09:22  10:15:12:00\r\n -On commence par les 3 citrons\r\n\r\n10:15:12:05  10:15:13:11\r\n        sans pesticides.\r\n\r\n10:15:13:16  10:15:15:21\r\n  Il s'agit de deux citrons bio\r\n\r\n10:15:16:02  10:15:20:15\r\nespagnols achet\u00e9s chez Coop et Aldi.\r\n\r\n10:15:20:20  10:15:22:07\r\n          Le troisi\u00e8me\r\n\r\n10:15:22:11  10:15:24:23\r\n  est non trait\u00e9 apr\u00e8s r\u00e9colte,\r\n\r\n10:15:25:04  10:15:26:22\r\n     en provenance d'Italie\r\n\r\n10:15:27:03  10:15:29:12\r\n      et achet\u00e9 chez Manor.\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:31:18\r\n      Ensuite, des citrons\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:34:03\r\n   contenants deux pesticides.\r\n\r\n10:15:34:08  10:15:36:11\r\n    On trouve deux fongicides\r\n\r\n10:15:36:15  10:15:38:21\r\n   dans les citrons espagnols\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:41:00\r\n           chez Lidl.\r\n\r\n10:15:41:05  10:15:43:08\r\n      Alors qu'\u00e0 la Migros,\r\n\r\n10:15:43:12  10:15:45:04\r\n      des citrons M-Budget\r\n\r\n10:15:45:09  10:15:48:08\r\n   contiennent un insecticide\r\n\r\n10:15:48:12  10:15:52:16\r\n        et un fongicide.\r\n\r\n10:15:52:21  10:15:55:07\r\nAvec 3 r\u00e9sidus, un citron Migros\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:58:00\r\n    en provenance d'Espagne.\r\n\r\n10:15:58:05  10:16:00:11\r\n   Il contient un insecticide,\r\n\r\n10:16:00:16  10:16:03:13\r\n  un acaricide et un fongicide\r\n\r\n10:16:03:18  10:16:07:14\r\n  pour \u00e9viter les champignons.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:10:11\r\n       Trois r\u00e9sidus aussi\r\n\r\n10:16:10:15  10:16:15:12\r\ndans des citrons argentins de Manor.\r\n\r\n10:16:19:04  10:16:21:21\r\nAinsi que dans les citrons espagnols\r\n\r\n10:16:22:02  10:16:24:18\r\n      achet\u00e9s chez Globus.\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:30:02\r\n     Un peu plus contamin\u00e9s,\r\n\r\n10:16:30:07  10:16:32:08\r\n  des citrons ib\u00e9riques d'Aldi:\r\n\r\n10:16:32:11  10:16:34:07\r\n        avec 4 produits.\r\n\r\n10:16:34:11  10:16:36:02\r\n         Deux fongicides\r\n\r\n10:16:36:07  10:16:38:18\r\n      et deux insecticides.\r\n\r\n10:16:38:23  10:16:41:20\r\nEnfin, des r\u00e9sidus de 5 fongicides\r\n\r\n10:16:42:01  10:16:44:19\r\net insecticides dans deux agrumes\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:48:17\r\nespagnols dans des citrons achet\u00e9s\r\n\r\n10:16:48:22  10:16:54:14\r\n          chez Denner.\r\n\r\n10:16:54:19  10:17:01:15\r\n    Et un cocktail \u00e9galement\r\n\r\n10:17:01:20  10:17:06:03\r\n  dans ceux achet\u00e9s \u00e0 la Coop.\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:10:05\r\n    -Des traces de 5 fongicides\r\n          et insecticides\r\n\r\n10:17:10:10  10:17:12:18\r\n     dans 2 citrons espagnols,\r\n            c'est trop.\r\n\r\n10:17:12:23  10:17:16:00\r\n        M\u00eame si ces traces\r\n    sont en-dessous des normes.\r\n\r\n10:17:16:05  10:17:17:22\r\n     On l'a suffisamment dit,\r\n\r\n10:17:18:03  10:17:21:06\r\n    les cocktails de pesticides\r\n        ne sont jamais bon.\r\n\r\n10:17:21:11  10:17:26:13\r\n      St\u00e9phane, ces traces vont\r\nse retrouver dans le jus et la peau ?\r\n\r\n10:17:26:18  10:17:29:11\r\n  -Oui, on les retrouve partout.\r\n\r\n10:17:29:15  10:17:33:13\r\n      Les pesticides sont l\u00e0\r\n      pour tuer les larves.\r\n\r\n10:17:33:18  10:17:38:17\r\n Et aussi emp\u00eacher les champignons\r\n   et les moisissures d'\u00e9voluer.\r\n\r\n10:17:38:22  10:17:43:02\r\n        Ils sont pulv\u00e9ris\u00e9s\r\n   sur la plante plusieurs fois,\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:45:23\r\n  des bourgeons jusqu'aux fruits.\r\n\r\n10:17:46:04  10:17:51:05\r\n Une partie des pesticides p\u00e9n\u00e8tre\r\n   profond\u00e9ment dans la plante.\r\n\r\n10:17:51:10  10:17:53:20\r\n    Quand le fruit est r\u00e9colt\u00e9,\r\n\r\n10:17:54:01  10:17:58:05\r\n   il subit encore un traitement\r\n    avec une cire de protection\r\n\r\n10:17:58:10  10:18:03:11\r\n       \u00e0 laquelle on ajoute \r\n      souvent des fongicides.\r\n\r\n10:18:03:16  10:18:09:11\r\n-Quels conseils peut-on donner si on\r\n veut utiliser le zeste du citron ?\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:14:08\r\n-Laver les citrons ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:18:14:12  10:18:17:16\r\n     Les pesticides p\u00e9n\u00e8trent\r\n          dans l'\u00e9corce\r\n\r\n10:18:17:21  10:18:23:16\r\n      et on a ce film en cire\r\n        qui est hydrophobe.\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:29:13\r\n  La seule mani\u00e8re d'utiliser des\r\n  zestes de citrons ou d'oranges,\r\n\r\n10:18:29:18  10:18:32:03\r\n     c'est de prendre du bio.\r\n\r\n10:18:32:08  10:18:33:13\r\n         -Merci St\u00e9phane.\r\n\r\n10:18:33:18  10:18:38:02\r\n     On va rester dans le bio,\r\n   direction la c\u00f4te Amalfitaine\r\n\r\n10:18:38:07  10:18:43:00\r\nau sud de Naples, une c\u00f4te class\u00e9e\r\nau patrimoine mondial de l'Unesco,\r\n\r\n10:18:43:05  10:18:45:11\r\nil y pousse un citron qui b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n10:18:45:16  10:18:49:05\r\n   d'une indication g\u00e9ographique\r\n          prot\u00e9g\u00e9e (IGP).\r\n\r\n10:18:49:10  10:18:53:07\r\n    C'est l\u00e0 que le limoncello\r\n       aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9.\r\n\r\n10:18:55:17  10:18:59:14\r\n-Les feux de la mer Tyrrh\u00e9nienne,\r\n   devant la c\u00f4te Amalfitaine.\r\n\r\n10:18:59:19  10:19:04:04\r\n     C'est la couleur du fruit\r\nqui fait vivre la r\u00e9gion: le citron.\r\n\r\n10:19:04:09  10:19:08:17\r\n   Sur cette c\u00f4t\u00e9, l'or jaune \r\n   comme on l'appelle ici est,\r\n\r\n10:19:08:22  10:19:12:12\r\n       apr\u00e8s le tourisme,\r\n    la principale ressource.\r\n\r\n10:19:12:17  10:19:19:18\r\n  On le cultive en terrasses de\r\n pierres s\u00e8ches et sur pergolas.\r\n\r\n10:19:19:23  10:19:24:15\r\n  A 82 ans, Luigi Aceto gravit\r\n  quotidiennement les marches\r\n\r\n10:19:24:20  10:19:30:14\r\n       qui lui permettent\r\n d'entretenir ses citronneraies.\r\n\r\n10:19:31:21  10:19:37:10\r\n      Cela fait depuis 1825\r\nque sa famille cultive cet agrume.\r\n\r\n10:19:42:10  10:19:45:10\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9, ils la connaissent tous\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:47:04\r\n          cette histoire,\r\n\r\n10:19:47:09  10:19:50:23\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 con\u00e7u sous un citronnier.\r\n\r\n10:19:51:04  10:19:53:15\r\nJ'ai d\u00e9di\u00e9 toute ma vie au citron.\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:58:15\r\n  Le citron je l'ai dans le sang.\r\n\r\n10:19:58:20  10:20:06:19\r\n  Ils ne m'appellent plus Luigi,\r\n     mais Luigi le limonier,\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:11:06\r\nparce que les citrons c'est ma vie.\r\n\r\n10:20:13:06  10:20:16:20\r\n     -Sa vie, c'est surtout\r\n     le \"sfusato d'Amalfi\",\r\n\r\n10:20:17:01  10:20:19:14\r\n  le citron que Luigi cultive.\r\n\r\n10:20:19:19  10:20:24:19\r\n Un citron particulier que l'on\r\n ne trouve que sur cette c\u00f4te.\r\n\r\n10:20:26:12  10:20:28:19\r\nCelui produit par la famille Aceto\r\n\r\n10:20:29:00  10:20:32:19\r\nest de surcro\u00eet le seul \u00e0 Amalfi\r\n     \u00e0 \u00eatre labellis\u00e9 bio.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:35:21\r\n        Aucun pesticide\r\n    et des engrais naturels.\r\n\r\n10:20:36:02  10:20:39:21\r\n    Et Salvatore en est fier.\r\n\r\n10:20:46:17  10:20:51:21\r\n       -Ce citron d'Amalfi,\r\n vous pouvez le manger enti\u00e8rement\r\n\r\n10:20:52:02  10:20:55:04\r\n    parce qu'il est biologique.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:58:13\r\n       Il est plein de jus.\r\n\r\n10:20:58:18  10:21:02:07\r\n      Et il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:21:08:16  10:21:11:15\r\n   -L'\u00e9troitesse des corniches\r\n           et la pente\r\n\r\n10:21:11:20  10:21:15:18\r\n interdisent toute m\u00e9canisation.\r\n\r\n10:21:15:23  10:21:20:07\r\nLes ouvriers sont pay\u00e9s en moyenne\r\n        75 frs la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:03\r\n Les Aceto ont de la difficult\u00e9\r\n          \u00e0 recruter.\r\n\r\n10:21:24:08  10:21:29:23\r\n        Et il ne faut pas\r\n      \u00eatre sujet au vertige\r\n\r\n10:21:30:04  10:21:34:05\r\n   lorsqu'il s'agit d'\u00e9laguer\r\n     les nouvelles pousses\r\n\r\n10:21:34:10  10:21:39:03\r\n        des citronniers,\r\npour certains pluri-centenaires.\r\n\r\n10:21:40:13  10:21:47:00\r\n-Les agriculteurs ici sont appel\u00e9s\r\n     les agriculteurs volants\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:50:13\r\n  car on marche sur ces pergolas.\r\n\r\n10:21:50:18  10:21:52:12\r\n       Ici on est \u00e0 2,50 m,\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:55:23\r\n     mais on peut se retrouver\r\n     \u00e0 10 ou 15 m de hauteur.\r\n\r\n10:21:56:04  10:21:59:09\r\n      C'est une agriculture\r\n    que j'appellerais h\u00e9ro\u00efque\r\n\r\n10:21:59:13  10:22:03:19\r\n  car c'est quasiment impossible\r\n  de faire de l'agriculture ici.\r\n\r\n10:22:04:00  10:22:08:11\r\n       Mais si on abandonne,\r\n       ici, tout s'effondre.\r\n\r\n10:22:08:16  10:22:17:01\r\n        Il faut le savoir,\r\n  nous entretenons ce territoire.\r\n\r\n10:22:20:11  10:22:25:11\r\n-Pour s'en sortir Salvatore et son\r\np\u00e8re doivent vendre leurs citrons\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:27:09\r\n        2,10 frs le kilo.\r\n\r\n10:22:27:13  10:22:32:06\r\n  Deux fois le prix du sfusato\r\n       d'Amalfi non bio.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:47:19\r\n  90 t d'agrumes poussent dans\r\nles vergers en terrasse de Luigi.\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:52:10\r\n Les deux tiers de la production\r\nsont destin\u00e9s au march\u00e9 du frais.\r\n\r\n10:22:52:14  10:22:55:15\r\n     Luigi vend ses citrons\r\n     aussi \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n10:22:55:20  10:23:04:08\r\nLe reste est transform\u00e9 sur place\r\n en confiture et en limoncello.\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:08:23\r\n  Et c'est Marco, l'autre fils\r\n   de Luigi qui s'en occupe.\r\n\r\n10:23:09:04  10:23:14:18\r\nC'est lui qui fabrique cette liqueur\r\n  digestive \u00e0 partir des citrons.\r\n\r\n10:23:14:23  10:23:18:16\r\nSeul le zeste du fruit est utilis\u00e9.\r\n\r\n10:23:20:18  10:23:22:13\r\n     -Il faut faire attention\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:25:07\r\n\u00e0 ne prendre que la partie ext\u00e9rieure\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:29:11\r\nde l'\u00e9corce, c'est l\u00e0 que l'on trouve\r\n       les huiles essentielles\r\n\r\n10:23:29:16  10:23:33:20\r\n          indispensables\r\n     pour faire le limoncello.\r\n\r\n10:23:41:09  10:23:44:16\r\n  On en fabrique 40'000 l par an.\r\n\r\n10:23:44:21  10:23:47:20\r\n          On arrive ainsi\r\n      \u00e0 transformer le citron\r\n\r\n10:23:48:01  10:23:51:09\r\n    qui n'a pas de grand march\u00e9\r\n       comme produit frais,\r\n\r\n10:23:51:13  10:23:54:10\r\n           mais qui en a\r\n     comme produit transform\u00e9.\r\n\r\n10:23:54:14  10:23:57:02\r\nOn fait 150'000 bouteilles par an.\r\n\r\n10:23:57:11  10:24:02:08\r\n     -Un compl\u00e9ment de revenu\r\nindispensable pour les 8 familles.\r\n\r\n10:24:02:22  10:24:06:10\r\n-On passe \u00e0 l'infusion des \u00e9corces.\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:11:01\r\n   On ajoute de l'alcool de vin\r\n        pur \u00e0 95,6 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:16:14\r\n    L'alcool permet d'extraire\r\nles huiles essentielles des zestes.\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:21:04\r\n On les laisse pendant 72 heures.\r\n\r\n10:24:21:09  10:24:28:11\r\n   On m\u00e9lange et puis on ferme.\r\n\r\n10:24:37:00  10:24:41:04\r\n-Apr\u00e8s trois jours de mac\u00e9ration,\r\n     le liquide est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:24:41:09  10:24:45:05\r\n      et m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 un sirop\r\n          puis filtr\u00e9.\r\n\r\n10:24:45:10  10:24:50:12\r\n Le limoncello que produit Marco\r\n        est certifi\u00e9 bio.\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:56:20\r\n        Depuis deux ans,\r\n     ilb\u00e9n\u00e9ficie d'une IGP.\r\n\r\n10:24:57:01  10:25:03:15\r\n  Il est vendu dans le magasin\r\n   familial: 12 frs le litre.\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:10:22\r\n   A propos, le limoncello c'est\r\nvraiment une invention amalfitaine ?\r\n\r\n10:25:11:11  10:25:14:17\r\n          -Le limoncello\r\n      a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 Minori,\r\n\r\n10:25:14:22  10:25:19:03\r\nun village de la c\u00f4te amalfitaine,\r\n         autour de 1100.\r\n\r\n10:25:19:08  10:25:22:05\r\n Il \u00e9tait fait dans les familles.\r\n\r\n10:25:22:10  10:25:25:06\r\n       Le limoncello en tant\r\n       que recette antique,\r\n\r\n10:25:25:11  10:25:28:23\r\n est sorti de la c\u00f4te amalfitaine.\r\n\r\n10:25:29:04  10:25:31:22\r\n         Il y a l\u00e0-dessus\r\n       des donn\u00e9es pr\u00e9cises,\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:33:22\r\n    des recherches de l'Eglise\r\n\r\n10:25:34:03  10:25:37:06\r\n  et m\u00eame des archives du Vatican\r\n         qui le prouvent.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:43:03\r\nOn peut affirmer que le limoncello\r\n    est d'origine amalfitaine.\r\n\r\n10:25:46:14  10:25:49:15\r\n     -On ne va pas chatouiller\r\n       les susceptibilit\u00e9s,\r\n\r\n10:25:49:20  10:25:53:11\r\n     trois villes se disputent\r\n    la paternit\u00e9 du limoncello.\r\n\r\n10:25:53:16  10:25:57:23\r\n    Il y a encore des dizaines\r\n     de vari\u00e9t\u00e9s de citrons,\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:00:15\r\n   certaines sont surprenantes.\r\n\r\n10:26:03:13  10:26:08:19\r\n-Niels Rodin est un agrumiculteur,\r\n        le seul de Suisse.\r\n\r\n10:26:09:00  10:26:12:01\r\n   Dans ses serres de Borrex,\r\n       au-dessus de Nyon,\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:15:18\r\n    il cultive d'incroyables\r\n      vari\u00e9t\u00e9s d'agrumes.\r\n\r\n10:26:16:08  10:26:21:03\r\n     -Voil\u00e0 le yuzu du Japon.\r\n\r\n10:26:21:08  10:26:25:03\r\n     Qui est bourr\u00e9 de p\u00e9pins.\r\n\r\n10:26:25:08  10:26:29:17\r\n Il y a plus de p\u00e9pins que de jus.\r\n\r\n10:26:29:22  10:26:31:15\r\n        -A quoi sert-il ?\r\n\r\n10:26:31:20  10:26:35:22\r\n      -On utilise son \u00e9corce.\r\n\r\n10:26:36:03  10:26:41:18\r\nLa tradition japonaise, au solstice\r\nd'hiver on prend des bains thermaux\r\n\r\n10:26:41:23  10:26:44:15\r\n    avec des yuzu qui flottent.\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:49:10\r\n      Les huiles essentielles\r\n permettent d'\u00e9viter les maladies.\r\n\r\n10:26:50:23  10:26:55:19\r\n     Ici, vous avez un hybride\r\n         de citron caviar.\r\n\r\n10:26:56:00  10:26:58:11\r\n      Avec sa forme allong\u00e9e\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:02:01\r\n      et un tr\u00e8s fort parfum.\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:08:15\r\n  On peut voir la pulpe qui sort.\r\n\r\n10:27:11:14  10:27:14:22\r\n           C'est acide !\r\n          -C'est violent.\r\n\r\n10:27:15:03  10:27:17:20\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:27:18:01  10:27:19:17\r\n            Ca chasse !\r\n\r\n10:27:19:22  10:27:22:21\r\n-L\u00e0, une vari\u00e9t\u00e9 de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:27:23:02  10:27:26:20\r\n        Le citron limonade.\r\n\r\n10:27:27:06  10:27:31:10\r\n  Ca ressemble \u00e0 un beau citron.\r\n\r\n10:27:35:07  10:27:40:11\r\nVous pouvez sentir un parfum extra.\r\n\r\n10:27:40:16  10:27:43:09\r\n       Au niveau du go\u00fbt...\r\n\r\n10:27:43:13  10:27:46:12\r\n    C'est le go\u00fbt de limonade.\r\n\r\n10:27:49:04  10:27:52:11\r\n -L'arri\u00e8re-arri\u00e8re-petit neveu\r\n       du sculpteur Rodin\r\n\r\n10:27:52:15  10:27:54:07\r\n     est aussi un cr\u00e9ateur.\r\n\r\n10:27:54:11  10:28:01:09\r\nMais \u00e0 la pierre de son illustre\r\n  parent, il pr\u00e9f\u00e8re le vert.\r\n\r\n10:28:02:23  10:28:05:03\r\n -Mes amis m'appellent le druide.\r\n\r\n10:28:05:08  10:28:11:04\r\n   J'essaye beaucoup de choses,\r\n ici c'est une serre exp\u00e9rimentale\r\n\r\n10:28:11:09  10:28:16:01\r\n   o\u00f9 je teste diff\u00e9rents types\r\n de cultures, de sols, de greffes.\r\n\r\n10:28:16:11  10:28:18:16\r\n -Fiscaliste dans une autre vie.\r\n\r\n10:28:18:21  10:28:22:01\r\n      Niels Rodin a presque\r\n    tout l\u00e2ch\u00e9 pour l'agrume.\r\n\r\n10:28:22:06  10:28:26:01\r\n    Aujourd'hui, il fournit\r\nles grandes toques de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:30:02\r\n  Derri\u00e8re cette reconversion,\r\n    une passion de l'agrume.\r\n\r\n10:28:30:11  10:28:36:23\r\n-Les agrumes en g\u00e9n\u00e9ral ont travers\u00e9\r\n  les si\u00e8cles et les civilisations\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:39:00\r\n   et les cultures pour arriver\r\n\r\n10:28:39:05  10:28:43:11\r\n    \u00e0 ce qu'on trouve de fa\u00e7on\r\n    limit\u00e9e dans le commerce.\r\n\r\n10:28:43:15  10:28:47:06\r\n       J'essaie de retrouver\r\n      ces vari\u00e9t\u00e9s anciennes.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:51:18\r\nLe citron d'apr\u00e8s certaines \u00e9tudes\r\n         viendrait d'Inde\r\n\r\n10:28:51:23  10:28:55:07\r\n       o\u00f9 il est n\u00e9 en \u00e9tant\r\n       un hybride du c\u00e9drat.\r\n\r\n10:28:55:11  10:28:59:01\r\n    Il aurait ensuite parcouru\r\n    diff\u00e9rentes civilisations\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:01:10\r\n  pour arriver en Perse antique.\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:04:13\r\n    Ensuite, il serait parvenu\r\n           jusqu'\u00e0 Rome\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:08:23\r\n      o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 \r\n      comme peu int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:29:09:04  10:29:12:10\r\nIl revient en Perse pr\u00e9-islamique.\r\n\r\n10:29:13:19  10:29:18:07\r\n -C'est pr\u00e8s de l'an 1000, qu'on\r\nle retrouve, beaucoup plus acide,\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:21:18\r\n        sur cette fameuse\r\n        c\u00f4te amalfitaine.\r\n\r\n10:29:21:23  10:29:26:08\r\n   Les marins de la R\u00e9publique\r\nmarini\u00e8re d'Amalfi le consommaient\r\n\r\n10:29:26:12  10:29:29:10\r\n  pour se pr\u00e9munir du scorbut.\r\n\r\n10:29:29:14  10:29:33:18\r\nC'est l'Ecole de m\u00e9decine de Salerno\r\n       qui mettra en \u00e9vidence\r\n\r\n10:29:33:23  10:29:37:14\r\nses propri\u00e9t\u00e9s anti-scorbutiques\r\n       au XII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:29:37:19  10:29:40:17\r\n  Quant \u00e0 l'anc\u00eatre du citron,\r\n           le c\u00e9drat,\r\n\r\n10:29:40:22  10:29:43:21\r\n    il est cultiv\u00e9 en Italie,\r\n       en Gr\u00e8ce, en Corse\r\n\r\n10:29:44:02  10:29:46:18\r\net dans les serres de Niels Rodin.\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:49:19\r\n          On le trouve\r\n    parfois sur les march\u00e9s.\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:54:07\r\n      -Le c\u00e9drat fait partie\r\n     des 4 agrumes originels.\r\n\r\n10:29:54:11  10:29:59:01\r\n    On estime que les premiers \r\n   c\u00e9drats \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 cultiv\u00e9s\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:02:01\r\n         il y a 3'000 ans.\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:06:10\r\n   On estime dans la mythologie\r\n  chr\u00e9tienne que la pomme qu'Eve\r\n\r\n10:30:06:14  10:30:11:10\r\n       aurait donn\u00e9 \u00e0 Adam\r\n   serait en r\u00e9alit\u00e9 un c\u00e9drat.\r\n\r\n10:30:11:14  10:30:14:08\r\n       -Le c\u00e9drat est donc\r\n       un fruit d\u00e9fendu ?\r\n\r\n10:30:14:12  10:30:17:23\r\n -Presque mais on peut le manger.\r\n\r\n10:30:23:04  10:30:25:15\r\nC'est un fruit excellent en salade.\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:29:11\r\n       Je vais vous montrer\r\n      comment on le pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:30:31:06  10:30:35:15\r\n -C'est la chair entre l'\u00e9corce\r\n     et la pulpe du c\u00e9drat,\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:39:05\r\n qui lui donne sa particularit\u00e9.\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:44:18\r\n     Coup\u00e9 en lamelles fines,\r\nc'est lui qui absorbera les saveurs\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:51:00\r\n  des ingr\u00e9dients et des herbes\r\n   qui composent cette salade.\r\n\r\n10:30:51:05  10:30:57:11\r\nUne touche d'huile d'olive vierge\r\n         et c'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:31:00:08  10:31:08:19\r\n-On sent tous les ar\u00f4mes du c\u00e9drat,\r\n des tomates s\u00e9ch\u00e9es, des c\u00e2pres.\r\n\r\n10:31:09:00  10:31:11:07\r\n            C'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:17:15\r\n      -On sent bien le go\u00fbt.\r\n\r\n10:31:20:10  10:31:22:09\r\n         C'est excellent.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:36:14\r\n -Vous presser comme des citrons,\r\n\r\n10:31:36:19  10:31:40:14\r\n   c'est ce qu'essaie de faire \r\n   un site Internet malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:31:40:19  10:31:43:02\r\nUne publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur Facebook,\r\n\r\n10:31:43:07  10:31:46:09\r\n        une arnaque mont\u00e9e\r\n     par une soci\u00e9t\u00e9 danoise.\r\n\r\n10:31:46:13  10:31:51:17\r\n On a rencontr\u00e9 une des victimes,\r\n      on salue sa franchise.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:58:13\r\n   -Joana Monod est \u00e9tudiante\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n10:31:58:18  10:32:00:05\r\n         en psychologie.\r\n\r\n10:32:00:10  10:32:05:07\r\n Comme beaucoup d'entre nous, elle\r\nest active sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:32:05:11  10:32:08:06\r\net elle fait des achats en ligne.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:12:17\r\n  Elle est habitu\u00e9e d'Internet,\r\n    mais s'est fait arnaquer.\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:15:15\r\n      -J'\u00e9tais sur Facebook.\r\n\r\n10:32:15:20  10:32:18:04\r\n        Il y avait une pub\r\n\r\n10:32:18:09  10:32:20:02\r\n     qui proposait des offres\r\n\r\n10:32:20:07  10:32:24:02\r\n   pour des produits de beaut\u00e9 \r\n  et je suis tomb\u00e9e sur ce site.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:26:17\r\n-LuxStyle est une entreprise danoise\r\n\r\n10:32:26:22  10:32:30:08\r\nqui vend des produits de beaut\u00e9.\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:34:23\r\n LuxStyle se fait aussi appeler\r\n     StyleLux ou Quickmax.\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:38:10\r\n         C'est seulement\r\napr\u00e8s avoir donn\u00e9 ses coordonn\u00e9es\r\n\r\n10:32:38:14  10:32:40:11\r\n    qu'elle a acc\u00e8s au site.\r\n\r\n10:32:41:03  10:32:46:18\r\n   -Ils m'ont demand\u00e9 de rentrer\r\n   mes coordonn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n10:32:46:23  10:32:51:01\r\n      Je ne me suis pas pos\u00e9\r\n        plus de questions.\r\n\r\n10:32:51:06  10:32:55:10\r\n Apr\u00e8s, j'ai pu consulter le site.\r\n\r\n10:32:55:14  10:33:00:07\r\n     Mais il m'a paru bizarre\r\n    et j'\u00e9tais un peu m\u00e9fiante\r\n\r\n10:33:00:11  10:33:02:11\r\n          et j'ai quitt\u00e9.\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:08:04\r\n-Joana ne commande rien et ne donne\r\n  pas ses coordonn\u00e9es bancaires,\r\n\r\n10:33:08:09  10:33:11:06\r\n        mais peu apr\u00e8s,\r\n    un paquet lui est livr\u00e9.\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:16:06\r\n Sa m\u00e8re le r\u00e9ceptionne et paye\r\n 25,50 frs de frais de douane.\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:21:17\r\n      -Il contenait quoi ?\r\n\r\n10:33:21:22  10:33:26:22\r\n           -Un produit\r\n   pour faire pousser les cils.\r\n\r\n10:33:28:10  10:33:32:01\r\n    -A l'int\u00e9rieur \u00e9galement \r\n    une facture de 73,90 frs,\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:37:16\r\ndont 14,95 frs de frais de transport\r\n   et 9 frs de frais de dossier.\r\n\r\n10:33:37:21  10:33:41:09\r\nJoana veut renvoyer la marchandise\r\n        mais elle renonce\r\n\r\n10:33:41:13  10:33:45:22\r\n   lorsqu'on lui demande 40 frs\r\nde frais de transport et de douane.\r\n\r\n10:33:46:03  10:33:50:01\r\n     Tr\u00e8s vite, elle re\u00e7oit\r\n     un rappel de facture.\r\n\r\n10:33:50:11  10:33:53:07\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de leur \u00e9crire un mail.\r\n\r\n10:33:53:11  10:33:57:21\r\n Pour leur dire que je n'avais pas\r\n        command\u00e9 ce paquet\r\n\r\n10:33:58:02  10:34:02:16\r\net que je voulais un remboursement\r\n        des frais de port.\r\n\r\n10:34:02:21  10:34:05:06\r\n  -Qu'est-ce qu'ils r\u00e9pondent ?\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:10:11\r\n -Ils ont r\u00e9pondu que les 14 jours\r\n  pour renvoyer le paquet \u00e9taient\r\n\r\n10:34:10:15  10:34:16:06\r\n     expir\u00e9s et que je devais\r\n        payer la facture.\r\n\r\n10:34:18:05  10:34:21:11\r\n        -LuxStyle estime\r\n   que Joana a pass\u00e9 commande\r\n\r\n10:34:21:16  10:34:23:13\r\n   et lui envoie des rappels.\r\n\r\n10:34:23:18  10:34:26:01\r\n  Le dernier est plus mena\u00e7ant.\r\n\r\n10:34:26:06  10:34:30:14\r\n\"Nous allons transmettre l'affaire\r\n\u00e0 notre service de recouvrement\".\r\n\r\n10:34:30:19  10:34:33:09\r\n   Mais Joana refuse de payer.\r\n\r\n10:34:33:13  10:34:37:22\r\n            A la FRC,\r\n on conna\u00eet la soci\u00e9t\u00e9 LuxStyle.\r\n\r\n10:34:39:23  10:34:44:13\r\n          -Depuis 2 ans,\r\n      on re\u00e7oit des plaintes.\r\n\r\n10:34:44:18  10:34:48:03\r\n      Des fois, chaque jour.\r\n\r\n10:34:48:08  10:34:54:00\r\n Les personnes ne mentent pas car\r\n c'est toujours le m\u00eame sc\u00e9nario.\r\n\r\n10:34:54:05  10:34:58:00\r\n        D\u00e8s que la personne\r\n       entame des d\u00e9marches,\r\n\r\n10:34:58:05  10:35:03:02\r\n     c'est comme si elle avait\r\n      finalis\u00e9 une commande.\r\n\r\n10:35:03:07  10:35:07:14\r\n        C'est \u00e9tonnant car\r\n      selon le droit suisse,\r\n\r\n10:35:07:19  10:35:12:15\r\n   lorsqu'on commande en ligne,\r\n  pour ne pas tomber dans l'abus\r\n\r\n10:35:12:20  10:35:15:08\r\n   il faut respecter un sch\u00e9ma:\r\n\r\n10:35:15:12  10:35:19:22\r\n   la personne doit pouvoir voir\r\n     le processus de commande.\r\n\r\n10:35:20:03  10:35:24:11\r\n   On doit savoir \u00e0 quel moment\r\n        on passe commande.\r\n\r\n10:35:24:16  10:35:28:12\r\n       Et on doit recevoir\r\n     un mail de confirmation.\r\n\r\n10:35:28:17  10:35:33:11\r\n     Dans les cas qu'on a eu,\r\n  ces \u00e9l\u00e9ments ne figuraient pas.\r\n\r\n10:35:34:07  10:35:37:08\r\n  -Au vu du nombre de plaintes\r\n        contre LuxStyle,\r\n\r\n10:35:37:12  10:35:41:01\r\nla FRC a pr\u00e9par\u00e9 une lettre type.\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:49:15\r\nPour l'avocat Nicolas Capt, il est\r\n tr\u00e8s important de les contacter.\r\n\r\n10:35:51:09  10:35:53:23\r\n    -Il faut \u00e9crire rapidement\r\n\r\n10:35:54:04  10:35:58:18\r\n \u00e0 l'entreprise pour lui indiquer\r\n\r\n10:35:58:23  10:36:05:17\r\n      qu'on a rien command\u00e9 \r\n     et qu'on ne paiera rien.\r\n\r\n10:36:05:22  10:36:16:20\r\n     La premi\u00e8re \u00e9tape, c'est\r\n  d'expliquer que l'on conteste.\r\n\r\n10:36:18:14  10:36:20:23\r\n  -D'un point de vue juridique,\r\n\r\n10:36:21:04  10:36:25:01\r\n       LuxStyle n'est pas\r\n    conforme au droit suisse.\r\n\r\n10:36:26:10  10:36:29:10\r\n        -Il y a un probl\u00e8me\r\n     de conclusion du contrat.\r\n\r\n10:36:29:14  10:36:32:09\r\nParce que le contrat en droit suisse,\r\n\r\n10:36:32:13  10:36:36:11\r\n   c'est un \u00e9change de volont\u00e9s\r\n   r\u00e9ciproques et concordantes.\r\n\r\n10:36:36:15  10:36:43:02\r\nOr l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 du client, il n'y a\r\naucune volont\u00e9 d'acqu\u00e9rir un bien.\r\n\r\n10:36:43:07  10:36:47:17\r\nLa seconde disposition non respect\u00e9e,\r\n\r\n10:36:47:22  10:36:52:12\r\n        c'est l'utilisation\r\n  de m\u00e9thodes d\u00e9loyales de vente.\r\n\r\n10:36:52:17  10:36:58:00\r\n      Ce sont des situations\r\n   r\u00e9gl\u00e9es par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:01:09\r\n        Il y a un probl\u00e8me\r\n      de validit\u00e9 du contrat\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:05:19\r\n    et un probl\u00e8me de m\u00e9thode.\r\n\r\n10:37:06:00  10:37:13:05\r\n     -Qu'est-ce qu'on risque\r\n       si on ne paye pas ?\r\n\r\n10:37:13:10  10:37:19:14\r\n   -Dans la mesure o\u00f9 le contrat\r\nn'est pas conclu, on ne risque rien.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:26:13\r\n    On ne risque rien \u00e0 ne pas\r\n    donner suite aux rappels.\r\n\r\n10:37:26:18  10:37:32:12\r\nLe code des obligations pr\u00e9voit que\r\n l'envoi d'une chose non command\u00e9e\r\n\r\n10:37:32:17  10:37:35:11\r\nn'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une offre.\r\n\r\n10:37:35:16  10:37:39:17\r\n    Il n'y a pas une obligation\r\n       pour le consommateur\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:43:22\r\n   qui le re\u00e7oit de le renvoyer.\r\n\r\n10:37:45:14  10:37:50:03\r\n-Pour l'instant aucune proc\u00e9dure\r\nn'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e contre LuxStyle.\r\n\r\n10:37:50:08  10:37:54:11\r\n Ces proc\u00e9dures sont co\u00fbteuses \r\n et m\u00eame s'il y a condamnation,\r\n\r\n10:37:54:16  10:37:58:00\r\n la sanction est peu dissuasive.\r\n\r\n10:38:00:06  10:38:04:10\r\n          -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9e\r\n\r\n10:38:04:14  10:38:08:15\r\n     que cette soci\u00e9t\u00e9 profite\r\n      de la na\u00efvet\u00e9 des gens.\r\n\r\n10:38:08:20  10:38:15:09\r\n   Et de leur statut de soci\u00e9t\u00e9\r\n     pour mettre la pression.\r\n\r\n10:38:18:17  10:38:22:00\r\n    -Cette histoire est arriv\u00e9e\r\n        \u00e0 tellement de gens\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:25:06\r\n     que le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie a publi\u00e9\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:29:12\r\nune mise en garde contre StyleLux.\r\n\r\n10:38:29:17  10:38:34:09\r\n  Le Seco confirme que ce site ne\r\n  respecte pas le processus l\u00e9gal\r\n\r\n10:38:34:13  10:38:38:23\r\n de commande: il faut par exemple\r\n    recevoir un r\u00e9capitulatif\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:41:07\r\n   de la commande par courriel.\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:48:22\r\nLe Seco a ouvert une proc\u00e9dure contre\r\nStyleLux, elle n'a pas encore abouti.\r\n\r\n10:38:59:10  10:39:02:23\r\n   On nous pr\u00e9dit qu'ils seront\r\n     omnipr\u00e9sents \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n10:39:03:04  10:39:06:14\r\n  les objets connect\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0\r\n    de plus en plus pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:39:06:19  10:39:10:03\r\n       On en a eu la preuve\r\n la semaine derni\u00e8re \u00e0 Las Vegas:\r\n\r\n10:39:10:08  10:39:13:02\r\n         brosse \u00e0 cheveux\r\n   qui vous donne des conseils,\r\n\r\n10:39:13:07  10:39:17:18\r\nmiroir ou machine \u00e0 caf\u00e9 connect\u00e9s,\r\nla montre qui contr\u00f4le votre sant\u00e9,\r\n\r\n10:39:17:23  10:39:20:16\r\n      le frigo qui nous dit \r\n      ce qu'il faut acheter.\r\n\r\n10:39:20:21  10:39:22:15\r\n    Les appareils intelligents\r\n\r\n10:39:22:20  10:39:25:09\r\n            produisent\r\n   une masse \u00e9norme de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:39:25:13  10:39:28:03\r\n          Utiles ou pas,\r\n    et surtout fiables ou pas,\r\n\r\n10:39:28:08  10:39:32:15\r\n  telles sont les questions que \r\n nous soul\u00e8verons mardi prochain.\r\n\r\n10:39:32:20  10:39:37:11\r\n   La domotique, par exemple, peut\r\nam\u00e9liorer la vie des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:39:37:15  10:39:42:03\r\n    Au-del\u00e0 de l'effet gadget,\r\n    A Bon Entendeur a enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:45:05\r\n        A mardi prochain,\r\n    d'ici-l\u00e0 portez-vous bien,\r\n\r\n10:39:45:10  10:39:46:20\r\n       bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:52:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-18T00:42:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701570874", "title": "7. GRAPHISME", "excerpt": "La province de Murcie en Espagne est le principal producteur d'agrumes en Europe. 95% de la culture du citron se fait de mani\u00e8re conventionnelle avec des traitements chimiques en engrais et pesticides qui ont entra\u00een\u00e9 une pollution irr\u00e9m\u00e9diable du littoral. Sur la c\u00f4te amalfitaine en Italie, la famille Aceto cultive depuis des g\u00e9n\u00e9rations des citrons biologiques certifi\u00e9s IGP, dont une partie de la production sert \u00e0 la fabrication de liqueur de citron limoncello."}, {"internalArchiveId": "AA1701571407", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Citron: zeste et pesticides!", "excerpt": "L'\u00e9tudiante lausannoise Joana Monod a \u00e9t\u00e9 victime d'une arnaque sur le site Internet de l'entreprise de cosm\u00e9tiques danoise Luxstyle suite \u00e0 une publicit\u00e9 cibl\u00e9e re\u00e7ue sur son compte Facebook. La F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) re\u00e7oit chaque semaine des plaintes de consommateurs escroqu\u00e9s qui ont re\u00e7u des colis de Luxstyle sans avoir pass\u00e9 aucun contrat de commande.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701572265", "title": "1. Citrons", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1581898", "1581902", "1581912", "1581923"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572266", "title": "RUBRIQUE : Luxstyle.ch/commande forc\u00e9e", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "M\u00c9THODE DE VENTE", "ESCROQUERIE", "SITE INTERNET"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703582059", "summary": "Gros plans citrons bio en cagettes. Itw David Bourgin, grossiste en agrumes L\u00e9guriviera.", "id": "1581898", "visualThemes": ["CITRON", "CIRCUIT DE DISTRIBUTION"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582063", "summary": "Murcie : vergers de citronniers. Itw Jos\u00e9 Antonio Garica, directeur Association interprofessionnelle citrons et pamplemousses d'Espagne. Itw Fernandio Diaz, cultivateur bio. Gros plans citrons jaunes. Syst\u00e8me d'irrigation par arrosage goutte-\u00e0-goutte.\nMurcie, Beniel, entreprise de conditionnement Frutas Juanito : citrons d\u00e9filant sur tapis roulant de cha\u00eene de conditionnement. Itw Juanjo Carcel, directeur commercial. Zone de d\u00e9verdissement des citrons avec gaz az\u00e9thyl non toxique. Bidons de cire fongicide. Ouvri\u00e8res travaillant sur cha\u00eene de conditionnement.\nMurcie : Itw Pedro Luengo, porte-parole association Ecologistas en accion. Mousses d'engrais et produits chimiques rejet\u00e9es sur rives de lagune d'eau sal\u00e9e Mar Menor. Images ANSE, vue subaquatique eau verte du littoral.", "id": "1581902", "visualThemes": ["CITRON", "CONDITIONNEMENT", "POLLUTION DES MERS", "PESTICIDE"], "visualGeographicals": ["MURCIE (COMMUNAUT\u00c9 AUTONOME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582073", "summary": "C\u00f4te amalfitaine : littoral au soleil couchant. Vergers de citronniers cultiv\u00e9s en terrasses de pierres s\u00e8ches et sur pergolas. Itw Luigi Aceto, cultivateur de citrons biologiques IGP Sfusato d'Amalfi. Itw Salvatore Aceto mangeant citron entier \u00e0 pleine bouche. Ouvriers \u00e9laguant citronneraie surplombant la mer. Marco Aceto fabriquant liqueur de citron limoncello dans laboratoire.", "id": "1581912", "visualThemes": ["CITRON", "CONDITIONNEMENT", "LIQUEUR", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["CAMPANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582084", "summary": "Borex : itw Niels Rodin, seul agrumiculteur de Suisse, pr\u00e9sentant vari\u00e9t\u00e9s de citrons cultiv\u00e9s sous serre. Niels Rodin pr\u00e9parant recette de salade de c\u00e9drat.", "id": "1581923", "visualThemes": ["CITRON", "AGRICULTEUR"], "visualGeographicals": ["BOREX"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582086", "summary": "Plateau : pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats du test de teneur en pesticides de 11 citrons achet\u00e9s dans les magasins de Suisse Romande.", "id": "1581925", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683565", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT029499", "position": "1"}}, {"id": "1683323", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT029472", "position": "1"}}, {"id": "1680059", "comment": "Drop num\u00e9rique \u00e0 TC 10:05:39:03. fichier refus\u00e9 !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029003", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-16B2B2B9-C588-4B3A-9D72-981C0AAC5670", "internalArchiveId": "16B2B2B9-C588-4B3A-9D72-981C0AAC5670", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Prese al\u00e9manique 6h45) *** Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  Demain s'ouvre le World Economic Forum \u00e0 Davos, et un homme sera dans tous les esprits \r\nUne photo en page 2 du Blicl illustre \u00e0 merveille cette id\u00e9e fixe qui va tarauder les esprits des grands de ce monde, r\u00e9unis \u00e0 Davos: on y voit les repr\u00e9sentants du gouvernement allemand, du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, Christine Lagarde la pr\u00e9sidente du FMI, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry, le prlsident de la BNS Thomas Jordan  ou encore Klaus Schwab, tous coiff\u00e9s de la perruque blonde, avec la m\u00e8che sur la gauche de Donald Trump. Sur cette photo, m\u00eame le logo du WEF porte la perruque blonde. Car Donald Trump  repr\u00e9sente une double menace pour le WEF: d'abord avec son invetsiture pr\u00e9vue vendredi, il va voler la vedette de cette 47\u00e8me \u00e9dition. Durant cette semaine, Davos ne sera  pas, comme d'habitude \u00e0 cette \u00e9poque,  le centre du monde ... Pire encore: Donald Trump remet fondamentalement en cause les valeurs du WEF, dont l'objectif est de faciliter la golbalisation. Contraitement au WEF, Donald Trump ne loue par les vertus du libre \u00e9change et des fronti\u00e8res ouvertes. Mais paradoxalement, dit aussi le Blick, l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis pourrait rendre  le WEF plus n\u00e9cessaires que jamais. En tant que plate formes de dialogue.\r\nLes trois premi\u00e8res journ\u00e9es\r\n***  C'est un peu autre homme du moment, Emmanuel Macron est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures\r\nTG - 24 heures\r\nPour sa part, Theresa May veut un Brexit dur. Deux journaux al\u00e9manqiues font leur une ce matin avec les propos du minsitre britanniqie du Brexit, David Davis. Nous allons reprendre le contr\u00f4le de nos frontip\u00e8res et d\u00e9cid\u00e9 nous-m\u00eames de notre politique migratoire, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. L'Argauerzeitung se demande: la Grande Bretagne va-t-elle devenir un oaosis fiscal \u00e0 la mode singapour ? Dans un commentaire, le journal dresse ce parall\u00e8le:  Mardi le pr\u00e9sident chinois Si Djin pin participera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie inaugural du WEF, pour montrer que la Chine veut jouer un r\u00f4le toujours plus important dans le monde , le m\u00eame jour Theresa May va annoncer que la Grande Bretagne se retire clairement des affaires de l'Europe. Une situation r\u00e9sum\u00e9e dans le titre: c'est un peu l'heure zero de l'Europe qui doit tout recommencer, m\u00eame si elle restera toujours  en Suisse une question centrale. \r\n*** Et justement, l'UDC a les yeux riv\u00e9s sur la Grande Bretagne pour \u00e9laborer sa stra\u00e9gie\r\nComment expliquer les tergiversations de l'UDC en mati\u00e8re d'immigration ? Deux journaux al\u00e9maniques se montrent pour le moins s\u00e9v\u00e8re avec le parti de Christoph Blocher, qui ne veut pas lancer de referendum contre la l'application de l'immigration de masse, qu'il ne cesse de critiquer pourtant, Et qui veut attendre le mois de juin pour lancer son initiative contre la libre circulation des personnes. Selon le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres, Roger Nordman, interrog\u00e9 par le Tagesaanzeiger, l'UDc veut simplement attendre de voir ce que fait la Grande Bretagne  ... Pour le journal, els menaces de Christoph Blocher montrent tout simplement \u00e0 quel point son parti reste peeplex sur la question migratoire. M\u00eame son  de cloche dans la Bernerzeitung, qui s'exlame: UDc arr\u00eate tes menaces, il est temps d'agir maintenant. \r\nBasculement \u00e0 droite\r\nUn joli Portrait \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Bernerzeitung: celui de Ursula Wyss, la candidate socialiste malheureuse \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville de Bern, qui s'est fait devanc\u00e9e hier par le vert Alec Von Graffenried. La Bernerzeitung lui octroie la palme de la meilleure perdante, la  femme qui perd avec le sourire . A peine quelques larmes lui osnt mont\u00e9 dans les yeux au moment de l'annonce du r\u00e9sultat, mais juste quelque secondes. ensuite elle asouri \u00e0 la victoire de son daversaire, l'a tenue par l'\u00e9paule, l'a f\u00e9licit\u00e9, politiqeument elle a perdu, mais blbala  \r\n***  une parodie qui se moque des femmes de djihadistes fait pol\u00e9mique sur les r\u00e9seaux sociaux\r\nMatin\r\nEt voil\u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9 qui ne manquera pas de faire pol\u00e9mique. Elle concerne les voitures \u00e9lectriques. La mont\u00e9e en puissance des voitures \u00e9lectriques dans la strat\u00e9gie de march\u00e9 des constructeurs automobiles pourrait^ co\u00fbter des dizaines de milliers de places de travail. Et pour cause: la construction de v\u00e9hicules \u00e9lectriques est beaucoup moins gourmande en personnel que  que la production du moteur \u00e0 explosion. Mais il y a des raisons d'esp\u00e9rer, nous dit la NZZ, qui consacre une pleine page \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n*** Une question pour terminer: quelle places les germanismes ont-ils dans le parler romand ..\r\nLes pirates  informatiques\r\nONU honnie par Trump mais choy\u00e9e par la Chine \r\nFin d'une \u00e9tude sur les germanismes dans le parler romand\r\nfemmes aux foyer\r\nLa d\u00e9faite de Ursula Wyss\r\nnaturalisations facilit\u00e9es - c'est d\u00e9j\u00e0 le cas\r\nvoiture \u00e9lectrique et emplois\r\nCommentaires sur UDC\r\nWef et TRump\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... Demain s'ouvre le World economic Forum \u00e0 Davos, et un homme sera dans tous les esprits...\r\nUne photo en page 2 du Blicl illustre \u00e0 merveille cette id\u00e9e fixe qui va tarauder les esprits des grands de ce monde, r\u00e9unis \u00e0 Davos: on y voit les repr\u00e9sentants du gouvernement allemand, du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, Christine Lagarde la pr\u00e9sidente du FMI, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry, le prlsident de la BNS Thomas Jordan  ou encore Klaus Schwab, tous coiff\u00e9s de la perruque blonde, avec la m\u00e8che sur la gauche de Donald Trump. Sur cette photo, m\u00eame le logo du WEF porte la perruque blonde. Car Donald Trump  repr\u00e9sente une double menace pour le WEF: d'abord avec son invetsiture pr\u00e9vue vendredi, il va voler la vedette de cette 47\u00e8me \u00e9dition. Durant cette semaine, Davos ne sera  pas, comme d'habitude \u00e0 cette \u00e9poque,  le centre du monde ... Pire encore: Donald Trump remet fondamentalement en cause les valeurs du WEF, dont l'objectif est de faciliter la golbalisation. Contraitement au WEF, Donald Trump ne loue par les vertus du libre \u00e9change et des fronti\u00e8res ouvertes. Mais paradoxalement, dit aussi le Blick, l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis pourrait rendre  le WEF plus n\u00e9cessaires que jamais. En tant que plate formes de dialogue.\r\nL'investiture de Donald Trump, vendredi... Mais ce sont en fait 3 journ\u00e9es qui marqueront l'entr\u00e9e en fonction du 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Le Temps nous donne le programme ce matin, m\u00eame s'il reste encore beaucoup \u00e0 finaliser: entre concerts, d\u00e9p\u00f4ts de gerbe de fleurs, le serment en lui-m\u00eame, la marche sur Pennsylvania avenue... Mais une autre marche est pr\u00e9vue: celle de protestation des femmes, le lendemain de la prestation de serment. \r\nUn programme cossu, donc, pour lequel une fondation est charg\u00e9e de r\u00e9colter des fonds. Mais l\u00e0 encore, il y a eu pol\u00e9mique: les deux fils ain\u00e9s du pr\u00e9sident \u00e9lu sont dans le comit\u00e9 directeur, alors que la fondation proposait une soir\u00e9e sans trop de monde avec Donald Trump himself pour... un million de dollars.\r\nEnfin un dernier point qui pourrait donner une saveur toute particuli\u00e8re \u00e0 la joun\u00e9e de prestation de serment: les militants de DC Cannabis Coalition vont distribuer 4200 joints au public, pour saluer leur nouveau pr\u00e9sident...\r\n*** C'est un peu l'autre homme du moment: Emmanuel Macron est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nDes sondages \u00e0 en faire p\u00e2lir les socialistes... Emmanuel Macron est en t\u00eate du barom\u00e8tre du Figaro Magazine, rappellent d'abord les quotidiens. Son mouvement \"en marche\", il le d\u00e9crit comme \"progressiste\", en dehors des partis. Ancien banquier, il balaie les critiques le disant \u00e9loign\u00e9 du peuple: en province, dit-il, il r\u00e9uni plus de public que Marine Le Pen ou les socialistes. \r\nSon grand projet: une Europe refond\u00e9e. Il veut un couple franco-allemand ambitieux. \r\nL'Europe n'est pas le probl\u00e8me, elle est la solution, tant face au risque terrorise, qu'au d\u00e9fi migratoire. \r\nEmmanuel Macron, d\u00e9cid\u00e9ment il est partout, a aussi sa grande page portrait-analyse dans la Libert\u00e9, l'Impartial et l'Express et le Nouvelliste, notamment. Titr\u00e9e ainsi: Jusqu'o\u00f9 ira Emmanuel Macron. \r\nPour sa part, Theresa May veut un Brexit dur. Deux journaux al\u00e9manqiues font leur une ce matin avec les propos du minsitre britanniqie du Brexit, David Davis. Nous allons reprendre le contr\u00f4le de nos frontip\u00e8res et d\u00e9cid\u00e9 nous-m\u00eames de notre politique migratoire, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. L'Argauerzeitung se demande: la Grande Bretagne va-t-elle devenir un oaosis fiscal \u00e0 la mode singapour ? Dans un commentaire, le journal dresse ce parall\u00e8le:  Mardi le pr\u00e9sident chinois Si Djin pin participera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie inaugural du WEF, pour montrer que la Chine veut jouer un r\u00f4le toujours plus important dans le monde , le m\u00eame jour Theresa May va annoncer que la Grande Bretagne se retire clairement des affaires de l'Europe. Une situation r\u00e9sum\u00e9e dans le titre: c'est un peu l'heure zero de l'Europe qui doit tout recommencer, m\u00eame si elle restera toujours  en Suisse une question centrale. \r\n***Et justement, l'UDC a les yeux riv\u00e9s sur la Grande-Bretagne pour \u00e9laborer sa strat\u00e9gie...\r\nComment expliquer les tergiversations de l'UDC en mati\u00e8re d'immigration ? Deux journaux al\u00e9maniques se montrent pour le moins s\u00e9v\u00e8re avec le parti de Christoph Blocher, qui ne veut pas lancer de referendum contre la l'application de l'immigration de masse, qu'il ne cesse de critiquer pourtant, Et qui veut attendre le mois de juin pour lancer son initiative contre la libre circulation des personnes. Selon le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres, Roger Nordman, interrog\u00e9 par le Tagesaanzeiger, l'UDc veut simplement attendre de voir ce que fait la Grande Bretagne  ... Pour le journal, els menaces de Christoph Blocher montrent tout simplement \u00e0 quel point son parti reste peeplex sur la question migratoire. M\u00eame son  de cloche dans la Bernerzeitung, qui s'exlame: UDc arr\u00eate tes menaces, il est temps d'agir maintenant. \r\nLa droite, toujours elle, majortiaire au parlement, mais divis\u00e9e sur plusieurs dossiers malgr\u00e9 tout... Une pleine page dans la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois ou le Journal du Jura. Ce basculement \u00e0 droite ne se refl\u00e8te dont pas syst\u00e9matiquement dans l'\u00e9laboration des lois, dit le quotidien, qui a examin\u00e9 4 dossiers importants: fiscalit\u00e9 des entreprises, \u00e9nergie, retraite et immigration. Il apparait que les partis bourgeois se retrouvent souvent oppos\u00e9s les uns aux autres, nouant des alliances avec la gauche. \r\nL'article nous pr\u00e9sentent aussi les 4 personnalit\u00e9s qui donnent le ton \u00e0 Berne.\r\nla socialiste vaudoise Cesla Amarelle - tout juste adoub\u00e9e candidate au conseil d'Etat vaudois - elle m\u00e8ne le bal sur l'Europe. le PDC lucernois Konrad Graber noue le compromis fiscal. Jacques Bourgeois, fribourgeois et PLR bataille pour l'\u00e9nergie. Enfin, il est encore \u00e0 Berne jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier: un autre fribourgeois, socialiste celui-l\u00e0, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, est lui, derri\u00e8re les retraites.  \r\nUn joli Portrait \u00e0 d\u00e9couvrir dans la Bernerzeitung: celui de Ursula Wyss, la candidate socialiste malheureuse \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville de Bern, qui s'est fait devanc\u00e9e hier par le vert Alec Von Graffenried. La Bernerzeitung lui octroie la palme de la meilleure perdante, la  femme qui perd avec le sourire . A peine quelques larmes lui osnt mont\u00e9 dans les yeux au moment de l'annonce du r\u00e9sultat, mais juste quelque secondes. ensuite elle asouri \u00e0 la victoire de son daversaire, l'a tenue par l'\u00e9paule, l'a f\u00e9licit\u00e9, politiqeument elle a perdu, mais\r\nBLABLA\r\n****Une parodie qui se morque des femmes de dhihadistes fait pol\u00e9mique sur le r\u00e9seaux sociaux...\r\nUne pardoie sign\u00e9e BBC, dont vous avez peut-\u00eatre vu un extrait sur les r\u00e9seaux sociaux, et qui a pour titre: the real houswives of ISIS - les v\u00e9ritables femmes au foyer de Daesh. Dans laquelle on voit par exemple un des personnages se pavaner avec la nouvelle ceinture d'explosif offerte par son mari. Humour BBC. Humour, vraiment ? 23 millions de vues en 3 jours, mais aussi avalanche de commentaires outr\u00e9s: mauvais go\u00fbt, manque de respect pour les familles des victimes. Alors la question se repose, une fois encore: peut-on rire de Daech, faut-il en rire ? r\u00e9ponses d'humoristes romands, de musulmans, de th\u00e9ologiens. Une pol\u00e9mique d\u00e9crypt\u00e9e au-del\u00e0 des commentaires sur Facebook, bienvenu. \r\nEt voil\u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9 qui ne manquera pas de faire pol\u00e9mique. Elle concerne les voitures \u00e9lectriques. La mont\u00e9e en puissance des voitures \u00e9lectriques dans la strat\u00e9gie de march\u00e9 des constructeurs automobiles pourrait^ co\u00fbter des dizaines de milliers de places de travail. Et pour cause: la construction de v\u00e9hicules \u00e9lectriques est beaucoup moins gourmande en personnel que  que la production du moteur \u00e0 explosion. Mais il y a des raisons d'esp\u00e9rer, nous dit la NZZ, qui consacre une pleine page \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n***Une question pour terminer: quelle places les germanismes ont-ils dans le parler romand ?\r\nUne grande, du c\u00f4t\u00e9 de l'arc jurassien, \u00e0 en croire le nouveau pointage, dans la presse, sur la vaste enqu\u00eate linguistique sur le fran\u00e7ais des r\u00e9gions. A lire, c'est passionnant, dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nCes mots hyper courants ou connus dans l'arc jurassien sont petler - mendier - schlaguer - frapper -  \u00eatre \u00e0 la strasse - \u00eatre \u00e0 la rue. ou poutzer - faire le m\u00e9nage - ce dernier est le plus r\u00e9pandu, \u00e0 toute la suisse romande.", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8292697", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-01-16T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-01-16T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8292715", "ece-8292697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T12:28:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPar ici \u00e0 Lausanne, la revue de presse : Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux demain s'ouvre le World Economic Forum de Davos et un homme sera dans tous les esprits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nOui, une photo en page 2 du Blicl, illustre \u00e0 merveille cette id\u00e9e fixe qui va tarauder les esprits des grands de ce monde r\u00e9unis \u00e0 Davos, on y voit les repr\u00e9sentants du gouvernement allemand allemand du Conseil F\u00e9d\u00e9ral Christine Lagarde, la pr\u00e9sidente du FMI, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry ou encore le pr\u00e9sident de la BNS Thomas Jordan tous coiff\u00e9s de la fameuse perruque blonde avec la m\u00e8che sur la gauche, caract\u00e9ristique de Donald Trump sur cette photo d'ailleurs m\u00eame le logo du Wafd porte la perruque blonde car Donald Trump repr\u00e9sente une double menace pour le web, d'abord avec son investiture pr\u00e9vue vendredi il va voler la vedette de cette 47\u00e8me \u00e9dition durant cette semaine, Davos, ce ne sera pas comme d'habitude \u00e0 c'\u00e9tait poc le centre du monde Pire encore Donald Trump remet fondamentalement en cause les valeurs du Wafd, dont l'objectif est de faciliter la globalisation Donal Trump ne loue ni les vertus du libre- \u00e9change, ni celle des fronti\u00e8res ouvertes, mais paradoxalement, dit aussi le Blick, l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis pourrait Randle ouest plus n\u00e9cessaires que jamais en tant que plateforme de dialogue l'investit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [88%] :\r\nSur la trame peu vendredi mais ce sont en fait 3 journ\u00e9es qui marqueront l'ensemble de l'entr\u00e9e en fonction du 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'Otan nous donne aujourd'hui le programme, m\u00eame s'il reste encore beaucoup \u00e0 finaliser le ton entre concerts, d\u00e9p\u00f4ts de gerbe fera une tonne serment lui- m\u00eame discours Marche du pr\u00e9sident un programme cossu, donc, pour lequel une fondation charg\u00e9e de r\u00e9colter des fonds, mais l\u00e0 encore il y a eu pol\u00e9mique et puis il y a une fondation donc pour r\u00e9colter ces fonds, mais les fils a\u00een\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e9tait dans le comit\u00e9 directeur et en plus sa fondation proposait une soir\u00e9e sans trop de monde avec Donald Trump self pour un 1000000 de dollars cher l'assiette quand m\u00eame et puis un dernier point qui pourrait peut-\u00eatre donner une saveur toute particuli\u00e8re \u00e0 cette journ\u00e9e de prestation de serment, les militants de d'ici Cannabis Coalition ne vont distribuer 4200 joints au public une mani\u00e8re, selon eux, de c\u00e9l\u00e9brer leur nouveau pr\u00e9sident, enfin les roul\u00e9s \u00e0 la main alors est -ce Roger rouler tout est pr\u00eat \u00e0 l'usage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [84%] :\r\nEt les machines qui font \u00e7a, voil\u00e0 bon lui alors encore Donald Trump, simplement un peu l'autre homme du moment est plus proche de nous, Emmanuel Macron, qui est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve, dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [93%] :\r\nOui, des sondages \u00e0 en faire p\u00e2lir les socialistes Emmanuel Macron est en t\u00eate du barom\u00e8tre du Figaro Magazine rappellent d'abord les quotidiens son mouvement en marche, il le d\u00e9crit comme progressiste en dehors des partis, ancien banquier, il balaie les critiques, le disant \u00e9loign\u00e9 du peuple en province, dit -il, je r\u00e9unis autant, voire m\u00eame plus de public que Marine Le Pen ou les socialistes son grand projet : une Europe refond\u00e9e en couple franco- allemand, ambitieux, l'Europe n'est pas le probl\u00e8me, elle est la solution tant face au risque terroriste qu'au d\u00e9fi migratoire Emmanuel Macron d\u00e9cid\u00e9ment, il est partout, il a aussi sa grande page portrait- analyse dans la Libert\u00e9 l'Impartial l'Express et le Nouvelliste notamment titr\u00e9 ainsi : jusqu'o\u00f9 ira Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [91%] :\r\nPour sa part un Theresa May sait jusqu'o\u00f9 elle veut aller, elle veut un Brexit te cons\u00e9quent de journaux al\u00e9maniques font leur Une ce matin avec les propos de son ministre du Brexit que David Davis nous allons reprendre le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res et d\u00e9cid\u00e9 nous-m\u00eames de notre politique migratoire, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 ce week- end l'avoir Zeitung se demande : la Grande-Bretagne va -t-elle aussi devenir un oasis fiscal \u00e0 la mode de Singapour, dans un commentaire, le journalM. le journal dresse ce parall\u00e8le, mardi, le pr\u00e9sident chinois Si Djin Ping qui participe \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie inaugural du Wafd, il va montrer un que la Chine veut jouer un r\u00f4le toujours plus important dans le monde, le m\u00eame jour, Theresa May va annoncer que la Grande Bretagne, elle se retire clairement des affaires de l'Europe une situation r\u00e9sum\u00e9e dans le titre du commentaire, c'est un peu l'heure z\u00e9ro de l'Europe qui doit tout recommencer, m\u00eame si elle restera toujours en Suisse, en tout cas une question centrale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [98%] :\r\nEt justement, l'UDC a les yeux riv\u00e9s sur la Grande-Bretagne pour \u00e9laborer sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [93%] :\r\nComment expliquer les tergiversations de l'UDC en mati\u00e8re d'immigration deux journaux al\u00e9maniques se montrent pour le moins s\u00e9v\u00e8re avec le parti de Christoph Blocher, qui ne veut pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application de l'immigration de masse qui ne cesse pourtant de critiquer et qui va attendre jusqu'au mois de juin pour lancer une \u00e9ventuelle initiative compte la libre- circulation des personnes et, selon le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres Roger Nordman, interrog\u00e9 par le Tag sa guerre, l'UDC veut tout simplement attendre de voir ce que fait la Grande Bretagne pour le journal, les menaces de Christoph Blocher montrent tout simplement \u00e0 quel point son parti reste perplexe sur la question migratoire, m\u00eame son de cloche dans la derni\u00e8re Zeitung qui se clame UDC arr\u00eate avec tes menaces, il est temps d'agir maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [92%] :\r\nLa droite, toujours elle, majoritaires au parlement mais divis\u00e9e sur plusieurs dossiers, malgr\u00e9 tout, une pleine page dans la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois ou le Journal du Jura alors la libert\u00e9 a examin\u00e9 4 dossiers importants fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e9nergie retraite et immigration et il appara\u00eet que les partis bourgeois se retrouvent souvent oppos\u00e9s lisant aux autres nous ont des alliances avec la gauche et l'article nous pr\u00e9sentent aussi les 4 personnalit\u00e9s qui donnent le ton \u00e0 Berne la socialiste vaudoise Cesla Amarelle qui est tout juste adoub\u00e9e donc candidate au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, elle m\u00e8ne le bal sur l'Europe, le PDC lucernois Konrad Graber noue le compromis fiscal Jacques Bourgeois fribourgeois et PLR bataille pour l'\u00e9nergie, enfin, il est encore \u00e0 d'Airbus car fin f\u00e9vrier, un autre fribourgeois socialiste celui -l\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Schneider et lui derri\u00e8re les retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [91%] :\r\nUn joli Portrait \u00e0 d\u00e9couvrir maintenant dans la derni\u00e8re Zeitung celui d'Urszula Wyss, la candidate socialiste malheureuse \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville de Bern qui s'est fait devanc\u00e9e hier par le Vert Alec Von Graffenried la derni\u00e8re salle tout y octroie la palme de la meilleure perdante, je cite, la femme qui perd avec le sourire, \u00e0 peine quelques larmes lui sont mont\u00e9s dans les yeux, au moment de l'annonce du r\u00e9sultat mais juste quelques secondes, ensuite elle asouri \u00e0 la victoire de son adversaire, la tenue par l'\u00e9paule l'a f\u00e9licit\u00e9 alors est -elle soulag\u00e9e en tout cas pas sur le plan politique, d\u00e9clare -t-elle, mais sur le plan personnel oui, ce sera plus facile, oui, elle va travailler d\u00e8s aujourd'hui, donc, d\u00e8s lundi, avec son nouveau pr\u00e9sident, dont elle salue le professionnalisme car, dit -elle, je ne suis vraiment pas rancuni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [87%] :\r\nUne parodie qui se moque des femmes de dit \u00e0 distance fait pol\u00e9mique sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [92%] :\r\nUne parodie sign\u00e9e BBC dont vous avez peut-\u00eatre vu un extrait sur les r\u00e9seaux sociaux qui a pour titre The River Housewives of aivs, les v\u00e9ritables femmes au foyer de Daesh dans laquelle donc on voit par exemple un des personnages se pavaner avec la nouvelle ceinture d'explosif, offerte par son mari et frimer devant ses copines humour donc BBC humour vraiment h\u00e9 bien 23 millions de vues en 3 jours, dont grand succ\u00e8s mais aussi avalanche de commentaires outr\u00e9s, mauvais go\u00fbt, manque de respect pour les familles des victimes de l'organisation terroriste, alors la question se repose une fois encore, peut -on rire de Daesh Faut -il rire de Daesh r\u00e9ponse d'humoristes romands de musulmans de th\u00e9ologiens, une pol\u00e9mique d\u00e9crypt\u00e9e au-del\u00e0 de ce qu'en disent les commentaires Facebook et sa gr\u00e2ce et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [96%] :\r\nEt voil\u00e0 une autre r\u00e9alit\u00e9 qui ne manquera pas de faire pol\u00e9mique, elle concerne les voitures \u00e9lectriques, la mont\u00e9e en puissance des voitures \u00e9lectriques dans la strat\u00e9gie de march\u00e9 des constructeurs automobiles pourrait co\u00fbter des dizaines de milliers de places de travail et pour cause, la construction de v\u00e9hicules \u00e9lectriques est beaucoup moins gourmande en personnel, que la production du moteur \u00e0 explosion la NZZ consacre une pleine page \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [94%] :\r\nUne question pour terminer quelle places, les germanismes ont -ils dans le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [79%] :\r\nParler Romand, qui a une grande en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de l'arc jurassien, cette fois, je parle et si le nouveau pointage dans la presse sur la vaste enqu\u00eate linguistique sur le fran\u00e7ais des r\u00e9gions \u00e0 lire, c'est passionnant tout cas c'est dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve alors ces mots hyper courants et connu voir utiliser \u00e0 fond, a vraiment \u00e9norm\u00e9ment dans l'arc jurassien sont Paisley pour mendier ou r\u00e9clamer quelque chose la Gay pour frapper fabuleuse, je suis all\u00e9 sur votre avalanche d'achever l'inconnu, \u00eatre \u00e0 l'Astra s'\u00eatre \u00e0 la rue ou alors bon le grand classique, c'est bien au-del\u00e0 de l'arc jurassien, c'est faire le m\u00e9nage beaucoup plus r\u00e9pondu celui -l\u00e0 \u00e0 toute la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [88%] :\r\nMerci beaucoup, tr\u00e8s charmant germanismes voil\u00e0, c'\u00e9tait la presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72AF24A5-58DA-4418-B7B4-0E0B9B914F95", "internalArchiveId": "72AF24A5-58DA-4418-B7B4-0E0B9B914F95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xi Jine Pine, pr\u00e9sident chinois;GASSOT; Jacques Nicolet, candidat UDC et conseiller national;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz,pr\u00e9sident PLR vaudois;Ursula Wyss,socialiste;Lindsey Vonn, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2-A+D2/ ANCIEN DIPLOMATE CHINOIS (ENREGISTRE A 5H)) La Suisse s'est donc mise...au mendarin hier...\r\nLa colloboration entre nos pays est constante et \u00e9lev\u00e9e..\r\nLa confiance s'est renforc\u00e9e. \r\nLe but de ma visite aujourd'hui est d'accentuer cette collaboration.\r\nLes mots de Si Jine Pine, le pr\u00e9sident chinois...hier \u00e0 Berne...\r\nAu premier jour de sa visite d'Etat...\r\nLa suite...c'est pour aujourd'hui...\r\nBerne et P\u00e9kin auront justement l'occasion de resserer encore leurs liens puisque des accords doivent \u00eatre sign\u00e9s, selon Doris Leuthard...\r\n((Ensuite le pr\u00e9sident chinois partira pour Davos...et son forum \u00e9conomie mondial...))\r\nBonjour Raphael Grand...\r\n...\r\n((Bonjour\r\nOn vous retrouve \u00e0 Shangai...\r\nTout va pour le mieux dans le meilleur des mondes entre la SUisse et la Chine? \r\nLes relations sont au beau fixes? \r\nOubli\u00e9 l'incident diplomatique de 1999. Avec un pr\u00e9sident chinois. Jiang Zemin f\u00e2ch\u00e9.  Aujourd'hui les relations entre Berne et P\u00e9kin sont bonnes, voir excellentes. Une vision partag\u00e9e \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 chinois. Xing Hua est un ancien diplomate chinois, aujourd'hui chercheur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes internationales de P\u00e9kin. Il \u00e9tait en poste en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 90.\r\nAUDIO 32'' (il parle fran\u00e7ais.)\r\nRapha\u00ebl, La Suisse entretient n\u00e9anmoins avec la Chine un dialogue sur les Droits de l'Homme.\r\nC'est vrai.. mais les revendications suisses restent tr\u00e8s timides et tr\u00e8s discr\u00e8tes. L'essentiel dans les relations Suisse-Chine est ailleurs.  Des collaborations \u00e9conomiques . Des accords bilat\u00e9raux. La Suisse, vu de Chine, c'est la t\u00eate de pont vers l'Europe, vers le monde occidental. Une estrade, certes petite mais efficace, que va utiliser Xi Jinping pour parler au monde.. Ce sera notamment demain lors de  son discours \u00e0 Davos, \u00e0 l'occasion du World Economic Forum))\r\nDavos o\u00f9 le pr\u00e9sident chinois prononcera donc le discours d'inauguration.\r\nMais avant, suite et fin donc de sa visite d'Etat aujourd'hui...avec une s\u00e9rie d'entretiens sur le commerce, la finance, le climat et la Syrie...\r\nEt d'ici mercredi Xi Jine Pine vistera encore les si\u00e8ges du CIO \u00e0 Lausanne, mais aussi de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(25/TRUMP DECLARATIONS) Dans l'actualit\u00e9 il y a donc la visite d'un pr\u00e9sident...et les d\u00e9clarations d'un pr\u00e9sident \u00e9lu...Donald Trump.\r\n***Qui vient d'accorder des interviews au Times et au Bild...Interview dans lesquelles il ne semble pas donner la moyenne \u00e0 l'Europe! \r\nNon...\r\nIl consid\u00e8re que l'Allemagne a commis une erreur catastrophique en ouvrant son pays aux migrants. Que l'OTAN est obsol\u00e8te...\r\nEn faite il n'y a que le Brexit qui obtient la moyenne...\r\nUne voie que d'autres pays devraient suivre...selon lui.\r\nEt \u00e0 propos de la Russie...il estime qu'un accord avec Moscou sur une baisse de l 'armement nucl\u00e9aire serait plus positif que des sanctions \u00e9conomiques.\r\nCorrespondance, Philippe Gassot.\r\n(13/PRIMAIRE A GAUCHE ANALYSE/PA) ...eux se r\u00eavent pr\u00e9sident...\r\nles 7 candidats aux primaires de la gauche...en France...\r\nIls se sont livr\u00e9s \u00e0 un 2\u00e8me d\u00e9bat hier soir sur BFMTV et I T\u00e9l\u00e9...\r\nD\u00e9bat plus anim\u00e9 que le premier...\r\navec plusieurs passes d'armes sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore la la\u00efcit\u00e9...et un homme a du affronter les tirs crois\u00e9s de ses adversaires...\r\nC'est Manuel Valls.\r\nNotre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler \u00e9tait branch\u00e9e sur son poste de t\u00e9l\u00e9vision...\r\napr\u00e8s le tous contre Sarko, elle a assist\u00e9 au tous contre Valls.. \r\n MAG 1'06\"\r\nEt selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs...C'est Arnaud Montebourg qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant devant Manuel Valls et Beno\u00eet Hamon. prochain d\u00e9bat jeudi avant le premier tour dimanche.\r\n(D4 VD CAMPAGNE EST LANCEE/PI) ***Autre course \u00e9lectorale, dans le canton de Vaud...la course au conseil d'Etat! Les \u00e9lections auront lieu en avril...et la droite conna\u00eet d\u00e9sormais son adversaire...\r\nCesla Amarelle... \r\nUne adversaire de taille, \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux... \r\nla droite vaudoise r\u00e9agit \u00e0 la nomination de la conseill\u00e8re nationale socialiste comme candidate au Conseil d'Etat. \r\nSes camaarades l'ont largemment pl\u00e9biscit\u00e9e ce week-end pour rejoindre les sortants Nuria Gorrite et Pierre Yves Maillard, avec la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux. \r\nLa droite fourbit maintenant ses armes pour affronter la nouvelle venue de ce ticket de gauche. Objectif: ravir la majorit\u00e9 au gouvernement, Marc Menichini.\r\n  MAG 1'29\"\r\n(10 MAIRIE DE BERNE/ ITW WYSS) cette \u00e9lection l\u00e0 avait lieu hier...et c'est une d\u00e9faite pour les socialistes.\r\nApr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sidence, les socialistes ont perdu la mairie de Berne. \r\n***C'est le Vert de la liste libre Alec von Graffenried qui succ\u00e8de \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas. \r\nLe vainqueur du second tour l'emporte avec 57.9% des suffrages devant la socialiste Ursula Wyss. \r\nUn r\u00e9sultat moins serr\u00e9 que pr\u00e9vu. \r\nEt malgr\u00e9 une forte pr\u00e9sence dans le terrain, Ursula Wyss n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir aux femmes la victoire que beaucoup d'entre elles esp\u00e9raient. \r\n  MAG 38\"\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Br\u00e8ve Proche-Orient) En bref...\r\nLes palestiniens applaudissent...\r\nIsra\u00ebl grince des dents...\r\nLa conf\u00e9rence de Paris sur le Proche-Orient s'est achev\u00e9e hier...\r\nLes 70 pays participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur d'une solution \u00e0 2 Etats. Ils ont aussi averti qu'il ne reconna\u00eetraient aucune action unilat\u00e9rale, sur la question des fronti\u00e8res notamment ou du statut de J\u00e9rusalem.\r\nPour l'autorit\u00e9 palestinienne c'est un moyen de faire comprendre \u00e0 Israel qu'elle doit je cite, mettre fin \u00e0 son occupation de la Palestine.\r\nPour le premier ministre isra\u00e9lien, cette conf\u00e9rence est, deux points ouvrez les guillemets: une imposture palestinienne sous les auspices de la France.\r\n(20/OXFAM INEGALITES/PA) ***7h... Ce constat choc dress\u00e9 par Oxfam, et publi\u00e9 aujourd'hui (LU) \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique de Davos. \r\nLes huit hommes les plus riches du monde poss\u00e8dent autant...que la moiti\u00e9 la plus pauvre de la population mondiale. \r\nl'ONG britannique s'appuie sur la liste des milliardaires du magazine am\u00e9ricain Forbes et les donn\u00e9es du Cr\u00e9dit Suisse sur la richesse globale. \r\nAvec une constatation: en douze mois, les in\u00e9galit\u00e9s ont fortement augment\u00e9. \r\nOlivier Schorderet.\r\n  MAG 53\"\r\n(24/SKI LINDSEY VONN/PI) En ski alpin, Lara Gut a pris la quatri\u00e8me place de la descente d'Altenmarkt/Zauchensee hier. \r\nLa course a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la victoire surprise de l'Autrichienne Christine Scheyer mais ce n'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse le plus...ce matin...\r\nn'est-ce pas?\r\n...c'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition de l'am\u00e9ricaine Lindsey Vonn. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  MAG 1'01\"\r\nLes Suisses vont fort en Skicross cette saison. \r\nAlex Fiva s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Malles en Italie, tandis que chez les dames, Fanny Smith a pris la 2e place seulement battue par la leader de la Coupe du monde, la Canadienne Marielle Thompson. C'est le 3e podium de la saison pour Fanny Smith.\r\n(7H Tennis) Melbourne....pour Viktoria Golubic...un petit tour \u00e0 l'open d'Australie de tennis et puis s'en va....la Z\u00fcrichoise, trop nerveuse battue 6-3, 2-6, 6-4 par la tch\u00e8que Krystina Pliskova...\r\nStefanie V\u00f6gele a perdu son premier set devant la japonaise Kurumi Nara....mais la suissesse vient de retourner la situation en enlevant le 2\u00e8me....\r\n(Br\u00e8ve tennis...) Un grand jours...\u00e0 Melbourne...\r\nLe comeback de Roger en grand chelem...\r\n\u00e0 10h30 face \u00e0 Jurgen Melzer...autrichien.\r\navant, Wawrinka - Klizan 9h...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nDes \u00e9claircies toujours plus pr\u00e9sentes....avant que le ciel ne se recouvre par le Nord en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\nQuelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voire sur les Alpes vaudoises et fribourgeoises...\r\n-1 degr\u00e9s... -14 \u00e0 2000 m\u00e8tres..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Conf\u00e9rence Paris) L'Autorit\u00e9 palestinienne s'est f\u00e9licit\u00e9e dimanche des conclusions de la conf\u00e9rence de Paris qui a renouvel\u00e9 son soutien \u00e0 une solution \u00e0 deux Etats pour r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien, mais Isra\u00ebl l'a de nouveau critiqu\u00e9e.\r\nLa conf\u00e9rence sur le Proche-Orient s'est tenue dimanche en l'absence des Palestiniens et d'Isra\u00ebl et en pr\u00e9sence de quelque 70 pays. Dans leur communiqu\u00e9 final, les participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur de deux \u00c9tats, isra\u00e9lien et palestinien, avertissant qu'ils ne reconna\u00eetraient pas d'actions unilat\u00e9rales qui menaceraient une solution n\u00e9goci\u00e9e, particuli\u00e8rement sur la question des fronti\u00e8res ou le statut de J\u00e9rusalem.\r\nPour le num\u00e9ro deux de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine (OLP), Sa\u00ebb Erakat, la conf\u00e9rence a \"cr\u00e9\u00e9 un \u00e9lan pour le rejet de l'occupation isra\u00e9lienne et les activit\u00e9s de colonisation\" dans les territoires palestiniens occup\u00e9s.\r\nC'est un message \u00e0 Isra\u00ebl \"pour qu'il se conforme aux lois internationales\" et \"mette fin \u00e0 son occupation militaire de la Palestine\" afin d'ouvrir la voie \u00e0 la  paix et la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, a-t-il ajout\u00e9.\r\n\"Il est temps d'arr\u00eater de traiter avec Isra\u00ebl comme un pays au-dessus de la loi et de le rendre responsable des violations syst\u00e9matiques des conventions internationales et des droits de notre peuple\", a poursuivi le num\u00e9ro deux de l'OLP, reconnue internationalement comme unique repr\u00e9sentante des Palestiniens.\r\nIl a en outre appel\u00e9, dans un communiqu\u00e9, la France \"\u00e0 reconna\u00eetre imm\u00e9diatement l'Etat de Palestine dans les fronti\u00e8res de 1967 avec J\u00e9rusalem-Est comme sa capitale\" et demand\u00e9 aux autres participants \u00e0 la conf\u00e9rence de \"reconna\u00eetre la Palestine au m\u00eame titre que leur reconnaissance d'Isra\u00ebl\".\r\nIsra\u00ebl est violemment oppos\u00e9 \u00e0 toute approche multilat\u00e9rale du dossier et le Premier ministre Benjamin Netanyahu a vertement critiqu\u00e9 par avance la conf\u00e9rence, jugeant qu'il s'agissait \"d'une imposture palestinienne sous les auspices de la France, destin\u00e9e \u00e0 prendre encore plus de positions anti-isra\u00e9liennes\".\r\nDe nouveau dimanche, Isra\u00ebl a critiqu\u00e9 la conf\u00e9rence de Paris. \"Cette conf\u00e9rence internationale et les r\u00e9solutions de l'ONU ne font qu'\u00e9loigner les perspectives de paix car elles encouragent les Palestiniens \u00e0 refuser des discussions directes avec Isra\u00ebl\", a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\"Si les Etats r\u00e9unis \u00e0 Paris voulaient vraiment que (le processus de) paix avance, ils devraient faire pression sur (le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas) pour qu'il accepte l'invitation de Netanyahu pour des n\u00e9gociations directes\", a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.\r\nLa conf\u00e9rence de Paris n'\u00e9tait qu'une \"tentative artificielle de personnes hors du Proche-Orient de dicter des solutions aux gens au Proche-Orient qui doivent vivre avec leurs r\u00e9percussions\", a-t-il poursuivi.\r\nIsra\u00ebl consid\u00e8re J\u00e9rusalem comme sa capitale indivisible, y compris J\u00e9rusalem-Est, partie palestinienne de la cit\u00e9 occup\u00e9e par Isra\u00ebl depuis 1967 et annex\u00e9e depuis 1980, dont les Palestiniens veulent faire la capitale de l'Etat auquel ils aspirent. L'ONU consid\u00e8re ill\u00e9gale l'occupation et l'annexion de J\u00e9rusalem-Est par Isra\u00ebl.\r\nLe processus de paix isra\u00e9lo-palestinien est au point mort depuis plus de deux ans.\r\njjm/tp/iw\r\n(AFP) - TX-PAR-BGF27 / 1581\r\n15.01.**", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8292689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8292708", "ece-8292689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T08:10:39Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [90%] :\r\nIl est 7 heures 7 Journal du Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nBerne P\u00e9kin 2 amis qui se veulent du bien, les relations sino- helv\u00e9tiques sont excellentes, hier, le pr\u00e9sident chinois l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, il parle m\u00eame d'une collaboration mod\u00e8le alors quelle est la recette du succ\u00e8s : pourquoi la Suisse est -elle un ami aussi utile \u00e0 P\u00e9kin, Rapha\u00ebl Grand nous l'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que la Suisse a une importance toute particuli\u00e8re pour la Chine, on posera la question dans un quart d'heure, un sp\u00e9cialiste de g\u00e9opolitique Jean Sylvestre mon grenier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [91%] :\r\nTous contre Manuel Valls ce 2\u00e8me d\u00e9bat de la primaire de la gauche plus muscl\u00e9 que le 1er hier \u00e0 la TV fran\u00e7aise avec des points de friction sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est une rumeur en bruit de fond, si Fran\u00e7ois Hollande voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nEn France toujours, l'apparition des historiens dans le d\u00e9bat public en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, un groupe de 122 chercheurs a dit tout le mal qu'il pensait de l'instrumentalisation de la question de l'identit\u00e9 nationale et c'est vraiment sympa de les voir ainsi descendre dans l'ar\u00e8ne, une historienne suisse forc\u00e9ment nous bombe dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nL'Europe vue par Donald Trump, dans une interview, il distribue des bons et surtout des mauvais points aux pays europ\u00e9ens, Allemagne en t\u00eate, seul le break trouve gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux l'impact c'est cela Amarelle aussi sur la course au gouvernement Vaudois la droite conna\u00eet d\u00e9sormais son adversaire, elle est de taille, reste \u00e0 d\u00e9velopper une strat\u00e9gie pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 2 ans, s'en souvient tr\u00e8s bien le 15 janvier 2015 la Banque nationale suisse abandonner le fameux taux plancher entre le franc et l'Euro 2 ans apr\u00e8s est -ce que cette politique a \u00e9t\u00e9 la bonne et ce qui n'est pas tant d'affaiblir un peu le franc suisse, l'ancien pr\u00e9sident de la BNS Jean-Pierre Roth, actuel pr\u00e9sident de la Banque cantonale genevoise est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [95%] :\r\nEt dans ce journal aussi de Comeback sportifs ainsi que 8 hommes aussi riche que la moiti\u00e9 la plus pauvre de la plan\u00e8te, la Suisse s'est donc mise au mandarin hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [61%] :\r\nEt un gros cadeau par le fait rarissime tiroirs toujours aussi total m\u00e9diation voitures \u00e7a va enfin oui et achever la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [93%] :\r\nLa collaboration entre nos pays est constante et un niveau \u00e9lev\u00e9, la confiance s'est renforc\u00e9e, le but de ma visite aujourd'hui est d'accentuer cette collaboration, les mots de Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois, hier \u00e0 Berne au 1er jour de sa visite d'\u00c9tat, la suite c'est pour aujourd'hui, Berne et P\u00e9kin auront justement l'occasion de resserrer encore leurs Liens puisque des accords doivent \u00eatre sign\u00e9s, selon la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le ensuite le pr\u00e9sident chinois partira pour Davos, c'est son Forum \u00e9conomique mondial, bonjour Rapha\u00ebl Grand bonjour, on vous retrouve \u00e0 Shanghai, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes, entre la Suisse et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [91%] :\r\nOui, oubli\u00e9 l'incident diplomatique de 1999 avec un un pr\u00e9sident chinois qui ont des mines f\u00e2ch\u00e9 aujourd'hui les les relations entre Berne et P\u00e9kin sont bonnes voir excellentes, une vision partag\u00e9e \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 chinois Chine croit est un ancien diplomate chinois aujourd'hui chercheur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes internationales, de P\u00e9kin, il \u00e9tait en poste en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [82%] :\r\nIl faut reconna\u00eetre que dans les relations sino- suisses il y a r\u00e9ellement quelque chose peu particuli\u00e8re, on d\u00e9terre \u00e0 la rigueur que l'assistance d'un pays occidental, mais en m\u00eame temps il faut au-dessus d'ajouter que la Suisse est un pays non align\u00e9s, je crois, en Suisse, mais on appr\u00e9ciera que l'opinion publique de plus en plus compr\u00e9hensible sur les plans d'eau seulement \u00e9conomiques mais aussi sociaux et politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [92%] :\r\nRapha\u00ebl La Suisse entretient quand m\u00eame avec la Chine un dialogue sur les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [93%] :\r\nC'est vrai, mais les revendications suisses restent timides et tr\u00e8s discr\u00e8tes l'essentiel dans les relations Suisse- Chine est ailleurs, des collaborations \u00e9conomiques des accords bilat\u00e9raux, la Suisse, vu de Chine, c'est la t\u00eate de pont vers l'Europe vers le monde occidental, une estrade, certes petite mais efficace que va utiliser Xi Jinping pour parler au monde, ce sera notamment demain lors de son discours \u00e0 Davos \u00e0 l'occasion du World Economic Forum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [96%] :\r\nDavos sous le pr\u00e9sident chinois prononcera donc le discours d'inauguration, mais avant, suite et fin de sa visite d'\u00c9tat aujourd'hui avec une s\u00e9rie d'entretiens sur le commerce, la finance, le climat, la Syrie aussi et d'ici mercredi, Xi Jinping visitera encore les si\u00e8ges du CIO \u00e0 Lausanne, mais aussi de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve dans l'actualit\u00e9 il y a donc la visite d'un pr\u00e9sident et les d\u00e9clarations d'un pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [90%] :\r\nQui vient d'accorder des interviews au Times et au Bild aussi interviews dans lesquelles ils ne sont pas tout \u00e0 fait donner la moyenne \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [94%] :\r\nNon, vraiment pas, elle consid\u00e8re que l'Allemagne a commis je cite une erreur catastrophique en ouvrant son pays aux migrants que l'Otan est obsol\u00e8te, en fait, il n'y a que le break Seat qui obtient la moyenne une voie que d'autres pays devraient suivre, selon Donald Trump et puis \u00e0 propos de la Russie, il estime qu'un accord avec Moscou sur une baisse de l'armement nucl\u00e9aire serait plus positif que les sanctions \u00e9conomiques correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [90%] :\r\nM\u00eame si les opposants \u00e0 Donald Trump ont tout fait pour dynamiter par avance le rapprochement avec Moscou, le pr\u00e9sident \u00e9lu pense qu'un accord avec les Russes et pr\u00e9f\u00e9rables aux sanctions, surtout s'il est assorti de r\u00e9duction de l'armement nucl\u00e9aire, les Russes avec Barack Obama menac\u00e9 de reprendre la course pour Donald Trump, l'Otan, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour lutter contre le terrorisme est d\u00e9pass\u00e9 de plus, les pays membres ne paient plus leurs cotisations les \u00c9tats-Unis \u00e0 eux seuls repr\u00e9sentent 70 pourcent du du financement, alors rien ne va plus, quant \u00e0 l'immigration, Donald Trump fustige Angela Merkel pour avoir ouvert toutes grandes les portes de l'Allemagne \u00e0 des centaines de milliers de migrants, selon lui, on en voit aujourd'hui les cons\u00e9quences, le prochain pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait pour une zone d'exclusion a\u00e9rienne afin de prot\u00e9ger les populations civiles en Syrie et les faire demeurer sur place quant au break, il est pour \u00e0 100 pourcent et et croit \u00e0 la th\u00e9orie des dominos, d'autres pays devraient suivre Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [94%] :\r\nElles ne sont pas pr\u00e9sident mais ils r\u00eavent de le devenir, les 7 candidats aux primaires de la gauche en France, ils se sont livr\u00e9s \u00e0 un 2\u00e8me d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 hier soir sur BFM TV, iT\u00e9l\u00e9 d\u00e9bat plus anim\u00e9 que le 1er avec plusieurs passes d'armes sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore la la\u00efcit\u00e9 et un homme a d\u00fb affronter les tirs crois\u00e9s de ses adversaires, c'est Manuel Valls, notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler \u00e9tait branch\u00e9e sur son poste de t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s le tous contre Sarko, elle a assist\u00e9 au tous contre Valls. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [91%] :\r\nC'est la question de l'accueil des migrants qui a d\u00e9clench\u00e9 les hostilit\u00e9s apr\u00e8s 20 minutes de d\u00e9bat avec un Manuel Valls ce pris entre les attaques de Beno\u00eet Hamon 1er \u00e0 lancer les hostilit\u00e9s sur le manque de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la France dans la crise des migrants, puis celle d'Arnaud Montebourg pour finir avec celle de Vincent Peillon, le transparent, professeur de philosophie, du 1er d\u00e9bat ayant d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'offensive, les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 bien plus g\u00e9n\u00e9reux que leurs dirigeants 2\u00e8me d\u00e9bat plus anim\u00e9, donc, mais toujours dans l'ombre de protagonistes absent, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e9videmment, qui, tout en ne faisant pas partie de cette primaire participe de sa dramaturgie, mais aussi Fran\u00e7ois Hollande hier psychodrame entier proche annonce dans le JDD que le pr\u00e9sident pourrait soutenir Emmanuel Macron information d\u00e9mentie par l'\u00c9lys\u00e9e, mais maintenu par le journal soutient ou pas d'Emmanuel Macron, hier soir, Fran\u00e7ois Hollande n'\u00e9tait en tout cas pas devant sa t\u00e9l\u00e9vision, mais au th\u00e9\u00e2tre, il assistait au One man show de Michel Dr\u00fccker, intitul\u00e9 Seul contre tous, difficile de ne pas y voir au mieux du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, au pire du m\u00e9pris Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [97%] :\r\nEt selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs, c'est Arnaud Montebourg qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le plus convaincant devant Manuel Valls et Beno\u00eet Hamon prochain d\u00e9bat jeudi avant le 1er tour dimanche et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [90%] :\r\nUn autre course \u00e9lectorale, elle se situe dans le canton de Vaud c'est la c'est la course au Conseil d'\u00c9tat, les \u00e9lections l'auront lieu au mois d'avril et la droite conna\u00eet d\u00e9sormais son adversaire, l'est de taille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [92%] :\r\nOui 16 la Amarelle \u00e0 une adversaire de taille \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, c'est comme \u00e7a que la droite a r\u00e9agi \u00e0 la nomination de la conseill\u00e8re nationale socialiste comme candidate au Conseil d'\u00c9tat, ses camarades l'ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 s'Week-End pour rejoindre les sortants Noria Gorrite et Pierre-Yves Maillard avec la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux la droite fourbit maintenant ses armes pour affronter la nouvelle venue de ce ticket de gauche, objectif, h\u00e9 bien ravir la majorit\u00e9 au gouvernement Marc mini qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [94%] :\r\nC'est cela, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois ce week- end dans cette campagne, l'actuelle conseill\u00e8re nationale compte notamment d\u00e9fendre le bilan de ses colistiers, faire avancer les services publics ou encore renforcer le pouvoir d'achat du citoyen, et ce pour maintenir \u00e0 gauche la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, une majorit\u00e9 que la droite compte bien reconqu\u00e9rir 5 ans apr\u00e8s l'avoir perdu Jacques Nicolet candidat UDC et conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:07) [82%] :\r\nOn a travaill\u00e9 sur le fait de freiner la croissance des charges dans ce canton, au jour d'aujourd'hui, on a une une soci\u00e9t\u00e9 d'assistanat au d\u00e9triment des g\u00e9n\u00e9rations futures, une ma\u00eetrise \u00e9galement d'toujours rappelle qu'on \u00e9tait un avenir comme \u00e9tant d'ailleurs 2004, on a baiss\u00e9 dans ce canton a milliards de dettes et maintenant dans un ascenseur dans l'autre sens, et puis je crois qu'il faut arriver \u00e0 convaincre la population vaudoise que seulement maintenant de donc on une majorit\u00e9 trop ouvertement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:33) [89%] :\r\nR\u00e9flexion similaire au PLR Vaudois, pas d'attaques personnelles sur telle ou telle candidat mais plut\u00f4t contre leurs id\u00e9es, insiste son pr\u00e9sident Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:42) [84%] :\r\nNous ne ferons pas de campagne contre les personnes, \u00e7a c'est s\u00fbr, nous proposons quelque chose d'autre ou vaudoises Vaudois nos dirigeants notre canton, une autre gestion notre canton et donc on va mettre en avant non qualit\u00e9 avant de mettre en avant les d\u00e9fauts de nos adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [91%] :\r\nMais il reste encore une inconnue strat\u00e9gique de taille qui d\u00e9terminera la force de frappe des arguments de la droite, le PLR doit d\u00e9cider ce mercredi s'ils s'allient ou non \u00e0 l'UDC ou aux Verts lib\u00e9raux dans ce combat, pour reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [92%] :\r\nL'\u00e9lection l\u00e0 avait lieu hier, et c'est une d\u00e9faite pour les socialistes de la ville de Berne apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sidence, elles ont perdu la mairie de la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nMais c'est inverser le Vert de la liste libre Alec von Graffenried qui succ\u00e9dera \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [90%] :\r\nLe vainqueur du second tour, l'emporte avec57,9 pourcent des des suffrages devant la socialiste la Wyss et malgr\u00e9 une forte pr\u00e9sence sur le terrain, Urszula Wyss, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 offrir aux femmes la victoire que beaucoup d'entre elles l'esp\u00e9raient. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que je suis d\u00e9\u00e7u, j'aurais bien aim\u00e9 \u00eatre la 1\u00e8re femme dans la mairie de Berne, mais c'est une \u00e9lection qui le peuple a choisi pour ce club bernois sont pas pr\u00eats \u00e0 \u00e0 mettre une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence, \u00e9coutez \u00e7a c'est franchement c'est pas \u00e0 moi de faire l'analyse de ce qui a manqu\u00e9, selon vous, je pourra finalement c'est une question qui mobilise mieux les \u00e9lecteurs et Alec von Graffenried a fait une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9, voil\u00e0 la gagner chez lui f\u00e9licite pour son \u00e9lection, il fera un bon maire, \u00e7a on verra, j'esp\u00e8re pour lui que j'esp\u00e8re pour la ville et je lui souhaite tout de bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein en bref les palestiniens applaudissent Isra\u00ebl grince des dents, la conf\u00e9rence de Paris sur le Proche-Orient s'est achev\u00e9e hier les 70 pays participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats, ils ont aussi averti qu'il ne reconna\u00eetraient aucune action unilat\u00e9rale sur la question des fronti\u00e8res notamment ou du statut de J\u00e9rusalem pour l'Autorit\u00e9 palestinienne, c'est un moyen de faire comprendre \u00e0 Isra\u00ebl qu'elle doit, je cite : mettre fin \u00e0 son occupation de la Palestine pour le 1er ministre isra\u00e9lien cette conf\u00e9rence et 2 points ouvrez les guillemets, une imposture palestinienne, sous les auspices de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [97%] :\r\n7 heures 12 ce constat choc maintenant constat dress\u00e9 par Oxfam et publi\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique de Davos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [96%] :\r\nLes 8 hommes les plus riches du monde poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9 la plus pauvre de la plan\u00e8te, l'ONG britannique s'appuie sur la liste des milliardaires du magazine Forbes et les donn\u00e9es du Cr\u00e9dit Suisse sur la richesse globale pour \u00e9tablir ce classement avec une constatation en 12 mois, les in\u00e9galit\u00e9s ont fortement augment\u00e9 olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [91%] :\r\nIls \u00e9taient 62 l'an dernier \u00e0 \u00eatre aussi riche que la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te contre 8 seulement aujourd'hui les Am\u00e9ricains surtout Bill Gates en t\u00eate, exception faite de l'espagnol amende si Ortega monsieur Sarah et du Mexicain Carlos l'e-mail ou ce club de 8 p\u00e8se 426 milliards de dollars avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame somme r\u00e9partie entre 3 milliards 600 millions de personnes si les disparit\u00e9s ont augment\u00e9, c'est notamment parce que l'\u00e9cart s'est creus\u00e9 en Chine et en Inde, mais les plus riches et leur soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9veloppe aussi des strat\u00e9gies toujours plus agressive pour payer le moins d'imp\u00f4t possible la lutte contre les paradis fiscaux, un combat qu'Oxfam m\u00e8ne depuis longtemps, et puis il y a ces actionnaires toujours plus choy\u00e9s au d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en Grande-Bretagne 70 pourcent des des b\u00e9n\u00e9fices des multinationales leur serait revers\u00e9e contre 10 pourcent en en 1970 un foss\u00e9 grandissant entre riches et pauvres, conclut l'ONG qui mine rien moins que la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [89%] :\r\nOn passe au ski alpin Lara Gut a pris la 4\u00e8me place de la descente Dalton Marx, hier, une course qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une victoire surprise, celle de l'Autrichienne Christine chez hier, ce n'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse le plus, ce matin, non, pas si s\u00fbr, c'est le retour \u00e0 la comp\u00e9tition de l'UNSA, voil\u00e0 l'Am\u00e9ricaine et Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous dit tout, vous allez m\u00eame l'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:30) [88%] :\r\n300 22 jours et de blessures apr\u00e8s sa derni\u00e8re course, la grande dame du cirque blanc s'est rassur\u00e9 13\u00e8me dans la m\u00eame seconde que la rago\u00fbtant, elle est pr\u00eate pour ces 2 prochains objectifs \u00e0 moyen terme, battre le record absolu du nombre de victoires d\u00e9tenu, par King et Marsden Danemark il leur manque 11 pour le le faire il y a un court terme remporter un titre mondial \u00e0 Saint-Moritz dans 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:53) [75%] :\r\nArcelor, je l'esp\u00e8re, de vraiment une ce semaine petit d\u00e9finitivement et dans l'affaire est grave, j'ai manqu\u00e9 quelques championnats du monde, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 cause des blessures, Siemens et \u00e7a lance et puis j'ai une revanche \u00e0 prendre \u00e0 Saint-Moritz, parce qu'en 2003, mon coach qui n'\u00e9tait pas assez bonne et nous n'est pas pr\u00e9sent l'\u00e9quipe serait quoi, mais je suis certaine que j'ai encore le niveau SaddamM. Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:17) [87%] :\r\nEt on conna\u00eet l'importance que donne des Am\u00e9ricains et les sponsors am\u00e9ricains \u00e0 un titre mondial ou olympique C\u00e9line ses vols, enfin, l'objectif prioritaire, elles seront tr\u00e8s peu \u00e0 pouvoir contrecarrer ses plans Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Sorensen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [84%] :\r\nEt puis on on va melbourne aussi avec un autre Comeback sportif, celui de Roger Federer en Grand Chelem, il affronte \u00e0 10 heures et demi ce matin, l'Autrichien il organe Melcer avant Stamm Vavrinka sera oppos\u00e9 au slovaque marine qui Jeanne je crois qu'on Justine qui g\u00eane et puis sachez encore que Viktoria Golubic d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e, la z\u00fcrichoises a \u00e9t\u00e9 battue par la Tch\u00e8que et Christina Pliskova cette nuit, St\u00e9phanie fait elle, elle a perdu son 1er set devant la Japonaise mis Nara la suissesse vient de retourner la situation dans le vent, la 2\u00e8me manche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie, Claude, on parle de la Chine dans quelques instants \u00e0 l'occasion de la visite d'\u00c9tat de 2 jours du pr\u00e9sident signe Jinping en Suisse c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, des \u00e9claircies toujours plus pr\u00e9sentes aujourd'hui avant que le ciel ne se recouvre par le Nord, en fin d'apr\u00e8s- midi quelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voir sur les Alpes vaudoises et fribourgeoises les temp\u00e9ratures, moins 1 degr\u00e9s au maximum en pleine cet apr\u00e8s- midi, moins 14 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2CE4D15-2AA9-4DBB-A285-3CDFF2D29761", "internalArchiveId": "E2CE4D15-2AA9-4DBB-A285-3CDFF2D29761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xi Jinping, pr\u00e9sident chinois;Ding Xueliang,professeur en sciences sociales \u00e0 l'universit\u00e9 de Hong-Kong;Roger Nordmann,conseiller national socialiste;Vincent Peillon, ancien ministre;Olivier Girardin,directeur de la Fondation Rurale Interjurassienne;Alain Farine ,directeur Association suisse des AOP-IGP;Boris Gojanovic. m\u00e9decin du sport;Lindsey Vonn, skieuse professionnelle;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/PO CONF. PARIS ISRAEL/PA) Une conf\u00e9rence tr\u00e8s symbolique... pour la paix au Proche Orient... Elle a eu lieu hier \u00e0 Paris... \r\nSeptante pays et organisations internationales ont redit leur attachement \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats... \r\nConf\u00e9rence toutefois en l'absence des principaux int\u00e9ress\u00e9s...Isra\u00e9liens et palestiniens... \r\nPr\u00e8s de trois ans apr\u00e8s la suspension des derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix directe men\u00e9es sous l'\u00e9gide des Etats Unis, les pays r\u00e9unis \u00e0 Paris appellent les partis \u00e0 montrer \"leur engagement sinc\u00e8re \u00e0 avancer vers une solution \u00e0 deux Etats\"... \r\nMais \u00e0 quelque jours du changement effectif du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le texte tient davantage d'un prudent condens\u00e9 de bonnes intensions que d'une volont\u00e9 de marquer l'avenir... \r\nCorrepondance \u00e0 Tel Aviv, Aude Marcovitch... \r\n  MAG 1'03\"\r\nConf\u00e9rence futile pour le premier ministre isra\u00e9lien... C\u00f4t\u00e9 palestinien, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 palestinienne, Mahmoud Abbas estime que la r\u00e9union va dans le sens des r\u00e9solutions de l'ONU... C'est un message \u00e0 destination d'Isra\u00ebl pour lui demander de respecter le droit international, a d\u00e9clar\u00e9 le num\u00e9ro 2 de l'OLP, l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, Sa\u00ebb Erakat...\r\n(02/EXTRAIT XI JINPING/ITW) Deuxi\u00e8me jour de visite officielle en Suisse, pour le pr\u00e9sident chinois... \r\nSi Jinjing est arriv\u00e9 hier... Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au Palais f\u00e9d\u00e9ral, par le gouvernement au complet... \r\nDes manifestants pro-tib\u00e9tains ont tent\u00e9 de faire entendre leur voix, mais ils ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 l'\u00e9cart. \r\nCertains ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par la police. \r\nCe matin, suite \u00e0 la visite d'Etat: des accords devraient \u00eatre sign\u00e9s \u00e0 Berne... \r\nC'est ce qu'annon\u00e7ait hier la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. Sans en dire davantage. \r\nLe fruit, selon elle, des bonnes relations entre la Suisse et la Chine. \r\nUne bonne collaboration soulign\u00e9e aussi par son homologue chinois, Si Jinping...\r\n  MAG 32''\r\n(04/xi ping un leader diff\u00e9rent itw ding) La visite du pr\u00e9sident chinois, prend fin officiellement aujourd'hui, mais Si Jinping reste en Suisse jusqu'\u00e0 mercredi. \r\nDemain, il prononcera le discours d'ouverture du Forum de Davos. \r\nLe dirigeant chinois est l'un des plus puissants depuis Mao. \r\nUn homme qui veut hisser son pays parmi les grandes puissances du monde... Sa politique d\u00e9tonne par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Ding Ch\u00fc\u00e9 liangue est  professeur en sciences sociales \u00e0 l'universit\u00e9 de Hong-Kong...\r\n  MAG 37\"\r\nLe chef d'Etat chinois doit \u00e9galement visiter le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne, et les si\u00e8ges de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(07/REFUS RIE III/ ITW NORDMANN) Si les Suisses refusent la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE 3, et bien Ueli Maurer promet de lancer un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 plusieurs milliards de francs. \r\nPromesse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charges des finances faite hier dans la presse dominicale. \r\nSans cette RIE3, le pays devra faire d'importantes \u00e9conomies \u00e9tal\u00e9es sur plusieurs ann\u00e9es.\r\nPour le conseiller national socialiste Roger Nordmann, c'est plut\u00f4t un oui \u00e0 la RIE3 qui va peser sur les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\n  MAG 38\"\r\nRoger Nordmann avec Marc Menichini.\r\n(Mairie Berne) La capitale f\u00e9d\u00e9rale a un nouveau maire... Il est Vert... Alec Von Graffenried, 54 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier avec pr\u00e8s de 58% desvvoix... Largement devant sa concurrente, la socialiste Ursula Wyss... \r\nL'\u00e9cologiste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate fin novembre lors du premier tour... Alec Von Graffenried succ\u00e8de au socialiste Alexander Tsch\u00e4p\u00e4t... qui lui ne se repr\u00e9sentait pas... Cela faisait 24 ans, que la ville de Berne, \u00e9tait en mains socialistes...\r\n(Pol\u00e9miques Trump) A moins d'une semaine de sa prise de fonction... ce sera vendredi, Donald Trump a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations tr\u00e8s pol\u00e9miques hier... dans la presse europ\u00e9enne... \r\nDans le Times, britannique, il tend la main \u00e0 la Russie... Et il indique qu'il proposera de lever les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou, apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e... Une lev\u00e9e des sanctions en \u00e9change d'un accord de r\u00e9duction des armes nucl\u00e9aires avec le pr\u00e9sident russe... \r\nDonald Trump critique \u00e9galement l'intervention de la Russie dans la guerre civile en Syrie...  \"une tr\u00e8s mauvaise chose\", selon lui, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur \"une situation humanitaire terrible\"... \r\nEgalement critiqu\u00e9e, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel... Dans le Times, et le Bild, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain estume que sa politique d'accueil des migrants a \u00e9t\u00e9 une erreur catastrophique... \r\nIl estime \u00e9galement que d'autres pays en Europe... suivront la voie du Royaume Uni, celle de la sortie de l'Union Europ\u00e9enne.\r\n(15/PRIMAIRE A GAUCHE /ITW PEILLON- REPRIS 22H30) En France, les sept candidats \u00e0 l'investiture de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle, ont men\u00e9 hier un deuxi\u00e8me d\u00e9bat anim\u00e9... \r\nD\u00e9bat de deux heures et demi, diffusm\u00e9 sur BFM TV et it\u00e9l\u00e9... D\u00e9bat bien plus enlev\u00e9 que celui de jeudi dernier... avec plusieurs passes d'armes, entre les candidats notamment sur la question de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nLes candidats ont particuli\u00e8rement cibl\u00e9 la politique du gouvernement, incarn\u00e9e par Manuel Valls, politique, bien loin des valeurs de la gauche pour certains candidats. \r\nL'ancien premier ministre s'est trouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au centre des attaques, notamment celles de l'ancien ministre de l'\u00e9ducation nationale Vincent Peillon... \r\n  MAG 50\"\r\nVincent Peillon,  lors du 2\u00e8me d\u00e9bat entre les sept candidats aux primaires de la gauche...\r\n(05/PASSEPORT REQUERANTS DEBOUTES/PA) ***Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi dernier d'introduire en Suisse le nouveau passeport europ\u00e9en pour les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re. C'est ce qu'indiquait la la NZZ am Sonntag...  \r\nUn passeport adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en l'automne pass\u00e9, pour renvoyer les ressortissements ill\u00e9gaux de pays tiers. \r\nAinsi 2'800 personnes sur 4'300 seraient concern\u00e9es en Suisse... \r\nDes ressortissants d'Alg\u00e9rie, du Maroc, de la Tunisie et de Chine notamment... qu'il n'\u00e9tait pas possible d'expulser jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, faute de documents officiels... \r\nSylvie Belzer:\r\n  MAG 54\"\r\n(D5/ SWISSNESS/PI) Le Swissness, est- il une aubaine pour les produits du terroir et autres AOC\u00a0? \r\nLe nouveau cadre l\u00e9gal entr\u00e9 en vigueur au 1er janvier  doit permettre un positionnement beaucoup plus clair des produits alimentaires suisses. \r\nPas s\u00fbr pour autant, que le droit d'arborer une croix suisse, dope vraiment les ventes... \r\nC'est en tout cas le sentiment des professionnels qui d\u00e9fendent un secteur soumis \u00e0 une forte concurrence... \r\nUn label qui devrait leur permettre tout de m\u00eame de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9... Le dossier de Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'35\r\n(D3/ TENNIS FEDERER \u00c2GE) ****Il attend ce moment depuis 6 mois, Roger Federer revient \u00e0 la comp\u00e9tition en grand chelem apr\u00e8s des semaines de repos forc\u00e9 et des semaines de travail pour y parvenir...  \r\nLe b\u00e2lois retomb\u00e9 \u00e0 la 17\u00e8me place mondiale affronte une vieille connaissance... 35 ans comme lui l'autrichien J\u00fcrgen Melzer, gaucher et exp\u00e9riment\u00e9... Match vers 11h ce matin.\r\nHerv\u00e9 Borsier,  cet Open d'Australie est un v\u00e9ritable test grandeur nature pour les capacit\u00e9s physiques de Roger Federer...\r\nEt puis, chez les dames, la Roumaine, Simona Alep, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 4 a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au premier tour par l'am\u00e9ricaine Shelby Rogers, 52e mondiale... \r\nEn lice aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 suisse, Viktoria Golubic et St\u00e9phanie V\u00f6gele qui jouent en ce moment... Vers 9h Stan Wawrincka affronte le slovaque Martin Klizan...\r\n(Ski) Et puis, en ski alpin, \r\nUne victoire surprise dans la descente d'Altenmarkt... \r\nL'Autrichienne Christine Scheyer remporte le premier succ\u00e8s de sa carri\u00e8re en coupe du monde... et offre \u00e0 l'Autriche sa premi\u00e8re victoire de la saison chez les dames. \r\nElle a devanc\u00e9 la Liechtensteinoise Tina Weirather et l'Am\u00e9ricaine Jacqueline Wiles...\r\n Lara Gut, longtemps en t\u00eate de la course, a d\u00fb se contenter de la 4e place... \r\nLa Tessinoise n'aura repris que 50 points \u00e0 Mikaela Shiffrin en t\u00eate de la Coupe du monde. L'\u00e9cart entre les deux skieuses s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 315 points.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps nuageux ce matin sur l'Ajoie... Des \u00e9claircies, sur le Jura, le Plateau... Et le temps sera assez ensoleill\u00e9 sur le Bassin l\u00e9manique, le Chablais et le Valais... Il le restera toute la journ\u00e9e, alors que le ciel se fera plus nuageux au nord... \r\nQuelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voire sur les Alpes vaudoises et fribourgeoises...\r\nTemp\u00e9ratures, en plaine -4 \u00e0 -1 degr\u00e9s... -14 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Il y aura du vent en montagne, de la bise, en plaine, elle sera parfois forte sur le L\u00e9man en fin de journ\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(24/SKI LINDSEY VONN/PI) En ski alpin, Lara Gut a pris la quatri\u00e8me place de la descente d'Altenmarkt/Zauchensee hier. La course a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la  victoire surprise de l'Autrichienne Christine Scheyer et le retour \u00e0 la comp\u00e9tition de l'am\u00e9ricaine Lindsey Vonn. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  MAG 1'01\"\r\n((322 jours et deux blessures apr\u00e8s sa derni\u00e8re course, la grande dame du cirque blanc s'est rassur\u00e9e. Treizi\u00e8me, dans la m\u00eame seconde que Lara Gut, elle est pr\u00eate pour ces deux prochains objectifs. \u00e0 moyen terme, battre le record absolu du nombre de victoire d\u00e9tenu par Ingemar Stenamrk, il lui en manque 11 pour le faire.   et \u00e0 court terme, remporter un titre mondial \u00e0 St-Moritz dans trois semaines. \r\nSON \r\nEt on connait l'importance que donnent les am\u00e9ricains (et les sponsors am\u00e9ricains) \u00e0 un titre mondial ou olympique.  Et si Lindsey Vonn en fait un objectif prioritaire, elles seront tr\u00e8s peu \u00e0 pouvoir contrecarrer ses plans. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Zauchensee))\r\n(d\u00e9clarations trump) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui, le ciel sera souvent nuageux le long du Jura et des Pr\u00e9alpes o\u00f9 quelques flocons sont\r\nencore possibles. Dans les autres r\u00e9gions, de belles \u00e9claircies se d\u00e9velopperont, et le temps sera\r\nm\u00eame assez ensoleill\u00e9 en Valais. Par contre il fera froid. Actuellement on mesure entre -3 et -8\u00b0 en\r\nplaine, l'apr\u00e8s-midi le mercure ne d\u00e9passera gu\u00e8re -1\u00b0. La sensation de froid sera accentu\u00e9e par la bise qui deviendra mod\u00e9r\u00e9e. En montagne, il fera \u00e9galement froid, -14 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Demain, nous aurons de bons moments de soleil mais l'atmosph\u00e8re sera glaciale, entre -6 et -3\u00b0 en plaine avec une forte bise.", "durationSec": 1017, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8292696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8292714", "ece-8292696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T01:41:31Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nCe journal du plan 18 septembre pays ou organisations au chevet du Proche-Orient, ils \u00e9taient \u00e0 Paris hier pour une conf\u00e9rence pour la paix sans Isra\u00ebl, ni l'Autorit\u00e9 palestinienne, toutefois, les participants ont redit leur attachement \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats, une d\u00e9claration de bonnes intentions justes Tel-Aviv apr\u00e8s les c\u00e9r\u00e9monies officielles hier la visite du pr\u00e9sident chinois se poursuit aujourd'hui avec la signature d'accords demain Si Jinping sera \u00e0 Davos pour prononcer le discours d'ouverture du Forum \u00e9conomique mondial, et le pr\u00e9sident chinois, un leader diff\u00e9rent de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est ce que nous dira un professeur en sens social admire cit\u00e9 de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [86%] :\r\nLes adeptes de musique un de Ground et les fans de la chanteuse leur Swift se les arrachent les disques vinyles qui r\u00e9siste encore et toujours il non, il s'en est vendu plus de 150000 en Suisse par exemple, en 2015 on va en parler tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s \u00e7a lausannois pure souche qui est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, grand amoureux de musique Thierry V\u00e9nus M\u00fcller, le patron du 10 clubs pour ceux qui connaissent du club qui vient d'\u00eatre class\u00e9e 65\u00e8me dans le top 100 des meilleurs clubs du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nLes primaires de la gauche fran\u00e7aise et un 2\u00e8me d\u00e9bat hier soir, plusieurs candidats se sont attaqu\u00e9s \u00e0 la politique du gouvernement, un petit incarn\u00e9e par Manuel Valls, en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, notamment politiques, souvent bien \u00e9loign\u00e9e des valeurs de la gauche, selon certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [84%] :\r\nEt quand le sport inspire le th\u00e9\u00e2tre, la pi\u00e8ce appelle Koubbi comme Kubina, r\u00e9torquent -ils Mahesh la 1\u00e8re sera donn\u00e9 demain soir \u00e0 Bellinzone ou comment parler d'int\u00e9gration, au travers d'une grande figure du football suisse nous verrons tout cela avec J\u00e9r\u00f4me dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [98%] :\r\nUne conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nTr\u00e8s symbolique pour la paix au Proche-Orient, elle a eu lieu hier \u00e0 Paris, 70 pays et organisations internationales ont redit leur attachement \u00e0 la solution \u00e0 2 \u00c9tats conf\u00e9rence toutefois en l'absence des principaux c'est : Isra\u00e9liens et Palestiniens pr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s la suspension des derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix directe men\u00e9es sous l'\u00e9gide des \u00c9tats-Unis et les pays r\u00e9unis \u00e0 Paris ont appel\u00e9 les parties \u00e0 montrer leur engagement sinc\u00e8re \u00e0 avancer vers une solution \u00e0 2 \u00c9tats mais \u00e0 quelques jours du changement effectif de pr\u00e9sident am\u00e9ricain le texte tient davantage du prudent condens\u00e9 de bonnes intentions que d'une volont\u00e9 r\u00e9elle de marquer l'avenir \u00e0 Tel-Aviv, Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [92%] :\r\n\u00e0 5 jours d'un changement radical \u00e0 la Maison Blanche, le moment \u00e9tait mal choisi alors que la confiance est au plus bas entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, la volont\u00e9 de les r\u00e9unir tenait de la gageure irr\u00e9aliste, la France avait peu d'atouts pour que sa conf\u00e9rence de paix sur le Proche-Orient, marque les esprits et l'a toutefois r\u00e9ussi \u00e0 rassembler 70 pays qui ont affirm\u00e9 leur engagement \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats mais la d\u00e9claration finale est un texte fade \u00e0 l'image de la prudence de la communaut\u00e9 internationale avant l'arriv\u00e9e de Donald Trump, Londres a m\u00eame refus\u00e9 de signer ce document pourtant insipide, sachant que le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait d'ores et d\u00e9j\u00e0, le d\u00e9compte de ses amis et qu'il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence en Isra\u00ebl trempe est attendue avec une grande impatience par la droite au pouvoir, et certains au gouvernement ou carr\u00e9ment appel\u00e9 \u00e0 rejeter la solution \u00e0 2 \u00c9tats mais Binyamin ou prends garde de ne pas s'engager sur cette pente tr\u00e8s hasardeuse, il a toutefois qualifi\u00e9 de futile, la conf\u00e9rence de Paris Aude Marcovitch rtsinfo qu'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [97%] :\r\nConf\u00e9rence futile pour le 1er ministre isra\u00e9lien C\u00f4t\u00e9 palestinien, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne Mahmoud Abbas estime que la r\u00e9union va dans le sens des r\u00e9solutions de l'ONU, c'est un message \u00e0 destination d'Isra\u00ebl pour lui demander de respecter le droit international, a d\u00e9clar\u00e9 le num\u00e9ro 2 de l'OLP, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, Sa\u00ebb Erakat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [94%] :\r\nEt c'est le 2\u00e8me jour de visite officielle en Suisse pour le pr\u00e9sident chinois Si Jinping est arriv\u00e9 hier re\u00e7ue au Palais f\u00e9d\u00e9ral par le gouvernement au complet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [95%] :\r\nDes manifestants pro- Tib\u00e9tains ont tent\u00e9 de faire entendre leur voix, mais ils ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 l'\u00e9cart, certains ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par la police, ce matin, suite de la visite d'\u00c9tat, des accords devraient \u00eatre sign\u00e9s \u00e0 Berne, c'est ce qu'annon\u00e7ait hier la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris f\u00eatarde, sans en dire davantage, c'est le fruit selon elle de bonnes relations entre la Suisse et la Chine une bonne collaboration soulign\u00e9e aussi par son homologue chinois Si Jinping. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [83%] :\r\nEt en quand depuis moins d'un si\u00e8cle, les dirigeants de nos 2 pays se sont rencontr\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement quant \u00e0 la confiance renforc\u00e9e ce soit du point de vue \u00e9conomique financier concernant le libre- \u00e9change, mais aussi sur le plan humanitaire, dois je ne vois fonction dans tous ces domaines, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9s de succ\u00e8s, nos 2 pays en Hongrie fessier, malgr\u00e9 le fait que nous avons des syst\u00e8mes sociaux diff\u00e9rents, mais parce que nous vivons des phases de d\u00e9veloppement diff\u00e9rents entretiens Fadela cette relation est un vrai succ\u00e8s, un mod\u00e8le, elle doit \u00eatre accentu\u00e9, c'est pour cela que je suis l\u00e0, il y a, je vais la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [91%] :\r\nN'a visite du pr\u00e9sident chinois prend fin officiellement aujourd'hui, mais Si Jinping reste en Suisse jusqu'\u00e0 mercredi, demain, il prononcera le discours d'ouverture du Forum de Davos, le dirigeant chinois est l'un des plus puissants depuis Mao, un homme qui veut hisser son pays parmi les grandes puissances de ce monde, la politique, sa politique d\u00e9tonne par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, digne et l'un des professeurs en sciences sociales de l'universit\u00e9 de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [86%] :\r\nTremblay de de voler les 2 leaders avant lui et notamment les 10 ann\u00e9es sous l'erreur ou Jintao ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes pour beaucoup de monde en Chine mais aussi hors de Chine Hu Jintao n'\u00e9tait pas un leader puissant et agressif, il n'\u00e9tait pas d\u00e9cisif, il \u00e9tait un leader de compromis, d'\u00e9quilibre, je dis bien d'un endroit qui a tout pour Cindy, le pays ne veut pas \u00eatre comme \u00e7a il faire plus de choses, il veut changer l'\u00e9quilibre des forces, il veut rester dans les livres d'histoire comme celui qui a peut-\u00eatre amen\u00e9 la Chine va devenir une superpuissance, pour la soupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [96%] :\r\nEt le chef d'\u00c9tat chinois doit \u00e9galement visiter le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne et les si\u00e8ges de l'ONU et de l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [88%] :\r\nLes politiques suisses maintenant si les Suisses refusent la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, entreprises, cette fameuse RIE3 h\u00e9 bien les Maurer promet de lancer un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 plusieurs milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [96%] :\r\nPromesse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances faite hier dans la presse dominicale sans cette RIE3, le pays devra faire d'importantes \u00e9conomies \u00e9tal\u00e9es sur plusieurs ann\u00e9es pour le conseiller socialiste national socialiste Roger Nordmann, c'est plut\u00f4t un oui \u00e0 la RIE3 qui risque de peser sur les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:31) [86%] :\r\nLa RIE3 creuse un trou ni finances publiques de 3 milliards d'Ang\u00e9lina milliards pour la Conf\u00e9d\u00e9ration le reste pour les cantons et les communes, et c'est ce trou qui va d\u00e9cider des mesures d'\u00e9conomie, donc je vois absolument pas comment il arrive \u00e0 son raisonnement selon lequel le refus de la RIE3, conduirait \u00e0 un plan d'\u00e9conomies, c'est l'acceptation de la RIE3 qui conduit \u00e0 un plan d'\u00e9conomie mais si Monsieur Maurer lisais les tableaux, produit par son propre d\u00e9partement verrait que la RIE3, c'est un trou de 3 milliards parce que le Parlement a rajout\u00e9 un nombre incalculable d'astuces et donc \u00e7a fait un trou dans les caisses publiques c'est : c'est la RIE3 f\u00e9d\u00e9ral qui va d\u00e9clencher un \u00e9norme programme d'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [92%] :\r\nRoger Nordmann avec Marc mini qui nie la capitale f\u00e9d\u00e9rale a un nouveau maire Il est Vert, Alec Von Graffenried 54 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier avec pr\u00e8s de 58 pourcent des des voix, maire de Berne, largement devant sa concurrente, la socialiste Urszula vice l'\u00e9cologiste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate fin novembre lors du 1er tour Alec Von Graffenried succ\u00e8de au socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui, lui, ne se repr\u00e9sentait pas, cela faisait 24 ans que la ville de Berne \u00e9tait en mains socialistes \u00e0 moins d'une semaine de sa prise de fonction, ce sera vendredi, Donald Trump a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations tr\u00e8s pol\u00e9miques dans la presse europ\u00e9enne ce week- end dans le Times britannique, il tend la main \u00e0 la Russie l'indique qu'il proposera de lever les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e en \u00e9change d'un accord de r\u00e9duction des armes nucl\u00e9aires, avec le pr\u00e9sident russe, Donald Trump, qui critique \u00e9galement l'intervention de la Syrie dans la guerre civile en Syrie, c'est une tr\u00e8s mauvaise chose, selon lui, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur une situation humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [85%] :\r\nTerrible \u00e9galement critiqu\u00e9e, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nTimes et dans le Bild, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime que sa politique d'accueil des migrants, celle de la chanceli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 une erreur catastrophique, il estime aussi que d'autres pays en Europe vont suivre la voie du Royaume Uni, celle de la sortie, l'Union europ\u00e9enne de du break Seat en France les sept candidats \u00e0 l'investiture de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle ont men\u00e9 hier un 2\u00e8me d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9, d\u00e9bat de 2 heures et demie sur BFM TV et iT\u00e9l\u00e9 d\u00e9battrait plus enlev\u00e9 que celui de jeudi dernier, avec plusieurs passes d'armes entre les candidats, notamment sur la question de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, les candidats ont particuli\u00e8rement cibl\u00e9 la politique du gouvernement, incarn\u00e9e par Manuel Valls politique loin des valeurs de la gauche pour certains candidats l'ancien 1er ministre s'est trouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au centre des attaques, notamment celle de l'ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale Vincent Peillon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [99%] :\r\nNous avons un d\u00e9saccord profond. \r\nEt je crois qu'il a marqu\u00e9 ce quinquennat la vie c'est pas une ardoise magique dans le discours de M\u00fcnich, Manuel Valls avait dit au nom de la France mais \u00e0 M\u00fcnich, faisant la le\u00e7on \u00e0 la chanceli\u00e8re au moment o\u00f9 nous avons besoin d'une Europe plus forte et, malgr\u00e9 tout, \u00e9tant donn\u00e9 les difficult\u00e9s nos amis italiens, nos amis espagnols, \u00e7a se fera avec l'Allemagne qui a dans le fond alors qu'on nous demander d'accueillir les 160000 0 5 pourcent de la population, il a dit 30000 pas plus, nous sommes \u00e0 5000 il a raison de dire que les Fran\u00e7ais sont g\u00e9n\u00e9reux, que les Fran\u00e7ais sont capables d'accueillir, on l'a vu d'ailleurs avec le d\u00e9mant\u00e8lement si tardif de la jungle, mais les choses se passent bien, quand on le veut, j'ai le sentiment que dans ce moment, les Fran\u00e7ais \u00e9taient peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux que leurs dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [95%] :\r\nVincent Peillon lors de ce 2\u00e8me d\u00e9bat entre les sept candidats aux primaires de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui y a d\u00e9cid\u00e9 mercredi dernier d'introduire en Suisse, le nouveau passeport europ\u00e9en pour les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, c'est ce qu'indiquait la NZZ AM Sonntag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:08) [94%] :\r\nUn passeport, adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en l'an pass\u00e9 l'Automne pass\u00e9 pour renvoyer les ressortissants ill\u00e9gaux de pays tiers ainsi 2800 personnes sur 4300 seraient concern\u00e9es en Suisse, des ressortissants d'Alg\u00e9rie, du Maroc, de la Tunisie et de la Chine notamment, qui ne serait qu'il n'\u00e9tait pas possible d'expulser jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, faute de documents officiels Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:30) [91%] :\r\nUn passeport europ\u00e9en qui s'apparente plut\u00f4t \u00e0 une forme de laisser passer pour des ressortissants de pays tiers en situation irr\u00e9guli\u00e8re qui ne peuvent \u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays d'origine, faute de document officiel une solution adopt\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en l'Automne dernier pour am\u00e9liorer les renvois effectif selon la Commission europ\u00e9enne, moins de 40 pourcent de de l'ensemble des d\u00e9cisions de renvoi, ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s en 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral embo\u00eetent d\u00e9sormais le pas mais les \u00e9cueils restent nombreuses, encore faut -il qu'il y a eu un accord de r\u00e9admission, les \u00c9tats de provenance ne veulent pas forc\u00e9ment reprendre leurs ressortissants d\u00e9bout\u00e9s des d\u00e9cisions de renvoi qui donne lieu en Suisse \u00e0 des entretiens avec les autorit\u00e9s du pays tiers pour tenter de trouver une solution Intel laissez-passer qui serait impos\u00e9e au forceps pour aller braquer, estime -t-on du c\u00f4t\u00e9 d'organisations comme Amnesty International, mieux vaut passer par le dialogue et la voie diplomatique, le Mali vient d'ailleurs d'annoncer qu'il ne reconna\u00eetrait pas ce document. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [94%] :\r\nLe Suisse naissent est -il une aubaine pour les produits du terroir et autres AOC, le nouveau cadre l\u00e9gal, entr\u00e9 en vigueur au 1er janvier doit permettre un positionnement beaucoup plus clair des produits alimentaires en Suisse, pas s\u00fbr pour autant que le droit d'aborder d'arborer une croix suisse dope vraiment les ventes, c'est en tout cas le sentiment des professionnels qui d\u00e9fendent en secteur soumis \u00e0 une forte concurrence, un Label qui devrait leur permettre tout de m\u00eame de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9, dossier de Ga\u00ebl Klin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:53) [92%] :\r\nSuisse naissent, c'est l'assurance pour le consommateur d'une meilleure transparence gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tiquetage plus fiable cens\u00e9 lui garantir la provenance de ce qu'il a dans son assiette, Olivier Girardin, directeur de la Fondation Rurale interjurassienne qui g\u00e8re le Concours suisse des produits du terroir pour lesquels les r\u00e8gles du Suisse naissent peuvent aussi \u00eatre appliqu\u00e9s, l'objectif, selon lui, est avant tout de maintenir les parts de march\u00e9 face notamment au tourisme alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [89%] :\r\nAlors que 50 55 pourcent de de ce qu'on consomme, qui vient de la Suisse, donc, en tout cas c'est pouvoir maintenir \u00e7a dans la dur\u00e9e avec une croissance de la population, l'enjeu il est vraiment \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis c'est que les consommateurs comprennent c'est pas juste la croix suisse sur des produits, mais qu'est -ce qui va avec, quelles sont les normes qui font que, effectivement, ces produits sont diff\u00e9rentes et puis que chacun trouve aussi son compte que les producteurs, les petits producteurs, les artisans puissent aussi tirer leur \u00e9pingle du jeu et une part aussi, finalement, cette plus- Value. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:43) [93%] :\r\nEn Suisse, pas moins de 33 produits d'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e d'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e sont officiellement recens\u00e9s, ils sont d\u00e9j\u00e0 au-dessus de la masse des standards mais il serait faux de penser que le Suisse leur est inutile, Alain Farine et le directeur de l'association charg\u00e9e de leur promotion, mais aussi de la d\u00e9fense de leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:03) [88%] :\r\nCes produits -l\u00e0 sont des symboles, des valeurs qui sont ancr\u00e9s dans le Patrimoine culinaire suisse on s'est beaucoup engag\u00e9 pour que cette loi suisse mais soit cr\u00e9dible, on n'attend pas de cons\u00e9quences directes en termes d'\u00e9coulement sur le march\u00e9, mais sur le long terme pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'ensemble des produits suisses vendus en tant que telle, en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9galement, ce sera un plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:23) [90%] :\r\nLes produits AOP et IGP, seul un 1000000000 et demi de francs de chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [94%] :\r\nIl attend ce moment depuis 6 mois, Roger Federer revient \u00e0 la comp\u00e9tition, grands chelems, \u00e0 l'Open d'Australie apr\u00e8s des semaines de repos forc\u00e9 et des semaines de travail aussi pour y parvenir, les Palois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [95%] :\r\nRetomb\u00e9 \u00e0 la 17\u00e8me place mondiale affronte une vieille connaissance, 35 ans, comme lui, l'Autrichien J\u00fcrgen Melzer gaucher exp\u00e9riment\u00e9 Match vers 11 heures ce matin, Herv\u00e9 Borsier cet Open d'Australie est un v\u00e9ritable test grandeur nature pour les capacit\u00e9s physiques de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [92%] :\r\nQuelle est la et je des art\u00e8res et des muscles du champion, il a subi une blessure compliqu\u00e9e au genou et consenti des sacrifices pour revenir au plus haut niveau l'ann\u00e9e de ses 36 ans pour Boris Gohi Janowicz, m\u00e9decin du sport \u00e0 cet \u00e2ge, les risques de r\u00e9cidive sont plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:16) [77%] :\r\nOn voit avec les ann\u00e9es, on op\u00e8re certainement un peu en exclusivit\u00e9, on va perdre en capacit\u00e9 d'endurance, un petit peu, mais il est une chose qu'on perd du monde pour les entretiens en garde quand m\u00eame n'pas un grand niveau capacit\u00e9 maintenant les blessures, le cumul des bien s\u00fbr surtout va limiter la capacit\u00e9 du corps, un moment donn\u00e9, non une certaine fragilit\u00e9, une partie qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9currente, risque de ressources r\u00e9elles qui des tissus qui ont \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9s, on peut penser son venus moi il a eu un ministre qui est l\u00e0, qui est une fois il n'est plus enti\u00e8rement la et c'est des choses qui peuvent se r\u00e9veiller sur sur des mouvements sur des charges importantes sur une une petite entorse qui n'aurait pas fait mal il y a 10 ans, qui concerne allemand mention des choses oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:59) [96%] :\r\nAndr\u00e9 Agassi a remport\u00e9 un tournoi du Grand Chelem au m\u00eame \u00e2ge que Federer Radek Stepanek s'est qualifi\u00e9 pour le tableau principal ici \u00e0 Melbourne \u00e0 38 ans, Jimmy Connors s'avait 40 ans au tournoi de Halle, en 1995 les progr\u00e8s en mati\u00e8re de r\u00e9cup\u00e9ration, la connaissance parfaite de son corps et son amour du tennis sont des atouts ind\u00e9niables pour le champion, mais l'Open d'Australie sera un r\u00e9v\u00e9lateur pour Federer en raison de la r\u00e9p\u00e9tition des matches et des rencontres qui peuvent se jouer en 5 manches mais Federer conna\u00eet la musique, c'est son 69\u00e8me tournoi du Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:36) [92%] :\r\nEt puis, premier tour de premi\u00e8res \u00e9liminations d'une Suissesse \u00e0 l'Open d'Australie, Viktoria Golubic s'est inclin\u00e9 tout \u00e0 l'heure face \u00e0 la Tch\u00e8que Christina Pliskova sur le score de 6 3 2 6 6 4 autre Suissesse en lice en ce moment, St\u00e9phanie V\u00f6gele et puis d'air 9 heures Stan Vavrinka affronte le slovaque Martin Klizan et puis un mot de ski alpin, une victoire surprise dans la descente d'Altenmarkt, l'Autrichienne Christine Scheyer remporte le 1er succ\u00e8s de sa carri\u00e8re en Coupe du monde et offre \u00e0 l'Autriche sa 1\u00e8re victoire de la saison chez les dames, elle a devanc\u00e9 la Liechtenstein Waast vers Ath\u00e8nes et l'Am\u00e9ricaine Jacqueline Weiss, Lara Gut, longtemps en t\u00eate de la course, a d\u00fb se contenter de la 4\u00e8me place la Tessinoise n'aura repris que 50 points \u00e0 Mikaela Shiffrin en t\u00eate de la Coupe du monde l'\u00e9cart entre les 2, ceux qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 315 points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:27) [89%] :\r\nCe qu'elle peut le combler, elle peut combler d'ici la fin de la saison, elle peut le faire, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite un temps nuageux, ce matin, notamment sur la joie des \u00e9claircies sur le Jura, le Plateau et le temps sera assez ensoleill\u00e9 sur le Bassin l\u00e9manique le Chablais et le Valais, il le restera toute la journ\u00e9e, alors que le ciel se fera plus nuageux au nord quelques chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voir sur les abords de l'Asie et fribourgeoises temp\u00e9ratures en plaine, moins 4 \u00e0 moins, \u00e0 moins 14 heures \u00e0 2000 m\u00e8tres il y aura du vent en montagne, de la mise en plaine parfois forte sur le Lehman en fin de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1569881", "internalArchiveId": "AA1701569984", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 1874, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8311958", "imageURL": "http://www.rts.ch/8311977.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la ville de Berne a un maire Vert", "Visite de Xi Jinping en Suisse: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Nicolas Righetti \u00e9voque la s\u00e9rie de portraits qu\u2019il a r\u00e9alis\u00e9e pour les 50 ans du Mus\u00e9e d\u2019Histoire naturelle", "Donald Trump se r\u00e9jouit du Brexit", "La visite de Xi Jinping en Suisse se poursuit", "France: le second d\u00e9bat de la primaire de la gauche a eu lieu", "Salon de la Haute Horlogerie: les commentaires de Nicolas Ross\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "NE: un passionn\u00e9 a rassembl\u00e9 quelque 900 instruments de musique du monde entier", "Trump se r\u00e9jouit du Brexit: le point avec Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Tennis/Open d\u2019Australie: Stan Wawrinka s'impose face au Slovaque Martin Klizan", "Charles Henri Favrod est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 89 ans", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Alec von Graffenried, 54 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier avec 57,9% des voix.", "Il s'est amus\u00e9 \u00e0 faire poser les visiteurs ou des personnalit\u00e9s avec les stars du mus\u00e9e : les animaux naturalis\u00e9s.", "Rarement un pr\u00e9sident \u00e9lu aura fait autant parler de lui avant son entr\u00e9e en fonction. Selon lui, d\u2019autres pays europ\u00e9ens vont embo\u00eeter le pas \u00e0 la Grande-Bretagne.", "Le protocole est toujours respect\u00e9. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine a particip\u00e9 \u00e0 des entretiens officiels sur des sujets vari\u00e9s.", "Les sept candidats se sont montr\u00e9s plus pugnaces, ciblant particuli\u00e8rement Manuel Valls, l'ancien premier ministre.", "Certains de ces instruments ont des mill\u00e9naires.", "Il s'impose en cinq sets 4-6 6-4 7-5 4-6 6-4", "Journaliste, historien, \u00e9crivain, ce passionn\u00e9 de photographie s'\u00e9tait battu depuis les ann\u00e9es 1950 pour la cr\u00e9ation d'une institution d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cet art."], "variantIds": ["ece-8221786", "ece-8219831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-07T16:49:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029295\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:20) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:51) [91%] : \r\nLa belle entente affich\u00e9e ce matin \u00e0 Berne par Doris Leuthard pr\u00e8s son homologue chinois au 2\u00e8me jour de la visite officielle filles une fille avant de prendre le chemin de Davos, les 2 chefs d'\u00c9tat ont paraph\u00e9 une dizaine d'accord Pierre N\u00e9bel nous en plus dans un instant r\u00e9actions en Europe au lendemain des d\u00e9clarations de Donald femme le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu a notamment salu\u00e9 la d\u00e9cision du Royaume-Uni, de quitter l'Union europ\u00e9enne estimant que d'autres pays ne tarderait pas \u00e0 suivre, nous rejoindrons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:53 > 0:03:38) [89%] : \r\nNous irons \u00e0 Melbourne au Stan Wawrinka s'est heurt\u00e9 \u00e0 un adversaire beaucoup plus coriace que pr\u00e9vu ce matin, de son c\u00f4t\u00e9, Roger Federer vient d'entrer en lice : le point dans ce journal, la disparition d'une figure romande, le Vaudois Charles-Henri Favrod, journaliste, \u00e9diteur collectionneur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il avait 89 ans, il \u00e9tait surtout connu pour avoir fond\u00e9 le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la photographie et justement, nous recevons un photographe le Genevois Nicolas reggae type visite guid\u00e9e \u00e0 l'occasion des 50 ans du mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve aux c\u00f4t\u00e9s des animaux empaill\u00e9s qui ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de jeunes, il met en sc\u00e8ne visiteurs collaborateur du mus\u00e9e mais aussi personnalit\u00e9 romande une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:38 > 0:03:51) [90%] : \r\nRelation exemplaire, ce sont les mots du pr\u00e9sident chinois ce matin devant la presse pour d\u00e9crire les Liens entre Berne et P\u00e9kin menu de ce 2\u00e8me jour de visite entretien officiel et signature d'accord Delphine Diana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:53 > 0:04:27) [93%] : \r\n2\u00e8me jour de la visite de 6 Jinping et le protocole est toujours aussi bien respect\u00e9e au menu une matin\u00e9e de travail avec entretiens officiels sur des sujets divers et vari\u00e9s, comme le commerce mondial, la protection du climat o\u00f9 la situation en Syrie et plusieurs discussions sur les relations entre les 2 pays, des discussions qui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur la signature de plusieurs accords, 10 au total dans diff\u00e9rents domaines allant de la culture au commerce en passant par le sport, et surtout un renforcement de l'accord de libre- \u00e9change sign\u00e9 en 2014 durant le point presse qui a suivi tout le monde semblait ravi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:28 > 0:04:28) [59%] : \r\nOh, mais il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:38) [92%] : \r\nIl est vrai qu'entre la Suisse et la Chine, nous avons des syst\u00e8mes politiques diff\u00e9rents, et des p\u00e9riodes de d\u00e9veloppement tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:04:44) [94%] : \r\nMais nous sommes un tr\u00e8s bon exemple de coop\u00e9ration malgr\u00e9 ses diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:46 > 0:05:27) [94%] : \r\nUn point presse qui s'est termin\u00e9e sans que les journalistes et le droit de poser une question du quasi jamais vu lors d'une visite officielle d'un dirigeant \u00e9tranger, il faudra attendre le d\u00e9part du pr\u00e9sident chinois pour que Doris carte affiche sa satisfaction devant la presse on a avec cette visite d'un nouveau augmenter les m\u00e9tiers de propos rassurants de la culture, de l'\u00e9nergie des domaines o\u00f9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'avait pas beaucoup d'\u00e9changes apr\u00e8s le grand gala hier soir \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue cette matin\u00e9e signe la fin de l'\u00e9pisode bernois de la visite du pr\u00e9sident chinois, prochaine \u00e9tape le Forum \u00e9conomique de Davos avant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et le si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:28 > 0:05:34) [91%] : \r\nEt puis, on vous retrouve \u00e0 Berne, un mot d'abord de cette conf\u00e9rence de presse, conf\u00e9rence de presse qui vous a frapp\u00e9 par son c\u00f4t\u00e9 formel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:34 > 0:06:20) [89%] : \r\nOui, ce matin, on \u00e9tait vraiment lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la mode de chinoise, beaucoup de monde dans la salle des journalistes, des officiels, des membres du protocole, tous ne serait sans doute pas n\u00e9cessaire d'ailleurs, on ne peut rien dire rien faire mais cette simple pr\u00e9sence, ce nombre est un signe pour les Chinois du respect que l'on accorde \u00e0 son h\u00f4te tr\u00e8s chinois aussi la c\u00e9r\u00e9monie des des signatures des d\u00e9saccords, vous avez peut-\u00eatre vu \u00e7a a dur\u00e9 une bonne quinzaine de 2 minutes avec les ministre des 2 pays mettant leur paraphe dans un ballet minutieusement entra\u00eener et \u00e7a, tout \u00e7a sous l'origine hi\u00e9ratique des 2 pr\u00e9sidents sit-in Ping Doris Leuthard de assis \u00e0 l'arri\u00e8re, muets sur leurs si\u00e8ges avec un air s\u00e9v\u00e8re dodoches un spectacle un peu particulier, en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s solennel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:24) [97%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour la forme, mais sur le fond, vous l'\u00e9voquiez une dizaine d'accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:25 > 0:06:59) [91%] : \r\nOui, vous avez des protocoles d'entente qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s dans des domaines comme l'innovation, la culture, le sport ou l'\u00e9nergie, il y a parfois difficile de savoir exactement quelle port\u00e9e, ils auront 2 cas, ils ont un caract\u00e8re symbolique fort, d'un point de vue chinois, il signale que l'on tient \u00e0 rester en discussion parmi tous ces tous ces accords retenons hein, malgr\u00e9 tout, en particulier l'engagement de continuer \u00e0 d\u00e9velopper le trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec la Chine, que la Suisse a sign\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9e \u00e0 l'augmentation du commerce, que les 2 pays, mais certaines entreprises suisses pleine il y aurait encore des difficult\u00e9s de l'espoir, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est qu'il soit possible de les r\u00e9soudre et \u00e7a au plus haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:00 > 0:07:01) [89%] : \r\nPierre N\u00e9bel \u00e0 Berne merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:03 > 0:07:36) [89%] : \r\nRarement un pr\u00e9sident \u00e9lu aura fait autant parler de lui avant son entr\u00e9e en fonction, cette fois encore, il est question de Donald CRAM dans un entretien commun aux journaux britanniques et Times et allemand Bild, le futur locataire de la Maison- Blanche, se r\u00e9jouit du break cite d'autres pays europ\u00e9ens vont suivre, selon lui, il y a \u00e9t\u00e9 l'interview a lieu \u00e0 New York, dans sa tour Donald Trump a face \u00e0 lui 2 journalistes lors du Times, l'autre du Bill dont entr\u00e9e de jeu, s'adressant aux journalistes britanniques le break fait le bonheur du pr\u00e9sident \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:38) [99%] : \r\nJe pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:38 > 0:07:58) [93%] : \r\nExcite va \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s bon, au bout du compte, les pays veulent garder leur propre identit\u00e9, le Royaume-Uni veut garder sa propre identit\u00e9, mais je crois que s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'accueillir tous ces r\u00e9fugi\u00e9s avec tous les probl\u00e8mes que cela entra\u00eene, je pense qu'il n'y aurait pas une et que vous aurez r\u00e9ussi \u00e0 vous arranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:04) [96%] : \r\nEt cet afflux de r\u00e9fugi\u00e9s seraient une cons\u00e9quence de la politique migratoire d'Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:13) [96%] : \r\nJe pense qu'elle a commis une erreur catastrophique en laissant entrer dans le pays, tous ces ill\u00e9gaux, vous allez le constater par vous- m\u00eame et vous en avez d\u00e9j\u00e0 fait les frais de mani\u00e8re \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:08:32) [92%] : \r\nSelon lui, d'autres pays vont suivre le mouvement du Royaume-Uni et quitter l'Union europ\u00e9enne, enfin, dans cette interview, Donald Trump, s'en prend \u00e0 l'Otan l'organisation seraient obsol\u00e8tes et les \u00c9tats-Unis seraient mis \u00e0 trop forte contribution pour son financement, de quoi inqui\u00e9ter encore un peu plus les pays europ\u00e9ens \u00e0 4 jours de son investiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:37) [92%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, Isabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, quelles sont les r\u00e9actions ce matin cette interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:38 > 0:09:33) [91%] : \r\nPour le moment, les Europ\u00e9ens sont un peu t\u00e9tanis\u00e9es, alors \u00e9videmment il y a de l'inqui\u00e9tude, les ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res sont ici aujourd'hui, ils appellent \u00e0 l'unit\u00e9 de l'Europe, ils en appellent aux valeurs communes avec les \u00c9tats-Unis, alors qu'est-ce que c'est la bonne strat\u00e9gie, l'actuel ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Bruxelles pense que non, alors j'ai eu la chance de pouvoir lui parler alors que, il est en train de faire ses cartons et lui, il estime que l'administration 3 buts assez indiff\u00e9rente aux grands principes et que donc il va falloir lui parler Business argent il va falloir lui montrer o\u00f9 sont les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Europe par exemple, les entreprises am\u00e9ricaines profitent pleinement du grand march\u00e9 europ\u00e9en, et \u00e7a c'est un argument qui parle aux chefs d'entreprise, des chefs d'entreprises, dont 3 c'est beaucoup entour\u00e9, il pourrait pr\u00eater l'oreille \u00e0 ce genre d'arguments donc l'ambassadeur pr\u00e9conisant fait aux Europ\u00e9ens de jouer le rapport de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:33 > 0:09:41) [91%] : \r\nEt par ailleurs pour entendu pr\u00e8s de Lille, le d\u00e9part d'autres pays d'Europe, pour lui, pour \u00eatre clair, l'Union europ\u00e9enne est au bord de l'explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:41 > 0:10:31) [91%] : \r\nOui alors, selon l'ambassadeur, l'administration a carr\u00e9ment pos\u00e9 la question lors de ses premiers contacts avec les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 chaque fois les les personnes au bout du t\u00e9l\u00e9phone disait bon et le prochain qui va quitter l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9clipser qui parce que on pense clairement que l'Union europ\u00e9enne va voler en \u00e9clats dans les mois, dans les ann\u00e9es qui viennent, alors cette vision qui est quand m\u00eame un petit peu extr\u00eames, elle est sans doute li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame influence du Britannique Nigel Farage \u00e0 Washington souvenez Nigel Farage, c'est le chef en l'ex- chef maintenant du du parti UKIP qui \u00e9tait pour que la Grande-Bretagne sortent de l'Union europ\u00e9enne et lui, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e par la future administration c'est pour le moment un peu le seul Europ\u00e9en \u00e0 \u00eatre sur place et \u00e7a explique sans doute cette vision un petit peu, qui manque de profondeur en fait de, de, de la future administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:31 > 0:10:52) [97%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup, au Br\u00e9sil, au moins 26 d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 brutalement assassin\u00e9s cette fin de semaine, lors d'une \u00e9meute dans une prison du Nord-Est du pays, un drame qui s'inscrit apparemment dans la lutte que se livrent des gangs rivaux pour le contr\u00f4le du trafic de la coca\u00efne depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la violence carc\u00e9rale a d\u00e9j\u00e0 fait une centaine de morts parmi les prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:53 > 0:11:35) [94%] : \r\nEt puis au Kirghizstan, un avion cargo de la Turkish Airlines s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 sur un village pr\u00e8s de l'a\u00e9roport international de s'o\u00f9 il devait faire escale au moins 37 personnes sont mortes pour la plupart des villageois, selon les autorit\u00e9s kirghizes, une erreur de pilotage serait \u00e0 l'origine de l'accident, le Boeing 747 tentait d'atterrir dans un \u00e9pais brouillard il effectuait la liaison, Hong-Kong, Istanbul en France apr\u00e8s un 1er d\u00e9bat tr\u00e8s convenu et courtois, les 7 candidats \u00e0 la primaire de la gauche se sont affront\u00e9s hier soir pour la 2\u00e8me fois, \u00e0 une semaine tout juste du 1er tour qui d\u00e9signera le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, les candidats se sont montr\u00e9s plus pugnace ciblant particuli\u00e8rement Manuel Valls l'ancien 1er ministre Olivier quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:36 > 0:11:48) [92%] : \r\nAvantage aux frondeurs, Beno\u00eet Hamon et Arnaud Montebourg pour ce 2\u00e8me d\u00e9bat de la primaire de gauche avec l'expression de d\u00e9saccord profond sur les questions migratoires \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:03) [85%] : \r\nSome aujourd'hui avec une Europe qui est en train de n\u00e9gocier 20 Accord de libre- \u00e9change, pendant que tous les autres continents se prot\u00e8ge et s'organisent, oui, mais \u00e7a s'appelle le d\u00e9sarmement unilat\u00e9ral et nous allons avoir un grand nombre de emplois menac\u00e9s et perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:03 > 0:12:08) [91%] : \r\nManuel Valls, qui a \u00e9t\u00e9, hier soir, la cible de toutes les critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:08 > 0:12:22) [91%] : \r\nQuand on critique des discours qui sont les chiens ou m\u00eame des politiques qui l'a men\u00e9 en responsabilit\u00e9, on ne critique pas la France, on critique une politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au nom de la France, ce n'est pas la m\u00eame chose et \u00e7a rendra le d\u00e9bat plus facile entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:39) [91%] : \r\nEn effet, comme chef du gouvernement, j'ai parl\u00e9 au nom de la France est parfaitement critiquable, mais j'ai parl\u00e9 au nom de la France, c'est \u00e7a la fiert\u00e9 du gouvernement, non je ne crois pas du tout, je crois que et d'ailleurs il y a eu quand j'\u00e9tais 1er ministre bien s\u00fbr, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, la France, il y a eu une g\u00eane, il y a une jeune y compris du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:39 > 0:12:45) [93%] : \r\nSourire g\u00ean\u00e9 aux entournures mais division toujours sur la question de la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:45 > 0:12:53) [88%] : \r\nEst ce que le tout r\u00e9pressif, mais \u00e0 une baisse de la consommation de cannabis et \u00e0 arr\u00eater les d\u00e9sordres li\u00e9s au trafic non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:54 > 0:13:06) [87%] : \r\nQuant \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, il n'a pas suivi le d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pr\u00e9f\u00e9rant assister \u00e0 mes pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, un One show de Michel Dr\u00fccker, intitul\u00e9 seul avec vous tout un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:08 > 0:13:30) [90%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, le salon de la haute horlogerie a ouvert ses portes ce matin il r\u00e9uni me vingtaine de Marc le g\u00e8re toutes positionn\u00e9 dans le segments du luxe nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e : l'ouverture de l'\u00e9v\u00e9nement au public, ce sera vendredi, dernier jour du salon, Nicolas Ross\u00e9, on vous retrouve sur place alors en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'heure est plut\u00f4t \u00e0 l'au pessimisme parmi les professionnels r\u00e9unis \u00e0 avait \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:33 > 0:14:39) [92%] : \r\nOui, parce qu'il faut rappeler, avec 2016 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile, on ne conna\u00eetra le chiffre d\u00e9finitif pour 2016 que jeudi prochain, le 26, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0 on sait qu'on sera pr\u00eat \u00e0 pr\u00e8s de 10 pourcent de de baisse des ventes 10 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire 2 milliards 2 milliards de francs de montres suisses de ventes en moins \u00e0 l'\u00e9tranger alors avec cette baisse, qui est tr\u00e8s forte, la plus forte pour l'horlogerie suisse 2 milliards on va retomber au niveau de 2011 un fort recul pour relativiser quand m\u00eame ce recul, il faut rappeler qu'en l'an 2000, on \u00e9tait \u00e0 pr\u00e8s de 10 milliards de ventes de montres suisses \u00e0 l'\u00e9tranger alors 2017, la plupart des patrons avec qui on a parl\u00e9 ici sont plut\u00f4t tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9s, ils s'attendent \u00e0 une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile cette ann\u00e9e, sera aussi tr\u00e8s difficile pour les sous- traitants, pourquoi, parce que comme une marque en eau GR qui a du mal \u00e0 vendre ces produits accumulent des stocks, il faut que ces stocks diminuent pour qu'elle recommande \u00e0 nouveau des composants horlogers \u00e0 ses sous- traitants, donc en conclusion pour leur majorit\u00e9 de l'horlogerie Marc et sous- traitants 2700 encore une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:39 > 0:14:54) [87%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 au SIHH, merci beaucoup Nicolas pour la 1\u00e8re fois de son histoire, la ville de Bernard, maire Vert \u00e0 Lacq von Graffenried 54 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier avec 58 pourcent des des voix largement devant sa concurrente \u00e0 socialiste pour sous la vie Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:58 > 0:15:29) [89%] : \r\nLa victoire est nette et Alec von Graffenried la savourent une bi\u00e8re \u00e0 la main, l'ancien conseiller national Vert et le nouveau pr\u00e9sident de la ville de Berne, pr\u00e8s de 58 pourcent des des voix lui revienne un score \u00e9lev\u00e9, il lui offre un si\u00e8ge que les socialistes occupaient depuis 24 ans, 2 candidats au programme quasi identique s'\u00e9tait hier une \u00e9lection de personne, le PS n'a pas convaincu avec sa candidate Urszula vice- d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 2500 voix au 1er tour, l'\u00e9cart est pass\u00e9 hier \u00e0 pr\u00e8s de 6500 voix mais vers ou socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidence, \u00e7a ne devrait pas bousculer l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:30 > 0:15:45) [86%] : \r\nEt c'\u00e9tait fait Lifestyle et \u00e7a ne va pas tellement chang\u00e9, Berne a fait beaucoup de bonnes choses ces derniers temps, si second point doivent rester, il faut tout de m\u00eame poursuivent leur d\u00e9veloppement et je veillerai \u00e0 ce que Berne puisse continuer sur cette voie-l\u00e0 trait\u00e9 comme quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:46 > 0:15:54) [89%] : \r\nLe 1er pr\u00e9sident Vert de la ville travaillera avec celle qui esp\u00e9rait \u00eatre la 1\u00e8re femme \u00e0 ce poste, un argument de campagne qui n'a pas port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:54 > 0:16:07) [86%] : \r\nEt c'est \u00e7a ce qu'avec lesquels elle c'est comme \u00e7a, il y a eu beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes de genre, mais dans ce type de campagne il y a d'autres choses qui compte aussi c'est une question de mobilisation, il y a simplement des gagnants et des perdants qui qui peut-\u00eatre \u00e7a parc \u00e0 v\u00e9los dans les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:15) [93%] : \r\nLe gagnant du jour pr\u00e9sidera jusqu'en 2020, un ex\u00e9cutif aux 4 si\u00e8ges sur 5 sont occup\u00e9s par le camp rose- Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:17 > 0:16:25) [90%] : \r\nDu tennis avec \u00e0 Melbourne, des d\u00e9buts difficiles pour Stan Wawrinka qui a d\u00fb batailler pendant pr\u00e8s de 3 heures pour battre le slovaque Martin pizza non regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:27 > 0:16:51) [95%] : \r\n\u00e9norme soulagement pour Stan Wawrinka le Vaudois s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour \u00e0 Melbourne mais la victoire \u00e9tait tout sauf facile, la faute \u00e0 cet homme, Martin Klizan 34\u00e8me au classement ATP, le slovaque remporte le 1er set 6 4 Wawrinka n'est pas encore entr\u00e9 dans le match et les probl\u00e8mes du num\u00e9ro 4 mondial continue dans le 2\u00e8me set Wawrinka se fait breaker apr\u00e8s une nouvelle faute diraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:52 > 0:16:55) [82%] : \r\nLe langage corporel du G7 parlant, il n'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:55 > 0:17:03) [86%] : \r\n\u00e0 trouver ses coups, mais heureusement pour lui son exp\u00e9rience fait la diff\u00e9rence, il renverse le 7 et revient \u00e0 une manche partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:07 > 0:17:10) [69%] : \r\nC'est m\u00e9decin d'avec une nouvelle partie d\u00e9bute et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:10 > 0:17:18) [89%] : \r\nMoi, Stan demain prend les choses en main, il s'adjuge le 3\u00e8me set 7 5 apr\u00e8s quelques points magnifiques comme ce somptueux revers gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:24 > 0:17:31) [93%] : \r\nOn \u00e7a alors que Klizan va s'\u00e9crouler, mais c'est loin d'\u00eatre le cas, le natif de Bratislava pousse Wawrinka \u00e0 la faute et s'offrent la 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:42) [80%] : \r\nMen\u00e9 4 \u00e0 3 Wawrinka ne l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:42 > 0:17:48) [92%] : \r\nBien et Robert, une nouvelle fois la partie, il s'impose finalement 6 4 dans le 5\u00e8me set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:17:51) [90%] : \r\nIl remporte le match apr\u00e8s 3 heures 30 d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:58 > 0:18:20) [90%] : \r\nQuant \u00e0 Roger Federer, il joue en ce moment sur le central de Melbourne, le retour de l'ancien num\u00e9ro mondial \u00e9tait tr\u00e8s attendue, oppos\u00e9 \u00e0 l'Autrichien J\u00f6rg m\u00eame le ballon, le 1er set sur le score de 7 5 mais le second set et revue revenu faire en 31 minutes seulement un set partout donc un match difficile pour Federer suivent bien s\u00fbr en Direct sur Arte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:24 > 0:18:40) [90%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est une figure au monde qui s'en est all\u00e9 hier le fondateur du Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, Charles-Henri Favrod, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il avait 89 ans, journaliste, historien, \u00e9crivain, ce passionn\u00e9 de photographie s'\u00e9taient battus depuis les ann\u00e9es 50 pour la la cr\u00e9ation d'une institution d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cet art Fanny oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:42 > 0:19:02) [91%] : \r\nFunambule de l'image, Charles-Henri Favrod a \u00e9t\u00e9 toute sa vie un passeur journaliste globe-trotter, \u00e9crivain, collectionneur et ambassadeur in\u00e9puisable de la photographie et de Lausanne \u00e0 travers la fondation du Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, une passion telle pour l'image qu'il a su tr\u00e8s t\u00f4t qu'il ne serait jamais photographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:02 > 0:19:22) [87%] : \r\n\u00eatre photographe, c'est avoir une rapidit\u00e9 de de r\u00e9flexe, il n'est peut-\u00eatre pas tellement le fait du Vaudois campagnard que je crois \u00eatre au fond de moi, et \u00e0 ce titre, je suis quelqu'un de lent et la photographie, c'est la vitesse c'est la saisissez le captage de la chasse et c'est pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:24 > 0:19:39) [88%] : \r\nLui, capte le r\u00e9el avec ses mots, grand reporter pour la Gazette de Lausanne, il fait le tour de la M\u00e9diterran\u00e9e en 1952 grand connaisseur du Maghreb il participe m\u00eame en coulisses : n\u00e9gociations entre les gouvernements fran\u00e7ais et alg\u00e9riens avant les accords d'\u00c9vian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:39 > 0:20:05) [89%] : \r\nUn moment, je voulais que les contacts demeure secret et j'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e0, confront\u00e9 \u00e0 une volont\u00e9 qui \u00e9tait celle du d\u00e9partement politique nous Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'\u00e9poque qui voulait absolument jouer un r\u00f4le, mais c'est clair qu'on a r\u00e9uni des gens \u00e0 \u00c9vian, en 1961 et ces gens ne pouvait pas parler ensemble, rien n'\u00e9tait pr\u00eat, c'est pour \u00e7a qu'on a tu\u00e9 le maire d'\u00c9vian et qu'on a tu\u00e9 tant d'autres, apr\u00e8s tout cela parce qu'on a voulu faire trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:06 > 0:20:21) [90%] : \r\nN\u00e9gociateur en prise avec son temps, il devient un pr\u00e9curseur en cr\u00e9ant en 1985 le 1er mus\u00e9e europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 la photographie, il y attire les plus grands et expose le mur de Berlin, \u00e0 peine tomb\u00e9e sans photographes de l'Europe de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:21 > 0:20:32) [92%] : \r\nParadoxalement, quand le temps passe vite \u00e0 travers les images, pr\u00e9cis\u00e9ment, on n'a plus conscience du temps mais quand vous voyez une image fixe une image immobile, vous avez bien conscience de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:33 > 0:20:37) [100%] : \r\nCharles-Henri Favrod s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 89 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:39 > 0:20:55) [90%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion vous propose cette semaine de partir \u00e0 la d\u00e9couverte d'instruments de musique oubli\u00e9e et elle d\u00e9bute dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un passionn\u00e9, a rassembl\u00e9 quelque 900 instruments du monde entier dans certains mill\u00e9naire Lionel Bourg Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:02 > 0:21:47) [86%] : \r\nCertains, comme celui-ci, l\u00e0 j'ai pris le le grand- p\u00e8re de la famille, c'est les instruments qui peuvent avoir jusqu'\u00e0 environ 70000 ans, c'est difficile \u00e0 dire pr\u00e9cis\u00e9ment puisque il se conserve pas, mais disons on peut dire que \u00e7a, c'est un instrument qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e et qui est encore jou\u00e9 par les pygm\u00e9es donc l'Afrique centrale jusque sud, c'est un d\u00e9fil\u00e9 rouge de l'humanit\u00e9, ce cet instrument, c'est un instrument \u00e0 cordes dans ce qui a le plus primitif, vous avez vu un un bout de de un beau d\u00e9cor pour faire la la ficelle un bois dur ici \u00e0 Bouak\u00e9 cass\u00e9 mais pas tout \u00e0 fait pour qu'il soit ici, donc c'est vraiment l'anc\u00eatre, un des anc\u00eatre des instruments \u00e0 cordes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:52 > 0:21:53) [98%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a vient de la Tanzanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:55 > 0:22:12) [88%] : \r\nQue je trouve ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est que je viens donc j'habite maintenant La Chaux-de-Fonds La Chaux-de-Fonds est connu dans le monde entier pour les bo\u00eetes \u00e0 musique et l\u00e0 on a clairement l'anc\u00eatre anc\u00eatre anc\u00eatre, anc\u00eatre de nos bo\u00eetes \u00e0 musique simplement la bas c'est de la musique vivante et la bo\u00eete \u00e0 musique mais c'est de la musique en bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:23 > 0:22:40) [88%] : \r\nC'est l\u00e0 que la loi sans \u00e9lectricit\u00e9, la premi\u00e8re fois que j'ai entendu ce violent, je me suis dit : Voici, je sais bien ce disque des musiques traditionnelles, c'est dommage, qui font des esp\u00e8ces de bidouillages \u00e9lectroniques aurait pas besoin et en fait quand j'ai vu l'instrument, j'ai vu que c'\u00e9tait juste dans ma t\u00eate, il n'y avait pas de bidouillages \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:42 > 0:23:08) [89%] : \r\nLes instruments anciens sont simples, donc tout ce qu'on peut faire, on va devoir se casser la t\u00eate au niveau de notre corps, l'utilisation de l'autre mouvement de notre bouche, de la langue, des gants, alors que maintenant ben la technologie elle avance pour et puis il reste plus qu'\u00e0 presser sur un bouton les instruments anciens, c'est des instruments qui ont l'air tr\u00e8s simple en fait qui sont extr\u00eamement compliqu\u00e9s \u00e0 jouer, il y a des instruments, \u00e7a m'a fait 7 ans 8 ans jusqu'\u00e0 r\u00e9ussir de sortira son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:14 > 0:23:23) [90%] : \r\nPour ses 50 ans, le mus\u00e9e d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve s'offre une s\u00e9rie de portraits sign\u00e9s Nicolas r\u00e9gatiers avoir sur place ou dans un beau livre, et \u00e7a tombe bien, il est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:24 > 0:23:49) [88%] : \r\nEffectivement, il s'est amus\u00e9 donc \u00e0 croquer les portraits des visiteurs du mus\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des vraies Stars de ce mus\u00e9e, qui sont bien s\u00fbr les animaux naturalis\u00e9s bonsoir sp\u00e9cial pour \u00e0 Lille alligator qui pose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9es de ce mus\u00e9e et donc cette belle d\u00e9marche tr\u00e8s r\u00e9ussi, montre l'attachement des Genevois au Museum d'histoire naturelle, bonjour Nicolas Rioux bonjour, pourquoi vous avez eu l'id\u00e9e de mettre les gens dans les dioramas, c'est comme \u00e7a qu'on dit \u00e0 peu pr\u00e8s et tableaux reconstruit de l'habitat des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:49 > 0:24:20) [90%] : \r\nAlors bon, c'est une id\u00e9e d'abord plus large, \u00e7a, on a eu cette id\u00e9e donc pour le 50\u00e8me anniversaire du mus\u00e9e, c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'abord de faire 3 expositions, la 1\u00e8re \u00e9taient donc les invit\u00e9s, les gens qui viennent au mus\u00e9e et qui viennent se faire photographier \u00e0 l'int\u00e9rieur des dioramas par la suite, c'\u00e9tait donc les collaborateurs avec Ali comme vous avez parl\u00e9 de votre famille, Ali, qui a v\u00e9cu plus de 30 ans au mus\u00e9e et par la suite, c'\u00e9tait aussi les personnes qu'on voulait un petit peu people connus et moins connus et qui choisissent leur animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:20 > 0:24:22) [95%] : \r\nEt vous, si vous aviez d\u00fb vous faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:23 > 0:24:25) [90%] : \r\nPrendre en photo, vous auriez pris quel animal Nicolas Righi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:25 > 0:24:36) [83%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une bonne question, le choix \u00e9tait tellement mon argent mais j'aime beaucoup le poissons le poisson- chat qui qui qui est extr\u00eamement tr\u00e8s plat et peut-\u00eatre que c'est cet animal qui jur\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:36 > 0:24:44) [90%] : \r\nOn va entrer dans le livre, mais juste avant, revoir ces images incroyables du d\u00e9m\u00e9nagement du mus\u00e9e, il y a donc 50 ans, ce sujet est sign\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:47 > 0:25:13) [90%] : \r\nC'est un v\u00e9ritable \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Gen\u00e8ve 1966 1967 le Museum d'histoire naturelle des m\u00e9nages des bastions la nuit 50 ans d\u00e9j\u00e0 l'occasion de relire l'histoire et d'inventer, s'int\u00e9resser aux animaux qui ont marqu\u00e9 le visiteur \u00e0 l'image de la tortue \u00e0 2 t\u00eates ou encore de belles l'alligator arrive au mus\u00e9e, dans les ann\u00e9es 60, dont on d\u00e9couvre, histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:15 > 0:25:24) [74%] : \r\nJe les vu pour la fin d'air frais dans un bar bas \u00e0 terre, il faut \u00e0 peu pr\u00e8s de cette grandeur il \u00e9tait petit, mais il \u00e9tait dans la triste Aita.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:26 > 0:25:37) [92%] : \r\nAlice qui devient aujourd'hui la vedette d'une Expo inviter un artiste Nicolas Rieti \u00e0 venir photographier les gens qui travaillent et nous permettre de d\u00e9couvrir une autre facette du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:39 > 0:25:51) [94%] : \r\nOn s'est servi d'alibi comme guide pour finalement faire d\u00e9couvrir au public des coulisses dont ils n'ont pas acc\u00e8s et les protagonistes qui accompagne Ali sont les collaboratrices et collaborateurs du mus\u00e9e en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:52 > 0:26:01) [91%] : \r\nMa\u00eetre Stiansen, petits et grands qui ont visit\u00e9 le mus\u00e9um et permettre la rencontre improbable entre un animal empaill\u00e9 et un humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:02 > 0:26:20) [91%] : \r\nC'est Alice au pays des merveilles, c'est l'id\u00e9e notamment pour les publics, ils peuvent passer dans les d\u00e9cors, la hausse est toujours interdit cette petite fille, on lui a permis de rentrer dans le d\u00e9cor dans un diorama et donc elle est dans la sc\u00e8ne avec les moeurs, elle semble s'en amuser, elle est un peu au th\u00e9\u00e2tre, elle est dans son imaginaire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:21 > 0:26:26) [88%] : \r\nEt puis il y a aussi c'est personnalit\u00e9s Nicolas Bideau ZEP Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:26 > 0:26:34) [94%] : \r\nPierre et bien d'autres encore qui se d\u00e9voile au travers de l'animal qu'ils ont choisi d'immortalis\u00e9 \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:36 > 0:26:40) [74%] : \r\nMais alors, vient de reconna\u00eetre notre animal \u00e0 nous romarin a donc que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:40 > 0:27:50) [87%] : \r\nAlors, exactement, alors moi je trouve que d'abord c'est un tr\u00e8s bel animal c'\u00e9tait loin pour donc l'ours Parisien aussi mais mis \u00e0 part \u00e7a, je trouve que l'animal est magnifique, pourquoi, parce que d'abord il y a une puissance \u00e9norme et c'est en fait le dernier ours qui qui a v\u00e9cu au Sal\u00e8ve, tu\u00e9 en 1821 alors le choix par rapport \u00e0 cet animal il est tr\u00e8s clair : il m'a expliqu\u00e9 qu'en fond il venait avec sa m\u00e8re et il n'peur, une peur folle de cet animal et demandez toujours \u00e0 sa maman de l'\u00e9viter, mais en m\u00eame temps au fond de lui, il avait quand m\u00eame senti cette grandeur cette puissance et lors du shooting, on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a au mus\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par Darius ce qui s'est pas mis derri\u00e8re ou devant, il s'est mis vraiment \u00e0 la m\u00eame attitude que l'ours et je trouve qu'il a un regard, 40 ans apr\u00e8s, je trouve que l'image son ressort bien en fait ses souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:50 > 0:28:01) [85%] : \r\nIl y a un autre une autre photo que vous avez choisi de commenter, c'est celle de avec Jo\u00ebl Dicker qu'on va d\u00e9couvrir, on a vu dans le sujet, Jo\u00ebl Dicker non qui choisit, c'est quoi, c'est un aigle royal se donne quoi \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:01 > 0:28:15) [92%] : \r\nC'est moi qui les choisis oui alors \u00e7a c'est moi qui l'ai je trouvais que l\u00e8gue \u00e9tait aussi symbole de r\u00e9ussite et Spontex essayera bien pour le personnage et j'aime bien cette image parce que je trouve qu'elle fait corps avec l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:15 > 0:28:26) [85%] : \r\nIl y a une 3\u00e8me image que vous avez choisie pour la couverture du livre, cette fois-ci ce n'est pas une personnalit\u00e9, c'est un visiteur et c'est ce jeune je crois oui, on d\u00e9couvre donc il lui les costumes et un accord qu'il est pas dans son habit naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:26 > 0:28:45) [89%] : \r\nOui, alors l\u00e0 c'est c'est tout un travail que quand on a travaill\u00e9 ensemble, on est en fait dans un diorama, on voit qu'on est l\u00e0, a encore, on est au Cambodge, John un habit asiatique, j'ai fait un peu de la magie, c'est-\u00e0-dire qu'on rentre de nouveau dans ses dioramas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:46 > 0:28:49) [78%] : \r\nMais il est facile ailleurs ne pouvant pas au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:49 > 0:28:52) [89%] : \r\nC'est le r\u00eave de tous les enfants et les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:52 > 0:29:26) [87%] : \r\nDe tous les enfants oui cauchemars oui et souvent quand je photographie ce sont les invit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, justement, d'\u00eatre de ce diorama il y a tous les enfants derri\u00e8re qui dit maman, maman, moi aussi j'aimerais et la maman dit maintenant c'est le temps de la photo et c'est \u00e7a ce moment magique fait que c'est justement le moment o\u00f9 on va photographier \u00e0 ce moment-l\u00e0, et j'aime beaucoup ce qui marche, ce qui donc je photographie le d\u00e9cor qui existent d\u00e9j\u00e0, mais moi je mets en sc\u00e8ne la personne photographi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:26 > 0:29:37) [88%] : \r\n\u00e7a fait bient\u00f4t, enfin, vous avez aussi bient\u00f4t 50 ans, j'ai pas trouv\u00e9 une jolie mani\u00e8re de le dire, en avril, comme le disait alors on va revenir, c'est un portrait un petit peu impressionniste sur vous Nicolas Rieti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:39 > 0:29:53) [91%] : \r\nUne passion pour la garder un regard fac\u00e9tieux le travail artistique du photographe commence en Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 il se d\u00e9couvre une passion pour les figures politiques m\u00e9galomane et totalitaire, une passion qui l'emm\u00e8nera sur les traces de cet Morath Niazov dictateur qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:54 > 0:30:05) [63%] : \r\nFait Everywhere dictateur il a autre \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Inside and de statut and The Spaghetti envers ouais et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:06 > 0:30:16) [95%] : \r\nApr\u00e8s un d\u00e9tour par les Anonymous plut\u00f4t les homonymes \u00e0 l'occasion du 500\u00e8me anniversaire de la naissance de Calvin en 2009, il r\u00e9alise le portrait de 40 Calvin sur 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:22 > 0:30:28) [90%] : \r\nIl revient \u00e0 ses premi\u00e8res amours, avec un travail sur les images de Bachar El-Assad, moi je pense que c'est parce qu'il expose aux P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:30 > 0:30:43) [85%] : \r\nTrop loin revient revient en 2014, il Croque un pays presque imaginaire mais aux fastes, bien r\u00e9el, la Transnistrie qu'aucun autre \u00c9tat ne reconna\u00eet la t\u00e9l\u00e9vision Transnistrie conna\u00eet bien Nicolas reggae.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:47 > 0:30:56) [80%] : \r\nC'est cependant, c'est en France, c'est exceptionnel, d'ailleurs, nous aussi, plus on le conna\u00eet, plus on aime Nicolas Rieti parce qu'il nous surprend \u00e0 tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:59 > 0:31:14) [86%] : \r\nOn a vu donc une carri\u00e8re internationale, un anglais d\u00e9sormais par donc alors maintenant bon, il y a le mus\u00e9e, bien s\u00fbr, on va encore dire que on peut aller se faire photographier chacun tous les derniers week- ends du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:14 > 0:31:29) [85%] : \r\nExactement, \u00e7a \u00e7a avec mon agence, l'un des fraises, on organise jusqu'au mois de mai, tous les derniers week- end on fait en Studio photos avec un animal, et les gens peuvent, s'ils veulent jouer repartir avec une photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:29 > 0:31:43) [91%] : \r\nEt puis on n'a pas le temps malheureusement de revenir sur le reste de votre travail mais on l'a vu, hein, il y a cette passion pour pour les dictateurs pour les figures politiques fortes et dictatorial, l\u00e0 vous allez continuer \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 l'Est o\u00f9 vous avez d\u00e9sormais assez faire \u00e0 l'ouest, Nicolas Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:46 > 0:31:54) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne question, j'ai beaucoup d'id\u00e9es, mais en fait je pense que l'Iran ne m'int\u00e9resse beaucoup plus, et \u00e7a sera peut-\u00eatre le prochain sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:54 > 0:32:02) [85%] : \r\nEnfin, on a appris ce matin le d\u00e9c\u00e8s de Charles-Henri Favrod quelqu'un, vous avez rencontr\u00e9 que vous aviez connu : quel est, quel souvenir vous gardez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:02 > 0:32:17) [88%] : \r\nAlors je l'ai peu connu malheureusement je ai connu entre 2 pizzas, je l'ai connu entre 2 discours, mais c'\u00e9tait pour moi un personnage tr\u00e8s grand qui parlait extr\u00eamement bien de la photographie et c'est c'est vrai que pour nous, \u00e7a c'est une grande perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:17 > 0:32:30) [90%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Rieti en lady donc des ateliers toutes les fins de mois jusqu'au mois de mai, vous pouvez d\u00e9couvrir l'Exposition sinon le livret est disponible aussi s'appelle visites guid\u00e9es \u00e0 l'occasion des 50 ans, du Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, merci et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:31 > 0:32:49) [93%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, sachez encore que couleur locales vous emm\u00e8ne cette semaine au fil du Rh\u00f4ne pour d\u00e9crypter les enjeux environnementaux que le fleuve charrie sur plus de 800 kilom\u00e8tres 1\u00e8re \u00e9tape aujourd'hui \u00e0 sa source, le glacier du Rh\u00f4ne, dont les sp\u00e9cialistes estiment qu'il aura disparu \u00e0 la fin du si\u00e8cle Rendez-vous donc \u00e0 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:50 > 0:32:57) [94%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 30 various rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:06 > 0:33:09) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:29 > 0:33:31) [83%] : \r\nAlors on a un de la compagnie sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:35 > 0:33:36) [84%] : \r\nC'est encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:39 > 0:33:47) [75%] : \r\nIl y a saison bonjour oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:56 > 0:33:58) [91%] : \r\nAh pardon, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:04 > 0:34:12) [88%] : \r\nMais si Monsieur bonjour la situation de froid col\u00e8re se maintient va m\u00eame se renforcer avec une qui va devenir forte \u00e0 temp\u00e9tueuse au cours des prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:17 > 0:34:27) [94%] : \r\nVoil\u00e0, demain, il faudra s'habiller chaudement de gants, bonnets, \u00e9charpes, seront de rigueur ce temps froid glacial avec de la bise devrait se maintenir encore une bonne partie de la journ\u00e9e de mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:29 > 0:34:34) [91%] : \r\nEn ce temps froid glacial, combin\u00e9e avec une bise soutenue se maintiendra encore pendant la journ\u00e9e de mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:56 > 0:34:57) [94%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:30 > 0:39:28) [89%] : \r\nM\u00eame si messieurs bonjour, cette situation de froid de froid polaire se maintient la m\u00eame se renforcer avec une bise qui va devenir forte \u00e0 temp\u00e9tueuse au cours des prochaines heures M\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs \u00e9mis un avis de bise forte \u00e0 temp\u00e9tueuse : combiner avec des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives des points de 70 \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pourront \u00eatre atteinte avec des emprunts congelant qui pourront se former sur les bords des lacs, roman, la situation est la suivante : nous avons toujours cette d\u00e9pression M\u00e9diterran\u00e9e qui se creuse, qui donne un cours, on le destin Nord-Est courant de nord froid, nous aurons des encore plus froid qui va influer au cours des prochaines heures dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps encore charg\u00e9 dans l'est du pays, avec quelques flocons ont directions de la Suisse romande, il y aura des \u00e9claircies, elles seront de plus en plus, de plus en plus large on direction du bassin l\u00e9manique et du Valais soleil g\u00e9n\u00e9reux aussi au Tessin, les temp\u00e9ratures sont froides, c'est apr\u00e8s- midi moins, moins 2 degr\u00e9s sur le plateau, tout juste 0 degr\u00e9 sur les bords d\u00e9linquants romands et puis moi 14 \u00e0 2000 m\u00e8tres la bise \u00e0 se renforcer, \u00e0 se renforce, d\u00e9j\u00e0 sur le bassin l\u00e9manique, avec des pointes qui pourra atteindre les 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, demain matin, nous aurons un ciel encore charg\u00e9 sur l'Est avec quelques flocons en Suisse romande, le ciel sera partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies, les nuages qui vont d\u00e9filer rapidement dans le courant de bise soleil plus g\u00e9n\u00e9reux on aller dans l'apr\u00e8s- midi m\u00eame type de temps pratiquement avec un soleil qui deviendra un peu plus g\u00e9n\u00e9reux en direction du Tessin, les temp\u00e9ratures demain matin seront glacial du moins 5 \u00e0 moins 8 degr\u00e9s sur le plateau, moins 12 degr\u00e9s en Valais et puis l'apr\u00e8s- midi, elles ne vont pas se relever, nous aurons des maxima entre moins 3 et moins 5 degr\u00e9s sur le plateau, toujours moins 14 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et la sensation de froid surtout va se renforcer avec une bise qui va devenir forte \u00e0 temp\u00e9tueuse des rafales aux alentours de 70 \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure avec des emprunts, donc on joue comme je disais, qui pourront se former sur le bord du d\u00e9mon et du lac de Neuch\u00e2tel voil\u00e0, demain, il faudra s'habiller chaudement, gants, bonnets, \u00e9charpes, seront de rigueur et ce froid glacial devrait se maintenir avec une bise forte en tout cas jusqu'\u00e0 mercredi, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-17T00:42:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701571420", "durationSec": 82, "title": "FRIGO PORTRAIT NICOLAS RIGUETTI PAD_RTS000001036732", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le photographe et r\u00e9alisateur Nicolas Righetti.", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571421", "durationSec": 24, "title": "MI BRESIL EMEUTES 2_RTS000001038711", "excerpt": "Alec von Garaffenried est le premier Pr\u00e9sident de la ville vert \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Berne."}, {"internalArchiveId": "AA1701571422", "durationSec": 27, "title": "MI CRASH AVION TURC_RTS000001038566", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu l'Allemand Juergen Melzer par 7-5 3-6 6-2 6-2 lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP."}, {"internalArchiveId": "AA1701571423", "durationSec": 93, "title": "MI DEBAT PRIMAIRE_RTS000001038704", "excerpt": "Christophe Erard est collectionneur d'instruments du monde entier. Il en a rassembl\u00e9e 900 de tous les \u00e2ges. Il est \u00e9galement musicien et apprend \u00e0 jouer de tous ses instruments.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701571424", "durationSec": 82, "title": "MI ELECTIONS BERNOISES V2_RTS000001038597", "excerpt": "Le Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 des Bastion \u00e0 Malagnou il y a 50 ans. A cette occasion, un livre de photos est publi\u00e9 mettant en sc\u00e8ne visiteurs, personnel et diverses personnalit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des dioramas et autres lieux du mus\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MAIRE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1575754"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571425", "durationSec": 24, "title": "MI FEDERER 2_RTS000001038763", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump a accord\u00e9 un entretien \u00e0 2 journalistes du Times et du Bild. Il y a encourag\u00e9 les britanniques dans leur processus de Brexit, vertement critiqu\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et les dirigeants europ\u00e9ens pour leur politique envers les r\u00e9fugi\u00e9s, et consid\u00e9r\u00e9 l'OTAN comme \u00e9tant obsol\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571426", "durationSec": 139, "title": "MI MINIMAG INSTRUMENTS PRIMITIFS 2_RTS000001038549", "excerpt": "Deuxi\u00e8me jour de la visite d'Etat officielle du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping en Suisse. Une dizaine d'accords entre les 2 pays ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s dans divers domaines.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COLLECTION", "INSTRUMENT DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571427", "durationSec": 111, "title": "MI MUSEEE HISTOIRE NATURELLE_RTS000001038721", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu le Slovaque Martin Klizan par 4-6 6-4 7-5 4-6 6-4 lors du 1er tour de l'Open de tennis d'Australie comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571428", "durationSec": 26, "title": "MI SIHH 2_RTS000001038701", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re de Charles-Henri Favrod, journaliste, photographe et fondateur du Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e de Lausanne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 15.01.2017."}, {"internalArchiveId": "AA1701571429", "durationSec": 70, "title": "MI TRUMP_RTS000001038757", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["OTAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571430", "durationSec": 97, "title": "MI VISITE XI JINPING_RTS000001038734", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1575471"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571431", "durationSec": 93, "title": "MI WAWRINKA_RTS000001038762", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571432", "durationSec": 118, "title": "MI CHARLES HENRI FAVROD_RTS000001038736", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702575592", "summary": "Poign\u00e9e de mains entre le pr\u00e9sident chinois Xi Jinpipng et la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Dosi Leuthard. Signature de divers accords entre la Suisse et la Chine. Poign\u00e9e de mains entre ministre chinois et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Discours pr\u00e9sident chinois Xi Jinping lors de point presse durant lequel les journaliste n'ont pas eu le droit de poser des questions. Itw Doris Leuthard. Toast de Xi Jinping et DOris Leuthard lors du banquet \u00e0 l'Hotel Bellevue.", "id": "1575471", "visualThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN", "VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["XI JINPING", "LEUTHARD, DORIS", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575875", "summary": "Alec von Graffenried, pr\u00e9sident \u00e9lu de la ville de Berne, entrant un verre de bi\u00e8re \u00e0 la mains sous les acclamations et les jets de confettis. Itw Alex von Graffenried. Itw Ursula Wyss, conseill\u00e8re municipale PS. Alec von Graffenried tenant un bouquet de fleurs f\u00e9licit\u00e9 par nombreuses personnes.", "id": "1575754", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "MAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702575920", "summary": "Plateau : \nItw Nicolas Righetti, photographe agence Lundi 13.", "id": "1575799"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Grand-Saconnex, selon international de la haute horlogerie (SIHH)", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1682367", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029295", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1569883", "internalArchiveId": "AA1701569986", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 1861, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8313188", "imageURL": "http://www.rts.ch/8313197.image", "backgrounds": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer trinquant avec la conseill\u00e8re d'Etat PS Eva Herzog devant une affiche \u00e9lectorale en faveur de la Troisi\u00e8me R\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE3)."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "2\u00e8me jour de la visite du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping en Suisse: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "S\u00e9ries m\u00e9dicales \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision: elles s\u00e9duisent toujours", "Les dameuses sont pouss\u00e9es \u00e0 fond pour l'ouverture des pistes", "Une vid\u00e9o dr\u00f4le anti niqab fait fureur sur le net", "WEF: l\u2019analyse de Pascal Jeannerat \u00e0 Davos", "RIEIII: \u00e0 B\u00e2le, Eva Herzog, socialiste, d\u00e9fend la r\u00e9forme, contre le courant de son parti", "Vend\u00e9e Globe: bient\u00f4t la fin pour les premiers navigateurs", "Trump critique vertement l'Europe et l'OTAN", "Swiss made: remis en question par les horlogers", "2\u00e8me jour de la visite du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping en Suisse", "Lausanne: le mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e perd son p\u00e8re fondateur", "L'envers du d\u00e9cor de la visite d'\u00c9tat de Xi Jinping en Suisse", "Open d'Australie: Federer et Wawrinka gagnent leur 1er match", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9rie m\u00e9dicale est un genre presque aussi vieux que la t\u00e9l\u00e9vision. Et qui s\u00e9duit toujours. Derni\u00e8re venue, Chicago Med est diffus\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e sur notre antenne.", "La neige est l\u00e0, mais certains domaines tardent encore \u00e0 ouvrir compl\u00e8tement, car le travail de pr\u00e9paration des pistes prend du temps.", "C'est une vid\u00e9o dr\u00f4le et militante qui s'appelle \"Probl\u00e8mes\" qui fait du bruit en Arabie Saoudite et est en train de devenir virale. Des femmes en niqab qui se l\u00e2chent dans le clip d'un jeune artiste saoudien.", "La r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises signifie des enjeux majeurs pour certains cantons.", "Et \u00e0 quelques jours de l\u2019arriv\u00e9e aux Sables-d\u2019Olonne on ne conna\u00eet pas encore le nom du vainqueur. En t\u00eate depuis plus de 40 jours, Le Cl\u00e9ac\u2019h peut encore se faire br\u00fbler la politesse.", "Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 deux journalistes allemand et anglais, il fustige la politique migratoire d'Angela Merkel, responsable selon lui, du Brexit. Un Brexit qui n\u00e9anmoins le r\u00e9jouit.", "Le salon d\u00e9bute sur un coup de tonnerre. Le Swiss made vient d'\u00eatre renforc\u00e9, mais il est d\u00e9j\u00e0 remis en question par certaines marques qui estiment que ce label de qualit\u00e9 ne va pas assez loin.", "C'est une lune de miel diplomatique. Le pr\u00e9sident chinois consacre quatre jours entiers \u00e0 la Suisse. L'entente s'est concr\u00e9tis\u00e9e par une s\u00e9rie d'accords.", "Le fondateur du Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne Charles Henri Favrod est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 89 ans.", "Federer se qualifie en 4 sets pour le 2e tour. Pour Stan Wawrinka la r\u00e9ussite est plus douloureuse."], "variantIds": ["ece-8219799", "ece-8219797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-09T11:34:57Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:19  19:30:23:08\r\n Jour J pour l'idylle diplomatique\r\n   entre la Chine et la Suisse.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:26:18\r\n   Xi Jinping \u00e9tait \u00e0 Berne pour\r\n cette deuxi\u00e8me journ\u00e9e de visite.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:31:13\r\n Plusieurs accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s.\r\n\r\n19:30:31:15  19:30:35:10\r\n  Le pr\u00e9sident chinois encourage\r\nses compatriotes \u00e0 venir en Suisse.\r\n\r\n19:30:35:14  19:30:41:17\r\n  La visite du ma\u00eetre de la Chine\r\n impose une s\u00e9curit\u00e9 particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:30:41:19  19:30:48:11\r\nD.Leuthard a affirm\u00e9 que la question\r\ndes droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n19:30:50:00  19:30:52:12\r\n  Donald Trump \u00e9trille l'Europe.\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:57:04\r\n     Il critique Angela Merkel\r\n   pour son accueil de migrants.\r\n\r\n19:30:57:06  19:31:04:03\r\n Il encourage le Brexit et affiche\r\n  son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour Bruxelles.\r\n\r\n19:31:06:15  19:31:09:01\r\n       Le froid s'installe.\r\n\r\n19:31:09:03  19:31:12:10\r\n  Les stations de ski s'activent.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:18:06\r\nApr\u00e8s les chutes de neige, les pistes\r\ndemandent une pr\u00e9paration acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:22:11\r\n   Une vid\u00e9o remporte un succ\u00e8s \r\n   fulgurant en Arabie saoudite.\r\n\r\n19:31:22:12  19:31:26:15\r\n        Des femmes en niqab\r\n    y dansent ou font du skate.\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:30:11\r\n    La forme est humoristique,\r\n        le but est moral.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:35:00\r\n  Elle rappelle combien les droits\r\ndes femmes sont viol\u00e9s par le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:31:35:05  19:31:38:16\r\n  Enfin, belle le\u00e7on de t\u00e9nacit\u00e9 \r\n des Suisses \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:31:38:18  19:31:41:11\r\n        Federer a tenu bon.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:45:07\r\n        Wawrinka est pass\u00e9 \r\n        pr\u00e8s de la d\u00e9faite.\r\n\r\n19:31:45:09  19:31:48:11\r\n     Images en fin de journal.\r\n\r\n19:31:50:20  19:31:55:09\r\n       Le pr\u00e9sident chinois\r\n   consacre 4 jours \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:31:55:11  19:31:57:13\r\n       L'\u00e9v\u00e9nement est rare.\r\n\r\n19:31:57:15  19:32:01:22\r\nL'entente s'est concr\u00e9tis\u00e9e par une \r\ns\u00e9rie d'accords conclus aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:05:16\r\n   D'un c\u00f4t\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      de l'autre Xi Jinping.\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:10:10\r\n  Il est un de ces princes rouges,\r\nfils de hauts dirigeants communistes.\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:14:02\r\n    La Suisse se met en quatre\r\n         pour l'occasion.\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:17:14\r\n Voici le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:19:13  19:32:24:04\r\n-Dans une salle pleine \u00e0 craquer,\r\nles pr\u00e9sidents suisse et chinois\r\n\r\n19:32:24:06  19:32:28:12\r\n             restent\r\n  longtemps immobiles et muets.\r\n\r\n19:32:28:14  19:32:33:08\r\n   Les ministres des deux pays\r\n      signent dix accords.\r\n\r\n19:32:33:10  19:32:38:11\r\n  Le pr\u00e9sident chinois chante les\r\nlouanges des relations sino-suisses.\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:41:07\r\n      -La Suisse et la Chine\r\n\r\n19:32:41:09  19:32:42:17\r\n          sont un exemple\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:50:03\r\nd'une coop\u00e9ration entre deux pays \r\naux mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:56:01\r\n-D.Leuthard insiste, les deux pays\r\n     parlent \u00e0 hauteur \u00e9gale.\r\n\r\n19:32:56:07  19:32:59:20\r\n-Ce n'est pas David contre Goliath.\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:02:15\r\n  Avec la Gen\u00e8ve internationale,\r\n\r\n19:33:02:17  19:33:05:07\r\n      la Suisse joue un r\u00f4le.\r\n\r\n19:33:05:09  19:33:08:01\r\n   M\u00eame si la Suisse est petite,\r\n\r\n19:33:08:03  19:33:13:08\r\n c'est la 7\u00e8me place financi\u00e8re, \r\n un pouvoir \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:18:20\r\n-Hier, un point fort de la visite:\r\n        le d\u00eener de gala.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:22:04\r\nUn moment cl\u00e9 pour cr\u00e9er le contact.\r\n\r\n19:33:22:09  19:33:30:19\r\n-Une fois assis \u00e0 table, on commence\r\n    \u00e0 se parler, \u00e0 faire sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:30:21  19:33:36:16\r\n  C'\u00e9tait un moment de sympathie.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:41:14\r\n De cette mani\u00e8re, on arrive mieux\r\n\r\n19:33:41:16  19:33:48:18\r\n   que lors de s\u00e9ances formelles\r\n     minutieusement pr\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:33:49:00  19:33:51:03\r\n      -Des relations utiles\r\n\r\n19:33:51:05  19:33:56:00\r\n     pour une r\u00e9union avec\r\ndes repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:33:56:02  19:34:01:08\r\n La Suisse esp\u00e8re que ce passage\r\n   \u00e0 Berne portera des fruits.\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:06:11\r\n             -P.Nebel,\r\n vous avez v\u00e9cu en terre chinoise,\r\n\r\n19:34:06:13  19:34:10:06\r\nvous percevez les deux mentalit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:10:08  19:34:12:06\r\n    Les Chinois sont conscients\r\n\r\n19:34:12:08  19:34:19:03\r\n  de faire un geste exceptionnel\r\n        envers la Suisse ?\r\n\r\n19:34:19:07  19:34:25:03\r\n  -Il ne l'exprimerait pas aussi\r\n           directement.\r\n\r\n19:34:26:23  19:34:32:23\r\n      En chinois, la Suisse\r\n   se dit: \"Le pays du milieu\".\r\n\r\n19:34:37:02  19:34:43:02\r\n  Beaucoup estiment que la Chine\r\n  reprend son pays de num\u00e9ro un.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:20\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 chinois, il y a s\u00fbrement\r\nle sentiment d'avoir fait une faveur,\r\n\r\n19:34:49:00  19:34:51:19\r\nm\u00eame si il y a un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat\r\n         pour notre pays.\r\n\r\n19:34:51:23  19:34:55:06\r\n La Chine s'inspire des meilleurs.\r\n\r\n19:34:55:10  19:35:00:16\r\n        -Et la vieille id\u00e9e\r\n\r\n19:35:00:20  19:35:04:22\r\n     que la Suisse peut passer\r\n  par-dessus ses voisins directs.\r\n\r\n19:35:05:02  19:35:15:07\r\n-Il y a ce r\u00eave en Suisse de prendre\r\n     une certaine ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:21:01\r\nen multipliant les alliances avec des\r\n partenaires puissants et lointains.\r\n\r\n19:35:21:05  19:35:23:21\r\n   Avec la Chine, la Suisse joue\r\n       un r\u00f4le de pionni\u00e8re.\r\n\r\n19:35:24:01  19:35:26:16\r\n    Elle esp\u00e8re faire exploser\r\n          son commerce.\r\n\r\n19:35:26:20  19:35:32:18\r\n        Elle aimerait aussi\r\n       avoir un ami puissant\r\n\r\n19:35:35:00  19:35:41:00\r\n         dans un monde o\u00f9\r\n       elle se sent isol\u00e9e.\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:45:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:46:14  19:35:48:07\r\n   Les diff\u00e9rences de mentalit\u00e9\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:51:16\r\n concernent les droits de l'homme\r\n et les habitudes d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:54:15\r\n     \"La R\u00e9volution n'est pas\r\n   un d\u00eener de gala\" disait Mao.\r\n\r\n19:35:54:17  19:35:57:11\r\n       Un pr\u00e9sident chinois\r\n  inaccessible aux journalistes.\r\n\r\n19:35:57:12  19:36:00:14\r\n           Sa d\u00e9l\u00e9gation\r\n     veut \u00e9viter tout impr\u00e9vu.\r\n\r\n19:36:01:00  19:36:04:09\r\n -Quand Berne accueille l'homme\r\n   le plus puissant du monde,\r\n\r\n19:36:04:11  19:36:07:00\r\n      voil\u00e0 ce que \u00e7a donne\r\n        \u00e0 l'int\u00e9rieur...\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:08:11\r\n         A l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:36:08:13  19:36:15:07\r\n     le quartier est boucl\u00e9\r\net les manifestants sont \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:15:09  19:36:20:22\r\n     Personne n'est choqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:22:14  19:36:24:17\r\n           -On a appris\r\n\r\n19:36:24:19  19:36:27:04\r\n   des exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:31:12\r\n     L'atmosph\u00e8re devait \u00eatre \r\n    celle d'une visite amicale.\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:36:11\r\n-J'accueille les gens avec politesse.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:39:12\r\nCette politesse doit \u00eatre affirm\u00e9e\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:41:03\r\n          par la Suisse.\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:46:18\r\n-Le protocole chinois a \u00e9t\u00e9 retenu:\r\n       formel, c\u00e9r\u00e9monieux.\r\n\r\n19:36:46:20  19:36:52:11\r\n        Devant la presse,\r\n      c'est une d\u00e9claration\r\n\r\n19:36:52:13  19:36:55:23\r\n        sans possibilit\u00e9\r\n     de poser une question.\r\n\r\n19:36:56:01  19:36:58:07\r\n      Personne ne s'\u00e9meut.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:18\r\n       -Il n'est pas habitu\u00e9\r\n\r\n19:37:00:20  19:37:03:10\r\n        \u00e0 une presse libre\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:08:14\r\n   ni \u00e0 ce que des journalistes\r\n    lui posent des questions.\r\n\r\n19:37:09:23  19:37:13:17\r\n      -Un tel verrouillage\r\n      n'est pas la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:19:01\r\nEn 2009, le pr\u00e9sident russe avait\r\n accept\u00e9 d'affronter la presse.\r\n\r\n19:37:19:06  19:37:23:14\r\n-Vous avez dit que le secret bancaire\r\n      est un droit fondamental.\r\n\r\n19:37:23:16  19:37:28:17\r\n       Est-il plus important\r\n   que la libert\u00e9 de la presse ?\r\n\r\n19:37:28:19  19:37:31:11\r\n    -Cela d\u00e9pend, ceux qui ont\r\n\r\n19:37:31:12  19:37:35:10\r\n de l'argent le pensent peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:37:35:14  19:37:39:11\r\n      -Adapter le protocole\r\n\u00e0 ses h\u00f4tes, voil\u00e0 donc la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:42:02\r\n       La seule exception,\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:47:15\r\nc'est pour apprendre aux Chinois\r\n    comment on fait la fondue !\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:52:20\r\n -La suite du voyage de Xi Jinping\r\n        se d\u00e9roule \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:37:52:22  19:37:56:18\r\n   On d\u00e9roulait le tapis rouge \r\n  \u00e0 la gare de Davos pour amener\r\n\r\n19:37:56:20  19:38:02:06\r\n   la limousine pr\u00e9sidentielle\r\n\u00e0 la porte de la voiture sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:06:08\r\n     K.Schwab, patron du WEF,\r\n     a accueilli Xi Jinping.\r\n\r\n19:38:06:10  19:38:10:04\r\n   Une pr\u00e9sence qui est un coup\r\n de ma\u00eetre pour le Forum de Davos.\r\n\r\n19:38:10:06  19:38:12:02\r\n  \u00c0 l'heure o\u00f9 D.Trump va prendre\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:15:11\r\n        le pouvoir aux USA,\r\nla Chine est un acteur cl\u00e9 de 2017.\r\n\r\n19:38:15:13  19:38:18:11\r\n   Que fera cet immense empire ?\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:23:02\r\n La Chine p\u00e8sera de tout son poids\r\n\r\n19:38:23:04  19:38:27:10\r\n    sur la croissance mondiale\r\n     et sur le libre \u00e9change.\r\n\r\n19:38:29:17  19:38:35:22\r\n  P.Jeannerat, la Chine garante \r\n du libre-\u00e9change, c'est relatif.\r\n\r\n19:38:36:02  19:38:40:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:44:02\r\n   La Chine a \u00e9t\u00e9 mise en cause\r\n        par les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:49:10\r\n       pour avoir surprot\u00e9g\u00e9\r\n          son industrie.\r\n\r\n19:38:49:13  19:38:53:20\r\n  Obama a lanc\u00e9 plusieurs actions\r\n           devant l'OMC\r\n\r\n19:38:54:00  19:38:58:23\r\n  parce que la Chine n'aurait pas\r\n     respect\u00e9 ses engagements.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:08:15\r\n La Chine a un pouvoir exportateur\r\n             immense.\r\n\r\n19:39:11:15  19:39:16:15\r\n   La voix du pr\u00e9sident chinois\r\n          est puissante.\r\n\r\n19:39:16:19  19:39:20:13\r\n   -Donald Trump est l\u00e0 aussi ?\r\n\r\n19:39:20:17  19:39:25:04\r\n       -Il sera dans toutes\r\n         les discussions.\r\n\r\n19:39:25:08  19:39:28:10\r\n   Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, port\u00e9\r\n   par les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:39:28:13  19:39:30:16\r\n       relaie cette crainte\r\n       que la globalisation\r\n\r\n19:39:30:20  19:39:34:20\r\n  ne soit plus dans leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:38:22\r\n       C'est un grand d\u00e9fi \r\n      qui est lanc\u00e9 \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:39:39:02  19:39:46:07\r\n     On parle de globalisation\r\n            int\u00e9grative,\r\n\r\n19:39:46:11  19:39:51:11\r\n qui profite au plus grand nombre.\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:57:11\r\n C'est un peu ce qui fait la force\r\n    de cette \u00e9dition de Davos.\r\n\r\n19:39:57:15  19:39:58:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:03:03  19:40:05:03\r\n    D.Trump n'est pas \u00e0 Davos,\r\n    mais il parle \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:40:05:05  19:40:07:18\r\n  Il a re\u00e7u le Times et le Bild,\r\n    et le r\u00e9sultat est f\u00e9roce.\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:10:14\r\n  Le nouveau pr\u00e9sident encourage\r\nles Britanniques qui quittent l'UE.\r\n\r\n19:40:10:16  19:40:13:08\r\n        Il critique A.Merkel\r\npour l'accueil de migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:19:04\r\n    Il se moque des dirigeants\r\n  de Bruxelles en les confondant.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:25:13\r\n -Le monde, vu par Donald Trump\r\n  depuis sa tour new-yorkaise.\r\n\r\n19:40:25:15  19:40:29:14\r\n           A commencer\r\n   par l'Allemagne d'A.Merkel.\r\n\r\n19:40:29:16  19:40:35:00\r\nEn mati\u00e8re de politique migratoire,\r\n      elle aurait tout faux.\r\n\r\n19:40:35:06  19:40:38:22\r\n-Elle a fait une erreur monumentale:\r\n\r\n19:40:39:00  19:40:41:10\r\ncelle d'accueillir tous ces ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:46:04\r\n    Personne ne sait exactement\r\n        d'o\u00f9 ils viennent.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:50:19\r\n     -A.Merkel veut attendre\r\n\r\n19:40:50:21  19:40:56:05\r\nl'intronisation du pr\u00e9sident \u00e9lu\r\n  avant d'aborder ces sujets.\r\n\r\n19:40:56:11  19:40:59:08\r\n    -Il a expos\u00e9 ses positions.\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:02:12\r\nElles sont connues depuis longtemps.\r\n\r\n19:41:02:14  19:41:06:19\r\n Mes positions aussi sont connues.\r\n\r\n19:41:07:00  19:41:11:01\r\n-L'immigration serait \u00e0 l'origine\r\n    du Brexit, selon D.Trump.\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:15:04\r\n         L'immigration\r\nsynonyme de r\u00e9flexe identitaire.\r\n\r\n19:41:15:06  19:41:17:06\r\n     D'autres pays europ\u00e9ens\r\n        seraient appel\u00e9s\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:19:11\r\n \u00e0 faire comme les Britanniques.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:22:20\r\n       Sortir de l'Europe\r\n     serait une bonne chose.\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:25:02\r\n       -L'UE est un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:26:19\r\n         pour l'Allemagne.\r\n\r\n19:41:26:21  19:41:29:17\r\nLe Brexit sera une chose formidable.\r\n\r\n19:41:29:23  19:41:33:00\r\n -Et de promettre la conclusion\r\n   rapide avec le Royaume-Uni\r\n\r\n19:41:33:02  19:41:35:14\r\n  d'un trait\u00e9 de libre-\u00e9change.\r\n\r\n19:41:35:20  19:41:37:20\r\n    -C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:41:37:22  19:41:39:19\r\n   Les USA veulent un bon trait\u00e9\r\n\r\n19:41:39:21  19:41:41:18\r\n         de libre-\u00e9change.\r\n\r\n19:41:41:20  19:41:46:02\r\nC'est bon d'entendre \u00e7a de D.Trump.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:51:22\r\n     -Moins bons \u00e0 entendre,\r\nles propos de D.Trump sur l'OTAN.\r\n\r\n19:41:52:03  19:41:56:04\r\n     -L'OTAN a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:41:56:06  19:42:00:11\r\n    Elle est obsol\u00e8te car elle\r\n  a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue il y a longtemps.\r\n\r\n19:42:00:12  19:42:04:20\r\n Et les pays membres ne paient pas\r\n   ce qu'ils sont cens\u00e9s payer.\r\n\r\n19:42:05:01  19:42:09:11\r\n-L'alliance, oui, mais r\u00e9organis\u00e9e\r\n  selon les besoins am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:42:09:13  19:42:12:03\r\n         et \u00e0 condition\r\n     de passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:17:20\r\n      Les propos de D.Trump\r\n   ont de quoi inqui\u00e9ter l'UE.\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:23:13\r\n       -Les huit personnes\r\n     les plus riches du monde\r\n\r\n19:42:23:15  19:42:26:18\r\n  poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9\r\n    de la population mondiale.\r\n\r\n19:42:26:20  19:42:32:03\r\n    Huit milliardaires cumulent\r\n    431 mias de francs suisses.\r\n\r\n19:42:32:05  19:42:37:11\r\nL'ONG Oxfam d\u00e9nonce les in\u00e9galit\u00e9s \r\nsociales marqu\u00e9es par ces chiffres.\r\n\r\n19:42:38:15  19:42:42:09\r\n  Au moins 37 morts dans la chute\r\n       d'un Boeing 747 turc\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:46:08\r\n  pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Bichkek,\r\n   la capitale du Kirghizstan.\r\n\r\n19:42:46:10  19:42:49:14\r\n       L'accident serait d\u00fb\r\n     \u00e0 une erreur de pilotage.\r\n\r\n19:42:49:16  19:42:51:08\r\n      La plupart des victimes\r\n\r\n19:42:51:10  19:42:55:07\r\n   sont des habitants du village\r\n     o\u00f9 l'avion s'est \u00e9cras\u00e9.\r\n\r\n19:42:56:09  19:42:59:23\r\n  A Gen\u00e8ve, le Salon de la haute\r\n   horlogerie ouvre ses portes.\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:02:04\r\n           Le vendredi\r\n      sera ouvert au public.\r\n\r\n19:43:02:06  19:43:05:11\r\n  Une grande question cette ann\u00e9e\r\n    est le label \"Swiss made\".\r\n\r\n19:43:05:12  19:43:09:21\r\n Il a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 mais la mesure\r\n     est jug\u00e9e insuffisante.\r\n\r\n19:43:10:06  19:43:14:09\r\n   -Sur ses montres de luxe, \r\n  cette marque suisse a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:17:20\r\nde ne plus inscrire \"Swiss made\".\r\n\r\n19:43:18:02  19:43:19:23\r\n      -Pour Moser comme pour\r\n\r\n19:43:20:01  19:43:22:00\r\nles marques de tr\u00e8s haut de gamme,\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:24:07\r\n      le \"Swiss made\" actuel\r\n        n'a aucune valeur.\r\n\r\n19:43:24:09  19:43:27:06\r\n          Ce bracelet est\r\n      en peau de vache suisse\r\n\r\n19:43:27:08  19:43:31:07\r\n       pour que cette montre\r\n soit fabriqu\u00e9e en Suisse \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:37:11\r\n    -Le \"Swiss made\" officiel\r\nn'exige que 60 % de valeur suisse.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:42:19\r\n   Cette autre marque renonce au\r\n\"Swiss made\" pour certaines montres.\r\n\r\n19:43:43:01  19:43:46:03\r\n  -On le met sur certains mod\u00e8les\r\n\r\n19:43:46:05  19:43:49:20\r\n   comme ceux d'entr\u00e9e de gamme.\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:57:21\r\nMais pas sur les pi\u00e8ces d'exception,\r\nsurtout pour des raisons esth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:43:58:03  19:44:03:05\r\n    -La majorit\u00e9 des marques\r\n     affiche \"Swiss made\".\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:09:03\r\nComme cet horloger neuch\u00e2telois qui\r\nva pourtant bien au-del\u00e0 des 60 %.\r\n\r\n19:44:09:09  19:44:11:13\r\n   -Nos montres sont fabriqu\u00e9es\r\n\r\n19:44:11:15  19:44:13:23\r\n     en Suisse \u00e0 plus de 98 %.\r\n\r\n19:44:14:01  19:44:18:12\r\n  Nous conservons le \"Swiss made\"\r\n         pour le symbole.\r\n\r\n19:44:18:18  19:44:23:16\r\n  -De nombreux labels pallient \r\n aux faiblesses du \"Swiss made\".\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:27:22\r\n       Alors pourquoi pas\r\n   un seul label de qualit\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:29:23\r\n       -La haute horlogerie\r\n\r\n19:44:30:01  19:44:33:01\r\n  devrait avoir un label propre.\r\n\r\n19:44:33:02  19:44:36:12\r\n-Un label \u00e0 plus de 80 % de valeur ?\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:39:05\r\n          -Certainement.\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:42:12\r\n  -Le patron de Moser explique\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:45:02\r\n    son abandon du Swiss made\r\n\r\n19:44:45:04  19:44:46:15\r\n        dans cette vid\u00e9o\r\n\r\n19:44:46:17  19:44:51:21\r\n    vue plus de 500'000 fois.\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:59:02\r\n        -Dans notre s\u00e9rie\r\navant les votations du 12 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:44:59:04  19:45:01:10\r\n            la r\u00e9forme\r\n  de la fiscalit\u00e9 des entreprise\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:04:02\r\n      a un poids particulier\r\n      dans certains cantons.\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:08:03\r\n          Exemple: B\u00e2le,\r\n      le royaume des pharmas.\r\n\r\n19:45:10:03  19:45:15:23\r\n-La socialiste b\u00e2loise Eva Herzog\r\n   est complice d'Ueli Maurer\r\n\r\n19:45:16:01  19:45:20:13\r\n dans la lutte pour la r\u00e9forme \r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:45:20:15  19:45:22:08\r\n        Contre son parti.\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:24:12\r\n    -Il est illusoire de penser\r\n\r\n19:45:24:14  19:45:26:11\r\n    que nous pouvons continuer\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:30:14\r\n    avec la situation actuelle\r\n   et qu'il ne se passera rien.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:34:07\r\n      -Depuis qu'elle g\u00e8re\r\n     les caisses du Canton,\r\n\r\n19:45:34:09  19:45:37:12\r\n    les chiffres sont revenus\r\n          dans le noir.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:43:07\r\n   A B\u00e2le, 61 % de l'imp\u00f4t sur\r\n  le b\u00e9n\u00e9fice vient de soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:48:08\r\navec des r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux,\r\n     les g\u00e9ants de la pharma.\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:50:21\r\n  Le Canton entend les retenir\r\n\r\n19:45:50:23  19:45:54:18\r\n   avec un taux baiss\u00e9 \u00e0 13 %\r\n       gr\u00e2ce aux brevets.\r\n\r\n19:45:54:23  19:45:56:08\r\n          -Je veux garder\r\n\r\n19:45:56:10  19:45:59:04\r\n    les postes de travail ici.\r\n\r\n19:45:59:06  19:46:03:19\r\n    Beaucoup dans le monde se\r\n  r\u00e9jouiraient de les r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:46:03:21  19:46:10:02\r\n       Alors il est normal\r\n     que nous les d\u00e9fendions.\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:13:22\r\n-Le PS suisse appr\u00e9cie moyennement.\r\n\r\n19:46:18:00  19:46:22:21\r\nA B\u00e2le aussi, les socialistes sont \r\ng\u00ean\u00e9s, m\u00eame si leur ministre promet\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:26:01\r\n       une baisse d'imp\u00f4t\r\n    pour les citoyens aussi.\r\n\r\n19:46:26:06  19:46:28:23\r\n    -B\u00e2le a beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:46:29:01  19:46:31:10\r\n  Mais ce n'est pas la situation\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:33:14\r\n    de la majorit\u00e9 des cantons.\r\n\r\n19:46:33:16  19:46:38:04\r\n Il faut donc revoir cette r\u00e9forme\r\n   pour qu'elle ne p\u00e8se pas plus\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:42:06\r\n         pour eux qu'elle\r\n      n'apporte d'avantages.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:47:19\r\n   -En cas de OUI, B\u00e2le estime\r\n   les pertes \u00e0 140 millions.\r\n\r\n19:46:47:21  19:46:50:10\r\n    Supportable, estime-t-on.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:54:14\r\n Les entrepreneurs s'expriment.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:58:05\r\n -Roche est tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:46:58:07  19:47:01:11\r\nMais chaque entreprise se d\u00e9veloppe\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:04:13\r\n      et entre en concurrence\r\n         avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:47:04:15  19:47:07:13\r\n   M\u00eame au sein de l'entreprise.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:12:01\r\n       -B\u00e2le a de la chance,\r\n\r\n19:47:12:03  19:47:15:14\r\navec ces deux entreprises mondiales.\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:19:22\r\nSans elles, nous serions simplement\r\n         une autre ville.\r\n\r\n19:47:20:03  19:47:24:07\r\n    -Ce soir, le public \u00e9tait\r\n     acquis \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:47:27:14  19:47:30:15\r\n       -Le froid s'installe,\r\n       demain sera glacial.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:32:20\r\n  Les stations de ski s'activent.\r\n\r\n19:47:32:22  19:47:38:04\r\nApr\u00e8s les chutes de neige, les pistes\r\ndemandent une pr\u00e9paration acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:47:40:18  19:47:45:23\r\n   -Attendue avec f\u00e9brilit\u00e9,\r\n la neige est finalement venue.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:49:16\r\n     Un m\u00e8tre est tomb\u00e9 ici,\r\n         aux Diablerets.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:53:12\r\n Pourtant, une partie du domaine\r\n        n'est pas ouvert.\r\n\r\n19:47:53:17  19:47:56:11\r\n   -Il faut une certaine couche.\r\n\r\n19:47:56:12  19:47:59:16\r\nSinon, les machines iront grailler\r\n\r\n19:47:59:18  19:48:04:12\r\n         dans le terrain,\r\n  comme au sommet de cette piste.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:09:18\r\n -La neige doit se tasser avant que\r\nles dameuses puissent passer dessus.\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:14:17\r\n   24 h sur 24, cent personnes\r\n      pr\u00e9parent les pistes.\r\n\r\n19:48:14:23  19:48:18:06\r\n       -Cela fait 3-4 jours\r\n       qu'on a de la neige.\r\n\r\n19:48:18:08  19:48:20:11\r\n         On est d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n19:48:20:12  19:48:22:23\r\n       -Il y a une semaine.\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:26:10\r\n    il n'y avait pas de neige.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:31:22\r\n   C'est donc beaucoup de boulot\r\n    pour tout mettre en place.\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:37:00\r\n-La petite station valaisanne de Nax\r\n\r\n19:48:37:02  19:48:41:16\r\n a ouvert pour la premi\u00e8re fois\r\n          ce week-end.\r\n\r\n19:48:42:02  19:48:45:19\r\n   -On a ouvert 60 % du domaine.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:48:10\r\n    Les machinistes travaillent\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:53:04\r\njour et nuit pour qu'on puisse ouvrir\r\n     100 % du domaine vendredi.\r\n\r\n19:48:53:09  19:48:59:03\r\n -Aujourd'hui, malgr\u00e9 le froid,\r\n  aucun r\u00e2leur sur les pistes.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:01:12\r\n   -Il y a tout ce qu'il faut !\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:05:11\r\n         -C'est excellent,\r\n       cette neige fra\u00eeche !\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:08:10\r\n              Enfin !\r\n\r\n19:49:08:16  19:49:13:07\r\n    -L'ensemble des domaines\r\ndevrait pouvoir ouvrir vendredi.\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:19:16\r\n   -30 mois de prison prononc\u00e9s \r\n   contre le motard r\u00e9cidiviste.\r\n\r\n19:49:19:18  19:49:23:13\r\n     Il avait roul\u00e9 \u00e0 231 km/h\r\n\r\n19:49:23:15  19:49:27:13\r\n          sur l'autoroute\r\n    de contournement de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:27:15  19:49:32:15\r\n   Il avait aussi mis en danger\r\nla vie des pi\u00e9tons en pleine ville.\r\n\r\n19:49:33:01  19:49:35:17\r\n La mort de Charles-Henri Favrod.\r\n\r\n19:49:35:19  19:49:40:20\r\nCe petit-fils de vigneron montreusien\r\n     a d'abord \u00e9t\u00e9 journaliste.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:45:12\r\n    Il \u00e9tait devenu un monument\r\n dans le monde de la photographie,\r\n\r\n19:49:45:14  19:49:49:10\r\n            fondateur\r\n du Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:49:51:12  19:49:57:00\r\n-Funambule de l'image, C-H.Favrod\r\n se d\u00e9finit comme un r\u00e9v\u00e9lateur,\r\n\r\n19:49:57:02  19:50:01:10\r\n        qui donne \u00e0 voir\r\n ce qu'a captur\u00e9 le photographe.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:06:19\r\n    C'est la mission premi\u00e8re\r\n      du mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:50:06:21  19:50:11:11\r\n         Il a su tr\u00e8s t\u00f4t\r\nqu'il ne serait jamais photographe.\r\n\r\n19:50:11:17  19:50:13:17\r\n        -Etre photographe,\r\n\r\n19:50:13:19  19:50:17:03\r\nc'est avoir une rapidit\u00e9 de r\u00e9flexe\r\n\r\n19:50:17:05  19:50:22:11\r\n      qui n'est pas le fait\r\ndu Vaudois campagnard que je suis.\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:27:06\r\n           Je suis lent.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:30:22\r\n-Lui capte le r\u00e9el avec ses mots.\r\n\r\n19:50:31:00  19:50:33:12\r\n            Reporter\r\n  pour la Gazette de Lausanne,\r\n\r\n19:50:33:14  19:50:38:04\r\nil est sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:45:12\r\nProche du FLN, il participe aux \r\nn\u00e9gociations franco-alg\u00e9riennes.\r\n\r\n19:50:45:19  19:50:48:04\r\n   -Je voulais que les contacts\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:50:11\r\n         demeurent secrets\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:56:00\r\net j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 la volont\u00e9 \r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'\u00e9poque\r\n\r\n19:50:56:02  19:50:59:10\r\n     qui voulaient absolument\r\n          jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:05:08\r\n On a r\u00e9uni des gens \u00e0 Evian en 1961\r\nqui ne pouvaient pas parler ensemble.\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:13:02\r\n        Rien n'\u00e9tait pr\u00eat,\r\n    on a voulu faire trop vite.\r\n\r\n19:51:13:09  19:51:21:11\r\n -En 1985, il cr\u00e9e le premier mus\u00e9e\r\neurop\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 la photographie.\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:26:05\r\nIl y attire Depardon, Capa, Burri...\r\n\r\n19:51:29:21  19:51:35:16\r\n        -C'est un pionnier\r\n  qui a d\u00e9fendu les photographes.\r\n\r\n19:51:35:18  19:51:39:21\r\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, Lausanne a eu une place\r\n\r\n19:51:39:23  19:51:44:10\r\n    au sein de la photographie.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:49:10\r\nSes successeurs ont \u00e9galement permis\r\nque le mus\u00e9e rayonne dans le monde.\r\n\r\n19:51:49:15  19:51:54:07\r\n    -Sa collection constitue \r\n    un h\u00e9ritage consid\u00e9rable,\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:59:11\r\n     mais son plus beau cadeau,\r\nc'est la transmission de sa passion.\r\n\r\n19:52:00:22  19:52:04:15\r\n        -La vid\u00e9o remporte\r\nun fort succ\u00e8s en Arabie saoudite.\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:08:15\r\n  Elle montre des femmes en niqab\r\n qui dansent ou qui font du skate.\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:12:05\r\n     Ce succ\u00e8s laisse esp\u00e9rer\r\nune prise de conscience concernant\r\n\r\n19:52:12:07  19:52:20:09\r\nle sort des femmes saoudiennes, dont\r\nles droits sont viol\u00e9s par le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:52:22:10  19:52:25:08\r\n         -Trois femmes\r\n s'installent dans une voiture.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:27:11\r\nElle est conduite par un enfant.\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:32:05\r\nEn Arabie saoudite, seuls les hommes\r\n     ont le droit de conduire.\r\n\r\n19:52:32:07  19:52:36:03\r\n    Le ton de ce clip diffus\u00e9\r\n    le 24 d\u00e9cembre est donn\u00e9.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:43:20\r\nLes femmes font du skate, du roller,\r\n    jouent au basket, s'amusent.\r\n\r\n19:52:43:22  19:52:46:09\r\n Le r\u00e9alisateur M.Al-Esa d\u00e9nonce\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:53:08\r\n le manque de libert\u00e9 des femmes\r\n          avec humour.\r\n\r\n19:52:53:10  19:52:56:10\r\n     En 2016, selon l'index \r\n     du World Economic Forum\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:00:05\r\n sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les genres,\r\n    l'Islande \u00e9tait premi\u00e8re,\r\n\r\n19:53:00:07  19:53:07:09\r\n          la Suisse 11\u00e8me\r\net l'Arabie saoudite 141\u00e8me sur 144.\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:11:01\r\n    Dans le clip, les femmes\r\n chantent les paroles suivantes:\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:14:22\r\n  \"D\u00e9barrassez-nous des hommes,\r\n   ils nous rendent folles !\"\r\n\r\n19:53:15:00  19:53:18:11\r\n       Elles font tomber\r\ndes t\u00eates masculines au bowling.\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:21:09\r\n   Les conservateurs saoudiens\r\n          s'\u00e9tranglent.\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:23:09\r\n     D'autres applaudissent,\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:30:22\r\n  dont la princesse A.al-Taweel\r\n     qui a retweet\u00e9 le clip.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:35:09\r\n      M.Al-Esa n'en est pas\r\n       \u00e0 son coup d'essai.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:37:17\r\n  L'an pass\u00e9, une chor\u00e9graphie\r\n\r\n19:53:37:19  19:53:42:00\r\n     jug\u00e9e trop occidentale\r\n      avait fait scandale.\r\n\r\n19:53:42:02  19:53:46:01\r\n         Elle a \u00e9t\u00e9 vue\r\n    par 38 mios de personnes.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:49:04\r\nOn peut \u00eatre saoudien, impertinent,\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:53:07\r\n            f\u00e9ministe\r\n et mettre la toile \u00e0 ses pieds.\r\n\r\n19:53:55:18  19:53:59:11\r\n        -Le\u00e7on de t\u00e9nacit\u00e9\r\n des Suisses \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:53:59:12  19:54:04:01\r\n     Federer s'est dit nerveux\r\n         mais a tenu bon,\r\n\r\n19:54:04:03  19:54:08:06\r\n  Wawrinka s'est battu et a gagn\u00e9\r\n    malgr\u00e9 un match difficile.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:12:10\r\n        -Le poing serr\u00e9,\r\n      le regard d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:16:02\r\n   Roger Federer est de retour\r\n    et ses fans en Australie\r\n\r\n19:54:16:04  19:54:18:16\r\n      n'auraient manqu\u00e9 \u00e7a\r\n      pour rien au monde.\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:23:07\r\n   Face \u00e0 un joueur exp\u00e9riment\u00e9,\r\nl'Autrichien Juergen Melzer, 35 ans,\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:26:20\r\n  le B\u00e2lois a d\u00fb tout de suite\r\n      sortir le grand jeu.\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:30:01\r\n     Apr\u00e8s 6 mois d'absence,\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:37:09\r\nil lui a fallu la perte du 2\u00e8me set\r\n  pour retrouver ses sensations.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:42:09\r\n       -J'ai eu de la peine\r\n       \u00e0 trouver le rythme.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:44:12\r\n    Etonnant, que \u00e7a m'ait pris\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:46:06\r\n         aussi longtemps.\r\n\r\n19:54:46:08  19:54:52:01\r\n Seulement au milieu du 3\u00e8me set,\r\n   j'ai compris comment jouer.\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:56:09\r\n     -Quand Federer comprend\r\n comment il faut vraiment jouer,\r\n\r\n19:54:56:11  19:54:59:11\r\n  il ne laisse que des miettes\r\n        \u00e0 son adversaire\r\n\r\n19:54:59:13  19:55:04:14\r\n  et assure le spectacle pour\r\nle plus grand bonheur du public.\r\n\r\n19:55:06:21  19:55:11:15\r\n-Une ovation avant la balle de match,\r\ncomme si tout le monde \u00e9tait content\r\n\r\n19:55:11:17  19:55:13:21\r\n       que j'aie de nouveau\r\n       une balle de match.\r\n\r\n19:55:13:23  19:55:15:12\r\n         Ca fait plaisir !\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:18:21\r\n-Un plaisir qui devrait se prolonger\r\n          au prochain tour\r\n\r\n19:55:18:23  19:55:22:07\r\n face au tout jeune Noah Rubin,\r\n        200\u00e8me mondial.\r\n\r\n19:55:24:00  19:55:26:11\r\n\u00c7a passe aussi pour Stan Wawrinka.\r\n\r\n19:55:26:12  19:55:30:03\r\nMais il a souffert pour venir \u00e0 bout\r\n     du coriace Martin Klizan:\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:37:08\r\n         5 sets, 3 h 30\r\n   et des coups particuliers.\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:39:10\r\n  Au-del\u00e0 de ce petit incident,\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:42:03\r\n        c'est au courage\r\n que le Vaudois s'en est sorti.\r\n\r\n19:55:42:08  19:55:44:12\r\n   -J'aurais voulu mieux jouer.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:47:05\r\nMais l'important est de me battre.\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:51:19\r\n    J'ai trouv\u00e9 les ressources\r\n pour aller le chercher \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:55:52:00  19:55:54:11\r\n-Wawrinka poursuit donc sa route.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:58:16\r\n Prochain obstacle, l'Am\u00e9ricain\r\n Steve Johnson, 30\u00e8me mondial.\r\n\r\n19:56:00:14  19:56:04:00\r\n -Le Vend\u00e9e Globe touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n19:56:04:02  19:56:07:08\r\nDuel serr\u00e9 pour la premi\u00e8re place.\r\n\r\n19:56:07:20  19:56:14:03\r\n-Ils ont aval\u00e9 pr\u00e8s de 40'000 km et\r\nont presque boucl\u00e9 ce tour du monde.\r\n\r\n19:56:14:05  19:56:18:08\r\nArmel Le Cl\u00e9ac'h et Alex Thomson\r\n jouent au chat et \u00e0 la souris\r\n\r\n19:56:18:10  19:56:21:08\r\n       depuis le d\u00e9part,\r\n     le 6 novembre dernier.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:23:19\r\n Le Cl\u00e9ac'h a une avance infime.\r\n\r\n19:56:23:21  19:56:28:17\r\nDerri\u00e8re, A.Thomson semble en pleine\r\n  forme apr\u00e8s 70 jours de course.\r\n\r\n19:56:28:22  19:56:31:21\r\n-Je dors suffisamment, je mange bien.\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:33:11\r\n         Je suis pr\u00eat pour\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:36:17\r\n     la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n19:56:36:22  19:56:41:05\r\n-Loin derri\u00e8re, le Suisse Alan Roura\r\n       va passer le cap Horn\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:45:07\r\n dans des conditions dantesques.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:48:23\r\n     *-Dans ces conditions,\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:51:03\r\n     on est en mode survie.\r\n\r\n19:56:51:05  19:56:53:21\r\n       *Il ne reste plus \r\n      qu'une voile dehors,\r\n\r\n19:56:53:23  19:57:01:10\r\n      le bateau est presque\r\n      tout le temps couch\u00e9.\r\n\r\n19:57:04:08  19:57:10:16\r\n   -Malgr\u00e9 tout, Roura est fier\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de devenir un cap-hornier.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:08\r\n    *-Je suis un vrai gamin.\r\n\r\n19:57:13:10  19:57:15:22\r\n    *J'attends qu'une chose,\r\n\r\n19:57:16:00  19:57:17:14\r\n       c'est de le passer\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:20:19\r\n et de cocher la case \"cap Horn\"\r\n         dans le bateau.\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:24:00\r\n -Avec le plus vieux bateau de la\r\n flotte, le Suisse ne pouvait pas\r\n\r\n19:57:24:02  19:57:26:15\r\n     r\u00e9gater avec les leaders.\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:28:17\r\n     Mais il suit les leaders.\r\n\r\n19:57:28:22  19:57:31:06\r\n*-Ca va \u00eatre sportif, \u00e0 l'arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:57:31:08  19:57:34:00\r\n  les deux premiers, on verra !\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:39:14\r\n*Quand je passerai le cap Horn, ils\r\nseront proches du golfe de Gascogne:\r\n\r\n19:57:39:16  19:57:42:16\r\n    \u00e7a fait un coup au moral.\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:47:04\r\n       *Mais c'est normal \r\n      pour un vieux bateau.\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:51:23\r\n-Avec leurs voiliers dernier cri,\r\n      Le Cl\u00e9ac'h et Thomson\r\n\r\n19:57:52:01  19:57:54:19\r\nse disputeront la premi\u00e8re place\r\n         jusqu'au bout.\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:58:16\r\n   Deux fois deuxi\u00e8me, le Breton\r\nentend remporter cette 8\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:57:58:18  19:58:01:00\r\n  Verdict dans quelques jours.\r\n\r\n19:58:02:07  19:58:05:08\r\n        -La s\u00e9rie m\u00e9dicale\r\n  se porte bien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:58:05:10  19:58:09:08\r\n     Tout le monde se rappelle\r\n     \"Urgences\" ou \"Dr House\".\r\n\r\n19:58:09:10  19:58:12:20\r\nDe nouvelles g\u00e9n\u00e9rations arrivent.\r\n\r\n19:58:13:20  19:58:15:22\r\n          -Femme, 25 ans,\r\n\r\n19:58:16:00  19:58:18:13\r\n   a heurt\u00e9 le tableau de bord.\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:22:18\r\n   -\"Chicago Med\", qui montre\r\n   le quotidien d'un h\u00f4pital,\r\n\r\n19:58:22:20  19:58:26:11\r\n        est imagin\u00e9e par\r\n   le producteur star D.Wolf.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:30:08\r\n        Pour cet habitu\u00e9\r\n     des s\u00e9ries polici\u00e8res,\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:33:01\r\n  les ressorts sont les m\u00eames.\r\n\r\n19:58:33:06  19:58:35:16\r\n  -C'est toujours la m\u00eame chose:\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:37:21\r\n        la vie et la mort.\r\n\r\n19:58:37:23  19:58:42:10\r\n        C'est ce qu'il y a\r\n   de plus fort, dramatiquement.\r\n\r\n19:58:42:11  19:58:47:06\r\nSauf que dans les s\u00e9ries polici\u00e8res,\r\n  quelqu'un meurt chaque semaine.\r\n\r\n19:58:47:08  19:58:51:19\r\n   Dans \"Chicago Med\", on sauve\r\n     la plupart des patients.\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:55:23\r\n    -Les patients au centre\r\nde l'intrigue dans \"Chicago Med\"\r\n\r\n19:58:56:01  19:59:01:17\r\n  comme dans \"Grey's Anatomy\", \r\n  qui titillent notre empathie.\r\n\r\n19:59:01:23  19:59:04:08\r\n     -Chacun peut s'identifier\r\n\r\n19:59:04:10  19:59:07:11\r\n      parce que tout le monde\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:11:06\r\n se retrouve une fois \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:14:17\r\n      -Je me sentais tr\u00e8s mal\r\n          d'\u00e9prouver \u00e7a.\r\n\r\n19:59:14:23  19:59:19:14\r\n-Les vrais h\u00e9ros sont les m\u00e9decins\r\n et les leurs histoires de coeur.\r\n\r\n19:59:19:16  19:59:22:20\r\nLa plus ancienne s\u00e9rie m\u00e9dicale,\r\n      \"General Hospital\",\r\n\r\n19:59:22:22  19:59:25:07\r\nest diffus\u00e9e aux USA depuis 1963.\r\n\r\n19:59:25:09  19:59:32:11\r\n        Depuis, il y a eu\r\n    \"Urgences\" ou \"Dr House\".\r\n\r\n19:59:32:12  19:59:36:07\r\n      Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n   la Suisse romande diffusait\r\n\r\n19:59:36:09  19:59:38:11\r\n \"Le Chirurgien de Saint-Chad\".\r\n\r\n19:59:38:13  19:59:40:18\r\n -Victime d'un accident cardiaque,\r\n\r\n19:59:40:20  19:59:46:06\r\n    le docteur est hospitalis\u00e9\r\n    \u00e0 la Clinique Saint-Chad.\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:50:10\r\n-Un m\u00e9decin embl\u00e9matique du petit\r\n\u00e9cran est une femme, le Dr Quinn,\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:54:19\r\n   incarn\u00e9e par Jane Seymour,\r\n      h\u00e9ro\u00efne du Far West.\r\n\r\n19:59:54:21  20:00:01:17\r\n  -On disait qu'une femme m\u00e9decin\r\n  ne pourrait pas survivre seule.\r\n\r\n20:00:01:19  20:00:04:09\r\n      -M\u00eame les producteurs\r\n       n'y croyaient pas.\r\n\r\n20:00:04:13  20:00:07:07\r\n-CBS a dit que ce serait impossible,\r\n\r\n20:00:07:09  20:00:09:23\r\n une femme dans le r\u00f4le principal\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:12:19\r\n        et en plus m\u00e9decin.\r\n\r\n20:00:13:01  20:00:22:02\r\n -Ses aventures ont pourtant \u00e9t\u00e9\r\nexport\u00e9es dans plus de cent pays.\r\n\r\n20:00:22:08  20:00:27:11\r\n -Il y a du drame, de l'humanit\u00e9,\r\n      la mort: il y a tout.\r\n\r\n20:00:27:13  20:00:30:07\r\n          C'est la vie !\r\n\r\n20:00:32:04  20:00:37:09\r\n-Ce soir la m\u00e9t\u00e9o sera suivie de TTC,\r\n     qui traite des conf\u00e9rences\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:43:08\r\n         tr\u00e8s bien pay\u00e9es\r\n      des anciens dirigeants.\r\n\r\n20:00:43:10  20:00:46:22\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:47:00  20:00:52:10\r\nSous-titrage SWISS TXT:G.Quo\u00ebx, \r\n    J.Robert-Charrue, R.Pawlak,\r\n O.Schopfer, M.Pisino, C.Mohnhaupt\r\n\r\n20:00:52:11  20:00:56:07\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h40 Box office: La French\r\n\r\n20:00:56:09  20:00:58:09\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h10 Sc\u00e8nes de m\u00e9nages\r\n20h35 Le doc du lundi\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-17T00:42:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701571536", "durationSec": 138, "title": "FRIGO SERIES MEDICALES_RTS000001034704", "excerpt": "Les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es ayant pour th\u00e8me la m\u00e9decine continuent \u00e0 avoir du succ\u00e8s. Apr\u00e8s \"Le chirurgien de St-Chad\" ou \"Dr Quinn, femme m\u00e9decin\", \"Urgences\" et \"Dr. House\", de nouvelles s\u00e9ries m\u00e9dicales continuent ou apparaissent, telles \"Chicago Med\",\"Grey's Anatomy\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "M\u00c9DECINE"], "sequenceIds": ["1574581"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571537", "durationSec": 115, "title": "FRIGO VENDEE GLOBE_RTS000001038293", "excerpt": "Le navigateur fran\u00e7ais Armel Le Cl\u00e9ac'h et le skipper britannique Alex Thomson sont en concurrence pour remporter le Vend\u00e9e Globe \u00e0 la voile. Le navigateur suisse Alan Roura est loin derri\u00e8re, notamment \u00e0 cause de son voilier qui est le plus ancien de cette course \u00e0 la voile sans escale et en solitaire.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "sequenceIds": ["1571496"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571538", "durationSec": 42, "title": "SO ARRIVEE 03_RTS000001039350", "excerpt": "Arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping au Forum \u00e9conomique mondiale de Davos (WEF).", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["XI JINPING"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571539", "durationSec": 140, "title": "SO BALE RIE 3_RTS000001039307", "excerpt": "La Conseill\u00e8re d'Etat b\u00e2loise PS m\u00e8ne campagne contrer son parti au c\u00f4t\u00e9 de l'UDC pour la Troisi\u00e8me R\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ENTREPRISE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1574552"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571540", "durationSec": 109, "title": "SO COULISSE VISITE_RTS000001039346", "excerpt": "Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 prises et le protocole ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement pointilleux pour la visite d'Etat officielle du pr\u00e9sident chinois en Suisse. Le but des autorit\u00e9s suisses \u00e9tait que la visite se d\u00e9roule dans une atmosph\u00e8re amicale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1574525"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571541", "durationSec": 98, "title": "SO DAMEUSE_RTS000001039313", "excerpt": "Il est tomb\u00e9 plus d'un m\u00e8tre de neige en 3 jours sur les pistes des Diablerets ou de Nax, alors qu'il n'y avait pas de neige du tout. La pr\u00e9paration des pistes doit donc se faire de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et sans couche de fond.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "NAX"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI", "DAMEUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571542", "durationSec": 132, "title": "SO DECES FAVROD_RTS000001039169", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re de Charles-Henri Favrod, journaliste, photographe et fondateur du Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e de Lausanne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 15.01.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["FAVROD, CHARLES-HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571543", "durationSec": 120, "title": "SO DECLARATION TRUMP MERKEL_RTS000001039326", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump a accord\u00e9 un entretien \u00e0 2 journalistes du Times et du Bild. Il y  a encourag\u00e9 les britanniques dans leur processus de Brexit, vertement critiqu\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et les dirigeants europ\u00e9ens, tout en confondant le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk et le le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571544", "durationSec": 31, "title": "SO MOTARD PRISON 02_RTS000001038883", "excerpt": "Plusieurs marques de montres de luxe n'inscrivent plus la mention \"Swiss made\". En effet de nombreux fabricants de haute horlogerie estiment que la mention ne fait plus honneur \u00e0 leur produit, le label n'exigeant plus que 60% des composants d\u00bfune montre soient d'origine suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1701571545", "durationSec": 43, "title": "SO PC CRASH KIRGHIZSTAN_RTS000001038992", "excerpt": "Itw des joueurs de tennis suisse Roger Federer et Stan Wawrinka suite \u00e0 leur victoire difficile lors du 1er tour de l'Open d'Australie comptant pour l'ATP."}, {"internalArchiveId": "AA1701571546", "durationSec": 107, "title": "SO SIHH SWISSNESS_RTS000001039340", "excerpt": "Un vid\u00e9oclip montrant des femmes saoudiennes en niqab qui jouent au basket, conduisent ou font du skate bord obtient un succ\u00e8s consid\u00e9rable. L'artiste Majed Al Esa veut d\u00e9noncer avec humour le manque de libert\u00e9 dans son pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MONTRE DE LUXE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1574550"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571547", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS XI JINPING_RTS000001039216", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de la 2e journ\u00e9e de la visite d'Etat officielle du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, au cours de laquelle une dizaine d'accords entre les 2 pays ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1701571548", "durationSec": 114, "title": "SO TENNIS OPEN AUSTRALIE_RTS000001039186", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571549", "durationSec": 94, "title": "SO VIDEO SAOUDIENNE_RTS000001039017", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARABIE SAOUDITE"], "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "HUMOUR", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571550", "durationSec": 105, "title": "SO VISITE XI_RTS000001039242", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT"], "sequenceIds": ["1574518"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701571606", "summary": "En mer : vues a\u00e9riennes voilier pilot\u00e9 par Armel Le Cl\u00e9ac'h, navigateur fran\u00e7ais, naviguant.\nVues a\u00e9riennes de voilier pilot\u00e9 par Alex Thomson, skipper britannique, naviguant.\nAnimation montrant trajectoires d'Armel Le Cl\u00e9ac'h et Alex Thomson.\nItw Alex Thomson.\nVues a\u00e9riennes voilier La Fabrique du navigateur suisse Alan Roura naviguant par mauvais temps.\nItw par t\u00e9l\u00e9phone d'Alan Roura.", "id": "1571496", "visualThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574619", "summary": "Ministre chinois et conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter signant accords entre la Chine et la Suisse. Pr\u00e9sident chinois Xi Jinping et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard attendant silencieusement. Itw Doris Leuthard. Diner de gala. Doris Leuthard et Xi Jinping levant un toast. Itw Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. R\u00e9union entre repr\u00e9sentants suisses et chinois. D\u00e9part voitures avec drapeaux chinois.", "id": "1574518", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "CHINE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "XI JINPING"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574626", "summary": "Mesures de s\u00e9curit\u00e9 prises en ville de Berne pour la visite du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. Policiers en tenue d'assaut \u00e9vacuant assez violemment manifestants pour le Tibet libre. Itw Ivo Bischofberger, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat bernois. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, membres du protocole s'agitant avant arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois accompagn\u00e9e de la pr\u00e9idente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. Nombreux photographes et journalistes lors de la Conf\u00e9rence de presse. Itw Markus Schaer, journaliste \u00e0 la Weltwoche. Archives 2009, conf\u00e9rence de presse lors de la visite officielle du pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev. Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, montrant \u00e0 Xi Jinping comment manger la fondue.", "id": "1574525", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["XI JINPING", "LEUTHARD, DORIS", "BISCHOFBERGER, IVO"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574651", "summary": "Salon International de la Haute Horlogerie (SIHH), montres de luxe de la marque H. Moser & Cie ne portant pas la mention Swiss made. Itw Edouard Meylan, directeur H.Moser & Cie. Montres de maque Romain Jerome. Itw Manuel Emch, directeur Romain Jerome. Diverses montres affichant \"Swiss made\". Itw Michel Parmiggiani, fondateur Parmiggiani Fleurier. Itw Fabienne Lupo, directrice SIHH. vid\u00e9oclip publicitaire de H. Moser se raillant de la suissitude.", "id": "1574550", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "MONTRE DE LUXE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574653", "summary": "Itw Eva Herzog, conseill\u00e8re d'Etat b\u00e2loise PS. Nuageux, hivernal, Tour Roche. Itw Beat Jans, conseiller national PS b\u00e2lois. Objets promotionnels en allemand pour le oui \u00e0 la RIE3. Itw Peter Eisenring, responsable fiscal chez Roche. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, devant une affiche de campagne en faveur de la Troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, trinquant avec Eva Herzog.", "id": "1574552", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1701574682", "summary": "Festival de t\u00e9l\u00e9vision de Monte-Carlo,\nItw Dick Wolfe,producteur \"Chicago Med\". Kevin McKidd, acteur dans \"Grey's Anatomy\". Itw Jane Seymour. Extraits des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es \"Urgences\" \"Dr. House\", \"Chicago Med\", Grey's Anatomy\", \"Le chirurgien de St-Chad\", \"Dr Quinn, femme m\u00e9decin\".", "id": "1574581", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "M\u00c9DECINE"], "visualGeographicals": ["MONACO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1682369", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029297", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B80F57AA-066E-40F4-A827-0D1039908E02", "internalArchiveId": "B80F57AA-066E-40F4-A827-0D1039908E02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation protib\u00e9taine \u00e0 Berne avant l'arriv\u00e9e de Xi Jinping", "publicationDate": "2017-01-15T00:00:00Z", "summary": "Entre 300 et 500 manifestants protib\u00e9tains se sont rassembl\u00e9 ce dimanche \u00e0 Berne \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale. Les manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 la politique de P\u00e9kin dans leur r\u00e9gion et appel\u00e9 la Chine \u00e0 respecter les droits de l'homme.\r\n\r\n* * Manifestation protib\u00e9taine \u00e0 Berne avant l'arriv\u00e9e de Xi Jinping 12h30 Tib\u00e9tains \r\nEntre 300 et 500 manifestants pro-tib\u00e9tains se sont rassembl\u00e9s ce matin \u00e0 Berne \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois Si Jin pin dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale. Maintenus \u00e0 une centaine de m\u00e8tres du Palais f\u00e9d\u00e9ral prot\u00e9g\u00e9 par un important dispositif policier, les manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 la politique de P\u00e9kin dans leur r\u00e9gion et appeler la Chine \u00e0 respecter les droits de l'homme. Ga\u00ebl Klein \u00e9tait sur place... \r\n((Le Tibet brule. Libert\u00e9 pour le Tibet. Le Tibet a besoin de dialogue. Autant de slogans \u00e0 caract\u00e8re pacifistes d\u00e9ploy\u00e9s ce matin en ville de Berne par des manifestants venus soutenir la cause des Tib\u00e9tains. Une manifestation importante pour Lhawang Norkhangsar. Cette Tib\u00e9taine est vice-pr\u00e9sidente de l'association Amiti\u00e9 Suisse-Tibet.\r\nSeule repr\u00e9sentante de la classe politique suisse \u00e0 s'exprimer ce matin \u00e0 la tribune dress\u00e9e au fond de la Waisenhausplatz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses, Regula Ritz\r\nEt tous les manifestants rencontr\u00e9s s'accordent \u00e0 dire que le rassemblement de ce matin valait la peine d'\u00eatre mis sur pied malgr\u00e9 son \u00e9loignement et son d\u00e9calage avec l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois. Ils esp\u00e8rent que leur message aura \u00e9t\u00e9 entendu.))", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8290985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Manifestation protib\u00e9taine \u00e0 Berne avant l'arriv\u00e9e de Xi Jinping / 12H30_2017-01-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.01.2017"], "alternativeSummary": ["Entre 300 et 500 manifestants protib\u00e9tains se sont rassembl\u00e9 ce dimanche \u00e0 Berne \u00e0 quelques heures de l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale. Les manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 la politique de P\u00e9kin dans leur r\u00e9gion et appel\u00e9 la Chine \u00e0 respecter les droits de l\u2019homme."], "variantIds": ["ece-8290985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T10:04:29Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEntre 300 et 500 manifestants pro- Tib\u00e9tains se sont rassembl\u00e9s ce matin \u00e0 Berne, \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, maintenus \u00e0 une centaine de m\u00e8tres du Palais f\u00e9d\u00e9ral prot\u00e9g\u00e9 par un important dispositif policier, les manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 la politique de P\u00e9kin dans leur r\u00e9gion, ils ont aussi appel\u00e9 la Chine \u00e0 respecter les droits de l'homme, Ga\u00ebl Klein \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nLe Tibet br\u00fble Libert\u00e9 pour le Tibet, le Tibet a besoin de dialogue, autant de slogans \u00e0 caract\u00e8re pacifistes d\u00e9ploy\u00e9s ce matin en ville de Berne par des manifestants venus soutenir la cause des Tib\u00e9tains, une manifestation importante pour l'avant- Gonnord Gang Starr cette Tib\u00e9taine est vice- pr\u00e9sidente de l'association Amiti\u00e9 Suisse- Tibet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [79%] :\r\nLe pr\u00e9sident Jinping bien aujourd'hui et nous voulons que le monde et la Suisse, c'est que il y a des Tib\u00e9tains que nous sous le pr\u00e9cieux de Chine, c'est tr\u00e8s important pour montrer les Suisses, tout le monde qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 ce m\u00eame pas de chinois nous sont des Tibet et nous avons notre religion \u00e9ternuer, je n'\u00e9tais pas une partie de Chine, nous avons notre tradition avec la langue, la mani\u00e8re de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nSeule repr\u00e9sentante de la classe politique suisse \u00e0 s'exprimer ce matin \u00e0 la tribune dress\u00e9e au fond de la Weizman a aussi plainte la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Ritz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [85%] :\r\nC'est clair, les Verts et s'engage pour les droits de l'homme autour du monde, sa situation type \u00e9tait tr\u00e8s grave parce que le gouvernement chinois n'accepte pas les identit\u00e9s culturelles, religieuses et d'un homme que je suis l\u00e0 pour dire aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit discuter \u00e7a avec le pr\u00e9sident de la Chine, mais de la critique et \u00e7a n'est pas dire que on peut pas seulement discuter sur l'\u00e9conomie, mais on doit aussi discuter sur les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [96%] :\r\nTous les manifestants rencontr\u00e9s s'accordent \u00e0 dire que le rassemblement de ce matin, valait la peine d'\u00eatre mis sur pied, malgr\u00e9 son \u00e9loignement et son d\u00e9calage avec l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois, ils esp\u00e8rent que leur message aura \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [86%] :\r\nUn pr\u00e9sident Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-15T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E5A58CF-8E71-4B2B-A68F-414D0DB701A2", "internalArchiveId": "7E5A58CF-8E71-4B2B-A68F-414D0DB701A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alec von Graffenried \u00e9lu nouveau maire de Berne", "publicationDate": "2017-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alec von Graffenried,  pr\u00e9sident de la ville de Berne\r\nLa ville de Berne a son nouveau maire, c'est le candidat vert de la liste libre qui l'a emport\u00e9 au second tour. Alec von Graffenried succ\u00e8de ainsi au socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas. L'interview d'Alec von Graffenried, nouveau maire de Berne.\r\n\r\n* * Alec von Graffenried \u00e9lu nouveau maire de Berne 18h Le Vert Alec Von Graffenried \u00e9lu maire de Berne\r\nLa ville de Berne a son nouveau maire...\r\nC'est le candidat vert de la liste libre qui l'a emport\u00e9 au second tour. \r\nAlec von Graffenried succ\u00e8de ainsi au socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas.\r\nLe nouveau pr\u00e9sident de la ville de Berne a battu la socialiste Ursula Wyss avec 57,9% des suffrages.\r\nGa\u00ebl Klein a recueilli sa r\u00e9action \u00e0 l'issue du scrutin.\r\n  SON\r\nLe nouveau maire de Berne Alec Von Graffenried.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8290971", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Alec von Graffenried \u00e9lu nouveau maire de Berne / FOR_2017-01-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.01.2017"], "alternativeSummary": ["La ville de Berne a son nouveau maire, c\u2019est le candidat vert de la liste libre qui l\u2019a emport\u00e9 au second tour. Alec von Graffenried succ\u00e8de ainsi au socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas. L'interview d'Alec von Graffenried, nouveau maire de Berne."], "variantIds": ["ece-8290971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:59Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa ville de Berne \u00e0 son nouveau maire, c'est le candidat Vert, de la liste libre qui l'a emport\u00e9 au second tour, Alec von Graffenried succ\u00e8de ainsi au socialiste Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t qui ne se repr\u00e9sentait pas le nouveau pr\u00e9sident de la ville de Berne a battu la socialiste Ursula Wyss avec57,9 pourcent des des suffrages Ga\u00ebl Klein a recueilli sa r\u00e9action \u00e0 l'issue du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nPas une grande surprise ce r\u00e9sultat, surtout le pourcentage, une grande confiance de la part de la population de la ville de Berne qui me r\u00e9jouis beaucoup et qui est aussi disant un mandat tr\u00e8s clair pour faire le maximum pour la ville de Berne, ce que je vais essayer avec toutes mes forces pour les 4 ans \u00e0 venir, ce que vous expliquez cette confiance des Bernois pour votre de nature \u00e9coutez, je vis dans la ville de Berne depuis plus de 50 ans, je suis tr\u00e8s actif dans la ville de Berne dans tous les milieux, dans les milieux des sports des cultures politiques de tous genres de achetant que les cases, je suis de la soci\u00e9t\u00e9 civile et je connais beaucoup, beaucoup, beaucoup de gens, et les gens qui me connaissent, apparemment en toute confiance en moi, on parlait de moi et \u00e7a donn\u00e9 cette grande majorit\u00e9 pour moi au 2\u00e8me tour, vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 une femme, vous l'avez battu, vous \u00eates \u00e9lu qu'est -ce qui a fait la diff\u00e9rence, \u00e9coutez le Parti socialiste ou 24 ans avec la pr\u00e9sidence, le sujet n'\u00e9tait pas un sujet maintenant c'\u00e9tait quasiment le seul sujet et je pense \u00e0 cette Expo et les \u00e9lecteurs ont reconnu qu'il avait une \u00e0 une autre avec avec une vie c'est l'argumentation cette c'\u00e9tait une argumentation qui \u00e9tait pas tr\u00e8s balanc\u00e9, voil\u00e0, on va les faire aujourd'hui quelle sera votre votre objectif num\u00e9ro un, d'\u00eatre un pr\u00e9sident pour tous les Bernois et f\u00e9d\u00e9rer tous les Bernois tous les Bernois toutes les Bernoises tous les gens qui profitent de la baisse de le de la capitale de la Suisse, et que les Suisses soient fiers et attach\u00e9s \u00e0 la ville de Cannes comme la capitale de la Suisse du canton de Berne et de la ville de Berne, o\u00f9 113 heures aujourd'hui, je suis tr\u00e8s heureuse, oui, bien s\u00fbr, pour cette confiance que je de la part des \u00e9lecteurs mais il y a aussi cette responsabilit\u00e9 qui monte maintenant et que demain il y aura plus que \u00e7a aujourd'hui c'est la f\u00eate et puis demain c'est boulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le renouveau, maire de Berne Alec von Graffenried. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-15T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FA2BEA0-8B1A-4E75-8080-CB2C4B570AE7", "internalArchiveId": "3FA2BEA0-8B1A-4E75-8080-CB2C4B570AE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cesla Amarelle a su convaincre les militants du Parti socialiste vaudois", "publicationDate": "2017-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marlyse Dormond, ancienne conseill\u00e8re nationale\r\nCesla Amarelle a \u00e9t\u00e9 largement pl\u00e9biscit\u00e9e samedi par les militants du PS vaudois pour \u00eatre leur troisi\u00e8me candidate au Conseil d'Etat, malgr\u00e9 les critiques et autres attaques \u00e0 son encontre, Cesla Amarelle a su convaincre.\r\n\r\n* * Cesla Amarelle a su convaincre les militants du Parti socialiste vaudois 12h30 PS vaud analyse\r\nNette victoire hier pour Cesla Amarelle, largemment pl\u00e9biscit\u00e9e par les militants du PS vaudois pour \u00eatre leur troisi\u00e8me candidate au Conseil d'Etat. L'actuelle conseill\u00e8re nationale d'Yverdon rejoint donc le ticket de gauche compos\u00e9 de ses camarades sortants Pierre-Yves Maillard - Nuria Gorrite et la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux. Malgr\u00e9 les critiques et autres attaques \u00e0 son encontre, Cesla Amarelle a tout simplement su convaincre, Marc Menichini.\r\n...ton cassant, personnalit\u00e9 hyperconflictuelle, trop doctorale, trop ambitieuse... voil\u00e0 le genre de piques lanc\u00e9es, toujours anonymement dans la presse, contre Cesla Amarelle. Et puis il y a eu aussi ces pontes du parti, G\u00e9raldine Savary, Ada Marra, ou encore Gr\u00e9goire Junod, qui sans le dire ouvertement... laissent entendre que Cesla Amarelle n'a pas le potentiel \u00e9lectoral pour un scrutin \u00e0 la majoritaire. Ajouter aussi l'analyse anti-\u00e9lite de Pierre-Yves Maillard... compris par plus d'un militant comme une opposition \u00e0 la candidate Yverdonnoise. \r\nMais \u00e7a n'a tout simplement pas pass\u00e9 aupr\u00e8s de base... \r\nEt bien NON... Ecouter par exemple Marlyse Dormond l'ancienne conseill\u00e8re nationale...par ailleurs soutien de Cesla Amarelle.\r\nUn ressenti qui explique, \u00e0 mon avis en petite partie, le score de Cesla Amarelle... \u00e9lu au premier tour avec 268 voix sur 462. \r\nScore qui sonne comme un d\u00e9saveu \u00e0 certains pontes du parti... \r\nMarc, il y a bien d'autres \u00e9l\u00e9ments qui expliquent cette victoire \r\nOui naturellement... la notori\u00e9t\u00e9 de Cesla Amarelle a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le... mais c'est aussi et surtout sa force de conviction, sa maitrise des dossiers, son envergure de femme d'Etat, son travail \u00e0 Berne aussi, ses relais au sein des milieux syndicaux, les soutiens de sa r\u00e9gion, entre autres bref autant d'\u00e9l\u00e9ments qui expliquent comment Cesla Amarelle a nettement distanc\u00e9 ses deux concurrentes et gagn\u00e9 le soutien des socialistes vaudois. \r\nmarc Menichini de notre bureau vaudois", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8290989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cesla Amarelle a su convaincre les militants du Parti socialiste vaudois / 12H30_2017-01-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.01.2017"], "alternativeSummary": ["Cesla Amarelle a \u00e9t\u00e9 largement pl\u00e9biscit\u00e9e samedi par les militants du PS vaudois pour \u00eatre leur troisi\u00e8me candidate au Conseil d'Etat, malgr\u00e9 les critiques et autres attaques \u00e0 son encontre, Cesla Amarelle a su convaincre."], "variantIds": ["ece-8290989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T11:11:43Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNette victoire hier pour Cesla Amarelle largement pl\u00e9biscit\u00e9 par les militants du PS Vaudois pour \u00eatre leur troisi\u00e8me candidate au Conseil d'\u00c9tat, l'actuelle conseill\u00e8re nationale d'Yverdon rejoint donc le ticket de gauche compos\u00e9 de ses camarades sortants Pierre-Yves Maillard et \u00e0 Gorrite et de la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux malgr\u00e9 les nombreuses critiques et les attaques \u00e0 son encontre, Cesla Amarelle a tout simplement su convaincre hier Marc millimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, la primaire des socialistes Vaudois n'a pas \u00e9pargn\u00e9 Cesla Amarelle personnalit\u00e9 hyper conflictuelle trop doctorale trop ambitieuse, trop cassante, voil\u00e0 le genre de piques lanc\u00e9es, toujours anonymement dans la presse contre la conseill\u00e8re nationale et puis il y a eu aussi ces pontes du parti G\u00e9raldine Savary Ada Marra ou encore Gr\u00e9goire Junod qui sont toujours le dire ouvertement, laissent entendre que Cesla Amarelle n'a pas le potentiel \u00e9lectoral pour un scrutin \u00e0 la majoritaire, ajouter \u00e0 cela l'analyse anti- \u00e9lite de Pierre-Yves Maillard et malgr\u00e9 ces explications cette analyse anti- \u00e9lite elle per\u00e7ue par plus d'un militant comme une opposition \u00e0 la candidate yverdonnois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [96%] :\r\nOui, mais \u00e7a n'a tout simplement pas pass\u00e9 aupr\u00e8s de la base marre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nEh bien non, \u00e9coutez, par exemple, Marlyse Dormond, l'ancienne conseill\u00e8re nationale qui a soutenu Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nAlors c'\u00e9tait effectivement pas la chose la plus \u00e9l\u00e9gante qu'on ait pu vivre moi je l'ai beaucoup regrett\u00e9, parce que j'estime que quand on fait une campagne interne on peut promouvoir une candidature, mais on n'a pas le droit, en tant que membre du parti de d\u00e9zinguer des camarades dans les m\u00e9dias, soit on leur dit les choses en face mais apr\u00e8s on se tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nUn ressenti qui explique \u00e0 mon avis en petite partie le score de Cesla Amarelle \u00e9lu au 1er tour avec 268 voix sur 462 score qui sonne comme un d\u00e9saveu pour certains t\u00e9nors lausannois du parti Marc il y a \u00e9videmment bien d'autres \u00e9l\u00e9ments qui expliquent quand m\u00eame cette victoire oui, naturellement, la notori\u00e9t\u00e9 de Cesla Amarelle a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le, mais pas que c'est aussi et surtout sa force de conviction lors des auditions interne au parti sa ma\u00eetrise des dossiers, son envergure de femme d'\u00c9tat, tout comme son travail \u00e0 Berne, ses relais au sein des milieux syndicaux, les soutiens de sa r\u00e9gion, bref, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui expliquent comment Cesla Amarelle a nettement distanc\u00e9 ses 2 concurrentes et gagn\u00e9 le soutien des socialistes Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [99%] :\r\nVos explications Marc Menichini notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-15T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1569541", "internalArchiveId": "AA1701569645", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8309392", "imageURL": "http://www.rts.ch/8309405.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Hockey / LNA (40e j.): La soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 encourageante pour Gen\u00e8ve et d\u00e9cevante pour Fribourg", "La coupe du monde de ski f\u00eate ses 50 ans d\u2019existence", "L'entreprise am\u00e9ricaine Space X promet des voyages low-cost dans l'espace", "La revue de presse dominicale", "Visite en Suisse du pr\u00e9sident chinois: des mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mises en place", "Une grande conf\u00e9rence sur la paix entre Palestiniens et Isra\u00e9liens a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Paris", "Minimag: la semaine \u00e9tait consacr\u00e9e aux meilleurs trucs pour lutter contre le blues de l\u2019hiver", "Arriv\u00e9e \u00e0 Zurich du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping pour deux jours de visite d\u2019Etat: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, \u00e0 Berne (1/2)", "Arriv\u00e9e \u00e0 Zurich du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping pour deux jours de visite d\u2019Etat: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, \u00e0 Berne (2/2)", "La p\u00eache \u00e0 la truite sur le lac L\u00e9man est ouverte", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les Genevois ont gagn\u00e9 2 \u00e0 3 ap face \u00e0 Ambri-Piotta. Les Fribourgeois ont perdu 3 \u00e0 5 face \u00e0 Bienne.", "La comp\u00e9tition vivait sa premi\u00e8re \u00e9preuve le 5 janvier 1967, \u00e0 Berteschgaden en Allemagne, avec le l\u00e9gendaire Bernhard Russi.", "Quatre mois apr\u00e8s l\u2019explosion de l'une de ses fus\u00e9es, elle a r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9coller un autre nouvel engin.", "La capitale f\u00e9d\u00e9rale restera boucl\u00e9e pendant deux jours. Environ 200 personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne en faveur de la cause tib\u00e9taine.", "La France tente de raviver la solution \u00e0 deux Etats. Et cela alors que ni les Palestiniens et ni les Isra\u00e9liens n'ont fait le d\u00e9placement.", "Certains se sont lev\u00e9s t\u00f4t pour profiter de cette journ\u00e9e dans un d\u00e9cor \u00e0 couper le souffle."], "variantIds": ["ece-8219899", "ece-8221843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-03T14:57:11Z", "webPublicationDate": "2017-04-16T00:43:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701571207", "durationSec": 125, "title": "FRIGO 50 ANS CDM_RTS000001034660", "excerpt": "R\u00e9sultats de la 1\u00e8re manche du slalom messieurs de Wengen comptant pour la coupe du monde de ski alpin.", "remarks": "Version plus longue diffus\u00e9e dans sport dimanche du 08.01.2017."}, {"internalArchiveId": "AA1701571208", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS SECURITE_RTS000001037821", "excerpt": "Des Tib\u00e9tains en exil en Suisse et des d\u00e9fenseurs de la cause tib\u00e9taine ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne pour protester contre la visite officielle du pr\u00e9sident chinois Xi Jinpin. Ils ont re\u00e7u l'autorisation de manifester \u00e0 l'\u00e9cart du Palais f\u00e9d\u00e9ral et la manifestation s'est termin\u00e9e 3 heures avant l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident chinois dans la capitale pour m\u00e9nager la susceptibilit\u00e9 de Xi Jinping. Des mesures de s\u00e9curit\u00e9 extr\u00eamement importantes ont \u00e9t\u00e9 prises."}, {"internalArchiveId": "AA1701571209", "durationSec": 78, "title": "MI SPACEX_RTS000001037849", "excerpt": "Le p\u00eacheur Ernest Jaquenoud ne manquerait la journ\u00e9e d'ouverture de la p\u00eache pour rien au monde, m\u00eame s'il a d\u00fb sortir sur son bateau tr\u00e8s t\u00f4t avant l'aurore et qu'il fait tr\u00e8s froid sur le lac. Sa premi\u00e8re truite de l'ann\u00e9e est sa r\u00e9compense.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701571210", "durationSec": 92, "title": "MI SOMMET PARIS 2_RTS000001037883", "excerpt": "Descente dames en cours \u00e0 Altenmarkt avec le retour \u00e0 la comp\u00e9tition, apr\u00e8s absence sur blessure, de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701571211", "durationSec": 31, "title": "MI SLALOM 1ERE MANCHE_RTS000001037906", "excerpt": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping et son \u00e9pouse sont arriv\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich Kloten pour une visite officielle en Suisse et ont \u00e9t\u00e9 accueillis par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard.", "thematicGeographicals": ["WENGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571212", "durationSec": 90, "title": "MI PREPARATIFS BERNE_RTS000001037897", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VISITE OFFICIELLE"], "sequenceIds": ["1608578"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571213", "durationSec": 111, "title": "MI PECHE TRUITE_RTS000001037902", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE"], "thematicThemes": ["BATEAU DE P\u00caCHE", "P\u00caCHE (LOISIR)", "P\u00caCHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571214", "durationSec": 22, "title": "MI PC BIENNE_RTS000001037861"}, {"internalArchiveId": "AA1701571215", "durationSec": 91, "title": "MI HOCKEY 2_RTS000001037867", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701571216", "durationSec": 31, "title": "MI DESCENTE DAMES_RTS000001037899", "thematicGeographicals": ["TRENTIN-HAUT-ADIGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571217", "durationSec": 40, "title": "MI ARRIVEE XI JUNPING_RTS000001037893", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["XI JINPING", "LEUTHARD, DORIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707608739", "summary": "Manifestants tib\u00e9tains protestant contre visite officielle de pr\u00e9sident chinois Xi Jinping en Suisse.\nItw manifestant tib\u00e9tain.\nItw Regula Rytz, pr\u00e9sidente Les Verts.", "id": "1608578"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1682139", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029275", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6A34CB3D-9AA1-4DA8-99E9-AFAC56C4E0BB", "internalArchiveId": "6A34CB3D-9AA1-4DA8-99E9-AFAC56C4E0BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tensions entre partis genevois autour du soutien \u00e0 la RIE III cantonale", "publicationDate": "2017-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Sainte-Marie, Romain;Halp\u00e9rin, Lionel\r\nLes comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 le projet de convention qui visait \u00e0 assurer un soutien au volet genevois de la RIE III, mais les socialistes et les Verts l'ont refus\u00e9. D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, et Lionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR.\r\n\r\n* * Tensions entre partis genevois autour du soutien \u00e0 la RIE III cantonale 18h RIE 3\r\nRomain de Sainte-Marie\r\nD\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil, chef de groupe, Commission fiscale\r\nStudio GE\r\n** 85)\r\nLionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil, pr\u00e9sident Commission fiscale\r\n00 33 ** 73\r\n** 55)\r\nA Gen\u00e8ve, c'est le clash suite \u00e0 l'\u00e9chec programm\u00e9 du projet de Convention qui visait \u00e0 assurer un large soutien au volet cantonal de la 3e r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises...\r\nOn le rappelle, ce projet de Convention pr\u00e9voyait une sorte de pacte de non-agression entre partis gouvernementaux en mati\u00e8re de finances publiques... En \u00e9change d'un large soutien \u00e0 la r\u00e9forme, pas de projet de hausse ou de baisse d'imp\u00f4ts pendant 5 ans \u00e0 compter de l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme et des budgets largement d\u00e9ficitaires...\r\nLes comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 ce projet mais ceux des socialistes et des Verts l'ont refus\u00e9...\r\nUn rejet que les Socialistes s'appr\u00eatent \u00e0 confirmer lundi soir lors de l'Assembl\u00e9e de leur parti.\r\nRomain de Sainte Marie, bonsoir... Vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil...\r\nLionel Halp\u00e9rin, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR...\r\nROMAIN DE SAINTE MARIE\r\n- Ce projet de Convention semblait \u00eatre \u00e0 bout touchant, pourquoi ce revirement de derni\u00e8re minute ?\r\n- Il pr\u00e9voyait pourtant des budgets tr\u00e8s largement d\u00e9ficitaires pendant des ann\u00e9es... Pour vous la gauche, c'\u00e9tait quand m\u00eame une forme de garantie des prestations publiques ?\r\n- Compromis de part et d'autre (par ex. mesures de compensation des employeurs \u00e0 hauteur de 0,22 de la masse salariale), il n'y a pas que la gauche qui fait des concessions ?\r\n- Si l'Assembl\u00e9e du PS se prononce contre ce projet de Convention et contre le volet cantonal de la RIE3, ce qui va vraissemblablement \u00eatre le cas, ne craignez-vous pas que les fronts deviennent beaucoup plus durs... la droite pourrait revenir sur certaines concessions en Commission, avec \u00e0 terme des coupes possibles dans les prestations ?\r\n- N'y a-t-il pas un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9magogique \u00e0 votre refus ?... Sachant qu'il sera difficile de faire passer ce projet \u00e0 votre \u00e9lectorat... vous pr\u00e9f\u00e9rez la refuser... dans la perspective des \u00e9lections en 2018 ? (Romain de Sainte Marie n'est pas candidat d\u00e9clar\u00e9 mais il est pressenti pour \u00eatre candidat au Conseil d'Etat)?\r\n- Les socialistes qui sont dans des ex\u00e9cutifs (Sandrine Salerno \u00e0 la ville et Anne Emery-Torracinta au canton) approuvent le volet cantonal de la r\u00e9forme... Pourquoi le parti ne les suit-il pas ? Elles ont tort ?\r\n- Pariez-vous sur un refus du projet RIE 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour revenir sur le projet cantonal avec des conditions qui vous seraient plus favorables ?\r\nLIONEL HALPERIN\r\n- Votre pr\u00e9sident de parti, Alexandre de Senarclens, est furieux contre ce qu'il qualifie de revirement du PS. Il parle carr\u00e9ment de mauvaise foi, \u00e7a n'est pas un peu exag\u00e9r\u00e9 ?\r\n- Pourquoi la gauche approuverait-elle cette baisse massive de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises ? elle a l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9e dans ces n\u00e9gociations...\r\n- L'attitude du PLR pendant les d\u00e9bats sur le budget ne visait pas pr\u00e9cis\u00e9ment l'apaisement (le PLR est syst\u00e9matiquement intervenu pour limiter la hausse des charges). Cela n'a-t-il pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la cause ?\r\n-  Y aura--t-il de nouvelles n\u00e9gociations pour obtenir quand m\u00eame ce large soutien en faveur de RIE 3 ou au contraire les d\u00e9bats vont-ils se durcir ?\r\n- On a un peu l'impression que les partis sont suspendus \u00e0 la votation du 12 f\u00e9vrier prochain, le projet f\u00e9d\u00e9ral RIE 3, qui pourrait remettre compl\u00e8tement l'ouvrage sur le m\u00e9tier ?\r\n- Si le oui l'emporte le 12 f\u00e9vrier, couper dans les prestations, ce ne sera plus un tabou ?\r\n- Pourquoi Gen\u00e8ve ne parvient-il pas \u00e0 un compromis \u00e0 la vaudoise ?", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289584", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tensions entre partis genevois autour du soutien \u00e0 la RIE III cantonale / FOR_2017-01-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 le projet de convention qui visait \u00e0 assurer un soutien au volet genevois de la RIE III, mais les socialistes et les Verts l'ont refus\u00e9. D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, et Lionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR."], "variantIds": ["ece-8289584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:57Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le clash, suite \u00e0 l'\u00e9chec programm\u00e9 du projet de convention qui visait \u00e0 assurer un large soutien au volet cantonal de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, on le rappelle, ce projet de Convention pr\u00e9voyait une sorte de pacte de non- agression entre partis gouvernementaux en mati\u00e8re de finances publiques en \u00e9change d'un large soutien \u00e0 la r\u00e9forme, pas de projet de hausse ou de baisse d'imp\u00f4ts pendant 5 ans \u00e0 compter de l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme et des Budgets largement d\u00e9ficitaires, les comit\u00e9s directeurs du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 ce projet mais ceux des socialistes, des Verts l'ont refus\u00e9 un rejet que les socialistes s'appr\u00eatent \u00e0 confirmer, lundi soir, lors de l'assembl\u00e9e de leur parti, Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil Lionel Halp\u00e9rin est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 PLR pour leurs questions \u00e0 vous peut-\u00eatre Romain de Sainte-Marie, ce projet de Convention semblait \u00e0 bout touchant, pourquoi ce revirement de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nBonjour, pas qu'il s'agisse d'un revirement de derni\u00e8re minute, le Parti socialiste a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu, s'il fallait n\u00e9gocier ou pas, nous avions tr\u00e8s largement d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait n\u00e9gocier, nous sommes un parti responsable, nous, nous avons ouvert la porte aux n\u00e9gociations pour sch\u00e9matiser, on va dire, nous sommes all\u00e9s avec un objectif \u00e0 avoir des garanties concernant les prestations publiques, on peut sch\u00e9matiser \u00e7a avec de grosses couleuvres \u00e0 avaler l'une pour la gauche, une pour la droite, celle pour la gauche c'est d'avaler une baisse de la fiscalit\u00e9, celle pour la droite, ce serait d'avaler justement cette couleuvre d'une garantie des prestations publiques pour avoir un compromis \u00e9quilibr\u00e9 au final aujourd'hui dans cette convention, nous avons tout tent\u00e9 pour cela nous n'obtenons pas des garanties suffisantes en mati\u00e8re de prestations publiques, c'est tr\u00e8s simple, avec ce projet de Convention je veux pas entrer dans les d\u00e9tails, il y a ce qu'on appelle une suspension du franc, d\u00e9ficit, c'est une bonne chose, mais en r\u00e9alit\u00e9 le diable se cache dans les d\u00e9tails, si on peut dire, pour arriver \u00e0 ce qui est mentionn\u00e9 dans le projet de convention nous devrions pour plus de 80 millions dans les charges publiques, donc dans les prestations pour arriver \u00e0 un exercice d\u00e9ficitaire nul en 2019 \u00e0 partir l'entr\u00e9e en vigueur de Herriot 3 \u00e7a, nous ne voulons pas nous n'avons pas voulu dans le cas budg\u00e9taire 2017, rappelez -vous cet ajustement les amendements PLR 4 \u00e0 hauteur de 80 millions le Conseil d'\u00c9tat, on se rappelle, avait voulu instaurer une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 avec 5 pourcent de de diminution des charges publiques et on se rappelle l'ann\u00e9e pass\u00e9e, des manifestations monstres quand m\u00eame de la part de la fonction publique et finalement ce recul du Conseil d'\u00c9tat, donc ce n'est pas le PS aujourd'hui, qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui va signer une convention qui devra in\u00e9vitablement aller dans ce sens l\u00e0, si on veut l'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [90%] :\r\nLionel Halp\u00e9rin votre pr\u00e9sident de parti, Alexandre de Senarclens, est furieux contre ce qu'il qualifie de revirement duPS. il parle carr\u00e9ment de mauvaise foi est -ce que ce n'est pas un peu exag\u00e9r\u00e9 compte tenu des explications que nous apporte Romain de de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [89%] :\r\nOui, non je ne pense pas que ce soit exag\u00e9r\u00e9 parce que j'ai entendu un discours de Monsieur Sainte-Marie qui n'\u00e9tonne pas, mais qui au fond de la politique politicienne et l\u00e0 on est sur un sujet qui a des enjeux bien plus importants, ce que nous dit monsieur Paris c'est que au fond \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on doit valider, couleurs et et puis que la couleuvre \u00e0 avaler n'est pas tout \u00e0 fait celle qu'il aurait voulu, je peux vous assurer que, du point de vue du PLR, le projet de Convention est tr\u00e8s loin d'\u00eatre ce que nous aurions voulu aussi il y a plusieurs points qui nous poser vraiment probl\u00e8me, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, mais nous sommes face \u00e0 une r\u00e9forme qui a des enjeux majeurs des enjeux pour le canton, qui sont susceptibles d'amener le canton dans une situation de crise tr\u00e8s importante crise d'une part en terme d'emplois avec des milliers, voire des dizaines de milliers d'emplois on veut \u00e9crire d'autre part extr\u00eamement importante en termes justement budg\u00e9taire parce que si on ne fait pas cette r\u00e9forme, les pertes fiscales seront tr\u00e8s nettement plus importante que si on l'a fait et \u00e7a reste encore \u00e0 prouver qu'il y aura des pertes fiscales au bout du compte, mais si on ne fait pas la r\u00e9forme, ce qui est, ce qui avait \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s par monsieur Hilaire \u00e0 l'\u00e9poque, ce conseiller d'\u00c9tat Vert, c'est que les pertes fiscales pourraient se monter jusqu'\u00e0 un 1000000000 et demi donc c'est toute c'est tout simplement une politique de terre br\u00fbl\u00e9e il y a, il y a un moment o\u00f9 il faut savoir passer au-dessus de cette politique politicienne et accepter effectivement de se dire qu'on essaye de travailler pour le bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [94%] :\r\nQui a tort, d'accord, Lionel Halp\u00e9rin sauf que voil\u00e0, vous n'\u00eates pas sans savoir qu'un parti politique doit tenir compte aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nDe son propre \u00e9lectorat et que lorsqu'on s'assied \u00e0 une table, n\u00e9gociations et qu'on qu'on n\u00e9gocie avec un parti on doit tenir aussi compte de ces contingences l\u00e0, or la Romain de Sainte-Marie vient nous expliquer de mani\u00e8re sch\u00e9matique, c'est son terme, que finalement, voil\u00e0, il y a une baisse de la fiscalit\u00e9 qui est pr\u00e9vue, en revanche, question de garantie des prestations publiques cette insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:32) [91%] :\r\nAlors d'abord il n'y a pas de baisse de la fiscalit\u00e9 qui est pr\u00e9vue, il y a une baisse de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:35) [75%] :\r\nSi techniquement oui pour l'\u00e9t\u00e9, pour les petites et moyennes entreprises sond\u00e9es une il y a une hausse de la fiscalit\u00e9 pour les multinationales et ce qu'elles ne sont pas tenus mais lui au moins, ouais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [87%] :\r\nOui, mais il y a une hausse de fiscalit\u00e9 pour un certain nombre d'entreprises multinationales et autres qui sont Aloneftis qui au moins avoir une ode \u00e0 fiscalit\u00e9 importante alors au total, il y a effectivement une baisse de la fiscalit\u00e9 pour un grand nombre de ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:55) [77%] :\r\nOn les corps mieux parce que effectue ainsi devrait permettre de rebondir, de la garantie des prestations publiques parce qu'il y a, et dans cette convention. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [88%] :\r\nIl y avait dans cette convention, une proposition qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par, et je vous assure que ce n'est pas semble la faire accepter au sein de notre parti, qui consistait \u00e0 accepter une prend notamment la 1\u00e8re ann\u00e9e 350 millions de d\u00e9ficit, ce qui est totalement contraire \u00e0 la politique que nous voulons pratiquer parce qu'on consid\u00e8re qu'effectivement il y a probablement mieux \u00e0 faire avec l'argent du contribuable, mais nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 accepter \u00e7a et avaler cette couleuvre l\u00e0 parce qu'effectivement nous comprendre, nous comprenions que du point de vue de la gauche, il fallait faire un effort c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [93%] :\r\nAbalo Romain de Sainte-Marie, voil\u00e0 le projet de Convention pr\u00e9voyait des Budgets tr\u00e8s largement d\u00e9ficitaires pendant des ann\u00e9es pour vous la gauche c'\u00e9tait quand m\u00eame une forme de garantie des prestations publiques non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [90%] :\r\nNous avons une situation \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, un vieillissement de la population un appauvrissement de la population et une croissance de la population, on l'a vu dans le cap budg\u00e9taire, l\u00e0, nous avons d\u00fb augmenter les moyens aucune prestation suppl\u00e9mentaire, mais les charges augmentent, pourquoi en mati\u00e8re de formation et d'aide sociale, principalement, nous avons donc un budget d\u00e9ficitaire de leurs de 80 millions que le PLR n'a pas voulu voter, nous avons 2 solutions, si nous voulons arriver en 2019 \u00e0 un budget \u00e9quilibr\u00e9, soit nous augmentons les imp\u00f4ts et j'en suis favorable, comme les socialistes en sont favorables \u00e0 ce que les imp\u00f4ts n'ont cess\u00e9 de baisser \u00e0 Gen\u00e8ve depuis des ann\u00e9es, soit et c'est ce que veulent PLR on se rappelle les amendements couper dans ses prestations publiques et pourquoi j'en viens ce budget qui doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9quilibre pour 2019 car cette convention, les 350 millions qu'\u00e9voque Monsieur Halp\u00e9rin il s'agit de la perte s\u00e8che \u00e0 3, ce qui veut dire que pour arriver \u00e0 ses 350 millions de d\u00e9ficit, il faudrait couper les 80 millions au pr\u00e9alable et \u00e7a nous ne le voulons pas encore une fois peu car quand j'entends ce discours l\u00e0, qui est de venir dire il faut assumer cette baisse de la fiscalit\u00e9 pour les emplois pour relancer l'\u00e9conomie, c'est absolument faux, les d\u00e9penses publiques repr\u00e9sentent un facteur beaucoup plus importante que d'une baisse les fiscalit\u00e9 et \u00e7a ce n'est m\u00eame pas moi qui le dit, l'\u00e9tude mandat\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, la Haute \u00c9cole de gestion Gen\u00e8ve pour justement voir la seule l'impact des flux financiers de baisse de fiscalit\u00e9 etc d\u00e9montre que dans une p\u00e9riode \u00e9conomique morose, il serait beaucoup plus important pour notre \u00e9conomie d'investir d'abord davantage dans les d\u00e9penses publiques plut\u00f4t que de baisser la fiscalit\u00e9 pourquoi car on le sait, les d\u00e9penses publiques, c'est pas simplement de l'argent pour les fonctionnaires, non ce sont des investissements qui font vivre les entreprises, c'est \u00e9galement pour la population, le fait d'avoir en effet une aide sociale qui permette \u00e0 tout le monde, de vivre dignement de consommer aussi et de faire vivre le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nLionel Halp\u00e9rin on peut pas dire que l'attitude du PLR pendant les d\u00e9bats sur le budget visait l'apaisement, le PLR quasi syst\u00e9matiquement et quasi syst\u00e9matiquement intervenu pour limiter la hausse des charges est -ce que cela n'a pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la cause en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:45) [87%] :\r\nSelon que vous avez tout dit -on parler de limiter la hausse des charges, on mais pas on vous parle pas de budget d'aust\u00e9rit\u00e9, \u00e7a me fait sourire qu'on entend ce terme, on parle d'un budget ou L\u00e9o d\u00e9charge ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es et o\u00f9 nous avons essay\u00e9 de les limiter partiellement en faisant des propositions tr\u00e8s raisonnable de de limitation qui permettait de d'\u00e9conomiser, effectivement 80 millions ces propositions ont toutes \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es par une coalition de gauche form\u00e9 du MCG du PS et des Verts qui ont re\u00e7u, qui ont refus\u00e9, chacun de ces amendements, libre \u00e0 vous de l'avoir fait, nous avons perdu sur le budget, nous en avons pris acte, \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9s d'aller de l'avant dans l'ann\u00e9e dans les n\u00e9gociations sur cette convention qui nous semblait essentiel et et je voudrais vous le redire les, les, les charges du canton de Gen\u00e8ve sont d\u00e9charg\u00e9s extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 parce qu'aucun quand on d\u00e9pense autant notamment dans sa fonction publique que le canton de Gen\u00e8ve ne le fait, je peux vivre avec des charges \u00e9lev\u00e9es dans un canton comme le n\u00f4tre, et je suis heureux que ce canton puisse se permettre, par contre, de ce que je sais, c'est que si nous ne faisons pas H\u00e9riot 3 avec des d\u00e9parts massifs que cela entra\u00eenera pour un certain nombre d'entreprises qui font vivre le canton, h\u00e9 bien la la situation va \u00eatre extr\u00eamement serr\u00e9 et les Budgets ne permettront plus et d\u00e9penses alors l\u00e0 on va voir serrer sacr\u00e9ment la ceinture alors que moi je. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [71%] :\r\nOui tout fait qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:56) [88%] :\r\nSur le fait que cette r\u00e9forme Meirieu 3 va au contraire permettre \u00e0 long \u00e0 moyen et long terme et m\u00eame probablement tr\u00e8s rapidement de rattraper int\u00e9gralement la baisse fiscale, ce qui est intervenu en terme de recettes parce que \u00e7a va ressusciter les nouveaux emplois dans le canton, \u00e7a va susciter une nouvelle un un une nouvelle relance \u00e9conomique donc, quand on a besoin, parce que ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:17) [95%] :\r\nDifficile pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [92%] :\r\nDe Sainte-Marie, finalement, si l'Assembl\u00e9e du PS se prononce contre ce projet de Convention et contre le volet cantonal de la H\u00e9rie 3 ce qui va vraisemblablement \u00eatre le cas est -ce que vous ne craignez pas que les fronts deviennent encore plus dur : la droite finalement pourrait revenir sur certaines concessions en Commission avec \u00e0 terme des coupes possibles dans les prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [86%] :\r\nIl y aura une journ\u00e9e pivot sur la journ\u00e9e du 12 f\u00e9vrier la journ\u00e9e au niveau s'national les Suissesses et les Suisses vont se prononcer sur la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale et l'on verra en effet quel est le rapport de force \u00e0 Gen\u00e8ve et je pense qu'\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, les discussions vont reprendre dans un sens ou dans l'autre, de toute fa\u00e7on, et le Parti socialiste se prononcera sur le projet de Convention ne se prononce pas sur le le LHC Rie 3 finales \u00e0 Gen\u00e8ve puisque elle n'est pas encore tout \u00e0 fait connu mais je voulais quand m\u00eame juste pr\u00e9ciser une chose : que c'est important de le dire, dire que baisser la fiscalit\u00e9 va cr\u00e9er des emplois, redynamiser l'\u00e9conomie, nous avons aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, jeunes fiscalit\u00e9 particuli\u00e8rement attractive, \u00e7a n'emp\u00eache pas de voir des entreprises telles que Richemont tels que quotidiennement \u00e9galement qui licencient, qui licencient aujourd'hui, pas pour des aspects fiscaux et on a du mal \u00e0 quoi et entendent que ces entreprises- l\u00e0 si elle savait des fiscalit\u00e9 plus basse encore et bien s\u00fbr Rambo serait davantage ou leur grossesse, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [86%] :\r\nSi on essaie certainement insuffisantes peut-\u00eatre merci en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Romain de Sainte-Marie Lionel Halp\u00e9rin je souhaite une bonne soir\u00e9e, c'est l'merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-14T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3608CCBD-CD23-45DB-9857-2E437ABCF3C6", "internalArchiveId": "3608CCBD-CD23-45DB-9857-2E437ABCF3C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis 1974", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Carri\u00e8re, \u00e9crivain, sc\u00e9nariste, parolier et metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais, \u00e9galement acteur \u00e0 l'occasion. Lui-m\u00eame se d\u00e9finit comme un \u00ab conteur \u00bb\r\nLa r\u00e9unification de l'\u00eele de Chypre se n\u00e9gocie cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. On a pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la carte g\u00e9ographique d'un futur Etat f\u00e9d\u00e9ral. Chypre sera-t-elle la preuve que la paix est toujours possible? L'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Jean-Claude Carri\u00e8re dit oui dans son livre, \"La Paix\" (Odile Jacob).\r\n\r\n* * Chypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis 1974 LANCEMENT 2 / LA PAIX - JC CARRIERE\r\nChypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis la partition de l'\u00eele en 1974... hier, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 se n\u00e9gocie la r\u00e9unification de l'\u00eele cette semaine, on a pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la carte g\u00e9ographique d'un futur Etat f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSi tout se passe comme pr\u00e9vu, est-ce que Chypre sera la preuve que la paix est toujours possible ? Avec un TOUJOURS soulign\u00e9 en rouge dans les livres d'histoire ?\r\nPour l'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Jean-Claude Carri\u00e8re, OUI, la paix est possible, toujours. C'est ce qu'il vous a dit quand vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Paris, Manuela Salvi. Et son livre, \"la Paix\", est un succ\u00e8s de librairie. \r\n DIR STU LS\r\n300 pages, une \u00e9criture lumineuse, lucide que JCC a tremp\u00e9 dans la grande et la petite histoire. La paix, et ce sera le cas pour Chypre, n'est jamais spectaculaire. Ce sont les conflits et les guerres qui marquent le roman national de nombreux \u00e9tats. Mais pour Jean-Claude Carri\u00e8re, la paix est un id\u00e9al tenace. \r\n  0'33''\r\nLe destin politique et \u00e9motionnel de Chypre se joue \u00e0 Gen\u00e8ve. Depuis 40 ans, la m\u00e9fiance s'est install\u00e9e. On vit tous l\u00e0 o\u00f9 ne veut pas vivre raconte un chypriote grec qui a vu son coin de terre passer en mains turques. Une s\u00e9paration sur un si petit territoire, c'est forc\u00e9ment artificiel.  \r\n  0'31''\r\nEt cet artifice, c'est notamment ce qu'on appelle la \"ligne verte\".\r\nces grillages symboles du conflit, cette ligne verte qui balafre l'\u00eele et surveill\u00e9e par l'ONU, pourrait dispara\u00eetre des cartes de g\u00e9ographies. Il y a le risque que  la m\u00e9fiance persiste, que cette ligne verte ne s'enkyste dans les t\u00eates.l'histoire est encore \u00e0 \u00e9crire. \r\nLa solution apr\u00e8s 40 ans de d\u00e9saccords passe par les hautes sph\u00e8res de la diplomatie. Est-ce que c'est suffisant ? \r\nautrement dit, faut-il d'abord unifier les peuples ? Effacer les diff\u00e9rences,  \u00e0 Chypre insister sur l'id\u00e9e d'une m\u00eame musique, d'une m\u00eame culture, d'une cuisine aux m\u00eames saveurs, d'une m\u00eame communaut\u00e9 de destin. Pour Jean-Claude Carri\u00e8re, ce n'est pas un gage de paix.\r\n  0'32''\r\nEt l\u00e0, \u00e7a pose \u00e9videmment la question de l'identit\u00e9 ! \r\nqu'est ce qu'un chypriote grec ou un chypriote turc.\u00e0 peine prononc\u00e9 le mot identit\u00e9, Jean-Claude Carri\u00e8re se bouche les oreilles.\r\n  1'03''\r\nLes conflits divisent, mais est-ce que la paix rassemble vraiment.\r\n  0'27''\r\nR\u00e9soudre un conflit, trouver des solutions, signer des accords de paix: est-ce que tout \u00e7a n'est-ce qu'une question de temps ?\r\nLe temps long de l'histoire qui traverse les g\u00e9n\u00e9rations.40 ans pour Chypre. Pour Jean-Claude Carri\u00e8re, je le cite, le temps sera vainqueur de toutes les guerres. Vraiment ? Et la Syrie ? Et plus loin encore la Palestine? \r\n  0'34''\r\nEt pour Jean-Claude Carri\u00e8re, inutile d'imposer la paix si on ne l'a pas en soi. Les dirigeants chypriotes grecs et turcs l'\u00e9prouvent-ils? Les livres d'histoire le retiendront peut-\u00eatre...Jean-Claude Carri\u00e8re  \u00e9voquera dans Haute d\u00e9finition cette n\u00e9cessaire paix int\u00e9rieure, ce souverain bien que nous avons \u00e9gar\u00e9 ou perdu avec les attenttats de Daech en Europe.\r\n***Rendez-vous est pris: dimanche \u00e0 12h40 sur La Premi\u00e8re et apr\u00e8s en tout temps \u00e9videmment sur rts.ch.", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Chypre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de la r\u00e9conciliation depuis 1974 / TUM_2017-01-12T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9unification de l'\u00eele de Chypre se n\u00e9gocie cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. On a pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la carte g\u00e9ographique d'un futur Etat f\u00e9d\u00e9ral. Chypre sera-t-elle la preuve que la paix est toujours possible? L'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Jean-Claude Carri\u00e8re dit oui dans son livre, \"La Paix\" (Odile Jacob)."], "variantIds": ["ece-8285124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:58Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T08:41:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95DD3C27-5246-4513-AC42-2A55877D74A3", "internalArchiveId": "95DD3C27-5246-4513-AC42-2A55877D74A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avant la primaire de gauche en France", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Le premier d\u00e9bat entre les sept candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise a lieu ce jeudi soir. Les candidats hors primaires, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, ont le vent en poupe et la l\u00e9gitimit\u00e9 du candidat qui gagnera les primaires de la gauche est loin d'\u00eatre \u00e9tablie.\r\n\r\n* * Premier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avant la primaire de gauche en France  18h France premier d\u00e9bat primaires\r\nEn France\r\nPremier d\u00e9bat ce soir \u00e0 21h entre les 7 candidats \u00e0 la primaire de la gauche. \r\nUn d\u00e9bat qui se tient dans un contexte \u00e9lectrique. Les candidats hors primaires, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, ont le vent en poupe, et la l\u00e9gitimit\u00e9 du candidat qui gagnera les primaires de la gauche est loin d'\u00eatre \u00e9tablie. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. si la forme ressemble aux d\u00e9bats de la primaire de la droite, le fond lui est clairement diff\u00e9rent. \r\nPlateau avec candidats align\u00e9s, temps de parole compt\u00e9s, th\u00e9matiques. \u00e0 part les couleurs du plateau, habill\u00e9 de rouge cette fois, l'emballage ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre aux d\u00e9bats de la primaire de la droite, et pourtant il y a une diff\u00e9rence essentielle.  celui qui sortira vainqueur de ces joutes oratoires et surtout vainqueur des urnes les 22 et 29 janvier prochain ne sera pas de facto d\u00e9sign\u00e9 comme LE candidat inconditionnel de la gauche. dans la mesure ou ceux qui se profilent comme les deux poids lourds de celle ci ne participent pas ces primaires. les 7 candidats de ce soir se battent pour un r\u00f4le qui in fine pourrait ne rester que marginal dans cette \u00e9lection. \u00e0 ce titre les audiences de ce soir seront d\u00e9j\u00e0 significatives. cette bataille entre une partie des candidats de gauche int\u00e9resse telle tout de m\u00eame les \u00e9lecteurs? et son succ\u00e8s potentiel pr\u00e9figure t'il du succ\u00e8s des primaires? questions en suspend \u00e0 ce stade..\r\nRELANCE: avec Ariane des \u00e9quilibres qui se sont un peu modifi\u00e9s ces derniers jours. \r\nsi Manuel Valls reste le favori de ces primaires, sa campagne p\u00e9clote.. il faut dire qu'il a commenc\u00e9 celle -ci en commettant d\u00e8s le d\u00e9part une redoutable erreur de communication en d\u00e9clarant tr\u00e8s rapidement que s'il \u00e9tait pr\u00e9sident il reviendrait sur l'article 49.3, ce fameux article qui permet de faire passer une loi devant le parlement sans le vote des d\u00e9put\u00e9s et dont lui m\u00eame a largement us\u00e9 notamment dans le cadre de la loi travail. une erreur qui illustre bien d'ailleurs la difficult\u00e9 de positionnement de Manuel Valls qui cherche \u00e0 la fois \u00e0 faire valoir son exp\u00e9rience en tant que premier ministre tout en essayant de se d\u00e9douaner du bilan du quinquennat.et dans le cas du 49.3 de ses propres actions.  derri\u00e8re lui, d\u00e9sormais dans un mouchoir de poche, Arnaud Montebourg et Benoit Hamon. Benoit Hamon revenu en force d'ailleurs ces derniers jours, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, \u00e0 l'attaque. \r\nles deux anciens ministres pourront feux aire valoir qu'ils ont quitt\u00e9 le gouvernement et assum\u00e9 leur d\u00e9saccords. difficult\u00e9s: parvenir \u00e0 rendre \u00e9vidente aux yeux de ceux qui les regardent ce soir en quoi leur vision politique est diff\u00e9rente, tous deux \u00e9tant largement per\u00e7us comme les entais d'une gauche plus sociales que manuel valls. \r\nRELANCE: un point commun avec la droite, c'est que les adversaires de ce soir devront se soutenir demain.. \r\noui c'est la particularit\u00e9 des d\u00e9bats pour les primaires.. vous tacler aujourd'hui des adversaires qui demain doivent devenir des alli\u00e9s. l'exercice est non seulement difficile, il est dangereux. on l'a bien vu \u00e0 droite.. dans l'entre deux tours entre Fillon et Jupp\u00e9, Alain Jupp\u00e9 attaque Fran\u00e7ois Fillon sur un des points de son programme qui \u00e9tait jusque l\u00e0 pass\u00e9 quasiment inaper\u00e7u, sa r\u00e9forme de l'assurance maladie. \u00e7a ne l'emp\u00eachera pas de gagner, en revanche, cette question a empoissonn\u00e9 tout son d\u00e9but de campagne en tant que candidat de la droite.. c'est ce qu'on appelle un effet boomerang. deux autres le\u00e7ons suite aux dents de la primaires de la droite : ces d\u00e9bats participent bel et bien au choix dans les urnes. ce d'autant plus dans le cas d'une campagne courte et rapide comme l'a \u00e9t\u00e9 celle de la gauche, et o\u00f9 les candidats n'ont pas vraiment eu le temps de d\u00e9velopper leur programme. en enfin, s'i est une chose que ces dabts permettent de faire, ceste de mettre enluminer aussi ceux qui ne sont pas favoris. les d\u00e9bats  droite avaient fait d\u00e9couvrir Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, jusque l\u00e9 totalement inconnu, is avaient aussi valoris\u00e9s Nathalie Kosciusco Morizet.. ce soir Fran\u00e7ois de Rugy, pour les verts pro giuverbemenrtaix, Syvua Oiel piur les raicua xde gauche,", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285196", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avant la primaire de gauche en France / FOR_2017-01-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le premier d\u00e9bat entre les sept candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise a lieu ce jeudi soir. Les candidats hors primaires, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, ont le vent en poupe et la l\u00e9gitimit\u00e9 du candidat qui gagnera les primaires de la gauche est loin d\u2019\u00eatre \u00e9tablie."], "variantIds": ["ece-8285196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:54Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 18 heures 15, on part en France, en Fran\u00e7ois lieu ce soir le 1er d\u00e9bat c'est \u00e0 21 heures entre les 7 candidats \u00e0 la primaire de la gauche, un d\u00e9bat qui se tient dans un contexte on peut dire, \u00e9lectrique, les candidats hors primaires Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon ont le vent en poupe, et puis la l\u00e9gitimit\u00e9 du candidat qui gagnera ces primaires de la gauche est loin d'\u00eatre \u00e9tablie bonsoir Ariane Hasler bonsoir \u00e0 vous retrouve \u00e0 Paris si la forme ressemble aux d\u00e9bats de la primaire de la droite le fond lui est clairement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [92%] :\r\nPlateau avec candidats align\u00e9s, temps de parole compt\u00e9s th\u00e9matiques \u00e9conomiques, s\u00e9curitaires, \u00e0 part les couleurs du plateau, habill\u00e9 de rouge cette fois -ci l'emballage ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre aux d\u00e9bats de la primaire de la droite, et pourtant il y a des diff\u00e9rences essentielles celui qui sortira vainqueur de ces joutes oratoires et surtout vainqueur des urnes les 22 et 29 janvier prochain ne sera pas de facto, d\u00e9sign\u00e9 comme le candidat inconditionnel de la gauche, ce qui se profile, comme les 2 poids lourds de la gauche ne participent en effet passer primaires et une fois l'exercice de ces primaires r\u00e9alis\u00e9 bien se posera en effet la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 du vainqueur en fonction de la participation, et en fonction de son score final les 7 candidats de ce soir se battent donc pour un r\u00f4le qui, in fine, et pourrait ne rester que marginal dans cette \u00e9lection, leur but ce soir, c'est donc aussi de convaincre les \u00e9lecteurs de se d\u00e9placer pour voter les audiences de ce 1er d\u00e9bat donneront d\u00e9j\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments sur l'int\u00e9r\u00eat que peut susciter ou non cette primaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nAvec Ariane aussi d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui se sont un peu modifi\u00e9s en ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nEt si Manuel Valls reste le favori de ces primaires, sa campagne Beck il faut dire qu'il a commenc\u00e9, celle -ci avec une redoutable erreur de communication en d\u00e9clarant tr\u00e8s rapidement que s'il \u00e9tait pr\u00e9sident, il reviendrait sur le 49 3 ce fameux article qui permet de faire passer une loi sur le vote des d\u00e9put\u00e9s, dont lui- m\u00eame a largement us\u00e9, voire abus\u00e9, notamment dans le cadre de la loi travail une d\u00e9claration aussit\u00f4t fustig\u00e9 et qui illustre bien sa difficult\u00e9 de positionnement, Manuel Valls, qui cherche \u00e0 la fois faire valoir son exp\u00e9rience en tant que 1er ministre tout en essayant de se d\u00e9douaner du bilan du quinquennat derri\u00e8re lui d\u00e9sormais dans un mouchoir de poche dans les sondages, Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon Beno\u00eet Hamon qui est revenu en force ces derniers jours, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias \u00e0 l'attaque, les 2 anciens ministres pourront, eux, faire valoir qu'ils ont quitt\u00e9 le gouvernement en route et assum\u00e9 leur d\u00e9saccords, la difficult\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9, sera de souligner leurs diff\u00e9rences politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [88%] :\r\nEt puis encore un point commun avec la droite, Ariane, c'est que les adversaires de ce soir et bien demain, ils devront se soutenir demain aux pensionnaires du processus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [93%] :\r\nOui, absolument, exercice difficile hein, voire m\u00eame dangereux, on a bien vu \u00e0 droite dans l'entre 2 tours, Alain Jupp\u00e9 attaque Fran\u00e7ois Fillon sur sa r\u00e9forme de l'assurance maladie entendent son programme qui \u00e9tait jusque -l\u00e0 pass\u00e9e relativement inaper\u00e7ue et qui va ensuite empoisonner tout le d\u00e9but de la campagne du champion de la droite, 2 autres le\u00e7ons \u00e0 retenir des d\u00e9bats de la primaire \u00e0 droite ces joutes participent bel et bien au choix dans les urnes, les dynamiques peuvent changer, notamment parce que ces d\u00e9bats permettent de mettre en lumi\u00e8re ce qui ne sont pas favoris, l'ancien ministre, professeur de philosophie Vincent Peillon apr\u00e8s une entr\u00e9e en campagne tonitruante peinent \u00e0 percer, malgr\u00e9 le soutien de certains poids lourds du PS il va notamment lui devoir faire ses preuves, ce soir, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les candidats ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre bon rapidement \u00e0 savoir reprend de leur souffle, puisque c'est un v\u00e9ritable Sprint qui d\u00e9marre, premier d\u00e9bat ce soir 2\u00e8me dimanche 3\u00e8me jeudi prochain 1er tour du vote dimanche dans 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [97%] :\r\nEt on reviendra bien \u00e9videmment sur ce d\u00e9bat de ce soir 21 heures dans nos prochaines \u00e9ditions, c'\u00e9tait notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D4614BF-9B2B-4818-BB68-A083ABB33E45", "internalArchiveId": "1D4614BF-9B2B-4818-BB68-A083ABB33E45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derni\u00e8re ligne droite dans la course \u00e0 la mairie de Berne", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "La course \u00e0 la mairie de Berne touche \u00e0 sa fin pour la socialiste Ursula Wyss et le Vert Alec von Graffenried. Le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection aura lieu dimanche et le suspense reste entier. Aucun des deux candidats ne semble avoir d'avantage d\u00e9cisif.\r\n\r\n* * Derni\u00e8re ligne droite dans la course \u00e0 la mairie de Berne  \r\nDerni\u00e8re ligne droite pour Ursula Wyss et Alec von Graffenried dans la course \u00e0 la mairie de Berne. Le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection, c'est ce dimanche. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. A 3 jours du jour J, le suspense reste entier .\r\n. absolument, c'est Alection day dimanche. Alection, comme Alec von Graffenried, c'est le dernier jeu de mot invent\u00e9 par le candidat vers liste libre et plac\u00e9 sur twitter pour attirer l'attention. En fait il s'agissait d'une invitation \u00e0 un ap\u00e9ro qui s'est tenu hier soir, avec pri\u00e8re aux convives de voter pour lui. Une mani\u00e8re pour ce descendant de la grande noblesse patricienne bernoise de souligner une nouvelle fois combien il est d\u00e9contract\u00e9, ouvert au monde et proche de la population .\r\n*** . tandis que la socialiste Ursula Wyss arpente les rues de la capitale . ***\r\n. elle brave le froid et les intemp\u00e9ries, parce que chaque voix compte. Mais elle a aussi fait faire une vid\u00e9o qui a d\u00fb co\u00fbter bonbon, o\u00f9 on voit E.T - oui oui l'extraterrestre - faire du v\u00e9lo \u00e0 Berne et inciter les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour elle. Donc oui, c'est le myst\u00e8re quant \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection de dimanche, bien malin celui qui pr\u00e9tendrait savoir aujourd'hui qui succ\u00e9dera \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t \u00e0 la t\u00eate de la ville f\u00e9d\u00e9rale. \r\n*** Pourtant, Alain, au premier tour, en d\u00e9cembre, Alec von Graffenried avait cartonn\u00e9e, arriv\u00e9 premier loin devant . ***\r\n. et Ursula Wyss n'\u00e9tait que troisi\u00e8me, oui, et disait qu'elle n'avait plus gu\u00e8re les moyens de mener campagne. Mais les choses ont bien chang\u00e9. Un gros comit\u00e9 de soutien s'est constitu\u00e9 autour d'elle, elle dispose d\u00e9sormais d'un budget de campagne de 90'000 francs pour ce 2\u00e8me tour, 10'000 de plus que pour son concurrent.\r\n*** Voil\u00e0 pour l'argent. Mais qu'en est-il des id\u00e9es ? . ***\r\n. pas grand-chose, les nombreux d\u00e9bats sont assez plats. Pas question de se tirer dans les pattes entre coll\u00e8gues d'ex\u00e9cutif, puisque Von Graffenried comme Wyss travaillent ensemble au conseil municipal de Berne. Donc ils se montrent coll\u00e9giaux, respectueux, sympathiques, ils font dans le \u00ab cher coll\u00e8gue \u00bb ou \u00ab liebe Ursula \u00bb, pas de quoi t\u00e9taniser les foules .\r\n*** C'est qu'ils sont tous deux \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame couleur politique . ***\r\n. et tous les deux du m\u00eame avis sur la plupart des dossiers. Difficile donc de se distinguer sur le fond. Voire p\u00e9rilleux : lors d'un r\u00e9cent podium, Alec von Graffenried \u00e9voquait un projet social en faveur des artistes bernois, projet qui serait en gestation \u00e0 la bourgeoisie de Berne. Or celle-ci, apr\u00e8s v\u00e9rification, n'en a jamais entendu parler .\r\n*** . petit d\u00e9rapage donc. Cela dit, il y a aussi quelques cadavres dans les placards . ***\r\n. oh c'est par exemple le camp von Graffenried qui r\u00e9v\u00e9lait au Sonntagsblick qu'Ursula Wyss s'\u00e9tait vue il y a un an retirer son permis de conduire pour perte de ma\u00eetrise du v\u00e9hicule. Ou qui rappelle que la socialiste scolarise son fils dans une \u00e9cole priv\u00e9e. Il y a encore le cas de Claudine Esseiva, PLR de Berne qui a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Ursula Wyss. Lorsqu'Alec von Graffenried l'a appris, lui qui pr\u00e9tendait au soutien du camp bourgeois, il a envoy\u00e9 un mail \u00e0 l'employeur d'Esseiva pour la d\u00e9noncer. Or ce courriel de mouchardise a finalement atterri \u00e0 l'alliance verte, qui d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Wyss plut\u00f4t que von Graffenried, pourtant lui-m\u00eame vert .\r\n*** Des femmes PLR qui votent socialiste, des Verts qui ne soutiennent pas le candidat vert, Alec von Graffenried doit \u00eatre assez nerveux ces jours . ***\r\nSans doute, malgr\u00e9 ses airs placides. Ajoutez-y le fait qu'Ursula Wyss est parvenue \u00e0 monter en puissance dans cette campagne du second tour, et le fait que l'argument femme promet de largement jouer en sa faveur, vous comprendrez que tout demeure possible ce dimanche \u00e0 Berne.\r\nAh, et une derni\u00e8re chose : pendant que se jouera l'avenir de la capitale, il faudra bien un officiel pour accueillir Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois. C'est le municipal Reto Nause qui va s'en charger. Il d\u00e9clarait aujourd'hui qu'il \u00e9tait \u00e0 la recherche d'un smoking.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285199", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Derni\u00e8re ligne droite dans la course \u00e0 la mairie de Berne / FOR_2017-01-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La course \u00e0 la mairie de Berne touche \u00e0 sa fin pour la socialiste Ursula Wyss et le Vert Alec von Graffenried. Le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection aura lieu dimanche et le suspense reste entier. Aucun des deux candidats ne semble avoir d'avantage d\u00e9cisif."], "variantIds": ["ece-8285199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:53Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n45 dans ce forum, on va parler de notre capitale f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 c'est la derni\u00e8re ligne droite pour Ursula Wyss et Alec von Graffenried dans la course \u00e0 la mairie de Berne, le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, c'est ce dimanche, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne \u00e0 3 jours du jour J, le suspense reste entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nAbsolument dimanche c'est Alec d\u00e8s Alec cha\u00eenes comme Alec von Graffenried c'est le dernier jeu de mot invent\u00e9 par le candidat vers liste libre et plac\u00e9 surtout pour attirer l'attention, en fait, il s'agissait d'une invitation \u00e0 un ap\u00e9ro qui s'est tenue hier soir avec pri\u00e8re aux convives de voter pour lui une mani\u00e8re pour ce descendant de la grande noblesse patricienne bernoise de souligner une nouvelle fois combien il est d\u00e9contract\u00e9, ouvert au monde et proche de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, la socialiste Urszula Wyss, elle, elle arpente les rues de la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nEt brave le froid et les intemp\u00e9ries, parce que chaque voix compte et pour montrer qu'elle aussi pas aussi arrogante que certains le pr\u00e9tendent, mais elle a aussi fait faire une vid\u00e9o qui a d\u00fb co\u00fbter bonbon et o\u00f9 on voit ici oui oui ET l'extraterrestre, faire du v\u00e9lo \u00e0 Berne et inciter les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour elle, quant \u00e0 l'issue de cette \u00e9lection, dimanche, h\u00e9 bien, bien malin celui qui pr\u00e9tendrait savoir aujourd'hui qui succ\u00e9dera \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t \u00e0 la t\u00eate de la ville f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [88%] :\r\nPourtant, Alain, on s'en souvient, au 1er tour, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, Alec von Graffenried avait cartonn\u00e9e arriv\u00e9 assis devant par loin de passer devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, et sous la vie ce n'\u00e9tait que 3\u00e8me elle disait qu'elle n'avait plus gu\u00e8re les moyens de mener campagne, mais les choses ont bien chang\u00e9, un gros comit\u00e9 de soutien s'est constitu\u00e9 autour d'elle, elle dispose d\u00e9sormais d'un budget de campagne de 90000 francs pour ce 2\u00e8me tour 10000 de plus que pour son concurrent ah \u00e7a c'est pour l'argent, mais qu'en est -il, et des id\u00e9es h\u00e9 bien pas grand- chose, les nombreux d\u00e9bats sont assez plats, pas question de se tirer dans les pattes entre coll\u00e8gues d'ex\u00e9cutif puisque Von Graffenried von Graffenried comme Wyss travaillent ensemble municipal de Berne, donc ils se montrent coll\u00e9giaux respectueux sympathiques, ils font dans le cher coll\u00e8gue ou Urszula, pas de quoi t\u00e9taniser les foules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nOui, faut dire Alain qu'ils sont tous les 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame couleur politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [94%] :\r\nOui et et tous les 2 du m\u00eame avis sur la plupart des dossiers difficiles de se distinguer sur le fond, voire p\u00e9rilleux lors d'un r\u00e9cent podium Alec von Graffenried un projet social en faveur des artistes bernois, projet qui serait en gestation \u00e0 la bourgeoisie de Berne, h\u00e9 bien, apr\u00e8s v\u00e9rification la bourgeoisie de Berne n'a jamais entendu parler de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [89%] :\r\n\u00e0 un petit d\u00e9rapage donc ceci dit, il y a aussi quelques cadavres dans les placards. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [92%] :\r\nOh, c'est, c'est par exemple le camp von Graffenried qui r\u00e9v\u00e9lait au Sonntagsblick course sous la vie s'\u00e9tait fait il y a un an, retirer son permis de conduire pour perte de ma\u00eetrise de v\u00e9hicule ou qui rappelle que la socialiste scolarise son fils dans une \u00e9cole priv\u00e9e, il y a aussi le cas de Claudine Esseiva, la PLR de Berne, qui a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Urszula Wyss lorsqu'Alec von Graffenried l'a appris, lui qui compte sur le soutien du camp bourgeois, il a envoy\u00e9 un Mail \u00e0 l'employeur d'Esseiva pour la d\u00e9noncer, or ce courriel de mouchards disent a finalement atterri \u00e0 l'alliance verte qui a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Wyss plut\u00f4t que von Graffenried pourtant lui- m\u00eame Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [95%] :\r\nAlors des femmes PLR qui votent socialiste, des Verts qui ne soutiennent pas le candidat Vert, Alec von Graffenried doit \u00eatre assez nerveux en images. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\nJe ne sais aurais sans doute malgr\u00e9 ses airs placides ajout\u00e9 si le fait course o\u00f9 la vie c'est parvenue \u00e0 monter en puissance dans cette campagne du second tour et le fait que l'argument femme promet de largement jouer en sa faveur, vous comprendrez que tout demeure possible ce dimanche \u00e0 Berne, a une derni\u00e8re chose, pendant que se jouera l'avenir de la capitale, il faudra bien, un officiel braqu\u00e9 hier si Jinping le pr\u00e9sident chinois, c'est le municipal Reto n'a os\u00e9 qui va s'en charger, il d\u00e9clarait aujourd'hui qu'il \u00e9tait \u00e0 la recherche d'un smoking. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [89%] :\r\nAlain Arnaud, merci beaucoup, on a bien compris avec votre papier qu'en tout cas \u00e0 Osthoff car c'est vraiment une s\u00e9rie de province par rapport \u00e0 ce qui se passe dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, en tout cas les Bernois voter dimanche et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E3B5F88-D5C1-437F-ADC9-684F42695974", "internalArchiveId": "4E3B5F88-D5C1-437F-ADC9-684F42695974", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RIE III, attrait fiscal pour les entreprises ou trop gros manque \u00e0 gagner?", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rosselat , Daniel\r\nLes Suisses votent sur la RIE III dans un mois. Ses d\u00e9tracteurs promettent un manque \u00e0 gagner insupportable, alors que ses d\u00e9fenseurs parlent d'attrait fiscal pour les entreprises. D\u00e9bat entre Daniel Rosselat, syndic de Nyon ind\u00e9pendant et Ilias Panchard, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses.\r\n\r\n* * RIE III, attrait fiscal pour les entreprises ou trop gros manque \u00e0 gagner?   \r\nDomenjoz : et on commence par cette interrogation : et si la votation sur la RIE3, plus qu'une affaire fiscale, \u00e9tait aussi une mani\u00e8re de dire quelle croissance les suisses souhaitent pour demain ?\r\nEt oui parce que la RIE promet de doper l'attractivit\u00e9 fiscale de la suisse. \r\nON vote dans un mois jour pour jour.\r\nLes d\u00e9tracteurs de la r\u00e9forme promettent un manque \u00e0 gagner insupportable, par contre ses d\u00e9fenseurs eux promettent un avenir fiscalement radieux. Une des raisons est que la Suisse - gr\u00e2ce \u00e0 ses taux bas - pourrait devenir un eldorado pour de nouvelles entreprises. \r\nOr cette croissance est-elle vraiment souhaitable ? est-ce contradictoire avec le message de mod\u00e9ration envoy\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 par les suisses en acceptant l'initiative contre l'immigration de masse ? \r\nDaniel Rosselat, syndic de Nyon, ind\u00e9pendant proche des Verts \r\nIlias Panchard, co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses \r\nQUESTIONS A Daniel ROSSELAT\r\nVous soutenez cette RIE3. Mais \u00e0 Nyon comme ailleurs, la place manque, faut-il vraiment souhaiter voir arriver encore plus de soci\u00e9t\u00e9, quand on se rappelle les pr\u00e9occupations de suisses quant \u00e0 la concurrence en terme d'emploi, d'impact sur les infrastructures, sur les loyers, etc.? \r\nComment \u00e7a va se passer si les d\u00e9fenseurs de la RIE3 ont raison: on va attirer des nouvelles entreprises, mais on n'aura pas la place pour les acceuillir... on va les refuser?\r\nAlors \u00e0 quoi \u00e7a sert de baisser autant les taux et de proposer autant d'outils pour baisser les impots des multinationales? Autant d\u00e9finir des taux un peu plus hauts si de toute fa\u00e7on on ne peut pas les accepter toutes... \u00e7a ferait moins de manque \u00e0 gagner! \r\nEn 2014, les Suisses ont vot\u00e9 pour mettre des limites \u00e0 l'immigration. Si la Suisse attire les multinationales gr\u00e2ce \u00e0 RIE3, il va falloir de la main d'oeuvre. N'est-ce pas contradictoire avec la volont\u00e9 du peuple? \r\nMenaces des opposants : les entreprises partiront si la RIE3 est refus\u00e9e . vous le syndic de Nyon, si\u00e8ge de nombreuses entreprises, vous avez des info ? vous confirmez ? on peint le diable sur la muraille ?? \r\nVous rencontrez r\u00e9guli\u00e8rement les patrons de Generali, de Mercuri Urval ou de Becton Dickinson (Eysins) ? \r\nQUESTIONS A Illias PANCHARD\r\nSi la RIE3 passe, c'est synonyme de plusss d'attractivit\u00e9? \r\nFaire confiance aux autorit\u00e9s, qui vont savoir g\u00e9rer cette croissance !\r\nplus de croissance, d\u00e9mographie en hausse : c'est plus de cotisations pour financer les assurances sociales, pour l'Etat qui aide et soutien, c'est une bonne chose !! surtout s'il y a des pertes fiscales \u00e0 compenser !!\r\nOn en peut pas mettre la suisse sous une cloche de verre.\r\nVous voulez une Suisse d\u00e9croissante?\r\nTr\u00e8s peu de personne ne parlent pas de cet aspect . pourquoi ? \r\nVous d\u00e9noncez le manque \u00e0 gagner que pourrait provoquer la RIE 3, mais la d\u00e9croissance aussi pourrait provoquer des pertes fiscales? \r\nLa Suisse peut s'en sortir avec des rentr\u00e9es fiscales moindres?\r\nVous retrouvez sur la ligne de l'UDC avec ce genre de position d\u00e9croissante . c'est \u00e0 cet \u00e9lectorat-l\u00e0 que vous parlez !\r\nextro\r\nS\u00e9rie Muriel Ballaman, la RIE3 pour les nuls . dernier \u00e9pisode demain matin dans le journal de 7h . rtsinfo.ch", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285201", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["RIE III, attrait fiscal pour les entreprises ou trop gros manque \u00e0 gagner? / FOR_2017-01-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les Suisses votent sur la RIE III dans un mois. Ses d\u00e9tracteurs promettent un manque \u00e0 gagner insupportable, alors que ses d\u00e9fenseurs parlent d'attrait fiscal pour les entreprises. D\u00e9bat entre Daniel Rosselat, syndic de Nyon ind\u00e9pendant et Ilias Panchard, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses."], "variantIds": ["ece-8285201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:53Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuestion commence par cette interrogation : et si la votation sur la RIE3 plus qu'une affaire fiscale \u00e9tait aussi une mani\u00e8re de dire quelle croissance les suisses souhaitent pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nOui, parce que la RIE3 promet de doper l'attractivit\u00e9 fiscale de la Suisse est accept\u00e9, on vote dans un mois jour pour jour, les d\u00e9tracteurs de la r\u00e9forme promettent un manque \u00e0 gagner insupportable par compte ses d\u00e9fenseurs, eux, promettent un avenir fiscalement radieux, une des raisons est que la Suisse gr\u00e2ce \u00e0 ses taux bas pourrait devenir un eldorado pour de nouvelles entreprises, notamment \u00e9trang\u00e8res, or, cette croissance est -elle vraiment souhaitable en contradiction avec le message de mod\u00e9ration, envoy\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 par les suisses en acceptant l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Daniel Rosselat et Ilias Panchard, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Daniel Rosselat, vous \u00eates syndic de Nyon ind\u00e9pendant proche des Verts, Ilias Panchard, co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses on va commencer avec vous, Daniel Rosselat, vous \u00eates, on l'a dit le syndic de Nyon, vous soutenez cette RIE3 mais \u00e0 Lyon comme dans beaucoup d'autres endroits, dans le canton de Vaud aussi en Suisse, mais c'est vrai que c'est particuli\u00e8rement vrai dans le canton de Vaud la place manque est ce qu'il faut vraiment souhaiter voir arriver encore plus de soci\u00e9t\u00e9 quand on se rappelle les pr\u00e9occupations des suisses quant \u00e0 la concurrence en termes d'emploi d'impact sur les infrastructures d'impact sur les loyers, etc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:19) [87%] :\r\nD'abord j'aimerais en sera align\u00e9 en enfer, ni au paradis, hein, avec cette cette loi d'abord ce qu'il faut savoir, c'est qu'aujourd'hui on fait un certain nombre de cadeaux m\u00eame assez assez important \u00e0 des entreprises pour ma part, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 aux avantages fiscaux qui \u00e9taient accord\u00e9es \u00e0 des entreprises pour les faire venir donc \u00e0 Nyon, on a toujours pr\u00eat \u00e0 miser n\u00e9gativement \u00e0 des avantages fiscaux, ce que je constate aussi, c'est qu'un certain nombre d'entreprises qui, qui s'en vont, qui quittent notre notre r\u00e9gion et que il y a une concurrence fiscale certaines qui va exister dans d'autres pays, notamment en Angleterre ou aux \u00c9tats-Unis, donc le but c'est pas de doper l'aile la r\u00e9gion disant venir beaucoup de d'entreprises ext\u00e9rieures, je suis pas favorable, mais c'est plut\u00f4t donner des conditions cadres favorable \u00e0 nos PME. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [88%] :\r\nOui, il y a souvent ce ce message quelque part un peu anxiog\u00e8ne de dire les entreprises vont partir saison pas les les conditions cadres qu'elles attendent, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, hein, il y a des entreprises qui partent du c\u00f4t\u00e9 de Nyon, c'est par exemple Generali, \u00e7a c'est un vous connaissez bien, mais par du c\u00f4t\u00e9 Djuric dans une, dans un contexte fiscal qui est pas forc\u00e9ment diff\u00e9rent, oh pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du canton de Vaud est -ce que c'est vraiment \u00e7a ou est -ce qu'on fait un petit peu peur aux gens, avec ce genre d'argument. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [86%] :\r\nEt comme disait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a sera le paradis, je pense qu'il faut pas exag\u00e9rer les peurs et partout le le diable sur la sur la Grande Muraille, faut pas non plus dire que tout va bien aller gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, je pense simplement, on a quand m\u00eame de cas il y a, Nissan qui a quitt\u00e9 r\u00f4le Yachar York acquitt\u00e9 aisance, il y a un certain nombre de de questionnement de d'entreprises qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'avantages fiscaux en son temps et qui aujourd'hui d\u00e9cide de s'en aller, donc le but, pour moi, c'est vraiment de traiter de mani\u00e8re \u00e9quitable, \u00e0 la fois les PME et les autres entreprises je vous \u00e0 Nyon, on a 200 la ville 200 entreprises qui ont plus disons ployer il y en a seulement car ce qu'on plus que son employ\u00e9, si je prends les 16000 emplois de la ville, je pense qu'on a 20 pourcent qui qui sont des emplois li\u00e9s \u00e0 des entreprises nationales ou multinationales, toutes les autres sont des PME et c'est pour cela que la r\u00e9forme elle va \u00eatre favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [85%] :\r\nIl y a ceux Panchard vous \u00eates copr\u00e9sident des Jeunes Verts Vaudois, alors quand on entend ce discours tr\u00e8s pragmatique de Monsieur Rossellat, quelque part, toute cette discussion sur la croissance, facile \u00e0 tenir un quand tout va bien, quand on est dans des situation conjoncturelle tr\u00e8s favorable, mais l\u00e0 quand des entreprises par qu'est -ce que c'est encore un discours tenable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [88%] :\r\nOui, je pense, qui plus est dans cette, dans cette p\u00e9riode, en fait on, on s'est retrouv\u00e9 en fait tant en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avoir une concurrence fiscale les cantons qui s'est qui s'est accrue, c'est-\u00e0-dire de plus en plus de cantons ont baiss\u00e9 leurs imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice qu'on voit l'exemple Desouki un exemple historique, on va l'exemple de Lucerne, maintenant on a le canton de Neuch\u00e2tel, qui a \u00e9t\u00e9 le 1er canton de Suisse romande \u00e0 \u00e0 faire cette baisse fiscale et le probl\u00e8me c'est que si tous les cantons fait sac sur \u00e7a, sur un r\u00e2teau d'imposition tr\u00e8s bas, on risque en fait de d'exacerber cette concurrence fiscale et d'acc\u00e9l\u00e9rer encore plus cette diff\u00e9rentes luttes entre entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [82%] :\r\nConcurrence fiscale est -ce que c'est forc\u00e9ment synonyme de plus de croissance et de plus de, de, d'entreprises, ce qui pourra arriver, notamment gr\u00e2ce \u00e0 cette RIE3 si elle accept\u00e9e par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [85%] :\r\nMais je pense que oui, je pense que vraiment le but donc diff\u00e9rents quand on le voit, si on sort peut-\u00eatre de l'arc l\u00e9manique, c'est quand m\u00eame le discours qui a aussi en en Valais \u00e0 Fribourg pour attirer une partie de ses une partie de si et de ses entreprises et et le probl\u00e8me, plus, plus largement, c'est aussi, voil\u00e0 quel quel type de de croissance, on veut et ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu au Parlement et c'est pour \u00e7a que nous, on s'oppose aussi \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9forme qui, globalement, une r\u00e9forme int\u00e9ressante c'est \u00e7a para\u00eet normal en fait que les multinationales payent le m\u00eame taux d'imposition fin et le m\u00eame taux d'imposition que les PME fort sachant que c'est les PME qui font du du b\u00e9n\u00e9fice, par contre, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est que le Parlement a instaur\u00e9, toute une s\u00e9rie d'outils fiscaux que que vous et moi, enfant de la peine \u00e0 comprendre, passer des outils juridiques tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, mais les des d\u00e9formant fait par exemple comme les patrons de boxe qui permettent, qui permettent en fait de de faire \u00e9chapper une partie de l'imp\u00f4t 1500 janvier \u00e7a transparence alors disait \u00e7a, \u00e7a serait bien combien ses imp\u00f4ts ces entreprises payeront pour r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [82%] :\r\n\u00e7a ferait venir plus d'entreprises, c'est ce que vous dites est -ce que ce soit, c'est ce que \u00e7a va mal, finalement, cette concurrence fiscale ces ces conditions fiscales, un peu plus attrayante qui pourrait faire venir, peut-\u00eatre m\u00eame des multinationales \u00e9trang\u00e8res en Suisse est -ce que c'est un mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [86%] :\r\nMais je pense que \u00e7a a des cons\u00e9quences globalement qui sont assez assez n\u00e9gatives a il y a 2 aspects : le 1er aspect en fait, c'est sur la responsabilit\u00e9 de ces entreprises, moi je trouve pas normale et je pense qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens, en Suisse, on l'a vu avec qui, avec le film demain avec un certain engouement qui n'accepte pas que la Suisse en particulier Clark l\u00e9maniques accueil des entreprises comme comme valet et d'autres qui ne respectent aucun minimum sociaux \u00e0 l'\u00e9chelle internationale et on a vu, il y a eu des interventions au Grand Conseil Vaudois suite au fait que ces entreprises, en particulier au Br\u00e9sil en Am\u00e9rique du Sud n'assume n'assume rien n'assume pas les cons\u00e9quences de leurs actes, \u00e7a c'est le 1er aspect qui est \u00e0 mon avis scandaleux qui ne peut pas \u00eatre accept\u00e9 par la Suisse et le 2\u00e8me aspect de la juge merci lors d'\u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:30) [94%] :\r\nSi je vous en conviendrez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [81%] :\r\nOui, mais peut-\u00eatre Daniel oui, alors on va quand m\u00eame retir\u00e9, c'est Daniel Bouchard on va ramener le 2\u00e8me point rapidement oui rapidement si vous 14 le 2\u00e8me point en fait c'est la la question de qu'est -ce qu'apportent ces entreprises est -ce que c'est simplement entreprises bo\u00eetes aux lettres ou alors est -ce que ces entreprises qui qui viennent aussi avec un personnel d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s, qui est -ce qu'elles engagent des gens ici quel impact \u00e7a a sur les loyers sur la mobilit\u00e9, c'est cette question large qui doit \u00eatre pris sur les 2, les 2 aspects. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [89%] :\r\nDaniel Rose a finalement les questions sont quand m\u00eame assez li\u00e9 parce que on comprend bien qu'avec les pertes fiscales qui seront induites par la Rie RIE3 pour les collectivit\u00e9s, il va falloir attirer un certain nombre d'entreprises pour g\u00e9n\u00e9rer de la masse fiscale suppl\u00e9mentaire pour permettre aux collectivit\u00e9s \u00eates syndic, vous le savez bien, c'est des calculs auxquels vous confronter j'imagine tous les jours pour permettre tout simplement assurer des prestations \u00e0 la population, donc quelque part cette attractivit\u00e9 fiscale elle va o\u00f9 elle doit pour les communes, permettre \u00e0 des entreprises devenir sinon vous aurez un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:25) [86%] :\r\nMais j'aimerais, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 pour une croissance ma\u00eetris\u00e9e et pas trop fort, moi je suis contre le fait d'imaginer de vol de faire venir plein de multinationales, c'est, on doit d'abord privil\u00e9gier des entreprises de notre r\u00e9gion qui veulent se se d\u00e9velopper, il y en a beaucoup, non ce que je pense c'est que on est dans une phase concurrentiel et c'est plut\u00f4t pour \u00e9viter que des entreprises s'en aille, c'est \u00e7a le pour moi c'est pas de faire venir d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attractif, ou alors peut-\u00eatre dans d'autres r\u00e9gions mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [84%] :\r\nQuand je pour combien compenser les pertes fiscales s'y a pas de nouvelles entreprises qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:58) [89%] :\r\nOn n'a pratiquement plus de de terrains disponibles pour faire venir de nouvelles entreprises et et la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire n'a pas favoris\u00e9 sa donc ma crainte, c'est plut\u00f4t qu'on perde des autres prises \u00e0 cause d'une d'une s\u00e9rieuse concurrence fiscale et c'est surtout de traiter de mani\u00e8re \u00e9quitable, toutes les entreprises, puis d'\u00e9viter le d\u00e9bat permanent sur la fiscalit\u00e9, que de toute fa\u00e7on pas favorable donc dans mon esprit, ce qu'on doit esp\u00e9rer, c'est que les entreprises qui qui sont ici, que \u00e7a soit des des multinationales des entreprises nationales ou des PME reste dans notre r\u00e9gion que de temps en temps et en est certaines qui puisse se d\u00e9velopper, mais pas de, de, d'ouvrir les fronti\u00e8res et d'imaginer que demain il y aura des dizaines de nouvelles multinationales s'agit croit pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [91%] :\r\nIl y a, je pense \u00e0 Panchard vous vous d\u00e9noncez vous a, on vous a entendu vous allez argumenter sur ce manque \u00e0 gagner que pourrait apporter cette r\u00e9forme des des entreprises, r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises 3 mais la d\u00e9croissance qu'on peut la la sentir dans vos propos, c'est-\u00e0-dire pas forc\u00e9ment chercher \u00e0 toujours aller de l'avant et \u00e0 et \u00e0 cr\u00e9er, de faire venir de plus en plus d'entreprises, \u00e7a peut aussi provoquer des pertes fiscales et \u00e7a, \u00e7a pose des vraies probl\u00e8mes aussi concret pour les collectivit\u00e9s publiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on est, on est entr\u00e9 dans cette dynamique, apr\u00e8s je suis j'ai quand m\u00eame gagn\u00e9 Rosselat en Nyon \u00e9tant un bon exemple comparer compar\u00e9 \u00e0 d'autres et je je n'ai pas en doute sa sa vision aussi d\u00e9velopper le d\u00e9velopper au niveau au niveau local mais oui, moi ce qui me d\u00e9range dans l'argumentation g\u00e9n\u00e9rale c'est que justement, si on regarde les faits, on a \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises ou d'entreprises au niveau on niveau local sur lesquels on peut compter, qui am\u00e8ne du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui engage des gens, \u00e0 une petite \u00e9chelle, etc, et que globalement, en fait, le fait d'encha\u00eener ces r\u00e9formes, \u00e7a fait partie aussi de cette tendance \u00e0 toujours vouloir plus aller plus vite, a aussi cherch\u00e9 une croissance, une croissance exog\u00e8ne et je d\u00e9sol\u00e9 ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement au niveau international au niveau europ\u00e9en, on voit le cas de l'Irlande ou d'autres, \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne globalement \u00e0 \u00e0 tout type de guerre, en fait, \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 une guerre \u00e0 des guerres aussi militaire, c'est-\u00e0-dire en terme de, en terme de confrontation diff\u00e9rentes puissances am\u00e8ne \u00e0 des guerres sociales qu'on vous avez d'\u00e9vasion fiscale tr\u00e8s forte de pays du Sud ou de ou des pays de l'Est et \u00e7a am\u00e8ne plus globalement comme type d'un mec l\u00e0 o\u00f9 d'autres, \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une guerre contre contre la vie sur Terre, donc je suis, je trouve que c'est important dans ce type de d\u00e9bat aussi d'avoir justement l'opportunit\u00e9 qu'on a aujourd'hui de d\u00e9battre plus largement du mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [85%] :\r\nEt au fond, Ilias Panchard n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce que demandait l'UDC avec son initiative sur l'immigration de masse, c'est-\u00e0-dire qui \u00e9tait aussi quelque chose quelque part contre la croissance parce que la croissance notamment d\u00e9mographique de la Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es c'est c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 l'immigration, c'est aussi croissance li\u00e9e \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 l'emploi, finalement c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de de ses positions id\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [88%] :\r\nJe pense qu'elle est assez diff\u00e9rente, parce que la contradiction fondamentale de l'UDC, si on met de c\u00f4t\u00e9 la question de la question de l'immigration, la contradiction fondamentale, c'est de permettre, c'est de mettre en contradiction la Libye relations des personnes et la Ligue circulation des biens et des capitaux, moi je suis je suis je suis justement pour ne pas dans cette contradiction -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas dire les biens et les et les capitaux s'circule, il Bremont et on doit freiner la venue la venue des gens, donc je pense qu'on n'a pas la m\u00eame vision avec nous, on propose des choses concr\u00e8tes, un imp\u00f4t minimal ensuite fix\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 15 16 pourcent \u00e7a \u00e7a freinera d\u00e9j\u00e0 cette cette recherche de la concurrence, la concurrence fiscale conclure Daniel Rosselat sur ces propositions que vous faites concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:22) [88%] :\r\nLaurence quiscales est quelque chose qui est qui est difficile, d'ailleurs c'est une des raisons pour lesquelles il y a cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 parce que le le Nyon europ\u00e9enne estime que notre mani\u00e8re de traiter aujourd'hui notamment les multinationales avec des cadeaux parce qu'aujourd'hui on en fait des cadeaux aux multinationales elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:38) [74%] :\r\nMoi, je sais pas combien il, c'est le probl\u00e8me jeu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:40) [90%] :\r\nSauf que c'est pas d'avoir une concurrence fiscale trop forte \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre pays et c'est pas \u00e7a non plus, d'avoir des pays qui ont des conditions fiscales extr\u00eamement favorable pour pas dire in\u00e9gal ou ou par rapport \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:54) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:55) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est, c'est la raison pour laquelle, de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, je suis favorable \u00e0 la RIE3, parce que je pense que c'est un potentiel pour d\u00e9velopper non PME et trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable, les entreprises internationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [88%] :\r\nOn va conclure avec sa Daniel Rosselat, syndic de Nyon ind\u00e9pendant proche des Verts, merci \u00e0 vous, merci beaucoup \u00e0 vous \u00e9galement Ilias Panchard, co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses en vous \u00eates une bonne soir\u00e9e monsieur merci \u00e0 vous, merci pour les personnes qui auraient encore des doutes sur cette r\u00e9forme qui n'auraient pas tout, tout, tout compris, on vous rappelle la s\u00e9rie de Muriel Barlet amant la RIE3 pour les nuls, dernier \u00e9pisode demain matin dans Le Journal du matin entre 7 heures et 7 heures et quart, bien s\u00fbr, sur rtsinfo Point CH pour ceux qui aimeraient r\u00e9entendre la totalit\u00e9 depuis le d\u00e9but, Chrystel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "Co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8146337-428C-4FBF-A4FF-7B635FDB6502", "internalArchiveId": "E8146337-428C-4FBF-A4FF-7B635FDB6502", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Yannick\r\nDoris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010.\r\n\r\n* * Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration (DORIS LEUTHARD) INVITEE MATINALE - DORIS LEUTHARD\r\n Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration - en direct du studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral -  accueillie par Muriel Ballaman, technique Yannick Gremaud... ** 94. \r\nHeure \r\nD\u00e9but de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration en fanfare pour Doris Leuthard. Moins de 15 jours apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit ce dimanche, pour trois jours de visite d'Etat, ni plus ni moins que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine, Si Jinping. Une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 internationale qui va peut-\u00eatre lui donner des ailes pour affronter \u00e0 l'interne les importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales qui l'attendent, le fonds routier Forta en f\u00e9vrier et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 en mai. Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, la premi\u00e8re fois c'\u00e9tait en 2010, la doyenne du coll\u00e8ge gouvernemental en ann\u00e9es de fonction, est visiblement loin d'\u00eatre gagn\u00e9e par la lassitude. Est-elle partie pour tenter de battre le record de long\u00e9vit\u00e9 d'un Emil Welti un des premiers conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui f\u00fbt 6 fois pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, argovien lui aussi? Autant de questions que nous allons aborder avec elle.\r\nMadame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour..\r\nMerci de nous avoir rejoint en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\nVisite Si Jinping\r\n-Trois jours de visites d'Etat du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine Xi Jinping, on peut difficilement imaginer plus belle entr\u00e9e en mati\u00e8re pour entamer sa deuxi\u00e8me ann\u00e9e de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n-Cette fonction vous l'avez d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez notamment rencontr\u00e9 Barak Obama, le pr\u00e9sident des Etats-Unis pour quelques jours encore... vous avez n\u00e9anmoins un peu le trac \u00e0 l'id\u00e9e de recevoir le pr\u00e9sident Xi Jinping...\r\n-Au fait \u00e0 quoi doit-on cette visite qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9e par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, les mauvaises langues disent que c'est parce que Xi Jinping vient au forum \u00e9conomique mondial de Davos qu'il en profite pour vous rendre visite... c'est plut\u00f4t l'inverse qui est vrai ?\r\n-La Suisse va \u00e9videmment tout faire pour \u00e9viter le pr\u00e9c\u00e9dent de 1999, des manifestants pro-tib\u00e9tains avaient alors pris \u00e0 partie \u00e0 Berne le pr\u00e9sident chinois de l'\u00e9poque, Jiang Zemin lors de sa visite officielle. Une confrontation consid\u00e9r\u00e9e comme un affront par le num\u00e9ro un chinois qui avait d\u00e9clar\u00e9 aux autorit\u00e9s suisses \"vous venez de perdre un bon ami\". Aucun risque que \u00e7a ne reproduise cette fois ?\r\n-A titre pr\u00e9ventif, vous avez d'ores et d\u00e9j\u00e0 gliss\u00e9 un cristal de roche dans votre poche que vous pourriez sortir en cas de besoin pour calmer votre homologue chinois... c'est faut-il le rappeler la m\u00e9thode \u00e0 succ\u00e8s utilis\u00e9e par Adolf Ogi en 1999.\r\n-Plus s\u00e9rieusement vous allez profiter de votre rencontre avec Xi Jinping pour parler commerce mondial, syst\u00e8me financier et protection de l'environnement avec des attentes particuli\u00e8res en ce qui vous concerne ?\r\n-La Suisse jouit visiblement d'un \u00e9lan de sympathie de la part de la Chine, le fait que notre pays ait \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 avoir reconnu la R\u00e9publique populaire en 1950, n'y est pas totalement \u00e9tranger..  Vous allez profiter de cette rente de situation aussi pour parler des sujets qui f\u00e2chent, respect des droits humains, libert\u00e9 de la presse et de la religion, protection de l'environnement...\r\nPRESSE CHINE SI JINPING ET LIBRE ECHANGE\r\n9 f\u00e9vrier 2014\r\n-Les relations sino-helv\u00e9tiques sont certes d'importance, mais celles que nous entretenons avec l'Europe ne le sont pas moins.... apr\u00e8s de tr\u00e8s longs mois d'incertitude li\u00e9e au fameux vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, vous avez le sentiment qu'on est enfin sorti de l'impasse ?  \r\n-Comment avez-vous re\u00e7u l'annonce du lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application de l'initiative vot\u00e9e en d\u00e9cembre par le parlement (politologue socialiste tessinois Stojanovic) ? Inqui\u00e8te ou plut\u00f4t soulag\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e que le peuple puisse se prononcer sur la question ?\r\n-Le fait que des \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens et non des moindres \u00e0 commencer par le futur pr\u00e9sident du Conseil national le fribourgeois Dominique de Buman appuyent ouvertement cette d\u00e9marche pour des motivations d\u00e9mocratiques... vous pouvez les comprendre...\r\n2016 ann\u00e9e faste\r\n-2016 a \u00e9t\u00e9 pour vous une ann\u00e9e faste... vous avez vol\u00e9 de succ\u00e8s en succ\u00e8s, en terme de votations.. du Gothard au service public en passant par l'Economie verte ou la sortie du nucl\u00e9aire, vous avez tout gagn\u00e9,  faire accepter le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, Forta, le 12 f\u00e9vrier prochain, ce sera un jeu d'enfant ?\r\n-Vous \u00eates m\u00eame parvenu \u00e0 s\u00e9duire plus d'un \u00e9lu rose-vert en Suisse romande, c'est dire ?\r\nQu'est-ce que n\u00e9anmoins vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui estiment que le fond routier va donner naissance \u00e0 une infrastructure totalement inadapt\u00e9e... (d\u00e9sert de b\u00e9ton) qu'il vaudrait largement mieux miser sur les nouveaux modes de connection qui \u00e0 terme vont rendre le r\u00e9seau routier obsol\u00e8te...\r\nPRESSE STRATEGIE ENERGETIQUE 2015\r\nSa long\u00e9vit\u00e9\r\n-Doris Leuthard, on l'a dit en introduction, vous \u00eates, en ann\u00e9es de fonction, la doyenne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, depuis 2006... l'un de vos lointains pr\u00e9decesseurs, Emil Welti a \u00e9t\u00e9 6 fois pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \u00e7a pourrait \u00eatre un objectif....\r\n-Il \u00e9tait certes argovien tout comme vous, mais il \u00e9tait lib\u00e9ral radical.... \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence ?\r\n-Vos amis d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens vous rappellent parfois votre long\u00e9vit\u00e9.... \u00e7a vous donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ?\r\nA ajouter bien \u00e9videmment en fonction des frasques du gar\u00e7on, s'il y a lieu, via la presse, de parler de Trump'ette....\r\n(Revue de presse al\u00e9manique) ET \u00e0 propso de cette visite, un \u00e9conomiste chinois qui travaille en Suisse d\u00e9clare: la Suisse ne sait pas profiter de son avanteg concurrentiel ...\r\nLa peur qui paralyse ls entrprises devant la Chine : la Suisse pourrait mieux utiliser son potentiel dans le commerce avec la Chine. elle est \u00e9le Seul pays d'Europe \u00e0 avoir conclu un accord de libre \u00e9change mais elle n'exploite pas assez cet avantage. Les \u00e9motions sont en cause : la peur du pouvoir incontr\u00f4l\u00e9 des Chinois en cas de reprise d'entreprises paralyse les acteurs de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique  (Bernerzeitung). . \r\n*** Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti l'affirme ce matin dans le Blick: le peuple votera sur le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, la strat\u00e9gie Energie 2050, en mai prochain ...\r\n\"Oui il y a referendum. Nous avons clairement r\u00e9colt\u00e9 plus de 60'000 signatures\", d\u00e9clare Albert R\u00f6sti. Qui se f\u00e9licite de permettre au peuple de se prononcer sur une question aussi importante. Formellement, la v\u00e9rification des signatures dans les communes est encore en cours, mais selon Albert R\u00f6sti, si elles font leur travail dans les temps, le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire sera respect\u00e9. Albert R\u00f6sti estime que le tournant \u00e9nerg\u00e9tiquen va rench\u00e9rir les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, du gaz et du p\u00e9trole pour les m\u00e9nages, et le qualifie de folie \u00e9tatique planifi\u00e9e.  Il ne d\u00e9fend pas la construction de nouvelles centrales nucl\u00e9aire mais Il d\u00e9clare:  \"Nous ne devons pas d\u00e9cider maintenant \u00e0 quoi ressemblera notre paysage \u00e9nerg\u00e9tique dans 35 ans. Nous pouvons laisser le march\u00e9 agir, et ainsi les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques les plus efficients pourront s'imposer^\".", "durationSec": 1272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8302701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Doris Leuthard", "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / JDM_2017-01-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration / JDM_2017-01-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010.", "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.", "Doris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010.", "Doris Leuthard re\u00e7oit dimanche le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. En Suisse, d'importantes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales l'attendent, notamment le fonds routier FORTA et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Doris Leuthard est pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, apr\u00e8s 2010."], "variantIds": ["ece-8285157", "ece-8285137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T05:23:01Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T10:13:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "CF,  Cheffe du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication  - CF, DETEC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-643B414E-3727-46DE-9E5F-879D76C4A97D", "internalArchiveId": "643B414E-3727-46DE-9E5F-879D76C4A97D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses voteront sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 le 21 mai", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire, le 21 mai. Un scrutin accueilli jeudi avec bonheur par Doris Leuthard, en charge du dossier.\r\n\r\n* * Les Suisses voteront sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 le 21 mai 12h30 21 mai\r\nLes Suisses voteront finalement le 21 mai... Apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud et le froid pendant plusieurs semaines... Le pr\u00e9sident de l'UDC a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le referendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Albert R\u00f6sti l'a dit au Blick. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire... Un scrutin accueilli ce matin avec un certain bonheur par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, Thibaut Schaller.\r\nDoris Leuthard a r\u00e9agi ce matin sur nos ondes \u00e0 l'annonce de l'UDC. Ecoutez.\r\nSON\r\nOn sent l'envie d'en d\u00e9coudre chez la ministre PDC de l'\u00e9nergie et des transports. Une Doris Leuthard qui a aussi - on l'entend - une petite tendance \u00e0 personnaliser la campagne.\r\nThibault cette campagne sent-elle d\u00e9j\u00e0 la poudre...?\r\nLe menu du scrutin f\u00e9d\u00e9ral du 21 mai sera tr\u00e8s l\u00e9ger. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a retenu comme sujet que le premier volet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Encore faut-il que le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre la loi sur l'\u00e9nergie aboutisse. L'UDC a jusqu'au 19 janvier pour r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires. La premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\nL'UDC dit avoir r\u00e9colt\u00e9 assez de signatures pour que son r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aboutisse. L'objet devrait donc \u00eatre soumis au peuple lors du scrutin f\u00e9d\u00e9ral le 21 mai.\r\nL'Union d\u00e9mocratique du centre doit d\u00e9poser 50'000 signatures valables aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale jusqu'au 19 janvier. Pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti se montre confiant jeudi dans les colonnes du Blick: il ne fait aucun doute que la population votera sur le sujet, selon lui. \"Nous avons r\u00e9colt\u00e9 largement plus de 60'000 paraphes.\"\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima. Aucune nouvelle centrale atomique ne pourra \u00eatre construite, mais la r\u00e9forme n'oblige pas \u00e0 d\u00e9brancher les centrales existantes.\r\nLa strat\u00e9gie doit provoquer un tournant vert. L'\u00e9nergie de l'atome devra \u00eatre progressivement remplac\u00e9e par celle produite par le vent, le soleil, l'eau ou les d\u00e9chets. M\u00e9nages et entreprises seront somm\u00e9s de participer \u00e0 l'effort en r\u00e9duisant leur consommation d'\u00e9nergie de 43% par rapport \u00e0 l'an 2000. Et les v\u00e9hicules ne devront pas \u00e9mettre plus de 95 grammes de CO2 d'ici \u00e0 fin 2020.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285181", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses voteront sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 le 21 mai / 12H30_2017-01-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire, le 21 mai. Un scrutin accueilli jeudi avec bonheur par Doris Leuthard, en charge du dossier."], "variantIds": ["ece-8285181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T16:06:58Z", "webPublicationDate": "2017-01-12T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72549034-C8E2-446A-9ADE-AB00FF98F113", "internalArchiveId": "72549034-C8E2-446A-9ADE-AB00FF98F113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La croissance en Allemagne \u00e0 1,9% en 2016, au plus haut en cinq ans", "publicationDate": "2017-01-12T00:00:00Z", "summary": "La croissance de l'\u00e9conomie allemande, la plus importante d'Europe, a atteint 1,9% en 2016, sa meilleure performance en cinq ans, montre jeudi la premi\u00e8re estimation publi\u00e9e par Destatis, l'institut national de la statistique.\r\n\r\n* * La croissance en Allemagne \u00e0 1,9% en 2016, au plus haut en cinq ans 12h30 21 mai\r\nLes Suisses voteront finalement le 21 mai... Apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud et le froid pendant plusieurs semaines... Le pr\u00e9sident de l'UDC a annonc\u00e9 disposer du nombre suffisant de signatures pour le referendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Albert R\u00f6sti l'a dit au Blick. Les Suisses devraient donc pouvoir se prononcer sur la sortie du nucl\u00e9aire... Un scrutin accueilli ce matin avec un certain bonheur par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, Thibaut Schaller.\r\nDoris Leuthard a r\u00e9agi ce matin sur nos ondes \u00e0 l'annonce de l'UDC. Ecoutez.\r\nSON\r\nOn sent l'envie d'en d\u00e9coudre chez la ministre PDC de l'\u00e9nergie et des transports. Une Doris Leuthard qui a aussi - on l'entend - une petite tendance \u00e0 personnaliser la campagne.\r\nThibault cette campagne sent-elle d\u00e9j\u00e0 la poudre...?\r\nLe menu du scrutin f\u00e9d\u00e9ral du 21 mai sera tr\u00e8s l\u00e9ger. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a retenu comme sujet que le premier volet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Encore faut-il que le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre la loi sur l'\u00e9nergie aboutisse. L'UDC a jusqu'au 19 janvier pour r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires. La premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\nL'UDC dit avoir r\u00e9colt\u00e9 assez de signatures pour que son r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aboutisse. L'objet devrait donc \u00eatre soumis au peuple lors du scrutin f\u00e9d\u00e9ral le 21 mai.\r\nL'Union d\u00e9mocratique du centre doit d\u00e9poser 50'000 signatures valables aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale jusqu'au 19 janvier. Pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti se montre confiant jeudi dans les colonnes du Blick: il ne fait aucun doute que la population votera sur le sujet, selon lui. \"Nous avons r\u00e9colt\u00e9 largement plus de 60'000 paraphes.\"\r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de la strat\u00e9gie \u00e9nergique 2050 doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, principe retenu par le gouvernement apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima. Aucune nouvelle centrale atomique ne pourra \u00eatre construite, mais la r\u00e9forme n'oblige pas \u00e0 d\u00e9brancher les centrales existantes.\r\nLa strat\u00e9gie doit provoquer un tournant vert. L'\u00e9nergie de l'atome devra \u00eatre progressivement remplac\u00e9e par celle produite par le vent, le soleil, l'eau ou les d\u00e9chets. M\u00e9nages et entreprises seront somm\u00e9s de participer \u00e0 l'effort en r\u00e9duisant leur consommation d'\u00e9nergie de 43% par rapport \u00e0 l'an 2000. Et les v\u00e9hicules ne devront pas \u00e9mettre plus de 95 grammes de CO2 d'ici \u00e0 fin 2020.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La croissance en Allemagne \u00e0 1,9% en 2016, au plus haut en cinq ans  / 12H30_2017-01-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.01.2017"], "alternativeSummary": ["La croissance de l'\u00e9conomie allemande, la plus importante d'Europe, a atteint 1,9% en 2016, sa meilleure performance en cinq ans, montre jeudi la premi\u00e8re estimation publi\u00e9e par Destatis, l'institut national de la statistique."], "variantIds": ["ece-8285175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T19:21:09Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'Allemagne \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'a connu l'an dernier sa plus forte croissance depuis 5 ans, avec un PIB en hausse d'1,9 pourcent selon selon les premi\u00e8res estimations de l'institut de la statistique, cette bonne conjoncture a rempli les caisses de l'\u00c9tat, tout simplement, Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nUne croissance du PIB \u00e01,9 pourcent il il faut effectivement remonter \u00e0 2011 pour trouver trouver une telle dynamique dans l'\u00e9conomie allemande et comme lors des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, d\u00e9sormais, c'est la consommation int\u00e9rieure qui a tir\u00e9 la croissance l'an dernier avec un march\u00e9 du travail solide qui garantie du pouvoir d'achat des prix encore stable, m\u00eame si l'inflation a repris en fin d'ann\u00e9e, et enfin avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tellement bas que cela ne vaut vraiment pas le coup de garder ses \u00e9conomies sur son compte en banque, les Allemands consomment et cette consommation int\u00e9rieure participe \u00e0 53 pourcent au au dynamisme de leur \u00e9conomie, les d\u00e9penses de l'\u00c9tat ont elles aussi augment\u00e9 de plus de 4 pourcent c'est c'est un ma\u00eetre en grande partie sur le compte des d\u00e9penses occasionn\u00e9es pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, le r\u00e9sultat de cette conjoncture solide, c'est qu'effectivement les comptes publics ont termin\u00e9 l'ann\u00e9e en exc\u00e9dent, l'\u00c9tat, les L\u00e4nder, les communes ont d\u00e9gag\u00e9 5 \u00e0 7 milliards d'euros d'exc\u00e9dents, ce qui repr\u00e9sente 0 6 pourcent du du PIB Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [75%] :\r\nEt les valeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-12T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE01514C-E643-4784-9355-1B4AE220AC70", "internalArchiveId": "AE01514C-E643-4784-9355-1B4AE220AC70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Carlo Sommaruga,conseiller national socialiste genevois;Emmanuel Cu\u00e9nod, co-fondateur et directeur du Festival Tous Ecrans\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/DISCOURS OBAMA) \u00ab yes we can and yes we did it. \u00bb\r\nOui, nous le pouvons et nous l'avons fait!\r\nBarack Obama avait trouv\u00e9 la formule..et pourtant son ultime discours \u00e0 Chicago hier a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 au second plan...hier...\r\nEn cause: de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Donald Trump...\r\nLa Russie d\u00e9tiendrait des informations compromettantes sur le prochain pr\u00e9sident.\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias dont CNN, les services de renseignements am\u00e9ricains ont pr\u00e9sent\u00e9 un rapport sur ce sujet \u00e0 Donald Trump la semaine derni\u00e8re...\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\n  3'40''\r\n((Vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. on peut dire qu'\u00e0 10 jours de l'investiture de Donald Trump, la tension politique est au maximum \u00e0 Washington.\r\nAvec parfois l'impression que la realit\u00e9 tente de ratrapper les fictions diffus\u00e9es par netflix. \r\nRien n'est prouv\u00e9. Rien n'est etabli de ce rapport qu'aurait etabli un ancien agent du renseignement britannique. Mais Ce qui est frappant c'est que les chefs du renseignement americains aient jug\u00e9 necessaire de presenter ces accusations a donald trump et barack obama. ce rapport affirmerait  que la russie aurait des informations compromettantes, sur les affaires et la vie priv\u00e9e de donald trump. Ensuite et  surtout, des membres de l'equipe de trump auraient re\u00e7u des informations confindetielles de la russie durant la campagne.\r\nCC: Le site Buzzfeed publie m\u00eame ce qu'il d\u00e9crit comme les 35 pages de ce rapport. mais rien ne permet d'en v\u00e9rifier l'authenticit\u00e9.\r\nNon et c'est bien la confusion dans laaquel le est plong\u00e9 washington. On peut imaginer que les chefs du rensginement ont pr\u00e9snet\u00e9 ce document a trump pour le mettre engarde contre les accusations qui circulent. Mais en utilisant ce document, ils lui donnent une certaine caution. Les elus democrates sont a deux doigts de crier a la trahison,. dans  une seance de commission  tendue le chef du fbi aurait refus\u00e9 de dire si une enquete \u00e9tait en cours ou non sur les liens de l'equipe de trump avec la russie. \r\nCC: On peut imaginer que politiquement cette pol\u00e9mique sert aux d\u00e9mocrates\r\nClairement, l'information sort quelques heures avant une conference de presse tres attendue de donald trump aujourdhui. L'auteur du rapport travaillait pour des adversaires de trump durant la campagne. Donald trump repond par un tweet en lettres capitales : fake news ! fausse information. Et puis, witch hunt., chasse au sorciere. Chasse au sorciere,  Meme expression qu'il utilisait le weekend dernier, et la meme expression  qu'utilisait hier le porte parole de la presidence russe. que ces informations sont vraies ou fausses, le resultat estl\u00e0 : Le president des etats unis d'amerique va debuter son mandat tres affaibli, dans une atmosphere de soup\u00e7on . \r\nPhilippe...on la nuit a donc \u00e9t\u00e9 intense aux Etats-Unis.puisqu'on l'entendait...Barack Obama faisait justement ses adieux solennels au peuple am\u00e9ricain. \r\nDevant ses fideles de chicago, on peut parler d'un testament politique. Obama aretrvou\u00e9 ses habits de motivateur, il s'est meme dit plus optimiste qu'il y a 8 ans, et il a promis de continuer la lutte.  je n'arreterai pas dit-il.\r\nMAG 1) won't stop\r\nComme il sait le faire, obama a plong\u00e9 dans l'histoire americaine pour dire que l'amerique avance, toujours.  le message fondamental d'obama \u00e9tait pour la jeunesse : engagez-vouis. sa seule inquietude. c'est  la fragilit\u00e9 de la democratie lorsque que chaque camp, chaque faction, va chercher ses informations dans sa propre bulle. \r\nMAG 2) bulle\r\nS'etourer de personnes qui pensent comme soi, c le peril qui guette l'amerique, lrosqu'on ne s'accorde meme plus sur les faits, pour debattre. Barack obama a encore fait pleurer sa fille malia, pleur\u00e9 lui-m\u00eame en rendant hommage a sa famille. mais son geste le plus important peutetre c quand il a corrig\u00e9 la foule qui huait la perspective de la transition democratique du pouvoir a donald trump \r\nMAG 3) transition\r\nD'un president elu librement  a un autre president elu librement. En cette nuit de soup\u00e7on envers donald trump, les mots d'obama avaient toute leur importance. ))\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington...merci...\r\nTrump doit tenir sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu \u00e0 17h, \u00e0 New-York heure Suisse...\r\n(21/RUSSIE INFO TRUMP-PIRATAGE) ....l'influence de la Russie qui s'\u00e9tend au-del\u00e0 des Etats-Unis...\r\nMoscou aurait tent\u00e9 d'influencer le r\u00e9sultat d'\u00e9lections dans une vingtaine de pays...Dominique Choffat...\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9clare le directeur du renseignement national am\u00e9ricain.\r\nCette information risque de faire des remous. \r\nPar contre, il n'y a pour l'instant aucune pr\u00e9cision sur le nom des pays qui seraient concern\u00e9s par une \u00e9ventuelle tentative d'intrusion dans leur syst\u00e8me d\u00e9mocratique. \r\nEt d'ailleurs, le directeur des renseignements russes d\u00e9ment toujours toute activit\u00e9 de piratage, en ce qui concerne la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nSeule certitude pour l'heure: la Russie est un op\u00e9rateur tr\u00e8s actif dans le cyber-espace, partout dans le monde. \r\nEn 2007 d\u00e9j\u00e0, l'Estonie avait reproch\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas vouloir poursuivre en justice des hackers russes, qui avaient pirat\u00e9 des sites gouvernementaux estoniens. \r\nEt plus r\u00e9cemment, des repr\u00e9sentants de l'opposition syrienne, mais aussi du gouvernement turc, auraient \u00e9t\u00e9 victimes de cyber-attaques de la part de Moscou.\r\nEn attendant, la Russie risque de nouvelles sanctions. \r\nDix s\u00e9nateurs am\u00e9ricains le demandent dans une proposition de loi, \u00e0 la suite du rapport des renseignements am\u00e9ricains, sur les intrusions informatiques russes pendant la campagne \u00e9lectorale.\r\n(05/DEVELOPPEMENT PROJET FIS STOPP\u00c9/ ITW SOMMARUGA) 7h...retour en Suisse...o\u00f9 les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e ne pourront pas suivre en temps r\u00e9el le d\u00e9placement de leur troupe depuis un \u00e9cran d'ordinateur...\r\net non...puisque le ministre de la d\u00e9fense a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner ce projet qui portait le doux nom de F.I.S...\r\npour syst\u00e8me de conduite des troupes (F\u00fchrungsinformationssystem)\r\n700 millions de francs avaient \u00e9t\u00e9 investi dans ce projet...\r\n2\u00e8me projet auquel Guy Parmelin coupe court depuis son entr\u00e9e en fonction...\r\nD\u00e9but 2016 il avait d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 l'achat du syst\u00e8me de missile Bodluv.\r\nUn courage politique salu\u00e9e \u00e0 gauche...\r\npar le socialiste Carlo Sommaruga.\r\n  0'41''\r\nle conseiler national genevois avec Pietro Bugnon.\r\n(Br\u00e8ve Forta) A Berne toujours...\r\nLes opposants \u00e0 Forta ont aussi brandi l'argument financier pour appeler les Suisses \u00e0 voter non le 12 f\u00e9vrier au fond routier...\r\nForta constitue une razzia sur la caisse f\u00e9d\u00e9rale.\r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier la pr\u00e9sidente de l'association transport et environnement. L'ATE qui fait campagne avec les Verts et les socialistes...\r\ndu moins ceux qui ne soutiennent pas Forta...puique la gauche est divis\u00e9e sur la question.\r\nLes opposants ont donc lanc\u00e9 leur campagne hier...et pr\u00e9disent un d\u00e9sert de b\u00e9ton en Suisse si le fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration est accept\u00e9...\r\n(D1/RIE III - 3EME EPISODE: LES PATENT BOX)  \r\nEt le 12 f\u00e9vrier nous votons aussi vous le savez sur RIE3...\r\n3\u00e8me \u00e9pisode justement de notre s\u00e9rie explicative sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises..\r\nqui doit vous permettre de voter en connaissance de cause et en ayant compris quelques chose...\r\net comme chaque jour cette semaine, c'est vous Muriel Ballaman qui nous donner ce cours de rattrapage...Bonjour...\r\naujourd'hui, on entre dans le technique, avec les patent box. \r\nDites moi Coralie, est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 bu votre caf\u00e9 ce matin? \r\nCC: oui plusieurs. \r\nEt vous avez peut-\u00eatre utilis\u00e9 des capsules de caf\u00e9 d'une c\u00e9l\u00e8bre multinationale suisse. \r\nSi la RIE 3 passe le mois prochain, ces capsules pourraient \u00eatre \u00e0 90% exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts. \r\nEt \u00e7a, c'est via les patent box que c'est possible. \r\nCette patent box, c'est l'un des outils que la loi met \u00e0 disposition des entreprises pour qu'elles puissent payer moins d'imp\u00f4ts, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elles ne b\u00e9n\u00e9ficieront plus d'accord sp\u00e9ciaux. \r\nCC: C'est donc un rabais sur les b\u00e9n\u00e9fices qui proviennent de brevets ?\r\nAux produits brevet\u00e9s... et de droit comparables. \r\nEt cette nuance, c'est les portes de l'enfer pour les d\u00e9tracteurs de la RIE 3. \r\nOn ne sait pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui pourront entrer dans la patent box... \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devra d\u00e9terminer si par exemple les logiciels en font partie. Et \u00e7a, ce sera apr\u00e8s la votation. Une vraie boite noir, cette patent box, pour les opposants qui craignent des trous financiers inattendus. \r\nCC: Et ce n'est pas le seul soutien accord\u00e9 \u00e0 la recherche en Suisse... \r\nNon: en plus des patent box, les entreprises pourront aussi d\u00e9duire de leurs impots une fois et demi leur investissement dans ce domaine. \r\n\u00e7a veut dire que si vous d\u00e9pensez 100 francs dans la recherche en Suisse, vous pourrez en d\u00e9duire 150. \r\nLes cantons sont libres de faire appel \u00e0 cet outil, contrairement \u00e0 la patent box qui sera appliqu\u00e9e d'office si la RIE3 est accept\u00e9e. \r\nCC: Les deux mesures (patent box et d\u00e9duction pour la recherche) doivent servir \u00e0 promouvoir la recherche et le d\u00e9veloppement... et baisser les imp\u00f4ts! \r\nsigne que ce domaine est tr\u00e8s imporant pour la Suisse, et pour cause: les soci\u00e9t\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient d'accords fiscaux sont aujourd'hui \u00e0 l'orgine de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des d\u00e9penses de Recherche & D\u00e9veloppement en Suisse.\r\n\u00e7a veut aussi dire cr\u00e9ation d'emplois et renomm\u00e9e internationale pour la Suisse. D'o\u00f9 la volont\u00e9 de c\u00e2liner ces entreprises innovantes... comme le producteur de votre caf\u00e9, Coralie... mais surtout l'industrie pharmaceutique. \r\nMerci...Muriel...on est d\u00e9sormais incollable sur le patent box! Le d\u00e9fi demain sera de comprendre les int\u00e9r\u00eats notionnels ! tout un programme!\r\n(Br\u00e8ve RIE3 Gen\u00e8ve) RIE3 justement...\r\nelle se d\u00e9line aussi dans les cantons...\r\nA Gen\u00e8ve, le projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 RIE3 s'est fissur\u00e9.  les comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont appprouv\u00e9 le projet de Convention lundi soir, mais les Verts et les socialistes l'on refus\u00e9. si les fronts ne bougent pas, les partis de gauche risquent de combattre \r\nle volet cantonal de la 3e r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n(Br\u00e8ve Mali otage) Une preuve de vie... celle de la suissesse retenue depuis un an au Mali... \r\nB\u00e9atrice Stockly, quadrag\u00e9naire b\u00e2loise apparait das une vid\u00e9o, mise en ligne... Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Al Qa\u00efda au Magreb islamique... et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9... \r\nSon visage est flout\u00e9... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o... Troisi\u00e8me preuve de vie de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier dans le nord du Mali...\r\n(08/ST GALL CONCERT INTERDIT/PA) L'actualit\u00e9 nous am\u00e8ne aussi ce matin \u00e0 St-Gall...Le canton a interdit pr\u00e9ventivement un concert d'extr\u00eame droite....\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9vu ce week-end en Suisse. \r\nFait \u00e9tonnant : les autorit\u00e9s ne savent pas exactement o\u00f9 le rassemblement doit se tenir. Rouven Gueissaz.\r\n  0'48\"\r\n(D7/CHONIQUE CINEMA DALIDA) Elle a donn\u00e9 de la voix...chant\u00e9.\r\n EXTRAIT (fader \u00e0 20'' puis enchainer intro)\r\nmalade...mais populairie...\r\nDalida fut l'une des chanteuses les plus populaires en France...\r\nDes ann\u00e9es 50 aux ann\u00e9es 80. \r\nTrente ans apr\u00e8s sa mort, elle ressuscite dans un biopic...sign\u00e9 Lisa Azuelos, la r\u00e9alisatrice de \u00ab\u00a0Lol\u00a0\u00bb. \r\nRafael Wolf, on n'est pas forc\u00e9ment tous fan de Dalida...Est-ce que le film, qui sort aujourd'hui en salles, s'adresse \u00e0 tous?\r\n  1'27\"\r\nDalida de Liza Azuelos qui sort donc aujour'dhui....\r\n(Br\u00e8ve sports) En hockey sur glace...l'aigle genevois a repris son envol. Gen\u00e8ve Servette s'est donn\u00e9 de l'air hier soir, en battant Langnou 3 \u00e0 1. Les hommes de Mac Sorley repassent du m\u00eame coup au dessus de la barre. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 lourdement battu hier en Su\u00e8de... une d\u00e9faite 5 \u00e0 1 face \u00e0 Fr\u00f6lunda, en demi-finale aller de la Ligue des Champions. Match retour mardi prochain. \r\nEt puis un mot de ski alpin pour finir, avec un nouveau podium de Wendy Holdener. Elle a pris hier la 3\u00e8me place du slalom de Flachou, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. Une course remport\u00e9e par la Su\u00e9doise Frida Hansdotter.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) METEO\r\nUne ciel plutot calme ce matin ...avec m\u00eame quelques \u00e9claircies sur le Plateau ou en Valais central. \r\nL'apr\u00e8s-midi, les nuages reprendront le dessus et des pr\u00e9cipitations se produiront en soir\u00e9e ou dans la nuit de jeudi. \r\nLa limite de la neige se situera vers 700 \u00e0 900 m.\r\nDemain et les jours suivants, l'atmosph\u00e8re restera tr\u00e8s perturb\u00e9e, venteuse avec de fr\u00e9quentes\r\npr\u00e9cipitations. \r\nFIN METEO\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/CENTRE ART NUMERIQUE/ITW CUENOD) Gen\u00e8ve est la 2e ville de Suisse pour les arts num\u00e9riques... elle n'avait jusque l\u00e0 pas de lieu d\u00e9di\u00e9. Une lacune bient\u00f4t combl\u00e9e avec le DIX (prononcer disse.. comme le chiffre!).. centre pour la cr\u00e9ation num\u00e9rique... dont le projet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier (ma) par ses fondateurs. Situ\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis, dans d'anciens entrep\u00f4ts, ce nouveau lieu culturel  permettra d'ici la fin de l'ann\u00e9e, d'offrir un espace permanent aux cr\u00e9ateurs . Mais qu'y verra-t-on? visite toute virtuelle avec Emmanuel Cu\u00e9nod, co-fondateur et directeur du Festival Tous Ecrans\r\n  MAG 51\"\r\nEmmanuel Cuenod avec Sylvie Lambelet\r\n(Br\u00e8ve WV) \r\n(Br\u00e8ve Obama) Et c'est donc \u00e0 Chicago quelques heures plus tard que Barack Obama livrait son testament politique...\r\nun ultime discours dans le costume de pr\u00e9sident.\r\nIl a justement livr\u00e9 un plaidoyer pour la d\u00e9mocratie...menac\u00e9e \u00e0 chaque fois que nous la consid\u00e9rons comme acquise...\r\nWashington (ats/afp) L'investiture de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis le 20 janvier baignera dans \"une douce sensualit\u00e9\". Elle suivra \"un mouvement po\u00e9tique\" au lieu d'\u00eatre une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement, a assur\u00e9 mardi le responsable de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\"Nous avons la chance d'avoir la plus grande c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du monde, qui est le pr\u00e9sident \u00e9lu, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actuel pr\u00e9sident. Donc ce que nous allons faire, au lieu de mettre autour de lui des gens illustres, c'est l'entourer de la douce sensualit\u00e9 des lieux\", a affirm\u00e9 Tom Barrack, charg\u00e9 par M. Trump de pr\u00e9parer la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\"Il s'agira davantage d'un mouvement po\u00e9tique que d'une c\u00e9r\u00e9monie de couronnement fa\u00e7on grand cirque\", a-t-il ajout\u00e9 aux journalistes. \r\nDonald Trump suivra la tradition pour la prestation de serment pr\u00e8s du Capitole, c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle il posera sa main sur une Bible, a indiqu\u00e9 M. Barrack. Plus t\u00f4t, il ira prendre un caf\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, invit\u00e9 par le pr\u00e9sident sortant Barack Obama et sa femme Michelle. Puis les deux pr\u00e9sidents se rendront au Capitole.\r\nMoby moqueur \r\nL'\u00e9quipe de transition du pr\u00e9sident \u00e9lu a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s pour trouver des chanteurs et des artistes acceptant de se produire \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie, le monde du spectacle s'\u00e9tant, dans sa grande majorit\u00e9, montr\u00e9 hostile \u00e0 l'homme d'affaires.\r\nOr le chanteur et DJ am\u00e9ricain Moby a offert ses services pour se produire le jour de l'investiture de Donald Trump \u00e0 Washington... mais \u00e0 condition que ce dernier publie ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, ce qu'il s'est refus\u00e9 \u00e0 faire durant toute la campagne \u00e9lectorale.\r\nMoby a indiqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par un agent pour se produire lors de l'un des bals donn\u00e9s dans la capitale le soir de la prestation de serment du milliardaire. Une requ\u00eate incongrue lorsqu'on conna\u00eet les convictions tr\u00e8s ancr\u00e9es \u00e0 gauche de l'artiste, qui soutenait la candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton durant la campagne \u00e9lectorale.\r\n\"Je pense que j'accepterai de mixer \u00e0 ce\r\n(19/FIN FM NORVEGE/PA) Faire part de d\u00e9c\u00e8s radiophonique en Norv\u00e8ge, celui du transistor branch\u00e9 sur la FM. D\u00e8s ce matin, il n'y aura progressivement plus de signal en modulation de fr\u00e9quence pour les radios et autoradios du pays des fjords. La Norv\u00e8ge est ainsi le premier pays \u00e0 contraindre ses habitants \u00e0 passer au DAB, la radio num\u00e9rique terrestre... Simon Corthay...\r\n  MAG 53\"\r\n((Pour cette premi\u00e8re, Oslo a pr\u00e9par\u00e9 le terrain: depuis 1995 la radio digitale cohabite avec la bonne vieille modulation de fr\u00e9quence. Et la soci\u00e9t\u00e9 de radiodiffusion a multipli\u00e9 les d\u00e9marches p\u00e9dagogiques en vue de l'extinction de la FM au nord du pays, d\u00e8s ce 11 janvier \u00e0 11 heures 11... \r\nMag \r\nMalgr\u00e9 ces efforts, une majorit\u00e9 des Norv\u00e9giens trouvent cette transition radiophonique pr\u00e9matur\u00e9e. Exemple avec Eivind, ce retrait\u00e9 d'Oslo interrog\u00e9 par l'afp qui ne veut pas d\u00e9penser 120 francs au moins pour adapter son autoradio - et qui trouve bien suffisant le nombre de stations qu'il capte aujourd'hui dans sa voiture. \r\nSans adaptateur, l'autoradio d'Eiwind sera donc muet cette ann\u00e9e. Quant \u00e0 la Suisse, elle veut imiter la Norv\u00e8ge en d\u00e9branchant la FM d'ici \u00e0 2024.))", "durationSec": 1019, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283260", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8283279", "ece-8283260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-22T11:13:52Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBienvenue \u00e0 ce journal de Coralie Claude les adieux de Barack Obama \u00e9clips\u00e9 par de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Donald Trump une nuit tr\u00e8s mouvement\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, la Russie d\u00e9tiendrait des informations compromettantes sur le futur pr\u00e9sident des informations qu'elle aurait choisi de taire mais \u00e0 quel prix, c'est la question qui hante les \u00c9tats-Unis \u00e0 9 jours d'un changement de pr\u00e9sident, Philippe Revaz d\u00e9cortique ce thriller politique dans un instant \u00e0 la une \u00e9galement la petite sant\u00e9 des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [86%] :\r\nLes \u00e9tudiants romands souffre -t-il de d\u00e9pression leur cas et son augmentation, pr\u00e8s de 1000 d'entre eux sont pass\u00e9s par les services psychologiques des principales universit\u00e9s Suisse- romande, en 2016 c'est l'enqu\u00eate d'Adrien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [92%] :\r\nLa gauche salue le courage politique d'un ministre de droite, Guy Parmelin abandonne le projet qui devait permettre \u00e0 l'arm\u00e9e de suivre le d\u00e9placement de ses troupes en temps r\u00e9el, tant pis pour les centaines de millions investis, c'est le prix du courage pour le socialiste Carlo Sommaruga un concert d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saint-Gall et pourtant, les autorit\u00e9s ne savaient pas o\u00f9 il devait avoir lieu, mais ses organisateurs eux non d\u00e9mordent pas : le concert aura lieu, c'est ce que dit le Parti national suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nLes hommes et les robots 3\u00e8me \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 25 de la s\u00e9rie d'Alain Groult, balayant les robots dont on annonce que certains seront bient\u00f4t capables d'empathie, un jour, alors pourront -ils d\u00e9passer l'homme, c'est toute la question et pour quelle finalit\u00e9 et c'est toute la question que nous relayeront \u00e0 l'anthropologue Dani\u00e9la, qui est sp\u00e9cialiste des enjeux cybern\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [87%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode aussi de notre s\u00e9rie sur RIE3 aujourd'hui, l'\u00c9tat box ces rabais pour des investissements dans la recherche et le d\u00e9veloppement, et puis une musique et paillettes, Dalida, le film sort aujourd'hui la critique en fin de journal, point, il est -ce oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [91%] :\r\nIl y a : Yes we des oui nous le pouvons et nous l'avons fait Barack Obama avait trouv\u00e9 la formule les mots hier et pourtant son ultime discours \u00e0 Chicago a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 au second plan en cause, de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur Donald Trump la Russie d\u00e9tiendrait des informations compromettantes sur le prochain pr\u00e9sident, selon plusieurs m\u00e9dias, dont CNN, les services de renseignement am\u00e9ricains ont pr\u00e9sent\u00e9 un rapport sur ce sujet \u00e0 Donald Trump la semaine derni\u00e8re, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, on peut dire qu'il y a 10 jours de l'investiture de Donald Trump, h\u00e9 bien la tension politique est au maximum \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nAvec parfois l'impression que la r\u00e9alit\u00e9 tente de rattraper les fictions diffus\u00e9es par un Netflix alors rien n'est prouv\u00e9, rien n'est \u00e9tabli de ce rapport qu'aurait r\u00e9dig\u00e9 un ancien agent du renseignement britannique mais ce qui est frappant, c'est que les chefs du renseignement am\u00e9ricain est jug\u00e9 n\u00e9cessaire de pr\u00e9senter ses accusations a donald Trump et Barack Obama ce rapport affirmerait que la Russie aurait des informations compromettantes sur les affaires et sur la vie priv\u00e9e de Donald Trump, ensuite et surtout des membres de l'\u00e9quipe de Trump auraient re\u00e7u des informations confidentielles venant de Russie durant la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [97%] :\r\nLe site de suite publie m\u00eame ce qu'il d\u00e9crit comme les 35 pages de s'rapport mais rien ne permet, Philippe de v\u00e9rifier l'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [93%] :\r\nNon, et c'est bien la confusion dans laquelle est plong\u00e9 Washington on peut imaginer que les chefs du renseignement ont ont pr\u00e9sent\u00e9 ce document a Trump, pourquoi pas, pour le mettre en garde compte les accusations qui circulent, mais en utilisant ce document et lui donne une certaine caution les \u00e9lus d\u00e9mocrates sont \u00e0 2 ou \u00e0 crier \u00e0 la trahison dans une s\u00e9ance de commission tendue, le chef du FBI aurait refus\u00e9 de dire si une enqu\u00eate \u00e9tait en cours, ou non, sur les Liens de l'\u00e9quipe de Trump avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [79%] :\r\nEt, politiquement, on peut imaginer que cette pol\u00e9mique, certains bien aux d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [90%] :\r\nClairement un la formation sort quelques heures avant une conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue de Donald Trump aujourd'hui l'auteur du rapport, travaillait pour des adversaires de Trump durant la campagne donald Trump lui r\u00e9pond par un tweet en lettres capitales fait qu'news- fausse information et puis which crainte, chasse aux sorci\u00e8res, dit -il, chasse aux sorci\u00e8res, c'est la m\u00eame expression qu'il utilisait le week- end dernier dans ce dossier, la m\u00eame expression qu'utilisait hier encore le porte- parole de la pr\u00e9sidence russe tient ses informations, qu'elles soient vraies ou fausses, le r\u00e9sultat est l\u00e0, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique va d\u00e9buter son mandat tr\u00e8s affaibli dans une atmosph\u00e8re de soupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [95%] :\r\nSon Philippe alors, la nuit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense aux \u00c9tats-Unis, on l'entendait Barack Obama faisait justement hier ses adieux solennels au peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [92%] :\r\nOui devancer ses fid\u00e8les \u00e0 Chicago, on peut parler d'un testament politique, Obama a retrouv\u00e9 ses habits de motivateur et s'est m\u00eame dite plus optimiste qu'il y a 8 ans, il a promis de continuer la lutte, je n'arr\u00eaterai pas, dit -il. \r\nCitizen comme citoyen, je resterais avec vous comme il sait le faire, Obama a plong\u00e9 dans l'histoire am\u00e9ricaine pour dire que l'Am\u00e9rique avance toujours le message fondamental \u00e9tait pour la jeunesse, engagez -vous sa seule inqui\u00e9tude, c'est la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie lorsque chaque camp chaque faction chaque parti va chercher ses informations dans sa propre bulle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [61%] :\r\nDepuis, comme \u00e7a, un peu de votre choix donne toujours pas, je suis pas et il y a fait. \r\nOuais, avait bataill\u00e9 pour moi pour \u00eatre assez cher de pour les pouvoirs et m\u00eame chairman simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [91%] :\r\nS'entourer de personnes qui pensent comme soi c'est le p\u00e9ril qui guette l'Am\u00e9rique lorsqu'on ne s'accorde m\u00eame plus sur les faits pour d\u00e9battre, Barack Obama a encore fait pleurer sa fille Malia il a pleur\u00e9 lui- m\u00eame en rendant le match \u00e0 sa famille mais son geste le plus important peut-\u00eatre, c'est quand il a corrig\u00e9 la foule qui huait la perspective d'une transition d\u00e9mocratique du pouvoir vers Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [72%] :\r\nNon non non non non, depuis on pourrait ainsi prend la parole. \r\n3 moines oui oui on va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [95%] :\r\nD'un pr\u00e9sident \u00e9lu librement un autre pr\u00e9sident \u00e9lu librement en cette nuit de soup\u00e7on envers donald Trump les mots d'Obama avaient toute leur importance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington et on rappelle que c'est \u00e0 New-York que Donald Trump doit tenir sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu, ce sera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures heure suisse \u00e0 New-York, donc l'influence de la Russie, qui s'\u00e9tend au-del\u00e0 des \u00c9tats-Unis, Moscou aurait tent\u00e9 d'influencer le r\u00e9sultat d'\u00e9lections dans une vingtaine de pays Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [95%] :\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9clare le directeur du renseignement national am\u00e9ricain, cette information risque de faire des remous de par le monde, par contre, il n'y a pour l'instant aucune pr\u00e9cision sur le nom des pays qui seraient concern\u00e9s par une \u00e9ventuelle tentative d'intrusion dans leur syst\u00e8me d\u00e9mocratique et d'ailleurs, le directeur des renseignements russes d\u00e9ment toujours toute activit\u00e9 de piratage en ce qui concerne la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine seule certitude pour l'heure, la Russie est un op\u00e9rateur tr\u00e8s actif dans le cyberespace partout autour de la plan\u00e8te en 2007 d\u00e9j\u00e0 l'Estonie avait reproch\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas vouloir poursuivre en justice D'accord russes qui avaient pirat\u00e9 des sites gouvernementaux estoniens et, plus r\u00e9cemment, des repr\u00e9sentants de l'opposition syrienne, mais aussi du gouvernement turc auraient \u00e9t\u00e9 victimes de cyber attaques de la part de Moscou, en attendant la Russie risque de nouvelles sanctions 10 s\u00e9nateurs am\u00e9ricains le demandent depuis hier dans une proposition de loi \u00e0 la suite du rapport des renseignements am\u00e9ricains sur les interf\u00e9rences russes pendant la campagne \u00e9lectorale, merci Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\n\u00e0 7 heures, 8 bient\u00f4t on revient en Suisse o\u00f9 les hauts grad\u00e9s de l'arm\u00e9e ne pourront pas suivre en temps r\u00e9el le d\u00e9placement de leur troupe depuis un \u00e9cran d'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [89%] :\r\nNon, puisque le ministre de la D\u00e9fense a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner ce projet, qui portait le doux nom deF.I. S pour FuRo Hongrie : une formation syst\u00e8me voyeur le moi, je crois que c'est plus simple pour syst\u00e8me de conduite des troupes en fran\u00e7ais 700 millions de francs avaient \u00e9t\u00e9 investis dans ce projet 2\u00e8me, projet auquel Guy Parmelin coupe court depuis son entr\u00e9e en fonction d\u00e9but 2016, il avait d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 l'achat du syst\u00e8me de missile bonne louve, un courage politique salu\u00e9e \u00e0 gauche par le socialiste Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:12) [89%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait une situation particuli\u00e8re avec ou alimentaire parce que il y avait des coterie de gens qui se connaissaient de fonctionnement de routine qui \u00e9tait en cours et que probablement les d\u00e9cisions qui doivent \u00eatre prises, plus difficile \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [93%] :\r\nMais tout \u00e7a, \u00e7a laisse quand m\u00eame l'impression, aujourd'hui, une nouvelle fois, d'une certaine forme de gaspillage de deniers publics. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:35) [90%] :\r\nIl y a certainement un coulage dans la gestion de l'arm\u00e9e et des cr\u00e9dits, c'est un mode de fonctionner une gouvernance qui n'\u00e9tait pas optimale, j'ai le sentiment que Monsieur Guy Parmelin souhaite am\u00e9liorer cela, on ne peut que regretter la mani\u00e8re de g\u00e9rer qui a pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [92%] :\r\nCarlo Sommaruga le conseiller national socialiste Genevois avec Pietro Bugnon \u00e0 Berne toujours les opposants \u00e0 Forta ont aussi brandi l'argument financier pour appeler les Suisses \u00e0 voter non le 12 f\u00e9vrier au fond routier Forta constitue une razzia sur la caisse f\u00e9d\u00e9rale, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier la pr\u00e9sidente de l'Association transports et environnement, la t\u00e9l\u00e9 qui fait campagne avec les Verts et les socialistes, du moins ceux qui soutiennent pas Forta puisque la gauche est divis\u00e9e sur cette question, les opposants ont donc lanc\u00e9 leur campagne hier ils pr\u00e9disent aussi un d\u00e9sert de b\u00e9ton en Suisse ces le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration est except\u00e9, et le 12 f\u00e9vrier nous votons aussi, vous le savez, sur RIE3 3\u00e8me \u00e9pisode justement de notre s\u00e9rie explicative sur cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et, comme chaque jour, cette semaine, c'est vous, Muriel Bellet amants qui nous donner un cours de rattrapage Bonjour bonjour Coralie aujourd'hui on entre dans le technique avec les patent atteinte box. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [90%] :\r\nO\u00f9 il exactement, dites -moi ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 bu votre caf\u00e9 ce matin oui m\u00eame plusieurs, vu l'heure \u00e0 laquelle je me l\u00e8ve bloqu\u00e9e alors peut-\u00eatre avez -vous utilis\u00e9 des capsules de caf\u00e9 d'une c\u00e9l\u00e8bre multinationale suisse, h\u00e9 bien, si la RIE3 passe le mois prochain, ces capsules pourraient \u00eatre \u00e0 90 pourcent exon\u00e9r\u00e9es exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts et \u00e7a c'est via les patent ne peut parce que c'est possible, c'est pas box, c'est l'un des outils que la loi met \u00e0 disposition des entreprises pour qu'elles puissent payer moins d'imp\u00f4ts, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elles ne b\u00e9n\u00e9ficieront plus d'accord sp\u00e9ciaux, c'est donc un rabais sur les b\u00e9n\u00e9fices qui proviennent de brevets, oui c'est \u00e7a, des produits brevet\u00e9s et de droit comparables et cette nuance, c'est les portes de l'enfer pour les d\u00e9tracteurs de la RIE3 on ne sait pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui pourront entrer dans la patronne box, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra d\u00e9terminer si, par exemple, les logiciels en feront partie, et \u00e7a, ce sera apr\u00e8s la votation, une vraie bo\u00eete noire cette patent box pour les opposants, qui craignent des trous financiers inattendus, mais ce n'est pas le seul soutien en f\u00eate mariale accord\u00e9s \u00e0 la recherche en Suisse non, non, en plus des patent box, les entreprises pourront aussi d\u00e9duire de leurs imp\u00f4ts une fois et demi leur investissement dans ce domaine, \u00e7a veut dire que si vous d\u00e9pensez 100 francs dans la recherche en Suisse, h\u00e9 bien vous pourrez en d\u00e9duire 150 les cantons sont libres de faire appel \u00e0 cet outil, contrairement \u00e0 la peinture \u00e0 la patent box qui sera appliqu\u00e9e 2 fils si la RIE3 est accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [84%] :\r\nLes 2 mesures patent and Ox d\u00e9duction pour la recherche doivent servir \u00e0 promouvoir la recherche et le d\u00e9veloppement, mais aussi Muriel \u00e0 baisser les imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:23) [94%] :\r\nOui cynique dans ce domaine, ce domaine est tr\u00e8s important pour la Suisse, et pour cause, les soci\u00e9t\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient d'accords fiscaux sont aujourd'hui \u00e0 l'origine de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement en Suisse, \u00e7a veut dire aussi : cr\u00e9ation d'emplois et renomm\u00e9e internationale pour la Suisse, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de c\u00e2liner ces entreprises innovantes comme le producteur de votre caf\u00e9 Coralie, mais surtout l'industrie Pharmasset. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [89%] :\r\nGuy merci Marielle est d\u00e9sormais incollable sur le patent and box et demain le d\u00e9fi, je vous l'annonce sera de comprendre les int\u00e9r\u00eats notionnels laissant programmer d\u00e9fi voil\u00e0 demain mais r\u00e9el, une RIE3 quand il y en a plus, il y en a encore, elle se d\u00e9cline aussi dans les cantons, vous le savez d\u00e9sormais et \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, h\u00e9 bien s'est fissur\u00e9 et les comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 le projet de Convention lundi soir, mais les Verts et socialistes longue refus\u00e9 et si les fronts ne bougent pas et bien les partis de gauche risquent de combattre le volet cantonal de cette RIE3 pour les entreprises genevoises, une preuve de vie \u00e0 pr\u00e9sent celle de la suissesse retenue depuis un an, au Mali, Patrice Stokely quadrag\u00e9naire b\u00e2loise appara\u00eet dans une vid\u00e9o mise en ligne Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9, vid\u00e9o, qui daterait du 31 d\u00e9cembre dernier, son visage est flout\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette preuve de vie 3\u00e8me vid\u00e9o de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier, dans le nord du Mali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 nous am\u00e8ne aussi ce matin \u00e0 Saint-Gall Le canton a interdit de mani\u00e8re pr\u00e9ventive un concert d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [82%] :\r\nQui \u00e9tait pr\u00e9vu ce week- end en Suisse et fait \u00e9tonnant, les autorit\u00e9s ne savaient pas exactement o\u00f9 le rassemblement devait se tenir, pr\u00e9cision convaincu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [93%] :\r\nAucune demande d'autorisation n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais la police Saint-Galloise prend les devants : elle interdit le rassemblement dans l'comptons pour pr\u00e9server l'ordre public, l'endroit o\u00f9 doit se d\u00e9rouler le concert d'extr\u00eame droite ne sera d'ailleurs connu qu'au dernier moment comme le veut la pratique \u00e0 l'origine du rassemblement, le PNOS, le Parti national suisse, la formation a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de l'interdiction, mais son pr\u00e9sident se montre peu impressionn\u00e9 dans les colonnes du 5 leur Tagblatt il affirme simplement que le concert aura lieu comme pr\u00e9vu \u00e0 Saint-Gall ou ailleurs avec cette interdiction, la police et le minist\u00e8re public saint-gallois cherche aussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la critique, l'Automne dernier, les autorit\u00e9s n'avaient pas emp\u00each\u00e9 un concert qui a r\u00e9uni environ 5000 personnes \u00e0 G\u00fcnter Vasseur, la police avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de n'avoir rien vu venir, alors que le village Docteur Vasseur avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de l'un des plus importants rassemblements du genre en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:59) [88%] :\r\nElle avait le droit de chanter, elle le faisait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:03) [72%] :\r\nJe n'ai. \r\nMalgr\u00e9 ses 34 ans, et c'est pour comme qui passe quoi pour l'enfant, je n'ai plus de filles, elle vous du sport \u00e0 des milliers de journalisme transfert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:23) [91%] :\r\nLa tourn\u00e9e populaire Dalida fut l'une de chanteuses les plus populaires en France entre les ann\u00e9es 50 et les ann\u00e9es 80, 30 ans apr\u00e8s sa mort, Dalida ressuscitent dans un biopic sign\u00e9 Lisa Zo\u00e9, la r\u00e9alisatrice de LOL Rapha\u00ebl Wolf on n'est pas forc\u00e9ment tous fan de Dalida est -ce que ce film qui sort aujourd'hui en salles s'adresse \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:45) [90%] :\r\nEh ben oui, c'est son principal atout, d'ailleurs, alors les fans de Dalida retrouveront \u00e9videmment les les plus grands tubes de Bambino a \u00e9t\u00e9 mais follement Paroles et paroles et il venait d'avoir 18 ans, il y a aussi des s\u00e9quences sur sc\u00e8ne magnifiquement recr\u00e9\u00e9 puis La vie de Dalida \u00e9videmment de de sa naissance au Caire en 1933 jusqu'\u00e0 son suicide en 1987 en passant par son 1er concert \u00e0 l'Olympia en 1956 son mariage avec le patron d'Europe 1 du Lucien Maurice la s\u00e9paration avec Eddie Barclay, l'ind\u00e9pendance musicale et puis l'\u00e9veil \u00e0 la spiritualit\u00e9 indienne et \u00e9videmment la p\u00e9riode disco, bref le cahier des charges est respect\u00e9, sans exclure ceux qui comme moi n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement en extase devant Dalida, il faut l'avouer, mais devant le film, alors pour le coup, difficile de pas \u00eatre fascin\u00e9 de de ne pas s'attacher \u00e0 cette figure tragique de femme en avance sur son temps autour de de qui la mort vaudra toujours et encore une femme paradoxale qui n'aura jamais cess\u00e9 finalement de de chercher sur l'ind\u00e9pendance tout en \u00e9crivant son histoire \u00e0 l'ombre des hommes de ses amours d\u00e9\u00e7us et puis d'un enfant tant d\u00e9sir\u00e9 qui n'arrivera jamais et \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un \u00e9crin d'une \u00e9l\u00e9gance tr\u00e8s classique, le film parvient \u00e0 d\u00e9gager une r\u00e9elle \u00e9motion, une vraie m\u00e9lancolie qui doit beaucoup, il faut le dire \u00e0 \u00e0 sa com\u00e9dienne principale en r\u00e9currence va \u00e0 Livitine superbe com\u00e9dienne italienne d\u00e9barqu\u00e9e de nulle part, une joueuse de tennis professionnelle jusqu'\u00e0 ses 17 ans top pendant 9 ann\u00e9es qui avaient presque mis de c\u00f4t\u00e9 ses ambitions d'actrice quand elle a \u00e9t\u00e9 retenue pour ce r\u00f4le taill\u00e9 pour elle, on la remercie d'avoir insist\u00e9 les vraiment la r\u00e9v\u00e9lation \u00e0 l'\u00e9cran la plus admirable qu'on ait vu depuis pas mal de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:12) [87%] :\r\nAlors vous savez tout un sur Dalida qui sont sales aujourd'hui et puis, si vous n'aimez pas Dalida l'hockey-sur-glace jeunesse sa compassion venu \u00e0 Lille, cette journ\u00e9e de l'air, hier soir, en battant Lugano 3 ans du coup les Genevois repartent en dessus de la barre des play- off et puis Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 lourdement battu hier en Su\u00e8de 5 \u00e0 1 en demi- finale de la Ligue des champions, match retour mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:36) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude faut confier bient\u00f4t 7 heures 17 \u00e0 vous dire que quand m\u00eame, le ciel sera plut\u00f4t calme ce matin avec quelques \u00e9claircies sur le plateau en Valais central cet apr\u00e8s- midi, les nuages vont reprendre le dessus, les pr\u00e9cipitations se produiront ce soir ou la nuit prochaine, la limite de la neige se situera vers 700 \u00e0 900 m\u00e8tres demain et les jours suivants, l'atmosph\u00e8re restera perturb\u00e9e venteuse avec de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E37A8FD6-D245-42A9-A0E5-50E7B08192CC", "internalArchiveId": "E37A8FD6-D245-42A9-A0E5-50E7B08192CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, ex pr\u00e9sident USA;Bourreau-de-Gant\u00e8s;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Meyer, Guillaume;Boris Z\u00fcrcher, chef de la Direction du travail;Caroline Marti,d\u00e9put\u00e9e socialiste genevois;Serge Hiltpold,d\u00e9put\u00e9 PLR et entrepreneur;Corinne Hirsch, cofondatrice du Laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9 (France);Souhail Belhadj, chercheur \u00e0 l'Institut des Etudes Politiques de Paris\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/OBAMA EXTRAIT/ITW) Un dernier discours \u00e0 Chicago... et puis s'en va... Chicago... l\u00e0 o\u00f9 Barack Obama est devenu pr\u00e9sident... Sa ville d'adoption, celle o\u00f9 il a construit sa carri\u00e8re... \r\nBarack Obama y a fait ses adieux \u00e0 l'Am\u00e9rique tout \u00e0 l'heure... dans un dernier discours en tant que pr\u00e9sident... \r\nIl a cit\u00e9 les progr\u00e8s accomplis... les cr\u00e9ations d'emploi, la couverture sant\u00e9, ou la mort de Ben Laden...\r\nExtrait... \r\n  0'53''\r\n(10/MEMEO TRUMP-RUSSIE) Yes, we did... reprise de son slogan de 2008 yesm we can...  Dernier discours de Barack Obama \u00e0 Chicago... \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump doit tenir une conf\u00e9rence de presse d'ici quelques heures... la premi\u00e8re depuis le mois de juillet dernier... Premi\u00e8re aussi en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu... \r\nEt si elle est maintenu... les journalistes devraient avoir quelques questions \u00e0 lui poser... \r\nPuisque la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nuit l'existance de m\u00e9mos des services de renseignements... Des notes qui font \u00e9tat d'informations tr\u00e8s compromettantes d\u00e9tenues par la Russie sur Donald Trump...\r\nLes d\u00e9mocrates se sont d\u00e9j\u00e0 saisis de cette affaire particuli\u00e8rement explosive... Donald Trump, d\u00e9nonce lui de fausses informations et une v\u00e9ritable chasse aux sorci\u00e8res... \r\nA New York, Marie Bourreau...\r\n  0'52''\r\nEt le directeur du renseignement am\u00e9ricain indique \u00e9galement que la Russie a tent\u00e9 d'influencer le r\u00e9sultat des \u00e9lections dans une vingtaine de pays... Il s'exprimait devant la commission du renseignement du s\u00e9nat am\u00e9ricain...\r\n(Br\u00e8ve preuve de vie suissesse) Une preuve de vie... de la suissesse retenue depuis un an au Mali... \r\nB\u00e9atrice Stockly, quadrag\u00e9naire b\u00e2loise apparait das une vid\u00e9o, mise en ligne... Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Al Qa\u00efda au Magreb islamique... et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9... \r\nSon visage est flout\u00e9... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o... Troisi\u00e8me preuve de vie de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier dans le nord du Mali... \r\nL'otage, protestante convaincue ne faisait pas de myst\u00e8re de ses intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation... Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en otage en 2012...\r\n(01/FORTA OPPOSANTS/PA) Des d\u00e9serts de b\u00e9ton! \r\nVoil\u00e0 que pr\u00e9disent les opposants \u00e0 FORTA, le fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, en cas de oui \u00e0 la votation du 12 f\u00e9vrier... \r\nLe comit\u00e9 des opposants r\u00e9unit l'association transports et environnement, des Verts et des socialistes... et  il a lanc\u00e9 sa campagne hier. Une campagne modeste. \r\nLes opposants partent perdants, mais ils en profitent pour pr\u00e9senter leur vision de la mobilit\u00e9 de demain... Alexandra Richard...\r\n  0'53\"\r\n((C'est vrai que les opposants \u00e0 FORTA ont peu de moyens - ils ont d'ailleurs recycl\u00e9 leur affiche contre l'initiative vache \u00e0 lait et vont mener leur campagne essentiellement sur les r\u00e9seaux sociaux. En plus, la gauche est divis\u00e9e sur cet objet. \r\nMais m\u00eame s'ils n'ont pratiquement aucune chance le 12 f\u00e9vrier, ces d\u00e9fenseurs de l'environnement ont tenu \u00e0 lancer malgr\u00e9 tout leur campagne pour donner leur vision \u00e0 eux de ce que devrait \u00eatre la mobilit\u00e9 du futur. \r\nUne mobilit\u00e9 plus intelligente, avec une mise en r\u00e9seau num\u00e9rique des v\u00e9hicules pour mieux contr\u00f4ler le trafic et utiliser efficacement l'infrastructure qui existe d\u00e9j\u00e0. Plus compl\u00e9mentaire aussi entre route, rail et mobilit\u00e9 douce. \r\nCe serait, pour le comit\u00e9, plus adapt\u00e9 \u00e0 notre petit territoire que le b\u00e9tonnage intensif, la construction d'autoroutes, que pr\u00e9voit FORTA.\r\nC'est sa vision. Et il saisit l'opportunit\u00e9 m\u00e9diatique qu'offre une votation pour la d\u00e9fendre. Plus qu'une campagne, il propose une r\u00e9flexion, qui va au-del\u00e0 du 12 f\u00e9vrier, o\u00f9 ses chances sont quasi nulles.))\r\n(Br\u00e8ve Chypre) Troisi\u00e8me jour de n\u00e9gociation \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre... Les dirigeants chypriote turcs et grecs tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier une ile divis\u00e9e depuis plus de quarante ans... Mais la perspective d'un accord reste tr\u00e8s incertaine... M\u00eame si le climat est apais\u00e9... \r\nApr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur Etat f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours du futur Etat avec la pr\u00e9sentation des cartes, fixant le territoire de chaque communaut\u00e9...\r\n(D4/CHOMAGE/PI) Il y a ce que les chiffres disent, et ce qu'ils ne disent pas... Exemple avec le taux de ch\u00f4mage publi\u00e9 hier par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... \r\nSelon le Seco, ce taux a atteint 3,3% en moyenne en Suisse l'an dernier. Chiffre rassurant, \u00e0 premi\u00e8re vue, puisqu'il semble confirmer la bonne tenue du march\u00e9 suisse de l'emploi. Mais attention aux effets d'optique. Guillaume Meyer.\r\n  0'52\"\r\n((Si vous \u00eates sans emploi depuis longtemps, le chiffre du Seco vous para\u00eet sans doute un peu trop beau pour \u00eatre vrai. Eh bien, sachez que vous n'avez pas tort, puisque le propre de cette statistique, c'est qu'elle ne refl\u00e8te que partiellement la r\u00e9alit\u00e9. Par exemple, elle ne prend pas en compte tous les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire depuis plus d'un an. Et des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, il n'y en a jamais eu autant en Suisse: 92'000, selon les derniers chiffres disponibles.\r\nComment est-ce possible? Eh bien, il faut le savoir, mais quand le Seco parle d'un taux de 3,3%, il fait seulement allusion aux personnes inscrites dans un office r\u00e9gional de placement. Il ne consid\u00e8re pas, par exemple, les ch\u00f4meurs d\u00e9courag\u00e9s, ceux qui ont renonc\u00e9 \u00e0 chercher un emploi. Donc si vous voulez savoir quel est le VRAI taux de ch\u00f4mage en Suisse, il faut peut-\u00eatre aller voir ailleurs. Ailleurs, c'est par exemple \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui calcule son propre taux. Un taux qui tourne actuellement entre 4,5 et 5%.))\r\nRELANCE: Pr\u00e8s de 5% de ch\u00f4mage, contre 3,3%, pour le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Un chiffre officiel qui enjolive la r\u00e9alit\u00e9? Question pos\u00e9e \u00e0 Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du travail au SECO... \r\n  0'37\"\r\nBoris Z\u00fcrcher interrog\u00e9 par Guillaume Meyer...\r\n(D6/GE STAGE LOI) Dans le canton de Gen\u00e8ve... la gauche esp\u00e8re mieux encadrer la pratique des stages... \r\nSoutenur par les syndicats, elle vient de d\u00e9poser un projet de loi... Objectif, mieux diff\u00e9rencier vrai stage formateur et job sous-pay\u00e9... \r\nLe texte reprend, en fait, les points fix\u00e9s par l'accord sign\u00e9 en septembre dernier par une commission tripartite, form\u00e9e des repr\u00e9sentants de l'Etat, des syndicats et des milieux patronaux... \r\nPour la gauche genevoise, il s'agit d'ancrer cette avanc\u00e9e dans la loi, Tania Sazpinar...\r\n  1'29\"\r\n(Vague de froid)  La vague de froid qui s\u00e9vit en Europe continue d'\u00eatre meurtri\u00e8re, avec sept nouvelles victimes dans les Balkans, six en Pologne, et autant depuis jeudi en Roumanie... Ce qui porte le bilan total \u00e0 pr\u00e8s de 60 morts.\r\nLe mercure continue \u00e0 fr\u00f4ler les -20 degr\u00e9s notamment en Pologne... Le thermom\u00e8tre est decendu jusqu'\u00e0 -32 dans le centre de la Roumanie... Le froid a conduit \u00e0 la fermeture d'\u00e9coles \u00e0 Bucarest notamment...\r\n(12/FRANCE EGALITES/ITW HIRSCH) F\u00e9ministe, la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande...  \r\nLe bilan du quinqu\u00e9nnat a beau \u00eatre tr\u00e8s critiqu\u00e9... en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9... des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits... \r\nC'est en tous cas, ce qu'indique un rapport publi\u00e9 hier par le laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9... un think tank apolitique... qui s'int\u00e9resse principalement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnellle... \r\nLes gouvernement ont respect\u00e9 la parit\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es... Un minist\u00e8re des droits des femmes a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9... \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 peu m\u00e9diatis\u00e9s, mais des progr\u00e8s significatifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s... selon Corinne Hirsch, la cofondatrice du laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9... \r\n  0'54\"\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry\r\n(17/CENTRE ART NUMERIQUE/PA) Le \"Dix\", c'est le nom d'un nouveau centre pour les arts num\u00e9riques... Il va s'ouvrir dans une dizaine de mois... \r\nAu num\u00e9ro 10 d'une rue du quartier populaire des P\u00e2quis...  \r\nUn espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation digitale... qui comprendra des salles de projection pour des films en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, et un lieu d'exposition pour des installations num\u00e9riques... \r\nNouveau lieu culturel soutenu par la ville... Sylvie Lambelet\r\n  0'59\"\r\n(Hockey sur glace) Hockey sur glace... Gen\u00e8ve Servette a battu Langnau hier 3 \u00e0 1... Les Aigles reviennent ainsi au dessus de la barre... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Fribourg Gott\u00e9ron a pris cinq buts en Su\u00e8de... Les fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 battus 5 \u00e0 1 par Fr\u00f6lunda... en demi finale aller de la ligue des champions... Match retour mardi prochain...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps en partie ensoleill\u00e9 ce matin au nord des Alpes, malgr\u00e9 des nuages bas... Assez enseoleill\u00e9 en Valais... \r\nEn cours d'apr\u00e8s-midi, le ciel va se couvrir... Et il va neiger jusqu'en plaine... La limite pluie neige va remonter ensuite vers 700 \u00e0 900 m\u00e8tres... \r\nTemp\u00e9ratures, -2 \u00e0 -5 degr\u00e9s... 1 \u00e0 3 au maximum... Du vent en montagne et sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(peine de mort massacre de Charleston) \r\n(Froid 60 morts en Europe de l'Est) \r\n(METEO SIMON) Le soleil accompagnera le d\u00e9but de cette journ\u00e9e, m\u00eame si quelques bancs de brouillard ou de\r\nstratus occuperont le Plateau. Le temp\u00e9ratures comprises entre -2 et -4\u00b0 rendront les routes par\r\nendroits glissantes. A partir de la mi-journ\u00e9e, le ciel se couvrira \u00e0 partir du nord-ouest et quelques\r\npr\u00e9cipitations tomberont, plut\u00f4t en montagne. Il neigera d'abord jusqu'en plaine, puis la limite\r\npluie-neige remontera lentement jusque vers 800 m\u00e8tres. Le vent d'ouest qui se l\u00e8vera laissera\r\ngrimper les temp\u00e9ratures jusque vers 4\u00b0.\r\nDes conditions hivernales pr\u00e9domineront jusqu'en fin de semaine. Jeudi, les pr\u00e9cipitations\r\nreprendront en deuxi\u00e8me partie de journ\u00e9e. La limite pluie-neige situ\u00e9e vers 1000 m\u00e8tres, s'abaissera\r\n\u00e0 nouveau en plaine vendredi. Samedi et dimanche verront s'alterner \u00e9claircies et faibles chutes de\r\nneige avec des temp\u00e9ratures qui d\u00e9passeront difficilement z\u00e9ro degr\u00e9.\r\n(D5/POUTINE-EL ASSAD/ITW BELHADJ) E Syrie... la tr\u00eave tr\u00e8s fragile entr\u00e9e en vigueur en Syrie le 30 d\u00e9cembre est toujours menac\u00e9e par les combats de Wadi Barada... \r\nDans cette r\u00e9gion, strat\u00e9gique pour l'approvisionnement en eau de Damas, les combats se poursuivent... Les forces de Bachar Al Assad tentent de d\u00e9loger les rebelles pour reprendre le contr\u00f4les de ces sources d'approvisionnement en eau... \r\nEt ce au  moment o\u00f9 la Russie pousse \u00e0 la tenue de n\u00e9gociations de paix, programm\u00e9es en janvier \u00e0 Astana au Kazakhstan... \r\nDans tous les cas, Bachar el-Assad exclut de n\u00e9gocier son d\u00e9part quitte \u00e0 froisser les susceptibilit\u00e9s russes. \r\nL'analyse de Souhail Belhadj, chercheur \u00e0 l'Institut des Etudes Politiques de Paris.\r\n  MAG 1'31\"", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8283291", "ece-8283272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T17:17:11Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAilleurs, \u00e0 cette Journal de Blandine L\u00e9vite il y a oui, dit de la conclusion du discours de fin de mandat de Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait ses adieux, il y a quelques heures, \u00e0 10 jours de son d\u00e9part de la Maison Blanche, il a assur\u00e9 que l'Am\u00e9rique \u00e9tait aujourd'hui meilleure et plus forte que lors de son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 8 ans, un discours presque \u00e9clips\u00e9e par ces r\u00e9v\u00e9lations ce matin des m\u00e9mos publi\u00e9s par le FBI et qui indique que Moscou d\u00e9tenait des informations compromettantes sur Donald Trump et des vid\u00e9os sexuelles notamment obtenu par la Russie dans le but d'en faire un s'chantage informations qui ne sont pas encore v\u00e9rifi\u00e9 Donald Trump d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [87%] :\r\nManger des insectes et surtout les commercialiser ce sera possible en Suisse d\u00e8s le 1er mai prochain mais le tabou alimentaire et morale aussi subsistent, c'est ce que nous dira Pierre \u00c9tienne joie tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nDans ce journal aussi les vrais chiffres du ch\u00f4mage, quels sont -ils, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique n'a pas les m\u00eames, en tout cas que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, on verra pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [85%] :\r\nEt puis le fameux patron du Bayern de M\u00fcnich, Uli vos naissent taper du poing sur la table la semaine derni\u00e8re, il exige que tous ces joueurs par l'allemand dans le vestiaire alors est -ce du nationalisme ou alors tout simplement du r\u00e9alisme et le respect du club Rendez -vous avec Bernardin Aleman dans Sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nEn un dernier discours \u00e0 Chicago et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [92%] :\r\nPuis s'en va, Chicago, l\u00e0 o\u00f9 Barack Obama est devenu pr\u00e9sident, sa ville d'adoption, l\u00e0 o\u00f9 il y a construit sa carri\u00e8re, Barack Obama il y a fait ses adieux \u00e0 l'Am\u00e9rique tout \u00e0 l'heure dans un dernier discours en tant que pr\u00e9sident, il a cit\u00e9 les progr\u00e8s accomplis, les cr\u00e9ations d'emploi, la couverture sant\u00e9 ou la mort de Ben Laden extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [81%] :\r\nEt pas oui si vous avez dit il y a quelques ann\u00e9es maintenant, au moins ce que l'Am\u00e9rique allait renverser une r\u00e9cession oui boulevard reconstruire notre industrie automobile oui justement et amorcer la plus grande cr\u00e9ation d'emplois, de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [76%] :\r\nPoint, le ton est plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [83%] :\r\nSi vous avez dit que nous \u00e9crirons un nouveau chapitre avec les cubains que nous mettrions terme au progr\u00e8s, nucl\u00e9aire iranien s'en tirer une balle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [75%] :\r\nMonsieur, il y a tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [95%] :\r\nSi vous avez dit tout \u00e7a, vous m'auriez probablement r\u00e9pondu que nos populations la barre trop. \r\nUn soir ou mais c'est ce que nous avons fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [82%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est ce que vous avez fait l'Am\u00e9rique est aujourd'hui meilleure et plus forte que lorsque nous avons commenc\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [89%] :\r\nIl a souhait did reprise de son slogan de campagne de 2008, oui, il y a ce week- end dernier discours donc de Barack Obama \u00e0 Chicago. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, son successeur Donald doit tenir une conf\u00e9rence de presse d'ici quelques heures, la premi\u00e8re depuis le mois de juillet dernier, quand m\u00eame, premi\u00e8re aussi en tant que pr\u00e9sident \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [95%] :\r\nMais si elle est maintenu, les journalistes devraient avoir quelques questions \u00e0 lui poser, puisque la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette nuit l'existance de m\u00e9mos, des services de renseignements des notes qui font \u00e9tat d'informations tr\u00e8s compromettantes d\u00e9tenues par la Russie sur Donald Trump et les d\u00e9mocrates s'en sont d\u00e9j\u00e0 saisis de cette affaire particuli\u00e8rement explosive Donald Trump lui d\u00e9nonce de fausses informations et une chasse aux sorci\u00e8res New-York Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:17) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu qui doit r\u00e9cup\u00e9rer les cl\u00e9s du bureau ovale le 20 janvier prochain ne d\u00e9couvre pas ce m\u00eame o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 brief\u00e9 d\u00e8s vendredi dernier par les services de renseignements qui ont jug\u00e9 l'affaire suffisamment grave pour la partager aussi avec le pr\u00e9sident Barack Obama et plusieurs autres membres du Congr\u00e8s, on y apprend sur 2 pages qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e, que la Russie a mont\u00e9 un dossier \u00e0 charge contre Donald Trump et qu'elle disposerait de vid\u00e9os sexuelles compromettantes avec des prostitu\u00e9es \u00e0 Moscou et la r\u00e9v\u00e9lation de Liens tr\u00e8s anciens entre les \u00e9quipes de Trump et le Kremlin, ce n'est pas la 1\u00e8re fois que l'interf\u00e9rence de la Russie dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine et d\u00e9nonc\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Moscou \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir fait tomber Hillary Clinton il y a des cyber va on d\u00e9couvre aujourd'hui si ces informations sont v\u00e9rifi\u00e9es, que la Russie aurait pu vouloir faire pression sur Donald Trump et cela pose \u00e9videmment la question de sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [95%] :\r\nLe directeur du renseignement am\u00e9ricain indique \u00e9galement que la Russie a tent\u00e9 d'influencer les r\u00e9sultats des \u00e9lections dans une vingtaine de pays, il s'exprimait devant la commission du Renseignement du S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [97%] :\r\nUne preuve de vie de la suissesse retenue depuis un an au Mali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [93%] :\r\nB\u00e9atrice Stokely et quadrag\u00e9naire b\u00e2loise, elle appara\u00eet dans une vid\u00e9o mise en ligne, elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9, son visage est flout\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o 3\u00e8me preuve de vie de 7 otages enlev\u00e9s en janvier dernier, dans le nord du Mali : l'otage protestante, convaincue ne faisait pas myst\u00e8re de ses intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en 2012. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [92%] :\r\nDes d\u00e9serts de b\u00e9ton, voil\u00e0 ce que pr\u00e9disent les opposants \u00e0 Forta Forta, c'est bien s\u00fbr ce fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration en cas de oui \u00e0 la votation prochaine du 12 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [94%] :\r\nLes comit\u00e9s, le comit\u00e9 des opposants r\u00e9unit l'Association transports et environnement des Verts des socialistes aussi, et ce comit\u00e9 a lanc\u00e9 sa campagne hier une campagne modeste, les opposants partent perdants mais ils en profitent pour pr\u00e9senter leur vision de la mobilit\u00e9 de demain, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:22) [94%] :\r\nC'est vrai que les opposants \u00e0 Forta ont peu de moyens, ils ont d'ailleurs recycl\u00e9 leur affiche contre initiative vache \u00e0 lait, elles vont mener leur campagne essentiellement sur les r\u00e9seaux sociaux, en plus, la gauche est divis\u00e9e sur cet objet mais, m\u00eame s'ils n'ont pratiquement aucune chance le 12 f\u00e9vrier ces d\u00e9fenseurs de l'environnement ont tenu \u00e0 lancer malgr\u00e9 tout leur campagne pour donner leur vision \u00e0 eux, de ce que devrait \u00eatre la mobilit\u00e9 du futur, une mobilit\u00e9 plus intelligente, avec une mise en r\u00e9seau num\u00e9rique des v\u00e9hicules pour mieux contr\u00f4ler le trafic utiliser efficacement l'infrastructure qui existe d\u00e9j\u00e0 plus compl\u00e9mentaire aussi entre route rail et mobilit\u00e9 douce, ce serait pour le comit\u00e9, plus adapt\u00e9 \u00e0 notre petit territoire que le b\u00e9tonnage intensif, la construction d'autoroutes que pr\u00e9voit Forta c'est sa vision et il saisit l'opportunit\u00e9 m\u00e9diatique qu'offre une votation pour la d\u00e9fendre, plus qu'une campagne, il propose une r\u00e9flexion qui va au-del\u00e0 du 12 f\u00e9vrier o\u00f9 ses chances sont quasi nulles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [93%] :\r\n3\u00e8me jour de n\u00e9gociations \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre l'un dirigeant chypriote turc et chypriote grec tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier l'\u00eele divis\u00e9e depuis plus de 40 ans, mais la perspective d'un accord reste tr\u00e8s incertaine, m\u00eame si le climat de n\u00e9gociation est apais\u00e9, apr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours du futur \u00e9tat avec la pr\u00e9sentation des cartes qui fixe le territoire de chaque communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [95%] :\r\nIl y a ce que les chiffres disent et ce qu'ils ne disent pas Exemple avec par exemple le taux de ch\u00f4mage publi\u00e9 hier par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nOui, selon le Seco ce toit atteint3,3 pourcent en en moyenne en Suisse l'an dernier chiffre rassurant \u00e0 premi\u00e8re vue, puisqu'il semble confirmer la bonne tenue du march\u00e9 suisse de l'emploi, mais attention aux effets d'optique et, explication de Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [95%] :\r\nSi vous \u00eates sans emploi depuis longtemps le chiffre du Seco vous para\u00eet sans doute un peu trop beau pour \u00eatre vrai, h\u00e9 bien sachez que vous n'avez pas tort puisque le propre de cette statistique, c'est qu'elle ne refl\u00e8te que partiellement la r\u00e9alit\u00e9, par exemple, elle ne prend pas en compte tous les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire depuis plus d'un an et des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, il y en a jamais eu autant Suisse 90 2000 selon les derniers chiffres disponibles, comment est -ce possible, h\u00e9 bien il faut le savoir quand le Seco parle d'un taux de3,3 pourcent il il fait seulement allusion aux personnes inscrites dans un office r\u00e9gional de placement et le consid\u00e8re pas par exemple les ch\u00f4meurs d\u00e9courag\u00e9s, ceux qui ont renonc\u00e9 \u00e0 chercher un emploi, donc si vous voulez savoir quel est le vrai taux d'ch\u00f4mage en Suisse, il faut peut-\u00eatre aller voir ailleurs, ailleurs c'est par exemple \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui calcule son propre taux, un taux qui tourne actuellement entre4,5 et 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 5 pourcent de de ch\u00f4mage contre3,3 pour le le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie un chiffre officiel qui enjolive la r\u00e9alit\u00e9 question pos\u00e9e \u00e0 Boris dure Caire, chef de la direction du travail au Seco. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:15) [83%] :\r\nOn pr\u00e9tend pas qu'on a avec la statistique tu sais court une vue globale du march\u00e9 du travail, ce qu'on dit c'est ces 2 \u00e9tatiste X sont tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, donc si maintenant, on veut savoir est-ce que il y a plus personne plus \u00e2g\u00e9e qui rentrent au ch\u00f4mage, je pense que la statistique Sakho est tout \u00e0 fait adapt\u00e9, si on veut savoir est-ce que il y a un micro nombre de ch\u00f4mage si les les gens sont arriv\u00e9s en fin de droits, il faut recourir \u00e0 la statistique de l'la de la statistique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [92%] :\r\nPour les Urquhart, interrog\u00e9 par Guillaume Meyer dans le canton de Gen\u00e8ve, la gauche esp\u00e8re mieux encadrer la pratique des stages, soutenue par les syndicats, elle vient de d\u00e9poser un projet de loi Objectif mieux diff\u00e9rencier vrai stage formateur et de jobs sous- pay\u00e9s, le texte reprend en fait les points fix\u00e9s par l'accord sign\u00e9 en septembre dernier par une commission tripartite form\u00e9e de repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat, des syndicats, des milieux patronaux aussi et pour la gauche genevoise, il s'agit d'ancrer cette avanc\u00e9e dans la loi, Tania d'Ospina. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:22) [92%] :\r\nPour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme telle un stage doit \u00eatre effectu\u00e9e dans le cadre d'une formation servir d'orientation entre 2 dipl\u00f4mes ou encore faire partie d'un processus de r\u00e9insertion professionnelle ou sociale, voil\u00e0 les 3 crit\u00e8res retenus par la commission tripartite en septembre dernier un accord qui valait bien un projet de loi sur la gauche, comme l'explique la d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise Caroline Marti c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [86%] :\r\nDonc pour nous, d'une part, parce que un accord \u00e7a peut \u00e9ventuellement \u00e9voluer une des parties peut d\u00e9noncer cet accord alors qu'une loi, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 de a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e7a ouvre toute une s\u00e9rie de garde- fous, notamment par exemple le r\u00e9f\u00e9rendum si tout \u00e0 coup, le conseil d\u00e9cide de revenir en arri\u00e8re, h\u00e9 bien la la population pourrait se prononcer sur ce dispositif et sur la d\u00e9finition, la d\u00e9finition de ce qui est en stage, ce qui est un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:06) [94%] :\r\nUne mani\u00e8re de faire qui ne pla\u00eet pas au d\u00e9put\u00e9 PLR et entrepreneur, Serge Hiltpold, selon lui, ce n'est pas le r\u00f4le du politique de s'immiscer dans ces questions. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:14) [85%] :\r\nCette commission, elle a d\u00e9fini clairement tout ce qui \u00e9tait un stage et ceux qui n'en \u00e9tait pas et c'est cette comp\u00e9tence -l\u00e0 qui doit g\u00e9rer et encadrer justement ces stages avec la souplesse qu'elle a et ce n'est pas aux politiques de s'ing\u00e9rer dans le partenariat social qui a fait ses preuves depuis 75 ans, et je trouve extr\u00eamement cavaliers de le faire comme cela, alors que \u00e7a 24 mois que l'encadrement a \u00e9t\u00e9 fait et puis et puis, et puis qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:40) [94%] :\r\nUn projet de loi qui pourrait braquer les milieux patronaux, tout en risquant de ne pas passer la rampe du Grand Conseil en octobre dernier, le Parlement n'\u00e9tait pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur un pr\u00e9c\u00e9dent texte de la gauche, qui demandait des stages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:52) [93%] :\r\nLa vague de froid qui s\u00e9vit en Europe continue d'\u00eatre meurtri\u00e8re avec 7 nouvelles victimes dans les Balkans 6 en Pologne notamment, ce qui porte le bilan total \u00e0 pr\u00e8s de 60 morts le mercure continue \u00e0 fr\u00f4ler les moins 20 degr\u00e9s, notamment en Pologne, le thermom\u00e8tre est descendu jusqu'\u00e0 moins 32 dans le centre de la Roumanie, le froid qui a conduit \u00e0 la fermeture d'\u00e9coles \u00e0 Bucarest notamment f\u00e9ministe, la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, le bilan du quinqu\u00e9nnat a beau \u00eatre tr\u00e8s critiqu\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est en tout cas ce qu'indique un rapport publi\u00e9 hier par le laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9, un think tank apolitique qui sont Th\u00e9r\u00e8se principalement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle, les gouvernements ont respect\u00e9 la parit\u00e9 7 5 derni\u00e8res ann\u00e9es un minist\u00e8re des Droits des femmes a notamment \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 et les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 assez peu ni m\u00e9diatis\u00e9s sont significatifs, selon Corinne Hirsch cofondatrice du Laboratoire de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:46) [90%] :\r\nParmi les avanc\u00e9es majeures, je crois, on peut dire que la volont\u00e9 de mettre pour faire avancer les lois, les travaillistes Latif, de mettre en place davantage de contr\u00f4les et puis une autre avanc\u00e9e qui nous sont tr\u00e8s importantes, c'est que enfin on aborde la question de violence au travail, mais \u00e7a c'est vraiment important, parce que c'est un sujet \u00e9videmment pas, mais le fait que le mot sexisme et puis dans la derni\u00e8re campagne du gouvernement est aussi un point tr\u00e8s positif finalement notre bilan, c'est que des briques ont \u00e9t\u00e9 mises en place, mais que les r\u00e9sultats ne sont pas encore l\u00e0 le travail des associations va \u00eatre vraiment d'\u00eatre en grande vigilance pour que le prochain gouvernement ne d\u00e9tricote pas ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et puis qu'on puisse \u00e9videmment continuer parce que il y a encore des pans entiers de l'\u00e9galit\u00e9, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 couverts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry le 10 c'est le nom d'un nouveau centre pour les arts num\u00e9riques, il va s'ouvrir dans une dizaine de mois au num\u00e9ro 10 justement d'une rue du quartier populaire des P\u00e2quis, un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation digitale qui comprendra des salles de projection pour des films en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, un lieu d'Exposition aussi pour des installations num\u00e9riques, un nouveau lieu culturel soutenu par la ville, Sylvie et l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:04) [90%] :\r\nAujourd'hui la digitalisation a envahi tous les arts, mais la cr\u00e9ation digitale utilisant l'Intelligence artificielle ou la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e par exemple n'a pour l'heure, pas encore de foyers en Suisse romande, avec ce nouveau lieu Gen\u00e8ve veut se positionner comme la ville suisse de la cr\u00e9ation num\u00e9rique Z\u00fcrich abrite d\u00e9j\u00e0 un Mus\u00e9e des arts digitaux consacr\u00e9e aux Oeuvres qui utilise un algorithme \u00e0 Gen\u00e8ve : pas de mus\u00e9e et pas vraiment d'art non plus, on parle plut\u00f4t d'installation ou une exp\u00e9rimentation, l'objectif est pourtant d'offrir un espace permanent aux cr\u00e9ateurs num\u00e9riques actuellement, on les d\u00e9couvre que ponctuellement dans des festivals comme 12 \u00e9crans, enfin, ce nouveau centre se veut ouvert \u00e0 tous les publics et pas uniquement aux sp\u00e9cialistes des nouvelles technologies en proposant par exemple des ateliers de codage, le mot est l\u00e2ch\u00e9 le code, le langage num\u00e9rique, ce sera le sang qui devra faire battre le 10, la ville a d\u00e9bloqu\u00e9 100000 francs pour ce nouveau centre, une aide au d\u00e9marrage, le gros des fonds restant viendra de fondations priv\u00e9es, hockey sur glace je ne servait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [89%] :\r\nS'est impos\u00e9 face \u00e0 Langnau hier, 3 \u00e0 1 les Aigles reviennent ainsi au-dessus de la barre et de son c\u00f4t\u00e9 Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue en Su\u00e8de Les fribourgeois ont pris 5 buts score 5 \u00e0 1 face \u00e0 Frolunda en demi- finale aller de la Ligue des champions : Match retour mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [93%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, un temps en partie ensoleill\u00e9 ce matin au nord des Alpes, malgr\u00e9 des nuages bas assez ensoleill\u00e9 en Valais en cours d'apr\u00e8s- midi, le ciel va se couvrir, il va neiger jusqu'en plaine, la limite pluie-neige va remonter ensuite vers 700 \u00e0 900 m\u00e8tres quant aux temp\u00e9ratures assez fra\u00eeches, toujours moins de moins 5 plus 5 plus 3 au maximum du vent en montagne et sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B232815-B7F9-4EB2-919B-4EB44DD8B585", "internalArchiveId": "7B232815-B7F9-4EB2-919B-4EB44DD8B585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Anthony Matte, psychologue du sport \u00e0 Bordeaux et sp\u00e9cialiste des questions de discriminations\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(20/RUSSIE INFO TRUMP) C'est une document potentiellement explosif... \r\nPlusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'un rapport de 35 pages, dans lequel on apprend que la Russie aurait collect\u00e9 des informations compromettantes sur Donald Trump pendant des ann\u00e9es...\r\nMoscou aurait ainsi pu faire du chantage au pr\u00e9sident \u00e9lu...\"Fausses informations, chasses aux sorci\u00e8res\", a r\u00e9pliqu\u00e9 d\r\nDonald Trump.\r\nIsabelle Cornaz, on vous retrouve en direct de Moscou, c\u00f4t\u00e9 russe, le gouvernement n'a pas r\u00e9agi pour l'instant... \r\nPas de r\u00e9actions encore, mais le Kremlin pourrait s'appuyer sur le fait que le site d'information Buzzfeed qui a publi\u00e9 hier ces 35 pages a pr\u00e9cis\u00e9 par ailleurs qu'il n'\u00e9tait pas en mesure d'authentifier le contenu qu'il publiait, et ce document n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 par des sources officielles. Le rapport aurait r\u00e9dig\u00e9 par un ancien agent du contre-espionnage britannique,  et qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 suffisamment cr\u00e9dible par le renseignement am\u00e9ricain, puisque ce dernier en a inform\u00e9 Donald Trump. Alors de quoi s'agit-il ? selon ce document de 35 pages, la Russie aurait rassembl\u00e9es ce qu'on appelle ici kompromat, c'est-\u00e0-dire des informations compromettante sur Donald Trump, notamment une vid\u00e9o \u00e0 cract\u00e8re sexeulle qui aurait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e lors d'un s\u00e9jour de futur pr\u00e9sident \u00e0 Moscou en 2013. le rapport fait \u00e9tat \u00e9galement de suppos\u00e9es  communications durant la campagne entre l'\u00e9quipe de Trump et la Russie. ce rapport laisse donc entendre que la Russie aurait eu de quoi faire chanter Donald Trump, pour qu'il opte pour des positions favorables \u00e0 Moscou. Si tout cela est aver\u00e9, ce qui est loin d'^tre le cas, ca montrerait aussi que la Russie n\r\ngrave?\r\nCe rapport laisse donc entendre que la Russie aurait eu de quoi faire chanter Donald Trump, pour qu'il opte pour des positions favorables \u00e0 Moscou. Si tout cela est aver\u00e9, ce qui est loin d'\u00eatre le cas, cela montrerait que la Russie ne faisait pas plus confiance \u00e0 Donald Trump, et qu'elle a voulu disposer d'informations compromettantes sur les deux candidats. \r\nIsabelle Cornaz \u00e0 Moscou Merci!\r\n(Obama) Et puis, cette nuit \u00e0 Chicago, Barack Obama a fait des adieux \u00e9mus \u00e0 ses concitoyens... \r\nUne allocution dans laquelle il a remerci\u00e9, son \u00e9pouse, ses filles... Il a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 d\u00e9fendre les valeurs am\u00e9ricaines, \u00e0 rejeter les discriminations... \r\nIl a \u00e9galement plaid\u00e9 pour la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre le r\u00e9chauddement climatique et pour la grande r\u00e9forme de l'assurance sant\u00e9...\r\nYes, we did...A-t-il conclu en \u00e9cho, \u00e0 son fameux slogan de campagne...\"Yes we can\"...\r\n(Br\u00e8ve preuve de vie suissesse) Une preuve de vie... de la suissesse retenue depuis un an au Mali... \r\nB\u00e9atrice Stockly, quadrag\u00e9naire b\u00e2loise apparait das une vid\u00e9o, mise en ligne... Elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Al Qa\u00efda au Magreb islamique... et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9... \r\nSon visage est flout\u00e9... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o... Troisi\u00e8me preuve de vie de l'otage enlev\u00e9e en janvier dernier dans le nord du Mali... \r\nL'otage, protestante convaincue ne faisait pas de myst\u00e8re de ses intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation... Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en otage en 2012...\r\n(04/MANIF TIBETAINE BE/PA) En Suisse, les Tib\u00e9tains en exils pourront manifester \u00e0 Berne lors de la visite du Pr\u00e9sident Chinois... \r\nSi Jimping arrivera dimanche pour une visite d'Etat de deux jours... \r\nLa manifestation des t\u00e9bitains, va se tenir quelques heures avant l'arriv\u00e9e du dirigeant et \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la place f\u00e9d\u00e9rale, boucl\u00e9e pour l'occasion. \r\nUn compromis n\u00e9goci\u00e9 entre les militants de la cause tib\u00e9taine et la ville de Berne... St\u00e9phane Deleury... \r\n  0'59\"\r\nEt le pr\u00e9sident chinois se rendra \u00e9galement \u00e0 Davos... O\u00f9 il doit prononcer le discours d'ouverture la semaine prochaine, lors du forum \u00e9conomique mondial, qui d\u00e9bute mardi prochain... Les Etats Unis seront aussi pr\u00e9sents avec une double d\u00e9l\u00e9gation... l'une sortante, l'autre de la nouvelle \u00e9quipe...\r\n(Br\u00e8ve Chypre) Troisi\u00e8me jour de n\u00e9gociation \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre... Les dirigeants chypriote turcs et grecs tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier une ile divis\u00e9e depuis plus de quarante ans... Mais la perspective d'un accord reste tr\u00e8s incertaine... M\u00eame si le climat est apais\u00e9... \r\nApr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur Etat f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours du futur Etat avec la pr\u00e9sentation des cartes, fixant le territoire de chaque communaut\u00e9...\r\n(07/CONVENTION FISCALE/PA) A Gen\u00e8ve, retour \u00e0 la guerre fiscale...  \r\nL'apaisement voulu par le Conseil d'Etat sur les questions fiscales et budg\u00e9taires, n'est plus d'actualit\u00e9. \r\nLe projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 RIE3 troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, s'est fissur\u00e9...\r\nLes comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont appprouv\u00e9 lundi soir, le projet de Convention... mais les comit\u00e9s des Verts, et des Socialistes l'ont refus\u00e9. \r\nLes fronts sont donc plus marqu\u00e9s que jamais \u00e0 la veille d'une r\u00e9forme cruciale pour Gen\u00e8ve... \r\nSylvie Belzer...\r\n  0'55\"\r\n(D2/FOOT ANGLAIS LE COMING OUT COLLECTIF) Cet un appel original! Reste \u00e0 savoir s'il sera r\u00e9ellement suivi par les principaux concern\u00e9s...\r\nLe Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de Football a propos\u00e9 en d\u00e9but de semaine que tous les joueurs qui le d\u00e9sirent rendent publique leur homosexualit\u00e9; au d\u00e9but de la saison procha\u00eene.\r\nObjectif? \r\nEviter les stigmatisations et les mises-\u00e0 l'\u00e9cart, dans un milieu o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 est encore largement taboue.\r\nSophie Iselin\r\n   1'38\"\r\n((Un coming out collectif!\r\nL'id\u00e9e est in\u00e9dite.. elle peut parra\u00eetre innovante! Mais pour Anthony Matte, psychologue du sport \u00e0 Bordeaux et sp\u00e9cialiste des questions de discriminations. Elle souligne surtout le malaise profond qui persiste dans le milieu sportif\r\nSON 21 sec\r\nEt il faut dire que les \"coming out\" sont rares. En Angleterre; un seul pr\u00e9c\u00e9dent; justin Fashanu, s'\u00eatre suicid\u00e9 en 1998 peu de temps apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son homosexualit\u00e9... La soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, mais les instances sportives restent tr\u00e8s conservatrices \r\nSON 28\r\nAlors la proposition anglaise parviendra-t-elle \u00e0 bousculer les mentalit\u00e9s ? Les  milieux de d\u00e9fense des droits des homosexuels restent sceptiques. Ils saluent toutefois le courage de soulever un tabou encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le Football.))\r\nUn mot de hockey sur glace... Gen\u00e8ve Servette a battu Langnau hier 3 \u00e0 1... \r\nLes Aigles reviennent ainsi au dessus de la barre...\r\n(19/FIN FM NORVEGE/PA) Et puis c'est un petit geste du quotidien... celui-ci... \r\n--- son FM bouton... \r\nTourner le bouton de la FM.... Chercher sa station sur la radio de la cuisine...ce sera bient\u00f4t fini en Norv\u00e8ge... Premier pays \u00e0 passer au DAB, la radio num\u00e9rique terrestre... \r\nIl n'y aura bient\u00f4t plus de signal, Simon Corthay!\r\n  0'53\"\r\nIl reste donc encore un peu de temps... \r\nEt tout son temps, elle l'a pris pour silloner le monde... Cette journaliste de guerre... des ann\u00e9es 30... Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 annoncer l'invasion de la Pologne par l'Allemagne... \r\nUne correspondante de guerre britannique Clare Hollingworth... Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 Hong Kong \u00e0 l'\u00e2ge de 105 ans... \r\nElle a travaill\u00e9, au Vietnam, en Alg\u00e9rie, au Proche Orient... \r\nEt puis \u00e0 27 ans... c'est elle qui a rep\u00e9r\u00e9 les chars allemands pr\u00eats \u00e0 envahir la Pologne...\r\n(Fin) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/VW PROJET ACCORD USA/PA) Une nouvelle \u00e9tape dans le scandale Volkswagen aux Etats-Unis: le groupe automobile dit avoir accept\u00e9 de verser de nouvelles p\u00e9nalit\u00e9s aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Cet accord est sur le point d'\u00eatre conclu, Blandine Milcent.\r\n  MAG 1'00\"\r\n((Dans un communiqu\u00e9 en effet, Volkswagen confirme un accord quasiment n\u00e9goci\u00e9: accord o\u00f9 le groupe se dit pr\u00eat \u00e0 payer une p\u00e9nalit\u00e9 suppl\u00e9mentaire de 4,3 milliards de dollars, \u00e0 plaider coupable et \u00e0 s'engager \u00e0 renforcer son syst\u00e8me de contr\u00f4le interne. Tous ces efforts pour mettre fin au plus vite \u00e0 l'enqu\u00eate p\u00e9nale: la direction et le conseil de surveillance du groupe pourraient ent\u00e9riner d\u00e8s aujourd'hui cet accord n\u00e9goci\u00e9 avec la justice am\u00e9ricaine. par le pass\u00e9, Volkswagen s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 sur d'autres d\u00e9dommagement, notamment \u00e0 l'\u00e9gard des clients et des concessionnaires, sur un volume total d'environ 20 milliards de dollars. Face aux incertitudes de l'arriv\u00e9e de Donald Trump au pouvoir et apr\u00e8s l'inculpation de l'un de ses managers en d\u00e9but de semaine, le groupe veut acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure aux Etats-Unis pour la finaliser au plus vite. Mais le dossier n'est pas clos: selon plusieurs m\u00e9dias allemands, l'ex patron Martin Winterkorn, et l'actuel dirigeant de la marque Volkswagen connaissaient les d\u00e9tails du scandale un mois avant de le reconnaitre publiquement.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8283283", "ece-8283263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T04:46:28Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re cette Journal de planter de vite Donald Trump et le pouvoir russe Moscou disposeraient de dossiers d'informations compromettantes sur le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, selon plusieurs m\u00e9dias, information non confirm\u00e9e mais qui jette le trouble sur les Liens entre Donald Trump et le Kremlin les Tib\u00e9tains en exil pourront manifester \u00e0 Berne contre la venue en Suisse du pr\u00e9sident chinois ce week- end un compromis n\u00e9goci\u00e9 avec la ville r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son homosexualit\u00e9, de mani\u00e8re collective, avec d'autres sportifs, voil\u00e0 ce que propose la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football \u00e0 ceux qui souhaiteraient faire leur coming out fa\u00e7on ne propos\u00e8rent une aide aux joueurs dans un milieu o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 reste tabou, c'est un document potentiellement te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nExplosif plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'un rapport de 35 pages dans lequel on apprend que la Russie aurait collect\u00e9 des informations compromettantes sur Donald Trump pendant des ann\u00e9es, Moscou aurait ainsi pu faire du chantage au pr\u00e9sident \u00e9lu alors fausses informations chasses aux sorci\u00e8res, voil\u00e0 ce que r\u00e9plique Donald Trump, Isabelle Cornaz, on vous retrouve en Direct de Moscou, c\u00f4t\u00e9 russe, le gouvernement n'a pas r\u00e9agi pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [96%] :\r\nNon, pas de r\u00e9actions encore, mais le Kremlin pourra s'appuyant sur le fait que le site d'information qui a publi\u00e9 hier ces 35 pages a pr\u00e9cis\u00e9 par ailleurs qu'il n'\u00e9tait pas en mesure d'authentifier le contenu de ce qu'il publiait ce document n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 par des sources officielles, ce rapport de 35 pages aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par un ancien agent du contre- espionnage britannique, donc une source unique, mais il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 suffisamment cr\u00e9dible par le renseignement am\u00e9ricain qui en aurait inform\u00e9 Donald Trump, alors de quoi s'agit -il, ce rapport affirme que la Russie aurait rassembl\u00e9 des informations compromettantes sur Donald Trump notamment une vid\u00e9o \u00e0 caract\u00e8re sexuel qui aurait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e lors d'un s\u00e9jour de Donald Trump \u00e0 Moscou il y a quelques ann\u00e9es, le document fait \u00e9tat \u00e9galement de communications durant la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, entre l'\u00e9quipe de Trump et la Russie, ce rapport laisse donc entendre que la Russie aurait eu de quoi faire chanter Donald Trump pour qu'il opte pour des positions favorables \u00e0 Moscou si tout cela est av\u00e9r\u00e9 ce qui est loin d'\u00eatre le cas, cela montrerait aussi que la Russie ne faisait pas plus confiance \u00e0 Donald Trump cas Hillary Clinton et que le Kremlin aurait voulu disposer d'informations compromettantes sur les 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [91%] :\r\nIsabelle Cornaz \u00e0 Moscou, merci, et puis cette nuit \u00e0 Chicago, Barack Obama a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [93%] :\r\nFait des adieux \u00e9mus \u00e0 ses concitoyens une allocution dans laquelle il a remerci\u00e9 son \u00e9pouse, ses filles, il a aussi appel\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 d\u00e9fendre les valeurs du pays \u00e0 rejeter les discriminations, il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique et pour la grande r\u00e9forme de l'assurance sant\u00e9, il y a souhait did \u00e0 -t-il conclu en \u00e9cho \u00e0 son fameux slogan de campagne, il Yes we can, une preuve de vie de la suissesse retenue depuis un an, manie B\u00e9atrice Stokely quadrag\u00e9naire b\u00e2loise appara\u00eet dans une vid\u00e9o mise en ligne, elle assure avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique et indique \u00eatre en bonne sant\u00e9, son visage est flout\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res dit avoir pris connaissance de cette nouvelle vid\u00e9o une 3\u00e8me preuve de vie de 7 otages enlev\u00e9s en janvier dernier, dans le nord du Mali : l'otage protestante, convaincue ne faisait pas de myst\u00e8re de saison 11 intentions d'\u00e9vang\u00e9lisation, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retenue une premi\u00e8re fois en 2012, en Suisse, les Tib\u00e9tains en exil pourront manifester \u00e0 Berne lors de la visite du pr\u00e9sident chinois si Jinping arrivera dimanche pour une visite d'\u00c9tat de 2 jours, la manifestation de Tib\u00e9tains parce tenir quelques heures avant son arriv\u00e9e et \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la place f\u00e9d\u00e9rale boucl\u00e9e pour l'occasion un compromis n\u00e9goci\u00e9 entre les militants de la cause tib\u00e9taine et la ville de Berne St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [90%] :\r\nEt le dialogue a \u00e9t\u00e9 constructif, selon le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, le PDC Reto n'a os\u00e9 la question des manifestations lors de visite d'un dirigeant chinois est toujours tr\u00e8s sensible, la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre libert\u00e9 d'expression, s\u00e9curit\u00e9 des autres et respect du protocole n'est pas facile \u00e0 r\u00e9aliser cette fois -ci, tous ceux qui soutiennent la cause tib\u00e9taine pourront donc manifest\u00e9 dimanche entre 10 heures et 11 heures non pas directement sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, les alentours du palais seront boucler et s\u00e9curiser la cohabitation entre dirigeants chinois et militant de la cause tib\u00e9taine, n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 sans heurts, en 1999, la visite de Jersey mine avait d\u00e9but\u00e9 de mani\u00e8re catastrophique des sifflets, des drapeaux Tib\u00e9tains \u00e9taient apparus autour de la place f\u00e9d\u00e9rale, ce qui avait f\u00e2ch\u00e9 tout rouge, le pr\u00e9sident chinois, il avait publiquement tanc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors pr\u00e9sid\u00e9 par Audrey Fuchs j'aimerais mine avait alors prononc\u00e9 ces mots rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres : vous avez perdu un ami, un fiasco que les responsables du protocole ne sont pas pr\u00e8s d'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [95%] :\r\nEt le pr\u00e9sident chinois se rendra \u00e9galement \u00e0 Davos, o\u00f9 il doit prononcer le discours d'ouverture, la semaine prochaine lors du Forum \u00e9conomique mondial qui d\u00e9bute mardi les \u00c9tats-Unis seront \u00e9galement pr\u00e9sents avec une double d\u00e9l\u00e9gation l'une sortante, l'autre de la nouvelle \u00e9quipe 3\u00e8me jour de n\u00e9gociation \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'avenir de Chypre : les dirigeants chypriote turcs et grecs tentent depuis lundi de trouver un accord pour tenter de r\u00e9unifier cette \u00eele divis\u00e9e depuis plus de 40 ans, mais la perspective de cet accord reste tr\u00e8s incertaine, m\u00eame si le climat est apais\u00e9, apr\u00e8s des discussions sur la question de la gouvernance du futur \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral les d\u00e9l\u00e9gations abordent aujourd'hui la d\u00e9licate question des contours de cet \u00e9tat avec la pr\u00e9sentation des cartes qui fixe le territoire de chaque communaut\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, retour \u00e0 la guerre fiscale l'apaisement voulu par le Conseil d'\u00c9tat sur les questions fiscales et budg\u00e9taires n'est plus d'actualit\u00e9, le projet de Convention entre partis gouvernementaux pour assurer un large soutien \u00e0 la H\u00e9rie 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises s'est fissur\u00e9 les comit\u00e9s directeur du PLR et du PDC ont approuv\u00e9 lundi soir le projet de Convention mais les comit\u00e9s des Verts et des socialistes l'ont fus\u00e9, les fronts sont donc plus marqu\u00e9s que jamais \u00e0 la veille d'une r\u00e9forme cruciale pour Gen\u00e8ve Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [91%] :\r\nN\u00e9goci\u00e9 depuis des mois, ce projet de convention qui n'attendait plus que la validation finale des uns et des autres se voient r\u00e9duits \u00e0 n\u00e9ant, pour l'heure, en \u00e9change d'un soutien clair et Net \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la convention pr\u00e9voyait en effet une esp\u00e8ce de pacte de non- agression entre partis gouvernementaux pendant 5 ans \u00e0 compter de l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme, pas de projet de hausse ou de baisse d'imp\u00f4ts et des Budgets largement d\u00e9ficitaire pour tenir compte de la perte de manne fiscale due \u00e0 la r\u00e9forme, mais au final, socialistes et Verts consid\u00e8rent ne pas avoir obtenu ce qu'ils voulaient s'estiment perdants dans cette n\u00e9gociation, il n'y aura donc pas de large accord politique pour soutenir la H\u00e9rie 3 malgr\u00e9 le soutien affich\u00e9 des conseillers d'\u00c9tat, de gauche \u00e0 cette r\u00e9forme, Antonio Hodgers en t\u00eate, et celui, beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9s, d'Anne Emery-Torracinta s'il n'y a pas de ren\u00e9gociation et \u00e7a para\u00eet peu probable, c'est la perspective de voir les Verts et les socialistes combattre activement le Valais cantonal de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est un appel original un pr\u00e9sent, reste \u00e0 savoir s'il sera r\u00e9ellement suivi par les principaux concern\u00e9s, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [90%] :\r\nPos\u00e9e en d\u00e9but de semaine que tous les joueurs qui le d\u00e9sirent rendent publique leur homosexualit\u00e9 au d\u00e9but de la saison prochaine, objectif : \u00e9viter les stigmatisations et les mises \u00e0 l'\u00e9cart dans un milieu o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 est encore largement taboue Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:12) [95%] :\r\nUn coming out collectif, l'id\u00e9e est in\u00e9dite, elle peut para\u00eetre innovante mais pour Anthony Matte, psychologue du sport \u00e0 Bordeaux et sp\u00e9cialiste des questions de discriminations, elle souligne surtout le malaise profond qui persiste dans le milieu sportif. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:29) [84%] :\r\nIl y a un d\u00e9calage tr\u00e8s, tr\u00e8s grande dans l'acceptation des homosexuels dans le cadre sportif et dans la soci\u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on globale, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de sportifs mais ouvertement mais sexuelle, m\u00eame pour les JO, devait finalement assez peu entend statistique du sportif, notamment des gar\u00e7ons, il est pas mal de filles, mais chez les hommes sont contrecarr\u00e9s c'est vrai que c'est une autre \u00e9poque, femme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [96%] :\r\nIl faut dire que les coming out sont rares en Angleterre, un seul pr\u00e9c\u00e9dent Justine Fashanu, s'est suicid\u00e9 en 1998 peu de temps apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son homosexualit\u00e9 depuis la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 mais les instances sportives restent tr\u00e8s conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:08) [83%] :\r\nDes \u00e9tudes montrent que l'intol\u00e9rance est de plus en plus grande dans le monde du sport notamment de la part des supporters aid\u00e9s sportifs eux- m\u00eames, mais il y a toujours un probl\u00e8me au niveau des f\u00e9d\u00e9rations des dirigeants sportifs, ils ne sont pas entre guillemets homophobe, mais ils ne sont pas forc\u00e9ment incluant, ils sont tr\u00e8s sur le racisme, \u00e7a c'est une question non footeux majeure sur le plan europ\u00e9en et mondial, mais les questions une discrimination plus globale, la barre compte il y a encore un un blocage de la part des diff\u00e9rentes institutions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:37) [95%] :\r\nLa proposition anglaise parviendra -t-elle \u00e0 bousculer les mentalit\u00e9s, les milieux de d\u00e9fense des droits des homosexuels restent sceptiques, ils saluent toutefois une d\u00e9marche qui soul\u00e8ve un tabou encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [97%] :\r\nC'est un petit geste du quotidien, celui -ci. \r\nTourner le bouton de la FM chercher la station sur la radio de la cuisine, ce sera bient\u00f4t fini en Norv\u00e8ge 1er pays \u00e0 passer au DAB, la radio num\u00e9rique terrestre, il n'y aura bient\u00f4t plus de signal, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:10) [85%] :\r\nPour cette 1\u00e8re Oslo a pr\u00e9par\u00e9 le terrain depuis 1995 la radio digitale cohabite avec la bonne vieille modulation de fr\u00e9quence et la soci\u00e9t\u00e9 de radiodiffusion a multipli\u00e9 les d\u00e9marches p\u00e9dagogiques en vue de l'extinction de la FM au nord du pays d\u00e8s ce 11 janvier \u00e0 11 heures on d\u00e9finit clairement th\u00e9orie comment malgr\u00e9 ses efforts, une majorit\u00e9 des Norv\u00e9giens trouve cette transition radiophonique pr\u00e9matur\u00e9e, exemple avec Alvin ce retrait\u00e9 d'Oslo, interrog\u00e9 par l'AFP, qui ne veut pas d\u00e9penser 120 francs, au moins pour adapter son lot de autoradio et qui trouve bien insuffisant le nombre de stations qu'il capte aujourd'hui dans sa voiture sans adaptateur l'autoradio Diving sera donc continuer cette ann\u00e9e quant \u00e0 la Suisse, elle veut dire limiter la Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [83%] :\r\nOn d\u00e9branche on a FM d'ici \u00e0 2024 du reste encore un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [88%] :\r\nUn mot de hockey sur glace pour terminer Gen\u00e8ve Servette a battu Langnau hier, 3 \u00e0 1 les Aigles reviennent ainsi au dessus de la barre merci d'ordinaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A45BC0C4-E0FE-4030-BC52-DB38A5CFF2EA", "internalArchiveId": "A45BC0C4-E0FE-4030-BC52-DB38A5CFF2EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Intercit\u00e9s - Manger des insectes, une barri\u00e8re culturelle \u00e0 franchir?", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adrian Kessler, cuisinier chez Essento, start-up zurichoise pionni\u00e8re dans la production d'insectes comestibles;Salvatore Bevilacqua, anthropologue, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (FBM) et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'IFFP: Comportements alimentaires et pratique m\u00e9dicale;Sylvia Schibli, \u00e9l\u00e8ve des vers de farine\r\nManger des insectes et surtout les commercialiser en Suisse sera possible en Suisse d\u00e8s le 1er mai prochain. Certaines entreprises se frottent les mains et sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 envahir le march\u00e9. Mais au-del\u00e0 de l'aspect commercial, il y a une r\u00e9elle barri\u00e8re culturelle.\r\n\r\n* * Intercit\u00e9s - Manger des insectes, une barri\u00e8re culturelle \u00e0 franchir? (INTERCITES/11.01/MANGER DES INSECTES, BARRIERE CULTURELLE A FRANCHIR) ENREGISTRE EN UN BLOC !\r\n   7'57\"\r\n((Manger des insectes, et surtout les commercialiser en Suisse. Ce sera possible d\u00e8s le 1er mai prochain. Certaines entreprises, se frottent les mains et sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 envahir le march\u00e9. La grande distribution attendait de pied ferme le feu vert de Berne et la nouvelle loi sur les denr\u00e9es alimentaires. Mais au-del\u00e0 de l'aspect commercial, il y a une r\u00e9elle barri\u00e8re culturelle. Manger des insectes, ou des larves d'insectes, des vers, quoi...tout \u00e7a rebute pas mal de personnes. Il y a un v\u00e9ritable tabou alimentaire. Des r\u00e9ticences morales, Pierre-Etienne Joye, mais aussi des inconnues gustatives pour le consommateur...\r\nPlut\u00f4t, oui. Les insectes, \u00e7a peut \u00eatre en effet tr\u00e8s all\u00e9chant, du point de vue des perpectives commerciales...mais quand certains se l\u00e8chent les babines, d'autres font la fine bouche... D\u00e9guster des insectes, c'est encore une exp\u00e9rience, c'est presque de l'ordre de l'anecdotique. En tout cas sur le territoire occidental, et dans nos contr\u00e9es helv\u00e9tiques plus pr\u00e9cis\u00e9ment. Pas beaucoup de monde sont pr\u00eats \u00e0 ingurgiter ces bestioles que l'on a plut\u00f4t l'habitude de voir grouiller et qui suscite une g\u00eane...Un r\u00e9ticence d'ordre culturelle.. nos habitudes alimentaires placent les insectes dans la cat\u00e9gories du non-mangeable... C'est tr\u00e8s symbolique. Pour Salvatore Bevilacqua, anthropologue des comportements alimentaires sociaux \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, On fait un blocage, parce qu'on identifie pas l'insecte comme une denr\u00e9e comestible dans notre soci\u00e9t\u00e9 moderne. \r\nsi je comprends bien, c'est la peur d'une ins\u00e9curit\u00e9... La plupart des gens craignent encore que le fait de manger des insectes, \u00e7a peut \u00eatre dangereux.. Pourtant, tout est contr\u00f4l\u00e9.. il n'y a aucun risque, non?\r\nAucun.. et c'est m\u00eame l'inverse. On leur pr\u00eate d'innombrables vertus. Adrian Kessler,  est cuisinier chez Essento, une start up zurichoise qui se veut pionni\u00e8re dans la production d'insectes comestibles.\r\nLiardet 1\r\nLa crainte, c'est donc celle qui touche surtout notre identit\u00e9... Salvatore Bevilacqua constate malgr\u00e9 tout un changement: on accepte mieux, on peut tol\u00e9rer petit \u00e0 petit le fait de se nourrir d'insecte. Cons\u00e9quence d'un effet de mondialisation.\r\n3\r\nSylvia Schibli \u00e9l\u00e8ve des vers de farine du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve depuis 4 ans pour sa propre consommation. En attendant de pouvoir commercialiser le fruit de son \u00e9levage, elle organise des d\u00e9gustations priv\u00e9es...C'est le go\u00fbt qui lui pla\u00eet...\r\nschibli 1\r\nBon...Sylvia Schibli est quand m\u00eame bien consciente d'un vraie barri\u00e8re culturelle... Alors qu'on consomme all\u00e9grement des crevettes, des fruits de mer ou des escargots., pour les insectes, il y a encore une \u00e9tape psychologique \u00e0 franchir\r\nschibli 2\r\nPour l'anthropologue Salvatore Bevilacqua, il faut d\u00e9passer un certain \u00e9tat d'esprit pour que les insectes entrent naturellement ou de force dans la cat\u00e9gorie du comestible.\r\n4\r\nL'int\u00e9gration doit donc se faire pas \u00e0 pas, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas ily a quelques ann\u00e9es avec des aliments peu connus, surtout venues d'Asie...sauces de poisson ferment\u00e9es, ou tout seimplement le poissson cru.\r\nAh oui, comme les sushis que l'on trouve \u00e0 tous les coins de rue et qui ne rebutent plus personne, bien au contraire..\r\nC'est \u00e7a...l'anthropologue confirme\r\n5\r\nComme pour les ann\u00e9es l'huile d'olive dans les ann\u00e9es 60, mais oui. Au d\u00e9but, ce produit m\u00e9ditarrn\u00e9en n'\u00e9tait pas au go\u00fbt de tous... Alors l\u00e0 aussi pour les insectes, il va falloir s'habituer au go\u00fbt, c'est \u00e9vident, mais il va falloir aussi s'insectifier...\r\nS'insectifier, vous m'en dites plus?\r\nJe laisse la parole \u00e0 Salvatore Bevilacqua.\r\n6\r\nDonc pour manger des insectes avec gourmandise et sans \u00e0 priori, du chemin \u00e0 faire. Identifier l'animal, aimer son go\u00fbt, et au del\u00e0 de la curiosit\u00e9, il faudra d\u00e9passer les dimensions symboliques... Et enfin vous savez, m\u00eame en Europe, il y en a qui rient bien de toutes ces consid\u00e9rations, des gens qui mangent des vers d'insectes depuis toujours... \r\n***Oui, qui donc?\r\nLes Corses...certains de leur fromage mythique en sont remplis.\r\n***Si vraiment on consid\u00e8re la Corse comme faisant partie de l'Europe...Manger des insectes, une barri\u00e8re culturelle \u00e0 franchir, c'\u00e9tait Intercit\u00e9s. Bonne journ\u00e9e Pierre-Etienne Joye))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283269", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Intercit\u00e9s - Manger des insectes, une barri\u00e8re culturelle \u00e0 franchir?", "Intercit\u00e9s - Manger des insectes, une barri\u00e8re culturelle \u00e0 franchir? / JDM_2017-01-11T06:18:00_intercites", "Intercit\u00e9s - Manger des insectes, une barri\u00e8re culturelle \u00e0 franchir? / JDM_2017-01-11T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Manger des insectes et surtout les commercialiser en Suisse sera possible en Suisse d\u00e8s le 1er mai prochain. Certaines entreprises se frottent les mains et sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 envahir le march\u00e9. Mais au-del\u00e0 de l'aspect commercial, il y a une r\u00e9elle barri\u00e8re culturelle.", "Manger des insectes et surtout les commercialiser en Suisse sera possible en Suisse d\u00e8s le 1er mai prochain. Certaines entreprises se frottent les mains et sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 envahir le march\u00e9. Mais au-del\u00e0 de l'aspect commercial, il y a une r\u00e9elle barri\u00e8re culturelle.", "Manger des insectes et surtout les commercialiser en Suisse sera possible en Suisse d\u00e8s le 1er mai prochain. Certaines entreprises se frottent les mains et sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 envahir le march\u00e9. Mais au-del\u00e0 de l'aspect commercial, il y a une r\u00e9elle barri\u00e8re culturelle."], "variantIds": ["ece-8283288", "ece-8283269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T12:54:33Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nManger des insectes et surtout les commercialiser en Suisse, ce sera possible d\u00e8s le 1er mai prochain, certaines entreprises se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains et sont pr\u00eates \u00e0 envahir le march\u00e9 et la grande distribution, elles attendaient de pied ferme le feu Vert de Berne et la nouvelle loi sur les denr\u00e9es alimentaires, mais au-del\u00e0 de l'aspect commercial, il y a quand m\u00eame une r\u00e9elle barri\u00e8re culturelle manger des insectes ou des larves d'insectes des vers quoi bah tout \u00e7a rebute encore pas mal de monde, c'est un v\u00e9ritable tabou alimentaire des r\u00e9ticences morales Pierre-\u00c9tienne Joye, mais aussi des inconnues gustatives pour le consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nPlut\u00f4t a des insectes \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre en effet tr\u00e8s all\u00e9chant du point de vue des perspectives commerciales mais quand certains se l\u00e8chent les babines, d'autres font la fine bouche, d\u00e9guster des insectes, c'est encore une exp\u00e9rience, c'est presque de l'ordre de l'anecdotique, en tout cas sur le territoire occidental et dans nos contr\u00e9es helv\u00e9tiques, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, pas beaucoup de monde, sont pr\u00eats \u00e0 ingurgiter ces bestioles que l'on a plut\u00f4t l'habitude de voir grouiller qui suscite une g\u00eane, une r\u00e9ticence d'ordre culturelle nos habitudes alimentaires placent les insectes dans la cat\u00e9gorie du non- mangeable, alors c'est tr\u00e8s symbolique pour Salvatore Bevilacqua quoi anthropologue des comportements alimentaires sociaux \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on fait un blocage parce qu'on identifie pas l'insecte comme une denr\u00e9e comestible dans notre soci\u00e9t\u00e9 moderne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [85%] :\r\nOui, l'insecte est associ\u00e9 envahir la vermine, c'est-\u00e0-dire ceux qui grouiller ce qui est proche de la d\u00e9composition de la mort, donc la soudure la putr\u00e9faction et donc renvoie \u00e0 des repr\u00e9sentations d'une forme de contamination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nBon, si je comprends bien, Pierre \u00c9tienne, c'est la peur en quelque sorte d'une ins\u00e9curit\u00e9, la plupart des gens qui craignent encore que le fait de manger des insectes, \u00e7a pourrait \u00eatre dangereux pour eux, pourtant, j'imagine que tout est contr\u00f4l\u00e9, qui a aucun risque l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [80%] :\r\nCar, c'est m\u00eame l'inverse : on leur pr\u00eate d'innombrables vertus \u00e0 ses insectes Adrian Kessler est cuisinier qui essaiment au une Start-Up quoi ce qui se veut pionni\u00e8re dans la production d'insectes comestibles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [84%] :\r\nAvec nous, pays ne les insectes ont plein de min\u00e9raux et pleins de vitamines : les vitamines ce match leur homme des om\u00e9ga-3 aussi des acides gras qu'on trouve si non seulement dans le poisson, donc c'est tr\u00e8s sain pour l'homme important SkyTeam, il y a \u00e9galement de la n'arrive pas \u00e0 la dig\u00e9rer et du coup, on retrouve des fibres alimentaires comme dans le pain complet, \u00e7a aide pour la digestion Mortamet, je ne peux pas au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nParis a quand m\u00eame une crainte, hein, et cette crainte, c'est donc celle qui touche surtout notre identit\u00e9 Salvatore Bevilacqua constate malgr\u00e9 tout un changement on accepte mieux on peut tol\u00e9rer, petit \u00e0 petit, le fait de se nourrir d'insectes, cons\u00e9quence d'un effet de mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [86%] :\r\nLes voyages, les \u00e9changes qui sont de plus en plus nombreuses fr\u00e9quents donc aussi la ce qu'on appelle l'ann\u00e9e au filet et c'\u00e9tait la curiosit\u00e9 alimentaires les diff\u00e9rences culturelles, rel\u00e8ve je dirais de de la mani\u00e8re dont les populations identifie le bon le mauvais le le comestibles non comestibles d\u00e9pendent \u00e9galement de la disponibilit\u00e9 alimentaire si on consomme moins d'insectes dont nos pays temp\u00e9r\u00e9s, c'est aussi parce qu'ils sont de moins grande taille en g\u00e9n\u00e9ral que dans les pays tropicaux et donc aussi plus compliqu\u00e9, on va dire \u00e0 cuisiner \u00e0 r\u00e9colter voil\u00e0 mais c'est surtout, on va dire des des crit\u00e8res culturels qui d\u00e9finit l'ordre du mangeable, ils ne sont pas bons \u00e0 penser parce que ils v\u00e9hiculent des propri\u00e9t\u00e9s n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [98%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve maintenant Sylvia Schibli \u00e9l\u00e8ve des vers de farine, depuis 4 ans pour sa propre consommation en attendant de pouvoir commercialiser justement le fruit de son \u00e9levage, elle organise des d\u00e9gustations priv\u00e9es et c'est le go\u00fbt qui lui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [85%] :\r\n\u00e7a a un go\u00fbt de noisette, un petit peu de c\u00e9r\u00e9ales, suivant ce que le \u00e0 manger et j'aime ce go\u00fbt et sa venue parce que j'ai un ami qui, chef de cuisine, avec qui j'ai ce projet et qui, une fois me t\u00e9l\u00e9phone puis me dit regarde vite la t\u00e9l\u00e9 il y a un truc g\u00e9nial, il faut qu'on go\u00fbte, il faut qu'on fasse, et puis c'est parti comme \u00e7a, pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de naturel, non, non, parce que il y a la barri\u00e8re culturelle qui est pour tout le monde, la m\u00eame chose, la 1\u00e8re fois, c'est un peu bizarre, j'ai ferm\u00e9 les yeux, j'ai croquer mon 1er, verre et puis j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement bon que j'ai fini le bol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [95%] :\r\nBon alors, on le comprend, Sylvia Schibli est quand m\u00eame bien consciente qu'il y a une vraie barri\u00e8re culturelle alors qu'on consomme all\u00e8grement des crevettes, des fruits de mer ou des escargots pour les insectes, il y a encore une \u00e9tape psychologique \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [88%] :\r\nOui, oui, c'est certain, moi je les vois pendant les d\u00e9gustations il y a des gens qui ont de la peine, neige, il y a des gens qui arrivent pas du tout, il y en a qui Croque \u00e7a tout de suite comme les enfants qui ont pas d'a priori, d'ailleurs, et pour parler des crevettes tout \u00e0 l'heure, il faut pas oublier que les crevettes, il y a quelques ann\u00e9es, ici c'\u00e9tait inconnues, c'\u00e9tait un peu bizarre et c'est quand m\u00eame plus sales, entre guillemets, que des vers de farine, taux d'insectes comestibles, parce que c'est les \u00e9boueurs des mers il mange que des d\u00e9chets tandis que nos insectes il mange que de la mati\u00e8re noble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [87%] :\r\nLe fait de transformer, c'est ouvert en farine, c'est quelque chose qui pourrait aider \u00e0 int\u00e9grer cette nouvelle nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [87%] :\r\nOui, s\u00fbrement parce que quand on voit pas la b\u00eate, on n'a que le go\u00fbt embaucher, je vois bien que si je cuisine petits quand je fais des d\u00e9gustations, puis qu'on les voit moins ou pas du tout, \u00e7a passe comme les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [93%] :\r\nParce mais pour l'anthropologue Salvatore Bevilacqua, quoi, il faut d\u00e9passer un certain \u00e9tat d'esprit pour que les insectes entrent naturellement ou de force dans la cat\u00e9gorie du comestible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [94%] :\r\nIl va falloir passer tr\u00e8s probablement par cette phase de transformation ou l'objet comestible non identifi\u00e9 perdent en quelque sorte un petit peu son apparence repoussant et donc voil\u00e0, il s'agira probablement de le r\u00e9duire par exemple on farine de le cacher dans d'autres aliments ne cachait la vue pour pouvoir petit \u00e0 petit l'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [92%] :\r\nAlors l'int\u00e9gration justement doit donc se faire pas \u00e0 pas, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas il y a quelques ann\u00e9es, avec des aliments peu connus surtout venues d'Asie, les sources de poisson ferment\u00e9es ou tout simplement le le poisson cru comme les sushis \u00e0 tous les coins de rue qui ne rebutent plus personne, bien au contraire, ben c'est \u00e7a exactement l'anthropologue confirme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [87%] :\r\nAbsolument, on va vous parler du sushi, c'\u00e9tait le 1er exemple qui m'est venu \u00e0 l'esprit, c'est il y a peut-\u00eatre 20 30 ans, manger du poisson cru consid\u00e9r\u00e9 comme pratique absolument barbare, j'ai envie dire dangereuses probablement pour pour la sant\u00e9 donc \u00e0 haut risque et peut-\u00eatre aussi, peut-\u00eatre, une attitude, un comportement alimentaire, un peu, un peu snob, un peu voil\u00e0 r\u00e9server une une \u00e9lite, alors qu'on voit que maintenant \u00e7a c'est fortement d\u00e9mocrate d\u00e9mocratis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [95%] :\r\nBen oui, c'est comme pour l'huile d'olive dans les ann\u00e9es 60 mais mais oui au d\u00e9but ce produit m\u00e9diterran\u00e9en n'\u00e9tait pas au go\u00fbt de tous, alors l\u00e0 aussi pour les insectes, il va falloir s'habituer au go\u00fbt, c'est \u00e9vident, mais il va falloir aussi s'insectifier s'insectifier, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a alors laissons la parole \u00e0 Salvatore Bevilacqua quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [87%] :\r\nDans un certain sens, il va falloir l'animal, l'animal, enfin l'or l'int\u00e9grer dans notre dans nos cat\u00e9gorie de l'animal comestibles qui doit \u00eatre un animal \u00e0 la fois relativement proches, mais aussi ne pas trop proche le domestiquer l'apprivoiser lui attribuer certaines qualit\u00e9s qui sont habituellement attribu\u00e9s aux animaux que l'on consomme, c'est-\u00e0-dire notamment des mammif\u00e8res mais aussi des oiseaux comme \u00e0 l'aller, les poulets, etc, il va falloir oui les rendre familier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [89%] :\r\nEt donc pour manger des insectes avec on va dire gourmandise et sans \u00e0 priori, il y a du chemin \u00e0 faire, \u00e0 identifier l'animal aimer son go\u00fbt et, au-del\u00e0 de la curiosit\u00e9, il faudra d\u00e9passer les dimensions symboliques, et bien, enfin, mais vous savez, Simon, m\u00eame en Europe, il y en a qui rient bien de toutes ces consid\u00e9rations, des gens qui mangent des vers d'insectes depuis toujours : ah, il y en a en Europe, ce qui est bien les Corses certains de leur fromage mythique en sont remplis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [88%] :\r\nBon, si vraiment on consid\u00e8re que la crise fait partie de l'Europe, on peut aussi d\u00e9battre de cette question, merci beaucoup Pierre \u00c9tienne voit manger des insectes, une barri\u00e8re culturelle \u00e0 franchir \u00e0 on l'a entendu s'\u00e9tait Intercit\u00e9s bonne journ\u00e9e et bon app\u00e9tit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-11T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D4E2B0D-DCEC-40FD-9BB3-FAB92C70706F", "internalArchiveId": "9D4E2B0D-DCEC-40FD-9BB3-FAB92C70706F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois candidats d'Ensemble \u00e0 gauche en lice pour le Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLa coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", qui regroupe le POP, Gauche en mouvement, Solidarit\u00e9s-Vaud et D\u00e9croissance-Alternatives, a pr\u00e9sent\u00e9 trois candidats pour le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n* * Trois candidats d'Ensemble \u00e0 gauche en lice pour le Conseil d'Etat vaudois  \r\n12h30: candidats VD conseil etat EYMANN\r\nDans le canton de Vaud, l'\u00e9lection ce printemps du Conseil d'Etat suscite de nombreuses vocations.  \r\nCe matin \u00e0 Lausanne, la coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", qui regroupe le POP, Gauche en mouvement, Solidarit\u00e9s- Vaud et D\u00e9croissance-Alternatives,  a pr\u00e9sent\u00e9  3 candidats.\r\nMichel Eymann... vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse. Qui sont ces trois candidats`? \r\nUne femme et deux hommes tenteront de d\u00e9fendre une alternative \u00e0 gauche, plus sociale, plus combative notamment sur le manque de logements abordables, de places d'accueil pour la petite enfance ou de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales.\r\nLa conseill\u00e8re communale lausannoise C\u00e9line Misiego portera les couleurs du POP-Gauche en mouvement, elle est vice-pr\u00e9sident des popistes vaudois. A ses c\u00f4t\u00e9s, un autre conseiller communal de la capitale Hadrien Buclin pour Solidarit\u00e9s et enfin un conseiller communal veveysan Yvan Luccarini pour D\u00e9croissance-Alternatives. Il  avait fait un tr\u00e8s bon score lors de la r\u00e9cente \u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey l'an pass\u00e9. \r\nCes candidatures de l'extr\u00eame-gauche n'affaiblissent-elles pas les socialistes et les Verts dont la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat pourrait \u00eatre remise en compte?\r\nPas du tout r\u00e9pond C\u00e9line Misiego. Si l'extr\u00eame-gauche critique vivement la gauche traditionnelle, l'adversaire est clairement \u00e0 droite. Etre pr\u00e9sent au premier tour avec ses propres candidats donne davantage de visibilit\u00e9 \u00e0 une alliance qui en a besoin pour se d\u00e9marquer du PS et des Verts. En revanche, comme d'habitude, l'extr\u00eame-gauche appellera \u00e0 voter pour eux au 2\u00e8me tour. Un mot encore pour dire qu'Ensemble \u00e0 gauche esp\u00e8re maintenir ses 5 si\u00e8ges au Parlement, voire de progresser un peu malgr\u00e9 le vent de droite qui souffle en Europe.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8283298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois candidats d'Ensemble \u00e0 gauche en lice pour le Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2017-01-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.01.2017"], "alternativeSummary": ["La coalition \"Ensemble \u00e0 gauche\", qui regroupe le POP, Gauche en mouvement, Solidarit\u00e9s-Vaud et D\u00e9croissance-Alternatives, a pr\u00e9sent\u00e9 trois candidats pour le Conseil d'Etat vaudois."], "variantIds": ["ece-8283298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:57:51Z", "webPublicationDate": "2017-01-11T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eymann, Michel", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1568884", "internalArchiveId": "AA1701568965", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 1796, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8300529", "imageURL": "http://www.rts.ch/8300536.image", "backgrounds": ["En chine dans la province de Fujian, l'industrie des algues dans la mer de Chine est en plein essor."], "alternativeTitle": ["12h45", "Barack Obama a fait son discours d\u2019adieu devant 18'000 personnes \u00e0 Chicago", "Hockey: Gen\u00e8ve Servette l\u2019a emport\u00e9 3-1 face \u00e0 Langnau", "La Chine est la plus grosse productrice d\u2019algues au monde", "Moscou disposerait d'informations hautement compromettantes sur Donald Trump", "Ski/Slalom de Flachau: Wendy Holdener est mont\u00e9 sur le podium, ex aequo avec Mikaela Shiffrin", "Le rendez-vous sant\u00e9: Marie-Claude Blatter explique comment fonctionnent les antalgiques", "Naturalisation facilit\u00e9e: entretien avec Lisa Mazzone \u00e0 Gen\u00e8ve", "La partie basse de la ligne du M2 subit des pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition", "Les voyages au soleil permettent de lutter contre la d\u00e9prime hivernale", "La digitalisation de la planification devrait r\u00e9volutionner le domaine du b\u00e2timent", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident a rendu hommage \u00e0 ces concitoyens et, dans un moment charg\u00e9 d'\u00e9motion, \u00e0 sa famille.", "Une victoire importante dans la course aux play-offs, les Aigles se replacent au-dessus de la barre \u00e0 la 8e place. Fribourg Gott\u00e9ron a perdu 5-1 face \u00e0 l\u2019\u00e9quipe su\u00e9doise de Fr\u00f6lunda.", "Les algues prennent de plus en plus de place dans notre quotidien. Dans nos assiettes, mais aussi sous forme de m\u00e9dicaments, produits de beaut\u00e9, dentifrice.", "Un rapport pour l'heure non authentifi\u00e9 et sujet \u00e0 caution d\u00e9voilerait certains liens entre le pr\u00e9sident \u00e9lu et le Kremlin.", "M\u00e9lanie Meillard termine 13e.", "Marie-Claude Blatter travaille \u00e0 l\u2019Institut Suisse de Bioinformatique et con\u00e7oit et anime des ateliers de sensibilisation \u00e0 la bio-informatique.", "Les Lausannois doivent changer leurs habitudes face aux caprices du m\u00e9tro.", "Pour certains humains migrateurs, l\u2019hiver, c'est d'abord le moment de mettre le cap au Sud loin du brouillard et du froid.", "Un chantier peut r\u00e9server bien des surprises. Les plans d'architecte, m\u00eame suivis \u00e0 la lettre, peuvent provoquer des situations f\u00e2cheuses sur le terrain. La digitalisation pourrait changer \u00e7a."], "variantIds": ["ece-8202340", "ece-8202819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T16:40:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029237\r\nDate de transcription : 17-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:02 > 0:00:04) [81%] : \r\nEst-ce que vous m'entendez suffisamment pour r\u00e9pondre mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:05 > 0:00:15) [89%] : \r\nAu bout de chemin dans la d'accord, mais ce que vous m'entendez suffisamment pour r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, vous pensez que \u00e7a va poser probl\u00e8me voulez que je vous dise mes questions en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:20) [78%] : \r\nOui, mais je comme faire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:01:18) [84%] : \r\nAlors j'ai pr\u00e9vu il y a 2 voire 3 questions, selon vous, r\u00e9pond seulement \u00e0 dur\u00e9e vous r\u00e9pond : parce qu'on perd sur 2 minutes, mais la 1\u00e8re question : ce sera, je vais vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que l'argument UDC note naturalisation n'ont pas facilit\u00e9 mais contr\u00f4le, je vais vous faire r\u00e9agir un peu sur cette phrase : oui, \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de la 1\u00e8re et puis la 2\u00e8me, c'est un petit peu de de partir de la situation actuelle, c'est-\u00e0-dire du du constat qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, un \u00e9tranger de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration peut se faire naturaliser relativement facilement, s'il est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la, c'est un peu les 2 points principaux, et puis si on a le temps de parler un peu du du risque d'amalgame, de la peur diffuse de du spectre, la vague migratoire peupliers du tout, il est tr\u00e8s bien d'accord, voil\u00e0 \u00e7a c'est un peu les 3 questions : l'accord comme \u00e7a vous \u00eates r\u00e9parer mais je je parle vous entend jamais je je redemande c'est \u00e7a oui en fait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:23 > 0:01:35) [82%] : \r\nEt c'est le comble, c'est qu'elle est, bureau d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la prendre que demande \u00e0 son adversaire qui est en duplex et comme c'est Poli de la politique, on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:38 > 0:01:50) [83%] : \r\nOui, parce que c'est l\u00e0, si on \u00e9tait sur le plateau, c'est un autre poids que si vous attendu, j'ai toujours le dans l'oreillette, partant du r\u00eave, r\u00e9gion, hein, si on peut me l'enlever merci c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:01:54 > 0:01:55) [54%] : \r\nQui \u00eatre nous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:22 > 0:02:49) [87%] : \r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu des \u00c9tats-Unis Donald choix, objet de nouvelles accusations selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, Moscou d\u00e9tiendraient un rapport compromettants concernant ses relations avec la Russie, il est aussi question d'une vid\u00e9o caract\u00e8re pervers le Kremlin d\u00e9ment toutefois \u00e9clipser l'autre \u00e9v\u00e9nement de la nuit, aux \u00c9tats-Unis, le discours d'adieu de Barack Obama Yes o\u00f9 il dit : nous l'avons fait \u00e0 ce qu'on est le pr\u00e9sident, en \u00e9cho, o\u00f9 il y a ce n', slogan de sa premi\u00e8re campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:50 > 0:02:59) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, la panne du m\u00e9tro lausannois ce matin et \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re cette semaine une s\u00e9rie noire qui empoisonne le quotidien des pendulaires de la capitale vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:15) [92%] : \r\nDans la s\u00e9rie de nos reportages consacr\u00e9s aux moyens de lutter contre le blues hivernal, l'\u00e9pisode du jour vous propose un rem\u00e8de plut\u00f4t radical fuir pour survivre au froid et aux stratus, ils sont quelques-uns \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la chaleur des antipodes aux joies du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:03:27) [90%] : \r\nNous recevons la biochimiste Marie- Claude Blatter \u00e0 l'enseigne de notre rendez- vous sant\u00e9 pour parler antidouleur et nouveaux m\u00e9dicaments, quels sont les derniers progr\u00e8s dans ce domaine en fait le point, enfin je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:29 > 0:03:55) [89%] : \r\nLa nouvelle a fait l'effet d'une bombe outre- Atlantique, selon la cha\u00eene CNN Moscou disposerait d'informations hautement compromettantes sur Donna, tout comme un rapport pour heure non authentifi\u00e9, sujet \u00e0 caution d\u00e9voilerait certains Liens entre le pr\u00e9sident et lui le Kremlin, il est \u00e9galement question d'une vid\u00e9o d\u00e9tenues par les services secrets russes mettant en sc\u00e8ne le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, impliqu\u00e9 dans des \u00e9bats sexuels qualifi\u00e9 de pervers Antoine s'il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:05:39) [92%] : \r\nC'est sur le plateau de CNN, que ce nouveau scandale pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir la cha\u00eene d'information am\u00e9ricaine a annonc\u00e9 que le Kremlin d\u00e9tiendrait des dossiers plut\u00f4t compromettants sur Donal Trump un r\u00e9sum\u00e9 de ces all\u00e9gations aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au pr\u00e9sident \u00e9lu lors d'une rencontre avec les chefs du renseignement am\u00e9ricain, ces all\u00e9gations font partie d'un r\u00e9sum\u00e9 de dopage issu d'un m\u00e9mo compil\u00e9es par un ancien agent des services secrets britanniques dans le travail pass\u00e9 jug\u00e9es cr\u00e9dibles par les renseignements am\u00e9ricains ce m\u00e9mo de 35 pages publi\u00e9 dans la foul\u00e9e par le site 2 fait \u00e9tat des Liens entre Donald Trump et Moscou ainsi que des informations financi\u00e8res sur le milliardaire que d\u00e9tiendrait le Kremlin, on peut \u00e9galement y lire que Donald Trump aurait \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e lors d'un voyage en Russie des \u00e9bats sexuels avec des prostitu\u00e9es auraient notamment \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par les services russes, un ancien officier sup\u00e9rieur du renseignement russe a d\u00e9clar\u00e9 que les services secrets russes ont suffisamment compromis Trump lors de ses activit\u00e9s \u00e0 Moscou pour le faire chanter, selon plusieurs sources bien inform\u00e9es, sa conduite \u00e0 Moscou inclut des actes sexuels pervers qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s et surveill\u00e9s par les services secrets russes La Russie nie en bloc et le principal int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9nonce un faux visant \u00e0 compromettre les relations entre les 2 pays, fausses info une chasse aux sorci\u00e8res total baisse vite fait courir des propos inv\u00e9rifiables sur 3 et la Russie ces nouvelles all\u00e9gations doivent \u00eatre prises avec la plus grande prudence tant la guerre de l'information fait rage entre Moscou et Washington quant \u00e0 Donald Trump il doit mener sa 1\u00e8re conf\u00e9rence de presse depuis son \u00e9lection, aujourd'hui m\u00eame, une conf\u00e9rence qui s'annonce pour le moins anim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:05:58) [95%] : \r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, je vous le disais, Barack Obama pronon\u00e7ait son discours d'adieu \u00e0 10 jours de son d\u00e9part de la Maison Blanche hier soir \u00e0 Chicago, ils \u00e9taient 18000 rassembl\u00e9s pour l'\u00e9v\u00e9nement, le pr\u00e9sident a rendu hommage \u00e0 ses concitoyens, et dans un moment charg\u00e9 d'\u00e9motion \u00e0 sa famille, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Chicago qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:15) [97%] : \r\nBarack Obama de retour dans sa ville, Chicago, l\u00e0 o\u00f9 il avait entam\u00e9 son ascension l\u00e0 o\u00f9 il avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa victoire, une nuit de novembre 2008, il revient \u00e0 quelques jours de la fin de son mandat, le moment du bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:33) [96%] : \r\nSi je vous avais dit il y a 8 ans que nous allions mettre fin \u00e0 une grande r\u00e9cession faire dispara\u00eetre le cerveau des attaques du 11 septembre conqu\u00e9rir le mariage pour tous et assurer la couverture maladie de 20 millions de nos concitoyens, vous m'auriez dit que les objectifs \u00e9taient un peu trop ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:43) [92%] : \r\nObama bien conscients que l'Am\u00e9rique est divis\u00e9e que les discriminations les exclusions persiste, il incite \u00e0 l'optimisme, mais lance aussi cet avertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:06:48) [80%] : \r\nMatin c'est que b\u00e2ton la d\u00e9mocratie peut se distordre lorsqu'elle c\u00e8de \u00e0 la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:07:03) [83%] : \r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re que nous devons, comme citoyen rester vigilants contre une agression ext\u00e9rieure m\u00eame adjoints bien d'Alstom, nous devons nous garder d'un affaiblissement des valeurs qui nous d\u00e9fend et oui, mais oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:03 > 0:07:09) [87%] : \r\nIl y a aussi pour Barack Obama, ce moment d'\u00e9motion, l'hommage \u00e0 ses proches \u00e0 la First ladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:19) [73%] : \r\nLe top et demain tu a accept\u00e9 un r\u00f4le que tu n'avais pas choisi et tu assumer avec tact, avec \u00e9cran Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:25) [92%] : \r\nTu as fait de la Maison Blanche, un endroit qui appartient \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:27 > 0:07:32) [92%] : \r\nEt une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, a des ambitions plus \u00e9lev\u00e9es, parce que tu nous a servi de mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:36 > 0:07:36) [82%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:36 > 0:07:39) [90%] : \r\nJe suis fier de toi, le pays est fi\u00e8re de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:41 > 0:07:44) [98%] : \r\nEt Obama de conclure sur son fameux slogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:44 > 0:07:45) [94%] : \r\nIl y a ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:54 > 0:08:03) [91%] : \r\nIl y a ce week- end, il y a sous I did oui nous l'avons fait une pr\u00e9sidence qui dans 10 jours sera livr\u00e9 au jugement de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:05 > 0:08:31) [93%] : \r\nUne nouvelle preuve de vie de l'otage suisse B\u00e9atrice Stokely d\u00e9tenu depuis un an, au Mali, une vid\u00e9o post\u00e9e par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique est rep\u00e9r\u00e9 par le Centre am\u00e9ricain de surveillance des sites djihadistes, la B\u00e2loise, il d\u00e9cline en fran\u00e7ais son identit\u00e9 et la date du 31 d\u00e9cembre 2016 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9clare avoir pris connaissance de ce document et r\u00e9it\u00e8re sa demande d'une lib\u00e9ration sans condition de B\u00e9atrice Duguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:33 > 0:08:47) [89%] : \r\nCe qui nous am\u00e8ne \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse depuis une semaine les lausannois doivent changer leurs habitudes face aux caprices du m\u00e9tro, la partie basse de la ligne du M2 entre Ouchy olympique et Lausanne gare subit dites pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, Pascal de France J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:09:17) [92%] : \r\nLes habitu\u00e9s du m\u00e9tro \u00e0 Lausanne le savent depuis une semaine d\u00e9j\u00e0 une partie du M2 subi des pannes r\u00e9currentes, il s'agit du tron\u00e7on situ\u00e9 entre la gare et la station Ouchy olympique apr\u00e8s plusieurs interruptions de service les jours pr\u00e9c\u00e9dents, cette partie de la ligne est totalement ferm\u00e9e depuis hier apr\u00e8s- midi pour desservir les zones touch\u00e9es, des bus de remplacement sont mobilis\u00e9s, du personnel se tient devant les stations pour orienter les clients \u00e9gar\u00e9s et la plupart acceptent perturbation avec philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:17 > 0:09:33) [85%] : \r\nC'est assez rare, oui alors, et puis on a toujours le temps que le m\u00e9tro, bus, o\u00f9 il y a de donc, franchement on est 4, malgr\u00e9 tout, \u00e7a fait quelques jours qu'il est bloqu\u00e9, mais je trouve que Lausanne et tellement bien desservi que du coup il y a aucun probl\u00e8me pour pouvoir trouver des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:34 > 0:09:42) [95%] : \r\nLes techniciens, les experts sont au chevet du m\u00e9tro, jour et nuit depuis une semaine, l'origine de la panne est identifi\u00e9, mais personne n'a encore de solution d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:42 > 0:10:02) [87%] : \r\nNous rencontrons depuis quelques jours un souci au niveau de la voie, une partie de la voie du M2, donc sous la gare avec un \u00e9quipement de voix qui d\u00e9tecte d'une mani\u00e8re anormale erron\u00e9e des trains fictif, donc en fait, par souci de s\u00e9curit\u00e9, le, le syst\u00e8me se met en, comment dire, en s\u00e9curit\u00e9 et emp\u00eachent les autres trains, eux r\u00e9el de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:02 > 0:10:14) [92%] : \r\nLes transports publics lausannois n'annonce pour l'instant, aucune date de retour \u00e0 la normale, chaque jour 100000 voyageurs utilisent le m\u00eame de toute la partie sup\u00e9rieure de la ligne entre la gare et Croisette fonctionnent normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:15 > 0:11:05) [90%] : \r\nPour que la Suisse, reconnaissent ses enfants, c'est en ces termes que les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, les fonds de ce texte, adopt\u00e9 par le parlement, une r\u00e9forme qui exige une modification de la Constitution et sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier en un mot, il s'agit d'offrir aux jeunes \u00e9trangers de moins de 25 ans dont les grands- parents ont immigr\u00e9 en Suisse : un acc\u00e8s simplifi\u00e9 mais pas automatique au passeport \u00e0 croix blanche, les adversaires de ce texte, il voit une \u00e9volution dangereuse selon eux on y envisage la naturalisation comme outil d'int\u00e9gration alors que ce devrait \u00eatre l'inverse avec nous, Lisa Mazzone, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste genevoise vous fait partie donc des d\u00e9fenseurs de ce texte naturalisation n'ont pas facilit\u00e9 mais incontr\u00f4l\u00e9, ce sont les termes de vous adversaires \u00e0 l'UDC qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:06 > 0:11:38) [91%] : \r\nIls sont en train de faire un faux d\u00e9bat, on est pas en train de de r\u00e9viser ni les crit\u00e8res d'int\u00e9gration qui sont pris en compte dans l'octroi d'une nationalit\u00e9, mais on est en train de, de regarder quelle proc\u00e9dure on offre aux jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc des jeunes qui sont n\u00e9s ici, dont les grands- parents sont immigr\u00e9s, dont les parents ont grandi ici et concr\u00e8tement qu'on leur offre du coup avec cette proposition, la m\u00eame proc\u00e9dure qu'aux conjoints d'un Suisse ou d'une Suissesse, \u00e0 savoir une proc\u00e9dure facilit\u00e9e, qui a l'Avantage d'\u00eatre plus rapides et moins cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:38 > 0:11:46) [90%] : \r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, un jeune de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration effectivement int\u00e9gr\u00e9 qui le souhaitent, acc\u00e8s d\u00e9j\u00e0 relativement facilement \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:48 > 0:12:23) [94%] : \r\nEffectivement, et l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation ordinaire dans 7 cantons, il a \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 des facilit\u00e9s en terme de de naturalisation, mais l\u00e0 il s'agit de pouvoir offrir une naturalisation, une proc\u00e9dure qui est simplifi\u00e9 et qui a l'Avantage d'\u00eatre moins lourde d'aller plus vite et de co\u00fbter moins cher et de la m\u00eame mani\u00e8re, je dirais que c'est important, c'est que \u00e7a va aussi all\u00e9ger la charge administrative des cantons qui se sont d'ailleurs exprim\u00e9s majoritairement favorablement \u00e0 cette proposition dans le cas de la Constitution et de pouvoir offrir une \u00e9galit\u00e9 de traitement dans l'ensemble de la Suisse sur la proc\u00e9dure, con\u00e7u pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:23 > 0:12:34) [93%] : \r\nLe risque, c'est celui de l'amalgame, cette proposition survient \u00e0 un moment o\u00f9 on le sait, il y a dans la population une peur de du spectre d'une vague migratoire avec toutes les peurs qui vont avec, en terme d'de d'int\u00e9gration notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:35 > 0:13:13) [91%] : \r\nOui, mais l\u00e0 on n'est pas du tout en train de parler de \u00e7a, on est en train de, de parler de personnes comme je l'ai dit, qui sont n\u00e9s ici dans les parents, les parents ont grandi en Suisse, dont les grands- parents ont immigr\u00e9 sur des personnes qui souvent ont plus fort avec la Suisse qui connaissent mieux la langue nationale qui ne pratique que la langue d'origine de leur pays et concr\u00e8tement c'est des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9s et c'est justement pour \u00e7a que cette proc\u00e9dure facilit\u00e9e est ad\u00e9quate, parce que, elle permet de ne pas demander au personnel m\u00eame de prouver leur int\u00e9gration, on inverse le fardeau de la preuve, en revanche, les cantons ont toujours la possibilit\u00e9 de signaler si ils estiment que, il y a un d\u00e9faut d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:13 > 0:14:04) [89%] : \r\nLes Amazones, merci beaucoup, je signale que demain nous recevrons un adversaire de cette r\u00e9forme, l'UDC neuch\u00e2telois Yvan Perrin et au chapitre politique encore, dans le canton de Vaud la gauche de la gauche, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses 3 candidats pour les prochaines \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, il s'agit des lausannois C\u00e9line miser gros du pop Adrien Biechlin de solidarit\u00e9 et du Veveysan Yvan lui Carini de d\u00e9croissance alternative \u00e0 noter que Toto Morin Morand et son parti de rien, le patron des c\u00e9l\u00e8bres magasins chaussures \u00e0 Lausanne se lance pour la 2\u00e8me fois dans la course pour une place au ch\u00e2teau aux derni\u00e8res \u00e9lections, il avait r\u00e9colt\u00e9 5,7 pourcent de de voix digitalisation et robotisation envahissent notre quotidien, le secteur de la construction d'achat pas au ph\u00e9nom\u00e8ne, une r\u00e9volution qui va simplifier et acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9alisation des chantiers les plus complexes, des images de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par Youssouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:05 > 0:14:20) [94%] : \r\nUne maison cr\u00e9\u00e9e enti\u00e8rement de mani\u00e8re virtuelle, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce, \u00e9tage par \u00e9tage, tout est con\u00e7u digital, avec des programmes sp\u00e9cifiques, il y a une simulation pour chaque \u00e9tape de la construction afin de d\u00e9celer les erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:39) [80%] : \r\nIci, ce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9es et scand\u00e9 que ce mod\u00e8le de b\u00e2timents peut-\u00eatre que il \u00eatre simul\u00e9e et optimiser ainsi on obtient d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus de transparence, de sorte que l'entrepreneur, c'est beaucoup plus t\u00f4t ce qu'il va recevoir les performances du b\u00e2timent o\u00f9 ces manquements ont avanc\u00e9, il reste reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:39 > 0:14:50) [90%] : \r\nL'application concr\u00e8te de ce qui a \u00e9t\u00e9 simul\u00e9 se fait ici, alors l'ic\u00f4ne sur un espace exigu est \u00e9rig\u00e9 un immeuble toute sa planification s'est faite de mani\u00e8re num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:15:05) [89%] : \r\nTout devient tr\u00e8s clair : le planning quel \u00e9l\u00e9ment, quel moment avec quel b\u00e9ton en englobant toute la cha\u00eene de fabrication du b\u00e9ton jusqu'\u00e0 la construction tout le processus est interactif et optimis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la digitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:06 > 0:15:19) [92%] : \r\nChangement de d\u00e9cor \u00e0 l'\u00e9tait Z ce n'est pas seulement la planification qui est num\u00e9rique, mais aussi la construction elle- m\u00eame l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0, ce devrait \u00eatre des robots qui vont construire un immeuble de mani\u00e8re totalement autonome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:20 > 0:15:36) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est peut-\u00eatre cela signifie un emploi de mat\u00e9riaux totalement efficace, utilis\u00e9 \u00e0 l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire, c'est donc gr\u00e2ce \u00e0 ces robots comme on les voit ici o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 l'imprimante 3D que nous parviendrons \u00e0 pratiquer une construction compatible avec le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:37 > 0:15:50) [94%] : \r\nC'est le cas ici, ou des robots fabriquent les pi\u00e8ces du nouveau toit du b\u00e2timent de l'\u00e9preuve avec ces nouvelles possibilit\u00e9s l'architecture elle- m\u00eame va \u00e9voluer puisque l'audace et le raffinement se laisseront bien plus facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:52 > 0:16:13) [89%] : \r\nEt on part pour les profondeurs, on va parler des algues, les algues qui prennent de plus en plus de place dans notre quotidien dans nos assiettes, mais pas seulement : m\u00e9dicaments, produits de beaut\u00e9 dentifrice c'est la Chine qui fournit la plus grosse partie des 25 millions de tonnes produites chaque ann\u00e9e, reportage dans la province du Fujian nous ce Business est en plein essor, Antoine, il les Charlie moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:15 > 0:16:27) [91%] : \r\nQuand la brume se dissipe et l'horizon se d\u00e9couvre la province du foot Jihane offre un d\u00e9cor de carte postale, un paysage entre mer et montagne que les Chinois ont surnomm\u00e9 le royaume des algues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:34) [94%] : \r\nIl y a immacul\u00e9es tifs ces plantes aquatiques depuis toujours comme son p\u00e8re et son grand- p\u00e8re avant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:37 > 0:16:51) [90%] : \r\nRegardez, je vais vous montrer \u00e7a, ce sont des b\u00e9b\u00e9s, algues, on en vient \u00e0 peine de les mettre en culture l\u00e0 voyez, elles sont toutes petites, elles vont pousser ensuite un vent atteint jusqu'\u00e0 100 ou 200 kilos par Lionel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:17:06) [94%] : \r\nLa saison dure 7 mois et d\u00e9bute au dernier jour de l'Automne lorsque la temp\u00e9rature de la mer de Chine tombent en-dessous de 10 degr\u00e9s une vie au fil de l'eau qui rapporte Al-Hillah Ying entre 15 et 30000 francs par an une fortune en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:08 > 0:17:14) [95%] : \r\nL'activit\u00e9 profite \u00e0 toute la r\u00e9gion, aujourd'hui 80 pourcent des des habitants travaillent dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:14 > 0:17:15) [76%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:15 > 0:17:25) [91%] : \r\nIl y a dans notre village, 2 1000 personnes vivent gr\u00e2ce aux algues ces ouvri\u00e8res, par exemple, peuvent gagner environ 10000 francs par an, la culture, les algues c'est vraiment bon pour l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:26 > 0:17:32) [93%] : \r\nDans cette entreprise familiale, les algues sont d'abord trier, d\u00e9couper, puis rincer \u00e0 l'eau douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:35 > 0:17:41) [86%] : \r\nCelles-ci sont destin\u00e9es \u00e0 l'alimentation, elles seront vendues assaisonner, pr\u00eate \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:42 > 0:17:51) [89%] : \r\nEt Nawaz, chaque ann\u00e9e, on produit au total 5000 tonnes d'algues, notre march\u00e9 le plus important se trouve en Chine, mais nous avons aussi des clients en Russie et en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:52 > 0:17:59) [94%] : \r\nPour leurs vertus nutritives th\u00e9rapeutiques, les Chinois raffolent de ces plantes aquatiques, comme ici sur ce march\u00e9 des produits de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:59 > 0:18:06) [95%] : \r\nC'est d\u00e9licieux, c'est plein de nutriments et c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 de chez nous, j'adore \u00e7a, j'en mange depuis mon enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:06 > 0:18:12) [93%] : \r\nLa j'aime le go\u00fbt des algues et puis c'est tr\u00e8s riche en iode, donc c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:22) [92%] : \r\nLe succ\u00e8s de cet or Vert a travers\u00e9 les fronti\u00e8res, les algues font d\u00e9sormais partie des 10 aliments les plus consomm\u00e9e au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:24 > 0:18:35) [92%] : \r\nSport en ce qui alpin, le slalom en octuor de Flora, en Autriche, a permis \u00e0 Wendy Holdener de monter une nouvelle fois sur le podium mais la victoire \u00e9chappe toujours \u00e0 la Schwytzoise Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:37 > 0:18:55) [96%] : \r\nAvec Mikaela Shiffrin, Wendy Holdener a fait jeu \u00e9gal hier avec la reine de la discipline, mais c'est insuffisant pour f\u00eater une 1\u00e8re victoire en Coupe du monde schwytzois a commis plusieurs petites erreurs d\u00e9j\u00e0 sur le 1er trac\u00e9 mais surtout en 2\u00e8me manche malgr\u00e9 tout, c'est son 7\u00e8me podium de la saison en 9 slalom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:57 > 0:19:06) [85%] : \r\nElle est battue par la Norv\u00e9gienne Nina Lausanne \u00e9tait par Frida Hansdotter, la su\u00e9doise, M. ce slalom en nocturne, elle s'impose Afflard pour la 2\u00e8me fois apr\u00e8s 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:08 > 0:19:21) [90%] : \r\nOui, ce qui est beau, pour moi, c'est d'\u00eatre aussi r\u00e9guli\u00e8re maintenant, quelle que soit la piste, quels que soient les adversaires, c'est un gros progr\u00e8s pour moi cette saison je peux construire l\u00e0- dessus et c'est tr\u00e8s beau texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:22 > 0:19:31) [90%] : \r\nDerri\u00e8re, Wendy Holdener M\u00e9lanie Meillard termine 13\u00e8me malgr\u00e9 2 grosses fautes c'est rassurant la Neuch\u00e2teau valaisanne avait connu l'\u00e9limination sur les 2 derni\u00e8res courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:50) [93%] : \r\nLara Gut, elle s'alignait en slalom pour pr\u00e9parer le combin\u00e9 de dimanche \u00e0 Alton Martin alors qu'elle semblait en mesure de se qualifier pour la 2\u00e8me manche, elle est partie \u00e0 la faute, apr\u00e8s une cinquantaine de secondes, la Tessinoise compte d\u00e9sormais 365 points de retard au classement g\u00e9n\u00e9ral sur Mikaela Shiffrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:52 > 0:19:56) [82%] : \r\nEt puis un mot de hockey sur glace, 2 clubs romands jouait hier soir Gen\u00e8ve sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:56 > 0:20:23) [86%] : \r\nMetz, qui affrontait la Rina ou s'impose 3 \u00e0 1 gr\u00e2ce notamment \u00e0 un doubl\u00e9 de son attaquant canadien, allez une victoire importante dans la course aux playoff, les Aigles se replace au dessus de la barre de la 8\u00e8me place et puis FribourgGott\u00e9ron engag\u00e9s en demi- finale de la Ligue des champions s'en sort nettement moins bien face au Su\u00e9dois, le froid, l'une d'aller Dragons laiss\u00e9 filer le match 5 les chances de qualification pour la finale de la Ligue des champions sont d\u00e9sormais minimes, il faudra gagner par 5 buts des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:23 > 0:20:41) [90%] : \r\nCar au match retour, ce sera \u00e0 Fribourg, suite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux moyens de lutter contre la d\u00e9prime hivernale avec un rem\u00e8de plut\u00f4t radical aujourd'hui changer d'h\u00e9misph\u00e8re pour certains humains gratte early Vert, c'est le moment de mettre le cap au sud, loin du brouillard et du froid, Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:46) [91%] : \r\nDurant la belle saison, le quotidien de jeunes Flor\u00e8s c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:46 > 0:20:54) [63%] : \r\nBah \u00e7a olympique plongeoir bon nageur, pas les mouettes, pas des \u00e9motion pas qui flotte on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:55 > 0:21:01) [90%] : \r\nLe g\u00e9rant de la piscine de Renan travaille 9 mois d'affil\u00e9e souvent 7 jours sur 7, durant l'\u00e9t\u00e9, alors qu'en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:02 > 0:21:13) [78%] : \r\nJe vais pas la piscine pour l'hiver, les clients sont Toronto d'avoir voir la vie simili vente quand comme les valeurs il fait trop froid pour espionnage, moi je pense bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:13 > 0:21:21) [95%] : \r\nLes cris de joie des enfants se sont \u00e9vanouis depuis septembre apr\u00e8s quelques travaux d'entretien, place au soleil de l'h\u00e9misph\u00e8re sud et \u00e0 la mer pour 90 jours de break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:21 > 0:21:27) [76%] : \r\nOn loue quelque chose d\u00e9cente : pas de piscine, c'est possible, de toute fa\u00e7on c'est pas difficile, CD oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:27 > 0:21:31) [94%] : \r\nToute la famille, savoure ce rythme d'oiseaux migrateurs depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:31 > 0:21:43) [79%] : \r\nRappel des faits : l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quand on \u00e9tait l\u00e0, oui, oui, \u00e7a, je me suis un peu chez son \u00e9quipage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:43 > 0:21:47) [75%] : \r\nQuand on peut pas profitant latin coiffure selon bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:48 > 0:21:52) [83%] : \r\nUne belle vie qui s'arr\u00eatera forc\u00e9ment quand Nacira les cols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:52 > 0:21:53) [64%] : \r\nOn voyait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:57 > 0:22:05) [92%] : \r\nImpossible de savoir combien ces suisse qui \u00e9migrent sous le soleil en hiver pour une semaine ou 3 mois, ce qui est certain, c'est que leur nombre grandit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:17) [88%] : \r\nLes prix notamment dans dans le secteur a\u00e9rien ont passablement baisser ce qui automatiquement donc affluence pour ce qui \u00e9tait pas que dans les prix chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:17 > 0:22:19) [99%] : \r\nLes destinations les plus pris\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:19 > 0:22:33) [89%] : \r\nSi on peut pas faire trop d'heures de vol, \u00e7a sera les Canaries et puis le Portugal et si on veut faire du long courrier, donc on a la Tha\u00eflande, le Mexique, on a les maladies bien s\u00fbr les Seychelles et la R\u00e9publique dominicaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:33 > 0:22:38) [87%] : \r\nDes destinations encore plus couru si l'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent a \u00e9t\u00e9 maussade ou si la neige fait d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:38 > 0:22:41) [86%] : \r\nEntre- temps, les Florescu passe derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:42 > 0:22:54) [68%] : \r\nMais nous du concerne c'est d\u00e9sormais Spirou 3 jours il y a ici fait le produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:59 > 0:23:17) [90%] : \r\nEt \u00e0 propos d'hiver et de rem\u00e8des de notre rendez- vous sant\u00e9 s'int\u00e9resse aujourd'hui aux antalgiques, des anti- douleurs, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, vous en avez certainement tous pris une fois ou l'autre durant les f\u00eates pour Sonia, mal de t\u00eate un refroidissement une grippe mais vous Tania CHYTIL forc\u00e9ment, ce qui vous int\u00e9resse c'est comment \u00e7a marche exactement quelles sont d'abord est-ce que vous avez pris vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:17 > 0:24:04) [90%] : \r\nEh ben moi je suis patiente les gouttes pendant les f\u00eates par contre c'est vrai que j'ai donn\u00e9 un petit peu nostalgique, mon petit, mon petit dernier qui avait effectivement lui mal \u00e0 la gorge, alors vous savez qu'il existe diff\u00e9rentes sortes d'antidouleurs il y a l'ibuprof\u00e8ne \u00e0 ce qu'on appelle chez nous le la Gifford par le nom du m\u00e9dicament qu'on donne souvent, ou alors il y a le parac\u00e9tamol plut\u00f4t du Dafalgan qu'on donne donc si votre m\u00e9decin vous prescrit diff\u00e9rentes mol\u00e9cules parce que il mol\u00e9cules diff\u00e9rentes, c'est parce qu'elles n'ont pas les m\u00eames effets et c'est pour comprendre comment elle fonctionne d'ailleurs vous avez amen\u00e9 une petite maquette de prot\u00e9ines Marie- Claude Blatter bonjour, bonjour, alors on va savoir comment \u00e7a fonctionne, justement, vous vous \u00eates biochimiste, vous travaillez \u00e0 l'institut suisse de bioinformatique et puis vous animez vous avez con\u00e7u des ateliers pour sensibiliser le grand public \u00e0 la bioinformatique justement alors 1\u00e8re question pour commencer, comment \u00e7a marche antidouleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:04 > 0:25:24) [90%] : \r\nAlors, un antidouleur \u00e7a marche en essayant effectivement de bloquer la les signaux de la douleur moment vous avez mal quelque part, c'\u00e9tait une raison, une piq\u00fbre ou mal de gorge, vous avez une protection, une production un peu excessive de de d'hormones, de la douleur des messagers de la douleur qui, qu'on appelle des prostaglandine et prostaglandine sont produites par une prot\u00e9ine par plusieurs prot\u00e9ines, il y en a une qui a vraiment un r\u00f4le r\u00f4le-cl\u00e9 et le principe en fait des antidouleurs, c'est d'aller bloquer l'action de cette prot\u00e9ine qui produit ces messagers de la douleur pour essayer d'abaisser justement cette douleur alors justement avec alors \u00e7a c'est une prot\u00e9ine, c'est comment s'appelle absolument on a mod\u00e9liser on imprime ici en 3D la prot\u00e9ine COX- 2 qui fabrique justement ces messagers de la douleur pour pouvoir essayer de mieux comprendre comment \u00e7a marche, donc l\u00e0 vous avez la prot\u00e9ine, donc c'est une grosse mol\u00e9cule et l\u00e0 vous avez les diff\u00e9rents m\u00e9dicaments antidouleur, vous avez ici par exemple l'ibuprof\u00e8ne, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9es en 3 dimensions, donc vous avalez une pastille d'ibuprof\u00e8ne un demi- gramme par exemple vous allez avaler \u00e0 peu pr\u00e8s 10 \u00e0 la puissance 21 mol\u00e9cules qui vont arriver dans votre corps partout, qui vont \u00eatre distribu\u00e9s et qui, on l'esp\u00e8re, ont rencontr\u00e9 la prot\u00e9ine responsable de la douleurs donc vous rencontrez COX- 2 et aller se mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette prot\u00e9ine de fa\u00e7on sp\u00e9cifique bloquer son activit\u00e9 est bloqu\u00e9e, le sentiment de en fait dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:24 > 0:25:32) [84%] : \r\nOn enfile une serrure, on pourrait dire que la mol\u00e9cule \u00e0 Br\u00eame l'Alg\u00e9rie fort c'est la serrure qui va justement, COX- 2 absolue la a bloqu\u00e9 qui peut pas envoyer messagers pour dire j'ai mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:32 > 0:25:44) [91%] : \r\nAbsolument, en fait, les concepteurs de m\u00e9dicaments sont des serruriers monnaie ils doivent d'abord trouver la serrure et la forme qu'elle a et ensuite d\u00e9velopper des mol\u00e9cules qui ont la bonne forme pour pouvoir interagir avec la bonne serrure, donc \u00e7a c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:44 > 0:25:50) [78%] : \r\nLes on va dire ibuprof\u00e8ne la cl\u00e9 parac\u00e9tamol et langues diff\u00e9rentes, mais elle agit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:50 > 0:26:03) [92%] : \r\nAbsolument, alors la cl\u00e9 parac\u00e9tamol \u00e0 une forme diff\u00e9rente, comme tous les m\u00e9dicaments, ils ont chacun des formes diff\u00e9rentes, en fait, l'action du parac\u00e9tamol, on la conna\u00eet pas tout \u00e0 fait encore on on suppose qu'elle agit aussi au niveau de COX- 2 mais il y a encore des myst\u00e8res \u00e0 d\u00e9couvrir ce qui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:03 > 0:26:21) [92%] : \r\nAlors justement, on est all\u00e9 voir vos coll\u00e8gues 1 \u00e0 l'institut suisse de bio informatique qui sont \u00e0 Lausanne et qui mettent au point justement ces cl\u00e9s pour aller dans des dans des prot\u00e9ines ou ailleurs pour justement bloquer les choses et c'est pas simplement sur la douleur s'il y a aussi beaucoup d'autres, beaucoup d'autres domaines d'application, je vous propose de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:24 > 0:26:35) [93%] : \r\nC'est ici, sur le campus de l'Universit\u00e9 de Lausanne que Vincent, ses coll\u00e8gues de l'institut suisse de bio- informatique d\u00e9veloppe des programmes informatiques justement pour simuler le comportement des mol\u00e9cules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:35 > 0:26:39) [81%] : \r\nCe que je vois sur la liste des mol\u00e9cules dans \u00e9conomie \u00e0 la discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:40 > 0:26:46) [95%] : \r\nDes milliers de lignes de code pour modifier ces petites mol\u00e9cules et du coup, am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des futurs m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:47 > 0:27:05) [92%] : \r\nDe la bioinformatique et la mon\u00e9tisation mol\u00e9culaire, en particulier pour le d\u00e9veloppement pharmaceutique, c'est non pas de remplacer les exp\u00e9riences mais vraiment devenir avec des outils qui ne vont nous aider \u00e0 prendre des d\u00e9cisions \u00e0 mieux concevoir des mol\u00e9cules et donc \u00e0 gagner du temps, effectivement, en se concentrant sur les mol\u00e9cules qui ont le plus de chances de fonctionner exp\u00e9rimentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:06 > 0:27:30) [94%] : \r\nLe travail de laboratoire existe donc toujours mais de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e, m\u00eame si c'est dans les ann\u00e9es 70 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 mod\u00e9liser les mol\u00e9cules les outils informatiques se sont v\u00e9ritablement d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 depuis les progr\u00e8s dans le domaine sont constants et ouvrent de nouvelles voies, par exemple, aujourd'hui, les scientifiques ont acc\u00e8s ici leurs recherches sur la lutte contre le cancer, notamment l'immunoth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:30 > 0:27:57) [92%] : \r\nDans cette taxe, nous d\u00e9veloppons des m\u00e9dicaments que vous voyez ici en orange qui sont susceptibles d'inhiber une prot\u00e9ine que l'on appelle Inde de Lamine Diack c'est g\u00e9nial ce que vous voyez en bleu et si on reprend l'analogie de la cl\u00e9 de la serrure la cl\u00e9 que nous d\u00e9veloppons ici en orange, si elle est capable de bloquer la serrure que vous voyez ici va conduire les cellules de notre propre syst\u00e8me immunitaire \u00e0 d\u00e9truire les cellules canc\u00e9reuses, c'est donc ainsi on va pouvoir stimuler notre propre syst\u00e8me immunitaire pour lutter contre le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:57 > 0:28:06) [93%] : \r\nLa lutte contre le cancer, et donc un des domaines de recherche de l'institut parmi tant d'autres, la bio- informatique devient vraiment incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:08 > 0:28:15) [83%] : \r\nAlors l\u00e0, on vient de voir les programmateurs de Kant, le cancer des progr\u00e8s incroyables, on revient aux antidouleurs parce que l\u00e0 aussi on fait du chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:15 > 0:29:05) [93%] : \r\nAlors, absolument, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de recherches qui sont faites pour am\u00e9liorer les effets des antidouleurs et r\u00e9cemment justement, j'en ai pas parl\u00e9 avant, mais il y a un autre m\u00e9canisme pour bloquer la douleur qui utilise la morphine en fait la morphine va cibler une autre prot\u00e9ine qui s'appelle un r\u00e9cepteur au niveau de la moelle \u00e9pini\u00e8re pour couper le signal de la douleur et jusqu'\u00e0 maintenant, on savait pas la forme de ce r\u00e9cepteur donc tous les m\u00e9dicaments, ressemble \u00e0 la morphine et avec tous les m\u00eames effets secondaires donc d\u00e9tresse respiratoire, raconte immense et il y a 4 ans, on a trouv\u00e9 la structure 3D de ce secteur et gr\u00e2ce \u00e0 la bio- informatique, on appuie Screener virtuellement plus de 3 millions de mol\u00e9cules pour trouver une qui rentrait et qui avait une forme diff\u00e9rente de celle de la morphine et les tests pr\u00e9liminaires montrent effectivement qu'il n'y a moins d'effets secondaires, donc on n'a plus ces effets de d\u00e9pendance, on aurait plus ces effets de d\u00e9pendance et de d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:05 > 0:29:12) [93%] : \r\nEn parlant justement des effets secondaires pourquoi quand on prend par exemple certains ben c'est pas de certains antidouleur on a mal au ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:12 > 0:29:40) [86%] : \r\nEffectivement les antidouleurs cible COX- 2 mais COX- 2, elle a une petite soeur jumelle qui lui ressemblent beaucoup et cette petite soeur jumelle, elle aide elle elle prot\u00e8ge la paroi de l'estomac et en fait, la majorit\u00e9 des anti- inflammatoires et de et Cox et du coup, quand on prend beaucoup d'anti- inflammatoires, on a mal \u00e0 l'estomac et au pis on commence m\u00eame \u00e0 voir des ulc\u00e8res, donc la recherche, c'est de trouver des m\u00e9dicaments maintenant qui ciblent COX- 2 mais pas comme \u00e7a, mais c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et la bulle biologie derri\u00e8re, h\u00e9 bien non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:40 > 0:29:53) [90%] : \r\nPas toute simple jusqu'\u00e0 la fin du journal devra vous lib\u00e9rer parce que vous allez parler dans un gymnase \u00e0 Yverdon \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves, c'est, entre autres, votre travail, vous allez leur parler de la bioinformatique c'est c'est incontournable aujourd'hui, les enfants doivent apprendre \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:53 > 0:30:13) [87%] : \r\nAlors incontournable, je sais pas, en tout cas importants les technologies \u00e9voluent tellement rapidement que je pense que c'est vraiment important que les jeunes en formation et tout le public en fait de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale soit conscient de ces nouvelles opportunit\u00e9s de ces nouvelles professions qu'il y a, \u00e9mergent des formations qu'il faut avoir qui sont propos\u00e9s entre autres par le CIM effectivement l\u00e0 l'autre Design \u00e9tait un tr\u00e8s bonne un tr\u00e8s bon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:13 > 0:30:24) [88%] : \r\nOn appelle \u00e7a un drogue Design dire la de dizaines de 2015 de m\u00e9dicaments comme on a vu tout \u00e0 l'heure dans le journal de Design enfin construire des b\u00e2timents aussi par r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:24 > 0:30:59) [87%] : \r\nAbsolument, donc nous avons eu la chance d'obtenir des fonds, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les foies gras pour d\u00e9velopper un atelier et un site web qui donne acc\u00e8s aux outils professionnels que vous avez vu dans le dans le reportage, donc ceux qui ce qui participent \u00e0 nos ateliers peuvent litt\u00e9ralement dessiner un m\u00e9dicament et voici la les meilleurs FSI l\u00e0 tous les effets qu'il faut pour devenir un un candidat potentiel, donc c'est vraiment important de comprendre que c'est des des domaines multidisciplinaire o\u00f9 il y a des matches de la physique, de la chimie, de la m\u00e9decine etc, qu'il faut vraiment arriver \u00e0 comprendre dans les disciplines et pas seulement se concentrer sur seul compenser mais en priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:59 > 0:31:11) [89%] : \r\nEt donc de nouveaux m\u00e9tiers, merci beaucoup de nous avoir fait d\u00e9couvrir \u00e7a et puis on ne prendra pas un antidouleur de la m\u00eame mani\u00e8re et puis s'il avait justement la bioinformatique vous int\u00e9resse, on a \u00e9videmment un dossier complet sur RTS d\u00e9couverte sujet merci, merci, merci beaucoup de m'avoir affaibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:11 > 0:31:32) [87%] : \r\nMerci \u00e0 vous, ce soir, couleurs locales sera en Direct de Mora pour le lancement du 2\u00e8me Festival et lumi\u00e8re forte du succ\u00e8s de la 1\u00e8re \u00e9dition, plus de 80000 visiteurs la petite cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale fribourgeois s'illuminera \u00e0 nouveau pour une dizaine de jours et autant de haltes magique et musicale entre elles les remparts Rendez-vous ce soir \u00e0 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:32 > 0:31:32) [87%] : \r\nJ'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:33 > 0:31:40) [88%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 36 radars il sera je pense tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:49 > 0:31:51) [87%] : \r\nSuivez information continue sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:11 > 0:34:12) [74%] : \r\nComment tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:15 > 0:34:21) [85%] : \r\nVous avez trouv\u00e9 sa voie pour moi je, je, je pense chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:23 > 0:34:28) [82%] : \r\n\u00e7a jusqu'\u00e0 que ce qui change mais sinon il y a, il y a pas et puis brutaux plut\u00f4t l'allumage tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:02 > 0:35:05) [89%] : \r\nOui, bon, c'\u00e9tait la bonne image du jour mais c'est la bonne, oui, oui, c'est beau, c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:08 > 0:39:03) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on aura profit\u00e9 d'un bon ensoleillement jusqu'en milieu de matin\u00e9e, il y en a encore d'ailleurs beaucoup dans les Alpes, mais voil\u00e0, tr\u00e8s rapidement, il y a une perturbation qui arrive par l'ouest et les premiers nuages h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 couvert le Jura et une partie du bassin l\u00e9manique alors sur l'animation satellite ce qu'on peut voir, h\u00e9 bien, c'est qu'on a quand m\u00eame passablement de nuages qui arrivent par le nord, la la prochaine perturbation, elle va nous toucher dans le courant de la journ\u00e9e, mais les pr\u00e9cipitations, quant \u00e0 elles, sont attendues plut\u00f4t en en soir\u00e9e, et m\u00eame en 2\u00e8me partie de nuit c'est une faible perturbation et elle va provoquer quelques faibles chutes de neige jusque vers 500 m\u00e8tres d'altitude, le Valais sera servi plus tard et plut\u00f4t de mani\u00e8re discr\u00e8te et le Tessin centrale et m\u00e9ridionale restera, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cart et donc je vous disais, la limite de la neige va baisser de va augmenter de 500 \u00e0 1000 m\u00e8tres donc avec un petit courant de sud- ouest qui va petit \u00e0 petit se poser cette apr\u00e8s- midi, on aura des valeurs comprises, autour de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, il fera 0 degr\u00e9 sur le Tessin, moins 6 degr\u00e9s encore \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres c'est assez homog\u00e8nes et pas trop trop froid encore les vents alors cette passablement agit\u00e9, on a en altitude, un courant de nord- ouest assez dynamique, avec des rafales jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, \u00e7a force ira m\u00eame dans le courant de la nuit et puis plut\u00f4t du sud- ouest, sur le plateau, ainsi qu'en moyenne montagne, avec l\u00e0 aussi des pointes \u00e0 assez dynamique assez soutenu demain matin entre les r\u00e9sidus nuageux le long des Pr\u00e9alpes en particulier et les passages nuageux de la perturbation suivante qu'arrivera si d'ailleurs en d\u00e9but de matin\u00e9e, avec cette fois-ci beaucoup plus d'activit\u00e9s, une limite des chutes de neige dans un 1er temps se situant vers 1000 1200 m\u00e8tres sous ce flux de sud- ouest et puis dans le courant de la journ\u00e9e de l'apr\u00e8s- midi la les pr\u00e9cipitations seront plus muscl\u00e9es, la n\u00e9bulosit\u00e9 la gagnera l'ensemble du pays et la limite des chutes de neige qui, dans un 1er temps se situera toujours entre 1000 1200 m\u00e8tres l\u00e0 va s'abaisser d'un coup en fin de nuit, avec des faucons qui atteindront la ligne de basse altitude, autour de 500 m\u00e8tres, voire jusqu'en plaine, au niveau des temp\u00e9ratures restent encore assez doux ou lever du jour, autour de 1 degr\u00e9 sur le plateau, moins 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, entre 5 et 6 degr\u00e9s sur le plateau 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 2 \u00e0 2000 et l\u00e0, les vents seront particuli\u00e8rement soutenu, je vous le disais de sud- ouest avec des rafales jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais \u00e7a pourrait d\u00e9passer les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure o\u00f9 au passage de la perturbation voyez que sur les cr\u00eates du Jura et le plateau l\u00e0 aussi des bons moyens entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est tout pour cette m\u00e9thode 1000 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride et et un beau ciel de la tour de paix bel apr\u00e8s- midi avoue je vous retrouve ce soir tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T00:46:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701570391", "durationSec": 130, "title": "FRIGO CHINE ALGUES_RTS000001033150", "excerpt": "La culture des algues de la Mer de Chine dans la province du Fujian est une source de prosp\u00e9rit\u00e9 pour les habitants. Les algues sont tr\u00e8s consomm\u00e9es par les Chinois, mais les propri\u00e9t\u00e9s des algues sont multiples et le produit s'exporte.", "remarks": "Sujets complets dans Sport derni\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FUJIAN"], "thematicThemes": ["ALGUE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "AQUICULTURE", "AGRICULTEUR"], "sequenceIds": ["1570315"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570392", "durationSec": 107, "title": "FRIGO DRUG DESIGN_RTS000001033706", "excerpt": "L'institut suisse de bioinformatique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne utilise les outils informatiques pour mod\u00e9liser le comportement de mol\u00e9cules et leur action sur les cellules. L'imagerie de synth\u00e8se permet aujourd'hui de tester virtuellement les meilleurs mol\u00e9cules pour soigner des maladies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORIGNY"], "thematicThemes": ["INFORMATIQUE", "BIOLOGIE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"], "sequenceIds": ["1570326"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570393", "durationSec": 126, "title": "MI ADIEUX OBAMA_RTS000001034156", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a choisi sa ville natale de Chicago pour faire ses adieux apr\u00e8s 2 mandats. Barack Obama a fait son bilan et rendu hommage \u00e0 sa famille et \u00e0 son \u00e9pouse Michel en particulier.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHICAGO"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK", "OBAMA, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570394", "durationSec": 109, "title": "MI DIGITALISATION BATIMENT_RTS000001034290", "excerpt": "L'industrie du b\u00e2timent doit s'adapter \u00e0 la robotisation des t\u00e2ches et \u00e0 la construction assist\u00e9e par ordinateur. La construction virtuelle de b\u00e2timents puis la fabrication d'\u00e9l\u00e9ments de construction par des robots r\u00e9volutionne la gestion des chantiers de construction.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["ROBOTIQUE", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1570296"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570395", "durationSec": 28, "title": "MI GE GOTTERON PC_RTS000001034168", "excerpt": "John Flores, g\u00e9rant de la piscine de Renens et son \u00e9pouse Sandra quittent la Suisse chaque hiver pour un pays chaud de l'h\u00e9misph\u00e8re sud. \nFran\u00e7ois Sancho, responsable des ventes chez Kuoni constate une augmentation des d\u00e9parts en hiver pour des r\u00e9gions avec une m\u00e9t\u00e9o plus cl\u00e9ment du fait de la baisse du prix des vols."}, {"internalArchiveId": "AA1701570396", "durationSec": 138, "title": "MI MINIMAG VACANCES SOLEIL_RTS000001034305", "excerpt": "Le groupe jihadiste A-Qa\u00efda au Maghreb islamique AQMI a d\u00e9voil\u00e9 une vid\u00e9o de l'otage suisse B\u00e9atrice Stockly enlev\u00e9e le 27.01.2016 .", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["HIVER", "FROID", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570397", "durationSec": 37, "title": "MI NATURALISATION_RTS000001034172", "excerpt": "Une partie du r\u00e9seau du m\u00e9tro lausannois M2 est en panne. Un capteur d\u00e9fectueux bloque les trains depuis la gare jusqu'\u00e0 la station d'Ouchy. Des bus de remplacement suffisent \u00e0 satisfaire les voyageurs lausannois compr\u00e9hensifs."}, {"internalArchiveId": "AA1701570398", "durationSec": 24, "title": "MI OTAGE SUISSE MALI 2_RTS000001034248", "excerpt": "Victoire de la skieuse su\u00e9doise Frida Hansdotter, qui a remport\u00e9 le slalom dames de Flachau comptant pour la Coupe du monde de ski alpin 2016 - 2017. La skieuse suisse Wendy Holdener a termin\u00e9 sur le podium au 3e rang ex-aequo avec la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. La skieuse suisse M\u00e9lanie Meillard a pris une belle 13e place et la skieuse suisse Lara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e.", "thematicGeographicals": ["MALI"], "thematicThemes": ["OTAGE", "ENL\u00c8VEMENT", "ISLAMISME"], "thematicCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570399", "durationSec": 88, "title": "MI PANNE M2_RTS000001034301", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "PANNE"], "sequenceIds": ["1570287"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570400", "durationSec": 78, "title": "MI SKI FLACHAU_RTS000001034313", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLACHAU"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "SHIFFRIN, MIKAELA", "GUT, LARA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"], "sequenceIds": ["1570421"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570402", "durationSec": 106, "title": "MI TRUMP GATE_RTS000001034302", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570364", "summary": "Plateau : Itw Marie-Claude Blatter, chimiste \u00e0 l'Institut suisse de Bioinformatique.", "id": "1570243"}, {"internalArchiveId": "AA1701570408", "summary": "M\u00e9tro lausannois M2 s'arr\u00eatant dans une station. Entr\u00e9e de la station d'Ouchy ferm\u00e9e. Voyageurs montant dans un bus. Itw Lausannois. Rames se croisant \u00e0 la sortie d'un tunnel. Itw Olivier Bronner, responsable maintenance des TL. Bus de remplacement.", "id": "1570287", "visualThemes": ["M\u00c9TRO"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["TL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570413", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts.", "id": "1570292"}, {"internalArchiveId": "AA1701570417", "summary": "Construction d'un immeuble \u00e9tage par \u00e9tage sur un ordinateur. Itw Markus Weber, pr\u00e9sident de B\u00e2tir digital suisse.\nEtudiant de l'EPFZ pilotant une scie avec une tablette. Itw Matthias Kohler, Professeur d\u00bfarchitecture et de fabrication digitale, EPFZ. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, fabrication par un robot du toit en bois d'un b\u00e2timent.", "id": "1570296", "visualThemes": ["ROBOTIQUE", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570436", "summary": "Paysage chinois de mer et de montagne dans la province de Fujian. Parcs \u00e0 algues. Cultivateur chinois sur son bateau. Itw Li Yaying, agriculteur montrant sa plantation d'algues. Ouvri\u00e8res triant des algues. Itw Li Qiqiang, manager de Xiapu Huiqiang. Itw Yan Yunpeng, responsable de la production. Petite entreprises de transformation. Itw jeune chinoise mangeant des algues conditionn\u00e9es.", "id": "1570315", "visualThemes": ["ALGUE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "AQUICULTURE"], "visualGeographicals": ["FUJIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570447", "summary": "Ext du b\u00e2timent Le Genopode sur le campus de Dorigny. Image de synth\u00e8se d'une mol\u00e9cule. Itw Vincent Zoete , Chercheur et directeur adjoint du groupe de mod\u00e9lisation mol\u00e9culaire, SIB.", "id": "1570326", "visualThemes": ["RECHERCHE M\u00c9DICALE", "INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570539", "summary": "Wendy Holdener, skieuse suisse, sur  la 3e marche du podium avec Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine. 2e manche du slalom de Wendy Holdener. Arriv\u00e9e et victoire de Frida Hansdotter, skieuse su\u00e9doise. Itw de Wendy Holdener. Arriv\u00e9e de la 2e manche de M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse. Elimination de Lara Gut, skieuse suisse.", "id": "1570421", "visualThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["FLACHAU"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "SHIFFRIN, MIKAELA", "GUT, LARA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681797", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029237", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F5AA9F73-672D-487D-87D1-C502F1511D76", "internalArchiveId": "F5AA9F73-672D-487D-87D1-C502F1511D76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sophie Michaud Gigon, actuelle secr\u00e9taire romande de Pro Natura et future secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "La Verte lausannoise Sophie Michaud Gigon va succ\u00e8der \u00e0 Mathieu Fleury \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Elle prendra ses fonctions le 1er juin 2017.", "durationSec": 402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280336", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["protection des consommateurs"], "thematicPersons": ["F\u00e9d\u00e9ration romande des consommatrices (-&gt;1995)"], "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs passe en mains vertes / FOR_2017-01-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Verte lausannoise Sophie Michaud Gigon va succ\u00e8der \u00e0 Mathieu Fleury \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Elle prendra ses fonctions le 1er juin. Son interview."], "variantIds": ["ece-8280336"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:51Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs passe en mains vertes, la conseill\u00e8re communale en ville de Lausanne Sophie Michaud Gigon va reprend le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la FRC et succ\u00e9dera au bouillonnant Mathieu Fleury d\u00e8s le 1er juin prochain bonsoir Sophie Michaud Gigon bonsoir c'est actuellement secr\u00e9taire romande de Pro Natura, alors je citais Mathieu Fleury Mathieu Fleury qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, il y avait une id\u00e9e en projet \u00e0 la minute, vous entendez continuer sur sur cette voie -l\u00e0, d'une pr\u00e9sence assez forte de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nOui, gr\u00e2ce \u00e0 Mathieu Fleury, justement, la FRC a gagn\u00e9 en visibilit\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour pouvoir faire passer les messages de d\u00e9fense des consommateurs, donc j'aimerais bien continuer sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [84%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates \u00e9cologiste \u00e9lue en ville de de de Lausanne, la pr\u00e9sidente de la de la FRC est \u00e9galement verte, \u00e7a veut dire que que la FRC va devenir \u00e9cologiste, on ne peut plus se profiler, devenir plus politique parce que, a priori c'est un profil plut\u00f4t apolitique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que la f\u00eate, la FRC a partisane, pas politique mais \u00e0 partisane, effectivement, moi de mon c\u00f4t\u00e9, je m'engage, ben, au niveau du conseil communal dont, pour la qualit\u00e9 de vider des lausannoise et des Lausannois, c'est quelque chose que je au niveau local, maintenant la FRC Les active au niveau national, du niveau international donc la FRC maintenant, ne va pas devenir verte d\u00e9fendent des consommateurs mais \u00e7a veut dire beaucoup d'chose les crit\u00e8res et puis les int\u00e9r\u00eats sont divers diff\u00e9rents et divergents, la question du prix \u00e0 la question de la qualit\u00e9 \u00e0 la question de la durabilit\u00e9, donc des comportements de consommation beaucoup de choses \u00e0 moi, j'ai des valeurs verte, mais c'est pas pour autant que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [89%] :\r\nMais vous, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 il y a la question b\u00e9n\u00e9ficient chose il y a la question du prix est -ce que c'est bien compatible le combat en guillemets \u00e9cologiste et puis la d\u00e9fense des consommateurs par exemple une de vos principales missions c'est de lutter pour la baisse des prix, c'est lutter conter cartels compte les ententes Conti chert\u00e9 pour les consommateurs et c'est pas toujours tr\u00e8s compatible avec la lutte pour la qualit\u00e9 pour le local pour le bio et ces choses -l\u00e0, comment vous faites pour marier les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [86%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais engag\u00e9 par la FRC France : je vais donc commencer \u00e0 la FRC \u00e0 partir de juin 2017, donc j'ai engag\u00e9 en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des consommateurs, pour moi c'est \u00e7a maintenant la priorit\u00e9 et puis mon mandat au conseil communal de Lausanne, comme je le dis, c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de vie et le 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [89%] :\r\nAlors c'est quoi la France c'est quoi l'int\u00e9r\u00eat primordial des consommateurs, c'est, on va dire la qualit\u00e9 quand on parle par exemple de la nourriture, on sait que votre pr\u00e9sidente tr\u00e8s ax\u00e9e aussi sur ce th\u00e8me -l\u00e0, ou est -ce que c'est prime prioritairement la question du prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [86%] :\r\n\u00e7a se d\u00e9finit pas comme \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, plus les th\u00e9matiques \u00e0 de nombreuses th\u00e9matiques et une trentaine de pages de la charte de l'\u00e9gal de l'Alliance des organisations de consommateurs sur ces 30 pages la FRC va va aussi d\u00e9terminer ou ce qu'elle veut mette les priorit\u00e9s dans les ann\u00e9es \u00e0 venir et puis ben moi, je vais prendre mes marques \u00e0 partir de juin 2017 je vais aussi influenc\u00e9 \u00e9videmment ses choix je serai pas la seule \u00e0 le faire d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [92%] :\r\nParce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la d\u00e9fense des prix, des prix bas pour les consommateurs, c'\u00e9tait une douleur, une priorit\u00e9 de la de la FRC, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [79%] :\r\nOui, mais \u00e7a reste l'\u00eelot d'chert\u00e9, un des sujets une des th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [91%] :\r\nIl y a la sant\u00e9 aussi \u00e9tait un un des sujets tr\u00e8s tr\u00e8s fort, port\u00e9 par Mathieu Fleury avait m\u00eame l'id\u00e9e un moment de lancer, pourquoi pas, ou de soutenir une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour pour une caisse unique, une sorte de caisse maladie unique c'est le l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale, c'est quelque chose qui pourrait vous vous inspirez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [89%] :\r\nAlors juste un petit peu pr\u00e9matur\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que je entr\u00e9e en fonction en juin 2017 de dire exactement maintenant comment je m'imagine les choses par contre c'est vrai que la sant\u00e9 est un domaine est tous quand on est consommateur ici en Suisse on a aussi tous, patients et en l'occurrence le domaine de la sant\u00e9 est un des domaines sur lesquels on doit pas mal travaill\u00e9 passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [84%] :\r\nPas mal travaill\u00e9, c'est pas facile de travailler, donc c'est le voil\u00e0 c'est la voix des des consommateurs n'est pas toujours simple \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [89%] :\r\nNon et puis les sensibilit\u00e9s entre la Suisse al\u00e9manique \u00e0 la Suisse romande sont pas toujours convergentes, donc l\u00e0 il y aura aussi un travail pour faire des ponts, c'est quelque chose que je fais volontiers et que j'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup dans mon travail, donc cr\u00e9er des ponts avec ben il est avec les Al\u00e9maniques mais aussi avec des des politiciens de tous bords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [81%] :\r\nOn revient \u00e0 une une \u00e9quipe plus f\u00e9minine qu'avant d'avoir souvent tendance \u00e0 associer question d'consommateurs aux consommatrices en fait avec Mathieu Fleury savait on peut enlever cette \u00e9tiquette l\u00e0 c'est c'est de nouveau les femmes au pouvoir, la FRC, c'est, c'est rare de se plaindre de sa m\u00e8re, mais tout de m\u00eame \u00e7a, pas d'heure cantonn\u00e9 ces questions- l\u00e0, des questions de de femmes entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [88%] :\r\nNon, non, absolument pas la d\u00e9fense des consommateurs, c'est pas du tout un un pr\u00e9 carr\u00e9 des des femmes en l'occurrence c'est vrai qu'\u00e0 la FRC, il y a beaucoup de collaboratrices aussi dans le comit\u00e9 directeur de b\u00e9n\u00e9voles femme mais les derni\u00e8res recrues hormis hormis moi, les derniers recrut\u00e9s masculine et puis c'est une bonne chose, comme son \u00e9quilibre aussi les forces et puis h\u00e9 ben, on a eu une pr\u00e9sidente et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on aura peut-\u00eatre une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et un pr\u00e9sident qui s'essaient \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [86%] :\r\nQuels sont les Liens, vous allez entretenir avec les politiques, un groupe consommations hein qui s'est cr\u00e9\u00e9 au Parlement f\u00e9d\u00e9ral avec Dominique de Buman en G\u00e9raldine Savary et d'autres encore, on va voir souvent dans les pas perdus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [82%] :\r\nJe continuerai \u00e0 aller \u00e0 Berne, effectivement, je le fais d\u00e9j\u00e0 maintenant pour mon travail actuel continuera l'faire pour la FRC et puis vint ce groupe consommation avec les 2 parlementaires que vous avez mentionn\u00e9 la ces 2 parlementaires, en l'occurrence, je les connais, effectivement, font partie de de mon r\u00e9seau voil\u00e0 de parlementaire et comme je disais avant moi, j'ai j'ai du plaisir justement \u00e0 travailler avec les parlementaires et les politiciens de tous bords et je me r\u00e9jouis, continue \u00e0 le faire pour la FRC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [87%] :\r\nOn y revient, quelque part, la repr\u00e9sentativit\u00e9 politique, une des forces d'une organisation comme la FRC, c'est justement de pouvoir agir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et pas se politiser trop or, encore une fois une pr\u00e9sidente verte, une directrice verte est -ce que \u00e7a va pas poser probl\u00e8me quand m\u00eame, \u00e7a donne presque un petit peu une impression de copinage, en tout cas d'identit\u00e9 politique marqu\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [87%] :\r\nAlors je peux vous assurer qu'avec la proc\u00e9dure de recrutement exigeante que j'ai pass\u00e9, je suis s\u00fbr qu'il s'agit pas de copinage, qu'il s'agit bien d'un choix qui est li\u00e9 \u00e0 mes comp\u00e9tences \u00e0 mon profil, donc \u00e7a je, je suis tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise avec \u00e7a et puis ensuite, comme je l'ai dit ben \u00e0 la FRC, il aussi des gens qu'onD. orientation politique diff\u00e9rente, et puis c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a nous permet d'avoir un large r\u00e9seau et puis moi, \u00e7a n'emp\u00eache pas le fait d'\u00eatre conseill\u00e8re communale ne m'emp\u00eache pas du tout de parler avec d'ailleurs chez vous lui avez -vous all\u00e8gue mais le Louvre a priori au niveau local, il y a pas tellement de d'incompatibilit\u00e9, j'ai des coll\u00e8gues qui sont UDC qui sont PLR voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [85%] :\r\nSophie Michaud Gigon, qui sera donc secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC \u00e0 partir du 1er juin prochain, merci beaucoup, merci \u00e0 il ne s'agit dans 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud Gigon, Sophie", "role": "conseill\u00e8re communale en ville de Lausanne et future secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}