{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1175&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1150&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-2E07F4D3-7F7C-4EF9-BC0A-528A3DBA5890", "internalArchiveId": "2E07F4D3-7F7C-4EF9-BC0A-528A3DBA5890", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une manifestation des A\u00een\u00e9es pour le climat au 47e Forum de Davos", "publicationDate": "2017-01-10T00:00:00Z", "summary": "Le Forum de Davos conna\u00eetra cette ann\u00e9e une manifestation de contestation. Le 19 janvier, L'Association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat r\u00e9clamera plus de mesures des gouvernements pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Iinterview d'Anne Mahrer, co-pr\u00e9sidente de l'association.\r\n\r\n* * Une manifestation des A\u00een\u00e9es pour le climat au 47e Forum de Davos  \r\nLe WEF qui conna\u00eetra une manifestation de contestation cette ann\u00e9e. \r\nCa n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis longtemps. Alors attention, rien de comparable avec les grands mouvements du d\u00e9but du mill\u00e9naire. \r\nQuand des milliers d'altermondialistes montaient \u00e0 Davos pour d\u00e9noncer les d\u00e9rives de la globalisation. \r\nLe 19 janvier, en fin de matin\u00e9e, devant le centre des congr\u00e8s de la station grisonne, ce sera une manifestation des a\u00een\u00e9es pour le climat, qui r\u00e9clameront plus de mesures des gouvernements pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique...\r\nAnne Mahrer, co-pr\u00e9sidente de l'association \u00ab A\u00een\u00e9es pour la protection du climat \u00bb et ancienne conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\n- Vous \u00eates pr\u00eates \u00e0 affronter les robocops de la police grisonne?\r\n- Vous serez aux barricades... Face \u00e0 vous, dans le centre des congr\u00e8s, bien au chaud, les plus grands de ce monde. Qu'attendez-vous d'eux? Quel message vous esp\u00e9rez faire passer?\r\n- Il y a quelques ann\u00e9es, le mouvement altermondialiste \u00e9tait tr\u00e8s fort. Il semble avoir compl\u00e8tement disparu. Comment vous l'expliquez? Est-ce que votre combat pour le climat est le nouveau combat global?\r\n- Sur le fond, l'\u00e9conomie priv\u00e9e et les gouvernements se sont mis d'accord sur l'accord de Paris. Insuffisant?\r\n- Vous \u00eates un mouvement de femmes, de grands-mamans, qui estimez \u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique. Plus que les hommes. S'il y avait plus de dirigeantEs, les pays et les entreprises seraient plus soucieuses de la question climatique? On n'en serait pas l\u00e0?\r\n- Aujourd'hui, vous allez crier des slogans dans les rues de Davos. Vous pensez vraiment que cela aura un effet?\r\nAnne Mahrer,", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8280344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une manifestation des A\u00een\u00e9es pour le climat au 47e Forum de Davos / FOR_2017-01-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le Forum de Davos conna\u00eetra cette ann\u00e9e une manifestation de contestation. Le 19 janvier, L'Association des a\u00een\u00e9es pour la protection du climat r\u00e9clamera plus de mesures des gouvernements pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Iinterview d'Anne Mahrer, co-pr\u00e9sidente de l'association."], "variantIds": ["ece-8280344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:49Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [86%] :\r\nOn le voit, qui va conna\u00eetre aussi une manifestation de contestation, \u00e7a fait longtemps qu'on n'avait pas vu \u00e7a Christelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nOui, bon, attention \u00e0 tout de m\u00eame : rien de comparable avec les grands mouvements du d\u00e9but du mill\u00e9naire, comme des milliers d'altermondialistes montaient \u00e0 Davos Quartz pour d\u00e9noncer les d\u00e9rives de la globalisation, le 19 janvier en fin de matin\u00e9e devant le centre des congr\u00e8s de la station grisonne ce serait une manifestation des A\u00een\u00e9es pour le climat elle r\u00e9clameront plus de mesures du gouvernement pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, bonsoir Anne Mahrer bonsoir, vous \u00eates un co- pr\u00e9sidente de cette association est n\u00e9e pour la protection du climat, ancienne conseill\u00e8re nationale verte genevoise alors Davos pendant le Wave, c'est, c'est une sorte de forteresse dans les Alpes, il y a, il y a l'arm\u00e9e, il y a beaucoup de policiers, tous, tous les robocops des polices cantonales sont dans dans les Grisons et \u00e0 Davos, vous \u00eates pr\u00eates \u00e0 aller affronter ces salauds. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nNous allons pas affronter nous allons pas faire une manifestation tels que nous les avons connu il y a des ann\u00e9es, les A\u00een\u00e9es pour la protection du climat Vienne \u00e0 la rencontre des participants et des nombreux m\u00e9dias pr\u00e9sents puisqu'on parle de plus de 500 m\u00e9dias de 2500 participants nous venons porter notre message \u00e0 notre exemple, c'est-\u00e0-dire notre action judiciaire pour le climat en faveur du climat et c'est surtout dans cette perspective qu'une petite d\u00e9l\u00e9gation des A\u00een\u00e9es sera pr\u00e9sente pour indiquer \u00e0 tous ces participants que les d\u00e9cisions qu'ils prennent, que ce soit dans le monde \u00e9conomique, scientifique ou politiques sont fondamentaux et qu'il faut tenir compte du climat qui \u00e0 l'heure actuelle est r\u00e9ellement il n'y a pas de danger, plus important que le changement climatique, vous avez parl\u00e9 \u00e0 l'instant de l'air vivifiant des Alpes suisses souhaitons qu'il reste vivifiant, puisque comme vous le savez, le climat se r\u00e9chauffe que Nosal pour 2 mois sans moi, neige et qu'il \u00e9tait fondamental que des d\u00e9cisions et que, ensemble, nous prenions des d\u00e9cisions pour que r\u00e9ellement nous Fraigneau ce r\u00e9chauffement climatique tels que tous les grands de ce monde, l'ont d\u00e9cid\u00e9 ou ont pris des engagements, mais on s'aper\u00e7oit qu'ils ne sont pas encore pass\u00e9es aux actes, c'est la raison de notre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [85%] :\r\nAlors vous serez pr\u00e9sent devan\u00e7ant des congr\u00e8s sont des congr\u00e8s, c'est un des lieux les plus inaccessibles sans sans badge, le fameux badge et tous les leaders qui vous avez envie de parler, seront bien au chaud de de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous esp\u00e9rez qui est qu'il vous entende commence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [91%] :\r\nCertainement, nous aurons un certain nombre de rendez- vous avec certaines personnalit\u00e9s et certains m\u00e9dias, et je pense que notre pr\u00e9sence, m\u00eame si nous restons devant le palais des congr\u00e8s, tout \u00e0 fait pacifiquement, tels que les a\u00een\u00e9s, ils le sont, nous aurons certainement un impact et une pr\u00e9sence importante pour rappeler ce que nous souhaitons, c'est-\u00e0-dire une prise de conscience et des actes par rapport \u00e0 toutes les d\u00e9cisions qui peuvent se prendre au sein de Davos et du web. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [84%] :\r\nAnne Mahrer on l'a dit en d\u00e9but de ce de ce sujet, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a pas une manifestation \u00e0 Davos, \u00e7a fait des ann\u00e9es que le mouvement altermondialiste a pris ses distances avec la station grisonne parce qu'ils n'arrivaient pas arriv\u00e9s sur place, mais surtout parce qu'il \u00e9tait c'est rendu compte aussi qui a pas d'effet \u00e7a ne servait pas \u00e0 grand- chose d'aller manifester, l\u00e0- bas, au-del\u00e0 du symbole qu'est -ce que vous attendez combien concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [91%] :\r\nNous attendent Houda r\u00e9cup\u00e9rer un petit peu non, nous ne sommes pas r\u00e9cup\u00e9rer, nous avons d'abord fait une 1\u00e8re en Suisse, c'est-\u00e0-dire que nous avons d\u00e9pos\u00e9 une action judiciaire contre le gouvernement qui ne fait pas ce qu'il faut concernant le climat, les Pays-Bas y sont parvenus, d'autres pays sont dans cette perspective, et je pense que tant le politique que l'que l'\u00e9conomie que les scientifiques doivent tenir compte de cette possibilit\u00e9 qui existe et que la soci\u00e9t\u00e9 civile en place les 7 premi\u00e8res en Suisse devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir et d'autres pays qui sont dans cette id\u00e9e de d\u00e9poser aussi des actions judiciaires qui aboutissent et qui font bouger les lignes, je crois que si le politique ne fait pas ce qu'il faut, vu que le probl\u00e8me est gravissime, h\u00e9 bien, la justice doit s'en m\u00ealer la justice s'en m\u00eale et aux Pays-Bas, la justice a abouti, il a fait bouger les lits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [85%] :\r\nTout le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera pr\u00e9sent et les Serbes seront Davos on apprenait aujourd'hui, vous avez rendez- vous avec l'un des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui vous pourrez parler tr\u00e8s la MSA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [81%] :\r\nNous esp\u00e9rons nous esp\u00e9rons crois\u00e9 madame la et tarte qui sait pertinemment de quoi il s'agit, puisque notre requ\u00eate a aid\u00e9, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans son d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nLa r\u00e9ponse peut-\u00eatre du politique c'est de dire qui a eu l'accord de de Paris sur sur le cl\u00e9 sur le climat que la cette question avance peut-\u00eatre pas assez vite \u00e0 votre go\u00fbt, mais en tout cas que que les gouvernements et aussi les les l'\u00e9conomie priv\u00e9e se sont mis d'accord pour avancer sur cette question climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [93%] :\r\nOui, pour l'heure, ce ne sont que des grandes d\u00e9clarations et si vous lisez la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, que le pas que le gouvernement a d\u00e9pos\u00e9 et qui \u00e9tait en consultation, jusque -l\u00e0, on s'aper\u00e7oit que dans cette r\u00e9vision totale de la loi, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 promis \u00e0 Paris \u00e0 la COB 21 ne figure pas, donc il s'agit effectivement de passer \u00e0 une vitesse sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [89%] :\r\nEh bien, merci Anne Barrere donc la semaine prochaine vous serez \u00e0 Davos avec une certaine partie des des grands de ce monde aussi puisque le Forum \u00e9conomique commence mardi prochain, effectivement, nous suivrons tout \u00e7a avec notre nos correspondants de la RTS une belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-10T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahrer, Anne", "role": "Ex CN Verte GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AA79746-516A-48C3-84B6-B393D0804C30", "internalArchiveId": "5AA79746-516A-48C3-84B6-B393D0804C30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9sormais au coeur des pr\u00e9occupations en Allemagne", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nApr\u00e8s l'attentat du 19 d\u00e9cembre qui a fait 12 morts sur un march\u00e9 de No\u00ebl, le maire de Berlin a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures qu'il souhaite prendre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics. Les ministres f\u00e9d\u00e9raux de la Justice et de l'Int\u00e9rieur doivent \u00e9galement se retrouver pour parler s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * La s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9sormais au coeur des pr\u00e9occupations en Allemagne  12h30: s\u00e9curit\u00e9 Allemagne Milcent\r\nEn Allemagne, apr\u00e8s l'attentat du 19 d\u00e9cembre, qui a fait 12 morts sur un march\u00e9 de No\u00ebl, le maire de Berlin pr\u00e9sente aujourd'hui les mesures qu'il souhaite prendre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics. Demain, les ministres f\u00e9d\u00e9raux de la Justice et de l'Int\u00e9rieur doivent se retrouver, eux aussi, pour parler s\u00e9curit\u00e9. Blandine Milcent, c'est un sujet devenu tr\u00e8s politique, en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\nOui parce que chacun fait de la surench\u00e8re sur la question\u00a0: ainsi ce matin, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ARD, le ministre social-d\u00e9mocrate de la justice, Heiko Maas a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 quelques une de ses propositions, en assurant qu'il voulait aller tr\u00e8s vite dans leur mise en oeuvre. Concr\u00e8tement, il exige par exemple sur l'expulsion des personnes class\u00e9es dangereuses, car susceptibles de commettre un attentat\u00a0: il faudrait pouvoir les garder en d\u00e9tention durant 18 mois (ce quyi n'est pas possible actuellement), si leur pays d'origine met du temps \u00e0 vouloir les reprendre. Et m\u00eame si ces personnes ne sont que soup\u00e7onn\u00e9es. Ou alors, Heiko Maas veut \u00e9tendre le recours aux bracelets \u00e9lectroniques, pour toutes les personnes surveill\u00e9es par les services de s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si elles ne sont que soup\u00e7onn\u00e9es, \u00ab\u00a0ce n'est pas un rem\u00e8de miracle mais ce ne doit plus \u00eatre un tabou\u00a0\u00bb explique donc le ministre allemand de la Justice. D'autres au SPD demandent aussi qu'on mette la pression sur les pays du Maghreb notamment, pour qu'ils reprennent leurs ressortissants, et r\u00e9clament entre autres mesures\u00a0: sanctions \u00e9conomiques ou baisse de l'aide humanitaire. Des mesures que la CDU d'Angela Merkel ne peut qu'approuver\u00a0: son ministre Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re estime que le gouvernement allemand va tr\u00e8s vite se mettre d'accord sur un prochain \u00ab\u00a0paquet de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Et il demande une extension de la vid\u00e9o surveillance, comme le maire de Berlin l'envisage d'ailleurs dans la capitale allemande, au grand dam de ses alli\u00e9s, les Verts et la gauche Die Linke.\r\nRelance\u00a0: justement, est-ce que ces mesures suscitent un d\u00e9bat public en Allemagne, sur cette option s\u00e9curitaire du gouvernement Merkel\u00a0?\r\nJustement\u00a0: les Verts et Die Linke \u00e0 Berlin disent que la vid\u00e9o surveillance n'\u00e9vite en rien les d\u00e9lits et les actes criminels dans les lieux publics, et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente des Verts, Simone Peters, d\u00e9noncent \u00ab\u00a0des d\u00e9cisions r\u00e9flexes\u00a0\u00bb. Pour rassurer l'\u00e9lectorat, pluss que de lutter efficacement contre le terrorisme international. Car, a-t-elle dit en substance, le renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9 (type \u00e9tat d'urgence) n'a pas \u00e9vit\u00e9 les attentats en France. En tout cas, ce qui est s\u00fbr, encore une phrase.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9sormais au coeur des pr\u00e9occupations en Allemagne / 12H30_2017-01-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.01.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019attentat du 19 d\u00e9cembre qui a fait 12 morts sur un march\u00e9 de No\u00ebl, le maire de Berlin a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures qu\u2019il souhaite prendre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics. Les ministres f\u00e9d\u00e9raux de la Justice et de l\u2019Int\u00e9rieur doivent \u00e9galement se retrouver pour parler s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8278382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:12Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T12:07:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2E9AAC7-7E3E-4303-8CFC-A711679D553F", "internalArchiveId": "A2E9AAC7-7E3E-4303-8CFC-A711679D553F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ahmet Imsel, politologue et \u00e9conomiste turc;Antoine Vielliard, maire de Saint-Julien-en-Genevois;Caroline Beglinger, co-directrice de l'association transports et environnement;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC Suisse;Pialat, Lo\u00efc\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/CHYPRE ROLE DE LA SUISSE/PA) ...Accepter la cr\u00e9ation d'un Etat chypriote f\u00e9d\u00e9ral...\r\nr\u00e9ponse donc \u00e0 partir d'aujourd'hui...les d\u00e9l\u00e9gations seront acceuillies juste avant 9h par un repr\u00e9sentant de l'ONU...\r\nLes pourparlers doivent durer 3 jours...\r\nLes dirigeants chypriotes grec et turc ont promis de d\u00e9voiler la nouvelle carte \"territoriale\" de l'\u00eele mercredi...\r\nDans tous les cas, si un accord devait \u00eatre sign\u00e9 cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nce serait un symbole pour la Suisse...\r\nAnouk Henry...\r\n  53''\r\n((Un symbole, parce que l'organisation politique qui doit conduire \u00e0 une r\u00e9unification de la partie turque et Grec s'inspire largement du mod\u00e8le Suisse, un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9raliste, avec une grande autonomie des deux r\u00e9gions. Ce n'est pas un hasard, puisque la SUisse avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9e, dans les ann\u00e9es 2000, dans la r\u00e9daction du plan Amman. Un plan de paix, soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum et finalement rejet\u00e9 en 2004 par les chypriotes grecs, r\u00e9dig\u00e9 en grande partie par des Suisses. La conf\u00e9d\u00e9ration avait en effet mis \u00e0 disposition des Nations Unies deux experts du f\u00e9d\u00e9ralisme, sous la direction d'un diplomate Dider Pfirter, Conseiller du Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\nAujourd'hui, l'implication de la Suisse n'est pas aussi forte: son r\u00f4le consiste principalement \u00e0 accueillir les pourparlez, et d'offrir un soutien logistique. Reste qu'au vue de l'implication du pays dans tr\u00e8s long processus de paix, si les parties devaient signer cette semaine un accord \u00e0 Gen\u00e8ve, cette victoire serait aussi, un peu, celle de la Suisse.))\r\n...verdict donc d'ici mercredi...puisque d\u00e8s jeudi c'est une conf\u00e9rence sur Chypre qui doit prendre le relais. Conf\u00e9rence \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan pourrait assister...\r\n...L'optimisme r\u00e9gnait en tout cas hier dans les rues de Nicosie, capitale elle-m\u00eame divis\u00e9e de Chypre...\r\nDes dizaines de personnes sont rassembl\u00e9s pour un concert de soutien \u00e0 la paix. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement baptis\u00e9: compte \u00e0 rebours vers la paix.\r\n(D3court/CHYPRE : RETOUR SUR ENJEUX) C'est un des conflits les plus ancien en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...\r\nL'histoire de Chypre, \u00eele divis\u00e9e depuis 42 ans...\r\nDepuis que la Turquie a envahi le Nord de l'\u00eele...Une \u00eele que les chypriotes grecs voulaient rattacher \u00e0 la Gr\u00e8ce...\r\nC'\u00e9tait en 1974...\r\nAujourd'hui, l'avenir de Chypre passe par la Suisse...\r\nDes n\u00e9gociations sous l'\u00e9gide de l'ONU reprennent ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes dirigents chypriotes grecs et turcs \u00e9taient partis f\u00e2ch\u00e9s en novembre dernier...\r\nmais ces derniers mois, beaucoup de progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits...\r\nLesquels? \r\nAhmet Imsel, politologue et \u00e9conomiste turc...\r\n  0'59''\r\n(13/ATTENTAT JERUSALEM/PA) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin les suites de l'attaque au camion-b\u00e9lier perp\u00e9tr\u00e9e hier \u00e0 J\u00e9rusalem...\r\nUn palestinien a fonc\u00e9 sur un groupe de soldats isra\u00e9lien.\r\nBilan: 4 morts...tous jeunes soldats... \r\nBinyamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 que l'assaillant \u00e9tait un sympathisant de l'organisation Etat islamique. Le premier ministre isra\u00e9lien a r\u00e9uni son cabinet de s\u00e9curit\u00e9 hier soir.\r\nD\u00e9cision: les mesures p\u00e9nales contre les sympathisants de daesh seront renforc\u00e9es...\r\nCorrespondance, Aude Marcovitch\r\n  1'03''\r\n((Ca s'est pass\u00e9 sur la promenade Harmon Hanatsiv d'o\u00f9 on a une vue \u00e0 couper le souffle sur J\u00e9rusalem. Des groupes de jeunes soldats appel\u00e9s y avaient \u00e9t\u00e9 conduit pour une sortie \u00e9ducative. Et c'est contre un de ces groupes qu'un Palestinien de 28 ans habitant du quartier tout proche de Jabel Moukaber a pr\u00e9cipit\u00e9 son camion, \u00e9crasant tout sur son passage. 4 soldats dont trois jeunes femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, une dizaine d'autres bless\u00e9s. Plusieurs militaires ont ouvert le feu contre la cabine du v\u00e9hicule, arr\u00eatant sa course en quelques secondes. Le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 hier que l'assaillant \u00e9tait un sympathisant de l'Etat islamique, qu'il y avait un lien entre les attentats de Nice, de Berlin et celui de J\u00e9rusalem. Le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 qui s'est r\u00e9uni en soir\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 du bouclage du quartier de Jabel Moukaber, de la destruction de la maison de la famille du terroriste et de l'utilisation de la d\u00e9tention administrative, permettant une incarc\u00e9ration sans jugement pendant six mois, pour les sympathisants de l'Etat islamique.  \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv ))\r\n(06/FRONTALIERS FICHIER/IV VIELLIARD) le terrorisme en Isra\u00ebl...mais en Europe aussi...Berlin...plus r\u00e9cemment...\r\n\"Des attaques qui montrent les limites de la libre circulation des personnes...pour certains il faut r\u00e9tablir davantage de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\". \r\nCette opinion gagnerait du terrain parmi les politiciens suisses, d'apr\u00e8s un article de la \"Schweiz Am Sonntag\" paru hier. \r\n***sauf qu'un renforcement des contr\u00f4les douaniers serait forc\u00e9ment g\u00eanant pour les 300 mille frontaliers qui travaillent en Suisse. \r\nUne parlementaire al\u00e9manique propose ainsi de leur octroyer une sorte de \"laissez-passer\" sp\u00e9cial. Il serait accord\u00e9 en m\u00eame temps que le permis de travail. \r\nUn homme n'est pas convaincu du tout... Antoine Vielliard, le maire de Saint-Julien en France voisine.\r\n  41''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(D5/LEX MARRA ET FORTA) Politique toujours...\r\nVous le savez on vote le 12 f\u00e9vrier...\r\nsur RIE3 entre autre, on va y revenir en fin de journal...\r\nMais sur Forta et la naturalisation facilit\u00e9e aussi...\r\n***Et les opposants \u00e0 ces deux projets se font tr\u00e8s discrets...dans la campagne...\r\nIl se trouve que les \u00e9cologistes n'ont plus un sous en poche pour combattre les moyens attribu\u00e9s au r\u00e9seau routier. \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle ne fait pas une priorit\u00e9 de la votation sur la naturalisation facilit\u00e9e. Avec comme r\u00e9sultat, deux d\u00e9bats tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s.\r\nSt\u00e9phane Deleury, \r\n  01'39''\r\n((Apr\u00e8s les campagnes contre le deuxi\u00e8me tube sous le Gothard et contre l'initative Vache \u00e0 Lait, les opposants naturels au d\u00e9veloppement du r\u00e9seau routier sont sur la paille. Confirmation de la co-directrice de l'association transport et environnement Caroline Beglinger. \r\nSON : 23 ''\r\nConcr\u00e8tement, on parle de quelques dizaines voir quelques centaines de milliers de francs \u00e0 d\u00e9penser. Le combat contre Forta se fera uniquement sur les r\u00e9seau sociaux avec des visuels recycl\u00e9s. Et puis il y a une forme de d\u00e9faitisme aussi  : face que beaucou jugent perdu d'avance, les verts et les socialistes pr\u00e9f\u00e8rent investir lerus moyens contre la r\u00e9forme fiscale des entreprises. \r\nLe d\u00e9bat sur la naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration n'a pas encore d\u00e9mar\u00e9. L'UDC lancera sa campagne devant la presse le 18 janvier seulement avec l\u00e0 encore des moyens modestes. Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse. \r\nSON : 14''\r\nPas d'affiches dans les gares donc. Comme Forta, la campagne sur la naturalisation facilit\u00e9e risque bien d'\u00eatre elle aussi eclips\u00e9e par le d\u00e9bat sur  la r\u00e9forme fiscale des entreprises. ))\r\nA noter que Forum revient ce soir sur Forta, un d\u00e9bat opposera la socialiste Ada Mara au lib\u00e9ral-conservateur Valentin Christ sur la question...\r\n(Br\u00e8ve accident car) en bref...le dueil \u00e0 Romont...\r\nLa communaut\u00e9 portugaise a perdu 4 de ses membres dans un accident de car t\u00f4t dimanche matin en france, sur la route de la mort...\r\nCette route nationale pr\u00e8s de M\u00e2con.en Saine et Loire...o\u00f9 12 ressortissants porutugais domicil\u00e9s en Suisse avaient perdu la vie au printemps dernier...\r\nCette fois le car transportait 32 personnes...\r\nIl a gliss\u00e9 dans le foss\u00e9...\r\nL'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer pourquoi...\r\nLe pr\u00e9fet de la r\u00e9gion a laiss\u00e9 entendre hier que l'autocar roulait l\u00e9g\u00e8rement en-dessus des 90km/h autoris\u00e9s...\r\n3 passagers se trouvent encore en \u00e9tat d'urgence absolue.\r\n(Br\u00e8ve Trump piratage) En bref, Donald Trump accepte les conclusions des agences am\u00e9ricaines de renseignement... \r\nselon lesquelles la Russie a men\u00e9 des cyberattaques.\r\nc'est ce qu' a d\u00e9clar\u00e9 hier le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison-Blanche Reince Priebus. \r\nS'exprimant sur l'antenne de Fox News, il pr\u00e9cise qu'il s'agissait d'entit\u00e9s en Russie\" sans toutefois pr\u00e9ciser si Trump admettait que ces piratages \u00e9taient commandit\u00e9s par Vladimir Poutine.\r\n(22/GOLDEN GLOBES/PA) Pas facile de mener une vie de Courgette...\u00e0 Los Angeles...\r\nLe film d'animation du valaisan Claude Barras est reparti bredouille de la c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes cette nuit...\r\nC'est une production Disney qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film d'animation...Zootopia...\r\nC'est donc une d\u00e9ception pour l'\u00e9quipe de \"Courgette\"...premier film suisse s\u00e9lectionn\u00e9 pour cette comp\u00e9tition...\r\nClaude Barras, son papa, est donc reparti de la cit\u00e9 des anges, les mains vides...ou pressque.\r\nLo\u00efc Pialat.\r\n  0'48''\r\n((Il s'est balad\u00e9 sur le tapis rouge avec une statuette de Courgette dans les mains. Mais Claude Barras n'a pas eu l'occasion d'emmener son petit h\u00e9ros sur la sc\u00e8ne des Golden Globes. Il faut dire que la comp\u00e9tition \u00e9tait relev\u00e9e pour le r\u00e9alisateur suisse. Il faisait face entre autres \u00e0 deux films produits par Walt Disney, Moana et Zootopia. La presse \u00e9trang\u00e8re d'Hollywood qui organise ces Golden Globes, a donc choisi Zootopia.  \r\nMais ce n'est pas la fin de l'aventure am\u00e9ricaine pour My Life as a zucchini, son titre anglais. Le 4 f\u00e9vrier, le film sera en lice pour les Annies Awards, les Oscars de l'animation. Surtout, on saura mardi 24 janvier si Ma vie de Courgette est s\u00e9lectionn\u00e9 pour les Oscars. Il fait partie de la shortlist dans la cat\u00e9gorie du meilleur film \u00e9tranger mais il pourrait \u00e9galement d\u00e9crocher une nomination dans la cat\u00e9gorie film d'animation. ))\r\nEt le grand gagnant des Golden Globes...hier est une com\u00e9die musicale, La La Land...\r\nIl signe un 7 sur 7...\r\n7 r\u00e9compenses pour 7 nominations...\r\ndonc celle de meileur acteur dans une com\u00e9die pour Ryan Gossling.\r\n(Br\u00e8ve sports) eux aussi ont gagn\u00e9 hier...\r\nles joueurs du LHC...\r\nils remportent le derby l\u00e9manique face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette...\r\n4 \u00e0 2 \u00e0 Malley...\r\nhockey ligue A...\r\nGen\u00e8ve que Lausanne avait d\u00e9j\u00e0 battu samedi aux Vernets. \r\nAu classement, le LHC conforte sa quatri\u00e8me place et peut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer les play-off.\r\nL'attaquant Etienne Froidevaux compte sur son entra\u00eeneur pour \u00e9viter tout  rel\u00e2chement... \r\n21\r\nBerne a dispos\u00e9 de Kloten 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation.\r\n(D6/ RIE III DIDACTIQUE EP 1)  DIR ST LAUSANNE\r\nChose promise chose due...\r\nTout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la RIE 3 sans jamais oser le demander... c'est maintenant! \r\nTous les matin cette semaine...nous vous proposon un cours de rattrapage en 5 \u00e9pisodes pour mieux voter le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\nc'est vous notre professeur Muriel Ballaman, bonjour\r\nVous \u00eates en direct de Berne... \r\nEpisode 1 ce matin: les origines de la RIE3. \r\nQuel est le probl\u00e8me, Muriel ? \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on est en pleine p\u00e9riode de solde, que vous puissiez en profiter, mais pas moi. \r\nJe m'explique. En Suisse, fiscalement parlant, les entreprises ne sont pas toutes \u00e0 la m\u00eame enseigne. 24 mille d'entre elles, principalement des multinationales, b\u00e9n\u00e9ficient de r\u00e9ductions, les fameux \"statuts fiscaux sp\u00e9ciaux\". Et pour ces entreprises, les soldes, c'est toute l'ann\u00e9e. Elles passent des accords avec les cantons pour payer beaucoup, beaucoup moins d'imp\u00f4ts que les autres entreprises, principalement des PME.\r\nCC: Mais l'avantage, Muriel, c'est que gr\u00e2ce \u00e0 ces soldes attractives, elles sont en Suisse! \r\nEt pas \u00e0 Hong Kong ou \u00e0 Dublin, c'est juste. Un autre avantage, c'est qu'elles rapportent: presque 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices rien qu'\u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. Et avec \u00e7a, 150 mille emplois. Alors forc\u00e9ment, \u00e7a fait envie, et pas qu'\u00e0 la Suisse: les panneaux SOLDES en vitrine pour attirer les nouveaux clients, entendez par l\u00e0 des entreprises aux juteux b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 taxer... \u00e7a n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux autres pays. \r\nCC: Ce sont donc eux qui veulent cette r\u00e9forme?\r\nC'est \u00e7a. L'Europe et l'OCDE hurlent contre la Suisse parce qu'elle offre \u00e0 certaines entreprises facilement mobiles une taxation plus sympa. Du coup elles nous ont demand\u00e9 d'\u00eatre un peu plus r\u00e9glo en taxant tout le monde pareil. \r\nOn nous a mis le fusil sur la tempe, disait un parlementaire .. maaaais les autorit\u00e9s ne sont pas pour autant du genre \u00e0 se tirer une balle dans le pied. \r\nCC: C'est \u00e0 dire?\r\nC'est \u00e0 dire que le parlement suisse - pas fou - propose une s\u00e9rie de moyens pour quand m\u00eame faire les soldes toute l'ann\u00e9e. et cette fois-ci, ce sera pour tout le monde! A la diff\u00e9rence pr\u00e8s que ces r\u00e9ductions sont euro-compatibles... mais un poil technique. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 les gros mots d\u00e9barquent: patent box, int\u00e9r\u00eats notionnels, toutes ces petites choses que nous allons aborder ces prochains jours dans cette s\u00e9rie.  \r\nOn se r\u00e9jouit, d'en parler comme \u00e7a...on vous retrouve demain Muriel, le nom del '\u00e9pisode 2?\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages en plaine... un stratus avec une limite sup\u00e9rieure entre 1000 et 2000 m\u00e8tres... Il va se dissiper en bonne partie dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne d'ici la mi-journ\u00e9e... et notamment en Valais... Mais la grisaille va persister sur le Plateau et en Ajoie... \r\nAu dessus du soleil... Temp\u00e9ratures, -1 \u00e0 -5 ce matin... 0 \u00e0 2 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e... \r\nIl fera -2 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Et un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes et le long du Jura...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Chrysler) ote: D\u00e9p\u00eache compl\u00e9t\u00e9e, coquille corrig\u00e9e dans le deuxi\u00e8me paragraphe.\r\nWashington (ats/afp) Fiat Chrysler a annonc\u00e9 dimanche la cr\u00e9ation de 2000 emplois aux Etats-Unis. Au m\u00eame moment, les constructeurs automobiles am\u00e9ricains sont somm\u00e9s par le pr\u00e9sident \u00e9lu Donald Trump de freiner leurs d\u00e9localisations vers le Mexique.\r\nLe groupe am\u00e9ricano-italien investira un milliard de dollars d'ici \u00e0 2020 dans deux de ses usines dans le Michigan et l'Ohio (nord-est). C'est l\u00e0 que seront cr\u00e9\u00e9s ces nouveaux emplois.\r\nFiat Chrysler assure ainsi \"renforcer sa base manufacturi\u00e8re\" aux Etats-Unis, pr\u00e9cise son communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la veille de l'ouverture du salon automobile de Detroit.\r\nL'annonce intervient surtout alors que le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e9lu sur la promesse de ramener des emplois industriels aux Etats-Unis, a multipli\u00e9 cette semaine les attaques contre les g\u00e9ants de l'automobile. Ces derniers sont accus\u00e9s d'implanter leurs usines au Mexique pour y fabriquer \u00e0 moindre co\u00fbt des voitures destin\u00e9es aux Etats-Unis.\r\nTweets convaincants\r\nPar tweets interpos\u00e9s, Donald Trump, qui prendra ses fonctions le 20 janvier, s'en est ainsi pris tour \u00e0 tour au num\u00e9ro un am\u00e9ricain du secteur General Motors et au leader mondial, le japonais Toyota.\r\nTout autant critiqu\u00e9 par le pr\u00e9sident \u00e9lu, l'am\u00e9ricain Ford a lui d\u00e9cid\u00e9 mardi d'abdiquer. Il a annul\u00e9 la construction d'une usine au Mexique pour investir dans une de ses installations existantes dans le Michigan et y cr\u00e9er 700 emplois.\r\nFiat Chrysler a pour l'heure \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les attaques du pr\u00e9sident \u00e9lu mais n'est toutefois pas \u00e0 l'abri. Il a ainsi r\u00e9cemment transf\u00e9r\u00e9 vers le Mexique la production de sa Jeep Compass qui commencera \u00e0 \u00eatre export\u00e9e vers les Etats-Unis \u00e0 partir de la fin janvier.\r\n(SDA-ATS\\/tf/zd) - bsf089\r\n09.01.**\r\n(Br\u00e8ve car)", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278410", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8278429", "ece-8278410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:54:32Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3E09104-A36C-43DD-9585-F086B3031870", "internalArchiveId": "F3E09104-A36C-43DD-9585-F086B3031870", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meyer, Guillaume;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Etienne Froidevaux, hockeyeur attaquant au LHC;Georges Gergjoiu,  jeune acteur chypriotes  grec\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:42-08:01:05 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/BNS) La Banque nationale suisse affiche un r\u00e9sultat positif pour l'ann\u00e9e 2016.\r\nAvec un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 24 milliards de francs. \r\nDominique Choffat, ce r\u00e9sultat contraste totalement avec la perte de plus de 23 milliards essuy\u00e9e en 2015....\r\nDIRECT\r\nLa Banque nationale suisse annon\u00e7ait hier (lundi) un b\u00e9n\u00e9fice de 28,7 milliards de francs sur les neuf premiers mois de l'ann\u00e9e. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses gains sur ses stocks d'or et  les taux n\u00e9gatifs lui ont rapport\u00e9 plus d'un milliard de francs. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la BNS maintient un cap, la co\u00fbteuse d\u00e9fense du franc. \r\n((1 z\u00e9ro 8: 1 franc z\u00e9ro huit pour un euro. C'est le taux qui serait officieusement d\u00e9fendu par la BNS.  La Banque nationale semble ne pas tol\u00e9rer que le franc se rench\u00e9risse de plus de 10% par rapport au taux plancher abandonn\u00e9 en janvier 2015, qui \u00e9tait de 1 franc vingt pour un euro.\r\nDepuis le mois de juin, le franc a franchi \u00e0 quatre reprises le seuil desr 1 z\u00e9ro huit face \u00e0 l'euro. Et \u00e0 chaque fois, il s'est ensuite tr\u00e8s vite r\u00e9tabli....Supposant une intervention massive de la BNS \u00e0 chaque fois que le franc devenait trop ch\u00e8re \u00e0 ses yeux.)) \r\nRELANCE: Mais cette d\u00e9fense du franc a un prix....\r\n((Oui, le bilan de la BNS a franchi la barre historique des 630 milliards de francs. Un bilan qui \u00e9tait encore inf\u00e9rieur \u00e0 500 milliards en janvier 2015, lorsque Thomas Jordan, le pr\u00e9sident de la banque nationale annon\u00e7ait l'abandon du taux plancher. A l'\u00e9poque, la BNS craignait une perte de ma\u00eetrise de son bilan. Aujourd'hui, elle se retrouve avec une masse de devises \u00e9trang\u00e8res. Sa gestion est pour l'instant payante: la BNS a r\u00e9colt\u00e9 plus d'un milliard de francs gr\u00e2ce \u00e0 ses taux n\u00e9gatifs. Et m\u00eame si les march\u00e9s actions ont recul\u00e9, ses investissements entre autres en or et en obligations lui ont permis de d\u00e9gager ce b\u00e9n\u00e9fice provisoire.))\r\n(17/HELICOPTERE MONETAIRE/PA) Et si les banques centrales se mettaient \u00e0 distribuer de l'argent directement aux m\u00e9nages? \r\nEn Suisse, c'est encore une id\u00e9e taboue, mais elle fait r\u00e9fl\u00e9chir les \u00e9conomistes. jusque dans les rangs de la Banque nationale. \r\nUn \u00e9conomiste de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse institution s'est m\u00eame dit favorable \u00e0 ce projet dans les colonnes de la derni\u00e8re \u00e9dition de la NZZ am Sonntag... en vantant les m\u00e9rites de ce que l'on appelle \"l'h\u00e9licopt\u00e8re mon\u00e9taire\"... Un papier de recherche qui suscite des r\u00e9actions... avant m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 publi\u00e9... Guillaume Meyer... \r\n  58''\r\n((La BNS donne un avant-go\u00fbt du papier dans un r\u00e9sum\u00e9 sur son site internet. Et ce qu'on lit est assez d\u00e9coiffant. L'\u00e9conomiste Romain Baeriswyl y d\u00e9fend l'id\u00e9e que \u00ables banques centrales pourraient mieux contr\u00f4ler l'inflation en versant des sommes forfaitaires aux citoyens, plut\u00f4t qu'en manipulant les march\u00e9s et les taux d'int\u00e9r\u00eat\u00bb.\r\nCette opinion va \u00e0 l'encontre de ce que fait la BNS. et de ce que font les autres banques centrales dans le monde. Aucune d'entre elles n'a franchi le pas de \u00abl'h\u00e9licopt\u00e8re mon\u00e9taire\u00bb: c'est comme \u00e7a qu'on d\u00e9signe cette id\u00e9e, puisqu'elle s'apparente \u00e0 larguer des liasses de billets sur la population depuis le ciel. Tout \u00e7a pour provoquer un sursaut de consommation.\r\nJusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, l'id\u00e9e faisait plut\u00f4t sourire. Mais les lignes sont peut-\u00eatre en train de bouger. Notamment car le peuple suisse va se prononcer sur l'initiative populaire \u00abmonnaie pleine\u00bb, au plus t\u00f4t \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Le texte veut justement renforcer le lien entre la BNS et les citoyens - au d\u00e9triment des banques commerciales, qui ne pourraient plus cr\u00e9er d'argent. Les initiants sont donc favorables \u00e0 l'h\u00e9licopt\u00e8re mon\u00e9taire. Hier, ils se sont logiquement r\u00e9jouis qu'un repr\u00e9sentant de la BNS brise ce tabou.))\r\n(10/CHYPRE ATTENTES DES GRECS/PA) Les chass\u00e9s-crois\u00e9s diplomatiques se multiplient depuis quelques semaines entre Ath\u00e8nes, Londres et Ankara... pour faire avancer la r\u00e9unification de Chypre... \r\nDes n\u00e9gociations avaient \u00e9chou\u00e9 en novembre dernier au Mont P\u00e9lerin... Et les discussions reprennent finalement aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, entre diplomates chypriotes turcs et grecs... sous l'\u00e9gide de l'ONU et de l'Union Europ\u00e9enne... \r\nL'\u00eele est divis\u00e9e depuis septante quatre... entre un secteur turc au nord et un secteur grec au sud... \r\nEt malgr\u00e9 la reprise des pourparlers... l'issue des n\u00e9gociations reste tr\u00e8s incertaine... Ang\u00e9lique Kourounis... \r\n   0'57''\r\n((Si la reunification tarde tant, c'est que les  probl\u00e8mes sont multiples .La Guerre de 74 provoque168'000 refugies chypriotes grecs et 48'000 chypriotes turcs  tous chass\u00e9s de leurs maisons. Beaucoup veulent rentrer chez eux, mais sous quelle  juridiction ? L\u00e0 dessus se greffe la question des colons amen\u00e9s d'Anatolie dans le nord pour inverser la courbe g\u00e9ographique. Les Chypriotes grecs et tucs veulent leur d\u00e9part Ankara pas vraiment de plus se pose la question de qui va les d\u00e9dommager. Les caisses de Nicosie sont vides. Mais c'est la question des garanties qui risque de  tout faire basculer. Ath\u00e8nes Londres et Ankara  sont les  puissances garantes de Chypre. Londres et Ath\u00e8nes sont  pr\u00eates \u00e0  l\u00e2cher leur emprise Ankara non. Alexis Tsipras a pr\u00e9venu : la Turquie doit se montrer raisonnable si elle veut vraiment une solution. Rien n'est moins \r\nsur, \u00e0 moins que la perspective de futurs b\u00e9n\u00e9fices tr\u00e8s cons\u00e9quents dus \u00e0 l'exploitation commune des richesses gazi\u00e8res de l'\u00eele l'emporte. Ang\u00e9lique Kournounis pour RTS-Info, Ath\u00e8nes ))\r\n(02/REFUGIES ECOLE JUSQU'A 25 ANS/IV CLOTTU) Les r\u00e9fugi\u00e9s mineurs qui arrivent en Suisse devraient pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 25 ans... Une fa\u00e7on de mieux rattraper leur retard... de mieux s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail... Voil\u00e0 la proposition d'un responsable de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses, cit\u00e9e par la Schweiz am Sonntag, d'hier... Ces jeunes adultes pourraient suivre des cours dans des classes s\u00e9par\u00e9es, ou dans le cursus normal... Autre avantage de cette proposition: d\u00e9charger le syst\u00e8me social... \r\nProposition jug\u00e9e trop co\u00fbteuse, selon le Conseiller National UDC neuch\u00e2telois, Raymond Clotu... pour qui l'essentiel est ailleurs...\r\n  46''\r\nRaymond Clottu au t\u00e9l\u00e9phone de Roger Guignard...\r\n(14/GRILLO CHEZ  LIBERAUX EU/PA) En Italie, Beppe Grillo d\u00e9cide de changer de cap au Parlement Europ\u00e9en... \r\nLe fondateur du Mouvement \"Cinq \u00e9toiles\" a annonc\u00e9 hier qu'il souhaitait mettre fin \u00e0 son alliance en Europe avec Ukip de Nigel Farage, pour rejoindre les lib\u00e9raux, \"l'Alliance des lib\u00e9raux et des D\u00e9mocrates\", le groupe du Premier Ministre belge Guy Verhofstadt, au Parlement de Strasbourg. \r\nCorrespondance d'Eric Jozeph \u00e0 Rome...\r\n  59''\r\n((C'est sans pr\u00e9avis que Beppe Grillo a appel\u00e9 hier les sympathisants du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 voter par internet le changement d'alliance en Europe. L'ancien humoriste a expliqu\u00e9 qu'apr\u00e8s le Brexit, l'Ukip de Nigel Farage allait, \u00e0 terme, quitter le parlement europ\u00e9en et qu'il fallait donc trouver de nouveaux partenaires pour former un groupe \u00e0 Strasbourg. Les Verts ont ferm\u00e9 la porte, Beppe Grillo propose donc un accord avec les lib\u00e9raux. Reste que nombre de sympathisants, qui ont onze heures pour voter, comprennent difficilement cette strat\u00e9gie. Le Mouvement 5 \u00e9toiles est tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de Bruxelles et souhaite un r\u00e9f\u00e9rendum pour abandonner l'euro. Alors qu'\u00e0 l'inverse l'Alliance des Lib\u00e9raux d\u00e9fend la monnaie unique et l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. Ce qui fait dire aux adversaires des 5 \u00e9toiles que Beppe Grillo est pr\u00eat \u00e0 vendre son \u00e2me pour un groupe parlementaire. A moins que ce ne soit un message adress\u00e9 aux \u00e9lecteurs italiens. Pour appara\u00eetre plus r\u00e9aliste sur la question europ\u00e9enne alors que le Mouvement aspire \u00e0 gouverner le pays.  ))\r\n(21/HOCKEY/IV FROIDEVAUX) Tout sourit au Lausanne hockey club, d\u00e9cid\u00e9ment...\r\nHier, les Vaudois a sign\u00e9 leur sixi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant Gen\u00e8ve-Servette 4 \u00e0 2. \r\nGen\u00e8ve que Lausanne avait d\u00e9j\u00e0 battu samedi aux Vernets. \r\nAu classement, le LHC conforte sa quatri\u00e8me place et peut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer les play-off. \r\nMais pas question de brader la fin de championnat pour autant. \r\nL'attaquant Etienne Froidevaux compte sur son entra\u00eeneur pour \u00e9viter tout  rel\u00e2chement... \r\n   0'40''\r\nDans les autres matchs hier, Berne a dispos\u00e9 de Kloten 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations...\r\nM\u00eame score en faveur de L\u00fcgano contre Davos.\r\nVictoire de Zurich contre Langnau.\r\nAmbri-Piotta s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug, apr\u00e8s les tirs au but.\r\n(Goldenglobes) Et puis... la concurrence a \u00e9t\u00e9 trop rude... \"Ma vie de courgette\", le film du valaisan Claude Barras, a d\u00fb s'incliner aux Golden Globes... Dans la cat\u00e9gorie film d'animation, le lapin et le renard de zootopie, film disney... ont \u00e9t\u00e9 plus fort...\r\nMais consolation pour ma vie de courgette, qui a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 dix-sept prix internationaux... fait partie des neufs pr\u00e9selectionn\u00e9s... pour l'oscar du meilleur film \u00e9tranger... \r\nEt puis palmares de ces golden globes... cette nuit... Elle de Paul Verhoeven est sacr\u00e9 meilleur film \u00e9tranger... Son actrice Isabelle Huppert, est meilleure actrice... \r\nEt puis... un film rafle sept r\u00e9compenses... La la land... Nomin\u00e9es dans sept cat\u00e9gories... elle les a toutes gagn\u00e9es... Et \u00e9tablit m\u00eame un record de prix pour un film... Meilleur com\u00e9die, meilleur sc\u00e9nario, metteur en sc\u00e8ne, musique, et chanson originale... Les deux interp\u00e8tes Emma Stone et Ryan Gosling sont aussi prim\u00e9s pour ce film... romance entre une actrice et un musicien qui tentent chacun de r\u00e9ussir dans leur domaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/CHYPRE ATTENTE DES GRECS/IV GERGJOIU TRADUIT) R\u00e9unification de l'\u00eele de Chypre, l'avis de Georges Gergjoiu, jeune acteur de 31 ans, chypriote grec,  enregistr\u00e9 \u00e0 Nicosie :\r\n((La solution et le cours des n\u00e9gociations je les vois comme un compromis entre la partie chypriote grecque et la Turquie sous l'influence des grands pouvoirs tout en esp\u00e9rant que cela aboutisse \u00e0 une solution. Mais une solution sans forces garantes. C'est l\u00e0 la question cruciale: La Turquie acceptera t elle une solution sans qu'elle soit force garante?  Pour moi, la ligne rouge elle est l\u00e0.))\r\n(20/HOCKEY/PA) Hockey sur glace, Lausanne a battu Gen\u00e8ve-Servette pour la deuxi\u00e8me fois en deux jours... \r\nD\u00e9j\u00e0 victorieux samedi aux Vernets, les Vaudois se sont encore impos\u00e9s 4 \u00e0 2 hier \u00e0 Malley, contre une \u00e9quipe genevoise en manque de confiance et qui aura toutes les peines \u00e0 se hisser en play off...\r\nPour Lausanne en revanche, la belle histoire continue, Bernardin Allemann... \r\n  51''\r\nDans les autres matchs hier, Berne a dispos\u00e9 de Kloten 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations...\r\nM\u00eame score en faveur de L\u00fcgano contre Davos.\r\nVictoire de Zurich contre Langnau.\r\nAmbri-Piotta s'est impos\u00e9 \u00e0 Zoug, apr\u00e8s les tirs au but.\r\n(24/USA CHRYSLER) La strat\u00e9gie men\u00e9e par Donald Trump dans le secteur automobile semble payer, pour l'instant...\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire pression sur les constructeurs am\u00e9ricains; pour qu'ils freinent leurs d\u00e9localisations vers le Mexique. \r\nAvec ce premier r\u00e9sultat concret, Dominique Choffat: Fiat Chrylser annonce la cr\u00e9ation de 2 mille emplois aux Etats-Unis...\r\nDIRECT\r\nLe secteur automobile est en \u00e9bullition, depuis les critiques port\u00e9es par le futur dirigeant r\u00e9publicain. \r\nDonald Trump a pris pour cible plusieurs de ces constructeurs, qui avaient implant\u00e9 des usines de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les mena\u00e7ant de taxer les voitures export\u00e9es du Mexique vers les Etats-Unis.\r\nDifficile, du coup, de voir un hasard dans cette d\u00e9cision de Fiat Chrysler, d'investir un milliard de dollars d'ici \u00e0 2020.\r\nUn milliard inject\u00e9 dans deux de ses usines am\u00e9ricaines, dans le Michigan et l'Ohio. \r\nL'industrie reste donc aux abois, apr\u00e8s les tweets formul\u00e9s par Donald Trump, qui visaient les trois plus gros vendeurs de voitures sur sol am\u00e9ricain, General Motors, Ford et Toyota. \r\nCes trois groupes semblaient all\u00e9ch\u00e9s par des subventions et une main d'oeuvre mexicaine bon march\u00e9.\r\nLes voil\u00e0 touss refroidis par le pr\u00e9sident \u00e9lu.\r\nFord a d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 construire une nouvelle usine \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nVolvo communique son choix de rester aux Etats-Unis. \r\nEt voil\u00e0 donc Fiat Chrysler, qui tente de faire oublier ses r\u00e9centes infid\u00e9lit\u00e9s. \r\nLe \"made in America\" risque de co\u00fbter plus cher \u00e0 l'avenir.\r\nDominique Choffat, merci... \r\nEt puis changement de discours du c\u00f4t\u00e9 de la future administration Trump... sur les accusations de piratage informatique... men\u00e9es pendant la campagne pr\u00e9sidentielle...  Le futur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche indique que Donald Trump accepte les conclusions du renseignement am\u00e9ricain... qui attribuent ces piratages \u00e0 la Russie... Le pr\u00e9sident \u00e9lu annonce que des actions pourraient \u00eatre prises en r\u00e9ponse \u00e0 ces intrusions dans des syst\u00e8mes informatiques du Parti d\u00e9mocrate...", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8278413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8278434", "ece-8278413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T07:51:46Z", "webPublicationDate": "2017-01-09T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566812", "internalArchiveId": "AA1612566853", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Honneur aux dames", "publicationDate": "2017-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8295271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8293717.image", "backgrounds": ["Caf\u00e9 coulant dans une tasse \u00e0 caf\u00e9."], "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Honneur aux dames", "Honneur aux dames", "Caf\u00e9", "La taxe poubelle", "Big Boss: Herzog & de Mauron", "Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine", "S\u00e9quence didactique"], "alternativeSummary": ["- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Honneur aux dames\n- Caf\u00e9\n- Notre invit\u00e9e: Mathilde Lemoine\n- S\u00e9quence didactique\n- La taxe poubelle\n- Big Boss: Herzog & de Mauron", "Que nous r\u00e9serve 2017? Le retour de l'inflation? La remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat? Quel sera l'effet Trump? On fait le tour de la question avec Mathilde Lemoine qui inaugure notre s\u00e9rie sur les femmes dans l'\u00e9conomie. Tous les cantons sont pass\u00e9s \u00e0 la taxe poubelle sauf... Gen\u00e8ve! Le village gaulois r\u00e9siste, c'est le cancre du recyclage!", "Tous les cantons sont pass\u00e9s \u00e0 la taxe poubelle sauf... Gen\u00e8ve! Le village gaulois r\u00e9siste, c'est le cancre du recyclage!", "Que nous r\u00e9serve2017? Le retour de l'inflation? La remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat? Quel sera l'effet Trump? On fait le tour de la question avec Mathilde Lemoine qui inaugure notre s\u00e9rie sur les femmes dans l'\u00e9conomie."], "variantIds": ["ece-8221747", "ece-8221724", "ece-8202888", "ece-8202892", "ece-8221589", "ece-8202757", "ece-8219815", "ece-8202005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-20T10:52:33Z", "subTitles": ["00:06:30:08  00:06:39:22\r\n...\r\n\r\n00:06:40:00  00:06:42:15\r\n    -Que nous r\u00e9serve 2017 ?\r\n\r\n00:06:42:17  00:06:45:14\r\n   Le retour de l'inflation,\r\nla remont\u00e9e de taux d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n00:06:45:16  00:06:52:13\r\n On fait le tour de la question\r\n     avec Mathilde Lemoine.\r\n\r\n00:06:52:15  00:06:56:20\r\n  Tous les cantons sont pass\u00e9s \r\n \u00e0 la taxe poubelle sauf Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:56:22  00:07:02:22\r\n   Le village gaulois r\u00e9siste,\r\n           reportage.\r\n\r\n00:07:03:00  00:07:06:12\r\nLes architectes Herzog et de Meuron,\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:10:02\r\n    leur sublime et co\u00fbteuse\r\n    Philharmonie de Hambourg\r\n\r\n00:07:10:04  00:07:12:11\r\n  est inaugur\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n00:07:25:11  00:07:30:03\r\n        Bonsoir, bienvenue\r\n  et surtout bonne ann\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:07:30:05  00:07:33:07\r\n     Apr\u00e8s la gueule de bois, \r\n    rien de tel qu'un bon caf\u00e9.\r\n\r\n00:07:33:09  00:07:38:14\r\n  Depuis quelques ann\u00e9es, le caf\u00e9\r\nsuit la m\u00eame tendance que la bi\u00e8re.\r\n\r\n00:07:38:16  00:07:42:00\r\n          Apr\u00e8s le succ\u00e8s\r\n     des brasseurs artisanaux,\r\n\r\n00:07:42:02  00:07:46:00\r\n          c'est la mode\r\n     des micro-torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:07:46:02  00:07:50:01\r\n Ils sont une centaine en Suisse.\r\n\r\n00:07:53:05  00:07:56:16\r\n     -Cyril habite \u00e0 Vaulion\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:07:56:18  00:08:00:11\r\nDepuis 2 ans, ce fils et petit-fils\r\n      de torr\u00e9facteur de caf\u00e9\r\n\r\n00:08:00:13  00:08:02:17\r\n      a lanc\u00e9 son affaire.\r\n\r\n00:08:02:19  00:08:07:13\r\nC'est dans son atelier qu'il grille\r\n    ses grains de caf\u00e9s verts.\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:11:11\r\n       Le secret: le degr\u00e9\r\n     et la dur\u00e9e de cuisson.\r\n\r\n00:08:12:16  00:08:14:14\r\n        -Avec l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:18:14\r\n on sait quand on doit s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:08:18:16  00:08:24:08\r\n       Mais il arrive encore\r\n      que je br\u00fble des caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:25:16  00:08:29:08\r\n    -La micro-torr\u00e9faction,\r\n  c'est la tendance du moment.\r\n\r\n00:08:29:10  00:08:31:22\r\n Et selon Cyril, \u00e7a vient de l\u00e0.\r\n\r\n00:08:40:02  00:08:46:00\r\n -De grosses entreprises ont fait\r\n savoir que le caf\u00e9 pouvait aussi\r\n\r\n00:08:46:02  00:08:48:18\r\n     \u00eatre un produit de luxe.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:51:00\r\n     Les gens s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:08:51:02  00:08:58:07\r\n     Le caf\u00e9 a tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9\r\n          durant 30 ans.\r\n\r\n00:08:58:09  00:09:01:17\r\n       En l'espace de 2 ans,\r\n       il a beaucoup \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:06:12\r\n       C'est bien pour nous\r\n     et pour le consommateur.\r\n\r\n00:09:06:21  00:09:11:01\r\n       -En Suisse, on compte\r\nune centaine de micro-torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:15:10\r\nPour se d\u00e9marquer, Cyril et sa femme\r\n      ont transform\u00e9 un camion\r\n\r\n00:09:15:11  00:09:21:10\r\n        de l'arm\u00e9e suisse\r\n pour se rendre sur les march\u00e9s.\r\n\r\n00:09:22:14  00:09:24:19\r\n -Le but est de se faire plaisir.\r\n\r\n00:09:24:21  00:09:28:13\r\n        Et apr\u00e8s, le jour\r\n  o\u00f9 je pourrai en vivre \u00e0 100 %\r\n\r\n00:09:28:15  00:09:33:01\r\n     et que les gens viendront\r\n        me voir torr\u00e9fier,\r\n\r\n00:09:33:03  00:09:38:00\r\nou des restaurateurs qui viendront\r\n      cr\u00e9er leur assemblage,\r\n\r\n00:09:38:02  00:09:39:12\r\n         \u00e7a sera parfait.\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:43:08\r\n     Le but n'est pas d'avoir\r\n      une grosse entreprise.\r\n\r\n00:09:43:13  00:09:48:22\r\n       -Au bor\u00e9al coffee,\r\n  on voit les choses en grand.\r\n\r\n00:09:49:00  00:09:53:02\r\nL'entreprise compte 3 bars \u00e0 caf\u00e9\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, 2 \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:09:53:04  00:09:56:07\r\n    et emploie 34 personnes.\r\n\r\n00:09:56:09  00:10:00:05\r\n         D\u00e8s le matin,\r\n    les clients se pressent.\r\n\r\n00:10:00:07  00:10:04:00\r\n     Le go\u00fbt est diff\u00e9rent,\r\n       le prix \u00e9galement.\r\n\r\n00:10:04:02  00:10:06:12\r\n     Le caf\u00e9 co\u00fbte 3,80 frs.\r\n\r\n00:10:06:19  00:10:09:06\r\n  -C'est plus cher car on utilise\r\n\r\n00:10:09:08  00:10:13:11\r\n des grains de plus haute qualit\u00e9.\r\n\r\n00:10:13:13  00:10:17:19\r\n    On ach\u00e8te aussi \u00e0 des prix\r\n     justes aux producteurs.\r\n\r\n00:10:17:21  00:10:21:19\r\n     On justifie la diff\u00e9rence\r\n          de prix ainsi.\r\n\r\n00:10:22:02  00:10:26:15\r\n-Le caf\u00e9 est torr\u00e9fi\u00e9 ici \u00e0 Carouge.\r\n\r\n00:10:26:17  00:10:29:08\r\n    Il vient du monde entier.\r\n\r\n00:10:31:04  00:10:36:07\r\n -L'id\u00e9e \u00e9tait d'avoir un maximum \r\n de tra\u00e7abilit\u00e9 et de transparence\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:38:18\r\n   lors de l'achat du caf\u00e9 vert.\r\n\r\n00:10:38:20  00:10:41:01\r\n       On s'est rendu compte\r\n       que c'\u00e9tait compliqu\u00e9\r\n\r\n00:10:41:03  00:10:43:09\r\n avec les importateurs standards.\r\n\r\n00:10:43:10  00:10:47:06\r\n  Du coup, on a contact\u00e9 d'autres\r\n      torr\u00e9facteurs europ\u00e9ens\r\n\r\n00:10:47:08  00:10:54:11\r\n  pour cr\u00e9er une coop\u00e9rative afin\r\n  d'acheter ensemble directement.\r\n\r\n00:10:54:20  00:10:58:22\r\n  -Une d\u00e9marche qui bouleverse \r\n le march\u00e9 traditionnel du caf\u00e9.\r\n\r\n00:10:59:00  00:11:03:14\r\n Il n'est pas le seul \u00e0 vouloir\r\n  court-circuiter le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:11:03:16  00:11:06:00\r\nNous sommes \u00e0 Monthey en Valais.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:09:17\r\n  Gilles et Christian ont lanc\u00e9\r\n    le site Internet algrano\r\n\r\n00:11:09:19  00:11:13:23\r\n qui met en lien les producteurs\r\n      et les torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:11:14:01  00:11:16:12\r\n     Ils sont en discussion\r\n        avec Alessandro.\r\n\r\n00:11:16:14  00:11:18:20\r\n    Un producteur au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:11:18:22  00:11:24:01\r\n  La plateforme tente de mettre\r\n   un terme \u00e0 la sp\u00e9culation.\r\n\r\n00:11:24:03  00:11:28:03\r\n   Actuellement, le producteur\r\n  vend son caf\u00e9 \u00e0 l'exportateur\r\n\r\n00:11:28:05  00:11:33:17\r\n qui le revend \u00e0 un importateur\r\nqui le revend \u00e0 un torr\u00e9facteur.\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:36:12\r\nAvec algrano plus d'interm\u00e9diaires.\r\n\r\n00:11:36:14  00:11:41:05\r\nLe caf\u00e9 est vendu directement par \r\nles producteurs aux torr\u00e9facteurs.\r\n\r\n00:11:41:07  00:11:45:02\r\n    Algrano per\u00e7oit 5 \u00e0 10 %\r\n  du montant des transactions.\r\n\r\n00:11:45:04  00:11:47:21\r\nSelon elle, tout le monde y gagne.\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:51:00\r\n   -Le producteur pourra toucher\r\n\r\n00:11:51:02  00:11:56:15\r\n        jusqu'\u00e0 3 fois plus\r\n        que sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:11:56:17  00:12:04:15\r\n      Pour le torr\u00e9facteur,\r\nc'est dans des marges comparables.\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:09:19\r\nL'avantage pour eux, c'est qu'ils ont\r\n   acc\u00e8s \u00e0 une plus grande vari\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:14:20\r\net une exclusivit\u00e9 sur leur achat.\r\n\r\n00:12:17:01  00:12:20:15\r\n  -L'an dernier, l'entreprise \r\n a re\u00e7u le prix de l'innovation\r\n\r\n00:12:20:17  00:12:24:11\r\n  \u00e0 la foire europ\u00e9enne du caf\u00e9\r\n            en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:27:19\r\n      Mais c'est compliqu\u00e9\r\n   de changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:28:02  00:12:35:12\r\n       -C'est un march\u00e9 \u00e2g\u00e9\r\n   qui a re\u00e7u peu d'innovations.\r\n\r\n00:12:35:14  00:12:40:12\r\n      Du coup, on travaille\r\n   avec des fils de producteurs\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:45:03\r\n    qui se mettent \u00e0 exporter.\r\n\r\n00:12:46:10  00:12:50:03\r\n-Pour l'heure, le caf\u00e9 de sp\u00e9cialit\u00e9\r\n     reste un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:52:08\r\n   Mais il y a de quoi faire,\r\n\r\n00:12:52:10  00:12:58:22\r\napr\u00e8s la Finlande, la Suisse est le\r\nplus gros consommateur par habitant.\r\n\r\n00:13:05:05  00:13:08:04\r\n    -C'est un homme d'affaires,\r\n         protectionniste,\r\n\r\n00:13:08:06  00:13:12:09\r\n  qui dirigera la 1\u00e8re puissance\r\n    \u00e9conomique dans 15 jours.\r\n\r\n00:13:12:11  00:13:17:18\r\nL'arriv\u00e9e au pouvoir de Trump aura\r\nun impact sur l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n00:13:17:20  00:13:23:02\r\nQuels sont les dangers, les enjeux ?\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:28:08\r\n      Le plaisir de recevoir\r\n        Mathilde Lemoine.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:31:16\r\nBonsoir, vous \u00eates cheffe \u00e9conomiste\r\n \u00e0 la Banque Edmond de Rothschild.\r\n\r\n00:13:31:18  00:13:33:10\r\nVous inaugurez notre cycle femmes,\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:13\r\npuisque tous nos invit\u00e9s de janvier\r\n       seront des invit\u00e9es.\r\n\r\n00:13:37:15  00:13:45:15\r\n    Les banques anglo-saxonnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res\r\n\r\n00:13:45:17  00:13:53:19\r\n         \u00e0 engager femmes\r\n  cheffes \u00e9conomistes, pourquoi ?\r\n\r\n00:13:53:23  00:13:58:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:13:58:07  00:14:03:11\r\n       Cheffes \u00e9conomistes.\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:06:14\r\n     Il y a une tradition chez\r\n   les Anglo-Saxons de diversit\u00e9\r\n\r\n00:14:06:18  00:14:11:02\r\n      qui est plus ancienne.\r\n\r\n00:14:11:06  00:14:14:14\r\n    Ils ont plus l'habitude de\r\n travailler avec des \u00e9conomistes.\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:17:21\r\nEt donc d'utiliser des \u00e9conomistes.\r\n\r\n00:14:18:01  00:14:22:19\r\n   Pour accro\u00eetre leur activit\u00e9.\r\n\r\n00:14:22:23  00:14:28:21\r\n         Mais maintenant,\r\n   toutes les banques s'ouvrent.\r\n\r\n00:14:29:21  00:14:34:17\r\n  -En quoi vos analyses diff\u00e8rent\r\n      de celles d'un homme ?\r\n\r\n00:14:34:21  00:14:39:11\r\n-C'est une question de personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:14:39:14  00:14:42:22\r\n  Je pr\u00e9f\u00e8re regarder les choses \r\n  telles qu'elles sont plut\u00f4t que\r\n\r\n00:14:43:02  00:14:45:05\r\n            d'imaginer.\r\n\r\n00:14:45:09  00:14:47:10\r\n     -C'est plut\u00f4t masculin ?\r\n\r\n00:14:47:13  00:14:49:14\r\n   -C'est \u00e0 vous de me le dire.\r\n\r\n00:14:49:18  00:14:55:14\r\n  -Je ne peux pas vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:14:56:12  00:14:59:15\r\n  Le premier \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:14:59:17  00:15:05:09\r\n   \u00e7a sera l'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n00:15:05:11  00:15:09:07\r\n          Il veut booster\r\n       l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:15:09:09  00:15:13:04\r\n           mais relever\r\n     les barri\u00e8res douani\u00e8res.\r\n\r\n00:15:13:06  00:15:15:18\r\n     Quelle sera l'influence ?\r\n\r\n00:15:15:22  00:15:20:06\r\n     -Cette \u00e9lection a g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n  un espoir financier important.\r\n\r\n00:15:20:10  00:15:23:15\r\n   Les investisseurs consid\u00e8rent\r\n  que cette \u00e9lection va accro\u00eetre\r\n\r\n00:15:23:19  00:15:25:22\r\n   la croissance dans le monde.\r\n\r\n00:15:26:02  00:15:29:20\r\n         Il y a un b\u00e9mol.\r\n\r\n00:15:30:00  00:15:35:22\r\n Les investisseurs n'int\u00e8grent pas\r\n   les risques protectionnistes.\r\n\r\n00:15:36:20  00:15:42:05\r\n  Est-ce que l'espoir va devenir\r\n     r\u00e9alit\u00e9, c'est l'enjeu ?\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:47:07\r\n   Malheureusement, nous sommes\r\n   d\u00e9\u00e7us ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:15:47:11  00:15:53:09\r\n       Il y a des \u00e9l\u00e9ments \r\n      tr\u00e8s positifs en 2017.\r\n\r\n00:15:54:00  00:15:57:02\r\n      Il y a un accroissement\r\n        du prix du p\u00e9trole\r\n\r\n00:15:57:06  00:16:02:20\r\n   qui va am\u00e9liorer la situation\r\n       des pays \u00e9mergeants.\r\n\r\n00:16:03:00  00:16:08:22\r\n  Il y aura aussi des effets li\u00e9s\r\n\u00e0 la hausse des d\u00e9penses publiques.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:11:10\r\n          Mais attention.\r\n\r\n00:16:11:13  00:16:17:10\r\n      L'instabilit\u00e9 pourrait\r\n    d\u00e9cevoir les investisseurs.\r\n\r\n00:16:17:22  00:16:21:22\r\n-La hausse du prix du p\u00e9trole est la\r\nraison pour laquelle on assiste \u00e0 un\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:25:01\r\n      retour de l'inflation ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:16:25:05  00:16:29:02\r\nEt c'est tout l'enjeu de l'inflation\r\n     et de la hausse des taux.\r\n\r\n00:16:29:06  00:16:35:04\r\n En Suisse, les prix sont stables.\r\n\r\n00:16:36:07  00:16:42:07\r\n    On attend une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n     de l'inflation \u00e0 0,6 %.\r\n\r\n00:16:42:11  00:16:48:04\r\n Pourquoi on parle de reflation ?\r\n\r\n00:16:48:08  00:16:51:18\r\n         -Parce que c'est\r\n     une acc\u00e9l\u00e9ration durable\r\n\r\n00:16:51:20  00:16:54:07\r\n du niveau de la hausse des prix.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:57:20\r\n          On serait sorti\r\n      de cette p\u00e9riode noire.\r\n\r\n00:16:58:00  00:17:03:22\r\n      Et que d\u00e9finitivement,\r\n on aurait un rythme de croissance\r\n\r\n00:17:04:02  00:17:07:15\r\n et un niveau de prix durablement\r\n sup\u00e9rieur, ce qui est v\u00e9cu comme\r\n\r\n00:17:07:19  00:17:10:07\r\n     quelque chose de positif\r\n      par les investisseurs.\r\n\r\n00:17:10:11  00:17:13:09\r\n-C'est quand m\u00eame un rench\u00e9rissement\r\n         du co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n00:17:13:12  00:17:18:13\r\n -Sauf si les salaires augmentent.\r\n\r\n00:17:18:17  00:17:22:05\r\n  Est-ce que Donald Trump pourra\r\naugmenter le salaire des Suisses ?\r\n\r\n00:17:22:09  00:17:28:07\r\n  C'est la limite de l'exercice.\r\n\r\n00:17:31:05  00:17:34:12\r\n-On assiste \u00e0 une remont\u00e9e des taux\r\n d'int\u00e9r\u00eat aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:38:05\r\n        peut-on s'attendre\r\n        \u00e0 cela en Suisse ?\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:41:01\r\n    -C'est relativement limit\u00e9.\r\n\r\n00:17:46:10  00:17:50:04\r\nL'espoir suscit\u00e9 par cette \u00e9lection\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:53:05\r\n         et par l'annonce\r\n     de la baisse des imp\u00f4ts,\r\n\r\n00:17:53:07  00:17:57:12\r\n  mais quant \u00e0 savoir si \u00e7a va se\r\ntraduire par une croissance durable\r\n\r\n00:17:57:14  00:18:00:19\r\n et une augmentation des salaires,\r\n         ce n'est pas sur.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:07:02\r\n  C'est pour cela que la hausse \r\n  des taux devrait \u00eatre limit\u00e9e.\r\n\r\n00:18:07:06  00:18:12:08\r\n Puisque les effets pervers se font\r\nd\u00e9j\u00e0 sentir via la hausse du dollar.\r\n\r\n00:18:12:11  00:18:18:10\r\n          Cela va g\u00eaner\r\n   les exportateurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:18:26:11  00:18:30:09\r\n Avant m\u00eame que Donald Trump ait pu\r\nappliquer sa politique et baiss\u00e9\r\n\r\n00:18:30:12  00:18:33:11\r\n  les imp\u00f4ts, il y aura un frein\r\n  n\u00e9gatif sur les exportations.\r\n\r\n00:18:33:15  00:18:37:03\r\n-Et donc une incitation \u00e0 maintenir\r\n   les taux n\u00e9gatifs en Suisse ?\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:40:17\r\n        -Relativement bas.\r\n\r\n00:18:40:21  00:18:46:19\r\n  La BNS est extr\u00eamement active.\r\n\r\n00:18:47:13  00:18:51:12\r\n      L'incertitude g\u00e9n\u00e9r\u00e9e\r\n  par l'\u00e9lection de Donald Trump\r\n\r\n00:18:51:14  00:18:53:09\r\n    plaide pour un franc fort.\r\n\r\n00:18:53:11  00:18:58:21\r\n     -Merci, Mathilde Lemoine.\r\n\r\n00:18:59:14  00:19:02:02\r\n Et on va reparler de Donald Trump\r\n         avec Ron Hochuli.\r\n\r\n00:19:02:04  00:19:04:15\r\n      Le prochain pr\u00e9sident\r\n  pr\u00e9tend avoir fait plier Ford.\r\n\r\n00:19:04:17  00:19:07:02\r\n  Il met la pression sur Toyota.\r\n\r\n00:19:07:04  00:19:11:14\r\nTrump veut cr\u00e9er 25 mios d'emplois,\r\n         c'est cr\u00e9dible ?\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:17:00\r\n         -C'est ambitieux.\r\n\r\n00:19:17:02  00:19:22:01\r\n   Sous Obama, 8 mios de postes\r\n\r\n00:19:22:03  00:19:27:03\r\n  ont disparu entre 2008 en 2010.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:32:05\r\n     Puis entre 2010 et 2016,\r\n     14 mios d'emplois cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n00:19:32:07  00:19:37:19\r\n   Il faudrait que Trump \u00e9chappe\r\n    \u00e0 une crise pour y arriver.\r\n\r\n00:19:37:21  00:19:43:14\r\n       -Qui est le champion\r\n    de la cr\u00e9ation d'emplois ?\r\n\r\n00:19:43:16  00:19:48:02\r\n    -Bill Clinton de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:51:08\r\n       Il a profit\u00e9 d'ann\u00e9es\r\n        de boom \u00e9conomique.\r\n\r\n00:19:51:10  00:19:58:09\r\n      24 mios de postes cr\u00e9\u00e9s\r\n        entre 1993 et 2001.\r\n\r\n00:19:58:11  00:20:03:02\r\n      Mais en tenant compte\r\n  de la taille de la population,\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:08:05\r\n       c'est sous Roosevelt\r\n que l'emploi a le plus progress\u00e9\r\n\r\n00:20:08:07  00:20:14:03\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'effort de guerre am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:20:14:05  00:20:17:18\r\n -Ces chiffres sont-ils fiables ?\r\n\r\n00:20:17:20  00:20:23:02\r\n     -Ils viennent de la FED.\r\n\r\n00:20:23:04  00:20:31:11\r\nMais celle-ci ne comptabilise pas \r\nles emplois de t\u00e2cheron \u00e0 la ferme\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:45:23\r\n    ni les emplois \"ub\u00e9ris\u00e9s\".\r\n\r\n00:20:46:01  00:20:48:04\r\n           -Merci, Ron.\r\n\r\n00:20:54:09  00:20:56:14\r\n   Parmi vos bonnes r\u00e9solutions,\r\n\r\n00:20:56:16  00:20:59:23\r\n    il y a peut-\u00eatre la volont\u00e9\r\n    de mieux trier vos d\u00e9chets.\r\n\r\n00:21:00:01  00:21:04:21\r\nEt pour \u00e9viter de l'oublier, on peut\r\n   compter sur la taxe poubelle.\r\n\r\n00:21:04:23  00:21:13:23\r\n  Tous les cantons l'ont adopt\u00e9e\r\n     sauf Gen\u00e8ve, reportage.\r\n\r\n00:21:16:09  00:21:20:11\r\n -Cet homme que nous appellerons \r\nMartin vient d'emm\u00e9nager \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:20:13  00:21:26:08\r\n           Lausannois,\r\n    il a gard\u00e9 ses habitudes.\r\n\r\n00:21:26:10  00:21:30:22\r\n     -Excusez-moi, je cherche \r\n     les sacs poubelles tax\u00e9s.\r\n\r\n00:21:31:00  00:21:33:17\r\n        -J'ai pas compris.\r\n\r\n00:21:33:19  00:21:38:15\r\n        -Non, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n00:21:38:17  00:21:40:12\r\n             Tant pis.\r\n\r\n00:21:40:14  00:21:43:17\r\n        Bonjour, je cherche\r\n     les sacs poubelles tax\u00e9s.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:45:13\r\n     -On n'a pas \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:47:12\r\n     -Comment je vais faire ?\r\n\r\n00:21:47:23  00:21:51:11\r\n    -Presque tous les Suisse \r\n   connaissent la taxe au sac.\r\n\r\n00:21:51:13  00:21:53:14\r\n         Cette taxe que\r\n    vous avez ador\u00e9 d\u00e9tester\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:56:11\r\n   et que vous avez tous fini\r\n          par adopter.\r\n\r\n00:21:56:13  00:21:59:13\r\n       Le premier canton \r\n      est St-Gall en 1975.\r\n\r\n00:21:59:15  00:22:02:11\r\n       Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n   tout le monde s'y est mis,\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:04:17\r\n           ou presque.\r\n\r\n00:22:04:19  00:22:08:09\r\n A l'extr\u00e9mit\u00e9 de notre pays, il\r\nexiste un village d'irr\u00e9ductibles\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:12:11\r\n   genevois qui n'a pas trouv\u00e9\r\n la potion magique du recyclage.\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:14:23\r\n    Il est dernier avec 46 %.\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:21:19\r\n    Dans le canton de Vaud,\r\n  la taxe a dop\u00e9 le recyclage.\r\n\r\n00:22:21:21  00:22:25:15\r\n     Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      en veut encore plus.\r\n\r\n00:22:25:17  00:22:28:12\r\n          D'ici 5 ans,\r\n  il s'est fix\u00e9 comme objectif\r\n\r\n00:22:28:14  00:22:33:09\r\n  que 60 % des d\u00e9chets m\u00e9nagers\r\n   de Suisse soient recycl\u00e9s.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:18\r\n  Aux commandes du D\u00e9partement\r\n  de l'environnement genevois,\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:39:06\r\n         Luc Barthassat\r\n     pr\u00e9vient les citoyens.\r\n\r\n00:22:39:14  00:22:41:18\r\n  -Les Genevois n'ont pas int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:22:41:20  00:22:43:21\r\n   \u00e0 \u00eatre la ris\u00e9e de la Suisse.\r\n\r\n00:22:43:23  00:22:48:01\r\n  Cette fois, on a une occasion \r\n  de montrer que l'on peut faire\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:50:11\r\n    autrement que par la taxe.\r\n\r\n00:22:50:19  00:22:52:16\r\n   -Faire autrement, d'accord.\r\n\r\n00:22:52:18  00:22:54:08\r\n         Mais comment ?\r\n\r\n00:22:54:10  00:22:58:11\r\n Nous retrouvons Martin install\u00e9\r\nmaintenant depuis plusieurs mois.\r\n\r\n00:22:58:13  00:23:02:07\r\nComme le montre une \u00e9tude, le sac\r\n du Genevois urbanis\u00e9 est rempli\r\n\r\n00:23:02:09  00:23:04:16\r\nd'un tiers de d\u00e9chets de cuisine.\r\n\r\n00:23:04:18  00:23:09:04\r\n Gen\u00e8ve leur d\u00e9clare la guerre.\r\n\r\n00:23:09:06  00:23:15:04\r\n   Et voici sa nouvelle arme.\r\n\r\n00:23:15:06  00:23:16:19\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n00:23:16:21  00:23:20:05\r\n   -Bonjour, je viens distribuer\r\n         la poubelle verte\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:22:16\r\n   pour les d\u00e9chets organiques.\r\n\r\n00:23:22:18  00:23:25:12\r\n      -Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n           -Au revoir.\r\n\r\n00:23:26:23  00:23:29:23\r\n -130'000 m\u00e9nages vont recevoir\r\n    gratuitement un bac a\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:23:30:01  00:23:32:11\r\n    et 25 sacs compostables.\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:35:05\r\n   Les communes sont charg\u00e9es\r\n        de leur r\u00e9colte\r\n\r\n00:23:35:07  00:23:39:02\r\n    et du transport \u00e0 l'usine\r\n   de compostage de Ch\u00e2tillon.\r\n\r\n00:23:39:04  00:23:43:01\r\nC'est ici que l'on retrouve le chef\r\n   du secteur d\u00e9chets du canton.\r\n\r\n00:23:43:03  00:23:47:02\r\nIl inspecte les premiers r\u00e9sultats\r\n          du dispositif.\r\n\r\n00:23:47:20  00:23:50:23\r\n          -L'introduction\r\n      de cette poubelle verte\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:55:05\r\n  va conduire \u00e0 une augmentation\r\n     des tonnages collect\u00e9s.\r\n\r\n00:23:55:07  00:23:59:06\r\n    L'objectif est d'augmenter\r\n     de 15'000 tonnes par an\r\n\r\n00:23:59:08  00:24:01:03\r\n      la quantit\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:03:04\r\n       -Faisons le point.\r\n\r\n00:24:03:06  00:24:07:00\r\nLes Genevois produisent 210'000 t\r\n    de d\u00e9chets incin\u00e9rables.\r\n\r\n00:24:07:02  00:24:08:20\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 la poubelle verte,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:12:07\r\n      la quantit\u00e9 devrait \r\n     descendre \u00e0 195'000 t.\r\n\r\n00:24:12:09  00:24:17:07\r\n Probl\u00e8me, le canton pr\u00e9voit une \r\nusine d'une capacit\u00e9 de 160'000 t.\r\n\r\n00:24:17:09  00:24:24:08\r\nSi on veut que \u00e7a rentre, il faudra\r\n encore faire beaucoup d'efforts.\r\n\r\n00:24:27:01  00:24:28:15\r\n       -Le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:24:28:17  00:24:31:05\r\n     a choisi d'\u00eatre vertueux.\r\n\r\n00:24:31:07  00:24:35:05\r\nEt de construire une nouvelle usine\r\n     avec une capacit\u00e9 r\u00e9duite\r\n\r\n00:24:35:07  00:24:43:09\r\n    pour inciter la population \r\n   \u00e0 am\u00e9liorer ses performances.\r\n\r\n00:24:43:19  00:24:47:12\r\n -Cette poubelle verte a-t-elle\r\n  les \u00e9paules assez solides ?\r\n\r\n00:24:47:14  00:24:52:11\r\n Mais que se passera-t-il si les\r\n citoyens ne jouent pas le jeu ?\r\n\r\n00:24:53:01  00:24:56:22\r\n-Le plan B, c'est la taxe poubelle\r\n          \u00e0 la vaudoise.\r\n\r\n00:24:57:00  00:24:59:13\r\n       C'est-\u00e0-dire 10 frs, \r\n       10 sacs de 17 litres.\r\n\r\n00:24:59:15  00:25:03:11\r\nCe qui sera bien plus cher \u00e0 Gen\u00e8ve \r\ncar les frais ne sont pas les m\u00eames.\r\n\r\n00:25:03:13  00:25:07:11\r\n        A vous de choisir.\r\n\r\n00:25:08:08  00:25:10:06\r\n     -Thomas Epitaux, bonsoir.\r\n\r\n00:25:10:08  00:25:13:23\r\n   Gen\u00e8ve fait de la r\u00e9sistance,\r\ntous les autres cantons ont la taxe.\r\n\r\n00:25:14:01  00:25:15:12\r\n     On peut tirer un bilan ?\r\n\r\n00:25:15:14  00:25:17:14\r\n      -Il est plut\u00f4t mitig\u00e9.\r\n\r\n00:25:17:16  00:25:21:04\r\n  Si l'introduction de la taxe a\r\n  augment\u00e9 le taux de recyclage,\r\n\r\n00:25:21:06  00:25:24:03\r\n elle a diminu\u00e9 la qualit\u00e9 du tri.\r\n\r\n00:25:24:05  00:25:27:04\r\nC'est un peu comme un produit dopant.\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:31:01\r\n   Ca augmente les performances,\r\n     mais ce n'est pas propre.\r\n\r\n00:25:31:03  00:25:34:17\r\n     Ceux qui l'ont fait par\r\n   obligation ou par incitation\r\n\r\n00:25:34:19  00:25:40:11\r\n \u00e9taient moins regardants et ont \r\nlaiss\u00e9 du plastique dans le carton\r\n\r\n00:25:40:13  00:25:44:16\r\npour r\u00e9duire le volume du sac tax\u00e9.\r\n\r\n00:25:44:18  00:25:48:14\r\n    -La Suisse est plut\u00f4t bonne\r\n        ou mauvaise \u00e9l\u00e8ve ?\r\n\r\n00:25:48:16  00:25:54:02\r\n    -On est champions d'Europe\r\n  avec 53 % de taux de recyclage.\r\n\r\n00:25:54:04  00:25:57:20\r\n  La moyenne de l'UE est \u00e0 30 %.\r\n\r\n00:25:57:22  00:26:00:21\r\n      Mais on a tout int\u00e9r\u00eat\r\n   \u00e0 l'\u00eatre puisqu'on est aussi\r\n\r\n00:26:00:23  00:26:04:14\r\n          les champions\r\n   de la production de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:26:04:16  00:26:06:19\r\n  Si vous \u00eates un Suisse normal,\r\n\r\n00:26:06:21  00:26:11:12\r\n    vous avez produit, en 2015,\r\n        730 kg de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:26:11:14  00:26:14:05\r\n      Il n'y a que les Danois\r\n        qui ont fait mieux.\r\n\r\n00:26:14:07  00:26:18:09\r\nGlobalement, plus un pays est riche\r\n    plus il produit de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:26:18:11  00:26:20:20\r\n          -Si on revient\r\n      aux d\u00e9chets organiques.\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:25:00\r\nEst-ce que le recyclage est optimal ?\r\n\r\n00:26:25:02  00:26:28:11\r\n         -Ce qui est s\u00fbr,\r\n c'est que c'est une bonne cible.\r\n\r\n00:26:28:13  00:26:33:14\r\nUn tiers d'une poubelle du citoyen\r\n       urbanis\u00e9 est compos\u00e9\r\n\r\n00:26:33:16  00:26:39:13\r\n      de d\u00e9chets de cuisine.\r\n\r\n00:26:39:15  00:26:47:11\r\n   Et \u00e7a, on peut le valoriser, \r\n  en faire du compost, du biogaz.\r\n\r\n00:26:47:12  00:26:49:09\r\n        -Et le plastique ?\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:52:00\r\n -Ca r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:26:52:02  00:26:57:08\r\nD'abord, c'est une mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n      qui a une bonne valeur.\r\n\r\n00:26:57:10  00:27:04:06\r\nLes deux tiers des d\u00e9chets plastiques\r\n        finissent incin\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:07:08\r\n        Mais le recyclage\r\n     est une nouvelle fili\u00e8re\r\n\r\n00:27:07:10  00:27:11:11\r\n   \u00e0 condition que l'on am\u00e9liore\r\n        la qualit\u00e9 du tri.\r\n\r\n00:27:11:13  00:27:15:21\r\n  Et le tri, c'est le casse-t\u00eate\r\n          du recycleur.\r\n\r\n00:27:15:23  00:27:18:15\r\n          -Deux fili\u00e8res:\r\n     combustible ou recyclage.\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:21:11\r\nC'est ce que l'on va voir maintenant.\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:26:08\r\n       -Nous pouvons parler\r\n    des proc\u00e9d\u00e9s de recyclage.\r\n\r\n00:27:26:10  00:27:33:05\r\n   Il s'agirait de la pyrolyse,\r\n   le chauffage des plastiques.\r\n\r\n00:27:33:07  00:27:36:08\r\n   -Cette d\u00e9gradation biologique\r\n         dont vous parlez\r\n\r\n00:27:36:10  00:27:38:13\r\n     me para\u00eet \u00eatre un danger.\r\n\r\n00:27:39:01  00:27:41:06\r\n         -Le d\u00e9bat dure\r\n     depuis des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:27:41:08  00:27:43:19\r\nEn fait, depuis qu'il est possible\r\n         de fumer sa pipe\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:46:04\r\n en r\u00e9pondant \u00e0 des interviews.\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:48:21\r\n        Les plastiques,\r\n   faut-il mieux les br\u00fbler ?\r\n\r\n00:27:48:22  00:27:52:11\r\n        Ou les recycler ?\r\n\r\n00:27:52:13  00:27:55:05\r\n     Voici les protagonistes\r\n          version 2016.\r\n\r\n00:28:04:09  00:28:08:10\r\n -Le citoyen doit savoir que trier\r\n  les plastiques, c'est possible.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:14:02\r\n Les flaconnages et les plastiques\r\n durs peuvent avoir une 2\u00e8me vie.\r\n\r\n00:28:14:04  00:28:17:07\r\n    -C'est un combustible pur.\r\n\r\n00:28:17:09  00:28:21:03\r\n       1 kg de polystyr\u00e8ne, \r\n       c'est 1 kg de mazout.\r\n\r\n00:28:21:05  00:28:25:18\r\n         Vous avez du PE,\r\n     ce qui est la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:28:25:20  00:28:29:10\r\n1 kg de PE \u00e9quivaut \u00e0 1 kg de mazout.\r\n\r\n00:28:29:11  00:28:33:19\r\n        Avec ces produits, \r\n       on gagne de l'argent.\r\n\r\n00:28:34:10  00:28:39:04\r\n    -PE, PEHD, PP, ces types\r\n  de plastiques valent de l'or.\r\n\r\n00:28:39:06  00:28:42:05\r\n       Quand on les br\u00fble\r\n   pour en faire du chauffage,\r\n\r\n00:28:42:07  00:28:45:11\r\n   un tonne rapporte 350 frs.\r\n\r\n00:28:45:13  00:28:49:03\r\nLa Satom traite 25'000 t par an.\r\n\r\n00:28:52:06  00:28:57:02\r\nPour le recyclage, l'usine RC-Plast\r\n   r\u00e8gle un casse-t\u00eate: le tri.\r\n\r\n00:28:57:04  00:29:01:03\r\n    Un fois tri\u00e9e, la tonne \r\n    se revend 200 \u00e0 300 frs.\r\n\r\n00:29:01:05  00:29:05:00\r\n         L'usine pourra\r\n   en traiter 15'000 t par an.\r\n\r\n00:29:09:06  00:29:12:00\r\n   En bout de fili\u00e8re, lorsque\r\n ces plastiques sont transform\u00e9s\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:15:18\r\nen granul\u00e9s, leur valeur d\u00e9colle,\r\n       1'000 frs la tonne.\r\n\r\n00:29:15:20  00:29:19:00\r\n    Jusqu'ici M.Blatter peut\r\n  dormir sur ses deux oreilles.\r\n\r\n00:29:19:02  00:29:22:06\r\nLes Suisses produisent 1 mio de t\r\n  de d\u00e9chets plastiques par an.\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:28:17\r\n   Avec 80'000 t, le recyclage\r\n   n'obtient que des miettes.\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:34:07\r\n Mais dans la famille, il y a un \r\npetit fr\u00e8re qui fait bande \u00e0 part.\r\n\r\n00:29:34:09  00:29:36:18\r\n            Archives\r\n -C'est une machine \u00e0 fabriquer\r\n\r\n00:29:36:20  00:29:42:00\r\n    les nouvelles bouteilles\r\n     de lait en plastique.\r\n\r\n00:29:42:02  00:29:47:14\r\n   -C'est s\u00fbr, les bouteilles\r\n  en PET int\u00e9ressent beaucoup.\r\n\r\n00:29:47:16  00:29:51:10\r\n A terme, le directeur en verra\r\n    d\u00e9filer 10'000 t par an.\r\n\r\n00:29:51:11  00:29:56:02\r\n   En fin de fili\u00e8re, le PET\r\n se n\u00e9gocie 1'400 frs la tonne.\r\n\r\n00:29:56:04  00:30:01:04\r\n        Br\u00fbler ou trier,\r\n     les enjeux sont juteux.\r\n\r\n00:30:01:06  00:30:05:10\r\n  Entre les deux fili\u00e8res, il y a\r\ndes citoyens qu'il faut convaincre.\r\n\r\n00:30:05:16  00:30:08:17\r\n -On veut cr\u00e9er un nouveau model.\r\n\r\n00:30:08:19  00:30:10:23\r\n     La Suisse est championne\r\n\r\n00:30:11:01  00:30:14:03\r\ndans le tri des mati\u00e8res \u00e0 la source.\r\n\r\n00:30:14:05  00:30:17:02\r\n    On veut aussi donner cette\r\n     possibilit\u00e9 aux citoyens\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:19:15\r\n      en montant cette usine.\r\n\r\n00:30:20:08  00:30:23:03\r\n    -Les incin\u00e9rateurs, eux,\r\nveulent se d\u00e9faire de cette image\r\n\r\n00:30:23:05  00:30:24:21\r\n       de roi des enfers.\r\n\r\n00:30:24:23  00:30:29:06\r\n   -Vous \u00eates per\u00e7us comment,\r\n      les incin\u00e9rateurs ?\r\n\r\n00:30:29:08  00:30:32:02\r\n      -Comme \u00eatres du diable.\r\n\r\n00:30:32:04  00:30:34:02\r\n          Le Terminator.\r\n\r\n00:30:34:04  00:30:36:05\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:30:36:07  00:30:40:02\r\n -Car on croit qu'on d\u00e9truit tout.\r\n\r\n00:30:40:04  00:30:44:01\r\n      En r\u00e9alit\u00e9, on r\u00e9cup\u00e8re\r\n      ce qui est r\u00e9cup\u00e9rable.\r\n\r\n00:30:44:10  00:30:46:14\r\n        -Autrement dit,\r\n  il faut traiter les ordures,\r\n\r\n00:30:46:16  00:30:49:19\r\n       traiter les r\u00e9sidus\r\n  de l'incin\u00e9ration des ordures\r\n\r\n00:30:49:21  00:30:52:13\r\n       et ensuite traiter\r\n    les r\u00e9sidus des r\u00e9sidus ?\r\n\r\n00:30:52:15  00:30:54:13\r\n         -C'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n00:30:55:06  00:30:58:02\r\n   -Le chantier aura dur\u00e9 10 ans\r\n           au lieu de 3.\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:03:19\r\n Il aura co\u00fbt\u00e9 10 fois plus cher \r\n que pr\u00e9vu, mais que c'est beau !\r\n\r\n00:31:03:21  00:31:08:17\r\n      Les Allemands inaugurent\r\nla nouvelle Philharmonie de Hambourg.\r\n\r\n00:31:08:19  00:31:13:13\r\n  C'est l'oeuvre des deux B\u00e2lois\r\n       Herzog et de Meuron.\r\n\r\n00:31:13:15  00:31:16:07\r\n         Portait express.\r\n\r\n00:31:22:09  00:31:27:07\r\n  -Herzog et de Meuron, c'est\r\nl'histoire de Jacques et Pierre.\r\n\r\n00:31:27:09  00:31:29:10\r\n Pierre de Meuron, l'introverti.\r\n\r\n00:31:29:11  00:31:32:03\r\n  Jacques Herzog, l'extraverti.\r\n\r\n00:31:32:05  00:31:36:23\r\n  Ils sont n\u00e9s \u00e0 B\u00e2le en 1950,\r\n   \u00e0 3 semaines d'intervalle.\r\n\r\n00:31:37:01  00:31:40:07\r\n       Ils se sont connus \r\n       dans le bac \u00e0 sable\r\n\r\n00:31:40:09  00:31:43:04\r\n      et on b\u00e2ti un empire.\r\n\r\n00:31:43:06  00:31:45:11\r\nLeur dipl\u00f4me de l'EPFZ en poche,\r\n\r\n00:31:45:13  00:31:49:08\r\n    ils ouvrent leur cabinet\r\n  d'architecture \u00e0 la fin 1970.\r\n\r\n00:31:49:10  00:31:52:09\r\n      A B\u00e2le, on leur doit\r\n     le Parc Saint-Jacques,\r\n\r\n00:31:52:11  00:31:56:19\r\n  la Tour Roche, la VitraHaus.\r\n\r\n00:31:56:21  00:31:59:21\r\n     Mais le terrain de jeu\r\n      devient trop petit.\r\n\r\n00:31:59:22  00:32:02:14\r\n        Ils construisent\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n00:32:02:16  00:32:07:23\r\nOn les appelles les dieux du stade,\r\n       avec Munich et P\u00e9kin.\r\n\r\n00:32:08:01  00:32:10:12\r\nC'est aussi les rois des mus\u00e9es.\r\n\r\n00:32:10:14  00:32:15:09\r\n    La Tate \u00e0 Londres avec la\r\n  b\u00e9n\u00e9diction de la reine m\u00e8re.\r\n\r\n00:32:15:11  00:32:21:09\r\n  En 2001, ils d\u00e9cochent le prix\r\nPritzker, le Nobel d'architecture.\r\n\r\n00:32:21:11  00:32:23:20\r\n       Leur cabinet compte\r\n       400 collaborateurs.\r\n\r\n00:32:23:22  00:32:28:05\r\n   Seul b\u00e9mol, ils ne sont pas\r\n      champions en calcul.\r\n\r\n00:32:28:07  00:32:29:23\r\n     Leur dernier b\u00e2timent:\r\n\r\n00:32:30:01  00:32:34:03\r\n   la Philharmonie de Hambourg\r\nqui sera inaugur\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n00:32:34:05  00:32:39:09\r\nL'\u00e9difice a co\u00fbt\u00e9 850 mios de frs\r\n  au lieu des 83 mios budg\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:32:39:11  00:32:43:12\r\n     Pour le Nobel de maths,\r\n          on repassera.\r\n\r\n00:32:44:16  00:32:46:22\r\n      -La semaine prochaine,\r\n         on s'int\u00e9ressera\r\n\r\n00:32:47:00  00:32:52:03\r\n  \u00e0 ces anciens chefs d'Etat qui \r\n font fortune comme conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:32:52:05  00:32:59:19\r\nCombien valent les Clinton, Sarkozy,\r\n    Barroso, et bient\u00f4t Obama ?\r\n\r\n00:32:59:21  00:33:05:06\r\n Y a-t-il des conflits d'int\u00e9r\u00eat ?\r\n\r\n00:33:05:08  00:33:10:13\r\nD'ici-l\u00e0 passez une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:33:10:21  00:33:15:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "00:05:06:14  00:05:18:05\r\n...\r\n\r\n00:05:18:11  00:05:21:23\r\n        -C'est la femme\r\n  la plus puissante du Valais.\r\n\r\n00:05:22:01  00:05:25:11\r\n  La pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel,\r\nKarin Perraudin, est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:05:25:17  00:05:29:10\r\n Encore 4 jours et Donald Trump\r\n   sera \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n00:05:29:11  00:05:31:17\r\nC'est le \"KaraEco\" de la semaine.\r\n\r\n00:05:32:00  00:05:36:13\r\nIls gagnent beaucoup d'argent une\r\nfois qu'ils quittent le pouvoir.\r\n\r\n00:05:36:15  00:05:41:22\r\nIls font fortune comme conf\u00e9renciers\r\n   de luxe, c'est notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:05:53:22  00:05:57:16\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:05:57:18  00:06:02:16\r\n  Le Salon de la haute horlogerie\r\n  s'est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:08:04\r\n   Richemont r\u00e9v\u00e8le une hausse de\r\nson chiffre d'affaires qui a surpris.\r\n\r\n00:06:08:06  00:06:15:14\r\nL'une de ses marques, Roger Dubuis, \r\nannonce un partenariat avec Pirelli.\r\n\r\n00:06:15:16  00:06:21:08\r\n    Que cache ce rapprochement,\r\n            reportage.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:28:08\r\n        -Ce matin au SIHH\r\n  devant le stand Roger Dubuis,\r\n\r\n00:06:28:10  00:06:31:09\r\n  le suspens est \u00e0 son comble.\r\n\r\n00:06:31:11  00:06:35:12\r\n    Il y a quelques indices \r\n    avant le lev\u00e9 du rideau.\r\n\r\n00:06:39:23  00:06:42:01\r\nPuis c'est l'annonce officielle:\r\n\r\n00:06:42:03  00:06:46:11\r\n       l'horloger s'allie\r\n       aux pneus Pirelli.\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:51:10\r\n       Vendre une montre,\r\n    ce n'est plus si simple.\r\n\r\n00:06:53:07  00:06:56:10\r\n        -Il y a 700 marques\r\n       de montres en Suisse.\r\n\r\n00:06:56:11  00:06:59:22\r\n       Si on veut appara\u00eetre\r\n     dans le panorama g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:03:08\r\n    on se doit d'\u00eatre cr\u00e9atif.\r\n\r\n00:07:03:09  00:07:08:23\r\n  Puisque Pirelli a 10 fois notre\r\n puissance sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:07:09:01  00:07:16:16\r\net la Formule 1 est une plateforme\r\n   incroyable pour nos marques.\r\n\r\n00:07:16:18  00:07:20:22\r\n      Beaucoup de nos clients\r\n       ont m\u00eame des \u00e9curies.\r\n\r\n00:07:22:09  00:07:25:22\r\n      -Si les partenariats\r\n entre ces mondes sont anciens,\r\n\r\n00:07:26:00  00:07:30:15\r\ncette fois l'alliance va plus loin\r\n    et pourrait devenir sexy.\r\n\r\n00:07:31:13  00:07:34:21\r\n     -C'est une collaboration\r\n        qui durera 3 ans.\r\n\r\n00:07:34:23  00:07:37:14\r\n   Ce n'est pas un coup d'essai.\r\n\r\n00:07:37:16  00:07:40:16\r\n On va voir si on peut d\u00e9velopper\r\n   d'autres aspects de Pirelli,\r\n\r\n00:07:40:17  00:07:43:00\r\n   comme avec notre calendrier.\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:46:07\r\n-Pour l'heure, la star c'est elle.\r\n\r\n00:07:46:09  00:07:50:11\r\n  Son originalit\u00e9: le bracelet\r\nest fait \u00e0 partir d'un vrai pneu\r\n\r\n00:07:50:13  00:07:53:09\r\n  qui a remport\u00e9 un grand-prix.\r\n\r\n00:07:53:11  00:07:56:13\r\n     Son co\u00fbt: 280'000 frs.\r\n\r\n00:07:56:15  00:08:00:13\r\n   Avec, des entr\u00e9es ultra VIP\r\n   pour une course automobile.\r\n\r\n00:08:00:15  00:08:04:03\r\nRien d'\u00e9tonnant pour ce sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:08:04:15  00:08:07:17\r\n    -Il y a un double int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:08:07:19  00:08:10:23\r\n     Il y a le positionnement\r\n          de la marque.\r\n\r\n00:08:11:01  00:08:13:21\r\n      Si je fais un travail\r\n    avec une autre entreprise,\r\n\r\n00:08:13:22  00:08:16:21\r\n   je vais toucher ses clients.\r\n\r\n00:08:16:23  00:08:20:19\r\n           Il y a aussi\r\n     un int\u00e9r\u00eat de comp\u00e9tence.\r\n\r\n00:08:20:21  00:08:27:05\r\n     Si on lie les comp\u00e9tences\r\n    \u00e0 un produit unique: bingo.\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:31:07\r\n    -Le partenariat ne s\u00e9duit\r\n   pourtant pas tout le monde.\r\n\r\n00:08:31:08  00:08:35:17\r\n     Un horloger s'y refuse:\r\n         Patek Philippe.\r\n\r\n00:08:35:19  00:08:39:18\r\n   Nous avons rendez-vous dans\r\n  le salon historique \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:39:20  00:08:43:05\r\n       Depuis la cr\u00e9ation\r\n    de l'entreprise en 1839,\r\n\r\n00:08:43:07  00:08:46:06\r\n    peu de choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:14  00:08:49:17\r\n   -Nous ne l'avons jamais fait.\r\n\r\n00:08:49:19  00:08:55:08\r\n        Ca a toujours \u00e9t\u00e9\r\n    la strat\u00e9gie de la maison.\r\n\r\n00:08:55:10  00:09:00:15\r\n     Donc ne jamais s'associer\r\n      avec une autre marque.\r\n\r\n00:09:00:17  00:09:05:06\r\n           La strat\u00e9gie,\r\n  si on peut parler de strat\u00e9gie,\r\n\r\n00:09:05:08  00:09:11:08\r\n     c'est vraiment de tourner\r\n  autour de la passion horlog\u00e8re.\r\n\r\n00:09:11:10  00:09:15:18\r\n     Tout est li\u00e9 \u00e0 la passion\r\n         et \u00e0 la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:09:16:02  00:09:19:05\r\n-Ici, pas de soir\u00e9es bling bling.\r\n\r\n00:09:19:07  00:09:22:09\r\n L'effort est consenti ailleurs.\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:26:05\r\n     Les clients sont invit\u00e9s\r\n\u00e0 des conf\u00e9rences sur l'horlogerie\r\n\r\n00:09:26:07  00:09:28:23\r\net des visites de la manufacture.\r\n\r\n00:09:29:07  00:09:32:15\r\n-Une fois qu'ils ach\u00e8tent une montre,\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:36:23\r\n  ils ne sont pas seulement venus\r\nacheter une montre dans un magasin.\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:41:09\r\n    C'est d\u00e9j\u00e0 un lieu qui est\r\n au-del\u00e0 d'une boutique horlog\u00e8re.\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:47:06\r\nDonc de venir acheter sa montre ici,\r\n    \u00e7a doit \u00eatre une exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:09:47:08  00:09:50:19\r\nUne fois que la montre a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e,\r\n\r\n00:09:50:21  00:09:55:21\r\n    notre devoir est de suivre \r\n    et d'accompagner ce client.\r\n\r\n00:09:55:23  00:09:59:22\r\n     Il va se dire qu'il entre\r\n   dans l'univers Patek Philippe\r\n\r\n00:10:00:00  00:10:02:15\r\n       et qu'il fait partie\r\n        de cette famille.\r\n\r\n00:10:02:22  00:10:06:17\r\n -Une d\u00e9marche \u00e0 contre-courant\r\n      mais qui s'explique.\r\n\r\n00:10:07:01  00:10:10:15\r\n    -Ce que font les horlogers\r\n     dans le domaine du luxe,\r\n\r\n00:10:10:17  00:10:12:12\r\n         c'est l'inverse.\r\n\r\n00:10:12:14  00:10:16:16\r\nElles cr\u00e9ent un univers dans lequel\r\n   le client souhaitera entrer.\r\n\r\n00:10:16:18  00:10:20:00\r\n         C'est la marque\r\n   qui s\u00e9lectionne les clients.\r\n\r\n00:10:20:02  00:10:22:13\r\n  On parle de l'ADN de la marque.\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:27:14\r\n     Si vous y correspondez, \r\n    on va vous laisser entrer.\r\n\r\n00:10:28:06  00:10:32:06\r\n     -Entre Patek Philipphe\r\n        et Roger Dubuis,\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:35:11\r\ndeux mani\u00e8res de vendre ses montres.\r\n\r\n00:10:35:12  00:10:39:11\r\n     Le seul point commun:\r\n  une client\u00e8le tr\u00e8s fortun\u00e9e.\r\n\r\n00:10:48:04  00:10:53:00\r\n       -TTC donne la parole\r\n     aux femmes de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:10:53:02  00:10:55:21\r\n      Aujourd'hui, la femme\r\n   la plus puissante du Valais.\r\n\r\n00:10:55:23  00:10:59:14\r\n     Karin Perraudin bonsoir,\r\n     merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:10:59:16  00:11:05:18\r\n   Pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel,\r\n   mais pas que, on va le voir.\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:08:06\r\nOn commence par les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n00:11:09:01  00:11:13:03\r\n    Karin Perraudin, un peu plus\r\nde 40 ans, un CV long comme le bras.\r\n\r\n00:11:13:05  00:11:18:21\r\n      En 2014, elle succ\u00e8de\r\n  \u00e0 P-M.Revaz au Groupe Mutuel.\r\n\r\n00:11:18:23  00:11:22:16\r\n          Elle pr\u00e9side\r\n    Valais Wallis Promotion.\r\n\r\n00:11:22:18  00:11:24:21\r\n      Elle si\u00e8ge au conseil\r\n        d'administration\r\n\r\n00:11:24:23  00:11:27:05\r\n    de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:27:06  00:11:30:12\r\nPr\u00e9sidente de la Fondation Fovahm.\r\n\r\n00:11:30:14  00:11:36:07\r\nMembre de la Fenaco, coop\u00e9rative\r\nagricole qui g\u00e8re Volg et Landi.\r\n\r\n00:11:36:09  00:11:39:10\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente\r\nde la Banque cantonale du Valais\r\n\r\n00:11:39:11  00:11:41:10\r\n  et de la Clinique de Val\u00e8re.\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:46:17\r\n  Elle repr\u00e9sente l'aile droite\r\n  du PDC, son courant lib\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:50:11\r\n       Un CV impressionnant.\r\n\r\n00:11:50:12  00:12:01:19\r\n     Pour une femme, en Valais\r\n   c'est encore plus difficile ?\r\n\r\n00:12:01:23  00:12:04:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:09:00\r\n          Mais \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n00:12:09:04  00:12:12:03\r\nAu d\u00e9but, j'avais l'impression que\r\n      l'on devait justifier\r\n\r\n00:12:12:07  00:12:14:17\r\n         nos comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:12:14:21  00:12:17:18\r\n      Aujourd'hui, \u00e7a \u00e9volue.\r\n\r\n00:12:17:22  00:12:20:21\r\n     -Il y avait des rumeurs.\r\n\r\n00:12:21:01  00:12:24:09\r\n   Surtout sur vos nominations.\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:27:09\r\n     Comment viviez-vous \u00e7a ?\r\n\r\n00:12:27:12  00:12:32:14\r\n        -C'\u00e9tait d\u00e9solant.\r\n\r\n00:12:32:18  00:12:35:12\r\n  Je suis une femme qui appr\u00e9cie\r\n         ce qu'elle fait.\r\n\r\n00:12:35:16  00:12:39:17\r\n     Je donne de l'engagement\r\n        dans mes mandats.\r\n\r\n00:12:39:21  00:12:43:11\r\n       Je trouvais dommage\r\n   que l'on trouve des excuses.\r\n\r\n00:12:43:12  00:12:48:20\r\n      -Etre PDC aide un peu ?\r\n\r\n00:12:49:00  00:12:54:20\r\n     -C'\u00e9tait une des excuses.\r\n\r\n00:12:56:03  00:12:59:00\r\n   -Qu'est-ce qui vous motive ?\r\n\r\n00:12:59:04  00:13:05:02\r\n           -Par passion.\r\n\r\n00:13:06:17  00:13:11:01\r\nL'un des crit\u00e8res qui me fait dire \r\noui, c'est l'int\u00e9r\u00eat pour la cause.\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:13:10\r\n     Notamment ce mandat pour\r\n     la promotion du Valais.\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:15:11\r\n      -On va parler de sant\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:17:15\r\nHausse des primes de 4,5 % sur 2017.\r\n\r\n00:13:17:17  00:13:21:09\r\n         On annonce d\u00e9j\u00e0\r\n     la m\u00eame chose pour 2018.\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:26:02\r\n         Vous confirmez ?\r\n\r\n00:13:26:06  00:13:31:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:13:31:20  00:13:34:21\r\nIl vient d'y avoir une publication.\r\n\r\n00:13:35:01  00:13:40:19\r\n  La tendance ne va pas changer.\r\n\r\n00:13:40:23  00:13:46:04\r\n      Notre syst\u00e8me est envi\u00e9\r\n        mais il a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:51:07\r\n   La hausse des primes refl\u00e8te\r\n       la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:57:09\r\n   On peut agir sur le volume de\r\n   consommation ou sur les prix.\r\n\r\n00:13:58:05  00:14:01:17\r\n -Est-ce que la hausse des primes\r\n    n'a pas un effet pervers ?\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:05:17\r\n        Les gens en veulent\r\n         pour leur argent.\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:10:22\r\n  -C'est une tendance confirm\u00e9e.\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:14:01\r\n     Le volume des prestations\r\n       consomm\u00e9es augmente.\r\n\r\n00:14:14:05  00:14:18:06\r\n      Ce r\u00e9flexe est humain.\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:24:01\r\n     -C'est contraire \u00e0 l'id\u00e9e\r\n     d'une assurance sociale.\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:27:13\r\n -C'est aussi une de nos missions\r\n       de les sensibiliser\r\n\r\n00:14:27:17  00:14:31:11\r\n\u00e0 leur responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:35:07\r\n        -On pourrait faire\r\n      un syst\u00e8me moins cher ?\r\n\r\n00:14:35:11  00:14:38:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:44:06\r\n   C'est une question de choix.\r\n\r\n00:14:44:21  00:14:47:11\r\n       Si on veut maintenir\r\n    le m\u00eame niveau de qualit\u00e9,\r\n\r\n00:14:47:14  00:14:50:00\r\n ce syst\u00e8me co\u00fbtera la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:14:50:04  00:14:52:11\r\n     Il y a un vieillissement\r\n         de la population\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:58:13\r\n   et du progr\u00e8s technologique.\r\n\r\n00:15:02:09  00:15:05:19\r\n-Vous seriez favorable \u00e0 ce qu'il y\r\n    ait plus de responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:15:05:23  00:15:11:04\r\n     et moins de solidarit\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:11:08  00:15:13:16\r\n      -La solidarit\u00e9 commence\r\n       par la responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:15:13:20  00:15:16:20\r\n vers soi-m\u00eame et vers les autres.\r\n\r\n00:15:17:00  00:15:22:23\r\n     Le principe de solidarit\u00e9\r\n           doit rester.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:28:14\r\n La responsabilit\u00e9 est extr\u00eamement \r\nimportante pour ma\u00eetriser les co\u00fbts.\r\n\r\n00:15:28:18  00:15:34:17\r\n    -Vous \u00eates favorables \u00e0 une\r\n   augmentation des franchises ?\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:42:06\r\n-\u00c7a ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me car\r\nc'est une r\u00e9partition diff\u00e9rente de\r\n\r\n00:15:42:10  00:15:45:12\r\nl'enveloppe, mais je suis favorable.\r\n\r\n00:15:45:16  00:15:51:14\r\n -Mais avec un risque que les gens\r\n    ne se fassent plus soigner\r\n\r\n00:15:53:21  00:15:56:20\r\nsi les franchises sont trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:15:57:00  00:16:01:12\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n00:16:01:14  00:16:06:00\r\n      -La Suisse est en perte\r\n    de vitesse sur le tourisme,\r\n\r\n00:16:06:02  00:16:15:05\r\n comment redresser la situation ?\r\n\r\n00:16:15:08  00:16:21:05\r\n  -On est en baisse des nuit\u00e9es.\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:24:20\r\n    Sur l'ensemble de l'ann\u00e9e,\r\n            on baisse.\r\n\r\n00:16:25:00  00:16:30:22\r\nMoins que les autres r\u00e9gions alpines\r\n             de Suisse.\r\n\r\n00:16:33:22  00:16:37:18\r\nMais que faire alors que l'on sait\r\n que nos clients sont les Suisses\r\n\r\n00:16:37:22  00:16:40:01\r\n   et les pays qui nous entourent.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:45:16\r\n    Comment compenser cela par \r\n    un attrait plus important ?\r\n\r\n00:16:45:20  00:16:51:18\r\n    C'est essentiel de modifier\r\n  notre fa\u00e7on de voir les choses.\r\n\r\n00:16:52:03  00:16:54:05\r\n        Nous devons passer\r\n     \u00e0 une exp\u00e9rience client.\r\n\r\n00:16:54:07  00:16:59:05\r\n    -Qu'est-ce que vous pensez\r\n     de l'accueil en Valais ?\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:05:05\r\n -Il y a de belles choses partout.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:11:14\r\nLa responsabilit\u00e9 ou la conscience\r\n     professionnelle existe.\r\n\r\n00:17:12:09  00:17:18:08\r\n  Les outils digitaux influencent\r\n           ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:17:19:14  00:17:23:08\r\nOn ne peut plus se permettre de ne\r\npas correspondre \u00e0 la demande des\r\n\r\n00:17:23:11  00:17:29:10\r\n             clients.\r\n\r\n00:17:29:21  00:17:31:11\r\n   -Mais il y a l'accueil direct\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:37:09\r\n      qui est peut-\u00eatre mieux\r\n     en France et en Autriche.\r\n\r\n00:17:37:11  00:17:41:00\r\n   -C'est difficile de comparer.\r\n\r\n00:17:41:02  00:17:42:20\r\n         On a des atouts.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:47:18\r\n        Avec un enneigement\r\n        qui est souvent l\u00e0.\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:53:20\r\nCela n\u00e9cessite moins d'am\u00e9nagement\r\n         qu'en Autriche.\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:57:19\r\n    -Le pr\u00e9sident chinois est\r\n  justement en visite en Suisse.\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:03:11\r\n    Vous allez le rencontrer ?\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:06:04\r\n         -J'aimerais bien.\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:12:06\r\n    Mais l'acc\u00e8s est difficile.\r\n\r\n00:18:13:00  00:18:15:05\r\n  On est actif dans ces march\u00e9s.\r\n\r\n00:18:15:09  00:18:16:14\r\n          On a un projet\r\n      pour toucher ces pays.\r\n\r\n00:18:17:04  00:18:20:02\r\n     -Merci, Karin Perraudin.\r\n\r\n00:18:23:10  00:18:26:23\r\n Philippe Lugassy nous a rejoint.\r\n\r\n00:18:27:01  00:18:31:16\r\nLa Suisse et la Chine ont toujours\r\n   eu une relation privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:18:31:18  00:18:37:08\r\n       Quelle est la valeur\r\n    des \u00e9changes commerciaux ?\r\n\r\n00:18:37:10  00:18:39:20\r\n   -Une fois n'est pas coutume,\r\n\r\n00:18:39:22  00:18:44:01\r\n le petit fait mieux que le grand.\r\n\r\n00:18:44:03  00:18:52:10\r\n  Mais \u00e7a risque de ne pas durer.\r\n\r\n00:18:52:11  00:19:00:04\r\n    Sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:08:11\r\n    Nous exportons des montres,\r\n   des machines et de la chimie.\r\n\r\n00:19:08:13  00:19:16:05\r\n Alors que les Chinois exportent \r\n de l'\u00e9lectronique et du textile.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:19:12\r\n    -L'accord de libre-\u00e9change\r\n      a dop\u00e9 les \u00e9changes ?\r\n\r\n00:19:19:14  00:19:22:11\r\n-Non, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n00:19:22:12  00:19:25:11\r\n      Les entreprises suisses\r\n       ne l'ont pas utilis\u00e9,\r\n\r\n00:19:25:13  00:19:30:10\r\n         il y avait trop\r\n    de freins bureaucratiques.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:35:06\r\n-La Suisse est un centre financier\r\n         pour la Chine ?\r\n\r\n00:19:35:08  00:19:37:16\r\n         -Il faut nuancer.\r\n\r\n00:19:37:18  00:19:41:00\r\n Compar\u00e9 \u00e0 Londres, on est petit.\r\n\r\n00:19:41:02  00:19:46:12\r\n     Mais une banque chinoise \r\n     s'est install\u00e9e \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:19:46:14  00:19:51:20\r\n      Mais nous sommes chefs\r\n       de file pour le RMB,\r\n\r\n00:19:51:22  00:19:59:04\r\n       la monnaie chinoise\r\n qui aimerait tant \u00eatre reconnue.\r\n\r\n00:19:59:06  00:20:01:23\r\n      -Les Chinois ach\u00e8tent \r\n     des entreprises suisses,\r\n\r\n00:20:02:01  00:20:03:17\r\n       l'inverse est vrai ?\r\n\r\n00:20:03:19  00:20:13:09\r\n     -Non, les Chinois peuvent\r\n     tout racheter en Europe.\r\n\r\n00:20:13:11  00:20:18:18\r\nMais nous, Europ\u00e9ens, ne pouvons pas\r\n    acheter dans les transports,\r\n\r\n00:20:18:20  00:20:23:01\r\n    les t\u00e9l\u00e9coms, les banques.\r\n\r\n00:20:23:03  00:20:30:00\r\n     Nous ne pouvons poss\u00e9der\r\n   que le 49 % des entreprises.\r\n\r\n00:20:30:02  00:20:31:19\r\n         -Merci Philippe.\r\n\r\n00:20:31:21  00:20:34:12\r\n       La semaine prochaine\r\n   on verra comment \u00e7a se passe\r\n\r\n00:20:34:14  00:20:39:05\r\n  quand les Chinois prennent la\r\ndirection d'une entreprise suisse.\r\n\r\n00:20:45:14  00:20:49:15\r\n    Dans 4 jours, Donald Trump\r\n    sera \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n00:20:49:17  00:20:52:04\r\nC'est le th\u00e8me de notre \"KaraEco\".\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:57:08\r\nMister Delay reprend un tube d'Eddy \r\nMitchell, \"Sur la route de Memphis\".\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:20:09\r\n -Donald Trump qui arrive, B.Obama\r\n  qui prend sa retraite \u00e0 55 ans.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:25:16\r\nIl est promis \u00e0 une belle carri\u00e8re\r\n     de conf\u00e9rencier de luxe.\r\n\r\n00:22:25:18  00:22:31:11\r\n      C'est le nouveau filon\r\n  pour les anciens chefs d'Etat.\r\n\r\n00:22:31:13  00:22:35:02\r\nCertains font v\u00e9ritablement fortune.\r\n\r\n00:22:36:17  00:22:40:09\r\n         -Serge Enderlin,\r\n  vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet.\r\n\r\n00:22:40:11  00:22:46:22\r\n   Ces anciens dirigeants pay\u00e9s\r\nau prix fort, \u00e7a a commenc\u00e9 quand ?\r\n\r\n00:22:47:00  00:22:49:05\r\n  -Vous vous souvenez sans doute\r\n\r\n00:22:49:07  00:22:50:21\r\n        de Henry Kissinger.\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:53:10\r\nIl a 93 ans, on en tend moins parler.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:58:09\r\n Mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite \r\n de son poste de Secr\u00e9taire d'Etat\r\n\r\n00:22:58:11  00:23:04:13\r\n   en 1977 et pendant les 40 ans\r\n qui ont suivi, on l'a vu partout.\r\n\r\n00:23:04:15  00:23:14:14\r\nAux USA, il y a 10'000 institutions\r\n     qui disposent d'un budget\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:18:07\r\n pour s'offrir des conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:23:18:09  00:23:24:10\r\nEn Europe, m\u00eame l'universit\u00e9 d'Oxford\r\n      n'a pas de budget d\u00e9di\u00e9.\r\n\r\n00:23:24:11  00:23:27:23\r\n    -Quelles sont les limites ?\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:05\r\n         -La seule limite,\r\n\r\n00:23:30:07  00:23:36:18\r\n   c'est que c'est interdit tant\r\nque ces personnes sont en fonction.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:40:08\r\n   Au terme du mandat politique,\r\n        \u00e7a devient possible\r\n\r\n00:23:40:10  00:23:49:00\r\n     \u00e0 condition de respecter\r\n       un d\u00e9lai de d\u00e9cence.\r\n\r\n00:23:55:01  00:23:58:03\r\n          On se souvient\r\n      de Jos\u00e9 Manuel Barroso.\r\n\r\n00:23:58:07  00:24:02:03\r\n     Et de Gerhard Schroeder.\r\n\r\n00:24:02:07  00:24:08:05\r\n     Il avait attendu \u00e0 peine\r\n        quelques semaines.\r\n\r\n00:24:09:04  00:24:12:09\r\n  -Les politiciens de gauche sont\r\n plus regardants ou c'est pareil ?\r\n\r\n00:24:12:11  00:24:15:06\r\n      -On aurait pu imaginer \r\n     plus de retenue \u00e0 gauche,\r\n\r\n00:24:15:08  00:24:32:21\r\n mais ce sont des moeurs r\u00e9volues.\r\n\r\n00:24:33:01  00:24:38:21\r\n  L'attrait des capitaux du Golfe\r\n    sont devenus irr\u00e9sistibles.\r\n\r\n00:24:41:07  00:24:43:21\r\n     -2016,annus horribilis\r\n     pour les hommes d'Etat.\r\n\r\n00:24:43:23  00:24:45:22\r\nEclipse totale pour Matteo Renzi.\r\n\r\n00:24:46:00  00:24:50:04\r\n     -Il no ha vinto in modo\r\n    straordinariamente netto.\r\n\r\n00:24:50:06  00:24:52:18\r\n      -Adieux de N.Sarkozy.\r\n\r\n00:24:52:20  00:24:55:19\r\n       -Bonne chance \u00e0 vous,\r\n      mes chers compatriotes.\r\n\r\n00:24:55:21  00:24:57:17\r\n     -D\u00e9route d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n00:24:57:19  00:25:01:20\r\n  -M\u00eame si le r\u00e9sultat n'est pas \r\n  \u00e0 la hauteur de mes esp\u00e9rances.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:04:12\r\n     -Et retraite anticip\u00e9e\r\n        pour F.Hollande.\r\n\r\n00:25:04:14  00:25:10:07\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat.\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:11:22\r\n    -Mais perdre le pouvoir,\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:16:11\r\nc'est l'occasion de travailler moins\r\npour gagner plus, comme aux Emirats.\r\n\r\n00:25:16:20  00:25:19:18\r\n      -Il n'y a pas beaucoup\r\n    d'autres endroits au monde\r\n\r\n00:25:19:20  00:25:23:06\r\n       o\u00f9 on a fait le choix\r\n de l'identit\u00e9 et de la modernit\u00e9.\r\n\r\n00:25:23:08  00:25:31:09\r\n      Ici, on l'a fait gr\u00e2ce\r\n    \u00e0 la vision de son altesse.\r\n\r\n00:25:32:05  00:25:36:03\r\n    -La mode des conf\u00e9rences\r\n         vient des USA.\r\n\r\n00:25:36:05  00:25:40:08\r\nAvec des champions hors-cat\u00e9gories\r\n        comme les Clinton.\r\n\r\n00:25:40:10  00:25:42:17\r\nElle s'impose d\u00e9sormais en Europe.\r\n\r\n00:25:42:19  00:25:45:20\r\n   Comme ici, l'ex pr\u00e9sident \r\n  de la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:25:45:22  00:25:51:15\r\n       J-M.Barroso devant\r\n    des businessmen moldaves.\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:19\r\n          On s'arrache\r\n    les dirigeants politiques\r\n\r\n00:25:54:21  00:25:56:20\r\n d\u00e8s qu'ils quittent leur poste.\r\n\r\n00:25:56:22  00:26:01:23\r\n      Peu importe le th\u00e8me\r\n    tant qu'on en attire un.\r\n\r\n00:26:02:01  00:26:04:10\r\n       Pour savoir comment\r\n     fonctionne ce business,\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:06:03\r\n       direction Londres.\r\n\r\n00:26:06:05  00:26:11:22\r\nDerri\u00e8re cette porte, la premi\u00e8re\r\nagence mondiale de conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:26:12:00  00:26:15:04\r\n   Elle a plusieurs centaines\r\n      de noms \u00e0 proposer,\r\n\r\n00:26:15:06  00:26:20:05\r\n  \u00e0 commencer par des politiciens\r\net organise 2'500 \u00e9v\u00e9nements par an.\r\n\r\n00:26:21:13  00:26:26:06\r\n -D'un c\u00f4t\u00e9, nous sommes approch\u00e9s\r\n   par des gens du monde entier\r\n\r\n00:26:26:08  00:26:30:11\r\n    qui veulent faire carri\u00e8re\r\n       comme conf\u00e9renciers.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:34:17\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9, nos clients sont\r\n des gouvernements et des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:26:34:19  00:26:40:17\r\n qui tiennent des r\u00e9unions et ont \r\nbesoin que quelqu'un vienne parler.\r\n\r\n00:26:42:19  00:26:47:14\r\n-Et qui sont les plus courtis\u00e9s ?\r\n\r\n00:26:48:00  00:26:53:05\r\n     -Les clients sont pr\u00e9cis\r\n      sur ce qu'ils veulent.\r\n\r\n00:26:53:07  00:26:56:16\r\n       Ils ne se content pas\r\n    du premier politicien venu.\r\n\r\n00:26:56:17  00:27:00:21\r\n   Les grandes banques veulent\r\nun ex leader d'une grande \u00e9conomie\r\n\r\n00:27:00:23  00:27:03:09\r\n pour impressionner leurs clients.\r\n\r\n00:27:03:11  00:27:06:14\r\nLes plus demand\u00e9s sont les anciens\r\n      ministres des Finances\r\n\r\n00:27:06:16  00:27:09:04\r\n et ceux des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:11:11\r\n         Mais pour exiger\r\n       des tarifs lucratifs,\r\n\r\n00:27:11:12  00:27:15:15\r\n     il faut avoir \u00e9t\u00e9 chef de\r\n   gouvernement ou aux Finances.\r\n\r\n00:27:16:17  00:27:19:13\r\n        -Il n'existe pas\r\n      de grille tarifaire.\r\n\r\n00:27:19:15  00:27:25:05\r\nMais le fondateur du London Speaker\r\n  Bureau nous donne les chiffres.\r\n\r\n00:27:25:13  00:27:31:17\r\n  -Pour un ex pr\u00e9sident ou premier\r\nministre d'une des grandes \u00e9conomies,\r\n\r\n00:27:31:19  00:27:36:04\r\n \u00e7a sera un montant \u00e0 6 chiffres.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:42:04\r\n    On parle d'honoraires entre\r\n    100'000 et 250'000 dollars.\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:47:04\r\n          C'est vraiment\r\n      des sommes importantes.\r\n\r\n00:27:47:06  00:27:50:12\r\n  Voil\u00e0 pourquoi les politiciens\r\n qui ont parl\u00e9 pendant des ann\u00e9es\r\n\r\n00:27:50:14  00:27:57:04\r\n pour rien du tout, sont enchant\u00e9s\r\n de parler pour de gros montants.\r\n\r\n00:28:00:10  00:28:05:14\r\n   -Le pourcentage de l'agence\r\n        est de 15 \u00e0 20 %.\r\n\r\n00:28:05:16  00:28:07:18\r\n     -Je vais vous en montrer.\r\n\r\n00:28:07:20  00:28:11:14\r\nPar exemple, combien vaut M.Renzi ?\r\n\r\n00:28:11:16  00:28:14:03\r\n    -Ce que je lui donnerais ?\r\n\r\n00:28:14:05  00:28:20:02\r\n           40'000 euros.\r\n           -Pas plus ?\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:24:08\r\n          Et celui l\u00e0 ?\r\n\r\n00:28:24:10  00:28:28:09\r\n        -Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:31:20\r\n   -Il sera libre dans 4 mois.\r\n\r\n00:28:31:22  00:28:34:14\r\n    -Pas un grand conf\u00e9rencier.\r\n\r\n00:28:34:16  00:28:38:03\r\n Quoiqu'il a fait un bon discours\r\n     \u00e0 New York l'autre jour.\r\n\r\n00:28:38:05  00:28:41:01\r\n  Il pourrait avoir 50'000 euros.\r\n\r\n00:28:41:03  00:28:44:08\r\n           -Pas plus ?\r\n      C'est un chef d'Etat.\r\n\r\n00:28:44:10  00:28:46:14\r\n             -50'000.\r\n\r\n00:28:46:16  00:28:48:15\r\n           -Celui-ci ?\r\n\r\n00:28:48:17  00:28:50:13\r\n         -Bonne question.\r\n\r\n00:28:50:15  00:28:53:06\r\nObama va faire les choses autrement.\r\n\r\n00:28:53:08  00:28:56:11\r\n      Il va rester en retrait\r\n   et attendre que tout se calme\r\n\r\n00:28:56:13  00:28:59:19\r\n       car le prochain est \r\n       si diff\u00e9rent de lui.\r\n\r\n00:28:59:21  00:29:09:11\r\n  Il va se montrer tr\u00e8s s\u00e9lectif.\r\n\r\n00:29:09:13  00:29:14:08\r\nQuant \u00e0 son tarif aux USA, 500'000.\r\n\r\n00:29:14:10  00:29:19:22\r\n        A l'international,\r\n 1 mio de dollars par conf\u00e9rence.\r\n\r\n00:29:21:01  00:29:22:04\r\n        -Mais attention,\r\n\r\n00:29:22:06  00:29:26:03\r\n  \u00e0 la longue l'app\u00e2t du gain \r\n peut devenir contre-productif.\r\n\r\n00:29:26:05  00:29:28:23\r\n  Les innombrables conf\u00e9rences\r\n   payantes d'Hillary Clinton\r\n\r\n00:29:29:01  00:29:35:09\r\n  ont terni sa r\u00e9putation et lui\r\nont peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:40:01\r\nUn autre ancien leader, Tony Blair,\r\n      a d\u00e9pass\u00e9 les limites.\r\n\r\n00:29:40:03  00:29:50:11\r\nDepuis juin 2007, il aurait amass\u00e9\r\n  100 mios d'euros d'honoraires.\r\n\r\n00:29:50:12  00:29:53:08\r\n   D'ailleurs m\u00eame ses anciens\r\n       compagnons de route\r\n\r\n00:29:53:10  00:29:56:12\r\n  trouvent qu'il en fait trop.\r\n\r\n00:29:59:09  00:30:04:06\r\n       -Oui, je crois Blair\r\n    n'a pas aid\u00e9 sa r\u00e9putation\r\n\r\n00:30:04:08  00:30:09:08\r\n       en cherchant \u00e0 faire\r\n des conf\u00e9rences et des discours.\r\n\r\n00:30:09:10  00:30:15:22\r\n         Mais, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\nil t\u00e9l\u00e9phonait \u00e0 ses amis en disant:\r\n\r\n00:30:16:00  00:30:27:11\r\n \"Je dois aller \u00e0 Milwaukee pour une\r\nconf\u00e9rence des \u00e9leveurs de caniches\".\r\n\r\n00:30:27:12  00:30:34:01\r\n     \"On me paye un jet priv\u00e9,\r\ntu peux venir, c'est si ennuyant ?\".\r\n\r\n00:30:34:18  00:30:36:11\r\n-Malgr\u00e9 la cruaut\u00e9 de l'anecdote\r\n\r\n00:30:36:12  00:30:41:17\r\n      il trouve des excuses\r\n aux ex responsables politiques.\r\n\r\n00:30:43:03  00:30:48:01\r\n  -J'imagine que les anciens chefs\r\nd'Etat veulent toujours se justifier.\r\n\r\n00:30:48:03  00:30:52:02\r\nParfois, ils n'ont plus de revenu.\r\n\r\n00:30:52:04  00:30:58:19\r\n       Ils ont du personnel \r\n       qu'ils doivent payer.\r\n\r\n00:30:58:21  00:31:02:03\r\n         Une grande part\r\n      de ce que Blair gagne,\r\n\r\n00:31:02:05  00:31:04:15\r\n   c'est pour payer son \u00e9quipe.\r\n\r\n00:31:04:17  00:31:13:11\r\nS'il y a quelqu'un en Suisse qui veut\r\n  m'avoir, en fran\u00e7ais ou allemand,\r\n\r\n00:31:13:13  00:31:17:20\r\n   je suis l\u00e0 \u00e0 des tarifs plus\r\nraisonnables que Sarkozy ou Blair.\r\n\r\n00:31:17:22  00:31:20:21\r\n            Ils rient\r\n\r\n00:31:20:23  00:31:23:16\r\n   -En Suisse, les pr\u00e9tentions\r\n    de nos anciens dirigeants\r\n\r\n00:31:23:18  00:31:26:18\r\nne se mesurent pas \u00e0 la m\u00eame aune.\r\n\r\n00:31:26:20  00:31:29:21\r\n      Pour s'en convaincre,\r\n       direction Martigny.\r\n\r\n00:31:29:23  00:31:34:10\r\nPour y retrouver Pascal Couchepin.\r\n\r\n00:31:34:11  00:31:38:11\r\n        Combien prend-il\r\n      pour une conf\u00e9rence ?\r\n\r\n00:31:38:22  00:31:43:12\r\n-Si c'est une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 but id\u00e9al,\r\n       je ne demande rien.\r\n\r\n00:31:43:14  00:31:46:23\r\n   Un parti ou une organisation\r\n           \u00e0 but id\u00e9al.\r\n\r\n00:31:47:01  00:31:51:05\r\n Si c'est une soci\u00e9t\u00e9 commerciale, \r\nje leur demande de verser un montant\r\n\r\n00:31:51:07  00:31:58:20\r\ncorrespondant \u00e0 ce que je pourrais\r\ndemander \u00e0 une oeuvre de charit\u00e9.\r\n\r\n00:31:58:22  00:32:01:11\r\n-Disons une grande banque suisse.\r\n\r\n00:32:01:12  00:32:04:00\r\n  -Je ne vous dirai pas le prix,\r\n\r\n00:32:04:02  00:32:08:22\r\n  \u00e7a pourrait corrompre le march\u00e9\r\n       pour ceux apr\u00e8s moi.\r\n\r\n00:32:09:00  00:32:11:05\r\nC'est quelques milliers de francs.\r\n\r\n00:32:11:07  00:32:15:06\r\n     On sert l'Etat, ensuite\r\n  si on se retire, on se retire.\r\n\r\n00:32:15:08  00:32:17:23\r\n     Mais si on a l'occasion \r\n    de donner des conf\u00e9rences,\r\n\r\n00:32:18:01  00:32:21:08\r\non ne tire pas profit de la fonction\r\n         que l'on a occup\u00e9.\r\n\r\n00:32:21:10  00:32:25:11\r\n  Et le peuple suisse traite tr\u00e8s\r\n  convenablement ses magistrats,\r\n\r\n00:32:25:12  00:32:29:13\r\n      il n'y a pas de raison\r\n    d'aller chercher ailleurs.\r\n\r\n00:32:30:13  00:32:34:18\r\n   -Nous voulions aussi avoir\r\nle point de vue d'un socialiste,\r\n\r\n00:32:34:20  00:32:38:11\r\n     mais Moritz Leuenberger\r\n    a d\u00e9clin\u00e9 la proposition.\r\n\r\n00:32:38:22  00:32:43:09\r\n        Retour \u00e0 Londres\r\n   pour une derni\u00e8re question.\r\n\r\n00:32:44:18  00:32:48:13\r\n         -Et celui-ci ?\r\n\r\n00:32:48:15  00:32:52:07\r\n           -C'est qui ?\r\n\r\n00:32:52:09  00:32:53:23\r\n            C'est qui ?\r\n\r\n00:32:54:01  00:32:57:06\r\n     -L'ex pr\u00e9sident suisse.\r\n\r\n00:32:57:08  00:33:05:19\r\nIl n'est \u00e9lu que pour un an, l'an\r\nd'apr\u00e8s c'est quelqu'un d'autre.\r\n\r\n00:33:05:21  00:33:08:10\r\n          -10'000 euros.\r\n\r\n00:33:08:11  00:33:16:07\r\n   -Rire c'est bon pour la sant\u00e9\r\n    selon un dicton populaire.\r\n\r\n00:33:18:12  00:33:20:05\r\n      -La semaine prochaine,\r\n\r\n00:33:20:07  00:33:24:03\r\n  nous recevons Carole Hubscher \r\n  la pr\u00e9sidente de Caran d'Ache.\r\n\r\n00:33:24:05  00:33:28:17\r\n     L'entreprise se distingue\r\n habituellement par sa discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:33:28:19  00:33:32:08\r\n  Passez tous une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:33:32:16  00:33:36:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T00:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569756", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Honneur aux dames", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives des deux architectes suisses Jacques Herzog et Pierre de Meuron du cabinet Herzog et de Meuron auteurs de nomnbreuses r\u00e9alisations architecturales \u00e0 B\u00e2le et dans le monde qui leur a valu le prix Pritzker.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569981", "durationSec": 88, "title": "TTC BIG BOSS 0901 PAD 2_RTS000001032616", "excerpt": "Gen\u00e8ve est le seul canton suisse \u00e0 ne pas avoir impos\u00e9 de taxe au sac poubelle. Le conseiller d'Etat Luc Barthassat pr\u00e9f\u00e8re parier sur le tri entre d\u00e9chets compostables et d\u00e9chets incin\u00e9rables gr\u00e2ce \u00e0 la poubelle verte pour faire baisser la quantit\u00e9 d'ordures m\u00e9nag\u00e8res. Plus globalement la Suisse est un des pays qui trie le mieux ses d\u00e9chets mais aussi celui qui en produit le plus. Parmi les d\u00e9chets, les mati\u00e8res plastiques sont un enjeu \u00e9conomique car recyclables elles constituent aussi un excellent combustible pour produire de l'\u00e9nergie en \u00e9conomisant du mazout.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HERZOG, JACQUES", "DE MEURON, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569982", "durationSec": 581, "title": "TTC POUBELLE 0901 PAD_RTS000001032385", "excerpt": "Apr\u00e8s les micros brasserie les miros torr\u00e9facteurs proposent du caf\u00e9 haut de gamme aux amateurs La recherche du bon caf\u00e9 s'accompagne d'une d\u00e9marche pour s'affranchir des interm\u00e9diaires et se fournir directement aupr\u00e8s de petits producteurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e9quitablement. Dans un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ancien se sont des jeunes torr\u00e9facteurs et de jeunes producteurs qui s'associent.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "PLASTIQUE"], "sequenceIds": ["1583831", "1583848"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569983", "durationSec": 315, "title": "TTC CAFE 0901 PAD_RTS000001032356", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHAN-WON, Park", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "CAF\u00c9 (DENR\u00c9E)"], "sequenceIds": ["1581610"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581771", "summary": "Itw Cyril Romand, jeune torr\u00e9facteur surveillant la torr\u00e9faction de ses grains de caf\u00e9. Caf\u00e9 truck de Cyrile Romand.\nBor\u00e9al coffee \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw Fabien Decroux, torr\u00e9facteur.\nMaison de coworking \u00e0 Montreux. Itw Christian Burri, cofondateur Algrano.\nCaf\u00e9 coulant dans une tasse.", "id": "1581610", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "CAF\u00c9 (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583626", "summary": "Plateau : Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste \u00e0 la banque Edmond de Rothschild.", "id": "1583465"}, {"internalArchiveId": "AA1703583972", "summary": "Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports et de l'Agriculture (DETA). \nS\u00e9quence humoristique mettant en sc\u00e8ne Martin un lausannois venant habiter \u00e0 Gen\u00e8ve. Martin mettant ses d\u00e9chets verts au collecteur de compost hurbain.\nItw Matthieu Raeis, chef du secteur des d\u00e9chets de la ville de Gen\u00e8ve devant des d\u00e9chets organiques \u00e0 la d\u00e9charge de Ch\u00e2tillon. Luc Barthassat distribuant des poubelles vertes.", "id": "1583831", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "SAC POUBELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583989", "summary": "Itw Xavier Prudhomme, responsable RC-Plast SA \u00e0 Grandson. \nItw Edi Blatter, directeur de l'usine d'incin\u00e9ration Satom SA \u00e0 Monthey.\nPlans brefs usine d'incin\u00e9ration Satom avec montagne de plastique.\nD\u00e9chets plastiques sur tapis roulant \u00e0 Grandson. Cube de plastiques tri\u00e9s et compress\u00e9s.", "id": "1583848", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "USINE D'INCIN\u00c9RATION", "PLASTIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY", "GRANDSON"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "faux Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680796", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029103", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-34CFE338-0DD0-43A7-A56B-C94DE387F296", "internalArchiveId": "34CFE338-0DD0-43A7-A56B-C94DE387F296", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi FORTA divise-t-il la gauche romande?", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "La gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, vice-pr\u00e9sidente ATE.\r\n\r\n* * Pourquoi FORTA divise-t-il la gauche romande?  SLV Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS ville de Lausanne, conseiller communal, DIRECT STUDIO SALLAZ\r\n SLV Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE, vice pr\u00e9sidente ATE, DIRECT STUDIO GENEVE\r\n: \r\nLa gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. Alors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PS et Verts recommandent le rejet de cet objet, une bonne partie des socialistes romands et m\u00eame quelques \u00e9cologistes ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer un comit\u00e9 en faveur de FORTA. Les uns et les autres pr\u00e9senteront leur position demain et mardi. Mais qu'est-ce qui pousse des \u00e9lus de gauche plut\u00f4t favorables aux transports publics \u00e0 se battre pour transf\u00e9rer 650 millions de francs  par an des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration vers la route et les agglom\u00e9rations ? Sont-ils en train de sacrifier leurs id\u00e9aux \u00e9cologistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux ? On en d\u00e9bat avec deux jeunes urbains de gauche.\r\n La conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone, bonsoir...\r\n Et le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois, Beno\u00eet Gaillard. Bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement...\r\nBeno\u00eet Gaillard\r\nVous \u00eates \u00e0 l'un des coordinateurs du comit\u00e9 de gauche pour le oui \u00e0 FORTA. Si 400 millions de francs sont destin\u00e9s chaque ann\u00e9e au trafic d'agglom\u00e9ration, l'essentiel du fond ira \u00e0 l'entretien et \u00e0 l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau autoroutier... 2 milliards 200 millions de francs...  C'est la route et les autoroutes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, comment  pouvez-vous soutenir cela?\r\nVous vous engagez parce que le canton de vaud et Lausanne pourra y gagner directement ? Notamment avec le m\u00e9tro M3 ou le contournement de Morges ?\r\nJe cite la page du site du parti socialiste suisse \"Il faut transf\u00e9rer les transports de la route au rail et promouvoir la mobilit\u00e9 douce.\" En soutenant FORTA, n'\u00eates-vous pas en train de trahir les id\u00e9aux du parti socialistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats directs de quelques r\u00e9gions ?\r\nSur la mani\u00e8re de financer FORTA : Un quart seulement de l'argent suppl\u00e9mentaire attribu\u00e9 au FORTA  sera pay\u00e9 par les utilisateurs des routes via une hausse de 4 cts de la surtaxe sur le litre d'essence... le reste est de l'argent qui aujourd'hui alimente les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9rations... Vous vous battez contre la RIE III avec l'argument du trou dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales, cantonales et communales... et l\u00e0 avec FORTA vous acceptez qu'on puise 650 millions suppl\u00e9mentaires ? Ou est la coh\u00e9rence ? \r\nLa base de votre parti estime qu'on pourrait faire un autre usage de tout cet argent...  \"cette somme pourrait \u00eatre inject\u00e9e dans l'aide au d\u00e9veloppement, pour la formation ou pour les transports en commun.\" Le PS se trompe ?    \r\nElargir les autoroutes... n'est-ce pas la solution du pass\u00e9 ? Est-ce que le parlement n'a pas un peu oubli\u00e9 d'\u00eatre innovant ?\r\nLisa Mazzone\r\nVotre coll\u00e8gue vert vaudois au Conseil national Daniel Brelaz sera demain devant la presse pour dire tout le bien qu'il pense de FORTA. Cet engagement vous d\u00e9range ? C'est quoi pour vous... un traitre \u00e0 la cause ? \r\n400 millions de francs par an environs seront destin\u00e9 \u00e0 financer le trafic d'agglom\u00e9ration. On parle de nouvelles lignes de tram ou de bus dans les zonnes urbaines... C'est dans l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, votre canton de b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'avenir de bonnes infrastructures de transports publics. Non ? \r\n20'000 heures de bouchon par an... c'est de la pollution... pourquoi vous opposer \u00e0 l'\u00e9largissement des autoroutes \u00e0 certains endroits ? Le tron\u00e7on Gen\u00e8ve-A\u00e9roport-Le vengeron va \u00eatre financer par le FORTA... vous n'en voulez pas ?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est formel : il n'y aura plus assez d'argent pour entretenir les routes d'ici quelques ann\u00e9es... on ne peut quand -m\u00eame pas laisser ponts et tunels tomber en ruine ? Quelle est votre solution ?\r\nLe trafic sur les autoroutes \u00e0 quintupl\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 lorsqu'on a imagin\u00e9 le r\u00e9seau... Fondamentatlement, est-ce que selon vous il faut agir pour r\u00e9duire les d\u00e9placements des habitants ?  Comment parvenir \u00e0 diminuer la mobilit\u00e9 ?", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277192", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi FORTA divise-t-il la gauche romande? / FOR_2017-01-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["La gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, vice-pr\u00e9sidente ATE."], "variantIds": ["ece-8277192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:46Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLyon : la gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain alors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste et des Verts recommandent le rejet de cet objet, une bonne partie des socialistes romands et m\u00eame quelques les \u00e9cologistes en disant, d\u00e9cid\u00e9 de lancer un comit\u00e9 en faveur de Forta les uns et les autres, pr\u00e9senteront leur position demain et mardi mais qu'est -ce qui pousse des \u00e9lus de gauche plut\u00f4t favorables en g\u00e9n\u00e9ral aux transports publics \u00e0 se battre pour transf\u00e9rer des millions de francs, des centaines de millions m\u00eame par an des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration, vers la route et les agglom\u00e9rations sont -ils en train de sacrifier leurs id\u00e9aux \u00e9cologistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux on en d\u00e9bat avec deux urbain de gauche \u00e0 la conseill\u00e8re nationale verte genevoise, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, et le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois Beno\u00eet Gaillard bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement Beno\u00eet Gaillard on commence par vous, peut-\u00eatre, vous \u00eates l'un des coordinateurs du comit\u00e9 de gauche pour le oui \u00e0 Forta si 400 millions de francs sont destin\u00e9s, c'est vrai, chaque ann\u00e9e au trafic d'agglom\u00e9ration l'essentiel du fond ira quand m\u00eame aux routes et aux autoroutes, vous pouvez cautionner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nAlors je crois qu'il est tr\u00e8s important, c'est de commencer par bien poser le d\u00e9bat, on est en train de d\u00e9cider finalement de cr\u00e9er une sorte d'instruments financiers nouveaux dans les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais l'argent qui rentre dans ce nouveau pour \u00e9teindre et de l'argent public, il sera affect\u00e9 son d\u00e9cision d\u00e9mocratique sujette \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, on n'est pas en train disons de, de, de perdre le contr\u00f4le sur cette partie du financement ou de le d\u00e9dier aveugl\u00e9ment \u00e0 la route, comme parfois on l'entend, pourquoi l'a besoin de ce fonds pour 3 raisons : la 1\u00e8re c'est que le r\u00e9seau de votre nationale a besoin d'entretien, il a besoin toujours de plus d'entretien parce qu'il est vieux, on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 construit dans la majeure partie, il y a 50 60 ans, et en r\u00e9alit\u00e9 du co\u00fbt d'entretien augmentent 1\u00e8re raison 2\u00e8me raison de fa\u00e7on cibl\u00e9e, nous avons besoin de d\u00e9velopper le r\u00e9seau routier et je crois que \u00e7a les les socialistes n'ont jamais contest\u00e9 il y a \u00e9videmment les projets dont on a beaucoup parl\u00e9 les contournement par exemple du Locle et de La Chaux-de-Fonds mais aussi parfois autour des agglom\u00e9rations pour pouvoir sortir le trafic automobile des centres centres-villes pour que quand vous aller d'un bout \u00e0 l'autre d'une agglom\u00e9ration vous ne passiez plus par le centre dans lequel de plus en plus de gens sont amen\u00e9s \u00e0 habiter, vous vous ayez une alternative, h\u00e9 bien oui, ponctuellement, il faut d\u00e9velopper les autoroutes et ce caisses, c'est ce que ce fonds permettra de faire en attendant \u00e9videmment que lors des transports publics se d\u00e9bloque encore davantage, on a pos\u00e9 les bases avec le Five et aussi avec le Forta puisque ma 3\u00e8me raison, c'est que vous passez un peu rapidement, \u00e0 mon avis, sur les 400 millions par ann\u00e9e, qui seront d\u00e9di\u00e9s au financement de ce qu'on appelle le trafic d'agglom\u00e9ration, de quoi s'agit -il, c'est ce qui a permis des r\u00e9ussites comme le m\u00e9tro M2 \u00e0 Lausanne, le pont de la po\u00e9sie \u00e0 Fribourg, c'est ce qui fait qu'aujourd'hui le CERN nous berner sont reli\u00e9es aux centres villes par des trams \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un programme de financement par la Conf\u00e9d\u00e9ration des transports publics massivement mais aussi de la mobilit\u00e9 douce, donc des pistes cyclables, des cheminements pi\u00e9tons dans les villes et en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [77%] :\r\nIl y avait ce 400 millions par rapport \u00e0 \u00e0 plus de 12 milliards maintenant pour les routes et les autres, l'engin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [90%] :\r\nJe conclue l\u00e0- dessus dans les moyens du fonds telles que le pr\u00e9sentent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les moyens du fonds qui serviront \u00e0 construire des nouvelles infrastructures pas exploiter les autoroutes ou \u00e0 les entretenir \u00e0 construire des nouvelles infrastructures, on a en r\u00e9alit\u00e9 30 pourcent de de moyens pour les agglom\u00e9rations 50 pourcent pour pour les routes et 20 pourcent pour pour l'ach\u00e8vement du r\u00e9seau des routes nationales, je crois que personne ne conteste aux Valaisans le droit d'avoir enfin cette \u00e0 9, un jour ou l'autre, donc en r\u00e9alit\u00e9 on am\u00e9liore, on augmente la masse d'argent Kenya disponibles des agglom\u00e9ration chaque ann\u00e9e et on avalise, dernier point, l'id\u00e9e que la route finance les transports publics, ce qui est un point extr\u00eamement positif de la politique si les transports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [91%] :\r\nLisa Mazzone on finance la route o\u00f9 on finance la route pour mieux financer les transports publics dans un 2\u00e8me temps vous \u00eates aussi un repr\u00e9sentant d'une agglom\u00e9ration urbaine, Gen\u00e8ve, vous partagez ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [91%] :\r\nNon, absolument pas, je pense qu'il faut replacer le le contexte qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu biais\u00e9 par montrer le ce qu'on en train de faire ici avec cette inscription dans la constitution d'un m\u00e9canisme de financement c'est b\u00e9tonn\u00e9 un financement tr\u00e8s important massif et disproportionn\u00e9e pour les routes, un 1000000000 de francs suppl\u00e9mentaires d\u00e9di\u00e9s aux route chaque ann\u00e9e et en fait on, on, on voulait cr\u00e9er un instrument \u00e0 long terme et \u00e7a, c'\u00e9tait l'objectif du Parlement, un instrument qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9voy\u00e9e par par le processus parlementaire d\u00e9voy\u00e9 par par les lobbies routiers qui ont r\u00e9alis\u00e9 un tour de force on l\u00e0 non pas face \u00e0 un compromis, mais face \u00e0 un tour de force des lobbies routiers \u00e0 Berne et on se retrouve \u00e0 \u00e0 b\u00e9tonner un financement qui puise massivement dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour cr\u00e9er de nouvelles routes et donc dans un m\u00e9canisme de financement \u00e0 long terme, on se dit : bon, ben, comment on va d\u00e9velopper notre mobilit\u00e9 \u00e0 l'avenir, h\u00e9 bien on applique les recettes du pass\u00e9 qui sont m\u00eame d\u00e9cri\u00e9e par par le Cr\u00e9dit Suisse dans une \u00e9tude qui montre derni\u00e8rement que quand on veut r\u00e9soudre des probl\u00e8mes d'embouteillage avec de nouvelles routes en r\u00e9alit\u00e9 on les poursuit, on les on les d\u00e9veloppe encore plus c'est ces m\u00eames embouteillages aujourd'hui, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 d'autres gens comme l'urgence climatique qui doit nous pr\u00e9occuper en 1er lieu et notamment comme \u00e9lu de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [85%] :\r\nPourtant, Lisa Mazzone Daniel Brel \u00e0 votre coll\u00e8gue Vert au Conseil national sera demain devant la presse, ou bien qu'il pense de de Forta \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9rangeant quand m\u00eame arr\u00eater vous choque cet engagement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [88%] :\r\nJe pense que c'est une petite un petit reste comme \u00e7a de de son engagement \u00e0 la \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, il s'av\u00e8re, vous l'avez dit entre du que il y a, il y a quelques \u00e9lus de gauche romande qui s'engagent dans dans cette campagne du oui de gauche, je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [81%] :\r\nVous \u00e9coutez les int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux finalement qui prime dans dans cette campagne et chez avec les avec les \u00e9lus romande de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [87%] :\r\nNon, je suis pas l'accord avec cette lecture et c'est l\u00e0 aussi que je voulais reprendre parce que, en r\u00e9alit\u00e9, on est en train de forger une politique qui a des cons\u00e9quences aussi sur les r\u00e9gions en terme d'autres politiques publiques comme celle de la formation, par exemple, qui me semble absolument essentiel ou les transports collectifs, qui seront aussi affect\u00e9es par ces fonds qu'on va puiser \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale et qui, et qui manqueront ailleurs et puis si on pense concr\u00e8tement aux r\u00e9gions et aux agglom\u00e9ration moi je viens d'une agglom\u00e9ration, j'ai v\u00e9cu, non seulement au centre ville mais aussi \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie et concr\u00e8tement ces ces projets -l\u00e0 qui cr\u00e9e toujours plus de routes toujours plus d'influer toujours plus de d'effet d'entra\u00eenement, h\u00e9 bien il p\u00e9jore la qualit\u00e9 de vie dans les agglom\u00e9rations, en particulier dans la dans la couronne, et l\u00e0 je pense que il y a, il y a aussi un enjeu de de r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que justement le la gauche parlementaire \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 vot\u00e9 de mani\u00e8re assez compacte au sein du de du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [83%] :\r\nContraint ce projet compte le projet de petit bonhomme Beno\u00eet Gaillard, finalement, \u00e0 force, vous dites c'est de l'entretien des routes surtout c'est pas forc\u00e9ment dans dans cr\u00e9er de nouvelles, mais malgr\u00e9 tout le fait d'entretenir les routes, \u00e7a continue \u00e0 pousser les gens sur les routes, plut\u00f4t qu'\u00e0 prendre les les transports publics est -ce qu'il y a pas une contradiction : on ne voyait rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [89%] :\r\nMa m\u00e8re, qui a 5 je crois pas que c'est ce que Madame Mazzone et je veux pas lui faire de faux proc\u00e8s, je crois que sur l'id\u00e9e qu'il faut un peu augment\u00e9 les moyens pour entretenir le r\u00e9seau des routes, on pourrait tous tomb\u00e9s d'accord en revanche la remercie d'avoir donn\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 son corps d\u00e9fendant un argument favorable au fond, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 les projets d'avenir pour les routes, les smart trop, c'est-\u00e0-dire celle qui vous guideront qui guideront vos voitures et qui permettront de placer beaucoup plus de de voitures sur le m\u00eame tron\u00e7on les routes solaire, pourquoi pas, comme celle qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en France par S\u00e9gol\u00e8ne Royal, r\u00e9cemment, h\u00e9 bien elles pourront aussi ces projets -l\u00e0 pourront aussi \u00eatre films financ\u00e9s par ce fonds et je trouve un peu dommage de consid\u00e9rer aujourd'hui que parce que, encore une fois, on cr\u00e9e l'instrument financier qui reste de l'argent public, avec des \u00e9tapes d'am\u00e9nagement sujette \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, h\u00e9 bien forc\u00e9ment on jette l'\u00e9ponge et on favorise la route dans une version un peu \u00e0 l'ancienne, toujours plus, toujours plus dans le m\u00eame sens, les routes intelligent du futur, elle aussi, pourront b\u00e9n\u00e9ficier de Forta et pourquoi pas d'ailleurs s'engager au lendemain de la votation pour que d\u00e8s le 1er arr\u00eat\u00e9 sur les \u00e9tapes d'am\u00e9nagement en disant on veut des moyens massifs pour favoriser la recherche pour que demain on mette plus de voitures sur le m\u00eame Transnotes routes ou pourquoi pas des pistes qui favorise les voitures \u00e9lectriques, les favoris, les voitures peu polluantes il y ce voyage vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [88%] :\r\nOui je j'aimerai r\u00e9agir parce que, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins, c'est \u00e9videmment que \u00e0 l'avenir, on doit beaucoup mieux utiliser nos r\u00e9seaux et nos infrastructures aussi profiter du covoiturage et avoir un am\u00e9nagement du territoire, plus intelligent que celui qui est, qui a cours aujourd'hui, mais c'est pas ce que propose le fond, il faut juste r\u00e9tablir ce ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 au sein du, du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats parce qu'on a effectivement l'arr\u00eat\u00e9 donc le le le nucl\u00e9aire, la structure l'ossature du fonds qui serait dans la Constitution, mais il y a aussi le reste la la loi, ainsi que que que les 2 autres arr\u00eat\u00e9s et qui pr\u00e9voit de de nouvelles routes et des moyens \u00e0 disposition pour d\u00e9velopper encore davantage le r\u00e9seau routier et c'est vraiment pas la voie qu'on qu'on doit suivre aujourd'hui face notamment \u00e0 l'urgence climatique quand on sait qu'on ne r\u00e9duire de 70 pourcent nos nos \u00e9missions de CO2 en mati\u00e8re de trafic pour r\u00e9pondre aux enjeux de de l'accord de Paris d'ici \u00e0 \u00e0 13 ans, h\u00e9 bien non, ce n'est pas cette voie -l\u00e0 qu'il faut prendre, h\u00e9 oui, on peut continuer \u00e0 financer des projets d'agglom\u00e9ration qui r\u00e9pondent avec les transports collectifs ou le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux de mobilit\u00e9 douce puisque la glace les agglom\u00e9rations sont d\u00e9j\u00e0 inscrites dans la Constitution actuelle et pourrait \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9e tout \u00e0 fait en se basant sur les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [83%] :\r\nJ'pas Halloween en ce moment, mais pas leur financement Madame Mazzone et vous connaissez mieux que moi, le parlement f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui un paquet en faveur des agglom\u00e9rations qui ne contiendrait rien sur la route n'aurait aucune chance, alors on est face \u00e0 un choix tr\u00e8s concrets et moi j'habite effectivement dans une vie, il y a des projets pendant et un projet de M3 pour desservir pr\u00e9cis\u00e9ment un \u00e9co- quartier o\u00f9 il y aurait extr\u00eamement peu de place de pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [74%] :\r\nIl y a aussi leur on souvent Morges \u00e7a influence aussi peut-\u00eatre un peu votre position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [88%] :\r\nMais \u00e9videmment qu'il y a des questions r\u00e9gionales qui influence la position en attendant le contournement de Morges de quoi par le temps, aujourd'hui on a un autoroutes qui traversent les zones qui vont se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es \u00e0 venir qu'on veut d\u00e9velopper, madame Mazzone et moins avec la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, on veut densifier vers l'int\u00e9rieur, il y a peut-\u00eatre n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9placer l'autoroute et probablement d'avoir un tron\u00e7on enterr\u00e9 qui contournent ces zones -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet loin d'\u00eatre insens\u00e9 parce qu'encore une fois, aujourd'hui il y a des gens qui doivent prendre leur voiture, dans 10 ans, dans 20 ans gr\u00e2ce au fonds ferroviaire qu'on a soutenu ensemble avec Madame Mazzone, peut-\u00eatre qu'une sorte de politique de l'offre permettra, avoir eu un choc, transports publics et tout le monde prend un transport public et je m'en r\u00e9jouis pas du tout qu'aujourd'hui, mais c'est exactement la reprend aujourd'hui \u00e0 la partie agglom\u00e9ration de ce fonds et avec le fonds ferroviaire qui je le rappelle, est aussi aliment\u00e9e par les moyens de la route, donc au fond de la solidifier une politique qui va fortement vers les transports publics et ce serait vraiment dommage de dire non, parce que le le projet qu'on risquerait d'avoir, en \u00e9change, c'est un projet o\u00f9 il y a plus que les routes et plus du tout d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [73%] :\r\nL'\u00c9tat-Major, on vous laisse r\u00e9agir avant le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [89%] :\r\nJe vous remercie, c'est ce qu'on est en train encore d'ancrer maintenant, c'est une politique qui, depuis des ann\u00e9es, fait la part belle aux automobilistes en terme de d'acc\u00e8s et de co\u00fbts d'acc\u00e8s \u00e0 la mobilit\u00e9 au d\u00e9triment du rail, alors que le prix des billets ne cesse d'augmenter : rouler plus avantageux sur le plan fiscal qu'autrefois, annonce fi\u00e8rement le le le fils f\u00e9d\u00e9ral des routeurs, dans son dans son sur son site internet, en lien avec cette votation en r\u00e9alit\u00e9 c'est un enfant qui ancre une, je veux dire un financement massif de la part la conf de la de de la Conf\u00e9d\u00e9ration des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration au d\u00e9triment des enfin, je veux dire, alors que les usagers ne ne participe que tr\u00e8s peu, tandis que si on prend la comparaison du point de vue du rail comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par Monsieur, Prix derni\u00e8rement le rail co\u00fbte toujours plus plus cher aussi, on est simplement en train de favoriser une mobilit\u00e9 de du pass\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:26) [79%] :\r\nBen, on va traiter l'argent va s'arr\u00eater la faiblesse d'un matricule et de tr\u00e8s bien, il y a, si on les a Mazzone Beaunoyer merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu de cette question de Forta on voit qu'\u00e0 gauche toutes les voix ne vont pas dans le m\u00eame sens, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "Conseiller communal Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9686DC8-650D-44AA-A2AA-F87158F43152", "internalArchiveId": "B9686DC8-650D-44AA-A2AA-F87158F43152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey-sur-glace: le LHC fait plier Gen\u00e8ve-Servette", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "En hockey sur glace, les deux derbys l\u00e9maniques du week-end ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. Mais tant aux Vernets samedi qu'\u00e0 Malley dimanche, c'est Lausanne qui a fait plier Gen\u00e8ve-Servette. Les Vaudois confirment ainsi leur tr\u00e8s bonne saison.\r\n\r\n* * Hockey-sur-glace: le LHC fait plier Gen\u00e8ve-Servette  SLV Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS ville de Lausanne, conseiller communal, DIRECT STUDIO SALLAZ\r\n SLV Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE, vice pr\u00e9sidente ATE, DIRECT STUDIO GENEVE\r\n: \r\nLa gauche romande se d\u00e9chire au sujet du nouveau fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soumis au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. Alors que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PS et Verts recommandent le rejet de cet objet, une bonne partie des socialistes romands et m\u00eame quelques \u00e9cologistes ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer un comit\u00e9 en faveur de FORTA. Les uns et les autres pr\u00e9senteront leur position demain et mardi. Mais qu'est-ce qui pousse des \u00e9lus de gauche plut\u00f4t favorables aux transports publics \u00e0 se battre pour transf\u00e9rer 650 millions de francs  par an des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration vers la route et les agglom\u00e9rations ? Sont-ils en train de sacrifier leurs id\u00e9aux \u00e9cologistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux ? On en d\u00e9bat avec deux jeunes urbains de gauche.\r\n La conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone, bonsoir...\r\n Et le pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois, Beno\u00eet Gaillard. Bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement...\r\nBeno\u00eet Gaillard\r\nVous \u00eates \u00e0 l'un des coordinateurs du comit\u00e9 de gauche pour le oui \u00e0 FORTA. Si 400 millions de francs sont destin\u00e9s chaque ann\u00e9e au trafic d'agglom\u00e9ration, l'essentiel du fond ira \u00e0 l'entretien et \u00e0 l'am\u00e9lioration du r\u00e9seau autoroutier... 2 milliards 200 millions de francs...  C'est la route et les autoroutes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, comment  pouvez-vous soutenir cela?\r\nVous vous engagez parce que le canton de vaud et Lausanne pourra y gagner directement ? Notamment avec le m\u00e9tro M3 ou le contournement de Morges ?\r\nJe cite la page du site du parti socialiste suisse \"Il faut transf\u00e9rer les transports de la route au rail et promouvoir la mobilit\u00e9 douce.\" En soutenant FORTA, n'\u00eates-vous pas en train de trahir les id\u00e9aux du parti socialistes sur l'autel des int\u00e9r\u00eats directs de quelques r\u00e9gions ?\r\nSur la mani\u00e8re de financer FORTA : Un quart seulement de l'argent suppl\u00e9mentaire attribu\u00e9 au FORTA  sera pay\u00e9 par les utilisateurs des routes via une hausse de 4 cts de la surtaxe sur le litre d'essence... le reste est de l'argent qui aujourd'hui alimente les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9rations... Vous vous battez contre la RIE III avec l'argument du trou dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales, cantonales et communales... et l\u00e0 avec FORTA vous acceptez qu'on puise 650 millions suppl\u00e9mentaires ? Ou est la coh\u00e9rence ? \r\nLa base de votre parti estime qu'on pourrait faire un autre usage de tout cet argent...  \"cette somme pourrait \u00eatre inject\u00e9e dans l'aide au d\u00e9veloppement, pour la formation ou pour les transports en commun.\" Le PS se trompe ?    \r\nElargir les autoroutes... n'est-ce pas la solution du pass\u00e9 ? Est-ce que le parlement n'a pas un peu oubli\u00e9 d'\u00eatre innovant ?\r\nLisa Mazzone\r\nVotre coll\u00e8gue vert vaudois au Conseil national Daniel Brelaz sera demain devant la presse pour dire tout le bien qu'il pense de FORTA. Cet engagement vous d\u00e9range ? C'est quoi pour vous... un traitre \u00e0 la cause ? \r\n400 millions de francs par an environs seront destin\u00e9 \u00e0 financer le trafic d'agglom\u00e9ration. On parle de nouvelles lignes de tram ou de bus dans les zonnes urbaines... C'est dans l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, votre canton de b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'avenir de bonnes infrastructures de transports publics. Non ? \r\n20'000 heures de bouchon par an... c'est de la pollution... pourquoi vous opposer \u00e0 l'\u00e9largissement des autoroutes \u00e0 certains endroits ? Le tron\u00e7on Gen\u00e8ve-A\u00e9roport-Le vengeron va \u00eatre financer par le FORTA... vous n'en voulez pas ?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est formel : il n'y aura plus assez d'argent pour entretenir les routes d'ici quelques ann\u00e9es... on ne peut quand -m\u00eame pas laisser ponts et tunels tomber en ruine ? Quelle est votre solution ?\r\nLe trafic sur les autoroutes \u00e0 quintupl\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 lorsqu'on a imagin\u00e9 le r\u00e9seau... Fondamentatlement, est-ce que selon vous il faut agir pour r\u00e9duire les d\u00e9placements des habitants ?  Comment parvenir \u00e0 diminuer la mobilit\u00e9 ?", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277180", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Hockey-sur-glace: le LHC fait plier Gen\u00e8ve-Servette / FOR_2017-01-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["En hockey sur glace, les deux derbys l\u00e9maniques du week-end ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. Mais tant aux Vernets samedi qu\u2019\u00e0 Malley dimanche, c'est Lausanne qui a fait plier Gen\u00e8ve-Servette. Les Vaudois confirment ainsi leur tr\u00e8s bonne saison."], "variantIds": ["ece-8277180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:47Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn hockey-sur-glace les 2 derbys l\u00e9maniques du week- end ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s, mettant aux Vernets hier qu'\u00e0 Malley aujourd'hui c'est Lausanne qui a fait plier Gen\u00e8ve- Servette Bernardin Allemann vous \u00eates \u00e0 Malley ou Lausanne s'est impos\u00e9 4 \u00e0 2 en cette fin d'apr\u00e8s- midi, les Vaudois confirment ainsi leur tr\u00e8s bonne saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nAbsolument leur tr\u00e8s bonne saison leur tr\u00e8s belle s\u00e9rie 6\u00e8me victoire de suite aujourd'hui hier contre Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve, la d\u00e9cision s'est faite aux tirs au but aujourd'hui, score final 4 \u00e0 2000 dernier but dans la cage vide, le match \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, mais \u00e0 nouveau \u00e0 nouveau Lausanne en pleine confiance gagne ce n'est pas pour y a que c'est Lausanne qui, chaque fois, on arrive \u00e0 passer, Gen\u00e8ve- lui va moins bien clairement actuellement alors pourquoi Lausanne arrivent toujours d\u00e9sormais \u00e0 l'emporter, la question \u00e9tait pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'attaquant du LHC \u00c9tienne Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [81%] :\r\nEt, petit d\u00e9tail, peut-\u00eatre aujourd'hui, on a m\u00e9rit\u00e9 la victoire, un petit peu plus que hier je pense hier, c'\u00e9tait un petit peu 50 50, \u00e7a, \u00e7a pourrait aller, les 2 directions, je pense, aujourd'hui, on est, on a mieux elle donc, je pense, en nette prise actif avec l'\u00e9poque, c'\u00e9tait plus facile pour nous, pour pour le leur pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0 \u00c9tienne Froidevaux et le LHC 4\u00e8me du classement avec 10 points de retard sur le 3\u00e8me et 12 d'avance sur le 5\u00e8me vraiment anormal s'Land autour de Lausanne qui tr\u00e8s certainement terminera la saison au 4\u00e8me rang en tout cas, qui a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 quasiment c'est l'Europe, ce n'est pas le cas de Gen\u00e8ve qui est sous la barre d\u00e9sormais qui va mal de victoire s\u00fbrement sur les 9 derniers matches donc vraiment c'est un peu la crise au Vernets alors pourquoi cette situation \u00e9coutez, l'attaquant de, je ne savais tr\u00e8s lucide Arnaud Jacquemet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:44) [77%] :\r\nQuand je pense \u00e0 l'assassin manque, un manque de confiance, c'est s\u00fbr, apr\u00e8s aussi un mot peut-\u00eatre d'un d'un d'un vrai tueur qui peut marquer des buts, mais voil\u00e0, c'est pas un gars qui a fait la diff\u00e9rence, c'est \u00e0 nous de trouver les solutions aux d\u00e9fenseurs de m\u00e9tier pour ce goal parce que c'est un par les attaquants adverses pas qu'on aille l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est, c'est un atout, je dirais pas que c'est sa sa cause quelque chose on, on essaye, on compatit de dirais on travaille dur peut pas nous reprocher \u00e7a mais voil\u00e0 les les points, les points de rangement et c'est \u00e0 la fois \u00e0 la fin de la saison, c\u00e9l\u00e9brant qui compte, il y a du caract\u00e8re, de l'\u00e9quipe, c'est maintenant, on va voir vraiment ce que vous dites et qui pr\u00e9tend que vous voudrez, la chercher cette 8\u00e8me place ah oui, bien s\u00fbr, voil\u00e0, on sait aussi qu'du caract\u00e8re dans ce qui, pour l'a prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, derni\u00e8res ann\u00e9es que m\u00eame avec beaucoup de bless\u00e9s sont plusieurs fois avant, on savait r\u00e9agir maintenant et pour laquelle montr\u00e9 une nouvelle fois, et voil\u00e0, c'est, c'est c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vraiment la la saison sont qui sont les vrais hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [81%] :\r\nVoil\u00e0, avec un match d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important mardi contre Langnau en adversaire Direct une saison compliqu\u00e9e Sylvie pour Gen\u00e8ve- Servette qui a eu l'affaire de 2 nouveaux actionnaires qui se McSorley aussi peut-\u00eatre un peu en minorit\u00e9 et cette situation au classement avec pour l'instant, Gen\u00e8ve- Servette qui n'arrive pas \u00e0 \u00eatre parmi les lui 1er donc la suite de la saison pour Gen\u00e8ve- \u00e9videmment sera extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [83%] :\r\nMerci Bernardin Aleman. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "Conseiller communal Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1568365", "internalArchiveId": "AA1701568446", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 3196, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8292551", "imageURL": "http://www.rts.ch/8292550.image", "backgrounds": ["Charmey, Vaud : remont\u00e9e m\u00e9canique de type arbal\u00e8te immobile au-dessus d'une piste de ski sans neige pouvant symboliser le manque d'enneigement ou la faillite d'une station de ski."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "No\u00ebl vert/ Nombre de morts record en M\u00e9diterran\u00e9e/ Mannequin star \u00e0 62 ans", "No\u00ebl vert", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Nombre de morts record en M\u00e9diterran\u00e9e", "\u00abMa Vie de Courgette\u00bb en route vers les Golden Globes", "Mannequin star \u00e0 62 ans", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "- Hiver vert\n- 5000 disparus en mer\n- Ma vie de Courgette aux Golden Globes\n- Mannequin \u00e0 60 ans", "Encore des vacances sans neige pour ces f\u00eates. Pour de plus en plus de stations suisses c\u2019est l\u2019avenir m\u00eame  du ski qui est en question. Reportage sur les pistes vertes vaudoises, fribourgeoises et valaisannes  pour tenter de comprendre comment ces r\u00e9gions entendent se r\u00e9inventer et se passer de neige.", "Mise au point revient sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine avec un peu de recul et un regard un rien d\u00e9cal\u00e9. Cette semaine Fran\u00e7ois Hollande, Bernard Nicod et les femmes de djihadistes sont les \u00ab h\u00e9ros \u00bb de notre rubrique \u00abC\u2019est pas tous les jours dimanche\u00bb.", "Plus de 5000 migrants seraient morts noy\u00e9s en 2016 en tentant de gagner l\u2019Europe. Un bilan encore jamais vu. Pour les proches, la douleur est d\u2019autant plus aig\u00fce que beaucoup commencent alors \u00e0 vivre dans le doute. Ainsi Michael, un Erythr\u00e9en install\u00e9 en Suisse, qui est \u00e0 la recherche de son fr\u00e8re depuis plus de deux ans.", "C\u2019est la cons\u00e9cration pour le Valaisan Claude Barras. Son film \u00ab Ma vie de Courgette \u00bb est nomin\u00e9 pour les Golden Globes une des plus prestigieuses r\u00e9compenses \u00e0 Hollywood. Il nous a re\u00e7us chez lui en Valais juste avant son d\u00e9part pour Los Angeles.", "Avocate d\u2019affaire \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00e8re de 4 enfants, elle a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e par hasard dans un grand magasin. Aujourd\u2019hui elle est l\u2019une des figures d\u2019une des plus prestigieuses agences de mannequins et m\u00e8ne une double vie. Portrait."], "variantIds": ["ece-8256338", "ece-8202864", "ece-8202817", "ece-8202078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T14:59:37Z", "subTitles": ["00:02:44:22  00:02:53:13\r\n...\r\n\r\n00:02:53:18  00:02:56:08\r\n-C'est la 1\u00e8re fois que j'entends\r\n\r\n00:02:56:12  00:02:59:20\r\nun reportage objectif sur la Syrie.\r\n\r\n00:03:00:01  00:03:04:14\r\n     Partout, c'est Assad, \r\n     l'affreux, le m\u00e9chant,\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:09:21\r\n   et les rebelles djihadistes\r\n        sont les gentils.\r\n\r\n00:03:12:00  00:03:15:14\r\n     -Concernant l'ob\u00e9sit\u00e9\r\n et la pub pour les friandises,\r\n\r\n00:03:15:19  00:03:18:15\r\n   on oublie la responsabilit\u00e9\r\n          des parents.\r\n\r\n00:03:18:20  00:03:23:08\r\n Comme les femmes n'arrivent pas \r\n\u00e0 \u00eatre plus pr\u00e8s de leurs enfants,\r\n\r\n00:03:23:12  00:03:25:09\r\n elles accusent les fabricants.\r\n\r\n00:03:25:13  00:03:28:13\r\n -J'admire ce monsieur qui lutte\r\n\r\n00:03:28:18  00:03:31:18\r\n contre ces musiques de magasin.\r\n\r\n00:03:31:23  00:03:37:18\r\n   Dans ma Migros, on nous met\r\n\"Vive le vent\" depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:03:37:23  00:03:42:10\r\n    -Concernant le reportage\r\n    sur les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:03:42:14  00:03:45:20\r\nleur chant \u00e9tait vraiment splendide.\r\n\r\n00:03:49:02  00:03:52:15\r\n -Ce soir dans \"Mise au point\",\r\n       le ski en danger.\r\n\r\n00:03:52:20  00:03:57:11\r\n Les jours de certaines stations\r\n de montagne paraissent compt\u00e9s.\r\n\r\n00:03:57:16  00:04:00:13\r\nReportage sur les cimes romandes.\r\n\r\n00:04:03:02  00:04:06:22\r\n       -En 2016, quelques\r\n5'000 personnes ont perdu la vie\r\n\r\n00:04:07:03  00:04:09:18\r\n      en voulant traverser\r\n        la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:04:09:23  00:04:13:06\r\n          Plus de 50 %\r\n  ne seront jamais identifi\u00e9s.\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:17:20\r\n Michael, un Erythr\u00e9en de Suisse\r\n  tente de retrouver son fr\u00e8re.\r\n\r\n00:04:21:03  00:04:24:08\r\n   Apr\u00e8s des ann\u00e9es de gal\u00e8re,\r\n       son film triomphe.\r\n\r\n00:04:24:12  00:04:27:09\r\n          Claude Barras\r\n   est nomin\u00e9 au Golden Globe,\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:29:04\r\n    cette nuit \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n00:04:29:09  00:04:32:23\r\n   Rencontre avec le cr\u00e9ateur\r\n   de \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n00:04:33:10  00:04:35:19\r\nSon image a fait le tour du monde.\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:39:07\r\n         Catherine Loewe\r\nn'est pas un mannequin classique.\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:42:23\r\n  Portrait de cette Genevoise,\r\n      avocate, sexag\u00e9naire\r\n\r\n00:04:43:04  00:04:45:10\r\n      et m\u00e8re de 4 enfants.\r\n\r\n00:04:50:15  00:04:53:14\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:04:53:19  00:04:56:22\r\n          Tous nos voeux\r\n    pour cette nouvelle ann\u00e9e.\r\n\r\n00:04:59:19  00:05:04:17\r\nOn garde notre bonne vieille habitude\r\n      de retour sur l'actualit\u00e9\r\n\r\n00:05:04:22  00:05:09:10\r\n           de la semaine:\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n00:05:09:14  00:05:19:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:24:20  00:05:26:11\r\n    -Mes chers compatriotes...\r\n\r\n00:05:26:15  00:05:28:16\r\n{\\an1}Ce soir, c'est la derni\u00e8re fois\r\n\r\n00:05:28:21  00:05:33:04\r\n  que je vous pr\u00e9sente mes voeux \r\n comme Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n00:05:35:01  00:05:38:06\r\n        Face aux attaques, \r\n        vous avez tenu bon.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:18\r\n         Vous avez montr\u00e9\r\n    que vous \u00e9tiez plus forts,\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:51:18\r\n  rassembl\u00e9s, solidaires et unis.\r\n\r\n00:05:51:23  00:06:05:13\r\n  C'est vous, quoi qu'il arrive,\r\n    qui aurez le dernier mot.\r\n\r\n00:06:05:18  00:06:23:21\r\nDu fond du coeur, mes voeux les plus\r\nchaleureux pour cette nouvelle ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:24:02  00:06:26:21\r\nVive la R\u00e9publique, vive la France.\r\n\r\n00:06:29:13  00:06:32:12\r\n       -Pendant ce temps, \r\n      toujours en France...\r\n\r\n00:06:32:17  00:06:36:03\r\n      945 voitures br\u00fbl\u00e9es\r\n  durant la nuit du R\u00e9veillon.\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:39:03\r\nBilan du ministre de l'Int\u00e9rieur...\r\n\r\n00:06:41:20  00:06:44:16\r\n           Ben ouais,\r\n   Daech n'a rien revendiqu\u00e9.\r\n\r\n00:06:47:14  00:06:50:03\r\nSi le terroriste pr\u00e9sum\u00e9 d'Istanbul\r\n\r\n00:06:50:08  00:06:53:21\r\n      a voulu faire le buzz\r\n  avec cette vid\u00e9o, c'est rat\u00e9.\r\n\r\n00:06:54:02  00:06:58:05\r\n   Cette semaine, c'est la BBC\r\n qui fait exploser les compteurs\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:02:11\r\n      avec des commentaires\r\npour cette parodie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:07:02:16  00:07:05:04\r\n        mettant en sc\u00e8ne\r\n      des femmes de Daech.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:40:10\r\n-Ann\u00e9e record pour l'A\u00e9roport de \r\nGen\u00e8ve avec 16 mios de passagers.\r\n\r\n00:07:40:14  00:07:44:14\r\n          Les riverains\r\n   se plaignent des nuisances.\r\n\r\n00:07:44:19  00:07:47:15\r\n         Leur argument\r\n    est plut\u00f4t surprenant...\r\n\r\n00:07:47:20  00:07:49:18\r\n      -Quand 40'000 personnes\r\n\r\n00:07:49:23  00:07:51:15\r\n       ne peuvent m\u00eame plus\r\n\r\n00:07:51:20  00:07:54:15\r\n prendre un ap\u00e9ro sur leur balcon,\r\n\r\n00:07:54:20  00:07:59:18\r\n \u00e7a veut dire qu'il y a quand m\u00eame \r\nun sacr\u00e9 probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:07:59:23  00:08:03:11\r\n           -Ben ouais,\r\n  commentsurvivre sans ap\u00e9ro ?\r\n\r\n00:08:09:03  00:08:11:11\r\n -Ambiance chez Bernard Nicod...\r\n\r\n00:08:11:15  00:08:14:16\r\n Le roi de l'immobilier vaudois\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:17:11\r\n   aurait agress\u00e9 sexuellement\r\n\r\n00:08:17:16  00:08:19:07\r\n         une apprentie.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:25:04\r\nLe promoteur conteste en partie...\r\n\r\n00:08:25:09  00:08:32:04\r\n          Mais Bernard,\r\nt'as pourtant un alibi en b\u00e9ton !\r\n\r\n00:08:32:09  00:08:36:00\r\n   T'\u00e9tais avec le p\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n00:08:36:05  00:08:39:01\r\n-Ah, mon Dieu !\r\n                    -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:08:39:06  00:08:43:12\r\n    Comme tu as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage,\r\n     j'ai un cadeau sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:08:43:17  00:08:47:12\r\n        -Ca faisait un bail\r\n  que je ne vous avais pas revu !\r\n\r\n00:08:47:17  00:08:50:17\r\n   -Oh, tu m'\u00e9pateras toujours !\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:06:14\r\n -Ces vacances auront \u00e9t\u00e9 vertes,\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:11:08\r\n      avec pour seule neige, \r\n     celle des canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:09:11:12  00:09:16:21\r\n  Ce qui est tomb\u00e9 r\u00e9cemment ne va\r\nredonner le sourire aux exploitants.\r\n\r\n00:09:17:02  00:09:21:03\r\n     Pour certaines stations,\r\n     le ski est-il condamn\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:21:08  00:09:27:21\r\nTentative de r\u00e9ponse en Valais, dans\r\nles cantons de Vaud et de Fribourg.\r\n\r\n00:09:33:18  00:09:36:19\r\n       -Les Alpes \u00e0 l'\u00e2ge\r\n      du chaos climatique:\r\n\r\n00:09:37:00  00:09:40:12\r\n    soleil, ciel, montagnes.\r\n\r\n00:09:40:17  00:09:44:14\r\n          Il ne manque\r\n    que la mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:52:05\r\n     -En attendant la neige, \r\n     on fignole notre terrain\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:56:19\r\n          et le mat\u00e9riel,\r\n mais en une journ\u00e9e ce sera fait.\r\n\r\n00:09:57:00  00:10:00:03\r\n   -Il manque le truc blanc !\r\n\r\n00:10:00:08  00:10:05:05\r\n            -Pourtant,\r\n  on l'avait command\u00e9 pour No\u00ebl.\r\n\r\n00:10:12:21  00:10:16:10\r\n      -On est all\u00e9 mesurer \r\n      l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:10:16:14  00:10:20:20\r\n         Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\n Crans-Montana, lundi 2 janvier.\r\n\r\n00:10:21:01  00:10:24:22\r\n     De m\u00e9moire de Valaisan,\r\n     on n'avait jamais vu \u00e7a\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:28:19\r\ndepuis au moins l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:33:01\r\n  Les hivers sans neige \u00e0 No\u00ebl,\r\n     c'est devenu la r\u00e8gle.\r\n\r\n00:10:33:06  00:10:37:05\r\n     Les statistiques m\u00e9t\u00e9o\r\n ont l'avantage d'\u00eatre pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:10:37:10  00:10:41:19\r\n      Le mois de d\u00e9cembre\r\n a \u00e9t\u00e9 le plus sec depuis 1864.\r\n\r\n00:10:42:00  00:10:43:23\r\n    A la station, c'est vert.\r\n\r\n00:10:44:04  00:10:48:15\r\n A 2000 m, il y a presque rien, \r\nau sommet des pistes, c'est pel\u00e9.\r\n\r\n00:10:48:20  00:10:54:02\r\nSans les canons \u00e0 neige, pas de ski.\r\n\r\n00:10:58:14  00:11:01:12\r\n     -Il a neig\u00e9 mi-novembre,\r\n\r\n00:11:01:17  00:11:04:16\r\n la derni\u00e8re fois \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:11:04:21  00:11:08:11\r\n       Des gens m'ont montr\u00e9\r\n     des photos des ann\u00e9es 60,\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:11:06\r\n    c'\u00e9tait comme aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:14:23\r\n       Deux d\u00e9buts d'hiver\r\n     se succ\u00e8dent sans neige,\r\n\r\n00:11:15:04  00:11:18:19\r\nmais je ne fais pas de conclusion.\r\n\r\n00:11:19:00  00:11:24:19\r\n   Ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique \r\n   est quand m\u00eame exceptionnel.\r\n\r\n00:11:28:04  00:11:30:04\r\n   -On a retrouv\u00e9 des images,\r\n\r\n00:11:30:09  00:11:32:09\r\n     c'\u00e9tait il y a 53 ans.\r\n\r\n00:11:40:13  00:11:44:04\r\n          -Normalement,\r\n     on a 2 m \u00e0 cette saison.\r\n\r\n00:11:49:12  00:11:52:11\r\n         -De nos jours,\r\n     on ne saurait s'arr\u00eater\r\n\r\n00:11:52:15  00:11:56:03\r\n        \u00e0 la r\u00e9signation\r\nd'un constat m\u00e9t\u00e9o peu favorable.\r\n\r\n00:11:56:08  00:11:59:22\r\n     Les clients ont pay\u00e9,\r\n hors de question de s'ennuyer.\r\n\r\n00:12:02:04  00:12:04:07\r\n      -On a d\u00fb se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:06:21\r\n   Ici, sur le site de Cry d'Er,\r\n\r\n00:12:07:02  00:12:09:06\r\n   on a cr\u00e9\u00e9 un club d'altitude.\r\n\r\n00:12:09:11  00:12:12:19\r\n        On va bien manger,\r\n  bien boire, mais aussi danser.\r\n\r\n00:12:13:00  00:12:15:21\r\n       On a coup\u00e9 la musique\r\n         pour ce tournage,\r\n\r\n00:12:16:02  00:12:21:00\r\n     mais on a une animation\r\n   tous les jours de la saison.\r\n\r\n00:12:21:05  00:12:28:04\r\nOn tente un mix entre la gastronomie,\r\n    le panorama et l'esprit club.\r\n\r\n00:12:35:02  00:12:39:02\r\n             Electro\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:43:16\r\n  -Dans ce nouveau monde alpin,\r\non a transform\u00e9 la gare d'arriv\u00e9e\r\n\r\n00:12:43:21  00:12:48:22\r\n        de l'ex-t\u00e9l\u00e9cabine\r\nen bo\u00eete de nuit, ouverte le jour.\r\n\r\n00:12:49:03  00:12:55:00\r\nOn parle d'exp\u00e9rience bistronomique\r\n   et la terrasse est un lounge.\r\n\r\n00:12:55:05  00:13:03:19\r\n...\r\n\r\n00:13:04:00  00:13:08:11\r\n     -Les Alpes transform\u00e9es\r\n      en parc d'attraction.\r\n\r\n00:13:08:16  00:13:12:20\r\n        -Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9\r\n         contre ce terme.\r\n\r\n00:13:13:01  00:13:18:10\r\n       Le Valais est un parc\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:20:23\r\n       d'attraction naturel.\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:23:17\r\nPas besoin de l'inventer, il existe.\r\n\r\n00:13:23:22  00:13:27:15\r\n     Je suis valaisan et fier\r\n   de mettre mon pays en valeur.\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:32:13\r\n         -Le mod\u00e8le vient\r\nde la station d'Ischgl en Autriche,\r\n\r\n00:13:32:18  00:13:37:02\r\n     o\u00f9 le ski compte moins\r\n   que la techno et l'alcool.\r\n\r\n00:13:41:04  00:13:46:08\r\n   C'est une tendance lourde,\r\n      selon cet analyste.\r\n\r\n00:13:54:19  00:13:57:10\r\n-Les gens demandent des exp\u00e9riences\r\n\r\n00:13:57:14  00:14:00:02\r\n      toujours plus ludiques.\r\n\r\n00:14:00:07  00:14:03:07\r\n         Certains parlent\r\n      de \"Disneylandisation\",\r\n\r\n00:14:03:11  00:14:08:11\r\n  mais je n'ai vu qu'au Japon une\r\ngrande roue dans une station de ski.\r\n\r\n00:14:08:15  00:14:12:11\r\n       Les clients viennent\r\n        pour la montagne.\r\n\r\n00:14:12:15  00:14:18:15\r\n   D\u00e9truire la montagne, c'est\r\n se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n00:14:18:20  00:14:22:04\r\n           -Direction\r\n  les Pr\u00e9alpes fribourgeoises,\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:25:23\r\n    et la station de Charmey.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:30:16\r\n       Les installations\r\n   vont de 900 \u00e0 1600 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:14:30:21  00:14:36:20\r\n  Ici, pas de canons \u00e0 neige, et\r\nla commune remet la main \u00e0 la poche\r\n\r\n00:14:37:01  00:14:41:17\r\n          pour financer\r\n ses installations d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:48:09\r\nPour le patron de la t\u00e9l\u00e9cabine,\r\nc'est \"Le d\u00e9sert des Tartares\".\r\n\r\n00:14:48:13  00:14:51:08\r\n      -Salut, Michel, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:14:51:12  00:14:54:21\r\n    Les machines sont pr\u00eates ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n00:14:55:02  00:15:00:13\r\n       -Donne-moi le nombre\r\n  de mont\u00e9es jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:15:00:18  00:15:04:10\r\n         *-350 mont\u00e9es.\r\n             -Merci.\r\n\r\n00:15:04:14  00:15:09:04\r\n-Ce devrait \u00eatre plusieurs milliers,\r\n\r\n00:15:09:09  00:15:14:19\r\nmais il y a longtemps que les temps\r\n  ne sont plus normaux \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:17:21\r\n -Ca fait 3 ans que c'est pareil.\r\n\r\n00:15:18:02  00:15:20:14\r\n     On commence \u00e0 s'habituer.\r\n\r\n00:15:20:19  00:15:24:21\r\nA No\u00ebl, on ne compte plus sur le ski.\r\n\r\n00:15:25:02  00:15:30:22\r\n      La saison, c'est plut\u00f4t\r\n     du 15 janvier \u00e0 fin mars.\r\n\r\n00:15:35:02  00:15:39:09\r\n  -Une saison d'hiver de 2 mois\r\n  seulement, une vraie mis\u00e8re !\r\n\r\n00:15:39:13  00:15:45:15\r\nCharmey ne devrait-elle pas fermer\r\n  ses remont\u00e9es d\u00e9finitivement ?\r\n\r\n00:15:45:20  00:15:52:03\r\n  -Il reste encore 10 autres mois\r\n o\u00f9 on peut exploiter une station.\r\n\r\n00:15:52:08  00:15:57:21\r\n Avant, on faisait notre chiffre \r\n par rapport \u00e0 la saison d'hiver.\r\n\r\n00:15:58:02  00:16:02:07\r\n           Maintenant,\r\n    il faut se baser sur l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:16:02:11  00:16:09:08\r\n et des petits projets, comme un \r\n parc animalier, une descente VTT\r\n\r\n00:16:09:12  00:16:13:18\r\n et une place de jeu plus fournie.\r\n\r\n00:16:17:02  00:16:21:15\r\n        -Aux Diablerets,\r\n    dans les Alpes vaudoises,\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:25:23\r\n       m\u00eame d\u00e9cor d\u00e9solant\r\n        mercredi dernier.\r\n\r\n00:16:33:03  00:16:37:13\r\n         -Marche \u00e0 plat...\r\n\r\n00:16:37:18  00:16:41:09\r\n  Marche avec un peu de pente...\r\n\r\n00:16:41:13  00:16:44:20\r\n Et marche avec beaucoup de pente.\r\n\r\n00:16:45:01  00:16:49:19\r\n   -Dans ce magasin de sport,\r\n ce n'est pas la joie non plus.\r\n\r\n00:16:50:00  00:16:56:09\r\n       -On est plus ennuy\u00e9s\r\n  par la chert\u00e9 du franc suisse,\r\n\r\n00:16:56:13  00:16:59:18\r\n      vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers\r\n\r\n00:16:59:23  00:17:03:06\r\n   qui viennent moins en Suisse,\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:06:06\r\n    que par le manque de neige.\r\n\r\n00:17:06:11  00:17:12:06\r\nLe manque de neige, plus le franc \r\nsuisse et la concurrence internet,\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:16:09\r\n\u00e7a devient toujours plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:16:13  00:17:22:02\r\n   -Avec le manque de neige, de\r\nnouvelles attractions apparaissent,\r\n\r\n00:17:22:07  00:17:27:02\r\n comme cette passerelle \u00e0 3000 m\r\n    qui a co\u00fbt\u00e9 1,5 million.\r\n\r\n00:17:32:13  00:17:34:11\r\n      -Ce n'est pas terrible.\r\n\r\n00:17:34:16  00:17:38:17\r\n  On est oblig\u00e9 d'aller \u00e0 3000 m.\r\n\r\n00:17:38:22  00:17:44:14\r\n         Il faut se dire\r\n qu'on aura de la neige \u00e0 P\u00e2ques.\r\n\r\n00:17:44:19  00:17:50:12\r\n-La nouvelle patronne de la station\r\n  est une Allemande, sp\u00e9cialiste\r\n\r\n00:17:50:17  00:17:56:12\r\ndes tendances du march\u00e9 touristique,\r\n form\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de St-Gall.\r\n\r\n00:17:59:13  00:18:02:12\r\n       -C'est extraordinaire\r\n\r\n00:18:02:17  00:18:04:21\r\n    qu'on ait cette passerelle.\r\n\r\n00:18:05:02  00:18:08:18\r\n     C'est la seule au monde \r\n    qui connecte deux sommets.\r\n\r\n00:18:08:23  00:18:16:02\r\n  Les touristes d'Europe, d'Asie,\r\n  viennent ici pour s'y balader.\r\n\r\n00:18:16:07  00:18:21:09\r\n   -Sur le glacier, il y aussi\r\n  une installation controvers\u00e9e\r\n\r\n00:18:21:13  00:18:25:12\r\nqui a co\u00fbt\u00e9 cher et rapporte peu,\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:29:15\r\n mais les Indiens en raffolent.\r\n\r\n00:18:36:13  00:18:38:11\r\n    -Cela ne fait que 2 mois\r\n\r\n00:18:38:16  00:18:42:20\r\n      qu'Elisa Strecke dirige\r\nl'office du tourisme aux Diablerets.\r\n\r\n00:18:43:01  00:18:47:11\r\n   Sa mission: mettre un terme\r\n  \u00e0 la baisse de fr\u00e9quentation.\r\n\r\n00:18:53:15  00:18:56:18\r\n      -Le ski a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:18:56:23  00:19:00:21\r\nnotrecore businesset \u00e7a continuera.\r\n\r\n00:19:01:02  00:19:05:18\r\n  On doit aussi \u00e9largir l'offre,\r\n         la diversifier,\r\n\r\n00:19:05:23  00:19:11:09\r\n        vendre la montagne,\r\n le charme authentique du village.\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:18:10\r\n        Il y a les balades,\r\nla patinoire, une salle d'escalade,\r\n\r\n00:19:18:14  00:19:21:04\r\n     des chiens de tra\u00eeneau...\r\n\r\n00:19:28:14  00:19:31:21\r\n    -Pas s\u00fbr que \u00e7a suffise.\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:39:11\r\n    -Les volumes qu'on r\u00e9alise\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:42:09\r\n   avec le ski, on n'arrive pas\r\n\r\n00:19:42:13  00:19:46:09\r\n          \u00e0 les r\u00e9aliser\r\n  avec quoi que ce soit d'autre.\r\n\r\n00:19:46:13  00:19:50:09\r\n         Le ski repr\u00e9sente\r\n     encore 80 % de l'activit\u00e9\r\n\r\n00:19:50:13  00:19:54:00\r\n         et de l'\u00e9conomie\r\n de certaines r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n00:19:54:05  00:19:57:15\r\n      -A No\u00ebl et Nouvel-An,\r\n  la fr\u00e9quentation des stations\r\n\r\n00:19:57:20  00:20:00:23\r\n             a baiss\u00e9\r\nde 20 % en moyenne dans les Alpes.\r\n\r\n00:20:01:04  00:20:04:15\r\nMais il n'est pas interdit de r\u00eaver,\r\n\r\n00:20:04:20  00:20:07:08\r\n       un jour peut-\u00eatre, \r\n       la neige reviendra.\r\n\r\n00:20:07:12  00:20:10:14\r\n        -Si dans 15 jours,\r\n     il y a un m\u00e8tre de neige,\r\n\r\n00:20:10:19  00:20:14:11\r\n    plus personne n'en parlera\r\n    et on continuera \u00e0 penser\r\n\r\n00:20:14:15  00:20:18:07\r\n     qu'on va vendre des ski \r\n    jusqu'\u00e0 la nuit des temps.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:32:18\r\n  -A suivre dans \"Mise au point\",\r\n\r\n00:20:32:23  00:20:36:13\r\n    le portrait d'un mannequin\r\n     plus \u00e2g\u00e9 que les autres.\r\n\r\n00:20:37:06  00:20:41:07\r\n        -Sa nouvelle vie\r\n a commenc\u00e9 comme dans un film.\r\n\r\n00:20:41:11  00:20:45:23\r\n   Cette avocate a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e\r\n    dans un magasin genevois.\r\n\r\n00:20:46:04  00:20:50:13\r\n             A 62 ans,\r\nCatherine Loewe travaille d\u00e9sormais\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:55:15\r\n     avec l'une des agences \r\n     les plus prestigieuses.\r\n\r\n00:20:55:20  00:21:00:13\r\n   Portrait en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:16\r\n -5'000, c'est le terrible chiffre\r\n      qui vient d'\u00eatre publi\u00e9\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:14:14\r\n par l'Organisation internationale\r\n       pour les migrations.\r\n\r\n00:21:14:19  00:21:19:03\r\n     5'000 migrants sont morts\r\n     en M\u00e9diterran\u00e9e en 2016.\r\n\r\n00:21:19:08  00:21:23:13\r\n     Plus de 50 % des victimes\r\n   ne seront jamais identifi\u00e9es.\r\n\r\n00:21:23:18  00:21:27:11\r\n     Les proches doivent vivre\r\n        dans l'incertitude.\r\n\r\n00:21:27:15  00:21:31:10\r\n         Michael, qui vit\r\n   dans le canton de Saint-Gall,\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:35:20\r\n  est sans nouvelle de son fr\u00e8re\r\n      depuis plus de 2 ans.\r\n\r\n00:21:36:01  00:21:40:20\r\nCelui-ci cherchait \u00e0 quitter la Libye\r\n    pour le rejoindre en Suisse.\r\n\r\n00:21:46:17  00:21:49:12\r\n -Pozzallo, au Sud de la Sicile.\r\n\r\n00:21:49:17  00:21:53:19\r\n     Ces bateaux ont surv\u00e9cu\r\n\u00e0 la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n00:21:54:00  00:21:57:11\r\nrares t\u00e9moins d'un drame silencieux.\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:03:10\r\n -Le 26 juin 2014, j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\r\n     \u00e0 mon fr\u00e8re vers 01h30.\r\n\r\n00:22:03:14  00:22:07:20\r\n    Il m'a dit que la travers\u00e9e\r\n    vers l'Italie \u00e9tait pr\u00e9vue\r\n\r\n00:22:08:01  00:22:12:09\r\n   pour demain ou apr\u00e8s-demain,\r\n       selon les passeurs.\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:15:16\r\n     Je lui ai dit qu'en mer,\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:20:22\r\n   il ne devrait pas se disputer\r\n     avec d'autres passagers.\r\n\r\n00:22:21:03  00:22:26:21\r\n      Ne regarde pas l'eau,\r\n fais des pri\u00e8res, Dieu t'aidera.\r\n\r\n00:22:34:19  00:22:38:04\r\n   -Son fr\u00e8re n'a pas atteint\r\n     les c\u00f4tes italiennes.\r\n\r\n00:22:38:09  00:22:41:01\r\n          L'embarcation\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:22:41:06  00:22:45:20\r\n         Un bateau fant\u00f4me\r\nque Michael recherche depuis 2 ans.\r\n\r\n00:22:46:01  00:22:49:15\r\n     Comment une embarcation\r\n       avec 244 personnes\r\n\r\n00:22:49:20  00:22:53:12\r\n        peut dispara\u00eetre\r\n sans laisser la moindre trace ?\r\n\r\n00:22:53:17  00:22:57:02\r\n      Des naufrag\u00e9s crient\r\n\r\n00:23:05:20  00:23:10:08\r\n    Michael habite en Suisse\r\n         depuis 7 ans.\r\n\r\n00:23:10:12  00:23:14:11\r\n   Un appartement, un travail,\r\n       une vie meilleure.\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:19:01\r\n  Son fr\u00e8re quittait l'Erythr\u00e9e\r\n       pour le rejoindre.\r\n\r\n00:23:19:06  00:23:23:00\r\n-Gamin, mon fr\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le\r\n\r\n00:23:23:05  00:23:26:18\r\net voulait toujours aider les autres.\r\n\r\n00:23:27:00  00:23:31:06\r\n   Je lui ai demand\u00e9 de rester \r\n   en Ethiopie o\u00f9 il avait fui.\r\n\r\n00:23:31:11  00:23:34:16\r\n      Au d\u00e9but, il \u00e9tait OK.\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:37:21\r\n     Je ne sais pas pourquoi,\r\n       il a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n00:23:38:02  00:23:40:09\r\n   Il m'a dit: \"Je dois partir.\"\r\n\r\n00:23:40:13  00:23:44:22\r\n       -Depuis juin 2014,\r\nMichael n'a plus aucune nouvelle.\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:47:18\r\nEn Suisse, une vingtaine de familles\r\n\r\n00:23:47:23  00:23:52:03\r\n       a perdu un proche\r\n     dans la m\u00eame trag\u00e9die.\r\n\r\n00:23:55:05  00:23:58:19\r\n -Mort ou vivant, je ne sais pas.\r\n\r\n00:23:59:00  00:24:03:03\r\n     Je ne peux m\u00eame pas dire\r\nsi les passagers sont morts en mer.\r\n\r\n00:24:03:09  00:24:07:08\r\n   Ils sont peut-\u00eatre en prison,\r\n    ou quelque chose est arriv\u00e9\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:10:08\r\n\u00e0 cause de la guerre avant le d\u00e9part.\r\n\r\n00:24:10:12  00:24:13:20\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, personne ne sait.\r\n\r\n00:24:14:01  00:24:17:13\r\n       Le myst\u00e8re est total.\r\n\r\n00:24:17:18  00:24:22:07\r\n       C'est tr\u00e8s difficile,\r\n  j'esp\u00e8re trouver quelque chose.\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:26:00\r\n    Une preuve, mort ou vivant.\r\n\r\n00:24:26:05  00:24:31:01\r\n      -Que s'est-il pass\u00e9\r\n  entre la Libye et l'Italie ?\r\n\r\n00:24:31:06  00:24:36:19\r\n Un besoin de v\u00e9rit\u00e9 pour faire\r\n  le deuil d'un espoir tenace.\r\n\r\n00:24:37:00  00:24:39:13\r\n    Une partie de la r\u00e9ponse\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:44:05\r\n     devrait se trouver ici\r\n chez les garde-c\u00f4tes siciliens.\r\n\r\n00:24:49:05  00:24:52:16\r\n       -Chacun de ces points\r\n         sont des bateaux.\r\n\r\n00:24:52:21  00:24:57:07\r\nCeci indique la route qu'ils prennent\r\n\r\n00:24:57:11  00:24:59:09\r\n          et la vitesse.\r\n\r\n00:24:59:13  00:25:04:12\r\n       C'est une mer ferm\u00e9e,\r\n   tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e, et surveill\u00e9e\r\n\r\n00:25:04:17  00:25:07:18\r\n   par les navires commerciaux.\r\n\r\n00:25:07:23  00:25:10:13\r\nOn aurait d\u00fb rep\u00e9rer quelque chose\r\n\r\n00:25:10:18  00:25:14:13\r\nen cas de naufrage de cette taille.\r\n\r\n00:25:14:18  00:25:17:06\r\n -Le bateau du fr\u00e8re de Michael\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:20:20\r\n          devait partir\r\n     entre le 28 et 29 juin.\r\n\r\n00:25:21:01  00:25:25:04\r\n A cette \u00e9poque, les sauveteurs\r\n  ont 6 navettes en op\u00e9ration,\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:30:15\r\nmais pas la moindre trace du bateau\r\n  fant\u00f4me ni d'appels au secours.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:35:08\r\n    -Notre r\u00f4le est uniquement\r\n       de sauver des vies.\r\n\r\n00:25:35:12  00:25:40:03\r\n     -Un bateau non d\u00e9tect\u00e9\r\n     est jamais recherch\u00e9.\r\n\r\n00:25:40:08  00:25:46:23\r\n  Durant ces 2 journ\u00e9es de juin,\r\n5'000 migrants ont d\u00fb \u00eatre sauv\u00e9s.\r\n\r\n00:25:47:04  00:25:51:14\r\nAucun passager du navire fant\u00f4me\r\n       n'en fait partie.\r\n\r\n00:25:51:19  00:25:57:09\r\n     Sans rescap\u00e9 ni t\u00e9moin,\r\n  comment conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n00:25:57:13  00:26:02:14\r\n      Ces jeunes viennent\r\n    de d\u00e9barquer \u00e0 Pozzallo.\r\n\r\n00:26:02:19  00:26:06:21\r\n Des survivants d'une travers\u00e9e\r\n\r\n00:26:07:02  00:26:11:12\r\n    o\u00f9 les chances de mourir\r\n      sont de une sur 47.\r\n\r\n00:26:11:17  00:26:16:16\r\n  Leur r\u00e9cit laisse entrevoir \r\n le destin du bateau fant\u00f4me...\r\n\r\n00:26:39:02  00:26:44:07\r\n -Encore une famille laiss\u00e9e sans \r\nnouvelle, rong\u00e9e par l'incertitude.\r\n\r\n00:27:04:22  00:27:10:04\r\n-Pour Michael, si les garde-c\u00f4tes\r\n       n'ont rien trouv\u00e9,\r\n\r\n00:27:10:09  00:27:15:23\r\n  c'est peut-\u00eatre que le bateau\r\n   n'a jamais quitt\u00e9 la Libye.\r\n\r\n00:27:16:04  00:27:19:22\r\nJohn, un passeur, doit le savoir.\r\n\r\n00:27:20:03  00:27:22:22\r\n   Il a contact\u00e9 les familles\r\n\r\n00:27:23:03  00:27:28:17\r\n pour r\u00e9colter les 1'000 \u00e0 1'500\r\neuros n\u00e9cessaires \u00e0 la travers\u00e9e.\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:32:01\r\n   -On ne sait pas qui est John.\r\n\r\n00:27:32:06  00:27:35:17\r\n  On l'a contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:27:35:22  00:27:41:01\r\n Il \u00e9tait en Libye et travaillait \r\n comme trafiquant d'\u00eatres humains.\r\n\r\n00:27:41:06  00:27:44:02\r\n     -Depuis la disparition\r\n       du bateau fant\u00f4me,\r\n\r\n00:27:44:07  00:27:49:08\r\nil a chang\u00e9 de num\u00e9ro et ne r\u00e9pond\r\n  plus sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:49:12  00:27:53:15\r\n-C'est un trafiquant d'\u00eatres humains,\r\n\r\n00:27:53:20  00:28:01:10\r\n             il sait\r\nce qui s'est pass\u00e9 avec ce bateau.\r\n\r\n00:28:01:14  00:28:04:16\r\n         -Sur Internet,\r\n    John a laiss\u00e9 des traces\r\n\r\n00:28:04:21  00:28:09:22\r\n   qui permettent de remonter \r\n  jusqu'\u00e0 sa nouvelle identit\u00e9.\r\n\r\n00:28:10:03  00:28:14:19\r\nApr\u00e8s des semaines de recherche,\r\n      nous le localisons.\r\n\r\n00:28:25:06  00:28:29:16\r\n  Apr\u00e8s la Libye, John a obtenu\r\nle statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n00:28:29:21  00:28:33:01\r\n    Il accepte une rencontre,\r\n        mais il se m\u00e9fie.\r\n\r\n00:28:33:06  00:28:38:11\r\n     Un de ses ex-complices \r\n     a pris 7 ans de prison.\r\n\r\n00:28:41:04  00:28:45:21\r\nOn peut enregistrer la conversation,\r\n    mais il refuse d'\u00eatre film\u00e9.\r\n\r\n00:28:50:23  00:28:53:14\r\n  -Avant tout, mon r\u00f4le en Libye,\r\n\r\n00:28:53:19  00:28:56:12\r\n       c'\u00e9tait de traduire.\r\n\r\n00:28:56:17  00:29:00:22\r\n      C'\u00e9tait moi qui avais\r\n l'unique t\u00e9l\u00e9phone dans la main.\r\n\r\n00:29:01:03  00:29:04:19\r\n   -A cette \u00e9poque, il \u00e9tait \r\n  le responsable de l'entrep\u00f4t\r\n\r\n00:29:05:00  00:29:08:10\r\no\u00f9 \u00e9taient entass\u00e9s les migrants\r\n       avant leur d\u00e9part.\r\n\r\n00:29:08:14  00:29:11:22\r\n    -C'\u00e9tait comme d'habitude,\r\n           ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n00:29:12:02  00:29:14:11\r\n  Les voitures arrivent de nuit.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:19:10\r\n    Si quelqu'un fait un bruit,\r\n      ils lui tirent dessus.\r\n\r\n00:29:19:13  00:29:22:21\r\nCes hommes arm\u00e9s sont des Libyens.\r\n\r\n00:29:23:02  00:29:27:15\r\n      Un Soudanais v\u00e9rifiait\r\nque tous avaient pay\u00e9 la travers\u00e9e.\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:33:07\r\n  Quand un passager \u00e9tait appel\u00e9 \r\n  par son nom, il \u00e9tait embarqu\u00e9.\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:38:21\r\n -Le lendemain, John a interrog\u00e9\r\n   le propri\u00e9taire du bateau.\r\n\r\n00:29:39:01  00:29:42:02\r\n       -M\u00eame lui ne sait pas\r\n\r\n00:29:42:07  00:29:44:15\r\n        ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:29:44:20  00:29:48:16\r\n     Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e,\r\n   il avait appel\u00e9 sur le bateau\r\n\r\n00:29:48:21  00:29:51:12\r\npour leur demander comment \u00e7a allait.\r\n\r\n00:29:51:17  00:29:56:19\r\nApr\u00e8s cet appel, il n'a pas donn\u00e9 \r\nde d\u00e9tails ni num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:29:57:00  00:30:00:20\r\n       -Le bateau fant\u00f4me\r\n est donc bien parti le 28 juin.\r\n\r\n00:30:01:01  00:30:06:11\r\nDes informations qui correspondent \u00e0\r\nune enqu\u00eate de la justice italienne.\r\n\r\n00:30:06:15  00:30:09:21\r\n        Le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n d'un vaste r\u00e9seau de passeurs:\r\n\r\n00:30:10:02  00:30:12:05\r\n    le nom de John y figure,\r\n\r\n00:30:12:10  00:30:15:15\r\n    m\u00eame s'il n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n      identifi\u00e9 ni arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:30:19:15  00:30:23:03\r\n     -Voici tous les dossiers\r\n     concernant des migrants\r\n\r\n00:30:23:08  00:30:26:06\r\n    et des r\u00e9seaux de passeurs.\r\n\r\n00:30:26:11  00:30:29:10\r\n           Nous avons eu\r\n\r\n00:30:29:14  00:30:33:06\r\n des interceptions t\u00e9l\u00e9phoniques,\r\n\r\n00:30:33:11  00:30:36:16\r\ndans lesquelles ressortent clairement\r\n\r\n00:30:36:21  00:30:42:10\r\n  qu'un groupe de passeurs avait\r\norganis\u00e9 un voyage le 28 juin 2014.\r\n\r\n00:30:42:14  00:30:46:15\r\n    Le but: amener les migrants\r\n        sur une embarcation\r\n\r\n00:30:46:20  00:30:49:08\r\nen direction de la zone de sauvetage\r\n\r\n00:30:49:12  00:30:53:11\r\no\u00f9 patrouillent la marine italienne\r\n      et des bateaux priv\u00e9s.\r\n\r\n00:30:53:15  00:30:57:13\r\n        Afin qu'ils soient\r\n  secourus et emmen\u00e9s en Italie.\r\n\r\n00:30:57:18  00:31:01:00\r\n -Etre rep\u00e9r\u00e9s, puis recueillis,\r\n\r\n00:31:01:04  00:31:04:01\r\ncomme sur ces images de sauvetage.\r\n\r\n00:31:04:06  00:31:07:10\r\n           La m\u00e9thode\r\n   est cynique mais classique.\r\n\r\n00:31:07:14  00:31:13:06\r\n     Il suffit de rejoindre \r\n    les eaux internationales.\r\n\r\n00:31:13:11  00:31:19:20\r\n    -Normalement, quand il y a\r\n\r\n00:31:20:01  00:31:23:06\r\n     des navires de sauvetage,\r\n\r\n00:31:23:11  00:31:26:03\r\n ils apparaissent sur les radars.\r\n\r\n00:31:26:08  00:31:31:04\r\nMais le bateau que vous recherchez,\r\nil n'est jamais apparu nulle part.\r\n\r\n00:31:31:09  00:31:35:08\r\n   Quelque chose a d\u00fb se passer\r\n   hors des zones de sauvetage.\r\n\r\n00:31:35:12  00:31:40:10\r\n-Une panne, un gouvernail cass\u00e9,\r\n       tout est possible.\r\n\r\n00:31:40:14  00:31:46:03\r\n  Peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9part,\r\n  il y a eu des vents violents.\r\n\r\n00:31:46:08  00:31:51:13\r\n        -Le plus probable,\r\n  c'est que le bateau ait coul\u00e9.\r\n\r\n00:31:51:18  00:31:56:21\r\n           -Mais alors\r\n   o\u00f9 sont les 244 passagers ?\r\n\r\n00:32:01:09  00:32:06:16\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\ndes centaines de corps de migrants\r\n\r\n00:32:06:21  00:32:11:05\r\n sont retrouv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:32:11:10  00:32:18:01\r\nUn laboratoire universitaire italien\r\n   s'est engag\u00e9 \u00e0 les identifier.\r\n\r\n00:32:21:13  00:32:25:02\r\n         -C'est le camion\r\n   o\u00f9 les corps sont r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:32:25:07  00:32:27:09\r\n   quand ils viennent du bateau.\r\n\r\n00:32:27:13  00:32:31:14\r\n   Voici les tentes r\u00e9frig\u00e9r\u00e9es\r\n  o\u00f9 nous faisons les autopsies.\r\n\r\n00:32:31:19  00:32:36:00\r\n        Les corps analys\u00e9s\r\n  re\u00e7oivent un num\u00e9ro sp\u00e9cifique,\r\n\r\n00:32:36:05  00:32:38:22\r\n    et enfin ils sont enterr\u00e9s.\r\n\r\n00:32:45:03  00:32:49:20\r\n La partie principale est l'examen\r\n    des affaires et des habits.\r\n\r\n00:32:50:01  00:32:55:12\r\n      A l'autopsie du corps,\r\non pr\u00e9l\u00e8ve des \u00e9chantillons d'ADN.\r\n\r\n00:32:55:17  00:33:00:13\r\n      -Le professeur Cattaneo\r\nne veut pas donner de faux espoirs.\r\n\r\n00:33:00:18  00:33:03:16\r\n Ici, aucun corps ne correspond\r\n\r\n00:33:03:21  00:33:07:23\r\n          \u00e0 la p\u00e9riode\r\n o\u00f9 le bateau fant\u00f4me a sombr\u00e9.\r\n\r\n00:33:15:10  00:33:17:23\r\n     -C'est un \u00e9norme d\u00e9sastre\r\n\r\n00:33:18:04  00:33:20:22\r\n    qui dure depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:33:21:03  00:33:25:05\r\nContrairement \u00e0 d'autres d\u00e9sastres,\r\n         rien n'est fait.\r\n\r\n00:33:25:10  00:33:28:06\r\n          Tout ce travail\r\n       est fait gratuitement\r\n\r\n00:33:28:11  00:33:32:19\r\n         par l'universit\u00e9,\r\n    et ceci ne peut plus durer.\r\n\r\n00:33:33:00  00:33:36:20\r\n        On a des dizaines\r\n     de milliers de victimes,\r\n\r\n00:33:37:01  00:33:41:03\r\n          et pr\u00e8s de 60 %\r\n     des corps non identifi\u00e9s.\r\n\r\n00:33:41:08  00:33:44:12\r\n      Personne n'a rien fait\r\n\r\n00:33:44:17  00:33:46:19\r\n     pour faciliter ce travail\r\n\r\n00:33:47:00  00:33:49:00\r\n         d'identification.\r\n\r\n00:33:49:05  00:33:52:15\r\n    -Ces analyses se limitent\r\n    \u00e0 une poign\u00e9e de cadavres\r\n\r\n00:33:52:20  00:33:55:17\r\nrep\u00each\u00e9s par la marine italienne.\r\n\r\n00:33:55:22  00:33:58:17\r\n     Pourtant, sur les c\u00f4tes\r\n       de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n00:33:58:22  00:34:02:06\r\n     des milliers de corps\r\n   sont enterr\u00e9s anonymement,\r\n\r\n00:34:02:11  00:34:05:07\r\n       ou reposent encore\r\n       au fond de la mer.\r\n\r\n00:34:11:23  00:34:15:22\r\n     Michael a pris contact\r\n avec les autorit\u00e9s italiennes.\r\n\r\n00:34:16:03  00:34:21:14\r\n    Ces \u00e9chantillons ADN seront\r\nconserv\u00e9s dans leur base de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:34:21:19  00:34:25:01\r\n        Il sait qu'il ne\r\n retrouvera probablement jamais\r\n\r\n00:34:25:06  00:34:28:02\r\n   la d\u00e9pouille de son fr\u00e8re.\r\n\r\n00:34:28:07  00:34:35:03\r\n  -En 2014, il y a eu cet avion de\r\nligne qui a disparu myst\u00e9rieusement.\r\n\r\n00:34:35:08  00:34:39:19\r\n       Le monde tout entier\r\n     s'est mis \u00e0 sa recherche.\r\n\r\n00:34:40:00  00:34:42:05\r\n       La seule diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:34:42:10  00:34:45:08\r\nc'est que d'un c\u00f4t\u00e9 il y a un avion\r\n\r\n00:34:45:12  00:34:47:15\r\n     et de l'autre un bateau.\r\n\r\n00:34:47:20  00:34:50:12\r\nLes gens n'ont pas la m\u00eame valeur !\r\n\r\n00:34:50:17  00:34:55:03\r\n   -Sans espoir d'une r\u00e9ponse\r\n       avant des ann\u00e9es,\r\n\r\n00:34:55:08  00:35:00:11\r\n       sa qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\r\nreste ouverte comme une blessure.\r\n\r\n00:35:04:11  00:35:08:04\r\n       -Avec tant de pens\u00e9es\r\n        et d'interrogations\r\n\r\n00:35:08:09  00:35:12:13\r\n    qui me passent par la t\u00eate,\r\n     je n'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n00:35:12:18  00:35:16:00\r\n     Je pense toujours \u00e0 lui,\r\n         c'est mon fr\u00e8re.\r\n\r\n00:35:16:05  00:35:21:15\r\n          Je ne peux pas\r\n  trouver le bon chemin pour moi.\r\n\r\n00:35:28:06  00:35:31:07\r\n           -En 2016,\r\npr\u00e8s de 5'000 personnes ont p\u00e9ri\r\n\r\n00:35:31:11  00:35:34:11\r\n      lors de la travers\u00e9e\r\n      de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:35:34:16  00:35:37:23\r\n         Des anonymes,\r\n   comme le fr\u00e8re de Michael,\r\n\r\n00:35:38:04  00:35:40:18\r\n  il s'appelait Mulu Ghebreah.\r\n\r\n00:35:49:12  00:35:54:03\r\n -La nuit prochaine sera peut-\u00eatre\r\n historique pour le cin\u00e9ma suisse\r\n\r\n00:35:54:08  00:35:59:03\r\n avec la remise des Golden Globes\r\n     d\u00e8s 02h00, \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n00:35:59:08  00:36:04:08\r\n    Parmi les nomin\u00e9s, le film\r\n\"Ma vie de Courgette\" de C.Barras.\r\n\r\n00:36:04:12  00:36:09:04\r\n Cela fait 40 ans qu'aucun Suisse\r\n     n'a obtenu un tel prix.\r\n\r\n00:36:09:09  00:36:14:15\r\nLe film pourrait aussi \u00eatre nomin\u00e9\r\n   aux Oscars le mois prochain.\r\n\r\n00:36:14:20  00:36:17:14\r\n    Interview de Claude Barras,\r\n\r\n00:36:17:19  00:36:20:23\r\n      juste avant son d\u00e9part\r\n        pour Los Angeles.\r\n\r\n00:36:25:00  00:36:26:20\r\n        -Bonjour, Claude !\r\n\r\n00:36:27:01  00:36:28:11\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n00:36:28:16  00:36:31:09\r\n  -C'est sa premi\u00e8re interview\r\n          de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:36:31:13  00:36:33:16\r\n La premi\u00e8re d'une longue s\u00e9rie,\r\n\r\n00:36:33:21  00:36:36:10\r\n          vu le succ\u00e8s\r\n    de \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n00:36:36:14  00:36:39:14\r\n     Merci de nous accueillir\r\n     chez vous \u00e0 Chermignon.\r\n\r\n00:36:39:19  00:36:41:12\r\n        C'est votre mayen ?\r\n\r\n00:36:41:17  00:36:44:12\r\n       -Oui, c'est le mayen\r\n      de mes grands-parents.\r\n\r\n00:36:44:17  00:36:47:16\r\n         C'est mon refuge,\r\n    quand j'ai un peu de temps.\r\n\r\n00:36:47:21  00:36:50:23\r\n     -C'est l\u00e0 que vous passez\r\n        vos derniers jours\r\n\r\n00:36:51:04  00:36:54:07\r\n      avant les Golden Globes\r\n          \u00e0 Los Angeles,\r\n\r\n00:36:54:11  00:36:58:01\r\n     et un moment d'histoire:\r\n      un film suisse nomin\u00e9.\r\n\r\n00:36:58:06  00:37:00:12\r\n      Qu'est-ce que \u00e7a fait ?\r\n\r\n00:37:00:17  00:37:05:22\r\n       -C'est tr\u00e8s excitant\r\nde se retrouver avec tous ces gens\r\n\r\n00:37:06:03  00:37:09:19\r\nqui ont fait des films magnifiques.\r\n\r\n00:37:10:00  00:37:12:19\r\n     -Quelles sont les chances\r\n         de \"Courgette\" ?\r\n\r\n00:37:13:00  00:37:14:15\r\n          -Une sur cinq.\r\n\r\n00:37:14:20  00:37:17:06\r\n      Il y a cinq gros films.\r\n\r\n00:37:17:11  00:37:19:22\r\n       On est les outsiders.\r\n\r\n00:37:20:03  00:37:24:21\r\n  Les statistiques parlent plut\u00f4t\r\nen faveur des gros films am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:37:25:02  00:37:27:17\r\n    On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n00:37:27:22  00:37:32:05\r\n  On a la chance d'aller l\u00e0-bas,\r\n         c'est excitant.\r\n\r\n00:37:34:10  00:37:38:11\r\n -Lors de l'annonce des nomin\u00e9s,\r\n      c'\u00e9tait LA surprise.\r\n\r\n00:37:38:16  00:37:44:10\r\n  \"Courgette\", choisie aux c\u00f4t\u00e9s\r\nde grosses productions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:37:44:14  00:37:47:19\r\n    -\"My life as a Zucchini.\"\r\n\r\n00:37:51:15  00:37:53:12\r\n    -Un film \u00e0 petit budget,\r\n\r\n00:37:53:17  00:37:55:17\r\n     tourn\u00e9 image par image.\r\n\r\n00:37:55:22  00:37:58:08\r\n-Votre nouveau camarade, Courgette.\r\n\r\n00:37:58:12  00:38:02:07\r\n     -L'histoire d'un enfant\r\n qui a tu\u00e9 sa m\u00e8re par accident,\r\n\r\n00:38:02:11  00:38:05:12\r\net qui se retrouve dans un foyer.\r\n\r\n00:38:07:03  00:38:09:21\r\n     -Il y a les Golden Globes\r\n          dimanche soir,\r\n\r\n00:38:10:02  00:38:14:11\r\n  et un mois apr\u00e8s, les Oscars, \r\n et l\u00e0 aussi, \"Courgette\" est l\u00e0.\r\n\r\n00:38:14:15  00:38:17:03\r\n -\"Courgette\" est l\u00e0 en animation,\r\n\r\n00:38:17:08  00:38:22:12\r\n  mais il a aussi \u00e9t\u00e9 retenu dans\r\nles neuf films en langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:38:22:17  00:38:25:17\r\nOn a une chance sur deux d'y \u00eatre.\r\n\r\n00:38:25:22  00:38:29:08\r\n -Avez-vous r\u00eav\u00e9 d'un tel succ\u00e8s ?\r\n\r\n00:38:29:12  00:38:34:19\r\n   -Non, on a beaucoup plaisant\u00e9\r\n    au moment de la production,\r\n\r\n00:38:35:00  00:38:39:10\r\n           en se disant:\r\n     \"On va aller aux Oscars.\"\r\n\r\n00:38:39:14  00:38:43:13\r\nMais on se disait \u00e7a pour rigoler.\r\n\r\n00:38:43:18  00:38:50:23\r\n Et apr\u00e8s, le chemin qu'a suivi le\r\nfilm a d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes.\r\n\r\n00:38:51:04  00:38:56:05\r\n  Les miennes, celles de l'\u00e9quipe\r\n     et celles du producteur.\r\n\r\n00:38:58:07  00:39:01:09\r\n-Le r\u00eave avait commenc\u00e9 \u00e0 Cannes,\r\n\r\n00:39:01:13  00:39:05:14\r\n         o\u00f9 \"Courgette\"\r\n     avait s\u00e9duit son monde.\r\n\r\n00:39:09:14  00:39:13:17\r\n         Standing ovation\r\net des larmes pour le r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:39:15:11  00:39:17:01\r\n       -Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re.\r\n\r\n00:39:17:06  00:39:19:21\r\n   C'est des ann\u00e9es de travail.\r\n\r\n00:39:20:02  00:39:23:09\r\nOn ne peut r\u00eaver meilleur salaire.\r\n\r\n00:39:25:04  00:39:29:16\r\n-Suivra un \u00e9norme succ\u00e8s en salles:\r\n    700'000 entr\u00e9es en France,\r\n\r\n00:39:29:21  00:39:34:05\r\n o\u00f9 \"Courgette\" se classe 9\u00e8me \r\n des films en fran\u00e7ais en 2016.\r\n\r\n00:39:34:20  00:39:38:01\r\n     Il n'est pas encore sorti\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:39:38:06  00:39:40:12\r\n  -Non, il sortira d\u00e9but f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:39:40:17  00:39:43:21\r\n         -Mais il y a d\u00e9j\u00e0\r\n   un nombre d'entr\u00e9es colossal.\r\n\r\n00:39:44:03  00:39:48:21\r\n           -On a pass\u00e9\r\n les 100'000 entr\u00e9es ce week-end.\r\n\r\n00:39:49:02  00:39:53:14\r\n -Si on compare \u00e0 d'autres films,\r\n      on est \u00e0 quel niveau ?\r\n\r\n00:39:53:19  00:39:57:05\r\n -Sur la sortie, on \u00e9tait au top.\r\n\r\n00:39:57:10  00:40:01:02\r\nOn \u00e9tait devant les films am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:40:01:07  00:40:03:03\r\n         -Ca vous touche ?\r\n\r\n00:40:03:08  00:40:06:11\r\n   -Oui, \u00e7a me touche beaucoup.\r\n\r\n00:40:06:16  00:40:12:03\r\nDurant les avant-premi\u00e8res, il y a eu\r\n beaucoup de moments o\u00f9 j'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n00:40:12:08  00:40:17:17\r\n  J'avais des t\u00e9moignages de gens\r\nqui avaient v\u00e9cu des maltraitances,\r\n\r\n00:40:17:22  00:40:21:22\r\n        de parents adoptifs\r\n    venus avec leurs enfants...\r\n\r\n00:40:22:03  00:40:25:02\r\n          Ici, il y a eu\r\n        une avant-premi\u00e8re,\r\n\r\n00:40:25:07  00:40:27:17\r\n     tout le village est venu.\r\n\r\n00:40:27:22  00:40:33:12\r\nIls m'ont dit qu'ils avaient reconnu\r\n    une certaine forme de valeur\r\n\r\n00:40:33:17  00:40:38:07\r\nqu'on a pu partager ici en Valais.\r\n\r\n00:40:38:11  00:40:41:22\r\n   C'est des moments tr\u00e8s forts.\r\n\r\n00:40:44:17  00:40:46:08\r\n       Extrait en anglais\r\n\r\n00:40:46:12  00:41:01:12\r\n...\r\n\r\n00:41:01:17  00:41:04:20\r\n-Courgette s'appelle aussi Zucchini.\r\n\r\n00:41:05:01  00:41:09:14\r\n  Il existe une version anglaise,\r\n  italienne, et bient\u00f4t cor\u00e9enne.\r\n\r\n00:41:09:19  00:41:14:21\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a fait de voir\r\nCourgette parler d'autres langues ?\r\n\r\n00:41:15:02  00:41:18:13\r\n -Je l'ai entendu parler allemand,\r\n           j'avais peur.\r\n\r\n00:41:18:18  00:41:20:17\r\n       Extrait en allemand\r\n\r\n00:41:20:22  00:41:28:01\r\n...\r\n\r\n00:41:28:06  00:41:31:02\r\n Et j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris.\r\n\r\n00:41:31:07  00:41:35:22\r\n      Toutes les indications\r\n    d'\u00e9motions, d'h\u00e9sitations,\r\n\r\n00:41:36:03  00:41:39:11\r\n       qui font la richesse\r\n       de cette bande-son,\r\n\r\n00:41:39:16  00:41:44:09\r\n     \u00e9taient assez respect\u00e9es.\r\n\r\n00:41:44:13  00:41:53:04\r\n  C'est int\u00e9ressant d'entendre ces\r\npersonnages parler d'autres langues.\r\n\r\n00:41:53:09  00:41:56:15\r\n  -Ca varie d'un pays \u00e0 l'autre ?\r\n\r\n00:41:56:19  00:42:01:10\r\n       -La version italienne\r\n   est beaucoup plus expressive,\r\n\r\n00:42:01:14  00:42:03:12\r\n         un peu surjou\u00e9e.\r\n\r\n00:42:03:17  00:42:08:02\r\n       De mon point de vue,\r\n        c'est un peu trop.\r\n\r\n00:42:08:07  00:42:14:17\r\n   Mais pour le public italien,\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:42:14:22  00:42:16:20\r\n       Extrait en italien\r\n\r\n00:42:17:01  00:42:22:20\r\n...\r\n\r\n00:42:23:01  00:42:25:02\r\n       -Apr\u00e8s un tel succ\u00e8s,\r\n\r\n00:42:25:07  00:42:29:11\r\n      faire un nouveau film,\r\n    c'est une grosse pression ?\r\n\r\n00:42:29:16  00:42:34:18\r\n       -Apr\u00e8s, la pression,\r\n   on peut se la mettre ou pas.\r\n\r\n00:42:34:23  00:42:38:17\r\n         Mais c'est vrai\r\n   que tout le monde me dit \u00e7a.\r\n\r\n00:42:38:22  00:42:41:16\r\nPour l'instant, je ne la ressens pas.\r\n\r\n00:42:41:21  00:42:45:00\r\n   C'est plut\u00f4t une lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:42:45:05  00:42:50:00\r\n        Ca a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n    de monter ce premier film.\r\n\r\n00:42:50:05  00:42:55:08\r\n   Robert Boner qui accompagnait\r\n     le d\u00e9veloppement disait:\r\n\r\n00:42:55:12  00:42:58:04\r\n      \"Il faut que tu prouves\r\n          que tu arrives\r\n\r\n00:42:58:09  00:43:03:03\r\n    \u00e0 faire un film int\u00e9ressant\r\n    qui parle de maltraitance.\"\r\n\r\n00:43:03:08  00:43:07:20\r\n Et j'ai assez d'id\u00e9es maintenant\r\n       pour d'autres films,\r\n\r\n00:43:08:01  00:43:12:00\r\nqui seront peut-\u00eatre aussi outsiders.\r\n\r\n00:43:12:05  00:43:19:16\r\nJe pense que le succ\u00e8s de \"Courgette\"\r\n va donner confiance aux financeurs.\r\n\r\n00:43:19:21  00:43:25:01\r\n     Et j'ai une \u00e9quipe solide\r\n          autour de moi.\r\n\r\n00:43:25:06  00:43:28:06\r\n      -Merci, Claude Barras,\r\n       de nous avoir re\u00e7us.\r\n\r\n00:43:28:11  00:43:31:00\r\n          -Avec plaisir.\r\n\r\n00:43:31:05  00:43:34:10\r\n         -Et bonne chance\r\n      pour les Golden Globes.\r\n\r\n00:43:38:20  00:43:43:03\r\n   -Vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 vu\r\n    ce visage, qui est utilis\u00e9\r\n\r\n00:43:43:08  00:43:47:05\r\n par l'une des plus prestigieuses\r\n      agences de mannequins.\r\n\r\n00:43:47:10  00:43:50:16\r\nLa Genevoise Catherine Loewe, 62 ans,\r\n\r\n00:43:50:21  00:43:54:15\r\n        \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avocate \r\n       et m\u00e8re de 4 enfants.\r\n\r\n00:43:54:20  00:43:57:01\r\n        Voici son histoire.\r\n\r\n00:44:00:06  00:44:03:07\r\n     -Une Suissesse \u00e0 Paris,\r\n      capitale de la mode.\r\n\r\n00:44:03:11  00:44:08:18\r\nCatherine Loewe a rendez-vous dans\r\n le 11\u00e8me pour un shooting photo.\r\n\r\n00:44:08:23  00:44:11:12\r\n            -Bonjour. \r\n            -Bonjour !\r\n\r\n00:44:11:17  00:44:14:03\r\n              Ca va ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:44:14:08  00:44:18:16\r\n-Une s\u00e9ance de photos command\u00e9es\r\n  par sa nouvelle agence Next,\r\n\r\n00:44:18:21  00:44:23:01\r\n     l'une des plus grandes\r\n agences de mannequins au monde.\r\n\r\n00:44:23:06  00:44:28:22\r\n  Ici, tout le monde se tutoie \r\n et tout le monde est en retard.\r\n\r\n00:44:29:03  00:44:34:13\r\n         -Je suis d\u00e9sol\u00e9. \r\n        -C'est Air France ?\r\n\r\n00:44:34:18  00:44:39:09\r\n     -On aimerait un peu plus\r\n   de souplesse dans le cheveu.\r\n\r\n00:44:39:13  00:44:44:21\r\n-Objectif: des photos pour lancer\r\nCatherine sur le march\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:44:45:02  00:44:49:14\r\n   -On fait des nouvelles photos\r\n          pour son book.\r\n\r\n00:44:49:19  00:44:53:13\r\nOn veut des images un peu plus mode,\r\n\r\n00:44:53:18  00:44:56:03\r\n    un peu moins sophistiqu\u00e9es,\r\n\r\n00:44:56:08  00:45:00:01\r\n       valorisant son style,\r\n    tout en le d\u00e9calant un peu.\r\n\r\n00:45:00:06  00:45:05:23\r\n   -On cherche des mannequins\r\n    diff\u00e9rents aujourd'hui ?\r\n\r\n00:45:06:04  00:45:10:12\r\n      -Oui, on cherche aussi\r\n    des caract\u00e8res diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:45:10:17  00:45:13:17\r\n            Les femmes\r\n  doivent pouvoir se reconna\u00eetre\r\n\r\n00:45:13:22  00:45:16:19\r\n dans toutes sortes de mannequins.\r\n\r\n00:45:17:00  00:45:19:09\r\nCatherine est arr\u00eat\u00e9e dans la rue,\r\n\r\n00:45:19:13  00:45:21:22\r\n   elle marche sublimement bien.\r\n\r\n00:45:22:03  00:45:24:12\r\n   Elle a une allure incroyable.\r\n\r\n00:45:24:17  00:45:29:01\r\n    C'est \u00e7a qu'on veut montrer\r\n         dans son dossier.\r\n\r\n00:45:31:09  00:45:34:10\r\n      -Vous aimez la s\u00e9ance\r\n         de maquillage ?\r\n\r\n00:45:34:14  00:45:38:01\r\n         -Elle est sympa\r\n  quand le maquilleur est sympa.\r\n\r\n00:45:38:06  00:45:41:08\r\n  J'ai le sentiment d'\u00eatre un peu\r\n\r\n00:45:41:12  00:45:44:20\r\n          comme le chien\r\n  qu'on am\u00e8ne chez le toiletteur,\r\n\r\n00:45:45:01  00:45:47:13\r\n   qui ressort caniche \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n00:45:47:18  00:45:50:22\r\n-Celle-ci, on ne me l'a jamais faite.\r\n\r\n00:45:51:03  00:45:56:16\r\n -D\u00e9couverte \u00e0 56 ans, avec d\u00e9j\u00e0\r\n  toute une vie derri\u00e8re elle,\r\n\r\n00:45:56:21  00:46:01:20\r\n Catherine en commence une autre,\r\nune nouvelle carri\u00e8re qui s'ouvre.\r\n\r\n00:46:07:11  00:46:09:11\r\n             Electro\r\n\r\n00:46:09:15  00:46:13:14\r\n    Depuis 6 ans, Catherine\r\n a pass\u00e9 d'anonyme \u00e0 top model.\r\n\r\n00:46:13:19  00:46:16:03\r\nTrois d\u00e9fil\u00e9s pour J-P.Gaultier,\r\n\r\n00:46:16:08  00:46:19:08\r\n         une apparition\r\n  \u00e0 la Fashion Week de Berlin.\r\n\r\n00:46:19:12  00:46:24:15\r\n...\r\n\r\n00:46:24:20  00:46:28:11\r\n      Des pubs, des clips,\r\n  des couvertures de magazines\r\n\r\n00:46:28:16  00:46:30:20\r\n   et des photos artistiques.\r\n\r\n00:46:31:01  00:46:45:20\r\n...\r\n\r\n00:46:50:07  00:46:54:22\r\n         Tout a commenc\u00e9\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, par hasard.\r\n\r\n00:46:55:03  00:46:57:20\r\n       Catherine est n\u00e9e \r\n      \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:46:58:01  00:47:02:21\r\n      Elle se prom\u00e8ne un jour\r\navec sa maman de 84 ans et sa fille.\r\n\r\n00:47:03:02  00:47:06:22\r\n        Son histoire est\r\n     comme un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n00:47:07:03  00:47:12:12\r\n      -Je faisais du shopping\r\n avec ma m\u00e8re et ma fille cadette.\r\n\r\n00:47:12:17  00:47:16:15\r\n Nous \u00e9tions entr\u00e9es chez Globus.\r\n\r\n00:47:16:20  00:47:22:21\r\nUn jeune homme a abord\u00e9 ma fille en\r\nlui disant qu'il faisait un casting\r\n\r\n00:47:23:02  00:47:27:06\r\n         pour un concours\r\n   de mannequins aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:47:27:11  00:47:31:03\r\n         Il lui a propos\u00e9\r\n     de faire quelques photos\r\n\r\n00:47:31:08  00:47:35:06\r\n    au stand des produits Dior.\r\n\r\n00:47:35:11  00:47:38:01\r\n     J'ai accompagn\u00e9 ma fille.\r\n\r\n00:47:38:06  00:47:40:16\r\n Une femme s'est approch\u00e9e de moi\r\n\r\n00:47:40:21  00:47:44:02\r\n            et m'a dit\r\nque c'\u00e9tait moi qui l'int\u00e9ressais.\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:48:11\r\n C'\u00e9tait la directrice de l'agence\r\n    qui organisait le casting.\r\n\r\n00:47:48:15  00:47:52:03\r\n      J'\u00e9tais tr\u00e8s surprise,\r\n   car je ne m'y attendais pas.\r\n\r\n00:47:52:08  00:47:56:07\r\n  Elle m'a donn\u00e9 ses coordonn\u00e9es\r\n      et on s'est rappel\u00e9es.\r\n\r\n00:47:58:21  00:48:03:06\r\n-Catherine est d\u00e9couverte et lanc\u00e9e\r\n    par une agence zurichoise.\r\n\r\n00:48:03:11  00:48:08:23\r\n    Ses proches sont \u00e9tonn\u00e9s\r\n  et n'y croient pas vraiment.\r\n\r\n00:48:09:04  00:48:11:13\r\n        -J'\u00e9tais surprise.\r\n\r\n00:48:11:18  00:48:14:11\r\n      Apr\u00e8s, on s'y habitue.\r\n\r\n00:48:14:16  00:48:18:13\r\n  -Pour vous, elle avait d\u00e9j\u00e0 \r\n  un physique extraordinaire ?\r\n\r\n00:48:18:18  00:48:23:01\r\n  -Assez jeunes, mes deux filles\r\n    se ressemblaient beaucoup.\r\n\r\n00:48:23:06  00:48:26:00\r\nOn les avait demand\u00e9es pour Paris.\r\n\r\n00:48:26:05  00:48:30:19\r\n             En fait,\r\n  mon mari n'\u00e9tait pas d'accord.\r\n\r\n00:48:31:00  00:48:35:01\r\n         -Aujourd'hui,\r\n   Catherine voyage beaucoup.\r\n\r\n00:48:35:06  00:48:40:17\r\n    Elle passe peu de temps\r\n dans son appartement genevois.\r\n\r\n00:48:40:22  00:48:44:10\r\nC'est un lieu plein de souvenirs.\r\n\r\n00:48:44:14  00:48:49:15\r\n    Catherine a deux gar\u00e7ons\r\n        et deux filles.\r\n\r\n00:48:49:20  00:48:55:21\r\n    Comme souvent, la beaut\u00e9 \r\n   est une affaire de famille.\r\n\r\n00:48:56:02  00:49:00:00\r\n         Chaque semaine,\r\n      c'est s\u00e9ance de yoga.\r\n\r\n00:49:00:05  00:49:03:15\r\n     Beaucoup de mannequins\r\n     ont fait de la danse,\r\n\r\n00:49:03:20  00:49:07:08\r\n            pas elle,\r\n et aucune chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:49:12:20  00:49:15:10\r\n -Je ne suis pas sportive du tout.\r\n\r\n00:49:15:14  00:49:18:19\r\n        Je n'ai rien fait\r\n    pour entretenir mon corps.\r\n\r\n00:49:19:00  00:49:22:17\r\n    M\u00eame le yoga, ce n'est pas\r\n    une fa\u00e7on de l'entretenir.\r\n\r\n00:49:22:22  00:49:28:06\r\n       Ca permet \u00e0 mon corps\r\net \u00e0 mon esprit, d'\u00eatre en harmonie.\r\n\r\n00:49:28:11  00:49:31:20\r\nJe suis juste g\u00e2t\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement.\r\n\r\n00:49:32:01  00:49:35:22\r\n       Je n'ai aucun m\u00e9rite,\r\n        juste de la chance.\r\n\r\n00:49:36:03  00:49:41:22\r\n  A l'adolescence, je n'avais pas\r\n   une bonne image de moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:49:42:03  00:49:47:03\r\n    Lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \r\n    d\u00e9couverte comme mannequin,\r\n\r\n00:49:47:08  00:49:50:09\r\n \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise de r\u00e9aliser\r\n\r\n00:49:50:13  00:49:55:09\r\n    que je donnais cette image\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:50:00:00  00:50:04:05\r\n        -Catherine Loewe\r\n  est aussi avocate d'affaires.\r\n\r\n00:50:04:10  00:50:09:16\r\nElle aide r\u00e9guli\u00e8rement son fils\r\nlors de ses ventes aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:50:09:21  00:50:15:19\r\n       -Pendant longtemps,\r\non s'est dit que c'\u00e9tait un hobby.\r\n\r\n00:50:16:00  00:50:18:11\r\n     Mais \u00e7a fonctionne bien,\r\n\r\n00:50:18:16  00:50:21:07\r\n    je suis content pour elle.\r\n\r\n00:50:21:11  00:50:24:04\r\n -Inscrite au Barreau de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:50:24:09  00:50:27:13\r\n         elle conseille\r\n  des institutions culturelles.\r\n\r\n00:50:27:18  00:50:31:23\r\n        -Je suis impliqu\u00e9e\r\n dans les conseils de fondations.\r\n\r\n00:50:32:04  00:50:34:14\r\n Du Verbier Festival, par exemple,\r\n\r\n00:50:34:19  00:50:37:12\r\n      du Mus\u00e9e international\r\n        de la Croix-Rouge,\r\n\r\n00:50:37:17  00:50:39:18\r\n   d'une \u00e9cole priv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:50:39:23  00:50:44:10\r\n   ou d'une fondation vaudoise\r\nqui fait de la recherche m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:50:44:14  00:50:47:20\r\n             Je tiens\r\n   \u00e0 s\u00e9parer les deux activit\u00e9s.\r\n\r\n00:50:48:01  00:50:51:18\r\n   Je travaille comme mannequin\r\n       sous un pseudonyme.\r\n\r\n00:50:51:23  00:50:55:17\r\n    Pour ma vie professionnelle\r\n         et ma vie civile,\r\n\r\n00:50:55:22  00:50:59:00\r\n     j'utilise mon nom civil.\r\n\r\n00:50:59:05  00:51:05:11\r\n    Je tiens \u00e0 ne pas m\u00e9langer\r\n       les deux activit\u00e9s.\r\n\r\n00:51:05:16  00:51:10:00\r\n     -Son pseudonyme:Loewe,\r\n          comme lionne.\r\n\r\n00:51:10:05  00:51:16:11\r\nDans ce monde, il faut beaucoup \r\nde r\u00e9sistance et de combativit\u00e9.\r\n\r\n00:51:22:09  00:51:25:20\r\n      -En venant d'un monde \r\n      organis\u00e9 et structur\u00e9,\r\n\r\n00:51:26:01  00:51:30:13\r\n      j'arrive dans un monde\r\no\u00f9 les gens le sont beaucoup moins.\r\n\r\n00:51:30:18  00:51:34:13\r\n       Ce sont des cr\u00e9ateurs\r\n   qui changent beaucoup d'avis.\r\n\r\n00:51:34:18  00:51:38:06\r\n    Ce qui m'oblige \u00e0 m'adapter\r\n\r\n00:51:38:11  00:51:44:04\r\net \u00e0 \u00eatre souple dans l'organisation\r\n      de mon emploi du temps.\r\n\r\n00:51:44:09  00:51:47:12\r\n     -Catherine a la chance\r\n\r\n00:51:47:17  00:51:51:17\r\n de pouvoir choisir les projets\r\n       qui lui plaisent.\r\n\r\n00:51:51:22  00:51:56:02\r\n Elle pr\u00e9f\u00e8re les s\u00e9ances photo\r\n          aux d\u00e9fil\u00e9s.\r\n\r\n00:51:56:07  00:52:02:02\r\nIl y a 2 ans, lors de l'ouverture\r\n    d'un d\u00e9fil\u00e9 J-P.Gaultier,\r\n\r\n00:52:02:07  00:52:04:13\r\n  elle tombe \u00e0 trois reprises.\r\n\r\n00:52:14:08  00:52:17:20\r\n-J'ai un petit pied pour ma taille\r\n\r\n00:52:18:01  00:52:21:15\r\n         et les chaussures\r\n      n'\u00e9taient pas adapt\u00e9es.\r\n\r\n00:52:21:20  00:52:27:14\r\n      Le sol \u00e9tait recouvert \r\n     d'un rev\u00eatement instable.\r\n\r\n00:52:31:17  00:52:36:01\r\n     La premi\u00e8re pr\u00e9occupation\r\n  de J-P.Gaultier a \u00e9t\u00e9 de savoir\r\n\r\n00:52:36:06  00:52:39:22\r\n      si je m'\u00e9tais fait mal\r\n       pendant ces chutes.\r\n\r\n00:52:40:03  00:52:43:13\r\n   C'est un souvenir, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:52:43:18  00:52:50:19\r\n -Un peu de recul d\u00fb \u00e0 son \u00e2ge \r\nlui a permis de finir le d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:52:57:01  00:53:01:21\r\n   Sur les d\u00e9fil\u00e9s, elle joue\r\n  \u00e0 la maman de tout le monde.\r\n\r\n00:53:02:02  00:53:07:07\r\n  Un monde toujours plus attir\u00e9\r\npar l'excentricit\u00e9 et le bizarre.\r\n\r\n00:53:07:11  00:53:09:16\r\n     -Pour gagner de l'argent,\r\n\r\n00:53:09:21  00:53:13:14\r\n    il faut attirer l'attention\r\n      \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n00:53:13:19  00:53:17:19\r\n      Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n      une chose remarquable.\r\n\r\n00:53:18:00  00:53:22:11\r\n           La maigreur,\r\nqui est une norme dans les d\u00e9fil\u00e9s,\r\n\r\n00:53:22:16  00:53:24:15\r\n      me d\u00e9range \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:53:24:20  00:53:30:21\r\n  Le fait de promouvoir l'ob\u00e9sit\u00e9\r\nn'est pas une bonne chose non plus.\r\n\r\n00:53:31:02  00:53:36:23\r\n         La mise en valeur\r\nde la normalit\u00e9 serait souhaitable.\r\n\r\n00:53:37:04  00:53:39:16\r\n       -Apr\u00e8s le shooting,\r\n\r\n00:53:39:21  00:53:44:10\r\n      direction les bureaux\r\n   de l'agence \u00e0 la Madeleine.\r\n\r\n00:53:44:14  00:53:48:09\r\n     Des milliers de filles\r\n      attendent leur tour\r\n\r\n00:53:48:13  00:53:54:04\r\n  et des petits jeunes viennent\r\n constamment frapper \u00e0 la porte.\r\n\r\n00:53:54:09  00:53:59:03\r\n Catherine est entr\u00e9e chez Next \r\n par une porte tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:53:59:08  00:54:02:13\r\n         -How are you ? \r\n         -Fine and you ?\r\n\r\n00:54:02:18  00:54:10:08\r\n -Elle a rencontr\u00e9 notre patron en\r\n   Tunisie durant les vacances.\r\n\r\n00:54:10:12  00:54:13:11\r\n     Il m'a appel\u00e9 et m'a dit:\r\n\r\n00:54:13:16  00:54:17:12\r\n\"J'ai trouv\u00e9 une muse qui m'inspire.\"\r\n\r\n00:54:17:17  00:54:21:09\r\n\"Je suis s\u00fbr que tu le seras aussi.\"\r\n\r\n00:54:21:13  00:54:23:21\r\n  -Versae est un ex-mannequin,\r\n\r\n00:54:24:02  00:54:27:02\r\n        dans le business\r\n     depuis plus de 30 ans.\r\n\r\n00:54:27:07  00:54:32:10\r\n Il rentre de Russie o\u00f9 il a vu 800\r\nfilles en un jour lors d'un casting.\r\n\r\n00:54:32:14  00:54:37:04\r\n  Catherine est un oiseau rare,\r\npr\u00e9cieux dans le march\u00e9 de la mode\r\n\r\n00:54:37:09  00:54:41:08\r\n         qui s'adresse\r\n \u00e0 une client\u00e8le vieillissante.\r\n\r\n00:54:41:12  00:54:45:12\r\n      -On est tr\u00e8s confiants\r\n   pour le futur de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:54:45:17  00:54:50:08\r\n  Elle a d'immenses possibilit\u00e9s\r\n   de travail qui l'attendent.\r\n\r\n00:54:50:12  00:54:53:13\r\n         La mode va aller\r\n       dans cette direction.\r\n\r\n00:54:53:18  00:54:57:21\r\n     L'industrie va accorder \r\n    beaucoup plus d'importance\r\n\r\n00:54:58:02  00:55:01:14\r\n    \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n00:55:01:19  00:55:05:16\r\n         -Une carri\u00e8re\r\n   qui ne fait que commencer.\r\n\r\n00:55:05:21  00:55:08:19\r\n   Chez Next, sur 300 visages,\r\n\r\n00:55:09:00  00:55:13:13\r\n   Catherine est une des rares\r\n     \u00e0 avoir plus de 60 ans.\r\n\r\n00:55:20:07  00:55:23:15\r\n  -Merci de nous avoir regard\u00e9s.\r\n\r\n00:55:23:20  00:55:27:23\r\n         A vous de r\u00e9agir\r\n\r\n00:55:28:04  00:55:30:20\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:55:31:01  00:55:34:03\r\n    par mail ou par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:55:34:08  00:55:38:12\r\n  Tr\u00e8s belle semaine, au revoir !\r\n\r\n00:55:38:17  00:55:45:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T00:43:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701568539", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701568540", "title": "Canonique", "excerpt": "Portrait de Catherine Loewe, une mannequin de 60 ans qui est aussi avocate et m\u00e8re de 4 enfants. Catherine Loewe fait partie des mannequins dits atypiques, loin des standards de jeunesse habituels, qui d\u00e9filent et posent pour de grands cr\u00e9ateurs de mode.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANNEQUIN (PROFESSION)", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568542", "title": "Hivert", "excerpt": "Des stations de ski comme Crans-Montana en Valais souffrent du manque d'enneigement. D\u00e9but janvier, les pistes de ski n'ont quasiment pas de neige, \u00e0 part l'enneigement artificiel. Les stations de ski doivent diversifier leurs activit\u00e9s pour continuer d'attirer les touristes, en exploitant des discoth\u00e8ques d'altitude ou en cr\u00e9ant des passerelles panoramiques.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "CHARMEY", "DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["ENNEIGEMENT", "STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1582759", "1582761", "1582764", "1582765", "1582767"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568555", "title": "L'am\u00e8re M\u00e9diterran\u00e9e", "excerpt": "Michael Ghebreah est d'origine \u00e9rythr\u00e9enne et vit en Suisse depuis de nombreuses ann\u00e9es. Il recherche son fr\u00e8re qui a disparu en juin 2014 lors d'une travers\u00e9e ill\u00e9gale en bateau par la mer M\u00e9diterran\u00e9e depuis la Libye pour le rejoindre en Suisse. Michael Ghebreah ne sait pas si son fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 victime d'un naufrage en mer avec d'autres migrants ou s'il a \u00e9t\u00e9 la victime des passeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS", "IMMIGRATION CLANDESTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569782", "title": "ITW EMBALLEE CLAUDE BARRAS", "excerpt": "Interview du r\u00e9alisateur suisse Claude Barras \u00e0 Chermignon en Valais, dans son mayen. Claude Barras doit prochainement assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix Golden Globes \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 son film \"Ma vie de Courgette\" est en lice pour le prix du meilleur film d'animation.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHERMIGNON"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BARRAS, CLAUDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703582922", "summary": "Vue d'ensemble station de Crans-Montana par temps ensoleill\u00e9 et sans neige. Pistes de ski sans neige ou avec tr\u00e8s faible enneigement.", "id": "1582759", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582924", "summary": "Ext bar et discoth\u00e8que d'altitude Cry d'Er \u00e0 Montana par temps ensoleill\u00e9 avec peu de neige.  Personnes dansant int discoth\u00e8que Cry d'Er sur musique \u00e9lectronique. Personnes buvant sur terrasse club Cry d'Er.", "id": "1582761", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582927", "summary": "Station de ski de Charmey par temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s peu de neige sur les pistes.", "id": "1582764", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582928", "summary": "T\u00e9l\u00e9si\u00e8ge arr\u00eat\u00e9 avec banquettes immobilis\u00e9es sur piste de ski sans neige.", "id": "1582765", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9SI\u00c8GE", "PISTE DE SKI", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582930", "summary": "Piste de ski sans neige \u00e0 Charmey. Arbal\u00e8te immobile au-dessus de piste sans neige.", "id": "1582767", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681509", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029182", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F4C3D949-C94A-46C1-BA9E-24EAA2270562", "internalArchiveId": "F4C3D949-C94A-46C1-BA9E-24EAA2270562", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Marty, porte-parole du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration;Emilie Gachet, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse;Anne Baehler Bech, pr\u00e9sidente de l'Asloca Romande;Beno\u00eet Hamon, ancien ministre socialiste fran\u00e7ais;Eric Zemmour, chroniqueur et essayiste;Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00e9tat UDC BE, en charge des affaires sociales;Nathalie Imboden, vice-pr\u00e9sidente des Verts bernois;George Pr\u00eatre, chef d'orchestre\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/ENQUETE MPC BERLIN PI) L'enqu\u00eate sur l'attentat contre le march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin rebondit donc en Suisse...\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre X.\r\nSon porte-parole l'a indiqu\u00e9 hier soir sur les ondes de la radio al\u00e9manique...\r\nPeu de temps apr\u00e8s l'attaque, Fedpol avait cherch\u00e9 \u00e0 savoir si le tunisien de 24 avait s\u00e9journ\u00e9 en Suisse...comme l'affirmait son fr\u00e8re...\r\nL'enqu\u00eate ouverte hier tentera de tirer les choses au clair.\r\nThibaut Schaller...\r\n  1'03\r\n((Il s'agit pour les autorit\u00e9s de poursuites p\u00e9nales de d\u00e9terminer si l'auteur des faits a eu des contacts en Suisse... un \u00e9ventuel r\u00e9seau dont les membres se seraient alors rendus coupables de soutien, respectivement de participation \u00e0 une organisation criminelle... Et auraient du coup viol\u00e9 l'interdiction sur sol suisse d'Al-Qaida et de l'Etat Islamique. Il y a dix jours, les autorit\u00e9s suisses estimaient qu'auncun lien direct ne pouvait \u00eatre \u00e9tabli avec la Suisse...  mais l'hypoth\u00e8se est revenue en force, en particulier suite \u00e0 des informations transmises par un pays voisin. Andr\u00e9 Marty, porte-parole du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSON \r\ntrad: Les autorit\u00e9s de poursuites suisses ont \u00e9t\u00e9 rendues attentives \u00e0 certains... points, par des colll\u00e8gues \u00e9trangers... Cela a conduit \u00e0 ce que nous devions ouvrir une proc\u00e9dure contre inconnu.\r\nL'enqu\u00eate est men\u00e9e en \u00e9troite collaboration avec fedpol, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police. Elle est en outre coordonn\u00e9e avec les autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, tr\u00e8s curieuses de savoir si l'auteur des faits de Berlin avait des ramifications en Suisse, souligne le porte-parole du MPC. Le minist\u00e8re public, qui ne souhaite pas donner plus d'informations \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate.))\r\n...L'enqu\u00eate qui p\u00e9tine en Allemagne...\r\n2 semaine et demi apr\u00e8s l'attentat qui a fait on le rappelle 12 morts...la police cherche \u00e0 savoir si l'auteur avait un ou des complices?\r\nHier un Tunisien de 26 ans a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9...Il pourrait avoir eu connaissance de l'attaque...puisque la veille il d\u00eenait avec son auteur...Les autorit\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 suspect\u00e9 cet homme de vouloir se procurer des explosifs...\r\n***Et puis autre indication communiqu\u00e9e hier...l'auteur de l'attentat de Berlin a travers\u00e9 une partie de l'Europe avec une arme...\r\nCelle qu'il a utilis\u00e9e pour tuer le conducteur du camion et blesser un policier italien avant d'\u00eatre abattu \u00e0 Milan...\r\nC'\u00e9tait le 23 d\u00e9cembre dernier.\r\nEntre l'attaque contre le march\u00e9 de No\u00ebl, le 19 d\u00e9cembre, et sa mort...4 jours plus tard en Italie...l'auteur a transit\u00e9 par les Pays-Bas, la Belgique et la France...en bus et en train.\r\n(Br\u00e8ve Istanbul) Et autre attentat...celui d'Istanbul. le soir de Nouvel-an.\r\nPr\u00e8s de 40 personnes se trouvent d\u00e9sormais en garde \u00e0 vue dans le cadre de l'enqu\u00eate...\r\nParmi elles: 11 femmes arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Izmir...\r\nElles sont soup\u00e7onn\u00e9e de liens avec l'Etat islamique.\r\nDu mat\u00e9riel de guerre et des faux passeports auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans leurs appartements...\r\n(D1/TOURISME D'ACHAT E-COMMERCE PI) On revient en Suisse...projetez-vous en 2022 et imaginez que avez 20 francs \u00e0 d\u00e9penser...et bien sur ces 20 francs vous allez en d\u00e9penser 2 sur internet...\r\nLa pr\u00e9diction est sign\u00e9e Cr\u00e9dit Suisse...\r\nSelon une \u00e9tude publil\u00e9e hier par la banque, le commerce en ligne devrait doubler d'ici 5 ans...en Suisse et repr\u00e9senter 10% des ventes totales du commerce de d\u00e9tail.\r\nSarah Cl\u00e9ment...\r\n  1'23\r\n ((7.5 milliards de francs, c'est le montant total des biens que les Suisses ont achet\u00e9 sur Internet en 2015.\r\nEmilie Gachet, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse, nous explique o\u00f9 va cet argent. \r\n((SON : 20''))\r\nLes commerces suisses profitent donc largement de cette poule aux oeufs d'or, puisqu'ils repr\u00e9sentent 70 % des ventes sur Internet.\r\nLa demande vient aussi bien des \"enfants du num\u00e9rique\" que des quinquag\u00e9naires, qui consomment de plus en plus sur le web.\r\nMais c'est aussi l'offre qui fait la demande. Les acteurs traditionnels sont de plus en plus nombreux \u00e0 miser sur la distribution en ligne pour renforcer leur position sur le march\u00e9.\r\nAussi bien les petits d\u00e9taillants, que les poids lourds comme Coop et Migros proposent une partie de leur assortiment sur la toile.\r\nCette envol\u00e9e s'inscrit pourtant dans un contexte global de stagnation, selon Credit Suisse. Emilie Gachet \r\n((SON : 15'', attention fini s\u00e9chement...)) \r\nA cela s'ajoute la baisse de l'immigration. Ce qui signifie moins d'acheteurs en Suisse. ))\r\nDes consommateurs suisses qui migrent \u00e0 l'\u00e9tranger...pour faire leurs emplettes...\r\nL'an dernier 1 francs sur 10 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLe tourisme d'achat qui s'est stabilis\u00e9 et qui va stagner selon Cr\u00e9dit Suisse...((d'o\u00f9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les commer\u00e7ant de France voisine notamment...on y revient apr\u00e8s ce journal))\r\n((il aurait recul\u00e9 l'an dernier si l'on en croit les recettes de TVA collect\u00e9es par les dounaniers suisses...moins de personnes se seraient d\u00e9plac\u00e9es))\r\n(04court/LOYERS ABUSIFS ITV BAEHLER BECH) Et autre d\u00e9pense qui touche le porte-monnaie des helv\u00e8tes: le loyer!\r\nce loyer auquel on n'ose pas toucher!\r\n***oui seuls 6% des genevois contestent la hausse de leur loyer..chaque ann\u00e9e...\r\nLes vaudois ne sont que 1,4% \u00e0 le faire...\r\nAlors pourquoi cette retenue face \u00e0 des loyers que l'Asloca qualifie d'abusifs? \r\nr\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente romande de l'association suisse des locataires...\r\nAnne Baehler Bech ((B\u00e9l\u00e8r - B\u00e8k).\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Yves Zahno\r\n(Br\u00e8ve B.Nicod) ...et puisqu'on parle d'immobilier...\r\nCette information de 20 minutes...\r\nqui concerne Bernard Nicod.\r\nLe promoteur immobilier aurait agress\u00e9 sexuellement une apprentie en juillet dernier...Il conteste les faits et d\u00e9clare dans le quotidien ce matin que l'affaire ne l'int\u00e9resse pas.\r\nElle int\u00e9resse en revanche la justice vaudoise...\r\nLe tribunal cantonal pourrait retirer au groupe Bernard Nicod l'autorisation de former des apprentis. la direction g\u00e9nr\u00e9al de l'enseignement postobligatoire vaudois en a fait la demande.\r\n(D3/REVENU UNIVERSEL FRANCE PI) On parlait tout \u00e0 l'heure de ces \"faveurs\" que les suisses refusent: 6 semaines de vacances...contestation de loyer....\r\non pourrait y ajouter le revenu inconditionnel de base.\r\nLe RBI qui int\u00e9resse les fran\u00e7ais...\r\nEn particulier les candidats \u00e0 la primaire de la gauche...en vue de la pr\u00e9sidentielle...\r\nJacques Allaman...\r\n  1'36\r\n((Le revenu universel s'invite dans le d\u00e9bat de la primaire de la gauche. L'ancien ministre socialiste Beno\u00eet Hamon d\u00e9fend le principe d'un revenu universel financ\u00e9 par un pr\u00e9l\u00e8vement unique fusionnant imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune et taxe fonci\u00e8re.\r\nLors de son premier grand meeting parisien, Beno\u00eet Hamon a fait du revenu universel l'un de ses grands th\u00e8mes de sa campagne.\r\nSon 1 : 17''\r\nSans \u00eatre aussi tranch\u00e9, l'ancien premier ministre socialiste et autre candidat de cette primaire de la gauche, Manuel Valls n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de fusionner les minima sociaux pour arriver \u00e0 terme \u00e0 l'instauration d'un \"revenu universel\".\r\nA droite, c'est l'ancien premier ministre Dominique de Villepin, avait le premier lanc\u00e9 cette id\u00e9e. Une id\u00e9e rejet\u00e9e par les id\u00e9ologues de la droite pure et dure. Au lendemain du non massif du peuple suisse \u00e0 la cr\u00e9ation d'un revenu de base inconditionnel, le 5 juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le chroniqueur et essayiste Eric Zemmour s'\u00e9tait r\u00e9joui du r\u00e9sultat de la votation helv\u00e9tique.\r\nSon 2 : 17''\r\nApr\u00e8s le mariage pour tous, le revenu pour tous pourrait enflammer les esprits dans une France toujours avide de d\u00e9bats d'id\u00e9es et d'utopies.))\r\n(Br\u00e8ve Brexit) En bref. Londres tient son nouvel ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne..\r\nTim Barrow...ex-ambassadeur \u00e0 Moscou...\r\nUn pro-brexit, mais un pro-brexit mod\u00e9r\u00e9....\r\nen tout cas plus convaincu par une sortie de l'union que son pr\u00e9decesseur. \r\nIvan Rodgers qui a d\u00e9missionn\u00e9 par surprise mardi en critiquant la tactique confuse du gouvernement britannique en mati\u00e8re de n\u00e9gociation.\r\nes bureaux de Theresa May,\r\n(Br\u00e8ve Kosovo) et dans l'actualit\u00e9 internationale encore...\r\nl'arrestation de l'ancien premier ministre kosovar, Ramush Haradinaj hier \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7aias.\r\nc'est l'actuel chef de l'opposition au Kosovo...\r\nla Serbie le recherche pour crimes de guerre, en l'occurence torture, lors du conflit de 1998-99.\r\nle TPYI l'a d\u00e9j\u00e0 acquitt\u00e9.\r\n(D2/CANTON BERNE RADIN PI) ***7h...on vous le disait en titre, le canton de Berne veut baisser de 10% les montants de base pour tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale. \r\nLe gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 mardi les grandes lignes de la r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale. Ce plan d'\u00e9conomies d\u00e9clenche une vague d'indignation du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des verts. D\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s restrictif aujourd'hui, Berne deviendra le moins social des cantons suisses. Alain Arnaud ...\r\n  1'33\r\n((La carotte et le b\u00e2ton. B\u00e2ton pour tous ceux qui se complaisent dans leur situation d'assist\u00e9s. Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00e9tat UDC en charge des affaires sociales .\r\nMAG 11'' aide sociale Schnegg pas style de vie\r\n. et puis il y a ceux qui font l'effort de s'en sortir. Pour eux c'est la carotte, des suppl\u00e9ments d'int\u00e9gration et des franchises sur les revenus revus \u00e0 la hausse. Parce que le canton a .\r\nMAG 6'' aide sociale Schnegg retrouver ind\u00e9pendance\r\n. l'ennui c'est que beaucoup d'assist\u00e9s ont beau vouloir, ils n'ont gu\u00e8re de chances de retrouver du travail. Et la gauche unanime de d\u00e9noncer un d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00e9tat social. Nathalie Imboden est vice-pr\u00e9sidente des Verts bernois .\r\nMAG 21'' aide sociale itv Imboden on va pas accepter\r\n. les socialistes brandissent d\u00e9j\u00e0 la menace du r\u00e9f\u00e9rendum. Ce qui ne devrait pas trop inqui\u00e9ter Pierre-Alain Schnegg, vu que .\r\nMAG 8'' aide sociale Schnegg contribuables passent \u00e0 la caisse\r\n. or c'est bien aussi pour all\u00e9ger un peu leur charge fiscale que les Bernois non assist\u00e9s ont fait basculer leur gouvernement \u00e0 droite aux derni\u00e8res \u00e9lections.))\r\n(23bis/ MORT GEORGES PRETRE/ARCHIVE) Il \u00e9tait Francais mais se surnommait \"le Viennois\" \r\nle chef d'orchestre George Pr\u00eatre est mort hier a 92 ans\r\nVienne... o\u00f9 il avait dirig\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement l'Orchestre symphonique... y compris  \u00e0 plusieurs reprises le prestigieux concert du Nouvel an...\r\nIl entrnre  \u00e0 15 ans au Conservatoire de Paris...\r\navant de faire l'essentiel de a carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nil a \u00e9t\u00e9 la baguette des plus grands orchestres au monde...\r\nMetropolitan Opera de New York en passant par la Scala de Milan et l'Orchestre philharmonique royal de Londres.\r\nIl \u00e9tait aussi le maestro pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Maria Callas... \r\nGeorge Pr\u00eatre avait accord\u00e9 un long entretien \u00e0 nos confr\u00e8res d'ESPACE 2 en 2012... Il racontait comment il \u00e9tait tomb\u00e9, tout jeune, dans la marmite de la musique classique ... \r\nLe chef d'orchestre George Pr\u00eatre ...\r\nen entretien avec Catherine Buser... pour ESPACE 2... c'\u00e9tait en 2012... \r\nOU VERSION AVEC MUSIQUE\r\n  1'27''\r\n((Le chef d'orchestre George Pr\u00eatre ...\r\nen entretien avec Catherine Buser... pour ESPACE 2... c'\u00e9tait en 2012... \r\nsur la musique du \"ROI D'YS\" de Lalo\r\nqu'il dirigea pour l'Orchestre suisse romande en 1974 ...))\r\n(Br\u00e8ve hockey) En hockey sur glace...la finale de la Coupe Suisse...pourrait \u00eatre...100% l\u00e9manique...\r\nGen\u00e8ve-Servette a d\u00e9roch\u00e9 son billet...hier soir...en battant Zoug 3 \u00e0 2.\r\nEt ce soir...Lausanne tentera de faire de m\u00eame....\r\nLes Vaudois jouent leur demi-finale...\u00e0 Kloten...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nTemps le plus souvent tr\u00e8s nuageux avec encore des chutes de neige par intermittence le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes. max 3 de\u00e9grs.\r\ndemain: Temps ensoleill\u00e9 et froid.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve incendie GE) Gen\u00e8ve (ats) Un \"violent incendie\" a d\u00e9truit mercredi soir un appartement rue Daubin \u00e0 Gen\u00e8ve. D'importants moyens ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour circonscrire le sinistre. Deux personnes, incommod\u00e9es par la fum\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es aux HUG.\r\nL'alerte a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e peu avant 18h00. Le feu a pris au quatri\u00e8me \u00e9tage pour des raisons encore inconnues, a indiqu\u00e9 \u00e0 l'ats le commandant du Service d'incendie et de secours (SIS) Nicolas Schumacher, confirmant une information diffus\u00e9e en ligne par plusieurs m\u00e9dias. Des unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es de la police \u00e9taient sur place en fin de soir\u00e9e pour tenter d'en savoir davantage.\r\nLe sinistre a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 vers 20h00 gr\u00e2ce au recours \u00e0 deux lances. Mais les op\u00e9rations de s\u00e9curisation du site se sont poursuivies une bonne partie de la soir\u00e9e. Une odeur \"irritante\" qui se d\u00e9gageait de l'appartement a pu \u00eatre \"neutralis\u00e9e\", a expliqu\u00e9 M. Schumacher.\r\nVingt-cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. Mais toutes ont pu r\u00e9int\u00e9grer leur logement vers 23h00 en dehors des habitants de l'appartement enti\u00e8rement d\u00e9truit. Outre celles qui ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital, quelques personnes ont \u00e9t\u00e9 auscult\u00e9es sur place.\r\nAu total, 26 pompiers et 13 v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s. Des sapeurs volontaires, des ambulances et la police ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s. Le secteur a lui \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9.", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8272169", "ece-8272153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T06:41:07Z", "speechToTexts": ["11.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [77%] :\r\nLe journal Coralie Claude Leroy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nL'auteur de l'attentat de Berlin a -t-il eu des complices en Suisse le MPC, veut en avoir le coeur Net, il ouvre une enqu\u00eate, c'est un retournement de situation, il y a 10 jours, les autorit\u00e9s estim\u00e9 qu'aucun lien Direct ne pouvait \u00eatre \u00e9tabli avec la Suisse, mais un pays voisin les a apparemment fait changer d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nFocus dans ce journal sur un secteur en pleine mutation, le commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [90%] :\r\nEntre tourisme d'achat et commerce en ligne Les Suisses ont d\u00e9pens\u00e9 7 milliards 500 millions de francs sur Internet la tendance concerne aussi bien la g\u00e9n\u00e9ration Y que les plus de 50 ans des acheteurs suisses qui ont aussi d\u00e9pens\u00e9 un franc sur 10 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nEt nous irons justement Fran\u00e7oise une ou un supermarch\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, rien que pour les consommateurs est -ce qu'elle aussi, aussi, le pays a enregistr\u00e9 un boom des naissances de naissance l'an dernier, ann\u00e9e o\u00f9 P\u00e9kin \u00e0 abandonner sa politique de l'enfant unique, un mini BD Boum que d\u00e9cryptera Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [91%] :\r\nLa palme du canton le moins social est attribu\u00e9e au canton de Berne, le gouvernement veut r\u00e9duire de 10 pourcent les les revenus de base des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, la gauche s'offusque la droite applaudi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nMais pourquoi donc les Suisses demeure -t-il un peuple de locataires, le taux de propri\u00e9taires certes progress\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, mais \u00e0 moins de 40 pourcent il il demeure le plus faible d'Europe et pourtant, la p\u00e9riode est id\u00e9ale des taux d'int\u00e9r\u00eat bas devrait inciter plus de m\u00e9nages, acheter un logement qu'est -ce qui explique cette frilosit\u00e9 helv\u00e9tique, on en parle avec le professeur Philippe Thalmann, directeur du laboratoire d'\u00e9conomie urbaine et de l'environnement de l'EPFL d\u00e8s 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [85%] :\r\nBonsoir les Suisses ses locataires qui n'ose pas contester leur loyer par respect du pouvoir et de l'autorit\u00e9 et puis quelque que notes de musique classique au milieu des poivrons, celle qui \u00e9coutez George Pr\u00eatre enfant la baguette des plus grands orchestres du monde, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'enqu\u00eate sur l'attentat contre le march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin rebondit donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [91%] :\r\nQue, en Suisse, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale contre X, son porte- parole, indiqu\u00e9 hier soir sur les ondes de la radio al\u00e9manique, peu de temps apr\u00e8s l'attaque Fedpol avait d\u00e9j\u00e0 cherch\u00e9 \u00e0 savoir si le tunisien de 24 ans avait s\u00e9journ\u00e9 en Suisse, comme l'affirmait son fr\u00e8re, l'enqu\u00eate ouverte hier tentera de tirer les choses au clair Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [96%] :\r\nIl s'agit pour les autorit\u00e9s de poursuites p\u00e9nales de d\u00e9terminer si l'auteur des faits a eu des contacts en Suisse un \u00e9ventuel r\u00e9seau dont les membres se seraient alors rendus coupables de soutien respectivement de participation \u00e0 une organisation criminelle et auraient du coup viol\u00e9 l'interdiction sur sol suisse d'Al-Qa\u00efda et de l'\u00c9tat islamique il y a 10 jours, les autorit\u00e9s suisses estimaient qu'aucun lien Direct ne pouvait \u00eatre \u00e9tabli avec la Suisse, mais l'hypoth\u00e8se est revenue en force, en particulier suite \u00e0 des informations transmises par un pays voisin Andr\u00e9 Marty, porte- parole du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [79%] :\r\nQui passage parfois fort que vous, une fois les autorit\u00e9s de poursuites suisses ont \u00e9t\u00e9 rendus attentifs \u00e0 un certain point par des coll\u00e8gues \u00e9trangers, faut que furent \u00e0 peine \u00e0 un gag, cela conduit \u00e0 ce que nous devions ouvrir une proc\u00e9dure contre inconnu le fret vers une mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [98%] :\r\nL'enqu\u00eate est men\u00e9e en \u00e9troite collaboration avec fedpol, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, elle est en outre coordonn\u00e9e avec les autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res des autorit\u00e9s tr\u00e8s curieuse de savoir si l'auteur des faits de Berlin avait des ramifications en Suisse, c'est ce que souligne le porte- parole du MPC, le minist\u00e8re public qui ne souhaite pas donner plus d'informations \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [95%] :\r\nL'enqu\u00eate qui pi\u00e9tine en Allemagne, 2 semaines et demie apr\u00e8s l'attentat qui a fait, on le rappelle 12 morts la police cherche \u00e0 savoir si l'auteur avait un ou des complices, hier, un Tunisien de 26 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Berlin, il pourrait avoir eu connaissance du projet d'attentat puisque la veille il d\u00eenait avec son auteur, les autorit\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 suspect\u00e9, cet homme de vouloir se procurer des explosifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [98%] :\r\nEt puis autre indication communiqu\u00e9e hier l'auteur de l'attentat de Berlin a travers\u00e9 une partie de l'Europe avec une arme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [92%] :\r\nOui, celle qu'il a utilis\u00e9e pour tuer le conducteur du camion \u00e0 Berlin et bless\u00e9s un policier italien avant d'\u00eatre abattu \u00e0 Milan, c'\u00e9tait le 23 d\u00e9cembre dernier et entre une attaque contre le march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin le 19 d\u00e9cembre et sa mort 4 jours plus tard, en Italie, h\u00e9 bien, l'auteur a transit\u00e9 par les Pays-Bas, la Belgique et la France en bus et en train et autre attentat celui d'Istanbul, le soir du Nouvel An, pr\u00e8s de 40 personnes se trouvent d\u00e9sormais en garde \u00e0 vue dans le cadre de l'enqu\u00eate, parmi elles, le 11 femmes arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Izmir, elles sont soup\u00e7onn\u00e9es de Liens avec l'\u00c9tat islamique du mat\u00e9riel de guerre et des faux passeports auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans leurs appartements, on revient en Suisse projetez -vous en 2000 22 et imaginez que vous avez 20 francs \u00e0 d\u00e9penser bien s\u00fbr ces 20 francs, vous allez en d\u00e9penser 2 sur internet la pr\u00e9diction est sign\u00e9e Cr\u00e9dit Suisse, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la banque, le commerce en ligne devrait doubler d'ici 5 ans, en Suisse et repr\u00e9senter 10 pourcent des des ventes totales du commerce de d\u00e9tail, les chiffres avec Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [94%] :7,5 milliards de francs, c'est le montant total des biens que les Suisses ont achet\u00e9 sur Internet en 2015 \u00c9milie Gachet, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse, nous explique o\u00f9 va cet argent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:05) [91%] :\r\nOn estime qu'environ5,3 milliards donc environ 70 pourcent se se sont dirig\u00e9s vers les commer\u00e7ants en ligne et les soci\u00e9t\u00e9s de vente par correspondance Suisse que0,8 milliards sont destin\u00e9s aux bourses d'\u00e9change sur Internet tels que ricardo par exemple et le reste par \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [95%] :\r\nLes commerces suisses profitent donc largement de cette poule aux oeufs d'or puisqu'ils repr\u00e9sentent 70 pourcent des des ventes sur Internet la demande vient aussi bien des enfants du num\u00e9rique que des quinquag\u00e9naires qui consomment de plus en plus sur le web, mais c'est aussi l'offre qui fait la demande, les acteurs traditionnels sont de plus en plus nombreux \u00e0 miser sur la distribution en ligne pour renforcer leur position sur le march\u00e9, aussi bien les petits d\u00e9taillants que les poids lourds comme Coop et Migros proposent une partie de leur assortiment sur la toile cette envol\u00e9e s'inscrit pourtant dans un contexte global de stagnation, selon Cr\u00e9dit Suisse \u00c9milie Gachet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:59) [95%] :\r\nLe climat de consommation reste \u00e0 notre avis mitig\u00e9s, cette ann\u00e9e, il peut s'am\u00e9liorer l\u00e9g\u00e8rement mais nous n'attendons pas de l'am\u00e9lioration notable en raison notamment de la situation sur le march\u00e9 du travail, taux de ch\u00f4mage qui reste aux alentours de3,3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [98%] :\r\n\u00e0 cela s'ajoute la baisse de l'immigration, ce qui signifie moins d'acheteurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [91%] :\r\nUn des consommateurs suisses qui migrent \u00e0 l'\u00e9tranger pour faire leurs emplettes, l'an dernier en France sur 10 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 hors des fronti\u00e8res du pays mais le tourisme d'achat s'est stabilis\u00e9 et va stagner, selon Cr\u00e9dit Suisse, d'o\u00f9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les commer\u00e7ants de France voisine notamment, on y revient juste apr\u00e8s ce journal et autres d\u00e9penses qui all\u00e8ge le porte- monnaie des helv\u00e8tes, c'est bien, c'est le loyer ce loyer auquel on n'ose pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [89%] :\r\nTouch\u00e9 oui, seuls 6 pourcent des des Genevois conteste la hausse de leur loyer chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [93%] :\r\nLes Vaudois ne sont qu'1,4 pourcent \u00e0 \u00e0 le faire, malgr\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat moyen bah alors pourquoi cette retenue face \u00e0 des loyers que l'Asloca qualifie d'abusifs, r\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente romande de l'Association suisse des locataires Annabelle Herbecq. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:02) [82%] :\r\nIl y a d'abord que la peur de repr\u00e9sailles, peur de de se voir son bail r\u00e9sili\u00e9 une autre piste, c'est que lorsque effectivement on a l'impression que loyer trop cher mais qu'il entend toujours devant notre budget par par 16, on se dit je peux toujours payer et on laisse passer les les 7 Retard et puis il y a peut-\u00eatre encore l'esprit calvinisme dentaire au monde qui fait que le respect du pouvoir, le respect de l'argent, c'est quand qu'on n'ose pas trop la m\u00eame explication qui am\u00e8ne les Suisses, par exemple, \u00e0 refuser une semaine \u00e0 40 heures 6 semaines de vacances et des choses comme \u00e7a n'a de cesse de fa\u00e7on curieuse de concevoir les rapports entre ceux qui ont de l'argent et ce qu'il m'en moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [93%] :M. De la Rua qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Jeannot et puisqu'on parle d'immobilier cette information de 20 Minutes elle concerne Bernard Nicod, le promoteur immobilier aurait agress\u00e9 sexuellement une apprentie en juillet dernier, il conteste les faits et d\u00e9clare dans le quotidien gratuit ce matin que l'affaire ne l'int\u00e9resse pas, elle int\u00e9resse en revanche la justice vaudoise puisque le tribunal cantonal, pourrait retirer au groupe Bernard Nicod autorisation de former des apprentis, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire du canton de Vaud en a fait la demande, on parlait tout \u00e0 l'heure de ces faveurs que les suisses refusent 6 semaines de vacances pay\u00e9es contestation hausses de loyer, h\u00e9 bien, pour y ajouter le revenu inconditionnel de base le RDI qui int\u00e9resse en revanche, les Fran\u00e7ais en particulier, les candidats \u00e0 la primaire de la gauche en vue de la pr\u00e9sidentielle Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [97%] :\r\nLe revenu universel s'invite dans le d\u00e9bat de la primaire de la gauche, l'ancien ministre socialiste Beno\u00eet Hamon d\u00e9fend le principe d'un revenu universel, financ\u00e9 par un pr\u00e9l\u00e8vement unique fusionnant imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune et taxe fonci\u00e8re lors de son 1er grand meeting parisien, Beno\u00eet Hamon a fait du revenu universel, l'un des grands th\u00e8mes de sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [90%] :\r\nFaut qu'on arr\u00eate de se raconter des histoires, notre protection sociale est financ\u00e9e par le travail aujourd'hui, si le travail se rar\u00e9fient, on en viendra sous 56 visant \u00e0 la retraite \u00e0 70 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [96%] :\r\nSans \u00eatre aussi tranch\u00e9 l'ancien 1er ministre socialiste et autre candidat de cette primaire de la gauche, Manuel Valls, ce n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de fusionner progressivement les minima sociaux pour arriver \u00e0 terme \u00e0 l'instauration d'un revenu universel \u00e0 droite, c'est l'ancien 1er ministre Dominique de Villepin, qui avait le 1er lanc\u00e9 cette id\u00e9e, une id\u00e9e rejet\u00e9e par les id\u00e9ologues de la droite pure et dure au lendemain du non massif du peuple suisse \u00e0 la cr\u00e9ation d'un revenu de base inconditionnel, le 5 juin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le chroniqueur et essayiste \u00c9ric Zemmour s'\u00e9tait r\u00e9joui du r\u00e9sultat de la votation helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [89%] :\r\nLe Revenu Universel, c'est une mesure qui a tout pour plaire aux gens de gauche alors m\u00eame qu'elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et d\u00e9fendu par des lib\u00e9raux, c'est une id\u00e9e \u00e0 la mode moderne qui ringardise les prestations sociales traditionnelles un attrape- tout qui n'a attrap\u00e9 personne, le pape n'a pas march\u00e9 dans la combine, en tout cas le peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [96%] :\r\nApr\u00e8s le mariage pour tous le revenu pour tous pourrait enflammer les esprits dans une France toujours avide de d\u00e9bats d'id\u00e9es et d'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [90%] :\r\nLondres tient ensemble, nouvel ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, il s'agit de tim Barrow, ex- ambassadeur \u00e0 Moscou en propre excite mais un pro- brexit mod\u00e9r\u00e9 en tout cas plus convaincu par une sortie de l'Union europ\u00e9enne que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e9v\u00e9nement Rodgers, qui a d\u00e9missionn\u00e9 par surprise mardi en critiquant la tactique confuse du gouvernement britannique, mati\u00e8re de n\u00e9gociation, le gouvernement britannique donc dirig\u00e9 par Theresa May et dans l'actualit\u00e9 internationale encore l'arrestation de l'ancien 1er ministre kosovar Ramush Haradinaj s'\u00e9tait hier \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est l'actuel chef de l'opposition au Kosovo, la Serbie le recherche pour crimes de guerre, en l'occurrence, torture lors du conflit de 1998 1999, le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, il a d\u00e9j\u00e0 acquis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:59) [95%] :\r\n7 heures 11 on vous le disait en titre, le canton de Berne veut baisser de 10 pourcent les les montants de base pour tous, pour tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [96%] :\r\nOui, oui, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 mardi les grandes lignes de la r\u00e9vision de la loi sur l'aide sociale, ce plan d'\u00e9conomies, d\u00e9clenche une vague d'indignation du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des Verts, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s restrictif aujourd'hui Berne deviendra le moins social des cantons suisses Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:24) [90%] :\r\nLa carotte et le b\u00e2ton b\u00e2ton pour tous ceux qui se complaisent dans leur situation d'assist\u00e9s Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'\u00c9tat UDC en charge des affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:34) [86%] :\r\nCe syst\u00e8me d'aide sociale doit vraiment \u00eatre le filet qui doit permettre aux plus faible d'\u00eatre soutenu, mais \u00e7a doit non plus pas devenir un Style de vie, pour d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [97%] :\r\nEt puis il y a ceux qui font l'effort de s'en sortir, pour eux, c'est la carotte des suppl\u00e9ments d'int\u00e9gration et des franchises sur les revenus revus \u00e0 la hausse parce que le canton. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:55) [85%] :\r\nCette volont\u00e9 de motiver les gens \u00e0 retrouver une certaine ind\u00e9pendance est particuli\u00e8rement, je dirais, les jeunes, un type. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:01) [92%] :\r\nL'ennui, c'est que beaucoup d'assist\u00e9s ont beau vouloir, ils n'ont gu\u00e8re de chance de retrouver du travail et la gauche unanime de d\u00e9noncer un d\u00e9mant\u00e8lement de l'\u00c9tat social, Nathalie Imboden est vice- pr\u00e9sidente des Verts bernois. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:13) [86%] :\r\nC'est clair, on va pas accepter que les gens qui sont les plus faibles qui ont besoin de soutien bon \u00eatre comme \u00e7a dans le m\u00eame moment, on fait de cadeaux fiscaux aux entreprises dans le canton, terme c'est une politique qui est vraiment loin d'\u00eatre sociale et l\u00e0, on va se poser avec tous les forces sociales dans ce conditions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:34) [98%] :\r\nLes socialistes brandissent d\u00e9j\u00e0 la menace du r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui ne devrait pas trop inqui\u00e9ter Pierre-Alain Schnegg vu que. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:41) [82%] :\r\nSi les montants de l'aide sociale sont trop \u00e9lev\u00e9s, bien s\u00fbr, finalement, les contribuables qui passent \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:50) [93%] :\r\nOr c'est bien aussi pour all\u00e9ger un peu leur charge fiscale que les Bernois non- assist\u00e9s ont fait basculer leur gouvernement \u00e0 droite aux derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [90%] :\r\nLui \u00e9tait fran\u00e7ais, mais on se le surnommait le Viennois, le chef d'orchestre George Pr\u00eatre est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Nantes, 2 ans, il avait dirig\u00e9 l'Orchestre symphonique de Vienne et le prestigieux concert du Nouvel An \u00e0 plusieurs reprises l'\u00e9t\u00e9 la baguette des plus grands orchestres au monde Metropolitan Op\u00e9ra de New York Scala de Milan, Orchestre philharmonique royal de Londres, en revanche, cette en France, dans le nord de la France, qu'il \u00e9tait n\u00e9 George Pr\u00eatre avait accord\u00e9 en long entretien nos confr\u00e8res d'Espace 2 en 2012 il se souvenait de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:32) [80%] :\r\nJe suis n\u00e9 dans une ville du nord o\u00f9 naturellement j'\u00e9tais parmi les mineurs d\u00e8s l'\u00e2ge de 6, 7 ans, nous avions \u00e0 la maison, un poste \u00e0 un grand poste \u00e0 gal\u00e8ne, \u00e7a s'appelle les vieux poste et il y avait donc \u00e0 un orchestre symphonique \u00e0 Lille et un jour j'ai \u00e9cout\u00e9 retourner les boutons tout comme \u00e7a, comme dit qui s'amusent tripoter et j'entends et je meurs, je me souviens encore maintenant sur sur l'ouverture de Roy Disney l\u00e0 l'eau par leurs questions, j'ai eu un choc, j'avais 6 ans et demi sur ce chantier, je m'\u00e9tais apr\u00e8s et je m'\u00e9tais toujours les concerts moi- m\u00eame demand\u00e9, mais de mettre les concerts de Radio- Lille et j'ai eu un choc et apr\u00e8s j'ai dit \u00e0 mes parents, je vais en prendre la musique heureusement, mon p\u00e8re a dit oui, mais pas \u00e0 l'\u00e9cole municipale aux consommateurs des donn\u00e9es qui \u00e9tait une succursale les grands conservateurs national de Paris, donc j'ai commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme un petit professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0 des chef d'orchestre George Pr\u00eatre en entretien avec Catherine Buser pour Espace 2 7 en 2012, sur la musique du roi d'ici, de l\u00e0- haut, qu'il dirigea pour l'Orchestre de Suisse romande, en 1974 et puis c'est sur un air d'orchestre de musique classique, on va donner quelques r\u00e9sultats de hockey sur glace pas tous les jours en hockey sur glace, la finale de la Coupe de Suisse pourrait \u00eatre 100 pourcent l\u00e9manique l\u00e9manique Gen\u00e8ve- Servette a d\u00e9croch\u00e9 son billet hier soir en battant Zoug 3 2 et ce soir, Lausanne, tentera de faire de m\u00eame, les Vaudois jouent leur demi- finale \u00e0 Kloten c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T07:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C2C0A66-C7CD-4EA6-95DF-5C3D31273DAD", "internalArchiveId": "1C2C0A66-C7CD-4EA6-95DF-5C3D31273DAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course au Conseil d'Etat valaisan r\u00e9v\u00e9latrice des tensions au sein du PDC", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "La candidature au Conseil d'Etat du PDC Nicolas Voide aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger fait d\u00e9bat en Valais. Selon l'ancien conseiller d'Etat Jean-Ren\u00e9 Fournier, cette nouvelle candidature est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise au sein du PDC valaisan.\r\n\r\n* * La course au Conseil d'Etat valaisan r\u00e9v\u00e9latrice des tensions au sein du PDC  \r\nAvant-dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les nouveaux parlementaires sous la coupole. Aujourd'hui, c'est \u00e0 la benjamine du parlement qu'on va s'int\u00e9resser... La genevoise Lisa Mazzone avait 27 ans quand elle a acc\u00e9d\u00e9 au conseil national. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous avez suivi les premiers pas de Lisa Mazzone \u00e0 Berne. Est-ce qu'ils sont r\u00e9ussis?\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 en tous cas tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s. \r\nA peine avait elle mis un pied au conseil national qu'elle se trouve propuls\u00e9e au perchoir pour le discours de la parlementaire la plus jeune. \r\nEt dans la foul\u00e9e, elle est bombard\u00e9e vice pr\u00e9sidente des Verts. Alors que son parti d\u00e9cline, elle en est la nouvelle \u00e9g\u00e9rie, femme, francophone, qui porte un discours de fait moins r\u00e9pandu sous la coupole. \r\nUne lumi\u00e8re crue qui ne pardonne pas le moindre faux pas. Et cette pression ne l'a pas rendue plus mod\u00e9r\u00e9e: c'est elle, sous la coupole, la parlementaire qui vote le plus \u00e0 gauche de tous selon un rating paru dans la presse. \r\nLa plus \u00e0 gauche... C'est donc un profil assez extr\u00eame?\r\nEt bien c'est le reproche que ses coll\u00e8gues lui font. \r\nDogmatique, c'est un qualificatif qui revient bien quelques fois. \r\nFondamentaliste \u00e9galement. \r\nUn de ses coll\u00e8gues de l'autre bout de l'\u00e9chiquier a eu cette pique: \"quel int\u00e9r\u00eat de prendre de nouvelles barriques pour faire un vieux vin?\". Du d\u00e9j\u00e0 entendu donc, le discours de Lisa Mazzone. \r\nDes parlementaires l'expliquent : Lisa Mazzone, en tant que vice pr\u00e9sidente des verts, est de tous les combats, un peu trop peut \u00eatre. Papillonner, c'est aussi parfois survoler les sujets. Ce qui fait que ses coll\u00e8gues l'ont trouv\u00e9 parfois courte dans certains d\u00e9bats. Et ce n'est pas le seul risque que la jeune parlemaire court: exploser en vol, lasser aussi. Et d\u00e9j\u00e0, elle agace certains parlementaires au sein du parti socialiste, qui la trouvent trop pr\u00e9sente. \r\nA tort?\r\nde fait, elle est de toutes les campagnes de votations depuis son \u00e9lection, m\u00eame si elle n'a jamais pu f\u00eater une seule victoire, de par son positionnement politique. Elle a m\u00eame quitt\u00e9 son emploi pour se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la chose publique. Ce qui la rend non seulement tr\u00e8s disponible, mais aussi tr\u00e8s r\u00e9active... Jugez plut\u00f4t: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin n'avait pas fini sa conf\u00e9rence de presse sur les avions de combat que la militante anti militariste avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un communiqu\u00e9. \r\nUn activisme qui se retrouve dans son action au parlement: beaucoup de questions, d'interpellations aussi. Mais une seule motion. Donc Lisa Mazzone ne concr\u00e9tise que peu pour l'instant son enthousiasme en proposition de loi. \r\nMais elle a le temps d'apprendre pour accomplir son r\u00eave... elle nous a confi\u00e9 qu'\u00e0 42 ans, apr\u00e8s 3 mandats \u00e0 Berne, elle se verrait bien conseill\u00e8re d'\u00e9tat \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272200", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La course au Conseil d'Etat valaisan r\u00e9v\u00e9latrice des tensions au sein du PDC / FOR_2017-01-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.01.2017"], "alternativeSummary": ["La candidature au Conseil d'Etat du PDC Nicolas Voide aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger fait d\u00e9bat en Valais. Selon l'ancien conseiller d'Etat Jean-Ren\u00e9 Fournier, cette nouvelle candidature est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise au sein du PDC valaisan."], "variantIds": ["ece-8272200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:41Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn Valais la candidature du conseil au Conseil d'\u00c9tat du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Nicolas Voide, aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC Oskar Freysinger mettent en lumi\u00e8re les divisions au sein du PDC du Valais Romand, tous les regards se focalise d\u00e9sormais sur le match qui opposera l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay puisque la constitution ne permet l'\u00e9lection que l'un des 2 hommes Martini\u00e8re hein, pour le conseiller aux \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier PDC, lui aussi, qui s'exprimait aujourd'hui dans le temps, cette nouvelle candidature est r\u00e9v\u00e9latrice d'un malaise alors Marie de Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, ces tensions \u00e0 l'interne du PDC sont r\u00e9elles, mais elles ne sont pas compl\u00e8tement nouvelle non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [95%] :\r\nOui, le PDC du Valais Romand est tiraill\u00e9e entre diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s entre le orange clair et le orange fonc\u00e9 pour comprendre les termes du pr\u00e9sident actuel, Serge M\u00e9trailler et cela ne date pas d'aujourd'hui, exemple r\u00e9cent 2013 la frange conservatrice du parti avait obtenu l'\u00e9viction du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque Michel Rothen jug\u00e9s trop centristes mais cette candidature de Nicolas Voide fait \u00e9clater au grand jour ses dissensions et traduit la frustration d'une partie du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nMais aujourd'hui, cette aile conservatrice, en clair, elle ne veut pas Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nDisons que l'ancien conseiller national, il n'y a pas que des amis parmi les conservateurs, il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un ancien chr\u00e9tien-social qui a retourn\u00e9 sa veste le surnom de girouette lui colle d'ailleurs encore \u00e0 la peau malgr\u00e9 des ann\u00e9es de pr\u00e9sidence du Parti national, Christophe Darbellay a part ailleurs aussi froiss\u00e9 de nombreux PDC en poussant contre son gr\u00e9, Maurice Tornay vers la sortie, annon\u00e7ant sa candidature, il y a plus de 2 ans, une attitude qui ne lui sera pas pardonn\u00e9e parmi les soutiens du minist\u00e8re des Finances de criques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nRelay\u00e9s aujourd'hui par le poids lourd du parti Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nOui, le conseiller aux \u00c9tats pour qui, Christophe Darbellay a fortement mis la pression pour s'imposer en critiquant les conseillers d'\u00c9tat PDC en place, il ajoute : dans le temps, j'applaudis le choix qu'offre la d\u00e9marche de Nicolas Voide sans lui, le PDC dame conservatrice n'aurait aucun candidat dans le Bas-Valais une position sans \u00e9quivoque partag\u00e9e par le chef du groupe du PDC du Valais central au Parlement Davide Th\u00e9odule Hawking cache pas qui aura son vote pour lui, cette situation ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l'ambition personnelle de Nicolas Voide mais d\u00e9note un r\u00e9el malaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [87%] :\r\nMais cette grogne Marie suffisante pour donner une chance \u00e0 Nicolas Voide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [89%] :\r\nEh bien, se disant profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u le PDC du District Martini vient \u00e0 l'instant de condamner cette candidature dans un communiqu\u00e9 pour le conseiller national Yannick Buttet, les chances de Nicolas Voide sont quasi nulles les autres personnes interrog\u00e9es le voit \u00e9galement mal contrecarrer la machine \u00e9lectorale, Christophe Darbellay, membre de cette aile conservatrice \u00e0 Jean-Marie Fournier estime qu'il est trop t\u00f4t pour compter les soutiens du nouveau venu, il s'agit de dig\u00e9rer la surprise, nous a -t-il confi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et de pr\u00e9ciser : cela d\u00e9pendra aussi de savoir si la liste est r\u00e9ellement ensemble la droite ou ensemble chez Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [87%] :\r\nPuis cette question encore Marie le PDC du Valais Romand peut -il survivre \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [91%] :\r\nEh bien pour Yannick Buttet, cet \u00e9v\u00e9nement est une temp\u00eate dans un verre d'eau qui durera le temps de la campagne, alors que pour David du lot, le parti ne pourra pas s'\u00e9conomiser un d\u00e9bat interne de fond apr\u00e8s les \u00e9lections, dans tous les cas, cet affrontement laissera des traces cette dissidence Marc le parti avis explique \u00e0 Serge M\u00e9trailler, mais il estime aussi que cette nouvelle donne va permettre de resserrer les rangs et de motiver les troupes du PDC comme jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [74%] :\r\nMarie- Joe, vous \u00eates notre correspondante en Valais, il y a des. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-623D9E09-8BBA-4565-91D8-1BB6CC45D8D3", "internalArchiveId": "623D9E09-8BBA-4565-91D8-1BB6CC45D8D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (9/10). Interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. Lisa Mazzone c'est \u00e0 la benjamine du parlement. Elle  avait 27 ans quand elle a acc\u00e9d\u00e9 au conseil national. Ses premiers pas ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s. Elle est aussi vice pr\u00e9sidente des Verts Suisse. ", "durationSec": 492, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272206", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["palais f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique", "conseiller national"], "thematicPersons": ["Ville", "Mazzone, Lisa"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (9/10) - Lisa Mazzone (Les Verts/GE) / FOR_2017-01-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.01.2017"], "alternativeSummary": ["Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Ce neuvi\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise."], "variantIds": ["ece-8272206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:41Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [97%] :\r\nL'avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les nouveaux parlementaires sous la coupole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est \u00e0 la benjamine du Parlement, qu'on va s'int\u00e9resser la genevoise Lisa Mazzone elle avait 27 ans quand elle a acc\u00e9d\u00e9 au Conseil national Muriel bah, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez suivi les premiers pas de Lisa Mazzone \u00e0 Berne est qu'ils sont r\u00e9ussis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [87%] :\r\nEh bien, ils ont \u00e9t\u00e9, en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s, \u00e0 peine avait -elle mis un pied au Conseil national, qu'elle se trouve propuls\u00e9e au perchoir pour le discours de la parlementaire la plus jeune et dans la foul\u00e9e, elle est bombard\u00e9e, vice, pr\u00e9sidente des Verts, elle en est la nouvelle \u00e9g\u00e9rie femme francophone qui porte \u00e0 discours de fait moins r\u00e9pandu sous la coupole, alors que son parti d\u00e9cline une lumi\u00e8re crue qui ne pardonne pas le moindre faux pas et cette pression ne l'a pas rendue pour autant plus mod\u00e9r\u00e9e s'attelle sous la coupole la parlementaire qui vote le plus \u00e0 gauche de tous selon arr\u00eat\u00e9 une parues dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [98%] :\r\nPlus \u00e0 gauche, c'est donc un profil assez extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nOui, bien c'est ce que le reproche que lui font certains de ses coll\u00e8gues dogmatique, c'est un qualificatif qui revient bien quelquefois fondamentale fondamentaliste \u00e9galement un de ses coll\u00e8gues de l'autre bout de l'\u00e9chiquier a eu cette pique : quel int\u00e9r\u00eat de prendre de nouvelles barriques pour faire un vieux vin du d\u00e9j\u00e0 vu, donc du d\u00e9j\u00e0 entendu le discours de Lisa Mazzone des parlementaires l'explique la vice- pr\u00e9sidente des Verts et de tous les combats un peu trop peut-\u00eatre papillonner c'est aussi parfois survoler les sujets, ce qui fait que c'est le coll\u00e8gues ont parfois trouv\u00e9 courte dans certains d\u00e9bats, et ce n'est pas le seul risque que la jeune parlementaire court exploser en vol lasser aussi et d\u00e9j\u00e0 elle agace certains parlementaires au sein du Parti socialiste qui la trouve trop pr\u00e9sente sur reproche ensuite justifi\u00e9 Muriel h\u00e9 bien de fait, elle est de toutes les campagnes de votations depuis son \u00e9lection, m\u00eame si elle n'a jamais pu f\u00eater une seule victoire de par son positionnement politique, elle a m\u00eame quitt\u00e9 son emploi pour se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la chose publique, ce qui la rend non seulement tr\u00e8s disponible, mais aussi tr\u00e8s r\u00e9active, jugez plut\u00f4t : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin n'avait pas fini sa conf\u00e9rence de presse sur les avions de combat que la militante antimilitariste avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 un activisme qui se retrouve dans son ensemble, dans son action au parlement, beaucoup de questions d'interpellations aussi, mais une seule motion donc Lisa Mazzone ne concr\u00e9tise que peu pour l'instant son enthousiasme pour en proposition de loi mais elle a le temps d'apprendre et accomplir son r\u00eave, elle nous a confi\u00e9 qu'\u00e0 42 ans apr\u00e8s 3 mandats, Amanda \u00e0 Berne, elle se verrait bien, conseill\u00e8re d'\u00c9tat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [89%] :\r\nMerci Muriel amant et Lisa Mazzone est en duplex de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir concernation Verte genevoise pour l'instant en tout cas, puisque apparemment vous voyez d\u00e9j\u00e0 conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e0 28 ans, vous avez d\u00e9j\u00e0 un plan de carri\u00e8re parfaitement trac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [88%] :\r\nNon, pas du tout ce que les hommes correspond pas du tout dans la mesure o\u00f9 j'ai toujours fait de la politique pour d\u00e9fendre une vision de soci\u00e9t\u00e9, des id\u00e9es et ce que je voulais dire par l\u00e0, c'est avant tout que je suis pas tr\u00e8s press\u00e9 de briguer d'autres vaches lent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [92%] :\r\nEn Suisse comme ailleurs, les Verts, ce n'est pas une force politique en pleine expansion, en tout cas si on on se situe au niveau au niveau national est -ce que vous dites parfois que vous avez mis\u00e9 sur la mauvaise formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [84%] :\r\nMais non, parce que la formation, je le \u00e0 choisie parce qu'elle r\u00e9ussissait ou pages les pas dans un plan de carri\u00e8re, ni dans un programme d'ambitions personnelles, j'ai choisi parce qu'elle correspondait \u00e0 la m\u00eame vision, un projet que j'ai envie de concr\u00e9tiser et c'est pour \u00e7a que je m'engage, c'est aussi pour \u00e7a que j'engage au sein du parlement et que je dis mais tellement du mien et que je travaille \u00e9norm\u00e9ment mes dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [90%] :\r\nParmi les diff\u00e9rents invit\u00e9s qu'on a re\u00e7u ces derniers jours pour faire ce m\u00eame exercice Lisa Mazzone la plupart nous ont dit tr\u00e8s attach\u00e9 au syst\u00e8me de milice, ils ont insist\u00e9 sur leur profession, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur r\u00f4le de politiciens sous la Coupole, pour marquer l'importance d'avoir un pied ancr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, vous- m\u00eame, vous avez pas encore 30 ans, et vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 professionnel \u00e0 100 pourcent au au fait que \u00e7a pour vous, cette milice a un sens tr\u00e8s relatif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [87%] :\r\nVous savez, quand on a, au sein d'une petite fraction comme la n\u00f4tre, donc, qui compte 12 12 \u00e9lus sous la Coupole en secr\u00e9tariat tr\u00e8s petits et donc un petit nombre d'\u00e9lus aussi dans les commissions, et bien on a beaucoup plus de travail et le fait est que c'est difficile dans ces conditions, de maintenir un emploi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est pas un peu dommage, quand m\u00eame, mais c'est un peu dommage ma faudrait se poser des questions sur la la le fonctionnement parlementaire et et l'institution parlementaire qui fait qu'effectivement quand on est dans un petit groupe comme c'est notre cas, chez les Verts, h\u00e9 bien, le travail est d\u00e9cupl\u00e9e, je vous donne un exemple : la je sais pas moi 15 dossiers pour une commission lundi on est de parlementaires Verts contre 9 parlementaires du du plus grand parti de la coupole et bien \u00e9videmment qu'on a beaucoup plus de dossiers \u00e0 pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [93%] :\r\nSur le fond, il y a cette phrase qui \u00e9tait prononc\u00e9e par un de vos camarades sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale dont on gardera le nom du qui a dit : quel int\u00e9r\u00eat de prendre de nouvelles barriques pour faire du vieux vin cette expression pour dire finalement que vos id\u00e9es, elles \u00e9taient pas tr\u00e8s novatrice pour une jeune vous en dites quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [80%] :\r\nVous avez, je me doute un fait qui fait mais par ailleurs je, je pense que c'est, c'est totalement faux, j'ai fait, par exemple, la campagne sur le revenu de base inconditionnel qui a une campagne cr\u00e9neau Walgreen fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [88%] :\r\nN\u00e9anmoins tr\u00e8s nouvelle id\u00e9e non plus, \u00e7a fait longtemps qu'on en parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [88%] :\r\n\u00e7a fait longtemps qu'on en parle, l'avant vers fois qu'on en discute, dans le cas d'une votation populaire, et au-del\u00e0 de \u00e7a, \u00e7a nous a permis, discuter justement du r\u00f4le de l'automatisation sur notre soci\u00e9t\u00e9, de la possibilit\u00e9 de r\u00e9partir les richesses produites par une automatisation plus plus importante, et \u00e7a, c'est absolument nouveau, moi je fais partie d'une aile qui qui est vraiment pas de la la vie de la ville et gauche je dirais tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, vous \u00eates tr\u00e8s dogmatique assez il y a 2 adjectifs qui reviennent tr\u00e8s fort dogmatique fondamentaliste en s'appuyant aussi sur le r\u00e9tine qui vous met le plus \u00e0 gauche du parlement va \u00eatre fier, sa dette la plus \u00e0 gauche du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [86%] :\r\nJe constate surtout que le Parlement tr\u00e8s \u00e0 droite, ces jeunes gens sur la plus \u00e0 gauche, je pense que je je suis ferme sur mes opinions, je pense que je les affirme et j'estime qu'il y a certains n'points sur lesquels on doit pas faire de concessions parce que vous savez, on est pass\u00e9s avec cette l\u00e9gislature dans un parlement qui avec qui est extr\u00eamement \u00e0 droite et il y a une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 tenir un discours ferme et qui reste clair et si on laisse tout d\u00e9riv\u00e9 sur la sur la droite, y compris dans le discours est compris dans dans la mani\u00e8re dont, dont on va voir les choses dans l'encombrant, h\u00e9 bien c'est fini, on a, on a perdu, donc c'est parce que je suis venu faire sous la coupole et je continuerai de d'affirmer des opinions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [88%] :\r\nVous entendu tout \u00e0 l'heure, Muriel bah amant il y a certains de vos coll\u00e8gues qui vous ont trouv\u00e9 parfois un peu courte dans dans les d\u00e9bats est -ce que vous avez l'impression, parfois, on vous prend de haut \u00e0 Berne alors parce que vous \u00eates jeune, parce que vous \u00eates femme peut-\u00eatre pour une autre raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [84%] :\r\nOui, moi je l'ai pas dit passer No\u00ebl \u00e0 vous le reprocher, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que je suis, je suis extr\u00eamement bosseuse, j'ai pas d\u00e9pos\u00e9 qu'une seule motion j'ai d\u00e9pos\u00e9 des motions au nom du mon groupe, donc je n'ai d\u00e9pos\u00e9 plus qui n'apparaissent pas dans le dans la liste, parce qu'elles sont au nom du groupe ce n'emp\u00eache que c'est moi qui les ai f\u00eat\u00e9 travailler je travaille \u00e9norm\u00e9ment pour pour \u00eatre pour : pour : pour pouvoir justement compter dans dans le d\u00e9bat, apr\u00e8s, c'est pas parce qu'on n'a pas les m\u00eames id\u00e9es que que \u00e7a veut dire qu'on est court dans les arguments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [75%] :\r\nIl faut la t\u00eate la l\u00e0 peut-\u00eatre la carrure pour l\u00e0 vraiment ils impos\u00e9s dans les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [86%] :\r\nJ'entends si j'\u00e9tais un homme de 50 ans, il n'y tr\u00e8s certainement pas la carrure, je je m'impose tout \u00e0 fait dans le d\u00e9bat d'ailleurs, si les agace bien que que je suis l\u00e0, donc j'estime qu'que oui, je tiens discours, un discours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [83%] :\r\nC'est plut\u00f4t \u00e7a va bient\u00f4t arriver, c'est plut\u00f4t un compliment g\u00e9n\u00e9ral hein quand quelqu'un d\u00e9range, \u00e7a veut dire qu'il occupe un certain r\u00f4le, le pire, ce serait qu'on la remarque pas et il y en a quelques-uns parmi les invit\u00e9s qu'on a re\u00e7u ces ces des derniers jours qui sont pas vraiment marqu\u00e9 pour leurs coll\u00e8gues, \u00e7a \u00e7a plut\u00f4t probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [92%] :\r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que je suis, je suis, ne suis pas venu l\u00e0 ni pour plaire \u00e0 mes coll\u00e8gues qui sont majoritairement pas mon avis, ni pour faire un un plan de carri\u00e8re personnelle, donc \u00e0 partir de l\u00e0, ben je fais ce qui me semble juste de faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [84%] :\r\nUne bonne r\u00e9solution pour 2017 avons conclu un compromis, une fois, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [83%] :\r\nMais \u00e9coutez en fait aussi sur sur certains sur certains dossiers il y a, il sent bien certains \u00e9l\u00e9ments soient, faut pas faire de compromis, c'est important, une bonne r\u00e9solution peut-\u00eatre prendre plus de distance et le faire avec encore plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [92%] :\r\nLisa Mazzone concert nationale Verte genevoise et benjamine du Parlement vous remercie d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous souhaite une bonne soir\u00e9e pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCDF1BEC-699E-4A14-85DD-42E6CB6BBC32", "internalArchiveId": "CCDF1BEC-699E-4A14-85DD-42E6CB6BBC32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erich D\u00fcrst, directeur de l'EVAM;Andr\u00e9 Marty, porte-parole du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration;Daniel Lampart, premier secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Valentin Dujoux, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts genevois;Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/VD/EVAM FERME ABRIS PC PA) Le canton de Vaud va fermer prochainement trois abris de protection civile destin\u00e9e \u00e0 l'accueil de requ\u00e9rants d'asile. \r\nL'Etablissement vaudois d'accueil des migrants, l'EVAM, l'a annonc\u00e9 hier... \r\nEn cause notamment : une baisse des demandes d'asile par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nMais ces locaux resteront disponibles en cas d'inversion de la tendance. Adrien Kraus\u00e9.\r\n  51''\r\n((Les abris PC de Pr\u00e9verenges et de Bussigny mettront la cl\u00e9 sous la porte d'ici quelques jours. Celui d'Epalinges lui fermera en f\u00e9vrier prochain. Au total, 150 places seront donc supprim\u00e9es. L'EVAM motive sa d\u00e9cision par l'ouverture imminente d'un foyer \u00e0 Ecublens et des demandes d'asile en diminution. Le canton de Vaud a re\u00e7u 255 nouveaux requ\u00e9rants sur les trois derniers mois de 2016. C'est 900 de moins qu'en 2015 pour la m\u00eame p\u00e9riode. Cette baisse vient confirmer une tendance observ\u00e9e depuis plusieurs mois  dans la r\u00e9gion. L'EVAM annon\u00e7ait en effet la fermeture de quatre autres abris en novembre dernier d\u00e9j\u00e0. L'institution exploitera d\u00e9sormais sept abris sur l'ensemble du canton. Mais elle cherche toujours d'autres solutions plus adapt\u00e9e pour loger ces personnes. L'EVAM esp\u00e8re notamment la construction future d'un foyer en surface dans la commune de Nyon. Une n\u00e9cessit\u00e9 pour garantir selon elle des conditions d'accueils acceptables aux migrants.))\r\n(12/VD/EVAM FERME ABRIS PC ITV DURST) Une tendance \u00e0 la baisse du nombre de requ\u00e9rants d'asile, on l'a entendu... Ils \u00e9taient pr\u00e8s de 2800 nouveaux requ\u00e9rants en 2015... pr\u00e8s de 1300 en 2016... moiti\u00e9 moins... \r\nComment expliquer cette baisse... Et ce, malgr\u00e9 la poursuite de la guerre en Syrie... Michel Eymann a pos\u00e9 la question \u00e0 Erich D\u00fcrst, le directeur de l'Evam, l'\u00e9tablissement vaudois d'accueil des migrants... \r\n  55''\r\n(02/ENQUETE MPC BERLIN ITV MARTY (REP 22H30)) Dans l'actualit\u00e9 aussi... le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale en lien avec l'attentat de Berlin...  \r\nLa justice suisse veut savoir si l'auteur de l'attaque au camion survenue sur un march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale allemande, le 19 d\u00e9cembre dernier a eu des contacts... en Suisse... \r\nLa proc\u00e9dure est ouverte contre inconnu... Ecoutez le porte parole du MPC Andr\u00e9 Marty... qui s'exprimait \u00e0 la radio al\u00e9manique SRF hier soir...  \r\n  32''\r\n((TRAD: Cette proc\u00e9dure contre inconnu va \u00eatre men\u00e9e avec les coll\u00e8gues de fedpol, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police. Nous soup\u00e7onnons un soutien respectivement une participation \u00e0 une organisation criminelle. Egalement: l'enquete permettra de d\u00e9terminer si la loi f\u00e9d\u00e9rale qui interdit les groupes Al-Qaida et Etat Islamique a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e. (pause) Les autorit\u00e9s de poursuites suisses ont \u00e9t\u00e9 rendues attentives \u00e0 certains... \"points\", par des colll\u00e8gues \u00e9trangers... Cela a conduit \u00e0 ce que nous devions ouvrir une proc\u00e9dure contre inconnu))\r\nAndr\u00e9 Marty qui r\u00e9pondait \u00e0 nos confr\u00e8res de l'\u00e9mission \"Echo der Zeit\" de la radio al\u00e9manique SRF.\r\nEt dans cette enqu\u00eate sur l'attentat de Berlin... L'arme de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque, qui a bless\u00e9 policier \u00e0 Milan, est la m\u00eame que celle qui a tu\u00e9 le chauffeur polonais du camion qui a fauch\u00e9 les visiteurs du march\u00e9 de No\u00ebl... \r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat a donc travers\u00e9 une partie de l'Europe avec cette arme, avant d'\u00eatre abattu \u00e0 Milan le 23 d\u00e9cembre dernier... \r\nEt en Allemagne, les enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent \u00e0 un Tunisien de 26 ans avec lequel le terroriste pr\u00e9sum\u00e9 a d\u00een\u00e9 dans un restaurant de Berlin, la veille de l'attaque... Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention dans le cadre d'une autre affaire... \r\n***Et autre enqu\u00eate... cette fois sur l'attaque de la discoth\u00e8que d'Istanbul, le soir du Nouvel An... Les autorit\u00e9s turques indiquent qu'elles ont identifi\u00e9 le tireur... toujours en fuite...\r\nLes m\u00e9dias turcs rapportent que la police recherche un homme de 28 ans qui pourrait \u00eatre de nationalit\u00e9 kirghize... Selon l'agence de presse Anadolu, au moins 20 personnes dont 11 femmes, soup\u00e7onn\u00e9es de lien avec le groupe Etat Islamique ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier matin \u00e0 Izmir dans l'ouest du pays... \r\nDes perquisitions ont permis de d\u00e9couvrir des lunettes de vision nocturne, du mat\u00e9riel militaire et des faux passeports, selon l'agence de presse Dogan... \r\n\"Le but de cet attentat est de nous dresser les uns contre les autres\" a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident turc... Redchep Tayyip Erdoan qui a soulign\u00e9 un risque de \"polarisation\", apr\u00e8s la publication de messages sur les r\u00e9seaux sociaux... Messages critiquant le mode de vie des personnes tu\u00e9es dans la discoth\u00e8que...\r\n(D4/RIEII COMBAT CHIFFRES PI) ***Retour en Suisse... Plus de 10 milliards de francs.... Voil\u00e0 ce qu'aurait co\u00fbt\u00e9 la deuxi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, selon les calculs de l'Union syndicale suisse. \r\nLe peuple avait accept\u00e9 de justesse cette RIE 2 en 2008, alors que le grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration de l'\u00e9poque, le PLR Hans Rudoph Mertz, promettait des pertes de moins d'un milliard. \r\nDes chiffres contest\u00e9s par la droite... mais qui pourraient n\u00e9anmoins peser lourd dans la campagne sur la trois\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... Le peuple vote dans un mois... \r\nMuriel Ballaman. \r\n  1'33\r\n((F\u00e9vrier 2008. Le peuple acceptait la RIE 2 \u00e0 20 mille petites voix pr\u00e8s. S'ensuit une bataille de chiffres qui ira jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. En 2011, le TF admettra que le peuple a manqu\u00e9 d'information. Et pour le premier secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse Daniel Lampart, la RIE 3 prend le m\u00eame chemin. \r\nSON 18\"\r\nPlus de 10 milliards de manque \u00e0 gagner pour la RIE 2, des chiffres que consteste le conseiller national PLR Olivier Feller.\r\nSON 25\"\r\nun dialogue \u00e0 distance qui illustre bien la guerre des chiffres que se livrent partisans et opposants \u00e0 la RIE 3. Mais les deux camps se rejoignent sur un point: impossible pour l'heure de dire combien coutera cette RIE 3. Ses d\u00e9tracteurs promettent des trous durables, de plus de 4 milliards par an. Ses d\u00e9fenseurs, eux, admettent un manque \u00e0 gagner durant les premi\u00e8res ann\u00e9es, avant de r\u00e9colter les fruits de cette r\u00e9forme car la Suisse aura su attirer de nouvelles entreprises.))\r\n(09/GE/AFFICHES BLANCHES ITV DUJOUX) A Gen\u00e8ve... Les Jeunes Verts r\u00eavent d'une tr\u00eave publicitaire sur les panneaux d'affichage de leur ville...\r\nC'est une id\u00e9e qui a r\u00e9cemment germ\u00e9 dans l'esprit des jeunes \u00e9cologistes...  Depuis quelques jours la cit\u00e9 de Calvin s'est recouverte de dessins d'artistes, de messages de paix, ou encore de voeux pour souhaiter le passage \u00e0 2017... \r\nUne d\u00e9marche spontan\u00e9e des citoyens qui ont profit\u00e9 des affiches vierges li\u00e9es au passage de t\u00e9moin entre anciens et futurs exploitants des panneaux publicitaires. \r\nValentin Dujoux est co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts genevois... Il esp\u00e8re bien pouvoir annualiser cette tr\u00eave publicitaire...\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon...\r\n(07/FR/ACHATS DE TERRAIN PA) Le canton de Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter des actifs immobiliers, et des terrains... au groupe am\u00e9ricain Elanco... sur les sites de Saint Aubin et de Marly... avec pour objectif: d'accueillir de nouvelles entreprises...\r\nCo\u00fbt de la transaction : 20 millions de francs. Le groupe Elanco avait d\u00e9cid\u00e9 en 2015 de cesser ses activit\u00e9s \u00e0 St-Aubin et il avait mis en vente ses diff\u00e9rents actifs immobiliers. \r\nMaurice Doucas, le gouvernement fribourgeois ne pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une telle occasion..\r\n   52''\r\n((Oui... parce que pour faire de la promotion \u00e9conomique efficace, il faut avoir des terrains dispononibles et surtout accessible... et le canton de Fribourg en manque aujourd'hui cruellement.  C'\u00e9tait d'ailleur l'un des th\u00e8mes de la campagne lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es en novembre dernier. Avec l'annonce de l'achat de ces terrains et de ces b\u00e2timents \u00e0 St-Aubin et \u00e0 Marly, qui mesurent 427'000 m2, le gouvernement fribourgeois entend d\u00e9montrer qu'il m\u00e8ne une politique fonci\u00e8re active... Il faut dire qu'en novembre dernier, le Grand conseil fribourgeois avait de son c\u00f4t\u00e9  d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de d\u00e9bourser 21 millions de francs pour acheter le site de l'usine Tetra Pack \u00e0 Romont, dont la fermeture avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en 2015. Tous les partis politiques avaient alors salu\u00e9 cette acquisition. Il y a vait juste quelques d\u00e9put\u00e9s moins enthousiastes qui avaient alors indiqu\u00e9 que c'\u00e9tait bien d'avoir une belle vitrine...encore faut-il amener des clients \u00e0 l'int\u00e9rieur du magasin... \u00e7a c'est maintenant le travail de la promotion \u00e9conomique...))\r\n(17/ISRAEL/CONDAMNATION SOLDAT SUITES PA) C'est un proc\u00e8s qui a \u00e9branl\u00e9 le monde politique en Isra\u00ebl... \r\nCelui d'un soldat Isra\u00e9lien, accus\u00e9 d'avoir achev\u00e9 un assaillant palestinien, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9, au sol et d\u00e9sarm\u00e9... \r\nIl a \u00e9t\u00e9 recoupable d'homicide volontaire hier par un tribunal militaire... \r\nMais les r\u00e9actions politiques n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 l'issu de ce verdict... De nombreux politiciens demandent sa gr\u00e2ce... y compris le premier ministre Benyami N\u00e9tanyhaou... \r\nExplications \u00e0 Tel Aviv, Aude Marcovitch... \r\n  1'02\r\n((Les r\u00e9actions ont fus\u00e9 \u00e0 peine le jugement du soldat Elor Azaria prononc\u00e9. Reconnu coupable d'homicide, un verdict rarement arr\u00eat\u00e9 par un tribunal militaire isra\u00e9lien, le soldat a \u00e9t\u00e9 soutenu par pl\u00e9thore de repr\u00e9sentants politiques demandant sa gr\u00e2ce. C'est le cas du premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou ou de Naftali Bennett leader de la droite nationaliste religieuse. Le ministre de la D\u00e9fense Avigdor Lieberman a affirm\u00e9 qu'il \u00e9tait en d\u00e9saccord avec le verdict, tout en appelant \u00e0 le respecter. M\u00eame Shelly Yechimovich, membre du parti travailliste a estim\u00e9 que le soldat m\u00e9ritait le pardon \u00e0 cause des circonstances stressantes dans lesquelles il servait \u00e0 H\u00e9bron. Ce proc\u00e8s a ceci de particulier qu'il r\u00e9v\u00e8le une fracture nouvelle entre une partie de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne et son arm\u00e9e. Alors que toute la hi\u00e9rarchie militaire a vivement critiqu\u00e9 le comportement d'Azaria, le code d'\u00e9thique d\u00e9fendu par Tsahal dans ce proc\u00e8s semble abscons pour une partie des Isra\u00e9liens. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\nLe soldat est reconnu coupable... mais sa peine doit encore \u00eatre prononc\u00e9e... Les trois juges devraient prendre plusieurs semaines avant de prononcer cette peine... Le soldat risque 20 ans de prison et peut faire appel...\r\n(D5/APPLE ACCIDENT RESPONSABILITE? PI) Et autre affaire... elle concerne le groupe Apple... \r\nLa firme doit-elle \u00eatre tenu pour responsable de la mort accidentelle d'une petite fille de cinq ans... Un tribunal \r\nUn tribunal de Californie se penche sur cette question... \r\nApple fait l'objet d'une plainte... apr\u00e8s un accident de la route... impliquant un utilisateur de Facetime, le service d'appels vid\u00e9o du groupe... \r\nExplications... Katia Schaer... \r\n  1'25\r\n((L'histoire est tragique. Un jeune conducteur roule \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure sur une route texane. Il est en pleine conversation vid\u00e9o sur un iPhone. Raison pour laquelle il ne voit pas que les voiture devant lui se sont arr\u00eat\u00e9es. R\u00e9sultat: il emboutit de plein fouet l'automobile qui le pr\u00e9c\u00e8de, tuant sur le coup une petite fille, passag\u00e8re install\u00e9e sur le si\u00e8ge arri\u00e8re. Les parents de la victime portent alors plainte contre Apple au motif que le groupe technologique n'a pas install\u00e9 de syst\u00e8me bloquant les conversations vid\u00e9o au-del\u00e0 d'une certaine vitesse de d\u00e9placement. Un outil qu'Apple avait pourtant fait breveter et qui aurait, selon les plaignants, permis d'\u00e9viter la mort de la petite fille. \r\nAlors bien s\u00fbr, difficile de dire si cette plainte va aboutir. En Suisse elle n'aurait aucune chance. Mais m\u00eame aux Etats-Unis, elle pourrait \u00eatre rejet\u00e9e. Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies\r\nSon\r\nEt c'est exactement l'enjeu de cette histoire - cette id\u00e9e de bo\u00eete de pandorre. Celle de d\u00e9placer la responsabilit\u00e9 de l'individu et de son bon sens vers le producteur d'un objet. Car si le tribunal statuait dans ce sens, non seulement plusieurs groupes technologiques pourraient \u00eatre contraints \u00e0 installer un tel syst\u00e8me de blocage - mais surtout, les motifs de plaintes seraient, virtuellement, illimit\u00e9s.))\r\n(Fin hockey sur glace) Un mot de hockey sur glace .. Gen\u00e8ve Servette s'est qualifi\u00e9 pour la finale de la Coupe de Suisse... gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s contre Zoug hier... 3 \u00e0 2...\r\nEt la finale sera peut-\u00eatre romande... Puisque son adversaire sera Lausanne ou Kloten qui s'affrontent ce jeudi... \r\nCoup d'envoi 19h45...\r\n(Chef d'orchestre) Et puis la mort de ce chef d'orchestre fran\u00e7ais, Georges Pr\u00eatre... Il avait tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dirig\u00e9 l'orchestre symphonique de Vienne... Il s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de nonante deux an dans le sud ouest de la France... Il confiait r\u00e9guli\u00e8rement \u00eatre Viennois... Et a dirig\u00e9 le prestigieux concert du Nouvel An \u00e0 deux reprises, en 2008 et 2010... Il avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 la baguette des plus grands orchestre mondiaux, de Chicago \u00e0 la Scala de Milan en passant par l'orchestre philarmonique de Londres...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux avec encore des chutes de neige, par intermittence le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes, et dans une moindre mesure sur le Jura. \r\nTemps restant g\u00e9n\u00e9ralement sec sur le Plateau et autour du L\u00e9man avec quelques \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e... Elles seront plus g\u00e9n\u00e9reuses sur le bassin l\u00e9manique. \r\nTemp\u00e9rature en plaine : -2 \u00e0 0 degr\u00e9s,1 \u00e0 3\u00b0 au maximum. Il fera -12 \u00e0 2000 m\u00e8tres... \r\nEn montagne, un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort... Et un faible Joran le matin puis une bise mod\u00e9r\u00e9e l'apr\u00e8s-midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 5 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nNuageux et froid avec un peu de neige dans les Pr\u00e9alpes et dans les Alpes.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 6 janvier 2017 et tendance\r\nDe l'air humide et froid afflue en direction des Alpes dans un fort courant du nord. Le ciel sera donc souvent nuageux aujourd'hui. Quelques chutes de neige tomberont encore le long des Pr\u00e9alpes et dans les Alpes. Mais le temps restera g\u00e9n\u00e9ralement sec sur le Plateau et le long du Jura. En plaine, de belles \u00e9claircies s'ouvriront en cours de journ\u00e9e. Elles seront g\u00e9n\u00e9reuses autour du L\u00e9man. Les temp\u00e9ratures sont partout n\u00e9gatives ce matin. Elles ne d\u00e9passeront gu\u00e8re les 1 \u00e0 2 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi avec une bise mod\u00e9r\u00e9e qui accentuera encore la sensation de froid. Il fera -12 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec un fort vent du nord. Demain vendredi, le temps sera bien ensoleill\u00e9 mais glacial avec de la bise. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront entre -5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 0 l'apr\u00e8s-midi.\r\nLe week-end s'annonce nuageux, froid mais avec peu ou pas de pr\u00e9cipitations.\r\nAvis:\r\nRoutes localement glissantes.\r\n(Actu) Celui-ci dispose de trente jours pour contester le loyer initial - fix\u00e9 par le contrat de bail - d\u00e8s lors qu'il a pris possession des locaux, rappelle Cipriano Alvarez. Encore faut-il se lancer dans ces d\u00e9marches.\r\nD'apr\u00e8s Carlo Sommaruga, 10'000 changements de locataire ont lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Or sur ce chiffre, seules 600 contestations du loyer initial sont recens\u00e9es. Dans le canton de Vaud, sur 23'500 appartements qui changent de locataires, 330 oppositions sont recens\u00e9es, soit 1,4%.\r\nCe n'est pas dans l'esprit des Suisses de contester un contrat qu'ils viennent \u00e0 peine de signer, analyse le socialiste. Les nouveaux locataires ont \u00e9galement peur d'entamer une action, craignant que leur contrat soit r\u00e9sili\u00e9.\r\nOr \"ceux qui font pr\u00e9valoir leurs droits sont prot\u00e9g\u00e9s\", insiste l'\u00e9lu. Le propri\u00e9taire ne peut pas les mettre \u00e0 la porte au motif qu'une baisse de loyer a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e. D\u00e8s que la proc\u00e9dure est lanc\u00e9e, le titulaire du bail est \u00e0 l'abri pendant trois ans.\r\nle bail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, le plus souvent un an.\r\nentr\u00e9e en vigueur de Swissness au d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Cette l\u00e9gislation devrait renforcer leur position par rapport aux transformateurs et aux distributeurs. A condition de gagner en transparence.\r\nLe Swissness applique d\u00e9sormais aux denr\u00e9es alimentaires le principe \"pas de croix suisse sans sans mati\u00e8re premi\u00e8re suisse\". Or trois quarts de la population est dispos\u00e9e \u00e0 acheter des produits agricoles plus chers si ceux-ci proviennent de Suisse, rel\u00e8ve mercredi l'Union suisse des paysans (USP),\r\nmeilleure qualit\u00e9\r\nplus grande attention au bien-\u00eatre animal\r\nCela d'autant plus qu'il existe un \u00e9cart entre les d\u00e9clarations des consommateurs et leur r\u00e9el comportement d'achat,\r\nAutre b\u00e9mol, l'\u00e9conomie agro-alimentaire peine elle aussi \u00e0 mettre en oeuvre la nouvelle l\u00e9gislation Swissness. Pour des raisons pragmatiques, des d\u00e9rogations ont \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9es.\r\nmati\u00e8res premi\u00e8res temporairement indisponibles", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8272151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8272167", "ece-8272151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T06:29:52Z", "speechToTexts": ["11.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [78%] :\r\nPour le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\n3 abris PC qui accueille des requ\u00e9rants d'asile vont fermer dans le canton de Vaud 150 places en moins pour h\u00e9berger des demandeurs d'asile qui sont de moins en moins nombreuses depuis pr\u00e8s d'un an, cons\u00e9quence de la fermeture de la route des Balkans, la justice suisse ouvre une enqu\u00eate contre inconnu en lien avec l'attentat de Berlin le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration veut savoir si l'auteur de l'attaque, a pu b\u00e9n\u00e9ficier de contacts en Suisse, nous entendrons le porte- parole du MPC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nDonc il y a 6 heures 40 suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux coulisses d'une campagne de votation Pietro Bugnon \u00e9voque ce matin l'importance des d\u00e9bats dans les m\u00e9dias et notamment \u00e0 Ar\u00e9nas l'\u00e9mission incontournable de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [95%] :\r\nEn Isra\u00ebl, le proc\u00e8s d'un jeune soldat divise la classe politique, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable hier d'homicide pour avoir abattu un assaillant palestinien bless\u00e9s est \u00e0 terre, le soldat risque 20 ans de prison certains plaident pour une arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9thique exemplaire, d'autres comme le 1er ministre demande sa gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nEt puis en Birmanie, c'est une grande premi\u00e8re, le gouvernement a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate concernant des exactions commises contre des membres de la minorit\u00e9 musulmane des ruines qui a, on en parle dans la chronique RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [91%] :\r\nLe canton de Vaud veut donc fermer prochainement trois abris de protection civile destin\u00e9e \u00e0 l'accueil des requ\u00e9rants d'asile l'\u00e9tablissement Vaudois d'accueil des migrants, l'EVAM, annonc\u00e9 hier, en cause, notamment, une baisse des demandes d'asile par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais ces locaux resteront disponibles en cas d'inversion de la tendance Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [95%] :\r\nLes abris PC de Pr\u00e9verenges et de Bussigny mettront la cl\u00e9 sous la porte, d'ici quelques jours, celui d'Epalinges lui fermera en f\u00e9vrier prochain au total 150 places seront donc supprim\u00e9s l'EVAM motive sa d\u00e9cision par l'ouverture imminente d'un foyer \u00e0 Ecublens et des demandes d'asile en diminution, le canton de voir re\u00e7u 255 nouveaux requ\u00e9rants sur les 3 derniers mois de 2016 c'est 900 de moins qu'en 2015 pour la la m\u00eame p\u00e9riode, cette baisse vient confirmer une tendance observ\u00e9e depuis plusieurs mois dans la r\u00e9gion, l'EVAM annon\u00e7ait en effet la fermeture de 4 autres abris en novembre dernier d\u00e9j\u00e0, l'institution exploitera d\u00e9sormais c'est abris sur l'ensemble du canton mais elle cherche toujours d'autres solutions, plus adapt\u00e9e pour loger ces personnes l'EVAM esp\u00e8re notamment la construction future d'un foyer en surface dans la commune de Nyon, une n\u00e9cessit\u00e9 pour garantir, selon elle, des conditions d'accueils acceptables aux migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [94%] :\r\nUne tendance \u00e0 la baisse du nombre de requ\u00e9rants d'asile, on l'a entendu, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 12800 nouveaux requ\u00e9rants en 2015 pr\u00e8s de 1300 en 2016, moiti\u00e9 moins, alors comment expliquer cette baisse, et ce malgr\u00e9 la poursuite de la guerre en Syrie Michel \u00e9mane a pos\u00e9 la question \u00e0 Erich D\u00fcrst, le directeur de l'EVAM, l'\u00e9tablissement Vaudois d'accueil des migrants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:39) [91%] :\r\nEn 2015 nous avions ce qui \u00e9tait appel\u00e9 la route des Balkans avec un tr\u00e8s grand nombre de personnes qui ont travers\u00e9 \u00e0 travers les pays des Balkans en provenance de la Syrie notamment de du Moyen-Orient et aujourd'hui cette route n'a plus la m\u00eame importance en termes de flux migratoires, donc \u00e7a a eu aussi un impact important sur le nombre de demandes asile en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [86%] :\r\nVous dites que vous allez continuer vos efforts pour cr\u00e9er d'autres solutions d'h\u00e9bergement, c'est pour remplacer les conditions de vie assez spartiate de Lisa PCG machine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [86%] :\r\nEn effet, nous l'avons toujours dit le Conseil d'\u00c9tat, un Vaudois a soulign\u00e9 aussi l'h\u00e9bergement en avril de protection civile, c'est qu'une solution parce qu'il y a un par d'autres, \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il est n\u00e9cessaire de chercher d'autres solutions d'h\u00e9bergement qui sont mieux adapt\u00e9s, notamment pour un h\u00e9bergement dans la dur\u00e9e et donc nous continuons nos efforts pour cr\u00e9er des places sont en surface en appartement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale en lien avec l'attentat de Berlin, la justice suisse veut savoir si l'auteur de l'attaque au camion survenue sur un march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale allemande, le 19 d\u00e9cembre dernier a eu des contacts en Suisse, la proc\u00e9dure est ouverte contre inconnu, \u00e9coutez le porte- parole du MPC Andr\u00e9 Marty, qui s'exprimait \u00e0 la radio al\u00e9manique SRF hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:58) [87%] :\r\nTout \u00e7a, une coll\u00e8gue une forme fait poser de sa part fort c'\u00e9tait proc\u00e9dure contre inconnu va \u00eatre men\u00e9e avec les coll\u00e8gues de fedpol, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police nous soup\u00e7onnons en soutien respectivement une participation \u00e0 une organisation criminelle \u00e9galement l'enqu\u00eate permettra de d\u00e9terminer si la loi f\u00e9d\u00e9rale qui interdit les groupes Al-Qa\u00efda \u00c9tat Islamique a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e pour les autorit\u00e9s de poursuites suisses ont \u00e9t\u00e9 rendues attentives \u00e0 certains points par des coll\u00e8gues \u00e9trangers, cela conduit \u00e0 ce que nous devions ouvrir une proc\u00e9dure contre inconnu va attirer de nombreux quand m\u00eame vers une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [95%] :\r\nAndr\u00e9 Marty qui r\u00e9pondait \u00e0 nos confr\u00e8res de l'\u00e9mission de faillite de la radio al\u00e9manique, SRF et dont l'enqu\u00eate allemande sur l'attentat de Berlin, l'arme de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque qui a bless\u00e9 le policier de Milan est la m\u00eame que celle qui a tu\u00e9 le chauffeur polonais du camion qui a fauch\u00e9 les visiteurs du march\u00e9 de No\u00ebl, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attentat, a donc travers\u00e9 une partie de l'Europe avec cette arme, avant d'\u00eatre abattu \u00e0 Milan le 23 d\u00e9cembre dernier et en Allemagne, les enqu\u00eateurs s'int\u00e9ressent \u00e0 un Tunisien de 26 ans, avec lequel le terroriste pr\u00e9sum\u00e9 a d\u00een\u00e9 dans un restaurant de Berlin la veille de l'attaque, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention dans le cadre d'une autre affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [96%] :\r\nEt autre enqu\u00eate sur l'attaque de la discoth\u00e8que d'Istanbul, le soir du Nouvel An, les autorit\u00e9s turques indiquent qu'elles ont identifi\u00e9 le tireur, toujours en fuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [94%] :\r\nLes m\u00e9dias turcs rapportent que la police recherche un homme de 28 ans, qui pourrait \u00eatre de nationalit\u00e9 kirghize, selon l'agence de presse Amado au moins 20 personnes dont 11 femmes soup\u00e7onn\u00e9es de Liens avec le groupe \u00c9tat islamique ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier matin \u00e0 Izmir, dans l'ouest du pays, des perquisitions ont permis d\u00e9couvrir des lunettes de vision nocturne du mat\u00e9riel militaire de faux passeports, selon l'agence de presse Dogan, le but de cet attentat et de nous dresser les 20 contre les autres, a dit \u00e9galement, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, qui a soulign\u00e9 un risque de polarisation apr\u00e8s la publication de messages sur les r\u00e9seaux sociaux messages qui critiquait le mode de vie des personnes tu\u00e9es dans la discoth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [96%] :\r\nRetour en Suisse, plus de 10 milliards de francs, voil\u00e0 ce qu'aurait co\u00fbt\u00e9 la deuxi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, selon les calculs de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [91%] :\r\nLe peuple avait accept\u00e9 de justesse, cette Rie en 2008 alors que le grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration de l'\u00e9poque, le PLR Hans Rodolphe Mertz promettait de pertes de moins d'un 1000000000, des chiffres contest\u00e9s par la droite mais qui pourraient n\u00e9anmoins peser lourd dans la campagne sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le peuple vote dans un mois, Murielle maman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [92%] :\r\nF\u00e9vrier 2008 le peuple acceptait la H\u00e9rie de \u00e0 20000 petites voix pr\u00e8s, s'ensuit une bataille de chiffres sur le manque \u00e0 gagner qui rage jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2011 le TF admettra que le peuple a manqu\u00e9 d'information et pour le 1er secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse Daniel Lampart la mairie 3 prend le m\u00eame chemin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [80%] :\r\nEt a co\u00fbt\u00e9 beaucoup trop cher, beaucoup plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Mertz, l'\u00e9poque a mentionn\u00e9 \u00e7a co\u00fbte et pour les comptes, la Conf\u00e9d\u00e9ration puisque 10 milliards la 3, malheureusement, dans la m\u00eame direction, il y a des sc\u00e9narios tr\u00e8s tr\u00e8s optimiste aussi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou \u00e0 Lima. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [93%] :\r\nPlus de 10 milliards de manque \u00e0 gagner pour la H\u00e9rie 2 des chiffres que conteste le conseiller national PLR Olivier salaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:09) [93%] :\r\nDans l'ann\u00e9e ou dans les 2 ans qui ont suivi la mise en oeuvre de la H\u00e9rie il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse de recettes fiscales mais depuis lors, les recettes fiscales se sont ressaisis et si l'on tient compte des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien on constate que la contribution des entreprises \u00e0 l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct n'a cess\u00e9 d'augmenter, donc, au fond, je ne sais pas d'o\u00f9 proviennent les chiffres de l'UFF mais ils me paraissent tr\u00e8s th\u00e9orique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:34) [95%] :\r\nUn dialogue \u00e0 distance qui illustre bien la guerre des chiffres que se livrent partisans et opposants \u00e0 la mairie 3 mais les 2 camps se rejoignent sur un point : impossible pour l'heure, de dire combien co\u00fbtera cette H\u00e9rie 3 ses d\u00e9tracteurs promettent des trous durables de plus de 4 milliards par an, ses d\u00e9fenseurs eux admettent un manque \u00e0 gagner durant les premi\u00e8res ann\u00e9es avant de r\u00e9colter les fruits de cette r\u00e9forme car la Suisse aura su. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [94%] :\r\nTir\u00e9 de nouvelles entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve, les Jeunes Verts r\u00eavent d'une tr\u00eave publicitaire sur les panneaux d'affichage de leur ville, c'est une id\u00e9e qui a r\u00e9cemment germ\u00e9 dans l'esprit des jeunes \u00e9cologistes puisque depuis quelques jours, la cit\u00e9 de Calvin s'est recouverte de dessins d'artistes de messages de paix ou encore de voeux pour souhaiter le passage \u00e0 2017 d\u00e9marche spontan\u00e9e de citoyens qui ont profit\u00e9 des affiches vierges li\u00e9es au passage de t\u00e9moin entre anciens et futurs exploitants des panneaux publicitaires entendu jouer, co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts, Genevois, il esp\u00e8re bien pouvoir annualiser cette tr\u00eave publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:31) [87%] :\r\nQuand on va qu'espace public est monopolis\u00e9 par certaines grandes marques du pr\u00eat-\u00e0-porter de l'automobile ou d\u00e9montrer effectivement la question : o\u00f9 est la place du citoyen : o\u00f9 est l'expression du citoyen l\u00e0- sachant qu'en plus ce sont des supports qui sont payants, qui sont extr\u00eamement ch\u00e8res, le citoyen lambda n'a pas l'opportunit\u00e9 d'exprimer un avis ou un message de mani\u00e8re conventionnelle \u00e0 travers ces affiches et en fait c'est effectivement int\u00e9ressant d'avoir cette tr\u00eave \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, parce qu'on sent effectivement d'une p\u00e9riode de surconsommation de consommation \u00e0 outrance aux f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, on a la p\u00e9riode des soldes qui va commencer aura invent\u00e9 au score, les bonnes affaires, donc le fait que cette tr\u00eave publicitaire tombe \u00e0 ce moment -l\u00e0, d\u00e9but janvier, \u00e7a permet effectivement de lib\u00e9rer une parole qui n'a pas pu donc ou l'opportunit\u00e9 de s'exprimer derni\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon le canton de Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 d'acheter des actifs immobiliers et des terrains au groupe am\u00e9ricain Elanco sur les sites de Saint-Aubin de Marly, avec pour objectif accueillir de nouvelles entreprises, coup de la transaction : 20 millions de francs, le groupe Elanco, avait d\u00e9cid\u00e9 en 2015 de ces d\u00e9c\u00e8s de cesser ses activit\u00e9s \u00e0 Saint-Aubin et il avait mis en vente ses diff\u00e9rents actifs immobiliers Maurice Doucas le gouvernement fribourgeois ne pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une telle occasion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [94%] :\r\nOui, parce que pour faire de la promotion \u00e9conomique efficace, il faut avoir des terrains disponibles et surtout accessible et le canton de Fribourg en manque aujourd'hui cruellement, c'\u00e9tait d'ailleurs l'un des th\u00e8mes de la campagne lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales qui se sont d\u00e9roul\u00e9es en novembre dernier avec l'annonce de l'achat de ces terrains et de ces b\u00e2timents, \u00e0 Saint-Aubin et \u00e0 Marly le gouvernement fribourgeois entend d\u00e9montrer qu'il m\u00e8ne une politique fonci\u00e8re active, il faut dire qu'en novembre dernier, le Grand Conseil fribourgeois avait de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de d\u00e9bourser 21 millions de francs pour acheter le site de l'usine T\u00e9tra Pak, \u00e0 Romont, dont la fermeture avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en 2015, tous les partis politiques avaient alors salu\u00e9 cette acquisition, il y avait juste quelques d\u00e9put\u00e9s moins enthousiastes qui avaient alors indiqu\u00e9 que c'est bien d'avoir une belle vitrine, encore faut -il amener des clients \u00e0 l'int\u00e9rieur du magasin, \u00e7a, c'est maintenant le travail de la promotion \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [97%] :\r\nC'est un proc\u00e8s qui a \u00e9branl\u00e9 le monde politique en Isra\u00ebl, celui d'un soldat isra\u00e9lien accus\u00e9 d'avoir achev\u00e9 un assaillant palestinien alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9 au sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [95%] :\r\nEt d\u00e9sarm\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'homicide volontaire ce soldat hier par un tribunal militaire, mais les r\u00e9actions politiques n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 l'issue de ce verdict de nombreux politiciens demandent sa gr\u00e2ce, y compris le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou explications \u00e0 Tel-Aviv, Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:07) [95%] :\r\nLes r\u00e9actions ont fus\u00e9 \u00e0 peine le jugement du soldat et leur Azaria prononc\u00e9, reconnu coupable d'homicide, un verdict rarement arr\u00eat\u00e9 par un tribunal militaire isra\u00e9lien le soldat a \u00e9t\u00e9 soutenu par pl\u00e9thore de repr\u00e9sentants politiques demandant sa gr\u00e2ce, c'est le cas du 1er ministre Binyamin Natanyahu ou de Naftali Bennett, leader de la droite nationaliste religieuse, le ministre de la D\u00e9fense Avigdor Lieberman a affirm\u00e9 qu'il \u00e9tait en d\u00e9saccord avec le verdict tout en appelant \u00e0 le respecter m\u00eame Shelly Yaris mot Fitch, membre du Parti travailliste, a estim\u00e9 que le soldat m\u00e9ritait le pardon \u00e0 cause des circonstances stressantes dans lesquelles il servait \u00e0 H\u00e9bron, ce proc\u00e8s a ceci de particulier qu'il r\u00e9v\u00e8le une fracture nouvelle entre une partie de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne et son arm\u00e9e alors que toute la hi\u00e9rarchie militaire a vivement critiqu\u00e9 le comportement d'Azaria le code d'\u00e9thique, d\u00e9fendu par Tsahal dans ce proc\u00e8s semble abscons pour une partie des Isra\u00e9liens Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [91%] :\r\nLe soldat est reconnu coupable mais sa peine doit encore \u00eatre prononc\u00e9e, les 3 juges devraient prendre plusieurs semaines avant de prononcer cette peine, le soldat risque 20 ans de prison et pourra faire appel, autre affaire, elle concerne le groupe Apple \u00e0 la firme doit \u00eatre tenu point doit -elle \u00eatre tenu pour responsable de la mort accidentelle d'une petite fille de 5 ans, un tribunal de Californie se penche sur cette question, Apple fait l'objet d'une plainte apr\u00e8s un accident de la route en pleine quand un utilisateur de Fessenheim, le service d'appels vid\u00e9o du groupe explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:43) [94%] :\r\nL'histoire est tragique, un jeune conducteur roule \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure sur une route texane, il est en pleine conversation vid\u00e9o sur un iPhone, raison pour laquelle il ne voit pas que les voiture devant lui se sont arr\u00eat\u00e9es, r\u00e9sultat il emboutit de plein fouet l'automobile qui le pr\u00e9c\u00e8de, tuant sur le coup, une petite fille passag\u00e8re install\u00e9e sur le si\u00e8ge arri\u00e8re, les parents de la victime portent alors plainte contre Apple au motif que le groupe technologique n'a pas install\u00e9 de syst\u00e8me bloquant les conversations vid\u00e9o au-del\u00e0 d'une certaine vitesse de d\u00e9placement, un outil qu'Apple avait pourtant fait breveter qui aurait, selon les plaignants, permis d'\u00e9viter la mort de la petite fille, alors bien s\u00fbr difficile de dire si cette plainte va aboutir en Suisse, elle n'aurait aucune chance mais m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, elle pourrait \u00eatre rejet\u00e9e, Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:28) [90%] :\r\nPour moi \u00e7a ressortir un mauvais usage d'un appareil pour lequel le fabricant n'a pas \u00e0 mon sens, \u00e0 \u00eatre des responsables, ce d'autant que ce serait vraiment un peu la bo\u00eete de Pandore, si on commence \u00e0 admettre la responsabilit\u00e9 pour ce cas apr\u00e8s quelqu'un tombera dans les escaliers et puis il y a, qu'on lui a pas dit qu'il fallait pas t\u00e9l\u00e9phoner dans les escaliers, enfin, au fond, pour moi, si on a quand m\u00eame un certain risque de collision avec les r\u00e8gles de bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:48) [93%] :\r\nMais c'est exactement l'enjeu de cette histoire, cette id\u00e9e de bo\u00eete de Pandore, celle de d\u00e9placer la responsabilit\u00e9 de l'individu et de son bon sens vers le producteur d'un objet, car si le tribunal statuait dans ce sens, non seulement plusieurs groupes technologiques pourraient \u00eatre contraints \u00e0 installer, syst\u00e8me de blocage, mais surtout les motifs de plaintes seraient virtuellement illimit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [95%] :\r\nUn mot de hockey sur glace Gen\u00e8veServette s'est qualifi\u00e9 hier pour la finale de la Coupe de Suisse gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s contre Tsoung 3 \u00e0 2 la victoire la finale sera peut-\u00eatre romande puisque son adversaire sera Lausanne ou Kloten, les 2 \u00e9quipes s'affrontent ce jeudi, coup d'envoi 19 heures 45 et puis la mort de ce chef d'orchestre fran\u00e7ais Georges Pr\u00eatre, il avait tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dirig\u00e9 l'Orchestre symphonique de Vienne, il s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, dans le sud- ouest de la France, il confiait r\u00e9guli\u00e8rement \u00eatre devenu viennois, il a dirig\u00e9 le prestigieux concert du Nouvel An \u00e0 2 reprises, en 2008 et 2010 il avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 la baguette des plus grands orchestre mondiaux de Chicago \u00e0 la Scala de Milan en passant par l'orchestre philharmonique de Londres, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T07:48:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-921957CF-7453-40B1-B5D8-F07F4B53F4BC", "internalArchiveId": "921957CF-7453-40B1-B5D8-F07F4B53F4BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 (4/5): le th\u00e9 japonais matcha", "publicationDate": "2017-01-05T00:00:00Z", "summary": "La c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 est un art traditionnel au Japon, inspir\u00e9 par le bouddhisme zen, dans lequel le th\u00e9 vert en poudre le matcha est pr\u00e9par\u00e9 de fa\u00e7on codifi\u00e9e par un praticien exp\u00e9riment\u00e9. Un large ensemble d'ustensiles est n\u00e9cessaire pour la pr\u00e9paration la plus basique. Yoshiko L\u00fcbke, conseill\u00e8re dans le magasin \"La Bo\u00eete \u00e0 Th\u00e9\" \u00e0 Nyon, nous pr\u00e9pare le th\u00e9 de matcha.\r\n\r\n* * La c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 est un art traditionnel au Japon, inspir\u00e9 par le bouddhisme zen, dans lequel le th\u00e9 vert en poudre le matcha est pr\u00e9par\u00e9 de fa\u00e7on codifi\u00e9e par un praticien exp\u00e9riment\u00e9. Un large ensemble d'ustensiles est n\u00e9cessaire pour la pr\u00e9paration la plus basique. Yoshiko L\u00fcbke, conseill\u00e8re dans le magasin \"La Bo\u00eete \u00e0 Th\u00e9\" \u00e0 Nyon, nous pr\u00e9pare le th\u00e9 de matcha.", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221117", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 (4/5): le th\u00e9 japonais matcha / OEP_2017-01-05T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 05.01.2017"], "alternativeSummary": ["La c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 est un art traditionnel au Japon, inspir\u00e9 par le bouddhisme zen, dans lequel le th\u00e9 vert en poudre le matcha est pr\u00e9par\u00e9 de fa\u00e7on codifi\u00e9e par un praticien exp\u00e9riment\u00e9. Un large ensemble d'ustensiles est n\u00e9cessaire pour la pr\u00e9paration la plus basique. Yoshiko L\u00fcbke, conseill\u00e8re dans le magasin \"La Bo\u00eete \u00e0 Th\u00e9\" \u00e0 Nyon, nous pr\u00e9pare le th\u00e9 de matcha."], "variantIds": ["ece-8221117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T15:08:06Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSi on la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 japonais et l\u00e9gendaire alors dans la suite de notre voyage autour d'\u00e9t\u00e9 du monde de leur pr\u00e9paration et de leurs traditions, voici un peu d'histoire japonaise de la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 s'appelle Chad nouilles ou sado au shadow est un art traditionnel au Japon, inspir\u00e9 en partie par le bouddhisme zen dans lequel le th\u00e9 Vert en poudre le matcha et pr\u00e9par\u00e9 de fa\u00e7on codifi\u00e9e par un praticien exp\u00e9riment\u00e9 un large ensemble du stand, s'il est n\u00e9cessaire pour la plus basique, pr\u00e9paration du th\u00e9, la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 au Japon et donc une pratique spirituelle et un mode de vie, il faut un bol \u00e0 th\u00e9 une louche en bambou et un petit fouet en bambou \u00e9galement dans toutes pr\u00e9paration de th\u00e9 japonais et ce th\u00e9 au Japon se sert dans la maison du th\u00e9, o\u00f9 l'on expose de belles calligraphies de belles porcelaines et que les invit\u00e9s admire en attendant que la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 se d\u00e9roule puisque, vous le verrez l'est assez longue, elle est faite de tous ces \u00e9l\u00e9ments et propose un instant de m\u00e9ditation sur la beaut\u00e9 de l'instant pr\u00e9sent et de la saison, mais Yoshiko L\u00fcbke et japonaise d'origine et conseill\u00e8re dans le magasin La bo\u00eete \u00e0 Th\u00e9 \u00e0 Nyon, c'est beaucoup plus, elle pr\u00e9pare le th\u00e9 de matcha sous les yeux \u00e9blouis de Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [76%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [81%] :\r\nJe m'appelle Yoshiko et je travaille dans cette salon de th\u00e9 au Japon, on boit du th\u00e9, toujours au MMA ont restreint de th\u00e9 est compris dans la arr\u00eat pas, donc oui, des mots on on ne paie pas de pour le th\u00e9, Fabien automatiquement comme le signe d'hospitalit\u00e9 quel th\u00e9, vous vouliez pr\u00e9parer donc cette fois, on va faire mal, c'est avec matcha je vais m'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, donc on a besoin, c'est elle, oui on va un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [83%] :\r\nC'est un petit fouet au bambou et donc \u00e7a c'est un fouet qu'on va utiliser pour le th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [75%] :\r\n\u00e7a, c'est la cuill\u00e8re en peut \u00e9galement Port-Cros hippodrome Mathias. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [94%] :\r\nPourquoi tout est en bambou, c'est comme \u00e7a de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [85%] :\r\nC'est historique oui parce que chez nous on utilise beaucoup d'parce que \u00e7a pousse, c'est pratiquement arabe, \u00e7a pose chaque ann\u00e9e, \u00e7a dure tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, c'est tr\u00e8s solide, donc on utilise beaucoup de choses, on va un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce que vous avez pr\u00e9par\u00e9 encore il y a une th\u00e9i\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [88%] :\r\nEt hier, avec de l'eau chaude de 80 degr\u00e9s et puis \u00e7a, c'est la poudre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [81%] :\r\nUn plan Marshall et en mati\u00e8re de nombre de petites bo\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [72%] :\r\nC'est donc c'est c'est la t\u00e9l\u00e9, ben \u00e7a oui molle moulu mes mani\u00e8res tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [77%] :\r\nEnfin, c'est tr\u00e8s fine la tr\u00eave et matcha \u00e7a veut dire moulu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [80%] :\r\nPoudre pourrir, d'\u00eatre poudre v\u00e9rit\u00e9, donc il y a beaucoup de fibres beaucoup de vitamines la terre enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [96%] :\r\nVous allez prendre la petite cuill\u00e8re en bambou, vous allez mettre un petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [64%] :\r\nD'o\u00f9, d'o\u00f9 quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 80 80 c'est de groupes donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [94%] :\r\nTr\u00e8s peu 80 grammes et on va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [62%] :\r\nEt o\u00f9 il faut \u00eatre moi mon les facteurs oui c'est plus compliqu\u00e9, qui vont fait il faut construire en forme m\u00eame plaisir \u00e0 10 Cassard femme jolie formule de de mousse oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [89%] :\r\nCe que vous me montrez l\u00e0 c'est la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 ou c'est une fa\u00e7on habituelle de pr\u00e9parer le th\u00e9, \u00e7a passe de faire douter, il faut donc que la poudre se dissolve compl\u00e8tement dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a doit former la mousse de de matcha oui quand on l'arr\u00eate, voyez o\u00f9 il y a des News. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait une jolie mousse un peu Vert clair, je peux sentir ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [75%] :\r\nOui, point barre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [86%] :\r\nEt maintenant, le th\u00e9, il est tr\u00e8s pour le boire, oui, oui, il faut rajouter encore de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [78%] :\r\nNon, on voit comme \u00e7a, donc c'est pas si long non mais L \u00e0 Brest, c\u00e9r\u00e9monie de paix, il y a \u00e7a commence dans l'entr\u00e9e de pavillons de th\u00e9 Gesca appr\u00e9ciation de tous les objets Dallas pavillon de 2 petites Chabrol normalement c'est mettra ce 2 m\u00e8tres 2 m\u00e8tres c'est vraiment tout petit, il y a aussi des alc\u00f4ves \u00e7a pas du tout qu'on en manque, japonais, l\u00e0 il y a des fleurs et ces fleurs, on va dormir et \u00e7a flaire de saison, donc c'est toujours li\u00e9 \u00e0 la saison et il y a aussi des des d\u00e9corations Dalal comme il faut, \u00e0 demeurer cette session aussi, donc on va recevoir du th\u00e9, on va de th\u00e9, mais on veut \u00e9galement en m\u00eame temps il faut appr\u00e9cier tous ces saisons emp\u00eacher autour de soi -m\u00eame, accord et puis et on a donc on a besoin de tout, c'est ce que j'ai fait mon dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [80%] :\r\nDerri\u00e8re, hier, la petite cuill\u00e8re et puis le fouet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [73%] :\r\nOuais, et puis la louche pour prendre l'eau chaude la oui, c'est tr\u00e8s simple : il y a comme j'ai pas laiss\u00e9 Alcoba il y a petite et qui est banal de fleurs aussi bon flair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:26) [89%] :\r\nOn est l\u00e0, on est dans la maison de th\u00e9 et on va regarder tout ce qu'il a autour comme d\u00e9coration comme une oeuvre d'art oui mais \u00e7a c'\u00e9tait avant de boire le th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [69%] :\r\nAvant de voir d'\u00e9t\u00e9 d'apr\u00e8s, c'\u00e9tait un ma\u00eetre, alors qui a commenc\u00e9 \u00e0 faire le th\u00e9 devant vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [92%] :\r\nPendant que je j'admire sur la petite table il y a le ma\u00eetre de th\u00e9, donc c'est un homme qui pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [85%] :\r\nAh non, c'est pas n\u00e9cessairement, mais au d\u00e9but, traditionnellement, c'est un homme, la participation des femmes dans la c\u00e9r\u00e9monie des tests et traitements r\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [79%] :\r\nR\u00e9cent, \u00e7a veut dire, s'entend, 200 points d'accord et c'\u00e9tait se mettre d'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait quelqu'un de sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [74%] :\r\nSouvent, c'est, patron de la maison d'accord de traditionnellement c'\u00e9tait seulement le moins pass\u00e9 la queue qui fait des liaisons entre elles bouddhisme qui est zen, et puis l\u00e0, le le maudit du th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:17) [90%] :\r\n\u00e0 un certain moment, je vais m'asseoir autour d'une table qu'est -ce que \u00e7a va \u00eatre le signe qu'on commence \u00e0 pr\u00e9parer le th\u00e9 au que je vais pouvoir boire le th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [76%] :\r\nMarc boit du th\u00e9, \u00e7a l'Euro s'en ma\u00eetre, il veut pr\u00e9senter le TAS devant vous d'accord \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez recevoir, c'est \u00e0 ce qui \u00e9tait pos\u00e9 de bambou et de pr\u00f4ner avec demain et puis vous pouvez consommer d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [80%] :\r\nAlors les je vais prendre le bol avec les pourquoi il est demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [75%] :\r\nAh \u00e7a, c'est aussi la beaucoup des diff\u00e9rentes : l'\u00e9cole, donc quelquefois \u00e0 pr\u00e9senter ensemble manque et puis a ajout\u00e9 de DCM 2\u00e8me bien, disait bien apr\u00e8s au quelquefois c'est les 2, demain je re\u00e7ois et voil\u00e0, donc \u00e7a c'est il y a une petite 10 France 3 \u00e9coles donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [97%] :\r\nDonc il y a 3 \u00e9coles de c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 au moins au Japon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [62%] :\r\nPour avec le matcha oui 2 3 l'\u00e9cole tr\u00e8s connu donc au mois de guerre ou la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [93%] :\r\nEst -ce que ces \u00e9coles viennent de diff\u00e9rentes parties du Japon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [77%] :\r\nToute cette tous les Touaregs c'est c'est tr\u00e8s dur de Kyoto Dust dit petites diff\u00e9rences d'approche, on perd la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9, il y a plus d'id\u00e9es, 3 \u00e9coles mais il y avait pas des tellement des 10 francs, c'est \u00e9norme, c'est plus de SeaFrance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [91%] :\r\nVous -m\u00eame comment vous avez appris cette c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 est -ce que c'est dans votre famille ou c'est beaucoup plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [82%] :\r\nGrammaire comme certains r\u00e9guli\u00e8rement chez elle mais moi, j'\u00e9tais all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, pour seulement 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [95%] :\r\nDonc, vous avez \u00e9t\u00e9 3 ans pour apprendre la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 et vous dites que c'est tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:53) [96%] :\r\nTr\u00e8s peu c'est moi je peux pas m\u00eame dire que j'ai, je connais c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 parce que 3 ans \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [95%] :\r\nEt combien d'ann\u00e9es suffisent pour dire oui, je connais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [80%] :\r\nAu moins 10 ans oui, il y a 2 mois, peut-\u00eatre autant 20 30 ans oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [94%] :\r\nAujourd'hui, quel est le statut de cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [71%] :\r\nC'est exceptionnel, c'est occasionnel, par contre on Japon saisons de cerisier \u00e7a \u00e7a se fait beaucoup, c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 ext\u00e9rieure parce que \u00e7a c'est la de Mirella r\u00e9signer donc Saoud, ils ont fait des liaisons avec ses magnifiques la et ses matcha, on y verra racines neige voil\u00e0 il neige, donc \u00e7a, cette fois c'est ant\u00e9rieur Yves dans la pavillons de th\u00e9, il fait des c\u00e9r\u00e9monies du th\u00e9 parce qu'il neige, il y a la Nestor, donc c'est tout est li\u00e9 \u00e0 la nature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [95%] :\r\nEt pourquoi la c\u00e9r\u00e9monie dure aussi longtemps parce que vous m'aviez dit si je fais la vraie c\u00e9r\u00e9monie \u00e7a on en a pour 2 heures pour 3 heures qui ce qui fait que \u00e7a dure aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [83%] :\r\nC'est de l'amour, mon Offenbach, vite, vite, c'est vraiment pour tourner la pr\u00e9senter cette tutelle tr\u00e8s longtemps concernant le matcha quelquefois on sert la petite Reppas avec avec, c'est un signe de respect oui pour montrer que on, on pense \u00e0 ces personnes et puis appr\u00e9cier la la nature en ensemble, c'est pour partager le ton avec ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:43) [91%] :\r\nOui, oui. \r\nC'est tr\u00e8s soyeux vous dire h\u00e9 bien soit, oui c'est tr\u00e8s haut, on peut penser passer la poudre naissant, on sent plus le pouls de revenus pour la p\u00e9riode tout \u00e0 fait, c'est parce que c'est dingue, on a retenu puisque nous sommes au sous est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [81%] :\r\nEt l'on doit finir le bol tout de suite, oh, je peux le reposer attendre un petit moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [77%] :\r\nUn jour de finir et ont remercier de suite une personne qui va servir, il a pr\u00e9par\u00e9 simplement traditionnellement on appr\u00e9cie vont fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:19) [57%] :\r\nEt puis c'est tout, ces taux d'apr\u00e8s quelque part la un des par entr\u00e9e chose mais petite Dusserre mais le TFC c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:30) [95%] :\r\nDonc il y a aussi ce ce go\u00fbt de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a c'est importante pour nous, c'est FMR ce que ce moment qu'on appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:39) [81%] :\r\nEt puis c'est, c'est c'est fini mais on appr\u00e9cie quand m\u00eame c'est c'\u00e9tait un c'\u00e9tait fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:55) [81%] :\r\nDonc je suis Anne Wagner, la Chine gothique de th\u00e9 \u00e0 Nyon la bo\u00eete \u00e9t\u00e9 et puis moi en fait je je vends du th\u00e9 japonais dans mon ma boutique et et puis, nous aimons beaucoup \u00e7a et voil\u00e0, c'est quelque chose que j'essaye de faire d\u00e9couvrir \u00e0 mes clients. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:11) [75%] :\r\nEt ce qu'il aurait des vertus un peu de jeu bien-\u00eatre de sant\u00e9 c'\u00e9tait c'\u00e9tait matcha. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:16) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ah ben il \u00e9tait Vert du Japon sont tr\u00e8s riches en antioxydants donc c'est tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9, celui -l\u00e0 est en plus tr\u00e8s vite Allyson et donc on y a beaucoup de gens qui le prennent au moment des examens et tout \u00e7a parce que \u00e7a donne un peu une chantent plus et donc \u00e7a c'est tr\u00e8s bon \u00e0 ce jeu, ce que je dis toujours, avec les th\u00e9 Vert, \u00e7a fait baisser le faire, donc si on a des probl\u00e8mes de faire pour attendre un petit peu apr\u00e8s les repas pour le boire, sinon vous n'assimile pas le faire, donc \u00e7a c'est une chose \u00e0 faire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [92%] :\r\nEt je vous rappelle que tous les \u00e9pisodes de ces c\u00e9r\u00e9monies du th\u00e9 sont \u00e0 retrouver sur notre site RTS Achbar oblique, on en parle, on s'excuse d'ailleurs pour les soucis rencontr\u00e9s ces derniers jours sur les plateformes web de la RTS, tout est rentr\u00e9 dans l'ordre hier apr\u00e8s- midi, mais certains contenus ont pris un peu de retard pour \u00eatre en ligne dans certaines s\u00e9quences d'on en parle d'ailleurs nos excuses donc, mais tout y sera 1er et dernier volet de cette s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, ce sera demain avec le th\u00e9 russe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T09:13:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcbke, Yoshiko", "role": "conseill\u00e8re dans le magasin \"La Bo\u00eete \u00e0 Th\u00e9\" \u00e0 Nyon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-415847CD-5BE4-4672-AF85-A59249D1A37B", "internalArchiveId": "415847CD-5BE4-4672-AF85-A59249D1A37B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Intercit\u00e9s - Les biblioth\u00e8ques de demain", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Oesterheld, responsable de l'accueil de la biblioth\u00e8que  centrale de Zurich;Jean-Philippe Accart, responsable de la biblioth\u00e8que de l'Ecole Hoteli\u00e8re de Lausanne;Jeannette Frey, directrice de la biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne\r\nA l'heure de l'hyperconnectivit\u00e9, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation. Les gens s'informent, travaillent et se cultivent de plus en plus au travers d'internet. Les biblioth\u00e8ques se diversifient donc pour s'adapter aux besoins du public. En nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 04.11.2016.\r\n\r\n* * Intercit\u00e9s - Les biblioth\u00e8ques de demain (INTERCITES/04.01/REDIFF BIBLIOTHEQUES DE DEMAIN- E. Kocher) 6h27 Intercit\u00e9s\r\nA l'heure de l'hyper-connectivit\u00e9 et du tout-num\u00e9rique, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation...\r\nLe livre a perdu la place centrale qu'il occupait depuis plusieurs si\u00e8cles... Les gens s'informent de plus en plus au travers d'internet, et travaillent sur des ordinateurs...\r\nDu coup, les biblioth\u00e8ques cherchent \u00e0 se diversifier pour s'adapter aux besoins du public...\r\nEtienne Kocher, vous \u00eates all\u00e9 voir cette \u00e9volution, dans l'une des plus grandes biblioth\u00e8ques de Suisse.\r\n  1'20\"\r\n((Etienne : La biblioth\u00e8que centrale de Zurich. C'est un b\u00e2timent de plusieurs \u00e9tages au centre-ville. Et quand on entre dedans, on est loin de voir des vieilles \u00e9tag\u00e8res en bois. On y trouve un mobilier design, dans des nuances de bleu et de vert clair, avec des bornes informatiques. Et surtout, ce qui frappe: on ne voit aucun livre ! Christian Oesterheld, responsable de l'accueil de la biblioth\u00e8que, nous explique pourquoi. \r\nson\r\nA de tr\u00e8s rares exceptions pr\u00e8s, les livres sont donc au sous-sol. Pourtant il y en a plus de 2 millions dans cette biblioth\u00e8que presque centenaire. Mais l'institution a d\u00e9cid\u00e9 de lib\u00e9rer de l'espace. Exit les rayons par th\u00e8mes. Place \u00e0 davantage de tables pour travailler; des prises \u00e9lectriques, ainsi que des espaces de travail en groupe. )) ((attention, finit sur la respiration de la relance)) \r\n***Les gens ne viennent donc plus forc\u00e9ment consulter des livres...\r\n  MAG 1'21\"\r\n((Non une grande majorit\u00e9 viennent profiter de l'endroit pour travailler sur leurs ordinateurs. C'est une tendance qu'on retrouve dans d'autres biblioth\u00e8ques. Comme l'explique Jean-Philippe Accart, responsable de la biblioth\u00e8que de l'Ecole Hoteli\u00e8re de Lausanne. Il oeuvre aussi comme conseiller pour r\u00e9am\u00e9nager des biblioth\u00e8ques. \r\nson\r\nDes tas de raisons d'aller \u00e0 la biblioth\u00e8que. Une multiplication des missions parmi lesquelles le pr\u00eat de livre n'est plus fondamental. ))\r\n***Et comment les biblioth\u00e8ques envisagent ces changements ? \r\n  MAG 2'22\"\r\n((Elles s'adaptent. Pour Jeannette Frey, directrice de la biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne, le livre n'est pas le seul horizon. \r\nson\r\nL'informatisation rend donc les ressources moins visibles et moins accessibles lorsqu'on ne vient pas avec une id\u00e9e pr\u00e9cise. C'est un d\u00e9fi aussi \u00e0 Zurich, dans la biblioth\u00e8que de Christian Oesterheld.\r\nson))\r\n***On a tout de m\u00eame l'impression que le r\u00f4le des biblioth\u00e8ques est en train de changer...\r\n  MAG 49\"\r\n((Oui pour la directrice lausannoise, il y a bel et bien une \u00e9volution profonde des services que doivent proposer les biblioth\u00e8ques. \r\nson\r\nA Zurich comme \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 des changements de support et des r\u00e9am\u00e9nagements d'espace, c'est donc aussi quelque part le r\u00f4le social des bibloth\u00e8ques qui \u00e9volue. ))\r\n***Merci Etienne Kocher.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Intercit\u00e9s - Les biblioth\u00e8ques de demain", "Intercit\u00e9s - Les biblioth\u00e8ques de demain / JDM_2017-01-04T06:18:00_intercites", "Intercit\u00e9s - Les biblioth\u00e8ques de demain / JDM_2017-01-04T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["A l'heure de l'hyperconnectivit\u00e9, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation. Les gens s'informent, travaillent et se cultivent de plus en plus au travers d'internet. Les biblioth\u00e8ques se diversifient donc pour s'adapter aux besoins du public. En nouvelle diffusion de l\u2019\u00e9mission du 04.11.2016.", "A l'heure de l'hyperconnectivit\u00e9, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation. Les gens s'informent, travaillent et se cultivent de plus en plus au travers d'internet. Les biblioth\u00e8ques se diversifient donc pour s'adapter aux besoins du public. En nouvelle diffusion de l\u2019\u00e9mission du 04.11.2016.", "A l'heure de l'hyperconnectivit\u00e9, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation. Les gens s'informent, travaillent et se cultivent de plus en plus au travers d'internet. Les biblioth\u00e8ques se diversifient donc pour s'adapter aux besoins du public. En nouvelle diffusion de l\u2019\u00e9mission du 04.11.2016."], "variantIds": ["ece-8270211", "ece-8270196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:12:52Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [72%] :\r\nLe Journal du matin \u00e0 tout excit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure de l'hyper- connectivit\u00e9 et du tout num\u00e9rique, les biblioth\u00e8ques sont en pleine mutation, le livre a perdu la place centrale qu'il occupait depuis plusieurs si\u00e8cles, les gens s'informent de plus en plus au travers d'internet et travaillent sur des ordinateurs, du coup h\u00e9 bien les biblioth\u00e8ques cherchent \u00e0 se diversifier pour s'adapter aux besoins du public \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates all\u00e9 chercher, vous \u00eates all\u00e9 voir cette \u00e9volution dans l'une des plus grandes biblioth\u00e8ques de Suisse, oui, la biblioth\u00e8que centrale de Zurich c'est un b\u00e2timent de plusieurs \u00e9tages au centre ville, h\u00e9 bien quand on entre dedans, on est loin de voir des \u00e9tag\u00e8res en bois, on y trouve un mobilier Design dans des nuances de gris bleu et de Vert clair avec des bornes informatiques et surtout ce qui frappe, bien on ne voit aucun livre, Christian Oesterheld est le responsable de l'accueil de la biblioth\u00e8que, il nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [85%] :\r\nOn va pas de livre l\u00e0 vous touchez un point tr\u00e8s important, c'est quelque chose que beaucoup de Lecteurs qui viennent pour la 1\u00e8re fois nous disent mais l'AZT, elle \u00e9tait une grande biblioth\u00e8que, mais on se cultivent nous acqu\u00e9rant autour de 80000 livres par an, donc c'est pas \u00e9vident, prendre de faire un choix pour les pr\u00e9senter, il y a vraiment des gens qui viennent et puis justement fl\u00e2ner oui c'est un peu \u00e7a, oui, c'est vrai, et nous avons, nous avons scaphandre qui fait \u00e7a, si nous avons souvent des gens juste qui viennent la premi\u00e8re chronique Disney mais moi, je cherche un livre sur sais par la biologie ou son livre sur la biologie chez vous et il faut dire, vous devez d'abord consulter le catalogue en ligne et puis aller les chercher dans les dans les rayons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [93%] :\r\n\u00e0 de tr\u00e8s rares exceptions pr\u00e8s, les livres sont donc au sous- sol pourtant, il y en a plus de 2 millions dans cette biblioth\u00e8que qui aura 100 ans l'ann\u00e9e prochaine mais l'institution a d\u00e9cid\u00e9 de lib\u00e9rer de l'espace en surface Exit les rayons par th\u00e8mes, place \u00e0 davantage de tables pour travailler des prises \u00e9lectriques, ainsi que des espaces de travail en groupe, les gens ne viennent donc plus forc\u00e9ment consulter des livres, non, une grande majorit\u00e9 viennent profiter de l'endroit pour travailler sur leurs ordinateurs, c'est une tendance qu'on retrouve dans bien d'autres biblioth\u00e8ques comme l'explique Jean-Philippe Accart, responsable de la biblioth\u00e8que de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, qui oeuvre aussi comme conseiller pour r\u00e9am\u00e9nager des biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [88%] :\r\nCe que cherchent les biblioth\u00e8ques, c'est \u00e0 d\u00e9velopper des lieux d'accueil plus agr\u00e9able, donc c'est vrai qu'il y a moins de place pour les livres, un physique en fait, on appelle \u00e7a les biblioth\u00e8ques 3\u00e8me milieu ont fait apr\u00e8s le lieu de travail et le lieu priv\u00e9, l'id\u00e9e c'est de proposer un lieu social, je pense, c'est un peu aussi quelque part une id\u00e9e de survie, ce que les biblioth\u00e8ques sont un peu menac\u00e9es, mais en m\u00eame temps \u00e7a c'est curieux parce qu'on voit qu'il y a aussi beaucoup de nouvelles biblioth\u00e8ques qui sont construites en Europe, il en a \u00e9norm\u00e9ment en Allemagne, on a beaucoup en Suisse aussi, d'ailleurs, donc c'est \u00e7a qui est paradoxal, hein, il y a des gens qui disent, bon maintenant c'est termin\u00e9, on a pu besoins biblioth\u00e8que puis dans le c\u00f4t\u00e9 on en construit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [97%] :\r\nLe lieu de la biblioth\u00e8que, il a encore du sens -ils encore une utilit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [74%] :\r\nOui, je pense, parce qu'en fait, c'est si vous r\u00e9fl\u00e9chissez bien, drame importe quel vilain petite moyenne grand homme, quel est le lieu qui est le plus accessible sans contrainte gratuit ouvert \u00e0 ceux qui sont les biblioth\u00e8ques, consulter des informations, on utilise Internet, avoir du whisky. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [90%] :\r\n\u00e7a fait des tas de raisons d'aller \u00e0 la biblioth\u00e8que, une multiplication des missions parmi lesquelles h\u00e9 bien le pr\u00eat du livre n'est plus fondamental et comment les biblioth\u00e8ques envisagent -t-elle ces changements, elle s'adapte de bonne gr\u00e2ce pour Jeannette Frey, directrice de la biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne, le livre n'est pas le seul horizon. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:23) [82%] :\r\nLa rencontre a d'une biblioth\u00e8ques ce n'est pas le livre, les biblioth\u00e8ques ont exist\u00e9 avant le livre vont exister apr\u00e8s le livre, parce que notre raison d'\u00eatre c'est d'assurer \u00e0 la population, l'acc\u00e8s au savoir et \u00e7a soeur, quel que soit le support ou le service \u00e0 rendre sur ces supports, c'est ce savoir, il est d'avoir livre imprim\u00e9 et bah, on va faire le n\u00e9cessaire pour mettre \u00e0 disposition les imprim\u00e9s si ce savoir- l\u00e0 dans une base de donn\u00e9es on acquiert la base donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nL'image qu'on a d'une biblioth\u00e8ques comme un lieu ouvert, o\u00f9 les gens peuvent venir et ils vont fl\u00e2ner entre eux, ils vont trouver de nouveaux ouvrages se balader comme \u00e7a cet endroit tr\u00e8s physique o\u00f9 on voit des tas de choses pour se cultiver, pour s'informer, c'est quelque chose qui est en train de changer aussi. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:02) [84%] :\r\nC'est partiellement entrain de changer parce qu'il y a quand m\u00eame une partie de la lecture qui r\u00e9siste \u00e0 l'\u00e9lectronique, en tout cas sous nos latitudes, c'est la lecture loisirs et prolong\u00e9e, il y a tr\u00e8s peu de gens qui sont d\u00e9sireux de lire 250 pages se crampons pour se ressourcer simplement m\u00eame les natifs num\u00e9riques et pr\u00e9f\u00e8re lire encore en tout cas en Suisse romande, sur le livre en papier, les gens viennent encore biblioth\u00e8que aussi pour pouvoir fl\u00e2ner parcourir nous on maintient effectivement, tant sur le le site grand public universitaire en libre acc\u00e8s, qui est th\u00e9matique \u00e0 cause de \u00e7a parce que je m'en l'an 2 d\u00e9fis de l'\u00e9lectronique, c'est que, contrairement aux livre imprim\u00e9, qui a tout de suite visibles dans les dans les rayons d'\u00e9lectronique, a priori, m\u00eame quand elle est disponible en fait dans un certain milieu, elle est invisible au d\u00e9part et la visibilit\u00e9 de ces ressources \u00e9lectroniques, ces grands d\u00e9fauts en fait et de rendre visible cette offre, c'est plus grand d\u00e9fi parce que cette part de l'\u00e9lectronique, justement, elle cro\u00eet de mani\u00e8re exponentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [94%] :\r\nDe plus en plus d'informations qui sont num\u00e9riques Sarandon qui les ressources moins visibles et moins accessibles, lorsqu'on vient pas avec une id\u00e9e pr\u00e9cise, c'est un d\u00e9fi aussi \u00e0 Zurich, dans la biblioth\u00e8que de Christian Oesterheld. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [87%] :\r\nNous r\u00e9fl\u00e9chissons actuellement c'est au crayon, pas un projet de montrer de mani\u00e8re virtuelle, les livreurs, par exemple, qui ont \u00e9t\u00e9 acquis dans une certaine discipline o\u00f9 aussi il y aura un grand \u00e9cran tactile, on vous pouvez taper le le sujet qui vous int\u00e9resse, \u00e7a sera un moyen pour \u00e0 peu rem\u00e9dier \u00e0 ce d\u00e9faut de visibilit\u00e9 des collections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [91%] :\r\n\u00c9tienne dans la m\u00eame impression que le r\u00f4le des biblioth\u00e8ques est en train de changer oui pour la directrice lausannoise il y a bel et bien une \u00e9volution profonde du sens les services que doivent proposer les biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:47) [87%] :\r\nL'\u00eatre humain instant l'assume : il a besoin de r\u00e9fl\u00e9chir au calme, mais aussi de se confronter ses id\u00e9es aux autres et aussi parfois Barros de recevoir de l'aide, donc quand il est dans une situation bloquant donc la biblioth\u00e8que du futur, cet homme d'espace qui est riche en ressources, mais aussi en convivialit\u00e9 et qui est modul\u00e9e pour r\u00e9pondre en fait aux exigences dans travaillent plut\u00f4t cr\u00e9atifs, parce que tous les travaux r\u00e9p\u00e9titifs en fait tendent \u00e0 \u00eatre donc la nature du travail que font les gens en biblioth\u00e8ques tend \u00e0 \u00eatre plus cr\u00e9atives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [90%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 Zurich comme \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 des changements de support et des r\u00e9am\u00e9nagements d'espace, c'est donc surtout quelque part le r\u00f4le social des biblioth\u00e8ques qui \u00e9volue, les biblioth\u00e8ques \u00e0 l'heure de l'hyper- connectivit\u00e9 et du tout-num\u00e9rique, enqu\u00eate sign\u00e9e \u00c9tienne Kocher, il est 6 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:08:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4919D433-9AD8-4CFE-BA01-B23D210BC44A", "internalArchiveId": "4919D433-9AD8-4CFE-BA01-B23D210BC44A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queer Altern;Thierry Burkhart,conseiller national PLR;Val\u00e9rie Piller Carrard Conseill\u00e8re nationale socialiste;Kourounis,Ang\u00e9lique;Christophe Darbellay candidat PDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan;Meskens,Jo\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MARIAGE HOMO, ANALYSE D'ACCOMPAGNEMENT/PA) oui ou non...au mariage pour tous...\r\nL'ann\u00e9e sera d\u00e9cisive...\r\nLe parlement doit d\u00e9finir ses prochains mois sa version du mariage gay....\r\navant d'en d\u00e9battre...\r\nLa r\u00e9forme est port\u00e9e par Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste...\r\nElle est soutenue par une majorit\u00e9 d'\u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\npar une majorit\u00e9 de la population aussi...\u00e0 en croire un sondage...\r\nBref, tous les signaux sont au vert.\r\nThibaut Schaller...\r\n  0'58\"\r\n((C'est LA r\u00e9forme soci\u00e9tale de la l\u00e9gislature... le mariage pour tous, sauce helv\u00e9tique, dont on attend encore les contours exacts, sera l'un des d\u00e9bats chauds au Parlement. Et oubliez la logique gauche-droite - la ligne de fracture sera conservateurs contre progressistes... Avec dans le r\u00f4le de ceux qui disent non, le PDC et l'UDC, et dans le r\u00f4le des r\u00e9formateurs, la gauche et le PLR, qui devraient \u00eatre majoritaires. Cela d\u00e9pendra toutefois du projet concret. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait rendu un rapport qui pr\u00e9voyait trois types d'union: mariage, PACS, concubinage... ouverts \u00e0 tous et avec des droits similaires. Pas impossible que la commission s'en inspire. Et puis, dans un second temps, il y aura vraisemblablement le test populaire. Mais deux indices l\u00e0 aussi  laissent \u00e0 penser que le principe du mariage pour tous a des chances de voir le jour en Suisse: ce sondage d'octobre de l'institut GFS affirmant que 7 sond\u00e9s sur 10 \u00e9taient favorables \u00e0 l'id\u00e9e. Et puis 2e indice le ratage du referendum contre l'adoption de l'enfant du partenaire - pas assez de signatures. La r\u00e9sistance devrait certes \u00eatre plus grande contre le mariage pour tous... mais le moment politique pour un tel projet est d\u00e9finitiviement favorable.))\r\n(D6/EMS LGBT A ZURICH) ...le moment est venu...politiquement du moins...\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 c'est parfois plus compliqu\u00e9...\r\nexemple \u00e0 Zurich o\u00f9 une association cherche...mais ne trouve pas un site suscepible d'accueillir un EMS d\u00e9di\u00e9 aux seniors gays et lesbiennes. \r\n2 ans que les soixante membres de cette association prospectent...\r\npour cr\u00e9er un projet in\u00e9dit...\r\nSimon Corthay...\r\n  1'24''\r\n((Si cet EMS pas comme les autres voit le jour, ce sera le premier et le seul dans le pays. Sur le mod\u00e8le de ce qui existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin, ce serait un lieu urbain, int\u00e9gr\u00e9.... A la campagne, ce serait encore plus difficile, admet Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queer Altern... \r\nMag 1\r\n...pas facile quand on est seul d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 d'autres pensionnaires, qui sont eux parents et grands-parents. Mais il y a une difficult\u00e9 plus redoutable encore pour ces seniors qui voudraient \u00e9viter l'EMS traditionnel.\r\nMag 2\r\nIls sont une soixantaine \u00e0 Zurich \u00e0 esp\u00e9rer finir leurs jours dans ce premier \u00e9tablissement du genre. En Suisse, ils sont 140'000 seniors de la communaut\u00e9 LGBT \u00e0 vouloir s'\u00e9viter de nouveaux coming-outs en maison de retraite.))\r\n***alors 2017 sera-t-elle l'ann\u00e9e du mariage gay? quelle place la soci\u00e9t\u00e9 suisse et ses \u00e9lus sont-ils pr\u00eats \u00e0 accorder \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT? on y reviendra d\u00e8s 7h35 avec Barbara Lantheman... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation suisse des lesbiennes et pr\u00e9sidente du Parti socialiste du valais romand.\r\n(D1/LE TELETRAVAIL LIMITE DES JOURNEES DE TRAVAIL) question \u00e0 pr\u00e9sent...qui n'a jamais r\u00e9pondu \u00e0 un mail professionnel tard le soir...alors que la journ\u00e9e de travail est officiellement termin\u00e9e depuis un moment...???\r\n...\r\nEt bien que tous ceux qui ont lev\u00e9 le doigt...soient avertis, ils sont....dans l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\nC'est pourquoi une initiative parlementaire demande d'allonger la journ\u00e9e de t\u00e9l\u00e9travail. \r\nUne mesure pour mieux concilier vie professionnelle et vie familiale selon la droite. \r\nLa gauche, elle, s'y oppose franchement. \r\nMuriel Ballaman. \r\n  1'29\"\r\n((Augmenter la dur\u00e9e d'une journ\u00e9e de travail - normalement de 14 heures maximum -  jusqu'\u00e0 17 heures, c'est le projet du conseiller national PLR Thierry Burkhart. L'id\u00e9e, c'est de rendre le travail plus flexible. Alors il a aussi pr\u00e9vu d'\u00eatre moins rigoureux sur les p\u00e9riodes de repos et d'assouplir l'interdiction du travail dominical. \u00e7a peut rendre service, selon Thierry Burkhart. \r\nSON 12\"\r\n\u00e7a signifie que si un employ\u00e9, par exemple une femme, veut aller chercher son enfant \u00e0 16h30 \u00e0 la cr\u00e8che, et qu'elle veut r\u00e9pondre \u00e0 quelques mails \u00e0 21h30, elle peut le faire. Maintenant, ce serait interdit.))\r\nAlors qu'en pense les principales concern\u00e9es? Val\u00e9rie Piller Carrard est conseill\u00e8re nationale socialiste, elle a 3 enfants, et elle n'est pas franchement emball\u00e9e. \r\nSON 11\"\r\nUne solution de patron donc, et non pas de parent pour la gauche. Mais Thierry Burkhart le promet: pas question pour les employeurs d'en profiter. \r\nSON 19\"\r\nDans ma proposition on donne juste la POSSIBILIT\u00e9 \u00e0 quelqu'un de partager sa journ\u00e9e de travail sur un temps plus long. Il ne DOIT pas le faire. Si quelqu'un a fini sa journ\u00e9e de travail, personne, pas m\u00eame un employer, ne peut pr\u00e9tendre qu'il travaille davantage ou qu'il soit encore devant son ordinateur \u00e0 22h. \u00e7a on ne peut pas le demander, du moment o\u00f9 on s'est mis d'accord sur un horaire de travail.\r\nUne proposition qui a toutes les chances de passer: elle obtient d\u00e9j\u00e0 l'appui de plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s au conseil national, une chambre \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise.))\r\n(Br\u00e8ve Z\u00e9nith Biver) lui ne compte pas ses heures...t\u00e9l\u00e9travail ou pas...\r\nJean-Claude Biver, patron du p\u00f4le horloger LVMH occupera une fonction de pluS...\r\nCelle de directeur ad-int\u00e9rim de la marque Z\u00e9nith. \r\nIl explique dans le Temps...qu'il veut cr\u00e9er plus de synergies entre les 3 marques de LVMH: Tag Heueur, Hublot et Z\u00e9nith.\r\n(13/GRECE/ NOVARTIS CORRUPTION/PA) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...Novartis au coeur du premier scandale de l'ann\u00e9e en Gr\u00e8ce...\r\nSuite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations de la presse...\r\nLa justice greque a promis hier une enqu\u00eate judiciaire pour corruption pr\u00e9sum\u00e9e de certains fonctionnaires grecs par le groupe pharmaceutique suisse. \r\nLe scandale touche le monde  politique et m\u00e9dical. \r\nLa police grecque enqu\u00eate mais des agents am\u00e9ricains du FBI  sont aussi de la partie.\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 suisse a de son cot\u00e8 assurer coop\u00e9rer pleinement avec les autorit\u00e9s grecques. \r\nCorrespondante A.Kourounis.\r\n  0'59''\r\n((4000 m\u00e9decins  et fonctionnaires ainsi deux anciens ministres, l'un conservateur et l'autre du parti socialiste grec, seraient selon la presse concern\u00e9s par cette nouvelle affaire. Ils sont accus\u00e9s d'avoir touch\u00e9 de gros pots de vins pour avoir  favoris\u00e9 l 'utilisations des produits de la soci\u00e9t\u00e9s suisse Novartis dans le monde m\u00e9dical grec. Sur ordre du procureur les bureaux de la soci\u00e9t\u00e9 suisse ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s il ya quelques jours mais cette perquisition n'a \u00e9t\u00e9 rendue publique par le  minist\u00e8re de la justice qu'hier. Une enqu\u00eate est en cours depuis plus de deux mois. 178 personnes  ont ete convoqu\u00e9es  pour t\u00e9moigner . L'affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la presse est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9datique avec la tentative de suicide d'un chimiste  employ\u00e9  par la soci\u00e9t\u00e9 Novartis il y a quelques qui mena\u00e7ait de se jeter du haut de la terrasse d'un grand h\u00f4tel ath\u00e9nien, \" ils  veulent me faire porter le chapeau. Je ne serais pas leur bouc  \u00e9missaire\" a- t-il confi\u00e9 aux policiers qui l'ont secouru .\r\nLe ministre de la justice Stavros Kontonis de son cot\u00e9 assur\u00e9 que  \"L'enqu\u00eate judiciaire sera rapide et approfondie\".)) \r\nNovartis avait \u00e9t\u00e9 dans le collimateur des autorit\u00e9s des Etats-Unis en 2014: le g\u00e9ant b\u00e2lois avait alors \u00e9t\u00e9 poursuivi dans une affaire des pots-de-vin vers\u00e9s pour doper les commandes de certains de ses m\u00e9dicaments.\r\nLe groupe rh\u00e9nan avait \u00e9galement fait l'objet d'une enqu\u00eate judiciaire similaire en Turquie et en Cor\u00e9e du Sud en avril et en ao\u00fbt 2016 respectivement.\r\n(Br\u00e8ve Turquie) Le Parlement turc a vot\u00e9 mardi la reconduction pour trois mois de l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 compter du 19 janvier, rapporte l'agence de presse Anatolie. La d\u00e9cision intervient trois jours apr\u00e8s un attentat meurtrier dans une discoth\u00e8que d'Istanbul.\r\nL'\u00e9tat d'urgence, instaur\u00e9 pour trois mois apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet dernier, a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois prolong\u00e9 de trois mois \u00e0 la mi-octobre. Il a conduit notamment \u00e0 l'arrestation de plus de 41'000 personnes et a suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude de l'Union europ\u00e9enne. \r\nL'auteur de la tuerie dans une discoth\u00e8que d'Istanbul lors du r\u00e9veillon du Nouvel An aurait suivi un entra\u00eenement en Syrie. Il semble aguerri aux techniques de combat, selon les services de s\u00e9curit\u00e9 turcs. Le Kirghizstan enqu\u00eate sur la possible implication d'un de ses ressortissants.\r\n(Br\u00e8ve GVA airport) En bref encore cette premi\u00e8re mondiale..estampill\u00e9e Gen\u00e8ve Cointrin...\r\nL'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve se mettra au vert d\u00e8s 2018...il proposera aux compagnies a\u00e9riennes de m\u00e9langer leur carburant avec du bio-carburant histoire de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Annonce faite hier dans le 19:30 par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport, Andr\u00e9 Schneider...\r\nune mesure qui repr\u00e9sentera au d\u00e9but 1% du carburant.\r\n(06/DARBELLAY, REPRISE FORUM/ITW) Un gag...un canular...\r\nEn Valais les pr\u00e9sidents de parti ont eu de la peine \u00e0 croire qu'un dissident PDC...Nicolas Voide, pouvait faire campagne pour le gouvernement sur la m\u00eame liste que deux UDC...dont Oskar Freysinger...\r\nle tout sans informer ni consulter son parti.\r\nC'est donc pour le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand que la surprise \u00e9tait la plus grande...la plus difficile \u00e0 dig\u00e9rer aussi. \r\nSerge M\u00e9trailler explique que le PDC se rangera derri\u00e8re son candidat officiel (pour le bas du canton): Christophe Darbellay...\r\nChristophe Darbellay pour qui Nicolas Voide a manqu\u00e9 de courage.\r\nL'ex-pr\u00e9sident du PDC suisse r\u00e9agissait hier dans Forum.\r\n  0'55\"   \r\n... l'affaire \"San Giorgio\", du nom du consultant \"survivaliste\" dont l'engagement  par le d\u00e9partement d'Oskar Freysinger avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique.... \r\nChristophe Darbellay qui \u00e9tait donc interrog\u00e9 dans l'\u00e9mission Forum hier soir. \r\n((autre extrait de Forum, la r\u00e9action de Nicoals Voide, le dissiden \u00e0 r\u00e9entendre dans une demi-heure))\r\n(08-A+08/FRANCE/POLEMIQUE FILM \"CHEZ NOUS\"/PA) Cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent...\r\navec un film qui ne sortira que le 22 f\u00e9vrier en France mais qui agite d\u00e9j\u00e0 les esprits...\r\nbande-annonce...\r\n  0'23''\r\nUne femme candidate...dans le Nord...pour le bloc patriotique...\r\nVous pensez \u00e0 qui je pense Mehmet...???\r\n...\r\n***...au hasard...Marine Le Pen...!\r\nexact...alors ce n'est pas elle dans le film. \r\nCe film c'est le dernier long m\u00e9trage de Lucas Belvaux...intitul\u00e9 \"Chez nous\".\r\nIl raconte l'implantation de l'extr\u00eame droite dans le Nord de la France. \r\nvia une infirmi\u00e8re qui se lance en politique...\r\nFigurez-vous que le sc\u00e9nario ne pla\u00eet pas du tout au Front national...\r\n\u00e0 1,2,3,4...4 mois de la pr\u00e9sidentielle. \r\nParis, Jo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51\"\r\n((Les rapprochements sont \u00e9vidents. Le film parle d'H\u00e9nard, une localit\u00e9 du Nord et tout le monde aura reconnu H\u00e9nin-Beaumont, l'une des  onze mairies acquises au parti de Marine Le Pen. Marine Le Pen justement, on la reconnait dans les traits de Catherine Jacob, grim\u00e9e en patronne d'un \u00ab bloc patriotique \u00bb qui ressemble furieusement au Front national. Les cadres du parti n'ont vu que la bande annonce mais critiquent d\u00e9j\u00e0. \u00ab C'est scandaleux !\u00bb s'indigne le num\u00e9ro deux du FN, Florian Philippot. En cause notamment, le financement, en partie public, du film. Il y a deux ans d\u00e9j\u00e0, \u00ab Un Fran\u00e7ais \u00bb, de Diast\u00e8me, qui \u00e9voquait les tribulations violentes d'un skinhead, avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, et encore n'\u00e9tait-on pas en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Le r\u00e9alisateur Lucas Belvaux se d\u00e9fend d'avoir fait un film de propagande (et se dit \u00e9tonn\u00e9 de la r\u00e9action du FN). Pour Catherine Jacob, Marine Le Pen n'est d'ailleurs pas le sujet du film qui s'emploie plut\u00f4t \u00e0 d\u00e9crire le m\u00e9canisme de la manipulation et du populisme. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\net \u00e0 4 mois de la pr\u00e9sidentielle justement...\r\nL'un des principaux quotidien fran\u00e7ais, le Parisien renonce \u00e0 publier des sondages....\r\nLes sondages qui se sont tromp\u00e9s sur Fillon, sur Trump, sur le Brexit...\r\nC'est une r\u00e9flexion men\u00e9e depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0 a expliqu\u00e9 hier la direction du Parisien qui veut privil\u00e9gier le terrain...L'\u00e9mission Tout un Monde y reviendra \u00e0 8h10 sur la Premi\u00e8re avec une repr\u00e9sentante de la r\u00e9daction en cheffe.\r\n(Br\u00e8ve ski de fonds) Ses skis sont probablement fart\u00e9s...\r\nIl est pr\u00eat \u00e0 pousser...\r\nDario Cologna...participera \u00e0 la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de ski \u00e0 Obersdorf aujourd'hui...\r\nune poursuite sur 15km en style libre.\r\nhier, le grison est mont\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium \u00e0 l'issue de la 3\u00e8me \u00e9tape...\r\nC'\u00e9tait son premier podium de la saison.\r\n(Br\u00e8ve fin) ((transition pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante...mais elle aussi a pouss\u00e9...pour donner naissance \u00e0 son premier enfant...\u00e0...50 ans...\r\nJanet Jackson, soeur de...est depuis hier maman d'un gar\u00e7on...Eissa...))\r\net puis une naissance dont on risque de reparler...\r\ncelle du premier enfant de Janet Jakson...50 ans...\r\nla soeur de...a accouch\u00e9 hier de son premier enfant..\u00e0 50 ans. un gar\u00e7on pr\u00e9nomm\u00e9 Eissa.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLe ciel va se couvrir...et la neige arriver...enfin...cet apr\u00e8s-midi...\r\nLes flocons seront peu nombreux en plaine, plus pr\u00e9sents le long des reliefs. \r\nMaximum 2 degr\u00e9s.\r\nDemain matin encore un peu de neige puis des \u00e9claircies.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 902, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8270193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-01-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8270209", "ece-8270193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-10T10:34:15Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Korea toutes 2017 ann\u00e9es du mariage pour tous en Suisse, le Parlement doit d\u00e9battre du mariage gay version helv\u00e9tique, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus sont pr\u00eats \u00e0 lui dire oui, une majorit\u00e9 de Suisses aussi, c'est le d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 de l'ann\u00e9e entre progressistes et conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nEt les sondages donnent les premiers vainqueurs mais c'est sans compter avec \u00e9videmment les d\u00e9crispation id\u00e9ologique qui se manifeste au cours des campagnes de votation, on va en parler avec notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 Barbara lendemain de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation suisse des lesbiennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [89%] :\r\nEt nous d\u00e9couvrirons les revendications de la communaut\u00e9 des seigneurs LGBT des gays et lesbiennes retrait\u00e9s qui veulent s'\u00e9pargner un 2\u00e8me coming-out aller \u00e0 Metz, autre d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 dans ce journal, faut -il allonger la journ\u00e9e de t\u00e9l\u00e9travail, voire supprimer toute limite l\u00e9gale en Suisse, la droite est favorable pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, faux, r\u00e9torque la gauche c'est pour faciliter la vie des patrons pots-de-vin contre m\u00e9dicaments Novartis, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption en Gr\u00e8ce pour favoriser l'utilisation de ces produits 4000 m\u00e9decins sont concern\u00e9s : la justice grecque a promis une enqu\u00eate explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nLa course \u00e0 pied est en plein essor, celle de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve l'a encore prouv\u00e9 avec plus de 45000 participants, un nouveau record et pourtant, l'organisation de ce genre de manifestation sportive est en p\u00e9ril, le b\u00e9n\u00e9volat ne suffit plus \u00e0 maintenir un \u00e9v\u00e9nement d'envergure, l'enqu\u00eate de cimeti\u00e8res vers 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [90%] :\r\nEt bienvenue chez nous, en fin de journal, chez nous, c'est le Nord, et c'est surtout un film qui fait pol\u00e9mique en France, il raconte l'implantation du Front national, dans le nord du pays, oui ou non au mariage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [93%] :\r\nPour Toulouse, cela ne sera d\u00e9cisive, le parlement doit d\u00e9finir ses prochains mois sa version du mariage gay avant d'en d\u00e9battre, la r\u00e9forme est port\u00e9e par Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge du dossier, elle est soutenue par une majorit\u00e9 d'\u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales par une majorit\u00e9 de la population suisse aussi, \u00e0 en croire un sondage, bref, tous les signaux sont au Vert, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [94%] :\r\nC'est la r\u00e9forme soci\u00e9tale de la l\u00e9gislature, le mariage pour tous sauce helv\u00e9tique dont on attend encore les contours exact sera l'un des d\u00e9bats chauds au Parlement et oubliez la logique gauche- droite, la ligne de fracture sera conservateurs contre progressistes avec dans le r\u00f4le de ceux qui disent non le PDC l'UDC dans le r\u00f4le des r\u00e9formateurs, la gauche et le PLR qui devraient \u00eatre majoritaires, mais cela d\u00e9pendra toutefois du projet concret, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait rendu un rapport qui pr\u00e9voyait 3 types d'union, mariage, Pacs, concubinage, ouvert \u00e0 tous et avec des droits similaires pas impossible que la commission s'en inspirer et puis dans un second temps, il y aura vraisemblablement le test populaire mais deux indices l\u00e0 aussi laissent \u00e0 penser que le principe du mariage pour tous, a des chances de voir le jour en Suisse, tout d'abord, ce sondage d'octobre de l'institut GFS affirmant que 7 sond\u00e9s sur 10 \u00e9taient favorables \u00e0 l'id\u00e9e et puis 2\u00e8me indice le ratage du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'adoption de l'enfant du partenaire, pas assez de signatures, la r\u00e9sistance devrait certes \u00eatre plus grande contre le mariage pour tous, mais le moment politique pour untel projet est d\u00e9finitivement favorable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [92%] :\r\nMais le moment venu, politiquement du monde dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est parfois plus compliqu\u00e9, exemple \u00e0 Zurich ou une association cherche mais ne trouve pas un site susceptible d'accueillir un IMS d\u00e9di\u00e9 aux seniors gays et lesbiennes, cela fait 2 ans que les 60 membres de cette association prospectent pour cr\u00e9er un projet in\u00e9dit, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [90%] :\r\nSi c'\u00e9tait \u00e0 Metz, pas comme les autres, voit le jour, ce sera le 1er et le seul dans le pays, sur le mod\u00e8le de ce qui existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin, un lieu urbain int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la campagne, ce serait encore plus difficile, admet Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association cuire \u00e0 le Tarn. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:41) [84%] :\r\nLa plupart de nos membres qui sont d\u00e9j\u00e0 dans leur 60 70 ans, ils nous disent qu'ils ne veulent pas aller habiter dans une BMS, l'homme, peur d'\u00eatre dans un endroit o\u00f9 les autres raconte tous les jours, de leurs enfants et je crois que \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [92%] :\r\nPas facile quand on est seul, d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 d'autres pensionnaires qui sont, eux, parents et grands- parents, mais il y a une difficult\u00e9 plus redoutable encore pour ces seniors qui voudraient \u00e9viter les messes traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:16) [78%] :\r\nIl cherchait une endroit o\u00f9 ils peuvent \u00eatre en mixant il ne peut plus raconter ici que je suis bien, et ils ne veulent pas de nouveau faire une cam\u00e9ra haute et c'est pour \u00e7a qu'ils cherchent une endroits diff\u00e9rents et o\u00f9 on essaye de de cr\u00e9er cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [94%] :\r\nIls sont une soixantaine \u00e0 Zurich \u00e0 esp\u00e9rer finir leurs jours dans ce 1er \u00e9tablissement du genre en Suisse, ils sont 140000 seniors de la communaut\u00e9 LGBT \u00e0 vouloir s'\u00e9viter de nouveaux coming-out en maison de retraite merci pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [90%] :\r\nAu 2017 sera -t-elle l'ann\u00e9e du mariage gay, quelle place la soci\u00e9t\u00e9 suisse et ses \u00e9lus sont -ils pr\u00eats \u00e0 accorder \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT, on y reviendra d\u00e8s 7 heures 35 avec Barbara lentement, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation suisse des lesbiennes et pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [91%] :\r\nAutre question \u00e0 pr\u00e9sent qui n'a jamais r\u00e9pondu un Mail professionnel, tard le soir, alors que la journ\u00e9e de travail est officiellement termin\u00e9e depuis un moment, et bien que tous ceux qui ont lev\u00e9 le doigt, j'en fais partie soient avertis, ils sont dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et c'est pourquoi une initiative parlementaire demande d'allonger la journ\u00e9e de t\u00e9l\u00e9travail, une mesure pour mieux concilier vie professionnelle et vie familiale selon la droite, en tout cas la gauche, elle s'y opposent farouchement les fronts et leurs arguments avec Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:37) [94%] :\r\nAugmenter le temps pendant lequel il est possible de travailler normalement de 14 heures maximum jusqu'\u00e0 17 heures, c'est le projet du conseiller national PLR Thierry Burkhard, l'id\u00e9e c'est de rendre l'organisation du travail plus flexible, alors il a aussi pr\u00e9vu d'\u00eatre moins rigoureuse sur les p\u00e9riodes de repos et d'assouplir l'interdiction du travail dominical, \u00e7a peut rendre service, selon Thierry Borcard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [92%] :\r\n\u00e7a reste animal, \u00e7a signifie que si un employ\u00e9 par exemple une femme veut aller chercher son enfant \u00e0 16 heures 30 \u00e0 la cr\u00e8che et qu'elle veut r\u00e9pondre \u00e0 quelques mails \u00e0 21 heures 30, elle peut le faire maintenant ce serait interdit, tout \u00e7a pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:12) [86%] :\r\nAlors qu'en pensent les principales concern\u00e9es, Val\u00e9rie et puis vers Carrard est conseill\u00e8re nationale socialiste, elle a 3 enfants et elle n'est pas franchement emball\u00e9e, je pense pas que c'est la meilleure des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:21) [91%] :\r\nSolution pour concilier cette vie familiale, vie professionnelle en partant sur des journ\u00e9es qui pourrait \u00eatre double pour certains membres de la famille, qui sont souvent les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [91%] :\r\nUne solution de patron et non pas de parent pour la gauche, donc, mais Thierry Burkhart le promettent : pas question pour les employeurs d'en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [87%] :\r\nMerci depuis nous dans ma proposition de la possibilit\u00e9 \u00e0 quelqu'un de partager sa journ\u00e9e sur un temps plus long, il ne doit pas le faire si quelqu'un a fini sa journ\u00e9e de travail, personne, pas m\u00eame un employer ne peut pr\u00e9tendre qu'il travaille davantage ou qu'il soit encore devant son ordinateur \u00e0 22 heures, \u00e7a on peut pas le demander, du moment qu'on s'est mis d'accord sur un horaire \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [95%] :\r\nUne proposition qui a toutes les chances de passer, elle obtient d\u00e9j\u00e0 l'appui de plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Conseil national, une chambre en majorit\u00e9 bourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [95%] :\r\nLui ne compte pas ses heures, t\u00e9l\u00e9travail ou pas, Jean-Claude Bivert, patron du groupe horloger LVMH occupera une fonction de plus celle de directeur ad int\u00e9rim de la marque Z\u00e9nith il explique dans le temps qu'il veut cr\u00e9er plus de synergies entre les 3 marques du p\u00f4le LVMH, \u00e0 savoir Tag-Heuer Hublot et Z\u00e9nith. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [95%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi Novartis au coeur du premier scandale de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [91%] :\r\nEn Gr\u00e8ce, c'est suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations de la presse, la justice grecque a promis hier une enqu\u00eate pour corruption pr\u00e9sum\u00e9e de certains fonctionnaires grecs par le groupe pharmaceutique b\u00e2lois le scandale touche le monde politique et m\u00e9dical, la police grecque enqu\u00eate mais des agents am\u00e9ricains du FBI sont aussi de la partie, la soci\u00e9t\u00e9 suisse de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 coop\u00e9rer pleinement avec les autorit\u00e9s grecques, correspondance \u00e0 Ath\u00e8nes sign\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:59) [92%] :\r\n4000 m\u00e9decins et fonctionnaires ainsi que 2 anciens ministres, l'un conservateur et l'eau du parti socialiste grec seraient, selon la presse, concern\u00e9s par cette nouvelle affaire, ils sont accus\u00e9s d'avoir touch\u00e9 de gros pots de vin pour favoriser l'utilisation des produits de la soci\u00e9t\u00e9 suisse Novartis dans le monde m\u00e9dical grec sur ordre du procureur, les bureaux de la soci\u00e9t\u00e9 suisse ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s il y a quelques jours, mais cette perquisition n'a \u00e9t\u00e9 rendue publique par le minist\u00e8re de la justice qu'hier, une enqu\u00eate est en cours depuis plus de 2 mois et demi 178 personnes ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es pour t\u00e9moigner l'affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la presse est revenu sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec la tentative de suicide, il y a quelques jours d'un chimiste, employ\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Novartis qui mena\u00e7ait de se jeter du haut de la terrasse d'un grand h\u00f4tel ath\u00e9nien, ils veulent me faire porter le chapeau, je ne serais pas leur bouc \u00e9missaire, a -t-il confi\u00e9 aux policiers qui l'ont secouru, le ministre de la justice, Stavros coordonner sa, de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 que l'enqu\u00eate judiciaire sera rapide et approfondie Ang\u00e9lique Kourounis pour RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [93%] :\r\nAth\u00e8nes Novartis avait \u00e9t\u00e9 dans le collimateur de la justice am\u00e9ricaine en 2014 dans une affaire de pots-de-vin vers\u00e9s pour doper les commandes de certains de ces m\u00e9dicaments, en bref, l'\u00e9tat d'urgence prolong\u00e9 de 3 mois en Turquie jusqu'\u00e0 la mi- avril, d\u00e9cision du Parlement turc, hier soir, le r\u00e9gime sp\u00e9cial avait \u00e9t\u00e9 introduit l'\u00e9t\u00e9 dernier, suite \u00e0 la tentative de coup d'\u00c9tat manqu\u00e9, mais cette d\u00e9cision du Parlement intervient surtout 3 jours apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re du nouvel an dans une bo\u00eete de nuit du stand boules, l'auteur de cet attentat courent toujours, selon la presse turque, la police est sur les traces d'un homme de 28 ans, de nationalit\u00e9 kirghize il aurait suivi un entra\u00eenement en Syrie pour se faire plus discret, il serait entr\u00e9 en Turquie, accompagn\u00e9 d'une femme et d'enfant dans le cadre de l'enqu\u00eate, 14 \u00e0 16 personnes auraient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue en bref encore cette annonce estampill\u00e9e Gen\u00e8ve Cointrin l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve se mettra au Vert d\u00e8s 2018, il proposera aux compagnies a\u00e9riennes de m\u00e9langer leur carburant avec du biocarburant, histoire de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2, annonce faite hier dans le 19 30 par le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport Andr\u00e9 Schneider cette mesure repr\u00e9sentera au d\u00e9but 1 pourcent du du carburant \u00e0 Gen\u00e8ve retour en Suisse, plus pr\u00e9cis\u00e9ment un gag, un canular, les pr\u00e9sidents de partis ont eu de la peine \u00e0 croire qu'un dissident PDC Nicolas Voide pouvait faire campagne pour le gouvernement valaisan sur la m\u00eame liste que deux UDC dont Oskar Freysinger le taux sans informer, ni consulter son parti, c'est donc pour le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand que la surprise \u00e9tait la plus grande, la plus difficile \u00e0 dig\u00e9rer aussi Serge M\u00e9trailler explique que le PDC se rangera derri\u00e8re son candidat officiel pour le bas du canton Christophe Darbellay Christophe Darbellay, pour qui Nicolas Voide a manqu\u00e9 de courage, l'ex- pr\u00e9sident du PDC suisse, r\u00e9agissait hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:53) [83%] :\r\nLa f\u00e9d\u00e9 ronds de jambe \u00e0 tout le monde pendant longtemps et puis apr\u00e8s, il avait, il restait 3 ou 4 semaines avant l'assembl\u00e9e, les 1500 personnes de qui a d\u00e9sign\u00e9 le candidat officiel, il aurait tr\u00e8s bien pu \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a simplement refus\u00e9 l'obstacle maintenant il essaye avec Oskar Freysinger c'est c'est une c'est un stratag\u00e8me qui est \u00e9videmment assez int\u00e9ressant pour lui, c'est parce que l'UDC a peur que le bateau se une guerre, on verra, c'est assez amusant aussi de voir le tandem une phrase Younger, on croit r\u00eaver, parce que ces 2 hommes ne se met pas, ce sont des antith\u00e8ses dans la ville, la un homme de dossiers plut\u00f4t r\u00e9barbatif et puis l'autre, un homme de spectacle, donc il y a vraiment des des tr\u00e8s tr\u00e8s grands diff\u00e9rents entre les 2, et puis quand on sait que l'UDC a sur les go\u00fbts objectif ceci d'enlever un si\u00e8ge au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, je crois que cette affaire mais plut\u00f4t l\u00e0 pour d\u00e9tourner les esprits de tout ce qui a eu, dans le camp con\u00e7u derni\u00e8res ann\u00e9es notamment, il y a ceux qui ont entour\u00e9 l'affaire Cleusix, c'est l'affaire du fameux 100 Giorgio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [91%] :\r\nL'affaire San Georgio du nom du consultant Survival East dont l'engagement par le d\u00e9partement d'Oskar Freysinger, avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, Christophe Darbellay, qui \u00e9tait donc interrog\u00e9 dans l'\u00e9mission Forum hier soir autre extrait de forum, la r\u00e9action de Nicolas Voide, le dissident PDC \u00e0 r\u00e9entendre \u00e0 entendre dans une demi- heure, cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent avec un film qui ne sortira que le 22 f\u00e9vrier en France mais qui agite d\u00e9j\u00e0 les esprits bande- annonce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:15) [76%] :\r\nOn a charg\u00e9 de trouver un candidat pour les municipales et j'ai pens\u00e9 \u00e0 toi et je serai sur une la critique, c'est quelqu'un comme toi les gens adorent proche de toujours que c'est une vraie juste, c'est pas la m\u00eame chose et puis c'est une femme, c'est maintenant jamais Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:35) [88%] :\r\nOn est presque au pouvoir, \u00e7a fait 40 ans je n'ai pas pris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [91%] :\r\nUne femme candidate dans le Nord pour le bloc patriotique, vous pensez \u00e0 qui je pense, Mehmet bonsoir de on va dire, Marine Le Pen exact, sauf que c'est pas elle, dans le film, hein, ce film, c'est le dernier long m\u00e9trage de Lucas Belvaux, intitul\u00e9 : Chez nous la raconte l'implantation de l'extr\u00eame droite dans le nord de la France, via une infirmi\u00e8re qui se lance en politique au niveau municipal, on a entendu alors figurez -vous que le sc\u00e9nario ne pla\u00eet pas du tout du tout au Front national, un, 2, 3, 4, 4 mois de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 Paris Jo\u00eblle Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:10) [95%] :\r\nLes rapprochements sont \u00e9vidents, le film parle d'H\u00e9nard, une localit\u00e9 du nord et tout le monde aura reconnu H\u00e9nin-Beaumont, l'une des 11 mairies acquises au parti de Marine Le Pen, Marine Le Pen, justement, on la reconna\u00eet dans les traits de Catherine Jacob grim\u00e9e en patronne d'un bloc patriotique qui ressemble furieusement au Front national, les cadres du parti n'ont vu que la bande annonce mais critiquent d\u00e9j\u00e0 c'est scandaleux, s'indigne le num\u00e9ro 2 du FN, Florian Philippot en cause notamment le financement en partie public du film, il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, un Fran\u00e7ais de Diast\u00e8me qui \u00e9voquait les tribulations violentes d'un skinhead repenti avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, et encore n'est -on pas en p\u00e9riode \u00e9lectorale, le r\u00e9alisateur, Lucas Belvaux, se d\u00e9fend d'avoir fait un film de propagande pour Catherine Jacob, Marine Le Pen est d'ailleurs pas le sujet du film qui s'emploie plut\u00f4t \u00e0 d\u00e9crire le m\u00e9canisme de la manipulation et du populisme Jo\u00eblle Meskens pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [92%] :\r\nIl y a 4 mois de la pr\u00e9sidentielle, justement, l'un des principaux quotidien fran\u00e7ais Le Parisien renonce \u00e0 publier les sondages les sondages qui sont tromp\u00e9s sur Fillon sur Trump sur break site c'est une r\u00e9flexion men\u00e9e depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 hier \u00e0 la direction du Parisien qui veut privil\u00e9gier le terrain l'\u00e9mission tout un monde y reviendra d\u00e8s 8 heures 10 sur cette m\u00eame antenne avec une repr\u00e9sentante de la r\u00e9daction en chef du Parisien, c'est ce qui sont probablement, il est pr\u00eat \u00e0 pousser Dario Colonia participera \u00e0 la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de ski \u00e0 Oberstdorf aujourd'hui une poursuite sur 15 kilom\u00e8tres en Style libre hier le grison est mont\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium \u00e0 l'issue de la 3\u00e8me \u00e9tape, c'\u00e9tait son 1er podium de la saison et puis une naissance dont on risque de reparler, celle du 1er enfant de Janet Jackson \u00e0 50 ans oui, la soeur de a accouch\u00e9 hier de son 1er enfant, un gar\u00e7on \u00e0 50 ans, donc un gar\u00e7on pr\u00e9nomm\u00e9 Eissa. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T06:21:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAD013EF-E641-47D7-B576-460FAE1E395F", "internalArchiveId": "AAD013EF-E641-47D7-B576-460FAE1E395F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 (2/5): le th\u00e9 blanc, boisson imp\u00e9riale aux mille vertus", "publicationDate": "2017-01-03T00:00:00Z", "summary": "Le th\u00e9 chinois se dit CHA en chinois. Il se pr\u00e9pare \u00e0 base de tous les types de th\u00e9s. La Chine est le principal producteur de th\u00e9 dans le monde et pr\u00e9pare tous les types de th\u00e9s: blanc, jaune, vert, rouge et noir. Le plus  populaire en Chine est le th\u00e9 de jasmin, pr\u00e9par\u00e9 avec du th\u00e9 vert et du jasmin. Le th\u00e9 chinois se pr\u00e9pare dans de petites th\u00e9i\u00e8res en terre cuite et se boit dans des bols minuscules pour une ou deux gorg\u00e9es. D\u00e9monstration avec Siwei Murray de \"Dynastea\" \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Le th\u00e9 chinois se dit CHA en chinois. Il se pr\u00e9pare \u00e0 base de tous les types de th\u00e9s. La Chine est le principal producteur de th\u00e9 dans le monde et pr\u00e9pare tous les types de th\u00e9s: blanc, jaune, vert, rouge et noir. Le plus  populaire en Chine est le th\u00e9 de jasmin, pr\u00e9par\u00e9 avec du th\u00e9 vert et du jasmin. Le th\u00e9 chinois se pr\u00e9pare dans de petites th\u00e9i\u00e8res en terre cuite et se boit dans des bols minuscules pour une ou deux gorg\u00e9es. D\u00e9monstration avec Siwei Murray de \"Dynastea\" \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 691, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8220932", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 (2/5): le th\u00e9 blanc, boisson imp\u00e9riale aux mille vertus / OEP_2017-01-03T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 03.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le th\u00e9 chinois se dit CHA en chinois. Il se pr\u00e9pare \u00e0 base de tous les types de th\u00e9s. La Chine est le principal producteur de th\u00e9 dans le monde et pr\u00e9pare tous les types de th\u00e9s: blanc, jaune, vert, rouge et noir. Le plus  populaire en Chine est le th\u00e9 de jasmin, pr\u00e9par\u00e9 avec du th\u00e9 vert et du jasmin. Le th\u00e9 chinois se pr\u00e9pare dans de petites th\u00e9i\u00e8res en terre cuite et se boit dans des bols minuscules pour une ou deux gorg\u00e9es. D\u00e9monstration avec Siwei Murray de \"Dynastea\" \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-8220932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T23:44:28Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBienvenue dans la 2\u00e8me partie d'on en parle aujourd'hui, le th\u00e9 est la boisson la plus populaire du monde, ses plus grands producteurs sont la Chine, l'Inde, le Sri-Lanka anciennement Ceylan, le Japon, le Kenya, le N\u00e9pal ou encore Ta\u00efwan s'il faut un climat tropical en g\u00e9n\u00e9ral pour cultiver le th\u00e9 il r\u00e9siste aussi \u00e0 des climats rigoureux comme en Chine, au Japon ou encore en Iran, il faut savoir aussi que sa cueillette se fait encore aujourd'hui, toujours \u00e0 la main, mais pour parler de ce breuvage universel, donc on en parle vous propose une 2\u00e8me \u00e9tape apr\u00e8s le th\u00e9 Vert marocain en parlant du th\u00e9 chinois et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le plus pr\u00e9cieux des Tessinois qui est le th\u00e9 blanc, le th\u00e9 chinois se dit Tchat, hein, c'est se pr\u00e9pare \u00e0 base de tous les types de th\u00e9s \u00e9tait blanc, jaune, Vert, rouge ou encore noir et le plus populaire en Chine reste le fameux th\u00e9 de jasmin, pr\u00e9par\u00e9 avec du th\u00e9 Vert et du jasmin, le th\u00e9 chinois se con\u00e7oit dans de petites th\u00e9i\u00e8res en terre cuite et se boit dans des bols minuscules pour une ou 2 gorg\u00e9es comme cela, il est toujours frais et si en Chine on boit du th\u00e9 toute la journ\u00e9e les Terres rares comme le th\u00e9 blanc ou le th\u00e9 jaune se boivent lors de c\u00e9r\u00e9monies sp\u00e9ciales ou pour des f\u00eates familiales si oui murray patronne de dynastie \u00e0 Lausanne nous pr\u00e9pare justement ce th\u00e9 blanc qu'elle d\u00e9guste avec Lydia Gabor th\u00e9 imp\u00e9rial aux multiples vertus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [78%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, chinois, mais pour nous, pour moi, je suis chinoise pour moi c'est plut\u00f4t ta peau rec\u00e9ler les cultures derri\u00e8re le th\u00e9, c'est comment pr\u00e9parer l'\u00e9t\u00e9 comment sentir comme voir apr\u00e8s, bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s important apr\u00e8s, c'est les valeurs un peu pour la sant\u00e9, m\u00e9dical, donc tout \u00e7a pour vous, c'est dans le th\u00e9 oui oui et aujourd'hui quelle th\u00e9 on va pr\u00e9parer aujourd'hui, j'ai, j'aimerais bien vous pr\u00e9sentez des blancs, sa sant\u00e9, vraiment il a excellent effets pour la sant\u00e9, ce sont des feuilles ou des bourgeons, celui -l\u00e0 c'est le bourgeon parce que il y a beaucoup plus de ponts chose conserve dans le bouchon, c'est les bourgeons, avec les 1er et 2\u00e8me aux Chinois s'appelle Paerson il n'jaune, donc on s'appelle aigu d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [90%] :\r\nAiguille d'argent oui et puis donc, c'est la partie du go\u00fbt du th\u00e9, parce que le th\u00e9 c'est une plante qui vient de Chine, et donc c'est la partie la plus tendre les bourgeons et les petites feuilles, donc c'est la partie la plus noble oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [80%] :\r\nOui, oui c'est tout en gros et encore c'est, comment dire, c'est, c'est le parti qui concerne les meilleures choses l\u00e0 toute la force de la pervertir d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, maintenant, \u00e7a c'est le th\u00e9 blanc, comment on va le pr\u00e9parer, je vais vous suivent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [76%] :\r\nOui encore papa, donc je vois que vous avez pr\u00e9par\u00e9 une toute petite hier pour elle, il y a en terre cuite, oui et encore, s'appelle \u00e7a s'appelle Sacha c'est l\u00e9gende th\u00e9i\u00e8res \u00e7a alors s'observe de mieux les chaleurs apr\u00e8s vous pouvez essayer on pourrait regarder d'abord on va mettre \u00e0 l'eau. \r\nOui non quand m\u00eame compromettre non non titr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [84%] :\r\nLe donc le bon th\u00e9 blanc, il faut quand m\u00eame le cuir, il faut non pas le cuir, mais il faut une eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [77%] :\r\nCes choses un petit peu plus chaud d'accord oui mais le d\u00e9veloppement, c'est pas moi Marc maintenant s'appelle le th\u00e9 blanc, les premi\u00e8res ann\u00e9es, pour les Chinois, en 10 premi\u00e8res ann\u00e9es, c'est simplement un texte, 3 ans apr\u00e8s, c'est les m\u00e9dicaments, 7 ans apr\u00e8s, c'est le Tr\u00e9sor parce que les valeurs pour la sant\u00e9 m\u00e9dicale \u00e7a augmenter chaque ann\u00e9e, \u00e7a prend plus sa valeur par le temps, donc on peut conserver ce th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [80%] :\r\nPendant 10 ans, donc voici non plus longtemps, ou encore : si on consommait plus 20 ans il y a encore plus de valeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [85%] :\r\nOK, alors pr\u00e9par\u00e9, je vais voir, donc, je veux dire la th\u00e9i\u00e8re et les tr\u00e8s petites, vraiment, on est d'accord, oui il est l\u00e0 quoi 100 grammes je pense je vais voir comment vous faites une petite spatule oui \u00e7a on va mettre un petit peu la petite spatule en bois, oui vous, au fond de la th\u00e9i\u00e8re, l\u00e0 vous prenez une petite passe en bois, voil\u00e0 et maintenant vous avez Millau on laisse infuser non non non, on va nettoyer, donc on va \u00e0 la 1\u00e8re fois qu'on a mis de l'eau, on jette ses taux, on est le th\u00e9 d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [69%] :\r\nOui, au revoir, Ma\u00eetre nettoyeur aussi, mais l'\u00c9tat, tout petit, \u00e7a c'est pour chauffer le TAS parce que les co\u00fbts de th\u00e9s donc d\u00e9but on doit chauffer les terrasses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [82%] :\r\nLa th\u00e9i\u00e8re en terre cuite ensable prend de la valeur \u00e0 mesure qu'on l'utilise, oui, parce qu'elle s'impr\u00e8gne d'une certaine fa\u00e7on est -ce que \u00e7a se se avec du sud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [83%] :\r\nOui ou non, pas du tout, surtout pour qu'il parce qu'on doit voter, c'est pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [82%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s bon, c'est les cookies et tr\u00e8s doux \u00e7a Sunday tr\u00e8s tout ou est -ce que c'est tenter de luxe, oui, oui, mais vu qu'il a pas beaucoup ce th\u00e9 blanc et encore il ne r\u00e9colte que les bourgeons, donc chaque ann\u00e9e, il a pas beaucoup de quantit\u00e9 donc c'est r\u00e9serv\u00e9 pour l'Empereur, voil\u00e0 donc les citoyens comme vous, comme moi, on pourra pas sauf dans certaines temples il y a des moines encore plant\u00e9 le th\u00e9 blanc comme m\u00e9dicament et ce moment -l\u00e0, il faut quand m\u00eame profiter, un peu comme th\u00e9 mais mais l'empereur, le bois comme m\u00e9dicament ou aussi pour le plaisir, c'est plut\u00f4t pour le plaisir et puis aussi on dit c'est bien pour eux, on vit plus longtemps possible bien s\u00fbr, il y pense et plus t\u00f4t aussi pour \u00e7a, il plut\u00f4t les pays oui parce que le th\u00e9 blanc ou les autres, et ils ont besoin quand m\u00eame un certain n'attitude pourquoi la solitude, ces 200 jusqu'\u00e0 10 ans il a besoin, certaines attitudes et puis encore, il a besoin certains des pourcentages humilit\u00e9 environ 70 et encore, ils ont besoin en or certains tomber rature donc environ 20 heures 25, \u00e7a c'est une bonne condition pour l'\u00e9t\u00e9 qui pour pousser, et qui voit aujourd'hui en Chine, le th\u00e9 blanc, tout le monde, \u00e7a s'est d\u00e9mocratis\u00e9, on a tout le monde mais c'est mais c'est plut\u00f4t au sud et les gens qui doit plus que les gens du Nord mais au sud, il voit le TPI le matin jusqu'au soir, le th\u00e9 blanc oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [93%] :\r\nDonc, il faudrait le boire de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quel moment de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [77%] :\r\nPour les Chinois, on a toujours dire que empruntant on pourra plus fleurs l'\u00e9t\u00e9, fleurs, comme par exemple le th\u00e9 de jasmin th\u00e9 jasmin des chrysanth\u00e8mes chrysanth\u00e8mes de neige ce genre de fleurs parce que on ne dit pas c'est divers : le corps qui a beaucoup de froid qui int\u00e9rieur et puis un peu apr\u00e8s avec un petit chaleur \u00e7a une \u00e9tait encore donc avec elle t'effleure sa sortie sortie c'est cette c'est l'humilit\u00e9, parce que c'est pas bien pour la sant\u00e9, donc au printemps, on conseille des fleurs et puis ensuite, oui, en \u00e9t\u00e9 il fait chaud et puis en plus t\u00f4t, c'est il n'\u00e7a veut dire quoi c'\u00e9tait Vert \u00e9tait blanc parce que ses 2 jambes, \u00e7a Dezempte et s'une fra\u00eecheur du corps donc th\u00e9 Vert des blancs on ne d'\u00e9t\u00e9 et Automne c'est une jante aussi tr\u00e8s sp\u00e9cial \u00e0 ce qui s'appelle le th\u00e9 Blue Vert en France, bleu, Vert, oui, \u00e7a c'est une jambe et demi faire monter des ou 100 pourcent ferment\u00e9 ferment\u00e9, ici on appelle th\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [86%] :\r\nMaintenant est -ce que ce th\u00e9, parfois on le sert avec des, des, des petits g\u00e2teaux avec le repas ou qu'on le sert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [74%] :\r\nOui, il \u00e9tait en pour manger plein d'chose quand moi je fais les raviolis chinoise et on peut voir, moi je ne petits raviolis, vous, pour moi, j'ai un petit cadeau \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a c'est vraiment \u00e7a, c'est les tous les Chinois ont fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [91%] :\r\nIci, dans les restaurants chinois, on prend souvent le th\u00e9 de jasmin, oui, \u00e7a c'est une autre cat\u00e9gorie de th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [82%] :\r\nC'est une tr\u00e8s populaire parce que c'est un bon coup, parce que tout le monde qui adapt\u00e9s, qui aiment bien mais par port, on dirait un peu le prix, c'est quand m\u00eame assez pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait aussi du temps des empereurs, que le peuple buvait plut\u00f4t du th\u00e9 de jasmin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [78%] :\r\nC'est pas comme \u00e7a, les 10 aussi les larmes si c'est tout suite, on a trouv\u00e9 une bonjour au stade pour retourner l'ampleur m\u00eame d\u00e9classements avant d\u00e9but \u00e7a aussi c'est \u00e0 bord, c'est le bon qualit\u00e9 de d\u00e9j\u00e0 se marre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [82%] :\r\nEt pour donner l'ampleur vous quand est -ce que vous pr\u00e9parez pour vous souhaiter, c'est quand j'ai des amis : ah \u00e7a c'est vraiment bon moment tout le monde qui assez autour de moi, je fais un petit c\u00e9r\u00e9monie et puis on par le discuter et puis on sert le th\u00e9, \u00e7a c'est une bon moment encore la famille or. \r\nSurtout, c'est pour la famille, surtout apr\u00e8s manger chacun faire une tarte th\u00e9 tant de grande classe comme \u00e7a et puis devant la t\u00e9l\u00e9 ou on prend Tastet reste \u00e9tant Lejard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:48) [75%] :\r\nParle avec les voisins, \u00e7a c'est nous qui c'est notre mani\u00e8re de voir le th\u00e9 comme \u00e7a, oui, en parlant avec les voisins, oui, oui et prend sa maman, regarde les gens qui jouaient les cartes, les voisins, chacun prend parce que th\u00e9 recadrage Volta carte carte comme \u00e7a, oui, au final, c'est souvent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [87%] :\r\nOui, donc ce th\u00e9 a aussi une valeur sociale de r\u00e9unir les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [85%] :\r\nLes gens oui, discuter, communiquer et puis voil\u00e0, \u00e7a prend le temps, et \u00e7a c'est vraiment bon moment honte pour nous. \r\nEt on oubliait pas le th\u00e9 blanc, th\u00e9 blanc, il y a encore quelque chose \u00e0 \u00e7a c'est. \r\nC'est bien pour la peau est -ce que vous savez que les ch\u00f4meurs 10 c'est comme la cr\u00e8me c'est fait par le th\u00e9 blanc, parce que m\u00eame le terme dans l'horizon plus 10 ans de recherches \u00e0 son tour le des blancs de la cr\u00e8me faire par le th\u00e9 blanc, il a, il a tap\u00e9 tous les types de peaux sensibles, fin juillet, le ramassage s\u00e8che tout \u00e7a s'attrape que tous les types de peau, donc ils ont fait les cr\u00e8mes marque 10 avec le th\u00e9 blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [90%] :\r\nEt demain, nous faisons route un peu plus \u00e0 l'ouest en Inde pr\u00e9cis\u00e9ment avec le th\u00e9 indien, le MAS \u00e0 la taille, une pr\u00e9paration de th\u00e9s et d'\u00e9pices qui se personnalise, vous le verrez, selon les r\u00e9gions de l'Inde ou m\u00eame selon les familles rencontre demain pour la suite de ces voyages autour du th\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T16:51:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Murray, Siwei", "role": "sp\u00e9cialiste th\u00e9 chinois, de \"Dynastea\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0402AA4C-DA2A-4166-B23C-36A30765966C", "internalArchiveId": "0402AA4C-DA2A-4166-B23C-36A30765966C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police de Cologne accus\u00e9e de racisme lors du r\u00e9veillon de Nouvel An", "publicationDate": "2017-01-02T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, la police de Cologne faisait l'objet de toutes les critiques pour n'avoir pas su emp\u00eacher des centaines d'agressions devant la gare de la ville. Cette ann\u00e9e, la m\u00eame police est \u00e0 nouveau critiqu\u00e9e. Cette fois, pour comportement suppos\u00e9ment raciste envers des Nord-Africains.\r\n\r\n* * La police de Cologne accus\u00e9e de racisme lors du r\u00e9veillon de Nouvel An Il y a un an, la police de Cologne faisait l'objet de toutes les critiques pour n'avoir pas su emp\u00eacher des centaines d'agressions, notamment sexuelles, sur des femmes, devant la gare de la ville... \r\nCette ann\u00e9e, la m\u00eame police qui avait renforc\u00e9 ses effectifs est \u00e0 nouveau critiqu\u00e9e... \r\nMais cette fois, pour comportement raciste contre des Nord africains, \r\nBlandine Milcent...\r\n  01'00 \r\n((Dans la nuit de la saint Sylvestre, plus d'un millier de personnes sont arriv\u00e9es \u00e0 la gare de Cologne, mais la police, cette fois tr\u00e8s pr\u00e9sente, \u00a0a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 en masse. 650 personnes ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, pour la plupart des hommes d'apparence arabe. Et un tweet de la police dans la nuit a pr\u00e9cis\u00e9, photo \u00e0 l'appui: \"\u00e0 la gare centrale, plusieurs centaines de Nafris sont contr\u00f4l\u00e9s\", le terme Nafris signifiant Nord Afrikaner, donc nord africains. \"Un terme compl\u00e8tement inacceptable de la part d'un organe public comme la police, a d\u00e9nonc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts, ajoutant: on peut se poser des questions sur ce comportement et sur la l\u00e9galit\u00e9 juridique de ces contr\u00f4les de masse, pratiqu\u00e9s en raison de l'apparence physique des personnes concern\u00e9es. Le chef de police de Cologne a reconnu \"un mot malheureux qui n'aurait jamais d\u00fb--\u00eatre utilis\u00e9\" mais a d\u00e9fendu l'op\u00e9ration. Un millier de personnes, dont certaines agressives voulaient stationner \u00e0 la gare, a-t-il expliqu\u00e9. Et gr\u00e2ce \u00e0 ces contr\u00f4les, la situation n'a pas d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\".\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8266691", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La police de Cologne accus\u00e9e de racisme lors du r\u00e9veillon de Nouvel An / 12H30_2017-01-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.01.2017"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, la police de Cologne faisait l'objet de toutes les critiques pour n'avoir pas su emp\u00eacher des centaines d'agressions devant la gare de la ville. Cette ann\u00e9e, la m\u00eame police est \u00e0 nouveau critiqu\u00e9e. Cette fois, pour comportement suppos\u00e9ment raciste envers des Nord-Africains."], "variantIds": ["ece-8266691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-09T16:28:32Z", "speechToTexts": ["09.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Allemagne, il y a un an, la police de Cologne, faisait l'objet de toutes les critiques pour n'avoir pas su emp\u00eacher des centaines d'agressions, notamment sexuelles sur des femmes devant la gare de la ville, cette ann\u00e9e, la m\u00eame police qui avait renforc\u00e9 ses effectifs est \u00e0 nouveau critiqu\u00e9e, mais cette fois pour comportement raciste contre des Nord africains Blandine Milcent, dans la nuit de la Saint-Sylvestre, plus d'un millier de personnes sont arriv\u00e9s \u00e0 la gare de Cologne, mais la police cette fois tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 en masse 650 personnes ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, pour la plupart des hommes d'apparence arabe et un tweet de la police dans la nuit, a pr\u00e9cis\u00e9, photo \u00e0 l'appui \u00e0 la gare centrale, plusieurs centaines de Nafris The sont contr\u00f4l\u00e9s, le terme Nafris signifiant Nord Afrikaner donc nord africains un terme compl\u00e8tement d'inacceptable de la part d'un organe public comme la police a d\u00e9nonc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts, ajoutant : on peut se poser des questions sur ce comportement et sur la l\u00e9galit\u00e9 juridique de ces contr\u00f4les de masse pratiqu\u00e9s en raison de l'apparence physique des personnes concern\u00e9es, le chef de la police de Cologne a reconnu un mot malheureux qui n'aurait jamais d\u00fb \u00eatre utilis\u00e9 mais a d\u00e9fendu l'op\u00e9ration un millier de personnes, dont certaines agressives voulaient stationner \u00e0 la gare de Cologne, a -t-il expliqu\u00e9, et gr\u00e2ce \u00e0 ces contr\u00f4les, la situation n'a pas d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-02T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C572B55-CAAB-44D1-ACFB-CED8250754DD", "internalArchiveId": "6C572B55-CAAB-44D1-ACFB-CED8250754DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 (1/5): le th\u00e9 marocain", "publicationDate": "2017-01-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Le th\u00e9 marocain est une pr\u00e9paration \u00e0 base de th\u00e9 vert et de th\u00e9 de menthe. Le th\u00e9 vert de Chine fut introduit dans les pays du Maghreb au 17\u00e8me si\u00e8cle. Au 18\u00e8me si\u00e8cle la Compagnie des Indes achemine de grandes quantit\u00e9s de th\u00e9s verts dans ces pays qui le pr\u00e9parent \u00e0 leur fa\u00e7on, agr\u00e9ment\u00e9 de menthe fra\u00eeche typique du pays. Nous d\u00e9couvrons avec Suad Riche, patronne de l'\"Alhambra Traiteur\", la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 marocain.", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8220761", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 (1/5): le th\u00e9 marocain / OEP_2017-01-02T08:48:15_sequence-2", "On en parle du 02.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le th\u00e9 marocain est une pr\u00e9paration \u00e0 base de th\u00e9 vert et de th\u00e9 de menthe. Le th\u00e9 vert de Chine fut introduit dans les pays du Maghreb au 17\u00e8me si\u00e8cle. Au 18\u00e8me si\u00e8cle la Compagnie des Indes achemine de grandes quantit\u00e9s de th\u00e9s verts dans ces pays qui le pr\u00e9parent \u00e0 leur fa\u00e7on, agr\u00e9ment\u00e9 de menthe fra\u00eeche typique du pays. Nous d\u00e9couvrons avec Souad Biche, patronne de l'\"Alhambra Traiteur\", la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 marocain."], "variantIds": ["ece-8220761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-09T17:24:57Z", "speechToTexts": ["09.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn parle au coeur de l'hiver, le th\u00e9 est une boisson chaude r\u00e9confortante cocooning, diraient certains, ils nous r\u00e9chauffer nous console des frimas ou des Blues ambiant, c'est donc l'occasion de vous proposer une s\u00e9rie sur les diff\u00e9rentes et dans le monde et les c\u00e9r\u00e9monies qui les accompagnent une s\u00e9rie sign\u00e9e Lydia Gabor saviez -vous d\u00e9j\u00e0 que le th\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 avec des feuilles et des bourgeons du TI et qui est un arbuste originaire d'Asie, le nom savant du TI et Cam\u00e9lia sign\u00e9 une 6 mais chaque culture, qui a adopt\u00e9 le th\u00e9 comme boisson avait \u00e9voqu\u00e9 aussi des c\u00e9r\u00e9monies du th\u00e9 et des fa\u00e7on sp\u00e9cifique de pr\u00e9parer ainsi que des moments pr\u00e9cis pour le consommer, alors on va commencer la semaine avec le th\u00e9 marocain, une pr\u00e9paration \u00e0 base de th\u00e9 Vert et de th\u00e9 de menthe et si les premi\u00e8res traces \u00e9crites qui parle de th\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral remontant compte-rendu commercial d'un marchand arabe du IXe si\u00e8cle qui raconte son exp\u00e9dition en Chine qui qui parle d'ailleurs du th\u00e9 comme d'une herbe sacr\u00e9e en Chine et bien comment est -il arriv\u00e9 au Maroc, h\u00e9 bien c'est un long voyage de la Chine au Mozambique, par le biais des Anglais, le th\u00e9 Vert va finalement arriver dans les pays du Maghreb au 17\u00e8me si\u00e8cle, au XVIIIe si\u00e8cle, la Compagnie des Indes achemine d\u00e9j\u00e0 de grandes quantit\u00e9s de th\u00e9 Vert dans ces pays qui le pr\u00e9parent leur fa\u00e7on agr\u00e9ment\u00e9 de menthe fra\u00eeche typiquement au Maroc, nous d\u00e9couvrons avec souhaitent la patronne de l'Alhambra un service traiteur \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 marocain se pr\u00e9pare donc avec du th\u00e9 Vert et de la menthe et puis aussi du sucre selon le go\u00fbt des invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [66%] :\r\nTout \u00e0 coup, j'ai mis du vers la menthe le Fillon et puis l\u00e0 je vais rincer plusieurs fois, mais c'est l'eau bouillante o\u00f9 \u00e7a oui vous tournez 7 qui g\u00e9rait cela grandir quoi voil\u00e0. \r\nEt je rajoute encore une fois un point une 3\u00e8me point alors tout de m\u00eame, donc c'est la bonne voie. \r\nPourquoi vous rincer 3 fois avant de faire la vraie infusion c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [84%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 pour que le th\u00e9 puisse un petit peu se d\u00e9tendre et puis il va sortir apr\u00e8s toutes les propri\u00e9t\u00e9s qu'il contient et maintenant vous avez Millau de la pluie 4\u00e8me au oui et l\u00e0 combien de temps vous vous laissez en laisse tirer sur un feu doux et en m\u00eame temps qu'non Z mort \u00e0 monter la mousse parce que, int\u00e9ressant, moi c'est comme c'est comme une bi\u00e8re sans aussi, c'est ce qu'on dit disait aussi au Maroc, et l\u00e0 c'est quoi 2 3 minutes que vous laissez bouillir oui puis apr\u00e8s on rajoute le sucre, le sucre, c'est selon l'appartenance sociale de la fin des familles, plus on est noble, plus on va pas pouvoir du tissu parce qu'on fait attention \u00e0 beaucoup de choses, plus les personnes un peu plus populaire alors plus on rajoute du sucre sa diff\u00e9rence, un peu de du th\u00e9 marocain que souvent on associe quelle et trop sucr\u00e9s mais c'est c'est faux, c'est faux parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame je me rappelle que vous en mettez une th\u00e9i\u00e8re non sucr\u00e9s pour les gens qui des diab\u00e8tes, parce que dans les familles avaient toujours la grand- m\u00e8re ou le grand- p\u00e8re qui, des maladies, alors on leur mettez -leur th\u00e9i\u00e8re non sucr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [70%] :\r\n12 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [82%] :\r\nAlors si je comprends bien, dans cette c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 et la personne qui avait l'honneur de pr\u00e9parer, th\u00e9 et on est toujours quelqu'un de de sp\u00e9cial en fait : ah oui, alors c'\u00e9tait soit une vieille femme, mais \u00e7a pourrait \u00eatre aussi un homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [90%] :\r\nUn homme d'un certain \u00e2ge et qui qui qui avait la facult\u00e9 de bien parler et d'animer d'animer des discussions parce que le th\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi un lien social avec la famille et et l'ext\u00e9rieur, et puis la personne qui devrait g\u00e9rer \u00e7a doit avoir cette facult\u00e9 de d'\u00eatre quelqu'un de tr\u00e8s communicatif, mais sans qu'il puisse \u00eatre un peu que que \u00e7a d\u00e9borde, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [76%] :\r\nDonc y pr\u00e9parer le th\u00e9 il servait le th\u00e9 et il anim\u00e9 la conversation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [89%] :\r\nEt il servait le th\u00e9, mais il distribuaient pas le th\u00e9 \u00e0 et lui il est toujours pos\u00e9e comme un grand sage \u00e0 sa place, il quitte pas sa place, il est l\u00e0 pour la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 quand on verse le th\u00e9 on ne verse pas du tout d'une n'importe comment, c'est un th\u00e9 qu'on verse dans les verres, premi\u00e8rement, le 1er Vert, il faut le m\u00e9langer 3 fois dans la th\u00e9i\u00e8re et le tirer vers le haut pour pouvoir et comme le vin, il faut le lui donner le temps de se conditionner un petit peu \u00e0 l'environnement, o\u00f9 il est et puis jusqu'\u00e0 ce que la personne sans que le th\u00e9, il est bien et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, il peut le verser dans les autres Vert et il y a toujours un jeune de la famille qui est l\u00e0 avec un plateau vide et qui va faire le service mais pas du tout la m\u00eame personne qui qui s'occupe de la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9, c'est une invitation \u00e0 la m\u00e9ditation, parce que quand on boit le le th\u00e9 en ce th\u00e9, on accepte l'invitation de l'autre et chacun va pouvoir se remettre en question pour qu'ils restent dans une ambiance de l'instant de se r\u00e9jouir de cette, de cette invitation et de ce moment du th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [82%] :\r\nL'Europe est au point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [76%] :\r\nAlors qu'il a tir\u00e9, et puis \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 faire des petites une petite mousse \u00e0 la surface du du th\u00e9 Vert et puis l\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 offre et puis j'ai mis 2 petites cuill\u00e8res de sucre, un allez faire bien voil\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0, le th\u00e9, on le sert jamais tout seul, alors il y a toujours, il est pas con. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [84%] :\r\nUne grande vari\u00e9t\u00e9 voil\u00e0, sauf le th\u00e9 comprend apr\u00e8s le repas, on a mang\u00e9 tout et puis c'est le th\u00e9 digestif, on appelle \u00e7a, il faut qu'il soit, et \u00e7a on l'offre sans rien quand l'\u00e9t\u00e9 pendant en dehors de demander des repas sont toujours accompagn\u00e9es soit par des douceurs, soit par des cr\u00eapes, des brioch\u00e9 soit au petit-d\u00e9jeuner, par exemple, ou au go\u00fbter est toujours pas dit qui vous a appris \u00e0 faire sauter oui quand Jack ma maman et puis j'ai observ\u00e9 \u00e7a parce que pour moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la f\u00eate, c'est aussi toutes ces ustensiles qui refl\u00e8te la la richesse, j'\u00e9tais toujours fascin\u00e9 par l'argenterie et les Verts, chez la famille de mon entourage, chaque famille avait des Verts un peu qui brille et puis pour moi, c'\u00e9tait ce monde magique et m\u00eame le salon, il \u00e9tait tellement beau la les coups 5 qui qui servait pour que la personne soit bien install\u00e9e et tout, c'\u00e9tait vraiment les 1001 nuits et quant j'\u00e9tais enfant, je jouais avec mes soeurs faire le th\u00e9, alors on le faisait avec de l'eau et puis quand on a 15 14 ans 15 ans ben quand la maman n'est pas l\u00e0 on essaie un peu de faire la 1\u00e8re fois le th\u00e9, une fois qu'on tombe sur le bon, on se dit \u00e7a y est, c'est fait, or c'est faire le th\u00e9 et comme j'ai fait le th\u00e9 par exemple chez Mercer, comme je suis au Maroc il me reproche que n'est pas aussi cors\u00e9e que le th\u00e9 qu'ils aiment, alors peut-\u00eatre j'ai adapt\u00e9 un th\u00e9 \u00e0 la mode suisse d'ATT. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [61%] :\r\n\u00e0 l'donc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [84%] :\r\nC'est un prestige de montrer \u00e0 l'autre qu'on l'a bien accueilli et quand on lui a montr\u00e9 toute notre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, donc si \u00e7a se dit \u00e7a se parle beaucoup, alors les gens mettent toute leur effort pour que l'autre qui est l\u00e0, doit partir, mais plus que ravis alors oui, on tient \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie et puis on l'a, on la passe dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [83%] :\r\nSa juste valeur, oui on va passer \u00e0 terme exactement va savourer le th\u00e9 oui donc la porte \u00e9coutez peut petit r\u00e9cipient plein de bonnes choses, on va vite aller au salon, voire la table qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise alors juste un tout petit peu parl\u00e9 de ce plateau en argent partout le service avec tout le service, oui c'est un plateau sur des pieds voil\u00e0 parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [77%] :\r\nL \u00e0, personne, que \u00e7a soit un monsieur, \u00e7a joue une femme sage, juste d'un certain \u00e2ge, elles devront \u00eatre assis sur des des grands pour et il y avait toutes des plateaux comme \u00e7a avec des pieds qui \u00e9taient autour de qui, qui faisait quand elle sert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [72%] :\r\nQui, comme un fait le point, ce n'est pas tr\u00e8s haut, non \u00e0 peu pr\u00e8s la route royale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:17) [84%] :\r\nDe ces plateaux -l\u00e0 et il faut que la peau soit tr\u00e8s confortable pour que la personne soit bien ainsi et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [73%] :\r\nAlors les objets en argent magnifique de plateaux qui composent et compos\u00e9 \u00e9t\u00e9 alors l\u00e0 il en bon sucriers en argent sculpt\u00e9 magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [84%] :\r\nEt puis, vous savez ce que j'avais lu un mus\u00e9e de Marrakech que l'argenterie est rentr\u00e9 au Maroc en p\u00e9riode du 18\u00e8me si\u00e8cle par des n\u00e9gociants marocain qui vivait \u00e0 Manchester, dont on a sa terre \u00e9tage de l'argenterie oui et puis apr\u00e8s les artisans marocains ont pu cette argenterie on ajoutant Lynn plainte marocaine mais \u00e0 l'art \u00e0 l'origine, elle vient de de Manchester et puis 2\u00e8me plateau un peu plus bas il y avait les Verts et puis on mettait pas du tout juste \u00e9t\u00e9 pour les personnes pr\u00e9sentes, il y a toujours un Vert suppl\u00e9mentaire parce qu'on pense toujours qu'il y a quelqu'un qui peut arriver \u00e0 n'importe quel moment et puis il y aura toujours tant que la pens\u00e9e \u00e0 l'autre qui n'est pas parmi nous est toujours l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre une personne d\u00e9funte et son elle est a montrer qui malgr\u00e9 qu'il n'est pas l\u00e0 il y a toujours son verre ou \u00e7a peut \u00eatre celui qui vient et qui aucun autre portant qu'il aura toujours un verre et puis l'armement du du verre, \u00e7a d\u00e9pend, et on a l'ornement de F\u00e8s de Safi de Casablanca l'\u00e7a peut aller de du cristal \u00e7a peut aller un ornement en or comme \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9bile tout simples comme ce qu'on voit dans les sous que ou dans les caf\u00e9s des Sox c'est tellement tr\u00e8s tr\u00e8s joli, c'est de vers l\u00e0 qui me manque \u00e9norm\u00e9ment repartir parce que \u00e7a refl\u00e8te mon marocain de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [83%] :\r\nEst -ce que la c\u00e9r\u00e9monie du du th\u00e9 pour les touareg est totalement diff\u00e9rente, vous connaissez pas o\u00f9 \u00e7a sert, \u00e7a se ressemble, il y a des Liens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [93%] :\r\nC'est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s importante chez eux le th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [83%] :\r\nC'est aussi l'hospitalit\u00e9 quand les touareg vous offre une petite tasse de peu de en hiver de th\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:26) [88%] :\r\nElle est m\u00eame plus philosophique, c'est li\u00e9 \u00e0 une culture de celui qui a men\u00e9 tout le temps de partir et, l'instant o\u00f9 il il se pose, il a besoin de savourer un bon th\u00e9 et le th\u00e9 des touareg CMT plus cors\u00e9e, il est compos\u00e9 \u00e0 100 pourcent de de th\u00e9 Vert, du moment qu'on est dans le d\u00e9sert, donc y a pas de menthe et il y a le sucre et l'eau et c'est un th\u00e9 on parle que le th\u00e9, il doit avoir 3 identit\u00e9s alors le 1er vers fort comme l'amour, le second est amer comme la vie et le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [76%] :\r\nComme la comment vous appelez le th\u00e9 qu'on a pr\u00e9par\u00e9, on a on arabe pour marocain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [69%] :\r\nAT Ben-Menash sauf que c'est le th\u00e9 demande oui c'est th\u00e9 AT Banana est friand, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [84%] :\r\nAlors il faut me dire aussi comment, comment on se comporte devant et se comprend d'abord un verre de th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [86%] :\r\nOn se sert de de ce qu'on a envie, qui on on prend notre verre de th\u00e9 je vais verser le th\u00e9 et puis on s'arrange les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:44) [87%] :\r\nIl faut agir magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [86%] :\r\nPour la 3\u00e8me fois c'est le th\u00e9 telles qu'il doit, il faut attendre que soit servi avant de go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [67%] :\r\nL'Gnassingb\u00e9 Musique sant\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:06) [75%] :\r\nC'est pas du tout trop sucr\u00e9s il \u00eatre un test arrondir parce qu'il peut \u00eatre un des Sahraouis, c'est-\u00e0-dire un th\u00e9 touareg, parce qu'il est assez content. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [83%] :\r\nEt vous le servez aux 2 tiers du Vert oui oui pour pour le laisser respirer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:22) [76%] :\r\nOui, oui, et c'\u00e9tait aussi que une forme de de savoir- vivre, parce que le th\u00e9, le Vert ne doit jamais \u00eatre remplies, comme dans la culture des Verts on remplit pas trop riche, trop le verre en laisse la personne savourait et l\u00e0, on vit, elle peut toujours rajouter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:42) [76%] :\r\nDonc voil\u00e0, les tulipes, c'est une pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [87%] :\r\nEt nous, c'est demain qu'on va en rajouter, on continuera \u00e0 notre d\u00e9couverte d'\u00e9t\u00e9 de leurs recettes de leur tradition avec le th\u00e9 blanc ce th\u00e9 chinois qui se boit traditionnellement lors de f\u00eates ou d'occasions sp\u00e9ciales Rendez -vous donc au prochain \u00e9pisode avec Lydia Gabor demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}}, {"id": "sound-F09DB727-578E-4054-AF96-B9247A8E08B9", "internalArchiveId": "F09DB727-578E-4054-AF96-B9247A8E08B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Finlande teste le RBI", "publicationDate": "2017-01-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Curtet, Pauline;Porchet, L\u00e9onore\r\nLa Finlande commence ce dimanche \u00e0 tester le revenu de base inconditionnel. Cette exp\u00e9rience est in\u00e9dite. Le gouvernement  en est \u00e0 l'origine. Les interviews de Pauline Curtet, journaliste actuellement en Finlande et de L\u00e9onore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois.\r\n\r\n* * La Finlande teste le RBI *** C'est en Finlande que d\u00e9bute aujourd'hui une exp\u00e9rience qui promet d'\u00eatre observ\u00e9e de pr\u00e8s depuis l'\u00e9tranger: le pays va tester le revenu de base inconditionnel, ce fameux RBI que les suisses ont rejet\u00e9 en juin dernier.\r\nL'exp\u00e9rience n'est pas une premi\u00e8re \u00e0 proprement parler mais elle reste in\u00e9dite, en particulier parce que c'est le gouvernement lui-m\u00eame qui en est \u00e0 l'origine. \r\nPauline Curtet, bonsoir! \r\nJournaliste, vous couvrez l'actualit\u00e9 des pays du nord de l'Europe pour diff\u00e9rents m\u00e9dias francophones, vous \u00eates actuellement en Finlande...\r\nPetite pr\u00e9cision d'abord: la Finlande n'instaure pas le RBI pour tous, c'est une exp\u00e9rience test qui se limite \u00e0 quelques milliers de personnes... en quoi est-ce que \u00e7a va consister au juste?\r\nLa somme allou\u00e9e \u00e0 chacune des personnes choisies s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quelques centaines d'euros... on peut vivre en Finlande avec \u00e7a!\r\nC'est le gouvernement de centre-droit qui est donc \u00e0 la manoeuvre?\r\nLe RBI dans sa version finlandaise, ce n'est pas un projet de gauche?\r\nIl y a des oppositions \u00e0 ce projet?\r\nQuid de son financement?\r\nPauline Curtet, restez avec nous (@chrystel: enfin \u00e0 toi de voir!!)en studio \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s on accueille la conseill\u00e8re communale et pr\u00e9sidente des verts lausannois Leonore Porchet!\r\nVous avez vous-m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 un postulat en vue d'une exp\u00e9rience pilote de RBI \u00e0 lausanne... vous allez suivre de pr\u00e8s ce qui va se faire en Finlande?\r\nLe RBI en Suisse a plut\u00f4t jusque-l\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu par des personnalit\u00e9s de gauche... que dites-vous de ce RBI finlandais d'esprit plus lib\u00e9ral?\r\nPoint commun entre finlandais et les suisses: un attachement tr\u00e8s fort au travail, en tant que marqueur identitaire... c'est une condition sine qua none pour que le RBI fonctionne?\r\nO\u00f9 en est le projet lausannois? \r\nL'avenir du RBI passe maintenant par des exp\u00e9riences locales, comme celle qui pourrait \u00eatre men\u00e9e dans votre ville?\r\nContreparties??? \r\nArticle Temps: \r\n\"Le projet finlandais vise \u00e0 d\u00e9terminer un \u00e9chantillon de personnes repr\u00e9sentatives de la soci\u00e9t\u00e9 finlandaise, et de leur allouer 550 \u00e0 600 euros par mois, soit un peu plus de la moiti\u00e9 du minimum vital. Riches, pauvres, professionnels actifs, ch\u00f4meurs, individus \u00e0 l'aide sociale, familles ou personnes seules seraient \u00e9galement concern\u00e9es. L'exp\u00e9rience serait n\u00e9anmoins limit\u00e9e \u00e0 la tranche d'\u00e2ge de 25 \u00e0 63 ans afin de ne pas inclure les enfants et les jeunes en formation, d\u00e9j\u00e0 au b\u00e9n\u00e9fice d'aides sp\u00e9cifiques, ainsi que les retrait\u00e9s. Le revenu inconditionnel devrait remplacer plusieurs prestations existantes comme les allocations familiales et les indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage, mais pas dans leur totalit\u00e9. Par ailleurs, les allocations de logement (jusqu'\u00e0 300 euros par mois) seraient maintenues.\r\nPr\u00e9l\u00e8vement de 42%\r\nDeux options existent pour financer cette op\u00e9ration. La premi\u00e8re repose sur une taxation forfaitaire des salaires au taux de 42 ou de 43%, proche du niveau actuel moyen des pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux et sociaux pour les personnes \u00e0 revenu m\u00e9dian (3354 euros brut par mois). La seconde table sur l'imp\u00f4t sur le revenu, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s progressif. N\u00e9anmoins, selon les experts, le projet creuserait un d\u00e9ficit de 11 milliards d'euros dans les comptes de l'\u00c9tat, qui ne pourrait \u00eatre compens\u00e9 que par une augmentation d'imp\u00f4ts \u00e0 d\u00e9terminer.\r\nEn revanche, les r\u00e9cipiendaires jouissant du salaire m\u00e9dian ne verraient gu\u00e8re de diff\u00e9rence: le surcro\u00eet de revenu serait aval\u00e9 par les pr\u00e9l\u00e8vements suppl\u00e9mentaires. Les gagnants seraient les personnes gagnant peu. L'option de l'imp\u00f4t n\u00e9gatif sur le revenu n'a pas retenu l'adh\u00e9sion des experts\" \r\nPauline Curtet, journaliste, en Finlande\r\n- \r\nL\u00e9onore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois \r\nLa discussion ne fait que commencer.\r\nCertains aimeraient que la discussion soit finie et que la votation du 5 juin sonne le glas du RBI en Suisse. Ils oublient, ou feignent d'oublier, que 23% de votes positifs pour une initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par des citoyens est un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, alors que seuls les Verts et quelques sections du PS ont d\u00e9cid\u00e9 de la soutenir dans la derni\u00e8re ligne droite!\r\nBalay\u00e9 par une tr\u00e8s nette majorit\u00e9 des Suisses, l'initiative sur le revenu de base inconditionnel n'a pas s\u00e9duit non plus \u00e0 Lausanne... 75% des votants de la capitale vaudoise ont rejet\u00e9 le texte... Un signal n\u00e9gatif pour les autorit\u00e9s de la ville qui planchent actuellement sur un concept similaire suite \u00e0 l'adoption d'un postulat en ce sens par le parlement lausannois... Michael Peuker a demand\u00e9 L\u00e9onore Porchet, pr\u00e9sidente des verts lausannois, si ce vote compromettait ce projet...", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8265738", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Finlande teste le RBI  / FOR_2017-01-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Finlande commence ce dimanche \u00e0 tester le revenu de base inconditionnel. Cette exp\u00e9rience est in\u00e9dite. Le gouvernement  en est \u00e0 l'origine. Les interviews de Pauline Curtet, journaliste actuellement en Finlande et de L\u00e9onore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois."], "variantIds": ["ece-8265738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-09T14:32:22Z", "speechToTexts": ["09.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn sent maintenant en Finlande, puisque c'est l\u00e0 que d\u00e9bute aujourd'hui une exp\u00e9rience qui promet d'\u00eatre observ\u00e9e de pr\u00e8s depuis l'\u00e9tranger, le pays va tester le revenu de base inconditionnel, ce fameux RBI que les Suisses ont rejet\u00e9 assez massivement, c'\u00e9tait en juin dernier, l'exp\u00e9rience n'est pas une premi\u00e8re, \u00e0 proprement parler, mais elle reste in\u00e9dite en particulier parce que c'est le gouvernement lui- m\u00eame qui est qui en est \u00e0 l'origine, bonsoir Pauline Curtet, bonsoir, vous \u00eates journaliste, vous couvrez l'actualit\u00e9 des pays du nord de l'Europe pour diff\u00e9rents m\u00e9dias francophones vous \u00eates actuellement en Finlande, alors on va vous tout d'abord faire quelques pr\u00e9cisions sur ce projet finlandais la fin Finlande n'instaure pas le RBI pour tous, hein, c'est pas le projet qu'avait la Suisse et que la Suisse a rejet\u00e9, c'est une exp\u00e9rience test qui va se limiter \u00e0 quelques milliers de personnes en quoi \u00e7a va consister au juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [89%] :\r\nOui, alors, comme vous l'avez dit en effet c'est assez limit\u00e9e parce qu'elle concerne 2000 personnes seulement toutes sans emploi \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 58 ans, et c'est des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort, ils sont oblig\u00e9s de participer aux tests qui va durer 2 ans et donc l'id\u00e9e c'est de leur verser 560 euros par mois quelle que soit leur situation donc, par exemple, si elle retrouve un emploi, elles toucheront encore plus de 560 euros en plus de leur salaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [97%] :\r\n560 euros on peut vivre avec \u00e7a en Finlande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [89%] :\r\nAlors certaines bonsoir en Finlande, on peut pas vivre avec 500 qui sont euros par mois, en tout cas, si on doit payer par exemple envoy\u00e9 faire ses courses etc le le revenu moyen en Finlande, il est de 2200 euros par mois, donc on est loin du compte, mais le but justement de ce revenu, ce n'est pas de permettre aux gens de vivre sans travailler, au contraire, c'est de les remettre au travail, donc les d\u00e9fenseurs du testing que les ch\u00f4meurs aujourd'hui craignent d'accepter des emplois malgr\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s ou des temps partiels, parce qu'ils perdraient leurs prestations sociales qui sont parfois plus avantageuses qu'un petit salaire, ou alors par exemple ils vont -ils, ils craignent de cr\u00e9er une entreprise parce qu'ils ont peur de se retrouver sans ressources, si celle -ci se faillite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [78%] :\r\nC'est une sorte d'assurance risque en fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [89%] :\r\nExactement, donc ce revenu de base avec ce revenu de base, on peut travailler, avoir un revenu garanti par le gouvernement, quel que soit son salaire sont revenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [89%] :\r\nHein, ce qui est particulier, peut-\u00eatre en Finlande, c'est que c'est un gouvernement de centre droit qui qui a lanc\u00e9 ce ce projet alors qu'en Suisse, on se rappelle de de la campagne avait les Verts qui le soutenaient en quelques quelques socialistes, enfin c'\u00e9tait plut\u00f4t une id\u00e9e combat \u00e9tiquet\u00e9 \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'anticiper le gouvernement de qui est ouvertement lib\u00e9ral pro- entrepreneur trop on va dire travail qui veut remettre les gens travaillent, qui, voil\u00e0 qui, dans sa campagne en 2015 quand il a \u00e9t\u00e9 choisi, a a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de remettre les gens au travail, donc on n'est pas du tout, non aux entre parti de gauche qui proposerait ce ce genre de projet c'est vraiment voil\u00e0 un gouvernement de droite qui a, qui a port\u00e9 le projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [76%] :\r\nEst ce qu'il y a des oppositions \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [90%] :\r\nAlors il y en a quelques unes mais elles sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s fort, en tout cas, on les entend pas \u00e9norm\u00e9ment parce qu'on a le sentiment qu'en Finlande, nombreux sont ceux qui veulent voir ce que va donner le texte puis je crois qu'il y a aucune fiert\u00e9 des Finlandais qui sont les premiers en Europe \u00e0 le tester le RBI, donc ils sont, ils sont assez fier et puis dans les sondages, une vaste majorit\u00e9 des Finlandais est en faveur de du revenu total donc les critiques, on les entend pas 3 simplement certains disent que l'\u00e9chantillon du TFC trop r\u00e9duit que 2000 personnes, \u00e7a ne suffit pas pour voir si untel syst\u00e8me fonctionnerait vraiment ou pas, donc c'est plut\u00f4t des critiques sur le sur le dispositif est pas vraiment sur le fond, sur le fond, tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord sur l'id\u00e9e d'un grand revenu peuvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [89%] :\r\nPauline Curtet vous vous restez avec nous, il y a quelqu'un qui vous \u00e9coute avec beaucoup d'attention dans dans le Studio, S\u00e9l\u00e9na L\u00e9onore Porchet, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates conseill\u00e8re communale et pr\u00e9sidente des Verts lausannois vous parce que c'est vous qui \u00eates \u00e0 l'origine d'une demande qui va \u00e0 peu pr\u00e8s dans le m\u00eame sens, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, donc la ville de Lausanne de faire aussi un test de RBI composent entendez Pauline Curtet qui dit que c'est c'est vendu comme une au fond, une mani\u00e8re de r\u00e9ins\u00e9rer les gens de les ramener au travail qui n'est pas peur de prendre un jogging, m\u00eame s'il est pas bien pay\u00e9 ou de se lancer dans dans l'entreprise est -ce que c'est peut-\u00eatre pas \u00e7a qu'il aurait fallu dire lors de la campagne sur le, sur le RBI on, \u00e7a ce n'\u00e9tait pas vraiment dans ce m\u00eame genre d'argument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [83%] :\r\nOn l'a dit aussi, et on a beaucoup dit, en fait, notamment pour tout ce qui concerne l'entreprenariat parce qu'on verra si c'est le cas en Finlande, mais toutes les r\u00e9sultats des autres exp\u00e9rimentations ailleurs ont montr\u00e9 notamment une stimulation de l'entreprenariat mais pas seulement, il aussi une baisse de la criminalit\u00e9, une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale etc, donc on a montr\u00e9 ses bons exemples et on a dit qu'on voulait simplifier le syst\u00e8me social qui actuellement poussent les gens \u00e0 chercher par travail pas pour se r\u00e9aliser, pas pour censurer dans la soci\u00e9t\u00e9, mais pour gagner au moins autant o\u00f9 s'est pass\u00e9 plus que ce que les assurances sociales leur propose et c'est pas du tout un syst\u00e8me qui poussa \u00e0 au travail \u00e0 la cr\u00e9ation, dans la soci\u00e9t\u00e9 utilement et on l'a dit et redit que le syst\u00e8me social actuellement de fonctionner plus avec le RBI \u00e9tait Alain Travis une solution bien meilleur \u00e0 ceux qui fonctionnent actuellement, qui est \u00e0 notre avis pas suffisant, et puis j'aimerais juste 22 pays corrections qui compte beaucoup pour moi, c'est pas moi qui ai Deposit proposition cons\u00e9quent on admet qu'on am\u00e9liore en rebond qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis l'avait repris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [88%] :\r\nEffectivement, il \u00e9tait bien de de de le pr\u00e9ciser, L\u00e9onore Porchet ce, ce projet est port\u00e9 par un un gouvernement de centre droit plut\u00f4t tendance lib\u00e9rale, alors qu'en Suisse, et la gauche qui qui le porte \u00e9norm\u00e9ment les les Verts \u00e7a aussi c'est peut-\u00eatre, il faudrait aller tenter de convaincre peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 droite qui a, qui a l\u00e0 quelque chose d'int\u00e9ressant \u00e0 tester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [89%] :\r\nJe pense que RBI c'est vraiment un petit projet qui reprend le programme des Verts qui est ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, mais dont on avance et la gauche nous a pas tellement soutenu pendant la campagne, au contraire, on a eu quand m\u00eame beaucoup d'opposants socialistes, par exemple, parce que c'est quelque chose qui met \u00e0 mal, ou en tout cas qui fait peur, donc tout ce qu'on quand on consid\u00e8re que la seule valeur et la valeur travail et pour nous la seule valeur n'est pas la valeur travail, il y a aussi une des possibilit\u00e9s se r\u00e9aliser autrement, d'\u00eatre utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 autrement qu'en gagnant un salaire et donc \u00e9videmment qu'on n'a pas pu on peut s'entendre personne qui au concert que \u00e7a, le travail est une valeur juste en ce qui concerne les soutiens de droite c'est pas surprenant, ce soir, c'est aussi le cas de de Villepin en France par les enfants qui est pas tellement d'ann\u00e9es de droite et on a bien s\u00fbr essayer de r\u00e9unir des gens qui sont, qui sont plut\u00f4t de des danses de droite, je pense qu'il y a beaucoup plus de Verts lib\u00e9raux, par exemple, qui soutiennent cette id\u00e9e du RBI que les gens de gauche parce que justement on ne dit pas, on pense diff\u00e9remment travailler on pense diff\u00e9remment la part dans la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a c'est vraiment une mani\u00e8re \u00e0 mon avis dans la vie des Verts qui est int\u00e9ressante pour d\u00e9passer les limites actuelles de notre syst\u00e8me social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [89%] :\r\nCe projet finlandais, vous allez le l'observer particuli\u00e8rement vous allez aller sur le terrain, enfin ce que vous allez il va enfin voir sur place comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [84%] :\r\nAlors j'ai pas pr\u00e9vu de souffrir j'en Finlande, je crois que j'ai encore jamais mais non, ce qui va m'int\u00e9resser, moi, c'est vraiment de voir comment \u00e7a va \u00eatre fait, parce qu'on a fait ce qu'on propose \u00e0 LausanneC. Claudel c'est similaire, quand m\u00eame, si ce n'est que nous on propose vraiment un revenu suffisant pour vivre, moi c'est quand m\u00eame la critique que je ferais dans ce que je connais du n'plus on fait finlandais, c'est que c'est pas revenu qui est suffisant pour vivre, on l'a entendu, alors que nous propose de travailler plut\u00f4t sur le \u00c9ric, par exemple, \u00e0 Lausanne, quant \u00e0 dire que les personnels ont tout ce qu'il faut pour vivre alors vraiment un petit niveau \u00e9videmment, mais tout ce qu'il faut plus propre, on voit justement c'est cela un un fascinant d'insertion, c'est \u00e7a qu'on cherche, c'est trouver un meilleur syst\u00e8me social, ce serait aussi impuissante, puis aussi voir quelles sont les conditions qui soutiennent ou qui d\u00e9courage la r\u00e9insertion est ce qu'on dit, c'est que si cette \u00e9tude, elle montre en Finlande o\u00f9 on l'esp\u00e8re, \u00e0 Lausanne, lorsque la municipalit\u00e9 n'aura pas r\u00e9pondu \u00e0 notre postulat si on peut, on voit que la r\u00e9insertion meilleur fait- on aura simplement un meilleur syst\u00e8me, quel syst\u00e8me simple c'est positif, si on voit que c'est pas le cas d'un \u00e7a le 1er RBI en Suisse, en tout cas pour un moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [91%] :\r\nPauline Curtet le le donc l\u00e0 l'exp\u00e9rience est lanc\u00e9e aujourd'hui le 1er bilan sera tir\u00e9 dans dans combien de mois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [91%] :\r\nAlors on n'a pas vraiment d'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9cise, mais on parle d\u00e9j\u00e0 d'une ann\u00e9e pour faire peut-\u00eatre un 1er bilan \u00e0 mi- parcours et puis bien s\u00fbr, ben c'est au bout de, de 2 ans qu'on aura vraiment tout les conclusions puisque le test est pr\u00e9vu pour durer 2 ans, donc dans 2 ans il y aura un vrai rapport final sur le revenu de base. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [80%] :\r\nMerci pour cette pr\u00e9cision, L\u00e9onore Porchet le le de, justement, le projet lausannois pour l'instant vous attendez la r\u00e9ponse \u00e0 municipalit\u00e9s on c'est l\u00e0 aussi vous avez des des d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [81%] :\r\nN\u00e9 timing un peu plus pr\u00e9cis, je crois savoir que la municipalit\u00e9 un d\u00e9lai l\u00e9gal pour ne r\u00e9pond mais comme c'est pas r\u00e9guli\u00e8rement, je peux pas vous dire exactement quel est -ce de la il y a de la la, mais j'attends toujours cette r\u00e9ponse est quand m\u00eame, il y avait eu un soutien assez int\u00e9ressant en tout cas au conseil communal : le sujet je me r\u00e9jouis de voir la r\u00e9ponse Monsieur qui travaillent dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [87%] :\r\nMerci \u00e0 toutes les 2, donc on va suivre et puis \u00e9videmment, cette exp\u00e9rience finlandaise Pauline Curtet \u00e9tait avec nous si journaliste install\u00e9 en Finlande et puis merci aussi et L\u00e9onore Porchet l\u00e0, c'\u00e9tait pour le projet lausannois de revenu de base inconditionnel des exp\u00e9riences qui ont lieu actuellement, bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2 comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-01T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}