{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=200&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=225&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=175&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-9CF89C92-FD44-45C8-97DD-D392DDAA6FEE", "internalArchiveId": "9CF89C92-FD44-45C8-97DD-D392DDAA6FEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lausanne et la Riponne: comment valoriser au mieux les places dans les villes?", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "La Municipalit\u00e9 de Lausanne a annonc\u00e9 le lancement d'un concours d'urbanisme pour repenser la place de la Riponne. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Chenal, urbaniste, directeur de la communaut\u00e9 d'\u00e9tude pour l'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'EPFL, et Matthieu Jaccard, architecte ind\u00e9pendant, historien de l'art.\r\n\r\n* * Lausanne et la Riponne: comment valoriser au mieux les places dans les villes? *** La place de la Riponne \u00e0 Lausanne va \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e: c'est la promesse de la Municipalit\u00e9 qui a annonc\u00e9 il y a quelques semaines qu'elle allait lancer un concours d'urbanisme pour repenser ce lieu, en plein coeur de Lausanne.\r\nLa place de la Riponne, c'est une erreur urbanistique magistrale, c'est laid, c'est une \u00e9tendue de b\u00e9ton hideuse de l'avis m\u00eame des autorit\u00e9s. Mais il y a du potentiel nous dit-on !\r\nAlors quel potentiel ? Quel r\u00f4le doit-on lui attribuer ? Et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quelle place pour ces places dans les grandes villes ? On en discute ce soir avec deux sp\u00e9cialistes...\r\n***J\u00e9r\u00f4me CHENAL, urbaniste, directeur de la communaut\u00e9 d'\u00e9tude pour l'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'EPFL\r\n- Selon vous la premi\u00e8re question \u00e0 se poser c'est : faut il vraiment refaire la place de la Riponne ?\r\n- Vous admettez qu'elle n'est pas esth\u00e9tique tout de m\u00eame ? L'esth\u00e9tique ne compte pas du tout ? \r\n- Que craignez vous ? Que Lausanne devienne une ville encore plus polic\u00e9e ? Qu'est ce qui vous fait dire cela ? Quels autres exemples \u00e0 Lausanne ? \r\n- Lorsque les autorit\u00e9s disent qu'elles veulent rendre cette place aux Lausannois, est ce qu'on peut vraiment s'adresser \u00e0 tout le monde ?\r\n- Comment faire pour en faire un lieu qui soit investi par tous ? \r\n- La Riponne \u00e0 Lausanne est connue notamment pour \u00eatre un haut lieu de la toxicomanie \u00e0 Lausanne... refaire cette place ce serait les exclure encore un peu plus ? Les \u00e9carter ? Les rendre invisibles ? \r\n- Vouloir d'une place qu'elle accueille des \u00e9v\u00e9nements ponctuels c'est aussi la laisser vide la plupart du temps.... n'est ce pas dommage ? \r\n- Ne faudrait il pas la v\u00e9g\u00e9taliser, faire de ce centre ville un poumon vert ? Puisqu'on lui reproche d'\u00eatre une immense place de b\u00e9ton ? \r\n***Matthieu JACCARD, architecte ind\u00e9pendant, historien de l'art \r\n- Il \u00e9tait temps que les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette place de la Riponne ? \r\n- On se rend compte maintenant qu'une place n'est plus seulement un espace vide entre des b\u00e2timents... qu'il y a un r\u00f4le social...celui de la Riponne c'est d'accueillir une mixit\u00e9, une diversit\u00e9 ?\r\n- Du coup, faut-il vraiment la refaire ? On ne peut pas accepter que certains endroits, m\u00eame disgracieux, puissent avoir leur place dans une ville ?\r\n- On cherche \u00e0 se d\u00e9barasser de tout ce que l'on trouve moche aujourd'hui....mais cela fait aussi partie du patrimoine, c'est aussi un t\u00e9moin de l'architecture d'une certaine \u00e9poque... on aseptise la ville ? \r\n- Comment doit-on l'imaginer ? Dans vos r\u00eaves les plus fous, que feriez vous si c'\u00e9tait vous la personne en charge de la refection de la Riponne ? \r\n- La Riponne est entour\u00e9e d'un parking souterrain, et d'immenses b\u00e2tisses...en fait c'est tout le quartier qu'il faut repenser ? Il y a peu de chances que l'on condamne un parking... \r\n- Lausanne a besoin de logements, encore... finalement ne faudrait-il pas abandonner ce grand espace inutile pour y construire quelque chose de vraiment utile, comme des appartements ? \r\n- Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple sert \u00e0 quoi si ce n'est accueillir le cirque Knie une fois par an ? Est ce une r\u00e9ussite, un \u00e9chec ? \r\nQuestions g\u00e9n\u00e9rales:\r\n- de quoi faut-il tenir compte au moment de r\u00e9am\u00e9nager une place dans une ville?\r\n- dilemne: garder de l'espace pour pouvoir y organiser des \u00e9v\u00e9nements ET am\u00e9nager joliment...\r\n- casse-t\u00eate partout: Plain-Palais \u00e0 Gen\u00e8ve... Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne... Place Python \u00e0 Fribourg... Place de la gare \u00e0 Fribourg (grand projet actuellement) Place du March\u00e9 \u00e0 Vevey... Des r\u00e9ussites?", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9020732", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Lausanne et la Riponne: comment valoriser au mieux les places dans les villes? / FOR_2017-10-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.10.2017"], "alternativeSummary": ["La Municipalit\u00e9 de Lausanne a annonc\u00e9 le lancement d'un concours d'urbanisme pour repenser la place de la Riponne. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Chenal, urbaniste, directeur de la communaut\u00e9 d'\u00e9tude pour l'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'EPFL, et Matthieu Jaccard, architecte ind\u00e9pendant, historien de l'art."], "variantIds": ["ece-9020732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T04:20:19Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLaurent \u00e0 une question d'urbanisme et cette place de la Riponne \u00e0 Lausanne, qui va \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e, c'est la promesse en tous cas de la municipalit\u00e9 qui a annonc\u00e9 qu'elle allait lancer un concours d'urbanisme pour repenser ce lieu en plein coeur de Lausanne a place Riponne de la Riponne, c'est une erreur urbanistique magistrale c'est laid, c'est une \u00e9tendue de b\u00e9ton hideuse de l'avis m\u00eame des autorit\u00e9s, mais il y a du potentiel, c'est ce qu'on nous dit alors quel potentiel et surtout quel r\u00f4le doit -on attribuer assez grande place au centre, au centre des villes, des grandes villes en Suisse, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s de sp\u00e9cialistes J\u00e9r\u00f4me Chenal urbaniste et directeur de la communaut\u00e9 d'\u00e9tude pour l'am\u00e9nagement du territoire PFL bonsoir bonsoir et Matthieu Jaccard architecte ind\u00e9pendant, historien de l'art, bonsoir, bonsoir, alors la ville de Lausanne qui lance ce concours d'id\u00e9es ce concours d'urbanisme pour repenser ce cette grande place de la Riponne J\u00e9r\u00f4me Chenal est -ce que c'est d'abord est -ce que c'est une question \u00e0 \u00e0 se poser ce qu'il faut vraiment au refaire cette place ou pas assumer ce que l'histoire nous a, nous a amen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors je sais pas, au niveau des autorit\u00e9s, c'\u00e9tait dans le programme, donc ils sont oblig\u00e9s de faire quelque chose, puisque les gens les ont \u00e9lus pour \u00e7a maintenant comme urbaniste, on peut se poser la question : suis faut r\u00e9nover tous les coins de ville pour que tous les coins de Lausanne ressemble au Flon et que tout soit je dirais aseptis\u00e9, un moment donn\u00e9, on a tous chez soi des pi\u00e8ces qui sont un peu moins bien avec d'autres, donc on peut imaginer que dans une ville et c'est un peu la m\u00eame chose qui se d\u00e9roule, il y a des endroits qui sont magnifiques parce qu'on a mis toute l'attention et tout l'argent qu'on avait \u00e0 disposition pour faire des tr\u00e8s belles choses et il y a des endroits qui sont le r\u00e9sultat d'une histoire un peu plus chaotique, c'est sans doute le cas de la Riponne pour savoir s'il faut refaire quelque chose ou pas \u00e7a, \u00e7a, les gens ont \u00e9lu les \u00e9lus pour qu'ils fassent quelque chose, donc laissons -les faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\nMatthieu Jaccard vous changeriez quelque chose o\u00f9 on au risque de, de, d'avoir une ville un peu aseptis\u00e9, trop d'unit\u00e9 qui qui nuirait quand m\u00eame, \u00e0 l'image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [88%] :\r\nBen exemple une somme \u00e0 Lausanne, on n'est pas dans une situation o\u00f9 il y a, o\u00f9 il y a trop d'unit\u00e9, donc c'est plut\u00f4t une ville assez assez morcel\u00e9e hier, c'est assez fragment\u00e9, je crois qu'une chose qui est importante, c'est qu'on n'est pas si j'ai bien compris encore au stade du concours d'urbanisme, on en est plut\u00f4t au lancement d'une consultation qui nous en 1er temps concerneraient pas uniquement justement les professionnels et puis \u00e7a je pense que c'est une bonne chose parce que la question de l'espace public, maintenant elle est, elle est vraiment essentiel, on voit qu'il y a ce qu'on appelle le retour en ville cette id\u00e9e que finalement le le r\u00eave au niveau de de l'habitat, c'est pas franchement d'aller habiter en p\u00e9riph\u00e9rie et puis on a remplac\u00e9 la question de l'espace public, elle est -elle absolument essentiel et donc une appropriation du d\u00e9bat autour d'une place aussi aussi central que celle de, de, de, de la place de la Riponne par la population, \u00e7a je pense que c'est, c'est c'est c'est une bonne chose et puis alors apr\u00e8s qu'est -ce que \u00e7a peut donner que ce qu'il faudrait faire, je pense aussi important de savoir que, il y a des grandes modifications par rapport \u00e0 au au Palais de Rumine, c'est-\u00e0-dire que le Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts, va, va d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 la gare bient\u00f4t donc ce ce, ce palais de Rumine, il a aussi un petit peu mal aim\u00e9s, c'est un objet qui est un petit peu, on marche, parce que la, la place est construit autour de lui au au fil des d\u00e9cennies et moi je pense que c'est un tr\u00e8s beau b\u00e2timent avec un tr\u00e8s beau programme et est d\u00e9j\u00e0 rien que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a offre une piste de r\u00e9flexion sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la Riponne qui, \u00e0 mon avis et prometteuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [79%] :\r\nDonc penser le r\u00e9am\u00e9nagement en partant d'un b\u00e2timent quel b\u00e2timents embl\u00e9matiques de cette place, mais ce qu'il faudrait tourner la r\u00e9flexion et d'abord se dire mais qu'est -ce qu'on va en faire, quelles qu'est le lieu de vie o\u00f9 on va en faire, J\u00e9r\u00f4me Chenal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [93%] :\r\nAlors moi j'aurais tendance \u00e0 partir des usages et de regarder qui sont les populations qui assure cette place, il y a une mixit\u00e9 des populations marginales et des enfants, il y a des gens qui boivent de la bi\u00e8re, donc c'est tout \u00e7a dans une ambiance de b\u00e9ton, comme vous l'avez dit, mais il n'emp\u00eache que y a pas mal d'usagers des 10 visages diff\u00e9rents, la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [91%] :\r\nDisons -le clairement, pour les gens qui viennent pas de Lausanne qui connaissent pas forc\u00e9ment non plus, c'est aussi un rendez- vous des toxicomanes en ville de Lausanne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [91%] :\r\nExactement, donc on sait que toute r\u00e9novation va modifier les usages, on va pas pouvoir garder et de toute fa\u00e7on, un chantier qui dure de 3 \u00e0 5 ans, va faire que les usages vont se d\u00e9porter ailleurs voil\u00e0 de toute fa\u00e7on, donc on cr\u00e9e quelque part de la gentrification \u00e7a c'est ind\u00e9niable alors est -ce que c'est bien est -ce que c'est pas bien \u00e7a, c'est des choix politiques, les choix de soci\u00e9t\u00e9, moi ce que je veux dire ici, c'est que, on va avoir une modification des usages, des usages pardon est -ce que c'est ce qu'on veut ou pas ou est -ce que on assume finalement le fait qu'il ait un bar, un peu plus haut, il y a des gens qui s'assied sur les escaliers qui a des toxicomanes qui a des enfants, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi je vais avec mes propres enfants faire du petit v\u00e9lo et et tout \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, alors, la nuit, c'est un petit peu plus chaotique, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais la journ\u00e9e on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une sorte d'\u00e9quilibre malgr\u00e9 des populations extr\u00eamement diff\u00e9renci\u00e9es alors est -ce qu'on va finalement casser \u00e7a ou est -ce qu'on va maintenir \u00e7a \u00e7a c'est des choix de soci\u00e9t\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [84%] :\r\nVous, c'est quoi votre am\u00e9nagement r\u00eav\u00e9 pour cette place, \u00e0 quoi il devrait ressembler, vous \u00e9voquez le Flon tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates pas forc\u00e9ment fait r\u00eaver beaucoup de monde, en vain, certains sont tr\u00e8s fan d'autres trouvent que c'est un petit peu trop g\u00e9om\u00e9trique, un peu carr\u00e9 \u00e0 vrai dire froid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nAh moi c'est pas une question de g\u00e9om\u00e9trie, de nouveau, moi j'aime bien aller au parce que on peut aller comme \u00e7a tranquillement se balader sans penser \u00e0 la voiture qui va venir juste derri\u00e8re, ils ont r\u00e9ussi quelque chose que l'on n'imaginait m\u00eame pas, parce que dans les mots, je dirais dans les manuels, on nous dit qu'il faut de la mixit\u00e9, alors l\u00e0 ils ont fait \u00e0 la lettre toutes la mixit\u00e9 possible, il n'emp\u00eache que \u00e7a a pris quand m\u00eame, c'est agr\u00e9able, c'est un bien pourquoi, parce que les gens y vont donc ce qui s'y trouve quelque chose, donc c'est qu'on a r\u00e9ussi notre coup au bon on est dans une situation particuli\u00e8re au Flon, puisque c'est un sol qui est priv\u00e9, quand m\u00eame, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le tout et donc il fait ses propres r\u00e8gles, vous verrez que, il y a plus de mendiants, voire pas de mendiants au Flon, alors qu'on va les trouver dans d'autres dans d'autres endroits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [90%] :\r\nMatthieu Jaccard, vous en dites quoi, vous \u00eates d'accord avec cette vision votre votre conception id\u00e9ale am\u00e9nagement id\u00e9al de cette place, \u00e0 quoi il semblerait un 2\u00e8me plan aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [84%] :\r\nAlors d'abord j'aimerais dire que que je partage absolument cette id\u00e9e que l'une des forces de l'un de la Riponne aujourd'hui, c'est la la mixit\u00e9 de l'un des des personnes qui, lui, qu'il utilise une des forces, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 construit par ces personnes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 am\u00e9nager la Grenette toute cette sc\u00e8ne de la marginalit\u00e9 qui a trouv\u00e9 un un un un point o\u00f9 s'installer, je pense que c'est des choses qu'il faut absolument pas faire d\u00e9m\u00e9nager avec cette id\u00e9e, tout d'un coup qu'il faut donner plus de plus de prestige plus de luxe \u00e0 cette plage pourquoi doit, \u00e7a doit \u00eatre un lieu social encore plus sociale qu'il ne l'est maintenant, et moi ma place r\u00e9veill\u00e9 ben elle est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle qui existe maintenant en fait nul si vous y r\u00e9fl\u00e9chissez il y a, il y a 3 des 4 c\u00f4t\u00e9s qui sont d\u00e9volus \u00e0 la voiture de d\u00e9coter, c'est l'acc\u00e8s au Parking, le 3\u00e8me, c'est l'entr\u00e9e au Parking pour les pi\u00e9tons et derri\u00e8re vous avez le Mus\u00e9e Arlaud aucun domaine relativement important au niveau du Patrimoine qui qui qui qui a perdu compl\u00e8tement sa place par exemple et et donc il faudrait pas pas grand- chose pour que tout d'un coup sur le, sur les c\u00f4t\u00e9s, il y a eu une vie telle que celle qui s'est mis en place \u00e0 la grenade qui puisse se d\u00e9velopper encore plus, il y a un exemple que je connais bien que Z\u00fcrich en fait \u00e9puiseraient c'est une ville qui a, par rapport \u00e0 la question de l'espace public, il a d\u00fb affronter des d\u00e9fis incroyables dans les ann\u00e9es 90 il avait cette sc\u00e8ne ouverte de la drogue vous plat typique, etc, et, et, vraiment, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir de l'id\u00e9e qu'il fallait typiquement renvoyer les les marginaux dans des dans des, dans des espaces hors du centre- parce que, en fait, \u00e7a \u00e7a fonctionnait pas simplement la sc\u00e8ne se se se petit \u00e0 petit et c'est dans ce cadre -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 la qualit\u00e9 de la politique des des 4 piliers : est ce qu'on a pu remarquer aussi c'est que c'est vraiment dans le dialogue et autres, on arrivait \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er un espace public dans lequel on pouvait mettre en place des cohabitations qui au d\u00e9part paraissait inattendu et si vous prenez cette Grenette que je pense, ce que j'\u00e9voquais juste avant c'est c'est effectivement assez fascinant de voir comment d\u00e9j\u00e0 pendant Lausanne Jardins 2014, par exemple, comment justement cette sc\u00e8ne marginal tr\u00e8s stigmatis\u00e9e etc, tu n'as qu'on avait commenc\u00e9 \u00e0 se occuper des fleurs qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui est : qui est qui et qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 sur la place et puis comme en m\u00e9decine ont justement cette sc\u00e8ne cohabitent avec une certaine forme d'plus imperm\u00e9abilit\u00e9 avec la la sc\u00e8ne des jeunes branch\u00e9s qui a, qui a, qui a, qui assure la graine, donc pour moi il s'agit pas de de tout nettoyer et pour revenir est, \u00e0 l'exemple du Flon justement de de se retrouver dans une perspective, on perdrait quand m\u00eame beaucoup de cette, de cette diversit\u00e9 mais mais essayer de, de garder les, les, les choses qui fonctionnent et puis d'am\u00e9liorer ce qui est ce qui peut Lettres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [81%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Chenal on, on c'est c'est ce bon l\u00e0 on parle de de Lausanne, mais c'est en Casse-t\u00eate pour beaucoup de de villes, on peut citer le bal et la Place f\u00e9d\u00e9rale qui a beaucoup chang\u00e9, c'est un Parking, \u00e7a, c'est devenu une immense fontaine presque une place de de jeux pour pour les enfants ou Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve aussi plusieurs places \u00e0 \u00e0 Fribourg, o\u00f9 la place du March\u00e9 \u00e0 Vevey on, on voit que ces espaces assez grands, au milieu d'une ville, c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour trouver le meilleur \u00e9quilibre entre l'utilisation, les voitures, les, les, les gens, la vie, la vie des gens et d'architecture est -ce que c'est aussi un en conseil aux de quoi faut -il tenir compte pour pour bien prouver ces c'est cette \u00e9quilibre entre garder l'espace et pouvoir y mettre par exemple enfin y faire des \u00e9v\u00e9nements et puis en m\u00eame temps l'utiliser de mani\u00e8re h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [92%] :\r\nAh c'est pas toujours \u00e9vident parce que \u00e7a veut dire qu'il faut maintenir des places vides, on peut pas les construire si on veut faire venir le cirque Knie en plein centre de Gen\u00e8ve en plus dire c'est pas n\u00e9cessaire le mettre ailleurs, moi je trouve que c'est plut\u00f4t une bonne id\u00e9e, la Riponne doit rester libre vide pourquoi parce qu'on peut faire des march\u00e9s, des concerts, on peut m\u00eame avoir les patineurs de RedBull qui viennent finir sur la place de la Riponne, il y en a pour tout le monde, \u00e7a veut pas dire que je n'ai pas de jugement de valeur, l\u00e0 derri\u00e8re, \u00e7a veut dire que cette place une place vide peut accueillir plein de de diff\u00e9rents usagers, c'est \u00e7a qui, moi m'int\u00e9resse alors le probl\u00e8me des parkings, \u00e7a reste que la plupart de ces grandes places \u00e9taient des grands parkings et qu'on a du mal aujourd'hui \u00e0 enlever les voitures des centres-villes, m\u00eame dans les grandes villes, mais je pense que petit \u00e0 petit, \u00e7a commence \u00e0 faire son chemin, et petit \u00e0 petit, les gens vont comprendre que la place m\u00eame, m\u00eame \u00e0 Vevey, qui a un Parking depuis des d\u00e9cennies serait mieux avec d'autres usages que juste de la voiture et et je pense que \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 germer, mais c'est pas \u00e9vident, et c'est pas facile de passer sur une grande place vous pour prendre l'exemple de Vevey ou je sais pas il y a peut-\u00eatre 2 ou 300 voitures qui stationnent tous les jours et on va leur dire : Stop, on va s'arr\u00eater, donc on va y aller gentiment, petit \u00e0 petit, il faut grignoter des des espaces qu'il faut rendre aux pi\u00e9tons, qu'il faut rendre au v\u00e9lo qu'il faut rendre \u00e0 la ville et puis petit \u00e0 petit, il faut trouver des solutions pour que les voitures restent o\u00f9 elles sont tr\u00e8s bien, c'est sur les autoroutes en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:01) [86%] :\r\nLe casse- t\u00eate des jeunes des urbaniste Journo de 2 villes en Suisse merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Chenal et organiste justement et Matthieu Jaccard architecte ind\u00e9pendant une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-30T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chenal, J\u00e9r\u00f4me", "role": "architecte, urbaniste, directeur de la Communaut\u00e9 d'\u00e9tude pour l'am\u00e9nagement du territoire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Matthieu", "role": "architecte ind\u00e9pendant, historien de l'art", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1632845", "internalArchiveId": "AA1710633066", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-30T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Lausanne dans le canton de Vaud pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1029, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9042384", "imageURL": "http://www.rts.ch/9042440.image", "backgrounds": ["Suisses, de for\u00eats et de vignes dans leurs teintes automnales."], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "FR: portrait de Martial Python, cur\u00e9 dans la r\u00e9gion de Romont", "Entretien avec Antonin Scherrer, journaliste musical et essayiste", "L\u2019origine du changement de couleur des feuilles en automne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Rencontre avec Beno\u00eet Braescu, directeur ex\u00e9cutif de l\u2019OCL", "Sophie Aymon pourrait devenir la premi\u00e8re femme capitaine de l\u2019histoire de la CGN", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les vignes et for\u00eats se sont par\u00e9es de leurs plus beaux atours mais connaissez-vous le processus qui est \u00e0 l\u2019origine de ce d\u00e9grad\u00e9 de couleurs chaudes?", "Depuis sa cr\u00e9ation en 1873, la CGN n\u2019a jamais eu de femmes capitaines."], "variantIds": ["ece-8931245", "ece-8931228", "ece-8931805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T02:00:11Z", "subTitles": ["18:11:52:12  18:11:56:02\r\n...\r\n\r\n18:11:56:07  18:12:06:19\r\n...\r\n\r\n18:12:07:00  18:12:20:16\r\n        Musique classique\r\n\r\n18:12:20:21  18:12:22:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:12:22:09  18:12:26:10\r\n      D\u00e9butons cette semaine \r\n     en douceur et en musique.\r\n\r\n18:12:26:14  18:12:31:06\r\n   \"Couleurs locales\" vous emm\u00e8ne\r\n\u00e0 l'Orchestre de chambre de Lausanne,\r\n\r\n18:12:31:11  18:12:34:04\r\n   qui f\u00eate ses 75 ans en 2017.\r\n\r\n18:12:34:09  18:12:37:12\r\n        La salle M\u00e9tropole\r\n     est son quartier g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n18:12:37:17  18:12:40:07\r\nmais l'institution aime prendre l'air\r\n\r\n18:12:40:11  18:12:43:02\r\n            et voyager\r\n  dans les capitales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n18:12:43:07  18:12:50:19\r\n  L'OCL est l'une des formations\r\n   les plus demand\u00e9es d'Europe.\r\n\r\n18:12:51:00  18:12:55:18\r\nOn admirera \u00e9galement la symphonie\r\n    de couleurs de Dame Nature\r\n\r\n18:12:55:23  18:12:59:05\r\n      et nous accompagnerons\r\n       un cur\u00e9 de campagne\r\n\r\n18:12:59:10  18:13:04:03\r\n         dans notre s\u00e9rie\r\n      \"Mon boss, c'est Dieu\".\r\n\r\n18:13:04:18  18:13:08:22\r\n     Mais avant, petit d\u00e9tour\r\n par l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n18:13:11:12  18:13:15:11\r\n   -Une place de stationnement\r\net un titre de transports publics\r\n\r\n18:13:15:16  18:13:18:08\r\n        pour 4 personnes\r\n     pour 10 frs seulement.\r\n\r\n18:13:18:12  18:13:21:23\r\n   Baptis\u00e9e \"Park+Ride event\",\r\n     l'offre est imbattable.\r\n\r\n18:13:22:04  18:13:24:21\r\n        Elle doit \u00e9viter\r\n    que la ville de Fribourg\r\n\r\n18:13:25:02  18:13:28:12\r\n  soit envahie par les voitures\r\n     lors de manifestations.\r\n\r\n18:13:28:17  18:13:32:02\r\nPremier test le 2 d\u00e9cembre prochain,\r\n       lors de la St-Nicolas.\r\n\r\n18:13:32:11  18:13:34:13\r\n  -On pr\u00e9voit des bus de renfort,\r\n\r\n18:13:34:18  18:13:36:08\r\n       mais c'est sur la fin\r\n\r\n18:13:36:12  18:13:38:09\r\n      qu'on renforce l'offre.\r\n\r\n18:13:38:13  18:13:40:11\r\n      Le reste de la journ\u00e9e,\r\n\r\n18:13:40:15  18:13:44:01\r\n  on a d\u00e9j\u00e0 un bus toutes les 15\r\n  minutes sur toutes les lignes.\r\n\r\n18:13:44:10  18:13:47:11\r\n-Si l'exp\u00e9rience est concluante,\r\n  elle sera reconduite en 2018\r\n\r\n18:13:47:16  18:13:50:06\r\n     sur le Tour de Romandie\r\n      ou le Morat-Fribourg.\r\n\r\n18:13:50:15  18:13:53:03\r\n            -A Vevey,\r\nune 3\u00e8me rentr\u00e9e a sonn\u00e9 ce matin\r\n\r\n18:13:53:08  18:13:55:17\r\n       pour les 194 \u00e9l\u00e8ves\r\n     du coll\u00e8ge des Crosets.\r\n\r\n18:13:55:22  18:13:59:05\r\n    Diss\u00e9min\u00e9s dans la ville\r\n depuis l'incendie de septembre,\r\n\r\n18:13:59:09  18:14:02:16\r\n      ils ont pu s'installer\r\nce matin dans un coll\u00e8ge provisoire\r\n\r\n18:14:02:21  18:14:05:14\r\n       b\u00e2ti sur le parking\r\n    des Services industriels.\r\n\r\n18:14:06:00  18:14:07:21\r\n      -Je suis impressionn\u00e9e\r\n\r\n18:14:08:02  18:14:10:11\r\n par ce que tout le monde a fait.\r\n\r\n18:14:10:16  18:14:14:17\r\n    Vendredi, il y avait encore\r\n       des ouvriers partout.\r\n\r\n18:14:14:22  18:14:20:03\r\n   C'\u00e9tait une vraie fourmili\u00e8re\r\no\u00f9 tout se mettait encore en place.\r\n\r\n18:14:20:12  18:14:22:11\r\n   -Les 11 classes de primaire\r\n\r\n18:14:22:16  18:14:25:13\r\n            y resteront\r\njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n18:14:25:18  18:14:29:11\r\nLe temps de permettre la r\u00e9alisation\r\ndes travaux du coll\u00e8ge des Crosets,\r\n\r\n18:14:29:15  18:14:31:23\r\n           s\u00e9v\u00e8rement\r\n   endommag\u00e9 par les flammes.\r\n\r\n18:14:32:09  18:14:34:03\r\n   -Tous les jours en moyenne,\r\n\r\n18:14:34:08  18:14:37:16\r\n  une centaine d'habitations sont\r\nl'objet d'une effraction en Suisse.\r\n\r\n18:14:37:21  18:14:40:02\r\nAvec le retour \u00e0 l'heure d'hiver,\r\n\r\n18:14:40:07  18:14:42:13\r\n          la tentation\r\n augmente pour les cambrioleurs.\r\n\r\n18:14:42:18  18:14:45:10\r\n    La 3\u00e8me Journ\u00e9e nationale\r\n      contre le cambriolage\r\n\r\n18:14:45:14  18:14:47:00\r\n      vise \u00e0 sensibiliser\r\n    avec des gestes simples.\r\n\r\n18:14:47:05  18:14:50:13\r\n Laisser une pr\u00e9sence lumineuse\r\n      ou allumer la radio\r\n\r\n18:14:50:18  18:14:53:09\r\nfont partie des r\u00e9flexes \u00e0 adopter.\r\n\r\n18:14:53:12  18:14:56:15\r\n   Un syst\u00e8me de surveillance\r\n      reli\u00e9 au smartphone\r\n\r\n18:14:56:20  18:14:59:11\r\n   permet aussi de surveiller\r\n         son chez-soi.\r\n\r\n18:14:59:16  18:15:02:09\r\n          Des conseils\r\n    qui portent leurs fruits.\r\n\r\n18:15:02:13  18:15:07:03\r\n Depuis 10 ans en Suisse, le nombre\r\nde cambriolages baisse chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n18:15:08:19  18:15:12:09\r\n     -Entre-temps, nous nous\r\n   sommes gliss\u00e9s dans la salle\r\n\r\n18:15:12:13  18:15:15:18\r\n o\u00f9 les 40 musiciens vont arriver\r\n        pour la r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n18:15:15:23  18:15:18:11\r\n           des concerts\r\n    de ce soir et demain soir.\r\n\r\n18:15:18:16  18:15:20:06\r\n         Pour ses 75 ans,\r\n\r\n18:15:20:11  18:15:24:05\r\n         l'OCL veut prouver\r\nque la musique classique est vivante.\r\n\r\n18:15:24:10  18:15:29:08\r\n Antonin Scherrer, vous avez \u00e9crit\r\n un livre sur l'histoire de l'OCL.\r\n\r\n18:15:29:12  18:15:32:21\r\n          Il y a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\npendant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale,\r\n\r\n18:15:33:02  18:15:36:16\r\n     \u00e0 l'\u00e9poque les musiciens\r\n \u00e9taient de vrais touche-\u00e0-tout...\r\n\r\n18:15:36:21  18:15:38:07\r\n           -Absolument.\r\n\r\n18:15:38:11  18:15:43:14\r\n      Au-del\u00e0 de l'orchestre,\r\n  qui leur assurait des services,\r\n\r\n18:15:43:19  18:15:48:14\r\n ils devaient jouer dans les th\u00e9s\r\n  dansants du Beau-Rivage Palace\r\n\r\n18:15:48:19  18:15:52:20\r\n ou ici, o\u00f9 il y avait des salons.\r\n\r\n18:15:53:01  18:15:56:01\r\n           Ils allaient\r\n   aussi dans les cin\u00e9mas muets,\r\n\r\n18:15:56:05  18:16:02:13\r\n  et se retrouvaient \u00e0 la radio,\r\n d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1920,\r\n\r\n18:16:02:18  18:16:07:17\r\n         qui a multipli\u00e9\r\n    les possibilit\u00e9s de jouer.\r\n\r\n18:16:07:22  18:16:11:23\r\n Un violoniste, Victor Desarzens,\r\n        s'est mu\u00e9 en chef\r\n\r\n18:16:12:04  18:16:15:11\r\n     et a fond\u00e9 l'OCL en 1942,\r\n\r\n18:16:15:15  18:16:19:19\r\n          avec la volont\u00e9\r\n  de sortir des murs de la radio.\r\n\r\n18:16:20:00  18:16:25:05\r\n -Les musiciens \u00e9taient-ils alors\r\n  plus proches de leur public ?\r\n\r\n18:16:25:10  18:16:29:04\r\n      -Une \u00e9volution sociale\r\n         s'est produite.\r\n\r\n18:16:29:09  18:16:35:05\r\nDans les ann\u00e9es 1960, les syndicats,\r\n      l'arriv\u00e9e des contrats,\r\n\r\n18:16:35:10  18:16:41:06\r\n        qui leur assuraient\r\n    des engagements musicaux...\r\n\r\n18:16:41:11  18:16:45:13\r\n     Mais l'esprit a demeur\u00e9,\r\n       m\u00eame s'il a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n18:16:45:18  18:16:49:14\r\n  Ces 40 musiciens, tr\u00e8s proches,\r\n\r\n18:16:49:19  18:16:56:14\r\n        font de la musique\r\n     qui respire la vivacit\u00e9.\r\n\r\n18:16:56:19  18:16:59:11\r\n -Je vous remercie, belle journ\u00e9e.\r\n\r\n18:16:59:15  18:17:01:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:17:01:12  18:17:17:11\r\n        Musique classique\r\n\r\n18:17:17:23  18:17:19:20\r\n       -Parmi les musiciens,\r\n\r\n18:17:20:01  18:17:23:17\r\n  beaucoup de femmes, et ce n'est\r\n    de loin pas une \u00e9vidence...\r\n\r\n18:17:23:22  18:17:28:08\r\nD\u00e9couvrons un autre monde, lui aussi\r\n masculin, celui de la navigation.\r\n\r\n18:17:28:12  18:17:32:00\r\n    Depuis sa cr\u00e9ation, la CGN\r\n n'a jamais eu de femme capitaine.\r\n\r\n18:17:32:05  18:17:33:17\r\n       Ca pourrait changer.\r\n\r\n18:17:33:22  18:17:36:23\r\n          Une Valaisanne\r\n   veut entrer dans l'histoire.\r\n\r\n18:17:41:19  18:17:44:05\r\n-Elle n'a pas encore le costume,\r\n\r\n18:17:44:10  18:17:48:13\r\n    mais elle pourrait \u00eatre la\r\npremi\u00e8re femme capitaine de la CGN.\r\n\r\n18:17:48:18  18:17:52:03\r\n       Sophie fait partie\r\n   de l'\u00e9quipe des timoniers.\r\n\r\n18:17:52:15  18:17:56:00\r\n        -Voil\u00e0, maintenant\r\n   on va se faire toute belle !\r\n\r\n18:17:58:18  18:18:01:07\r\n-Le blanc, la couleur du capitaine.\r\n\r\n18:18:01:11  18:18:06:05\r\n Sophie esp\u00e8re un jour tenir seule\r\nle timon de la flotte Belle Epoque.\r\n\r\n18:18:06:10  18:18:09:06\r\n          Pour l'heure,\r\n  elle est encore en formation.\r\n\r\n18:18:09:15  18:18:13:16\r\n     -Nous arrivons \u00e0 Rivaz,\r\nprochain arr\u00eat, Rivaz-St-Saphorin.\r\n\r\n18:18:16:10  18:18:17:23\r\n         On se sent bien.\r\n\r\n18:18:18:04  18:18:20:11\r\nC'est assez impressionnant \u00e0 faire.\r\n\r\n18:18:20:16  18:18:23:23\r\nLes premiers accostages sont fous.\r\n\r\n18:18:24:04  18:18:27:11\r\n La Suisse, c'est un peu le graal.\r\n\r\n18:18:27:16  18:18:30:08\r\n       Oui, je suis fi\u00e8re !\r\n\r\n18:18:31:22  18:18:35:00\r\n        -L'apprentissage\r\n  sera long pour la Valaisanne.\r\n\r\n18:18:35:05  18:18:38:11\r\n       Quatre ans minimum\r\n  avant de d\u00e9crocher le titre,\r\n\r\n18:18:38:16  18:18:42:10\r\n       des heures de th\u00e9orie\r\net de pratique avec les capitaines.\r\n\r\n18:18:42:19  18:18:45:01\r\n         -Quand t'arrives\r\n      au ch\u00e2teau de Chillon,\r\n\r\n18:18:45:06  18:18:48:11\r\n    il faut avoir l'impression\r\n       d'arriver trop long.\r\n\r\n18:18:48:15  18:18:51:18\r\nJe suis aussi Valaisan, \u00e7a l'aide.\r\n\r\n18:18:51:23  18:18:55:07\r\n    Il faut avoir du caract\u00e8re,\r\n        il faut en vouloir.\r\n\r\n18:19:02:12  18:19:05:17\r\n-L\u00e0, on prend un peu plus large...\r\n\r\n18:19:05:22  18:19:10:11\r\n     C'est tellement de choses \u00e0\r\napprendre, de bateaux, de situations,\r\n\r\n18:19:10:16  18:19:14:11\r\n   qu'il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout.\r\n\r\n18:19:15:13  18:19:19:01\r\n        -De la timonerie\r\nau pont \u00e0 la salle des machines,\r\n\r\n18:19:19:06  18:19:20:21\r\n    Sophie court les \u00e9tages.\r\n\r\n18:19:21:02  18:19:25:11\r\n  La CGN ne compte que 9 femmes\r\n sur les 150 membres d'\u00e9quipage.\r\n\r\n18:19:25:15  18:19:28:09\r\nSeule Sophie veut \u00eatre capitaine.\r\n\r\n18:19:28:21  18:19:32:17\r\n       -Il y a du machisme,\r\n     mais il est bon enfant !\r\n\r\n18:19:32:22  18:19:34:22\r\n   Ce n'est pas pour rabaisser,\r\n\r\n18:19:35:03  18:19:38:12\r\n      mais c'est du machisme\r\n    sur le ton de la rigolade.\r\n\r\n18:19:38:17  18:19:42:01\r\n  T'arrives \u00e0 changer la plaque,\r\n        toi qui es grand ?\r\n\r\n18:19:42:06  18:19:44:06\r\n              -Oui !\r\n\r\n18:19:49:01  18:19:50:18\r\n       -Un accostage r\u00e9ussi,\r\n\r\n18:19:50:23  18:19:54:01\r\n       c'est quand le bateau\r\n  est du bon c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9barcad\u00e8re.\r\n\r\n18:19:54:06  18:19:56:23\r\n            Elle rit\r\n     L\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 pas mal !\r\n\r\n18:19:57:04  18:20:00:00\r\n               Non,\r\n c'est quand on arrive en finesse,\r\n\r\n18:20:00:05  18:20:05:08\r\nquand on n'a pas besoin de demander\r\n    de manoeuvre au m\u00e9canicien.\r\n\r\n18:20:07:15  18:20:10:03\r\n          -De l'humour,\r\n    de la hauteur, elle en a.\r\n\r\n18:20:10:08  18:20:13:01\r\n     Si son entr\u00e9e \u00e0 la CGN\r\n     a commenc\u00e9 par hasard\r\n\r\n18:20:13:06  18:20:15:10\r\n  lors d'un job d'\u00e9t\u00e9 en 2001,\r\n\r\n18:20:15:14  18:20:20:01\r\nSophie pourrait marquer l'histoire\r\n   de cette flotte historique.\r\n\r\n18:20:21:08  18:20:33:01\r\n Ils accordent leurs instruments\r\n\r\n18:20:33:06  18:20:36:11\r\n           -Dynamique,\r\nl'Orchestre de chambre de Lausanne\r\n\r\n18:20:36:16  18:20:39:23\r\n         s'illustre aussi\r\n par la jeunesse de ses musiciens.\r\n\r\n18:20:40:04  18:20:42:15\r\n         La moyenne d'\u00e2ge\r\n       est d'\u00e0 peine 42 ans.\r\n\r\n18:20:42:20  18:20:46:04\r\n   A sa t\u00eate, un chef am\u00e9ricain\r\n      de tout juste 30 ans.\r\n\r\n18:20:46:09  18:20:49:23\r\n      Cela explique peut-\u00eatre\r\n cette volont\u00e9 de casser les codes\r\n\r\n18:20:50:04  18:20:53:14\r\n  en proposant des cin\u00e9-concerts\r\n       ou des happy hours.\r\n\r\n18:20:53:19  18:20:58:03\r\n L'OCL est soutenu financi\u00e8rement\r\n par les collectivit\u00e9s publiques\r\n\r\n18:20:58:08  18:21:00:20\r\n  \u00e0 hauteur de 8 mios de francs.\r\n\r\n18:21:01:01  18:21:11:20\r\n        Musique classique\r\n\r\n18:22:00:05  18:22:02:23\r\n          L'OCL propose\r\n     une programmation vari\u00e9e\r\n\r\n18:22:03:04  18:22:07:13\r\n   avec des concerts d\u00e9couverte\r\n  pour les petits ou des op\u00e9ras.\r\n\r\n18:22:07:18  18:22:10:09\r\n          Et il collabore\r\n    avec la cin\u00e9math\u00e8que suisse\r\n\r\n18:22:10:13  18:22:12:15\r\n           ou la salle\r\n      des Docks de Lausanne.\r\n\r\n18:22:12:20  18:22:14:13\r\n         -Beno\u00eet, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:22:14:18  18:22:18:15\r\n     -C'est un pari audacieux\r\nd'aller sur de nouveaux terrains ?\r\n\r\n18:22:18:20  18:22:21:06\r\n     -N\u00e9cessaire en tout cas.\r\n\r\n18:22:21:11  18:22:25:00\r\n C'est important que les m\u00e9lomanes\r\n       qui aiment le cin\u00e9ma\r\n\r\n18:22:25:05  18:22:28:20\r\n    rencontrent les cin\u00e9philes\r\n      qui aiment la musique.\r\n\r\n18:22:29:01  18:22:32:11\r\n         -C'est primordial\r\n      pour p\u00e9renniser l'OCL ?\r\n\r\n18:22:32:15  18:22:35:06\r\n   -Il faut sortir de nos murs,\r\n\r\n18:22:35:11  18:22:40:00\r\n            il est bon\r\nde rencontrer de nouveaux publics.\r\n\r\n18:22:40:05  18:22:46:04\r\n    -Comment casser les pr\u00e9jug\u00e9s\r\nqui collent \u00e0 la musique classique ?\r\n\r\n18:22:46:08  18:22:50:01\r\n              -R\u00e9p\u00e9ter\r\nque la musique classique ne mord pas.\r\n\r\n18:22:50:06  18:22:55:02\r\n     Elle peut impressionner,\r\n      mais une fois dedans,\r\n\r\n18:22:55:07  18:22:57:18\r\n  on est cens\u00e9 se faire plaisir.\r\n\r\n18:22:57:23  18:23:03:03\r\n   -Des musiciens jeunes, \u00e7a peut\r\npermettre d'attirer un public jeune ?\r\n\r\n18:23:03:08  18:23:10:02\r\n    -On l'esp\u00e8re, nos musiciens\r\n  sont jeunes, en moyenne 40 ans.\r\n\r\n18:23:10:07  18:23:15:06\r\n    On recrute des tout jeunes.\r\n\r\n18:23:15:11  18:23:19:11\r\n   -Qu'est-ce qui vous distingue\r\n      des autres orchestres ?\r\n\r\n18:23:19:16  18:23:23:14\r\n     -On est un des plus beaux\r\n  orchestres de chambre d'Europe,\r\n\r\n18:23:23:19  18:23:25:10\r\n          j'y crois fort.\r\n\r\n18:23:25:14  18:23:26:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:23:27:01  18:23:30:08\r\n     Le concert de demain soir\r\n      sera diffus\u00e9 en direct\r\n\r\n18:23:30:12  18:23:32:06\r\n       sur Espace 2 et Arte.\r\n\r\n18:23:32:11  18:23:35:00\r\n          -Belle journ\u00e9e.\r\n          -Belle journ\u00e9e.\r\n\r\n18:23:38:21  18:23:43:03\r\nPour ne pas d\u00e9ranger les musiciens\r\n          en r\u00e9p\u00e9tition,\r\n\r\n18:23:43:08  18:23:49:11\r\n   partons contempler la beaut\u00e9\r\n     de la nature automnale.\r\n\r\n18:23:56:15  18:23:59:20\r\n   -Les couleurs de l'automne\r\n       sont un spectacle,\r\n\r\n18:24:00:01  18:24:01:23\r\n  mais aussi la fin d'un cycle.\r\n\r\n18:24:02:04  18:24:06:14\r\nLes arbres aspirent la chlorophylle\r\n   des feuilles et la stockent.\r\n\r\n18:24:07:01  18:24:11:20\r\n-Vu que la chlorophylle dispara\u00eet,\r\nles autres pigments apparaissent,\r\n\r\n18:24:12:01  18:24:16:22\r\n   le carot\u00e8ne qui est orange,\r\n les anthocyanes qui sont rouges,\r\n\r\n18:24:17:03  18:24:20:05\r\n        ou la xanthophylle,\r\n          qui est jaune.\r\n\r\n18:24:20:10  18:24:23:23\r\n        Ils ne seront plus\r\n    cach\u00e9s par la chlorophylle.\r\n\r\n18:24:24:23  18:24:28:22\r\n      -Les premiers froids\r\n  enclenchent la m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n18:24:32:11  18:24:35:13\r\n          -Les conif\u00e8res\r\n     ont une autre strat\u00e9gie.\r\n\r\n18:24:35:18  18:24:41:11\r\n    Leur forme est diff\u00e9rente,\r\net leur cire les prot\u00e8ge du froid.\r\n\r\n18:24:42:18  18:24:45:01\r\n -Les m\u00e9l\u00e8zes sont l'exception.\r\n\r\n18:24:45:06  18:24:47:17\r\n          Leurs \u00e9pines,\r\n     fines et sans carapace,\r\n\r\n18:24:47:22  18:24:50:01\r\n   se parent d'or et tombent.\r\n\r\n18:24:50:16  18:24:55:03\r\n    -La biodiversit\u00e9 est une des\r\nplus grandes richesses de la nature,\r\n\r\n18:24:55:08  18:24:58:22\r\n            et sans elle,\r\nil n'y aurait pas toutes ces couleurs\r\n\r\n18:24:59:03  18:25:03:20\r\n    et cette superbe symphonie\r\n        \u00e0 chaque automne.\r\n\r\n18:25:09:12  18:25:11:07\r\n     -Mais rien ne se perd.\r\n\r\n18:25:11:11  18:25:15:13\r\n        Les feuilles mortes\r\nprot\u00e8gent et nourrissent les racines\r\n\r\n18:25:15:18  18:25:20:11\r\n       pour donner naissance\r\n\u00e0 un nouveau feuillage au printemps.\r\n\r\n18:25:22:06  18:25:26:22\r\n    -La musique occupe une place\r\npr\u00e9pond\u00e9rante dans la vie liturgique.\r\n\r\n18:25:27:03  18:25:29:12\r\n  Dans notre s\u00e9rie de la semaine,\r\n\r\n18:25:29:17  18:25:33:14\r\n  nous rencontrons des personnes\r\n    qui se consacrent \u00e0 Dieu.\r\n\r\n18:25:33:19  18:25:36:11\r\nDirection la campagne fribourgeoise\r\n\r\n18:25:36:15  18:25:41:01\r\n            o\u00f9 le cur\u00e9\r\n   reste un personnage central.\r\n\r\n18:25:45:13  18:25:49:20\r\n    -A la caf\u00e9ine et l'humour\r\n         tu carbureras.\r\n\r\n18:25:50:02  18:25:54:19\r\n    Ce commandement fictif,\r\nce cur\u00e9 l'applique au quotidien.\r\n\r\n18:25:55:16  18:26:01:07\r\n    -Il y a beaucoup de ch\u00f4mage\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n18:26:01:11  18:26:06:11\r\n        alors je me r\u00e9jouis\r\n        d'avoir du travail.\r\n\r\n18:26:06:22  18:26:11:02\r\n   -A la t\u00eate de 16 paroisses,\r\nle pr\u00eatre a des journ\u00e9es rythm\u00e9es.\r\n\r\n18:26:11:07  18:26:14:05\r\n          Aujourd'hui,\r\n direction l'\u00e9cole de M\u00e9zi\u00e8res.\r\n\r\n18:26:14:10  18:26:17:10\r\n        Il essaie de passer\r\ndans toutes les classes de la r\u00e9gion\r\n\r\n18:26:17:14  18:26:19:08\r\n    pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n18:26:19:17  18:26:22:16\r\n-Il fait la messe, les mariages...\r\n\r\n18:26:23:07  18:26:24:14\r\n         -Dans la Gl\u00e2ne,\r\n\r\n18:26:24:19  18:26:28:21\r\n le cur\u00e9 est toujours une figure\r\n  qui intrigue les plus jeunes.\r\n\r\n18:26:29:07  18:26:33:07\r\n  -Pourquoi tu as pas d'enfants ?\r\n    Pourquoi tu es pas mari\u00e9 ?\r\n\r\n18:26:33:11  18:26:37:18\r\n   C'est l'occasion d'expliquer\r\n    que ce n'est pas un m\u00e9tier\r\n\r\n18:26:37:23  18:26:43:03\r\nmais la r\u00e9ponse \u00e0 un appel int\u00e9rieur.\r\n\r\n18:26:45:17  18:26:48:00\r\n   -Etape suivante: la messe.\r\n\r\n18:26:48:05  18:26:52:05\r\n      En semaine, \u00e0 09h00,\r\n seuls quelques fid\u00e8les sont l\u00e0.\r\n\r\n18:26:52:10  18:26:58:04\r\n         Apr\u00e8s l'office,\r\n\r\n18:26:58:09  18:27:02:02\r\n        c'est l'occasion\r\nd'inviter les fid\u00e8les \u00e0 la cure.\r\n\r\n18:27:02:07  18:27:05:11\r\n  Le cur\u00e9 a un vrai r\u00f4le social\r\n         \u00e0 la campagne.\r\n\r\n18:27:05:21  18:27:11:12\r\n-Cette solidarit\u00e9, cette fraternit\u00e9,\r\n    pour moi, c'est primordial.\r\n\r\n18:27:11:18  18:27:15:04\r\n   -Le caf\u00e9 est aussi important\r\n          que la messe.\r\n\r\n18:27:15:09  18:27:20:08\r\n   Sinon, on repart de la messe,\r\n sans m\u00eame conna\u00eetre notre voisin.\r\n\r\n18:27:20:12  18:27:22:04\r\n           C'est triste.\r\n\r\n18:27:22:16  18:27:25:08\r\n-Des moments pr\u00e9cieux pour le cur\u00e9,\r\n\r\n18:27:25:12  18:27:29:23\r\n      qui a aussi beaucoup\r\n   de t\u00e2ches administratives.\r\n\r\n18:27:31:13  18:27:38:02\r\n -Entre le d\u00e9but de mon minist\u00e8re\r\n          et maintenant,\r\n\r\n18:27:38:07  18:27:41:12\r\n     il y a un alourdissement,\r\n\r\n18:27:41:17  18:27:49:06\r\n   mais je m'efforce de toujours\r\n\u00eatre disponible pour des rencontres.\r\n\r\n18:27:50:00  18:27:54:04\r\n          -Entre-temps,\r\nle salon de la cure s'est rempli.\r\n\r\n18:27:54:09  18:27:57:19\r\n     Des enfants sont venus\r\n   pour une s\u00e9ance de pri\u00e8re,\r\n\r\n18:27:58:00  18:28:01:05\r\n une fin d'apr\u00e8s-midi ordinaire\r\n         pour ce cur\u00e9,\r\n\r\n18:28:01:10  18:28:04:06\r\n         dont la journ\u00e9e\r\nne s'ach\u00e8vera que bien plus tard.\r\n\r\n18:28:04:15  18:28:08:03\r\n  -Demain, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve pour\r\nrencontrer un pasteur nord-irlandais.\r\n\r\n18:28:08:08  18:28:10:16\r\n...\r\n\r\n18:28:10:21  18:28:12:00\r\n    Demain, nous serons \u00e0 Bulle\r\n  pour la grand-messe commerciale\r\n\r\n18:28:20:07  18:28:25:06\r\n    Demain, nous serons \u00e0 Bulle\r\n  pour la grand-messe commerciale\r\n\r\n18:28:25:11  18:28:28:19\r\n  o\u00f9 on attend 120'000 visiteurs.\r\n\r\n18:28:29:00  18:28:33:08\r\n       Nous testerons aussi\r\n  le m\u00e9tier de livreur de pizza.\r\n\r\n18:28:33:17  18:28:40:00\r\n     Et faites-nous part de vos\r\npropositions sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:28:40:05  18:28:42:04\r\n      A demain, belle soir\u00e9e.\r\n\r\n18:28:42:09  18:28:48:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       M.D'Auria, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034389\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:11 > 0:01:58) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous propose de d\u00e9buter cette semaine en douceur et en musique, Couleurs locales vous emm\u00e8ne dans l'univers feutr\u00e9 de l'orchestre de chambre de Lausanne, l'OCL, qui f\u00eate ses 75 ans cette ann\u00e9e, la salle M\u00e9tropole constitue son quartier g\u00e9n\u00e9ral, mais l'institution M. \u00e9galement prendre l'air et voyager dans les principales capitales europ\u00e9ennes, c'est d'ailleurs l'une des formations les plus demand\u00e9s d'Europe, nous ferons plus ample connaissance avec l'OCL tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission, nous admirons \u00e9galement la symphonie de couleurs que nous offrent ces temps- ci, dame nature et nous accompagneront dans ses multiples missions un cur\u00e9 de campagne avec notre s\u00e9rie de la semaine qui a pour th\u00e8me : mon on bosse, c'est Dieu, mais tout de suite un petit d\u00e9tour par l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:02 > 0:02:37) [90%] : \r\nUne place de stationnement pour la voiture et un titre de transport public pour 4 personnes, au prix de 10 francs seulement baptis\u00e9 par Ken Read Event, l'offre est imbattable en maintenant les v\u00e9hicules priv\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, elle doit \u00e9viter que la ville de Fribourg souhaite envahis par les voitures lors de grandes manifestations 1er test le 2 d\u00e9cembre prochain lors de la Saint-Nicolas, on pr\u00e9voit quand m\u00eame des bus de renforts apr\u00e8s c'est surtout sur la fin de la manifestation qui faut renforcer l'offre le restant de la journ\u00e9e, on a d\u00e9j\u00e0 des cadences soutenues un bus toutes les 15 minutes sur toutes les lignes, si l'exp\u00e9rience est concluante, elle sera reconduite l'ann\u00e9e prochaine sur le Tour de Romandie, o\u00f9 le mort \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:39 > 0:02:55) [92%] : \r\n\u00e0 Vevey, lors d'une 3\u00e8me rentr\u00e9e a sonn\u00e9 ce matin pour les 194 \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge des Crosets diss\u00e9min\u00e9s dans la ville depuis l'incendie de leur b\u00e2timent scolaire d\u00e9but septembre, ils ont pu s'installer ce matin dans un coll\u00e8ge provisoire b\u00e2ties sur le Parking des Services industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:03:10) [90%] : \r\nJe suis vraiment impressionn\u00e9 par tout ce que tout le monde a fait, c'est un travail d'\u00e9quipe absolument ph\u00e9nom\u00e9nal : si vous aviez vu vendredi apr\u00e8s- midi, il y avait encore des ouvriers partout cette ce coll\u00e8ge une vraie fourmili\u00e8re avec tous, tous se mettait encore en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:20) [93%] : \r\nLes 11 classes de primaire y resteront jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, le temps de permettre \u00e0 l'\u00e9valuation et la r\u00e9alisation des travaux du coll\u00e8ge des Crosets s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9 par les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:55) [92%] : \r\nTous les jours en moyenne une centaine d'habitations sont l'objet d'une effraction en Suisse et avec le retour \u00e0 l'heure d'hiver, la tentation augmente pour les cambrioleurs la 3\u00e8me journ\u00e9e nationale contre le cambriolage vise donc \u00e0 sensibiliser la population avec certains gestes tout simples les une pr\u00e9sence lumineuse ou allumer la radio font partie des r\u00e9flexes \u00e0 adopter un syst\u00e8me de vid\u00e9osurveillance reli\u00e9e au smartphone permet \u00e9galement de garder un oeil sur son chez soi des conseils tout simples qui portent leurs fruits depuis 10 ans en Suisse le nombre de cambriolages diminue chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:59 > 0:04:26) [93%] : \r\nEntre- temps, nous nous sommes gliss\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle o\u00f9 les 40 musiciens sont en train d'arriver pour une r\u00e9p\u00e9tition des concerts qui seront donn\u00e9s ici, m\u00eame ce soir et demain soir et pour ses 75 ans, l'OCL souhaite montrer que la musique classique est encore une musique vivante Antonin bonjour bonjour Fabienne, vous avez \u00e9crit un ouvrage qui retrace toute l'histoire de de l'OCL, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pendant la 2\u00e8me guerre mondiale et \u00e0 l'\u00e9poque, les musiciens s'\u00e9taient de vrais touche-\u00e0-tout, ils \u00e9taient vraiment polyvalent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:05:11) [89%] : \r\nAbsolument au-del\u00e0 de de l'orchestre qui leur assume elle effectivement un certain nombre de de service pendant l'ann\u00e9e, ils avaient la possibilit\u00e9, ils \u00e9taient m\u00eame oblig\u00e9s d'aller jouer dans l'th\u00e9 dans son du Beau-Rivage Palace bien \u00e9galement ici la salle M\u00e9tropole, o\u00f9 il y avait des salons et de la musique, de danse, ils allaient \u00e9galement dans les cin\u00e9mas muets \u00e0 la fin de la soir\u00e9e et puis il se retrouvaient pour la plupart \u00e0 la radio radio m\u00e9dia radiophonique s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 20 et puis qu'il avait effectivement multiplier les possibilit\u00e9s de de jouer, ils ont rencontr\u00e9 un violoniste habitant de sa raison qui s'est mu\u00e9 en chef au fil des ann\u00e9es et c'est ce chef qui a fond\u00e9 en 1942 l'orchestre de chambre de Lausanne et cette volont\u00e9 de sortir des murs de la radio pour en faire une, une aventure \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:11 > 0:05:16) [92%] : \r\nC'est tout un univers un petit peu moins cloisonn\u00e9 que maintenant ils \u00e9taient tr\u00e8s proches de leur public, les musiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:47) [89%] : \r\nJe pense que il y a une \u00e9volution sociale qui s'est qui s'est produite au fil des ann\u00e9es apr\u00e8s guerre les ann\u00e9es 60, les syndicats l'arriv\u00e9e effectivement des des contrats qui assurer de mani\u00e8re un petit peu plus p\u00e9renne d\u00e9sengagement musicaux, mais je pense que l'esprit \u00e0 demeurer, m\u00eame s'il a \u00e9volu\u00e9 au fil des chefs et au toujours c'est ce dynamisme, cette fra\u00eecheur de l'orchestre de chambre de Lausanne, ces musiciens tr\u00e8s proche, une quarantaine de musiciens pour faire de la musique qui respire, d'une certaine mani\u00e8re, la vivacit\u00e9 et le dynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:47 > 0:05:50) [80%] : \r\nJe vous remercie beaucoup, une belle journ\u00e9e, enfin merci Fabienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:08 > 0:06:26) [91%] : \r\nParmi les musiciens, de nombreuses femmes, mais ce n'est de loin pas une \u00e9vidence partons maintenant, \u00e0 la d\u00e9couverte d'un autre monde, lui aussi, essentiellement masculin, celui de la navigation depuis sa cr\u00e9ation, la CGN n'a jamais connu de femme Capitaine cela pourrait bient\u00f4t changer : une Valaisanne est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 entrer dans l'histoire, Genevi\u00e8ve tentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:32 > 0:06:41) [94%] : \r\nElle ne porte pas encore le costume, mais elle pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme de la CGN \u00e0 endosser la fonction de Capitaine Sophie fait aujourd'hui partie de l'\u00e9quipe des timonier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:42 > 0:06:46) [68%] : \r\nEt voil\u00e0, maintenant on va aller faire au toute belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:49 > 0:06:58) [93%] : \r\nLe blanc, la couleur du Capitaine et Sophie esp\u00e8re bien gravir les \u00e9chelons pour un jour tenir seul le timon de la flotte Belle \u00c9poque, pour l'heure, elle est encore en formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:58 > 0:07:03) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, nous arrivons arriva prochain arr\u00eat Saint-Saphorin \u00e0 l'arri\u00e8re, la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:06 > 0:07:20) [88%] : \r\nAlors on se sent bien, c'est vrai que c'est quelque chose d'assez impressionnant \u00e0 \u00e0 faire les les premiers accostage sont sont compl\u00e8tement fou parce qu'on vient justement d'unit\u00e9 beaucoup plus petite, la Suisse, c'est un peu le Graal, quoi, donc l\u00e0 c'est vraiment on peut \u00eatre fier, on est fier, oui je suis fier quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:22 > 0:07:30) [90%] : \r\nPierre mais l'apprentissage sera long pour la Valaisanne 4 ans minimum avant de d\u00e9crocher le titre des heures de th\u00e9orie et de pratique, sous l'\u00e9gide des Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:30 > 0:07:46) [89%] : \r\nEn fait, quand arrive au ch\u00e2teau de Sion en tout cas pour moi le truc s\u00e8che doit toujours avoir l'impression d'arriver trop long, moi je suis aussi d'origine valaisanne, mais je pense que \u00e7a l'aide beaucoup dans ce m\u00e9tier, mais c'est vrai, il faut avoir du caract\u00e8re, ils font font en vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:52 > 0:07:54) [77%] : \r\nPourquoi l'on prend un peu plus large que les enfants nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:56 > 0:08:05) [76%] : \r\nC'est un monde chose \u00e0 \u00e0 prendre tellement de conditions diff\u00e9rentes de bateaux diff\u00e9rents de 2 situations diff\u00e9rentes qui qu'il faut \u00eatre faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout, en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:05 > 0:08:19) [85%] : \r\nDe la timonerie au pont, \u00e0 la salle des machines, Sophie les \u00e9tages, la CGN, un bastion encore tr\u00e8s masculin, aujourd'hui, la compagnie ne compte que 9 femmes sur les 150 membres d'\u00e9quipage, mais seuls Sophie pr\u00eatons titre de Capitaine il y a du Matisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:19 > 0:08:28) [94%] : \r\nMais il est bon enfant, donc il est vraiment pas pour montrer ou pour essayer de rabaisser ou quoi que ce soit, c'est toujours du machisme, sur le ton de la rigolade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:29 > 0:08:34) [74%] : \r\nTarifs juste changer la plaque grand riposte flafla mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis quand on Aymon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:39 > 0:08:56) [88%] : \r\nOn m'a toujours dit qu'un accostage r\u00e9ussi c'est quand le bateau il est du bon c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9barcad\u00e8re, donc l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 on est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non accostage r\u00e9ussi, c'est quand on arrive en finesse, on n'a pas besoin de de demander une manne suppl\u00e9mentaire aux m\u00e9caniciens, on compare doucement mar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:57 > 0:09:07) [90%] : \r\nDe l'humour, de la hauteur, elle en a, et si l'entr\u00e9e de Sophie, \u00e0 la CGN a commenc\u00e9 par hasard lors d'un job d'\u00e9t\u00e9 en 2001, elle pourrait marquer l'histoire de cette flotte History.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:24 > 0:09:50) [91%] : \r\nDynamique, l'orchestre de chambre de Lausanne se distingue aussi par la jeunesse de ses musiciens, la moyenne d'\u00e2ge d'\u00e0 peine 40 2 ans avec \u00e0 sa t\u00eate un tout jeune chef am\u00e9ricain d'\u00e0 peine 30 ans cette fra\u00eecheur explique aussi peut-\u00eatre cette volont\u00e9 de casser les codes en proposant des cin\u00e9- concerts ou D. Appiah worse musicaux en ville, l'OCL est d'ailleurs soutenu financi\u00e8rement par les collectivit\u00e9s publiques \u00e0 hauteur de 8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:51 > 0:11:07) [92%] : \r\nL'OCL propose une programmation riche et vari\u00e9e, avec des concerts d\u00e9couverte pour les enfants des op\u00e9ras mais aussi des collaborations avec la cin\u00e9math\u00e8que suisse ou encore la salle de concert des Docks de Lausanne Beno\u00eet bonjour, bonjour, Fabienne, c'est un pari audacieux d'aller comme \u00e7a sur de nouveaux terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:19) [91%] : \r\nAudacieux, c'est gentil en tous cas n\u00e9cessaire pour nous, je crois que c'\u00e9tait important que le public m\u00e9lomane qui aime le cin\u00e9ma rencontre les vrais cin\u00e9philes qui aime aussi la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:19 > 0:11:22) [97%] : \r\nC'est vraiment primordial pour p\u00e9renniser l'OCL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:23 > 0:11:30) [92%] : \r\nIl faut sortir de nos murs, au-del\u00e0 de la r\u00e9sidence ici, \u00e0 la salle M\u00e9tropole, il est bon de rencontrer de nouveaux publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:31 > 0:11:37) [96%] : \r\nEt comment faire pour, comment vous y prendre pour essayer de casser un peu les pr\u00e9jug\u00e9s qui qui colle encore \u00e0 la \u00e0 la musique classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:37 > 0:11:48) [91%] : \r\nIl a \u00e0 dire et redire la musique classique, \u00e7a ne mord pas, c'est vrai que l'architecture et des fois impressionnante, un peu comme une cath\u00e9drale ou une banque mais une fois qu'on est dans on est cens\u00e9 se faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:48 > 0:11:53) [93%] : \r\nLa jeunesse et des musiciens, \u00e7a peut aussi \u00eatre une cl\u00e9 pour toucher un nouveau public peut-\u00eatre plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:54 > 0:12:14) [87%] : \r\nOn l'esp\u00e8re en tout cas de moyenne de, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les orchestres pas trop, trop vieux, ici, c'est l'heure de 40 ans, la moyenne d'\u00e2ge et on recrute des des tout jeunes tout r\u00e9cemment du reste et qu'est-ce qui vous singularise des autres formations mais aussi des autres, Orchestre de chambre, on est un des plus beaux orchestres de chambre en Europe et \u00e7a j'y crois tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:15 > 0:12:24) [88%] : \r\nBeno\u00eet, je vous remercie, le concert de demain soir sera diffus\u00e9 en Direct sur Espace 2 et Arte belle journ\u00e9e belle journ\u00e9e Fabienne merci \u00e0 l'amour \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:29 > 0:12:39) [91%] : \r\nEntre- temps, notre p\u00e9tition ont repris pour ne pas trop d\u00e9ranger les musiciens, je vous propose de prendre un peu de distance et de hauteur pour contempler la beaut\u00e9 de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:47 > 0:13:13) [85%] : \r\nLes couleurs de l'Automne sont chaque ann\u00e9e un spectacle, mais aussi la fin d'un cycle, les arbres \u00e9conomise Aspire la chlorophylle des feuilles la stocke dans leur trompe pour les mois d'hiver, vu que cette chlorophylle dispara\u00eet vont commencer \u00e0 appara\u00eetre les autres pigments le carot\u00e8ne qui est orange les anthocyanes qui sont plut\u00f4t dans les rouges ou la qui sont un qui est jaune et cela vous commencez, du coup, a pu \u00eatre cach\u00e9 par la chlor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:15 > 0:13:19) [83%] : \r\nLes premiers froids enclenche la m\u00e9tamorphose et chaque esp\u00e8ce, sa vie de sa couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:22 > 0:13:31) [89%] : \r\nLes conif\u00e8res, eux ils ont s\u00e9lectionn\u00e9 une autre strat\u00e9gie leur forme diff\u00e9rentes et puis ils ont beaucoup de de cire qui va les prot\u00e9ger du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:33 > 0:13:37) [82%] : \r\nLes malades sont l'exception leurs \u00e9pines plus fine et sans carapace se pare d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:37 > 0:13:54) [87%] : \r\nPuis tombe de la m\u00eame mani\u00e8re que les feuilles, une des plus grandes richesses de de la nature, c'est justement, c'est la biodiversit\u00e9 et s'il y avait pas toute cette biodiversit\u00e9, il y aurait pas toutes ces couleurs diff\u00e9rentes, toutes ces strat\u00e9gies diff\u00e9rentes cette symphonie superbe chaque h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:59 > 0:14:06) [96%] : \r\nMais rien ne se perd, les feuilles mortes prot\u00e8ge les racines et nourrissent la plante pour donner naissance au printemps un nouveau feuillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:13 > 0:14:31) [94%] : \r\nLa musique occupe \u00e9galement une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans la vie liturgique notre s\u00e9rie de la semaine, nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de personnes qui ont plac\u00e9 leur vie entre les mains de Dieu, direction la campagne fribourgeoise ou le cur\u00e9, il est encore per\u00e7u comme un personnage central de la vie villageoise Pascal Sibot Val\u00e9rie Jelio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:14:44) [86%] : \r\nOn lui nom que \u00e0 la caf\u00e9ine et l'humour tu carbure \u00e0 ce commandement fictif Martial Python cur\u00e9 dans la r\u00e9gion de Rome on l'applique au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:44 > 0:14:55) [97%] : \r\nIl y a beaucoup de ch\u00f4mage dans dans la soci\u00e9t\u00e9 de d'aujourd'hui et le fait d'avoir beaucoup de travail, je me r\u00e9jouis plus temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:56 > 0:15:07) [93%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate de 16 paroisses, le pr\u00eatre a des journ\u00e9es tr\u00e8s rythm\u00e9e aujourd'hui apr\u00e8s la pri\u00e8re et le petit-d\u00e9jeuner, direction l'\u00e9cole primaire de M\u00e9zi\u00e8res Martial Python essaye de passer dans toutes les classes de la r\u00e9gion pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:07 > 0:15:13) [96%] : \r\nC'est ce qui fait l'ann\u00e9e les bapt\u00eames, les mariages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:13 > 0:15:18) [96%] : \r\nDans la Gl\u00e2ne le cur\u00e9 toujours un personnage une figure qui suscite de nombreuses questions chez les plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:18 > 0:15:35) [88%] : \r\nPourquoi car pas d'enfant, pourquoi tu as pas mari\u00e9e, alors c'est une occasion, un petit peu de de situer ma vocation, je fais pas cela comme un m\u00e9tier, mais c'est une r\u00e9ponse \u00e0 un appel int\u00e9rieur ou au glissement qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:35 > 0:15:42) [96%] : \r\nL'\u00e9tape suivante, la messe \u00e0 la chapelle Saint-Charles de Romont en pleine semaine et \u00e0 9 heures du matin, seule une poign\u00e9e de fid\u00e8les font le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:15:42 > 0:15:46) [75%] : \r\nLes \u00e9l\u00e9ments et les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:48 > 0:15:54) [91%] : \r\nMais \u00e0 la sortie de l'office, c'est l'occasion d'inviter les paroissiens \u00e0 la cure, le cur\u00e9 tient un v\u00e9ritable r\u00f4le social dans les campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:54 > 0:16:12) [91%] : \r\nCette solidarit\u00e9 ce ce c\u00f4t\u00e9 fraternel qu'on retrouve aussi en ville, mais en tout cas pour moi c'est c'est vraiment primordial voil\u00e0 mais c'est important, mais le caf\u00e9 est presque aussi important, parce qu'autrement on est que spirituel, on va \u00e0 la messe, on repart, on conna\u00eet pas d'autres personnes qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:12 > 0:16:21) [93%] : \r\nQuoi, du temps pour discuter et \u00e9changer des moments pr\u00e9cieux car le cur\u00e9 a aussi \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e2ches administratives, une quarantaine d'e-mails \u00e0 traiter tous les jours, et des dizaines de s\u00e9ances tous les mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:39) [93%] : \r\nOui, c'est assez lourd, je remarque qu'entre le d\u00e9but de mon minist\u00e8re et maintenant il y a certainement un alourdissement mais on essaye tant bien que que mal g\u00e9n\u00e9ralement lorsqu'une personne ne veut me rencontrer, il y a toujours possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:39 > 0:16:52) [89%] : \r\nAlors \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tage inf\u00e9rieur, le salon de la cure, c'est bien remplie depuis tout \u00e0 l'heure, un groupe d'enfants et l\u00e0 pour un go\u00fbter, suivie d'une s\u00e9ance de pri\u00e8re, une fin d'apr\u00e8s- midi ordinaire pour Martial Python, mais sa journ\u00e9e ne s'ach\u00e8vera que bien plus tard, les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:54 > 0:17:00) [95%] : \r\nDemain, notre s\u00e9rie nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre d'un Pasteur nord- irlandais, en poste depuis 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:10 > 0:17:31) [93%] : \r\nIl est d\u00e9j\u00e0 temps de nous quitter, demain nous serons en Gruy\u00e8re \u00e0 l'occasion de la grand- messe commerciale de Bull, o\u00f9 sont attendus 100 1000 20000 visiteurs nous testeront \u00e9galement pour vous, le m\u00e9tier de livreur de pizzas et puis n'h\u00e9sitez pas, vous pouvez nous faire part de vos propositions, vos suggestions \u00e0 tout moment sur notre page Facebook tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-29T01:53:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634570", "durationSec": 90, "title": "CL FRIGO VS VCIEL FEUILLES AUTOMNE CF_RTS000001294022", "excerpt": "La couleur des arbres durant l'automne, dans les for\u00eats et les vignes, est due \u00e0 l'\u00e9conomie de la chlorophylle des feuilles qui la stocke dans le tronc. Avec cette disparition provisoire, des pigments commencent \u00e0 appara\u00eetre comme le caroten, l'anthociane ou le xantophyle. Les conif\u00e8res, eux, d\u00e9veloppent une cire qui les prot\u00e8ge du froid. Les m\u00e9l\u00e8zes perdent leur \u00e9pine durant la p\u00e9riode hivernale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "VIGNE", "AUTOMNE", "COULEUR"], "sequenceIds": ["1635087"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634571", "durationSec": 138, "title": "FRIGO CL FR SERIE CURE CAMPAGNE CF_RTS000001296872", "excerpt": "Rencontre avec Martial Python, cur\u00e9 de campagne, \u00e0 Romont. Charg\u00e9 de 16 paroisses, le pr\u00eatre a des journ\u00e9es bien rythm\u00e9es. Entre messe, temps de pri\u00e8re personnel ou avec les \u00e9coliers des classes primaires, son minist\u00e8re est rempli.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["CUR\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634572", "durationSec": 164, "title": "FRIGO CL VD GS FEMME CAPITAINE CGN CF_RTS000001258915", "excerpt": "Portrait rencontre de Sophie Aymon, valaisanne, qui pourrait devenir bient\u00f4t la premi\u00e8re femme capitaine de la Compagnie G\u00e9n\u00e9rale de Navigation (CGN).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["BATEAU \u00c0 VAPEUR", "FEMME", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["CGN"], "sequenceIds": ["1635075"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711635289", "summary": "Lausanne : itw Scherrer, Antonin, journaliste musical et essayiste.", "id": "1635073", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635291", "summary": "Int d'un bateau de la CGN, Sophie Aymon, future femme capitaine rangeant les cordes. Sophie Aymon, grimpant une \u00e9chelle et manoeuvrant le bateau sur le lac l\u00e9man. Itw Sophie Aymon, timonier de la CGN. Bateau voguant de la ch\u00e2teau de Chillon avec capitaine donnant des indications \u00e0 Sophie Aymon. Itw Claude-Alain D\u00e9bonnaire, capitaine CGN. Sophie Aymon manoeuvrant.  Sophie Aymon \u00e0 un aide de changer une plaque. Sophie Aymon accostant un bateau de la CGN.", "id": "1635075", "visualThemes": ["BATEAU \u00c0 VAPEUR", "FEMME"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "visualCorporations": ["CGN"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635294", "summary": "Lausanne : itw Beno\u00eet Braescu, directeur ex\u00e9cutif de l'Orchestre de Chambre de Lausanne (OCL).", "id": "1635078", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711635303", "summary": "Vues a\u00e9riennes par drone des vignes vertes et jaunes. Vues a\u00e9riennes par drone d'une for\u00eat de m\u00e9l\u00e8zes. Itw H\u00e9l\u00e8ne Gabioud, biologiste. Gros plans de feuilles de vigne. Zoom avant sur un arbre au feuillage rouge. Vues a\u00e9riennes par drone des conif\u00e8res. Vues a\u00e9riennes par drone de m\u00e9l\u00e8zes.", "id": "1635087", "visualThemes": ["M\u00c9L\u00c8ZE", "SAPIN", "VIGNE", "FOR\u00caT", "VUE A\u00c9RIENNE", "AUTOMNAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716318", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034389", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BD37F720-5188-472B-8728-527002EE5D4B", "internalArchiveId": "BD37F720-5188-472B-8728-527002EE5D4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l'islam radical", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC se r\u00e9unissent samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld (TG) et le parti souhaite \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur l'islam radical. Il veut \u00e9galement instaurer des mesures, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'islam comme une religion officielle dans les cantons.\r\n\r\n* * R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l'islam radical Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis aujourd'hui en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld... \r\n\"L'islam radical\" est l'unique point \u00e0 l'ordre du jour... \r\nLe parti veut \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur le sujet ainsi qu'un catalogue de mesures et de revendications, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'Islam comme une religion officielle dans les cantons...\r\n Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Frauenfeld...\r\nL'UDC vient en r\u00e9alit\u00e9 de pr\u00e9senter l'un de ses th\u00e8mes de campagne pour les prochaines \u00e9lections...\r\nOui c'est assez particulier, une assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou rien ne se d\u00e9cide - pas de prise de position - pas de mot d'ordre pour des votations. Alors l'UDC a choisi de profiter de l'occasion pour marteler l'un de ses th\u00e8mes de campagne: son combat contre ce qu'elle appelle l'Islam radical, sans vraiment le d\u00e9finir exactement.\r\n***RELANCE: Le parti a pr\u00e9sent\u00e9 un catalogue de mesures... de quelle nature?\r\nJe vous en livre quelques-unes, opposition \u00e0 toute reconnaissance de l'Islam comme religion officielle,  interdiction de tout soutien financier \u00e9tranger aux mosqu\u00e9es, remplacement des aumoniers musulmans des prisons et de l'arm\u00e9e par des psychologues, surveillance syst\u00e9matique des activit\u00e9s de tous les imams de Suisse - sur ce point-l\u00e0 pas de distinction entre radicalis\u00e9 ou non dans le document... L'UDC qui affirme par ailleurs que la Sharia a cours en Suisse \"dans plusieurs domaines\"... Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident du parti, a fait le lien dans son discours avec le terrorisme, estimant que le loup \u00e9tait dans la bergerie et qu'il fallait agir. Et pas question de prot\u00e9ger le loup, a-t-il conclu. \r\n***RELANCE: Il y a \u00e9galement une part de \"marketing politique\" aujourd'hui?\r\nL'UDC, concurrenc\u00e9e parfois par le PDC sur les questions religieuses a pouss\u00e9 plus loin ses revendications. Je dirais m\u00eame qu'elle frappe assez fort aujourd'hui, en martelant son positionnement tr\u00e8s dur envers l'Islam. De quoi garder le monopole sur ces sujets, et se retrouver dans sa position favorite sur l'\u00e9chiquier politique: seule contre tous. \r\nEXTRO: Le PBD et les Verts si\u00e8gent aussi samedi. Les deux partis donneront leur mot d'ordre sur l'initiative populaire \"No-Billag\" (\u00e0 suivre dans les d\u00e9p\u00eaches).", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l\u2019islam radical  / 12H30_2017-10-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC se r\u00e9unissent samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld (TG) et le parti souhaite \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur l'islam radical. Il veut \u00e9galement instaurer des mesures, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'islam comme une religion officielle dans les cantons."], "variantIds": ["ece-9017352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-03T11:37:03Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58B43273-02F2-4EC8-A6D4-A20F2464482A", "internalArchiveId": "58B43273-02F2-4EC8-A6D4-A20F2464482A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le climat au nom de la loi", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques ann\u00e9es, face aux menaces du changement climatique et devant ce qu'ils jugent comme l'immobilisme des d\u00e9cideurs, partout dans le monde des citoyens se tournent vers la justice et les tribunaux pour r\u00e9clamer un droit \u00e0 un environnement sain et garant du futur de leurs enfants.Ces porteurs de \"recours climat\" se r\u00e9uniront \u00e0 Paris le 3 novembre 2017 pour un colloque organis\u00e9 par \"Notre Affaire \u00e0 tous\" et la Fondation \"France Libert\u00e9\". La voie judiciaire serait-elle le seul recours des citoyens pour exiger un action forte de la part de leurs autorit\u00e9s et les obliger \u00e0 respecter leurs engagements environnementaux pris notamment en 2015 avec l'Accord de Paris? \r\nC'est la question que pose ce matin Prise de Terre \u00e0 Val\u00e9rie Cabanes, Juriste en droit international et sp\u00e9cialis\u00e9e dans les Droits de l'Homme et le Droit humanitaire, et Anne Mahrer, ex conseill\u00e8re genevoise verte et co-pr\u00e9sidente de l'association \" A\u00een\u00e9s pour la protection du climat \".", "durationSec": 1281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998752", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Le climat au nom de la loi / PDT_2017-10-28T10:03:45_le-climat-au-nom-de-la-loi", "Prise de terre du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques ann\u00e9es, face aux menaces du changement climatique et devant ce qu\u02b9ils jugent comme l\u02b9immobilisme des d\u00e9cideurs, partout dans le monde des citoyens se tournent vers la justice et les tribunaux pour r\u00e9clamer un droit \u00e0 un environnement sain et garant du futur de leurs enfants.Ces porteurs de \"recours climat\" se r\u00e9uniront \u00e0 Paris le 3 novembre 2017 pour un colloque organis\u00e9 par \"Notre Affaire \u00e0 tous\" et la Fondation \"France Libert\u00e9\". La voie judiciaire serait-elle le seul recours des citoyens pour exiger un action forte de la part de leurs autorit\u00e9s et les obliger \u00e0 respecter leurs engagements environnementaux pris notamment en 2015 avec l\u02b9Accord de Paris? \nC\u02b9est la question que pose ce matin Prise de Terre \u00e0 Val\u00e9rie Cabanes, Juriste en droit international et sp\u00e9cialis\u00e9e dans les Droits de l\u02b9Homme et le Droit humanitaire, et Anne Mahrer, ex conseill\u00e8re genevoise verte et co-pr\u00e9sidente de l\u02b9association \" A\u00een\u00e9s pour la protection du climat \"."], "variantIds": ["ece-8998752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-03T09:09:22Z", "webPublicationDate": "2017-10-31T08:33:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cabanes, Val\u00e9rie", "role": "juriste, porte-parole de l'Initiative citoyenne europ\u00e9enne\u00ab Arr\u00eatons l'\u00e9cocide en Europe \u00bb, porte-parole de l'initiative \u00ab Arr\u00eatons l'\u00e9cocide en Europe \u00bb", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahrer, Anne", "role": "Pr\u00e9sidente romande de A\u00een\u00e9es pour le Climat", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1632450", "internalArchiveId": "AA1710632691", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "durationSec": 1819, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9037320", "imageURL": "http://www.rts.ch/9037337.image", "backgrounds": ["Courtelary, Jura bernois : ext usine Camille Bloch et chocolats de la marque comme le Ragusa."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le Rallye International du Valais se met au vert", "Le meilleur de Nouvo", "Tennis/Swiss Indoors: Federer s\u2019est qualifi\u00e9 en demi-finale en battant le Fran\u00e7ais Adrian Mannarino", "Hockey: 4 d\u00e9faites en 4 matches pour les clubs romands", "Camille Bloch ouvre au public un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019histoire de l\u2019entreprise", "Catalogne: la population catalane est divis\u00e9e sur l\u2019ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion", "Ski alpin/S\u00f6lden/G\u00e9ant dames: Lara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u2019entr\u00e9e", "Catalogne: l\u2019Europe soutient le chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy", "Tennis: dernier match de Martina Hingis"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9v\u00e8nement vise d'abord une meilleure gestion des d\u00e9chets mais les organisateurs voient d\u00e9j\u00e0 plus loin et veulent devenir l'un des premiers rallyes \u00e9lectriques.", "Un gros investissement pour consolider l\u2019image de l\u2019entreprise.", "Les ind\u00e9pendantistes et leur leader Carles Puigdemont ont appel\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sistance pacifique, mais la joie des uns, tranche avec le malaise de toute une partie de la population catalane.", "Mariano Rajoy a mis en application un arsenal de mesures suite \u00e0 la d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de la Catalogne."], "variantIds": ["ece-8931535", "ece-8930902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T22:11:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034356\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:16) [83%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:22 > 0:00:29) [83%] : \r\nSi j'avais tout juste corriger un petit truc dans l'intro Catalogne parce j'ai \u00e9crit, leur leader, le leader ind\u00e9pendantiste car Pucci Damon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:38) [77%] : \r\nEt puis les juste un petit peu simplifi\u00e9, si tu peux mettent le prompteur apr\u00e8s Direct sur la 1\u00e8re introduit un un pi\u00e8ge, je les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:00:40) [97%] : \r\nAvec ma feuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:46 > 0:00:46) [98%] : \r\nExactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:00:47) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:58 > 0:00:59) [77%] : \r\nC'est pas qu'elle aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:03) [99%] : \r\n\u00e7a va jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:34) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, la Catalogne se r\u00e9veille sous tutelle apr\u00e8s la destination de la destitution du gouvernement de car Poutine s'\u00e9tait autour du chef de la police d'\u00eatre d\u00e9mis de ses fonctions ce matin hier soir des milliers catalans se sont rassembl\u00e9s dans les rues de Barcelone pour f\u00eater le vote d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:36 > 0:03:03) [94%] : \r\nD\u00e9but de la saison de ski alpin seule donne en Autriche et la goutte d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 lors de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant ce matin la Neuch\u00e2teloise M\u00e9lanie Maillard 7\u00e8me est la mieux plac\u00e9e, nous ferons le point avec 1000 AQUISO sur ce plateau et enfin un peu de douceur pour les amateurs de chocolatier Camille Bloch \u00e0 Courtelary dans le Jura bernois fait visiter son mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'histoire de l'entreprise, c'est une tendance de plus en plus de marques mettent en valeur leur Patrimoine historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:05 > 0:03:24) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, il y a eu les images de liesse hier soir dans les rues de Barcelone, le leader ind\u00e9pendantiste car les spots Damon appelle \u00e0 la r\u00e9sistance pacifique contre la prise de contr\u00f4le par Madrid de la Catalogne, mais la joie des uns, tranche avec le malaise qui s'est empar\u00e9e de toute une partie de la population catalane divis\u00e9e Antoine si la Chair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:49) [91%] : \r\nLe souffle de l'ind\u00e9pendance dans les rues de Barcelone, port\u00e9 par des milliers de catalan pour les ind\u00e9pendantistes la nuit s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat de liesse la R\u00e9publique catalane tant esp\u00e9r\u00e9 par certains vient d'\u00eatre prononc\u00e9 naissance virtuelle, suite \u00e0 la mise sous tutelle par Madrid qui plonge la r\u00e9gion et ses habitants dans la certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:51 > 0:04:01) [91%] : \r\nOn souffre tous c'est clair on est angoiss\u00e9, on ne pense pas qu'\u00e0 nous, on pense surtout \u00e0 l'avenir de nos familles, on attend de voir ce qui va arriver \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:13) [88%] : \r\nUn avenir imm\u00e9diat, tout ce qu'il y a de plus incertain et un risque de tension exacerb\u00e9e avec les autorit\u00e9s centrales que le leader ind\u00e9pendantiste car l'esprit du demande qui donc de canaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:16 > 0:04:31) [92%] : \r\nViennent 2 heures pendant lesquelles il faudra maintenir l'\u00e9lan de la Catalogne de notre pays et le maintenir, surtout sur le terrain de la paix, le terrain du civisme et celui de la dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:42) [95%] : \r\nMais l'heure n'\u00e9tait pas \u00e0 la f\u00eate pour tous les Catalans, des manifestants sont \u00e9galement descendus dans les rues de Barcelone pour afficher leur soutien \u00e0 l'unit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:44 > 0:04:58) [92%] : \r\nIci, c'est l'Espagne, les ind\u00e9pendantistes ne connaissent pas l'Espagne m\u00e8ne maintenant il vend la conna\u00eetre, nous sommes sortis sans crainte, nous nous retournions parce que nous \u00e9tions nombreux \u00e0 penser que cela n'arrivera pas \u00e0 partir de maintenant et nous verrons dans les rues, nous mourrons pour ce drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:08) [89%] : \r\nDrapeau catalan contre drapeau espagnol une dangereuse confrontation qui m\u00e8ne le pays et ses habitants droit vers l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:27) [96%] : \r\nEt \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, la Catalogne plus isol\u00e9 que jamais en Europe, c'est l'union sacr\u00e9e autour du chef du gouvernement espagnol Mariano aura Roy ils s'\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne depuis des semaines, d\u00e8s hier soir, il a mis en application tout un arsenal de mesures et annonc\u00e9 la tenue d'\u00e9lections le 21 d\u00e9cembre Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:28 > 0:05:44) [92%] : \r\nLorsque Marianne aura Roy se pr\u00e9sente devant la presse, la Catalogne vient de proclamer son ind\u00e9pendance aussit\u00f4t d\u00e9capit\u00e9e par le chef du gouvernement espagnol, il annonce la mise en oeuvre des premi\u00e8res mesures adopt\u00e9es \u00e0 l'issue d'un conseil des ministres extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:05:54) [85%] : \r\nC'est chez Dell pr\u00e9cis la destitution du pr\u00e9sident et du gouvernement de cataloguer chez des la destitution du vice- pr\u00e9sident Catalogne et des autres membres du gouvernement autonome, une revue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:05:54 > 0:05:55) [72%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:56 > 0:06:28) [89%] : \r\nD\u00e9mis de leur fonction, le pr\u00e9sident car l'esprit je demande et les 13 ministres de l'ex\u00e9cutif catalan seront remplac\u00e9s par des secr\u00e9taires d'\u00c9tat nomm\u00e9s par Madrid, ils seront charg\u00e9s d'administrer la Catalogne destitu\u00e9 \u00e9galement le chef de la police catalane, Josep Louise Trapero d\u00e9j\u00e0 poursuivi pour s\u00e9dition par la justice espagnole enfin Marianne aura Roy annonce la dissolution du parlement catalan, domin\u00e9e par les ind\u00e9pendantistes pour, dit-il, permettre \u00e0 tous les Catalans 2 choisir leur futur dans le respect de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:06:40) [81%] : \r\nEt elle, aujourd'hui j'ai dissout le Parlement de Catalogne prochainement Bentiu non de vie et le 21 d\u00e9cembre les des \u00e9lections auront lieu dans cette communaut\u00e9 autonome et comme on \u00e0 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:40 > 0:06:41) [77%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:41 > 0:06:58) [95%] : \r\nDes mesures exceptionnelles qu'mettait la Catalogne sous la tutelle compl\u00e8te de Madrid d'ici les prochaines \u00e9lections, un 1er ministre soutenu par une large partie de l'opinion espagnole le camp unioniste manifestent en ce moment \u00e0 Madrid en faveur du maintien de la Catalogne en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:06:58 > 0:06:59) [65%] : \r\nMais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:26) [94%] : \r\nUne nouvelle plainte pour viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Tariq ramadan \u00e0 Paris et cela 3 jours apr\u00e8s l'ouverture d'une enqu\u00eate sur des accusations similaires \u00e0 son encontre, informations de la presse fran\u00e7aise confirm\u00e9e par l'avocat de la plaignante \u00e0 la RTS ce matin selon Le Monde et Le Parisien, il s'agit d'une femme de 45 ans, elle fait \u00e9tat d'actes de violence sexuelle brutaux qui se seraient d\u00e9roul\u00e9s en 2009 dans un grand h\u00f4tel \u00e0 Lyon, islamologue et th\u00e9ologien suisse n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:28 > 0:07:47) [91%] : \r\nPlusieurs partis sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi aryennes dans le canton de B\u00e2le- Ville, les Verts doivent se prononcer sur l'initiative nos bilingue sur laquelle les Suisses voteront le 4 mars prochain les Verts qui \u00e9voqueront plus g\u00e9n\u00e9ralement la diversit\u00e9 de la presse et l'encouragement aux m\u00e9dias, le PBD doit \u00e9galement se prononcer sur cette initiative nos bilingue aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:49 > 0:08:08) [95%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC, eux, sont r\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, dans le canton de Thurgovie avec un programme centr\u00e9 sur l'Islam radical, le parti en tant, dresser un \u00e9tat des lieux en Suisse et pr\u00e9voit d'\u00e9tablir une s\u00e9rie de revendications, l'UDC annonce d'embl\u00e9e qu'elle ne reconna\u00eetra jamais l'Islam comme religion officielle ni n'acceptera une formation \u00e9tatique paisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:10 > 0:08:22) [88%] : \r\nOn passe au sport avec le d\u00e9but de la saison de ski alpin premi\u00e8res courses \u00e0 S\u00f6lden en Autriche, ce samedi, premi\u00e8rement je du g\u00e9ant dames l'la a tent\u00e9 de revenir apr\u00e8s sa blessure mais elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d'entr\u00e9e Miguel AQUISO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:22 > 0:09:37) [87%] : \r\nEffectivement, c'est le cirque blanc reprend comme chaque ann\u00e9e, en Autriche, \u00e0 cette p\u00e9riode on fin du mois d'octobre sur le glacier de S\u00f6lden, comme vous l'avez dit, avec le slalom g\u00e9ant dames aujourd'hui et le g\u00e9ant messieurs demain apr\u00e8s 260 jours d'absence en raison de sa blessure au long, h\u00e9 bien le qui \u00e9tait qu'elle avait contract\u00e9e lors du dernier Mondiaux de Saint-Moritz, on a revu avec d\u00e9sir la raconte \u00e0 l'heure, la Tessinoise avait surpris tout le monde hier en annon\u00e7ant sa pr\u00e9sence dans ce g\u00e9ant son d\u00e9but de course et tr\u00e8s honorable pour son retour, mais la va sortir \u00e0 mi- parcours, ou la porte rouge, pas grave, elle est encore rodage, on la retrouvera Clinton lors de la tourn\u00e9e nord- am\u00e9ricaine est de retour aux affaires, et c'est une bonne nouvelle en conna\u00eet ses immenses talents de slalomeuse mais depuis l'hiver dernier, Wendy Holdener pointe son bout du nez aussi en g\u00e9n\u00e9ral, notamment ce matin le Schwytzois r\u00e9alise une bonne : premi\u00e8rement, elle est dans le bus \u00e0 une seconde et demie et puis M\u00e9lanie, meilleure elle confirme d'entr\u00e9e qu'elle est d\u00e9j\u00e0 en forme qu'elle g\u00e8re \u00e0 merveille la pression mais \u00e7a magnifique premi\u00e8res saisons l'hiver dernier, la Valaisanne sort une tr\u00e8s bonne premi\u00e8rement j'un excellent passage dans le mur, avant de finir en trombe sur le bas meilleure Suissesse 7\u00e8me \u00e0 80 centi\u00e8mes, c'est l'\u00c9tat Manuela M\u00f6lgg qui a \u00e9t\u00e9 la plus rapide dans cette premi\u00e8rement et 108 dans la m\u00eame seconde la 2\u00e8me manche d\u00e9marre \u00e0 l'instant, vers 13 heures c'est \u00e0 suivre directe sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:39 > 0:09:42) [97%] : \r\nOn poursuit avec du hockey sur glace mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:10:13) [88%] : \r\nOui, c'est simple : 4 matches, 4 d\u00e9faites pour les romans, dont 3 \u00e0 domicile \u00e0 la maison, Berne le leader va battre Lausanne donc \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait men\u00e9 4 0 la fin d'un 1er tiers- temps catastrophique et lausannois 5\u00e8me finalement 4 \u00e0 de Bienne s'incline sur le m\u00eame score face \u00e0 Z\u00fcrich, les Biennois ont aussi \u00e9t\u00e9 men\u00e9 4 0 avant de marquer 2 fois dans le dernier tiers sc\u00e9narios diff\u00e9rents, au bout du lac, Cl\u00e9ment Gen\u00e8veServette, men\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 la CNAM, avant de devoir s'avouer vaincue apr\u00e8s prolongation 5 A4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:15 > 0:10:29) [86%] : \r\nBut de Bettina le c'\u00e9tait le 3 2 puis \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron h\u00e9 bien Gott\u00e9ron battu \u00e0 Kloten 3 \u00e0 2 aux tirs au but que le th\u00e8me \u00e9tait couch\u00e9 pour la 1\u00e8re fois par Hockeygott Kevin Schl\u00e4pfer, l'ancien entra\u00eeneur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:30 > 0:10:46) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Miguel et puis impossible de boucler ce tour de l'actualit\u00e9 sportive sans passer par balle, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 hier soir pour les demi- finales des Suisses indoors il s'est impos\u00e9 en 3 sets face au Fran\u00e7ais Adrian Mannarino qui s'est montr\u00e9 plus coriace que pr\u00e9vu, Pierre-Alain Dupuis Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:48 > 0:11:01) [92%] : \r\n3\u00e8me set d\u00e9cisif, l'atmosph\u00e8re est lourde, Federer, men\u00e9 3 2 dans la manche mais surtout sur son service, dos au mur, il d\u00e9gaine cette demi- vol\u00e9e venue de nulle part pour \u00e9galiser de la chance, le ma\u00eetre l'admet lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:02 > 0:11:09) [89%] : \r\nJe prot\u00e8ge tous les options, mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait pas de faire un coup gagnant l\u00e0- dessus, a lanc\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 quand m\u00eame, j'ai eu un peu de chance, il faut avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:10 > 0:11:26) [94%] : \r\nDans la foul\u00e9e, Federer \u00e9galise et retourner le match en sa faveur en breakant le fran\u00e7ais dans le 7\u00e8me jeu il s'en est fallu d'un rien car Federer et mal entr\u00e9s dans la rencontre en c\u00e9dant le 1er set 6 4 sur ce revers de Mannarino le public b\u00e2lois alors craint le pire pour son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:27 > 0:11:39) [87%] : \r\nQuand je perds en 7, tout le monde, tout de suite oui qu'est-ce qui se passe mais les adversaires savent bien jouer moi- m\u00eame, je suis pas toujours au m\u00eame niveau, quelquefois il faut gagner les matchs par la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:51) [94%] : \r\nUne bataille qui s'est termin\u00e9e sur ce dernier break Federer, remportant la 3\u00e8me manche 6 3 il rejouera d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi, en sachant qu'il devra faire plus et mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:52 > 0:12:01) [79%] : \r\nJ'attends quand m\u00eame de mois une meilleure performance je pense tr\u00e8s aussi assez un effort physique et mental, ce samedi, alors je je me r\u00e9jouis \u00e0 voir ce qu'se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:01 > 0:12:08) [90%] : \r\nAndoni finale tout \u00e0 l'heure, Federer affrontera le belge David Dauphine le d\u00e9fi sera de taille face au num\u00e9ro 10 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:09 > 0:12:16) [95%] : \r\nMatch \u00e0 suivre sur RTS 2 dans l'apr\u00e8s- midi \u00e9galement et \u00e0 signaler enfin le dernier match de la carri\u00e8re de Martina Hingis, elle a pris cong\u00e9 des corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:16 > 0:12:42) [89%] : \r\nApr\u00e8s sa d\u00e9faite en doctrinale \u00e0 Singapour, ce matin, la Suissesse et sa partenaire la Ta\u00efwanaise Chan nous William se sont inclin\u00e9s 6 4 6 7 6 face \u00e0 la paire Tim\u00e9a Babos Andr\u00e9a Hlavackova animal mondial en double et ancien num\u00e9ro 1 en simple briguer un 10\u00e8me titre cette saison, notamment apr\u00e8s son succ\u00e8s \u00e0 l'US Open, \u00e0 37 ans, je vous le rappelle, Martina Hingis, avait annonc\u00e9 jeudi sa retraite sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:43 > 0:12:58) [93%] : \r\nLe Rallye International du Valais se poursuit jusqu'\u00e0 ce soir, les organisateurs veulent mettre la manifestation ouvert 1\u00e8re \u00e9tape cette ann\u00e9e avec une meilleure gestion des d\u00e9chets, mais leur objectif \u00e0 terme est plus ambitieux : devenir l'un des premiers rallyes \u00e9lectrique Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:01 > 0:13:09) [94%] : \r\nUne course automobile \u00e9cologique dr\u00f4le de paradoxe et pourtant, c'est l'objectif des nouveaux organisateurs du Rallye International du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:10 > 0:13:36) [86%] : \r\nMais ma rencontrer plusieurs peut-\u00eatre futurs partenaires ou des villes ou des stations qui leur volont\u00e9 c'est de se positionner plus donc tout ce qui est Vert D\u00e9veloppement durable de management \u00e9pine, on s'est rendu compte que si on va pas dans ce sens-l\u00e0, \u00e7a va devenir compliqu\u00e9 d'amener \u00e0 un Rallye sur des installations ou des destinations finalement on y voyait pas qu'on fait des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:38 > 0:13:49) [89%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tape cette ann\u00e9e, une meilleure gestion des d\u00e9chets, une entreprise experte du tri est l\u00e0 pour effacer toute trace des \u00e9quipages et des spectateurs dans les aires de d\u00e9part et d'arriv\u00e9e et sur le parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:50 > 0:14:05) [91%] : \r\nC'est assez compliqu\u00e9 parce qu'on fait, vous avez plusieurs types de d\u00e9chets : vous avez \u00e9videmment des zones de r\u00e9paration des zones de course et puis des zones spectateurs et les zones de VIP, donc il faut g\u00e9rer l'ensemble avec Ueli probl\u00e9matiques diff\u00e9rentes, mais il faut les g\u00e9rer toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:05 > 0:14:11) [87%] : \r\nNous nous occupons vous ramassage, la collecte des d\u00e9chets, tout ce qui peut nous pourrons \u00e9viter tout ce qui est d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:13 > 0:14:18) [92%] : \r\nUne course automobile propre et sans ordures, une mani\u00e8re de se donner bonne conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:18 > 0:14:28) [91%] : \r\nNon, franchement non je pense pas, nous, on a vraiment envie d'aller dans cette direction et pour nous c'est une 1\u00e8re \u00e9tape pour justement avancer et aller plus loin dans la direction du \u00e9lira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:31 > 0:14:40) [96%] : \r\nPirelli avec des voitures \u00e9lectriques pour remplacer les moteurs rugissants d'ici quelques ann\u00e9es, la manifestation valaisanne pourrait devenir l'une des premi\u00e8res du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:41 > 0:14:57) [94%] : \r\nDans le Jura bernois Le chocolatier Camille Bloch investi 40 millions de francs sur son site de Courtelary, il agrandit son usine et ouvre un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la saga de cette entreprise familiale, embl\u00e8me d'une r\u00e9gion, c'est tendance chez les marques de mettre en valeur son Patrimoine historique, Julia Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:58 > 0:15:09) [91%] : \r\nIl est n\u00e9 en pleine 2\u00e8me Guerre mondiale quand le cacao se faisaient rares Ragusa produit phare du chocolatier Camille Bloch entre dans l'histoire, il a d\u00e9sormais son mus\u00e9e \u00e0 Courtelary dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:09 > 0:15:28) [86%] : \r\nAvec ce parcours, ce qui nous tient vraiment \u00e0 coeur, c'est de montrer Ragusa et Torino proviennent d'une entreprise men\u00e9e par 3 g\u00e9n\u00e9rations d'entrepreneurs qui ont su vous file des ont innov\u00e9, malgr\u00e9 une situation historique ou \u00e9conomique, pas toujours favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:28 > 0:15:35) [88%] : \r\nComme Camille Bloch, de plus en plus de marques inaugure des mus\u00e9es d'entreprise sortir ses archives en pleine lumi\u00e8re, c'est rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:16:05) [90%] : \r\nCe qu'on observe et l\u00e0 aussi, \u00e7a d\u00e9passe le le cas du chocolat, c'est vraiment une prise de conscience, les entreprises de la valeur de leur histoire, c'est un capital parmi d'autres sur les ressources humaines et Alain, l'immobilier et puis c'est cette histoire en \u00eatre en \u00eatre une, et au moment o\u00f9 il faut se distinguer d'autres entreprises du m\u00eame secteur, h\u00e9 bien le principe de la long\u00e9vit\u00e9, si on veut la la viabilit\u00e9 de l'entreprise passe par sa longue histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:05 > 0:16:11) [87%] : \r\nInt\u00e9r\u00eat \u00e9conomique pour les entreprises, mais aussi un int\u00e9r\u00eat du public qui s'identifient davantage aux biens de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:11 > 0:16:28) [85%] : \r\nC'est vrai qu'il y a une logique de patrimonialis\u00e9 l'entreprise c'est vrai qu'on est dans un monde de la consommation conna\u00eet effectivement mal produit qu'on ach\u00e8te, qu'on consomme qu'on aime et, au fond, c'est tellement l\u00e0 et beaucoup plus accepter comme elles en partie de notre histoire, qu'il \u00e9tait autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:37) [90%] : \r\nRagusa une histoire r\u00e9gionale, cantonale national Camille Bloch esp\u00e8re attirer 100000 visiteurs par an, 2 fois la population du Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:38 > 0:16:50) [88%] : \r\nEt nous retrouvons maintenant l'\u00e9mission Nouveaux M\u00e9dias c'est votre rendez- vous du samedi dans ce journal au menu cette semaine : de faux amis pour gonfler votre \u00e9go num\u00e9rique et la nouvelle tendance, les mamans Star des r\u00e9seaux sociaux, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:58 > 0:16:59) [99%] : \r\nLa nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:03 > 0:17:15) [83%] : \r\nSalut, payer pour avoir plus de Pologne et de la ext sur les r\u00e9seaux sociaux, c'\u00e9tait un peu tabou, mais la m\u00e9thode est de plus en plus connu les imposteurs et leur \u00e9go : num\u00e9rique, sant\u00e9 masquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:16 > 0:17:57) [88%] : \r\nIls sont influenc\u00e9s, sont suivis, comptabilit\u00e9, centaines de milliers de followers \u00e0 eux tous, ils ont aussi un point commun, la moiti\u00e9 de leurs suiveurs serait selon SRF de faux comptes acheter en ligne, en fait, pourquoi payer pour des followers fant\u00f4me \u00e9go trip besoin de notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de nouveau pour comprendre, on s'est dit qu'on allait essayer et c'est pas compliqu\u00e9, j'ai cr\u00e9\u00e9 \u00e0 compter Kevin oui il a 3 photos, il aime bien les couchers de soleil, bref sa grammaire de base, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Google il y avait du choix, j'ai pay\u00e9 7 dollars et tr\u00e8s vite, je suis pass\u00e9 de 0 \u00e0 500 followers facile pour y voir plus clair, je suis all\u00e9 voir un expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:59 > 0:18:22) [84%] : \r\nVal\u00e8re excessive en termes de prix maintenant, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire que l'offre est cr\u00e9dible, c'est-\u00e0-dire qu'il faut avoir des on peut payer pour quelque chose et la qualit\u00e9 finalement des faux contact qui vont \u00eatre fournis de s'faut followers c'est faux profil n'est pas optimum, ce qui veut dire que, potentiellement, Instagram peut les d\u00e9tecter assez rapidement et aussi prendre des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:22 > 0:18:29) [88%] : \r\nMais si on fouille a peu on trouve des services plus sophistiqu\u00e9s non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sur Google quasi impossibles \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:30 > 0:18:50) [90%] : \r\nIls sont plus chers parce que la qualit\u00e9 du compte un peu plus \u00e9labor\u00e9e, elle demande plus de travail aux prestataires courses compte retenu par les gens qui ont chacun x dizaines peut-\u00eatre de compte entretenir et puis les alimentent plus ou moins avec quelques postes par an ou par mois, \u00e7a d\u00e9pend du d\u00e9compte, mais ces contrats sont extr\u00eamement difficiles, voire impossibles \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:53 > 0:19:04) [83%] : \r\nCe genre de service cette personnalit\u00e9 m\u00e9diatique romande les a utiliser pour gonfler son compte bonsoir \u00e0 tous, on ne parle que de lui depuis 2 aujourd'hui, J\u00e9r\u00e9my Seydoux est suivi par 14000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:05 > 0:19:20) [93%] : \r\nEh oui, je suis un imposteur d\u00e9sol\u00e9 c'est un un ami qui m'en avait parl\u00e9 il y a 3 ans, j'avais peut-\u00eatre 500 abonn\u00e9s et puis me disait mais tu peux en avoir plus facilement, j'ai essay\u00e9, effectivement, les r\u00e9sultats \u00e9taient \u00e9taient assez rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:20 > 0:19:28) [94%] : \r\n10000 c'est le nombre de followers que J\u00e9r\u00e9my Seydoux a gagn\u00e9 en une ann\u00e9e, il ne serait pas le seul \u00e0 avoir fait le pas tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:28 > 0:19:44) [90%] : \r\nPour pour sauver un peu la face de passer de de moins de 1000 abonn\u00e9s \u00e0 \u00e0 plus de 1000 abonn\u00e9s dire c'est un petit peu Salgado pr\u00e8s, vous voyez que ceux qui ont plus de 5000 abonn\u00e9s en Suisse romande, c'est rarement des gens qui, qui ont fait \u00e7a naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:44 > 0:20:06) [91%] : \r\nCe qui repr\u00e9sente, bien s\u00fbr, cette volont\u00e9 d'aboutir, on ne faisant pas forc\u00e9ment beaucoup d'efforts et beaucoup d'chose facile contre une communaut\u00e9 nouveau c'est humain et \u00e7a prend du temps et on n'ach\u00e8te pas des amis dans la vraie vie, donc on les les gens qui sont derri\u00e8re ces profits sont des gens physique qui existent et on doit aussi faire un travail vis-\u00e0-vis de ces gens-l\u00e0, quand on construit une communaut\u00e9 c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:07 > 0:20:11) [96%] : \r\nAujourd'hui ils ne sont pas beaucoup comme J\u00e9r\u00e9my Seydoux avoir fait leur coming-out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:13 > 0:20:20) [84%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Instagram fait la chasse aux followers en tout pour que les annonceurs ne se sont pas trahi car le Business model du r\u00e9seau est en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:24 > 0:20:31) [85%] : \r\nVoil\u00e0 une semaine, colle parce que de nouveaux amis sur Facebook, voici le meilleur du pire des r\u00e9seaux sociaux garantissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:31 > 0:20:33) [51%] : \r\nMais \u00e9cart de sanglier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:34 > 0:20:42) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais sur Facebook quand quelqu'un poster, c'est vraiment dommage, pluie, j'aimais bien cet \u00e9t\u00e9 indien avec une vid\u00e9o d'un clip tout pourris de Joe Dassin en-dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:43 > 0:20:49) [88%] : \r\nL\u00e0-bas on appelle les PLA, moi aussi j'\u00e9tais d\u00e9prim\u00e9 par la pluie, j'ai cliqu\u00e9 sur la vid\u00e9o et au bout de 5 secondes, je m'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:49 > 0:20:53) [80%] : \r\nAvec ta robe blanche qui ressemble \u00e0 une aquarelle de Marie Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:54 > 0:20:57) [92%] : \r\nJe me suis demand\u00e9 \u00e0 quoi ressemblait une aquarelle de Marie Laurencin et je me suis rendu compte qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:58 > 0:21:08) [89%] : \r\nEh ben c'est moi, je me suis dit qu'il devait y avoir lieu ailleurs et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai entendu un bruit de je suis all\u00e9 voir, c'\u00e9tait un truc de Britney Spears Britney Spears qui se filmer en train de peindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:08 > 0:21:11) [92%] : \r\nJe me suis dit h\u00e9 ben voil\u00e0, l'artiste dans toute sa splendeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:21:29) [93%] : \r\nMais pour ce soit complet, il fallait le la la quel talent la magie de la palette, le m\u00e9lange subtil des couleurs merci Brit-Brit de partager ce moment d'intense cr\u00e9ation voil\u00e0 maintenant j'avais mal aux yeux et aux oreilles, je pouvais retourner, \u00e9couter de la musique nostalgique et romantique comme on les aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:46) [86%] : \r\nL\u00e0, \u00e7a m'a fait penser au film un jour sans fin o\u00f9 le mercredi, toujours la m\u00eame journ\u00e9e, comment l'\u00e2ge est encore plus d\u00e9prim\u00e9 qu'avant, mais quelqu'un p\u00e9ter il reste d'une mamie dans un gros coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:53) [82%] : \r\nJe me suis dit que pour une fois, on avait invers\u00e9 les r\u00f4les parce qu'on voit plus souvent des septuag\u00e9naires avec des restes de gros coup accroch\u00e9es \u00e0 leurs bras que l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:54 > 0:22:01) [93%] : \r\nDu coup, je me suis dit que le monde de la mode et du luxe, c'\u00e9tait comme celui de la chasse, on avait bien parler avec un animal mort mais si possible vachement plus cher qu'un sanglier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:02 > 0:22:07) [89%] : \r\nHeureusement, tout le monde n'est pas sadique, comme par exemple cette femme qui parade avec cette magnifique robe Kaka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:08 > 0:22:13) [89%] : \r\n\u00e7a Marmontel moral et je me suis dit finalement, c'est peut-\u00eatre l'humour qui sauvera le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:25 > 0:22:35) [89%] : \r\nLa ce joli monde pour gagner sa vie, c'est le nouveau job de certaines mamans les influences, les marques misent sur elle et cette nouvelle mani\u00e8re de vendre \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:35 > 0:22:41) [91%] : \r\nQue vous avez pu le remarquer, je me lance dans l'aventure, YouTube, vous avez pu voir d\u00e9j\u00e0 quelques vid\u00e9os sur ma cha\u00eene YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:41 > 0:22:47) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est la 1\u00e8re cha\u00eene d'une maman influence eux en Suisse, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sans septembre et trouve d\u00e9j\u00e0 son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:48 > 0:22:55) [84%] : \r\nOui, je vous promet de vous dire toute la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9 parce que franchement, on n'est pas la raconter quelque part on fait il in\u00e9dit, une gare, une zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:55 > 0:23:00) [92%] : \r\nL\u00e0 comme des jeunes mamans connect\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la grande tendance du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:02 > 0:23:33) [93%] : \r\nSi vous avez un compte Instagram ou Facebook, vous avez s\u00fbrement parmi vos contacts une ou plusieurs jeunes mamans qui poste tous les jours, des photos d'elle de leur enfant de leur conjoint, pour partager les petits bonheurs ou les gal\u00e8res de leur nouvelle vie, un moment de partage en ligne pour la plupart pour d'autres, \u00e7a peut devenir plus s\u00e9rieux, nous sommes chez Valentine \u00e0 Gen\u00e8ve, un mois avant le lancement de sa cha\u00eene, la reine des tartines son appartement sert de d\u00e9cor aux premiers \u00e9pisodes et c'est dans le lit conjugal qu'elle fait ses premiers pas de YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:33 > 0:23:38) [77%] : \r\nExemple : boucle d'or France au hasard le look d'une petite fille toute mignonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:38 > 0:23:44) [93%] : \r\nUne cha\u00eene qui parle de sa vie de jeune maman, un m\u00e9lange de conseils et d'exp\u00e9rience \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:44 > 0:24:20) [89%] : \r\nOn a toute notre histoire qu'on a envie de raconter et c'est hyper int\u00e9ressant de pouvoir \u00e9changer parce que chaque histoire est tellement diff\u00e9rente est tellement riche, et je pense que c'est pour \u00e7a qu'il y a ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui, un peu mise en place et qui qui explose, entre guillemets, sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est que les femmes ont besoin de de raconter, d'\u00e9change et de savoir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour elle est-ce qu'elle aussi elle avec la m\u00eame gal\u00e8re et moi j'ai commenc\u00e9, du coup, \u00e0 partager, ce qui m'arrive, ben pour laisser une trace pour avoir une esp\u00e8ce de carnet de grossesse quelque part avec des images et du texte aussi et et puis ben voil\u00e0, je dis que \u00e7a \u00e7a vient peut-\u00eatre d'autres personnes qui se poserait \u00e9ventuellement les m\u00eames questions, \u00e0 moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:20 > 0:24:23) [93%] : \r\nBonjour, \u00e7a fait 8 heures 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:23 > 0:24:37) [85%] : \r\nValentine ne sort pas de nulle part, animatrice radio, ancienne pr\u00e9sentatrice sur les monts Bleus la cha\u00eene d'information genevoise, elle sait parler devant une Caneira et elle s'est d\u00e9j\u00e0 construit une baisse cons\u00e9quente de followers sur Instagram : plus de 30000 personnes l'suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:43 > 0:24:49) [72%] : \r\nComment est-ce que dans la lign\u00e9e de mais vraiment super, c'est beaucoup mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:51 > 0:25:08) [84%] : \r\nBref, ici, on n'est pas vraiment dans la cha\u00eene YouTube improvis\u00e9e \u00e0 la va-vite, il y a des moyens inscrite pour chaque \u00e9pisode, une \u00e9quipe de tournage et du mat\u00e9riel pro Valentina m\u00eame coach\u00e9 par Bertrand saillant, le producteur d'\u00e9lus de tous bords, les plus connus en Suisse, comme par exemple le grand JDS ou dire car Alive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:08 > 0:25:26) [94%] : \r\nDans la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres aujourd'hui les plus grandes consommatrices de vid\u00e9os sur les femmes de 25 \u00e0 45 ans, statistiquement parlant, mais quand on a construit cette cha\u00eene c'est \u00e9videmment pour des collaborations avec des marques, c'est pas uniquement pour \u00e7a, c'est vraiment pour donner aussi un autre contenu \u00e0 ce que Valentine propose sur les diff\u00e9rents r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:26 > 0:25:44) [91%] : \r\nM\u00eame si Bertrand et Valentine, ne se fixe pas d'objectifs chiffr\u00e9s pour cette cha\u00eene, le Business model, c'est bien de faire des vues pour attirer les marques, c'est le marketing de l'influence et les sp\u00e9cialistes de la pu\u00e9riculture et de l'enfance ont vite compris l'int\u00e9r\u00eat de ces nouveaux m\u00e9dias pour \u00eatre plus proches de leurs clients potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:45 > 0:26:17) [89%] : \r\nOn est tr\u00e8s vite sollicit\u00e9 par plein de de marque sur une c'est un gramme de des petites marques mais des gens qui ont besoin de personnes qui ont une petite communaut\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parce que je pense que pour et c'est int\u00e9ressant de, de, de communiquer \u00e0 travers les influences surtout rester authentique dans ce qu'ont choisi et je pense que c'est \u00e7a qui fait le succ\u00e8s, entre guillemets, si on peut parler de succ\u00e8s, mais c'est ce qui fait que les gens ils aiment, monsieur, c'est que je vais pas mettre en avant un produit qui ne correspond pas du tout qui correspond pas mon univers que moi m\u00eame j'utilise pas r\u00e9ellement dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:19 > 0:27:04) [89%] : \r\nLes influences leur communaut\u00e9, une opportunit\u00e9 pour les marques de pu\u00e9riculture : le service marketing de la marque b\u00e9aba num\u00e9ro 5 mondial du secteur, nous accueille dans ses bureaux parisiens pour nous parler strat\u00e9gie digitale continue entre la derni\u00e8re devant les parents, beaucoup de parents, c'est un programme de marketing digital, lanc\u00e9e en 2015, qui regroupe 30 parents s\u00e9lectionn\u00e9s pour leur activit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, rien de r\u00e9mun\u00e9rer avec ce programme, en \u00e9change de leur poste qui font la promotion de la marque, ils re\u00e7oivent gratuitement des produits sont invit\u00e9s \u00e0 des avant- premi\u00e8res et \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements promotionnels, ils peuvent m\u00eame participer \u00e0 l'\u00e9laboration des futurs produits bref ces influences soeur pour remplacer les anciens panels de consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:05 > 0:27:21) [89%] : \r\nLe concept a toujours exist\u00e9, je pense l\u00e0 il s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 digitalis\u00e9e effectivement avant on parlait \u00e0 10 personnes qui avaient un \u00e9cho sur 100 aujourd'hui, on parle \u00e0 10 personnes qu'on \u00e9coute sur quelques millions de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:22 > 0:27:23) [94%] : \r\nJe vous retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:27 > 0:27:33) [84%] : \r\nCe socle de 30 influence aux amateurs et compl\u00e9t\u00e9e par une dizaine d'influence pro- qui elles ne sont pas gratuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:34 > 0:27:47) [86%] : \r\n\u00e0 sa t\u00eate des dizaines de milliers d'eau mais si par prestation mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des centaines d'euros voil\u00e0 c'est pas gratuit, il faut le travailler et pour bien travailler, il faut avancer d\u00e9j\u00e0 en interne qu'il travaille bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:49 > 0:28:06) [89%] : \r\nCes montants peuvent sembler important mais par rapport au budget marketing d'une entreprise comme b\u00e9aba c'est assez d\u00e9risoire, en 2015, leur programme de marketing digital a d\u00e9marr\u00e9 avec 20000 francs, aujourd'hui on parle de plusieurs dizaines de milliers de francs et avec ce budget- l\u00e0 marque touche des millions de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:06 > 0:28:11) [76%] : \r\nAujourd'hui, je parle l'efficacit\u00e9 \u00e9conomique, puisque quand je somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:12 > 0:28:23) [89%] : \r\nLes \u00c9chos digitaux les postes Les publications d\u00e9partagent les commentaires et que \u00e7a, c'est une valeur, l\u00e0 oui, c'est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:24 > 0:28:46) [93%] : \r\nDans presque tous les domaines, les influences sont les nouvelles Stars du marketing et pour une grande majorit\u00e9, ils font ce travail gratuitement ou presque pour les marques reste quelques zones d'ombres dans ce nouveau Business model, l'impact r\u00e9el en terme de chiffre d'affaires reste difficile \u00e0 mesurer et la notori\u00e9t\u00e9 des influences et parfois gonfl\u00e9es par d\u00e9faut et des faux followers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:51 > 0:29:02) [85%] : \r\nLe r\u00eave Refugee Food festival cr\u00e9\u00e9 une rencontre entre 2 jeunes cuisiniers d'\u00c9rythr\u00e9e de s\u00e9rie ou d'ailleurs et des restaurants d'ici \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons suivi Fairuz une \u00e9rythr\u00e9enne de 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:05 > 0:29:29) [90%] : \r\nIl est 18 heures 30 et nous sommes \u00e0 Fund, un restaurant Genevois la cuisini\u00e8re, c'\u00e9tait le ferroutage c'est \u00e9rythr\u00e9enne de 22 ans, est l'une des 5 chefs d'un soir du r\u00e9fugi\u00e9 Food Festival le concept 5 r\u00e9fugi\u00e9s qui cuisinent dans 5 restaurants de la ville, un repas de leur pays pour les organisateurs, l'objectif c'est de cr\u00e9er un dialogue entre les cultures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:29 > 0:29:51) [82%] : \r\nEt la valorisation de des comp\u00e9tences, des essais et puis j'ai des r\u00e9fugi\u00e9s d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, assez pour aider aussi dans tout ce qui int\u00e9gration socioprofessionnelle et montrer aux gens, complexe, il y a des capacit\u00e9s, il y a une histoire derri\u00e8re permettre aussi \u00e0 ces personnes qui participent \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 partager \u00e0 peu leur culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:52 > 0:29:57) [91%] : \r\nAlors pour \u00eatre pr\u00eate, vous, \u00e0 travailler toute la journ\u00e9e dans cette cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:57 > 0:30:10) [76%] : \r\n\u00e7a, c'est devenu pass\u00e9 \u00e0 midi, il y a comme \u00e7a les 2 si lentilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:10 > 0:30:19) [81%] : \r\n\u00e0 base de lentilles donnions et depuis mon n'est pas trop parce que Fairuz adapter le mener au bout d'occidentaux, tout cela pour 150 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:20 > 0:30:24) [85%] : \r\nComme qui dirait, pour 150 personnes d\u00e9j\u00e0 150.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:26 > 0:30:33) [91%] : \r\nOn l'imagine hausser beaucoup mais comme vous voyez, c'est pas trop difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:34 > 0:30:41) [90%] : \r\nFairuz et r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse depuis 5 ans, quand on lui a propos\u00e9 des cuisiniers \u00e9rythr\u00e9en, le temps d'une soir\u00e9e, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:41 > 0:30:48) [77%] : \r\nJ'ai pas chez moi, pr\u00e9sent\u00e9 et RFI, moi j'ai d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:51 > 0:30:58) [92%] : \r\nOrganis\u00e9e avec l'aide de b\u00e9n\u00e9voles et parrain\u00e9e par le HCR, le festival cherche \u00e0 s'implanter dans d'autres villes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:00 > 0:31:25) [87%] : \r\nPositif, ils sont tr\u00e8s contents d'avoir cette occasion de montrer leur talent d\u00e9montrer leur talent et de de rentrer aussi en contact avec la population suisse, c'est vraiment, c'est en d\u00e9but de rencontre de d'expliquer leur culture \u00e0 la population suisse qui a \u00e9t\u00e9 un point commun : dans le discours de tous les chefs participants il y a, il y a vraiment une envie voil\u00e0 de de mieux, de mieux comprendre le dialogue avec les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:25 > 0:31:27) [71%] : \r\nIl y a plein de gens et apr\u00e8s un gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:33 > 0:31:42) [90%] : \r\nCe soir, Fairuz a atteint son objectif, elle qui r\u00eave de devenir contr\u00f4leuse de train ou polici\u00e8re aura particip\u00e9 \u00e0 ce rapprochement culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:48 > 0:31:53) [87%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau m\u00e9dia, c'est fini, si tu veux nous \u00e9crire des lettres d'amour en verlan, c'est s\u00fbr, beaucoup parce que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:57 > 0:32:04) [86%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih savoir puis le magazine Faut pas croire, l'apr\u00e8s- midi, il y a ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:12 > 0:32:15) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:49 > 0:33:03) [83%] : \r\nSalut, \u00e7a va bien, merci, bonne apr\u00e8s- midi merci beaucoup, \u00e7a tombait Trade \u00e9teindre tous les \u00e9crans, merci beaucoup, c'est gentil \u00e0 encore un dernier truc j'ai merci c'est g\u00e9nial merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:07 > 0:33:43) [91%] : \r\nPetite et cette voix j'imagine merci oui, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil brille de tous ses feux, que ce soit en plaine ou en montagne, petite parenth\u00e8se ensoleill\u00e9e gr\u00e2ce aux pressions qui se renforcent aujourd'hui mais l'air est nettement plus froid \u00e0 l'arri\u00e8re de la petite perturbation qui nous a touch\u00e9 hier petites gel\u00e9es au sol, ce matin, par endroits, il a fait jusqu'\u00e0 moins 3 \u00e0 5 degr\u00e9s \u00e0 Sion, la nuit prochaine, une nouvelle perturbation va nous toucher entra\u00een\u00e9es par un fort courant de nord- ouest ne touchera et nous concernera surtout elle, elle a quand m\u00eame beaucoup toute la journ\u00e9e de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:54 > 0:33:58) [88%] : \r\nMerci parfait, merci beaucoup, c'est super sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:04 > 0:34:09) [84%] : \r\nOui, absolument, oui oui, on m'a dit : oui, absolument, oui, parce que \u00e9tais coll\u00e8gues ils font comme \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:20 > 0:34:22) [80%] : \r\nJ'ai encore bon, un petit peu d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:05 > 0:35:07) [60%] : \r\nSon pass\u00e9 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:16 > 0:35:17) [99%] : \r\nC'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:47 > 0:39:04) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil brille de tous ses feux, que ce soit en plaine ou en montagne, petite parenth\u00e8se ensoleill\u00e9e gr\u00e2ce aux pressions qui se renforce, temporairement, mais aujourd'hui, l'air est nettement plus froid \u00e0 l'arri\u00e8re de la petite perturbation tr\u00e8s active qui nous a concern\u00e9 hier quelques petites gel\u00e9es au sol, ce matin, localement, il a fait jusqu'\u00e0 moins 3,5 degr\u00e9s \u00e0 Sion, la nuit prochaine, une autre perturbation va nous toucher, elle est entra\u00een\u00e9e par un fort courant de nord- ouest, elle va nous concerner toute la journ\u00e9e de demain et puis \u00e0 l'arri\u00e8re, d\u00e8s lundi, l'anticyclone va nous prot\u00e9ger, une bonne partie de la semaine prochaine selon Marianne Giroud de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc cet apr\u00e8s- midi du soleil en toutes r\u00e9gions quelques voiles nuageux ici ou l\u00e0, mais c'est vraiment un bel apr\u00e8s- midi automnal qui nous attend, avec des temp\u00e9ratures un peu au-dessus des normes de saison 3 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, ce sera du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 15 en Valais 18 au sud des Alpes, l'isotherme du 0 degr\u00e9s se situer \u00e0 3800 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest en montagne mod\u00e9r\u00e9 et puis une petite tendance \u00e0 la bise sur le plateau, mais on devrait \u00e0 peine la sentir l'ann\u00e9e prochaine, donc notre perturbation va nous toucher, nous r\u00e9veilleront avec des passages nuageux ont toutes r\u00e9gions mais des pr\u00e9cipitations qui devrait se cantonner essentiellement aux Alpes orientales, le long des Pr\u00e9alpes sur l'Est avec, au fil des heures ces pr\u00e9cipitations qui s'\u00e9tendront pratiquement \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions mais les quantit\u00e9s ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s humble, tr\u00e8s importante, seul le Tessin restaurant hommage avec de belles \u00e9claircies gr\u00e2ce au vent du Nord et puis dans le courant de la soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations vont s'estomper et puis \u00e0 cause de l'air froid \u00e0 la limite de la neige va s'abaisser \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles seront froides demain matin, pas plus de 2 degr\u00e9s on Valais 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, une 13 degr\u00e9s sur le plateau, ce sera le maximum \u00e0 21 degr\u00e9s au sud, en revanche, cette degr\u00e9s au-dessus des normes de saison 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2500 m\u00e8tres avec les vents de nord- ouest qui vont se renforcer, ils seront donc fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne et pourront souffler jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis sur le plateau, les vents tourneront au sud- ouest, ils resteront mod\u00e9r\u00e9s, vous savez tout dans quelques instants, faut pas croire excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T01:53:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634108", "durationSec": 24, "title": "MI ASSEMBLEE VERTS 2_RTS000001298876", "excerpt": "Le parti des Verts a tenu son assembl\u00e9e \u00e0 Riehen dans le canton de B\u00e2le-ville. Le parti politique doit se prononcer sur l'initiative No-Billag du 04.03.2018 et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur la diversit\u00e9 de la presse et l'encouragement aux m\u00e9dias.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEHEN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634109", "durationSec": 101, "title": "MI CAMILLE BLOCH 40 MIO_RTS000001298855", "excerpt": "Le chocolatier Camille Bloch a investi 40 millions de francs sur son site de production de Courtelary dans le Jura bernois. L'usine sera agrandie et un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'histoire de la marque de chocolat sera ouvert aux visiteurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTELARY"], "thematicThemes": ["CHOCOLAT", "USINE", "INVESTISSEMENT"], "thematicCorporations": ["CAMILLE BLOCH"], "sequenceIds": ["1633932"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634110", "durationSec": 105, "title": "MI CATALOGNE_RTS000001298845", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 4-6, 6-1 et 6-3 face au joueur de tennis fran\u00e7ais Adrian Mannarino au terme d'une match comptant pour les quarts de finale du tournoi de B\u00e2le ATP.\nItw de Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634111", "durationSec": 92, "title": "MI DECLARATIONS RAJOY_RTS000001298895", "excerpt": "Le rallye automobile du Valais souhaite rendre cette manifestation plus \u00e9cologique, notamment par une meilleure gestion des d\u00e9chets. Les organisateurs du rallye souhaitent \u00e9galement d\u00e9velopper la course automobile de voitures \u00e9lectriques.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634112", "durationSec": 83, "title": "MI FEDERER_RTS000001298889", "excerpt": "Une plainte pour viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Paris contre le th\u00e9ologie et islamologue suisse Tariq Ramadan. Une femme accuse Tariq Ramadan d'actes de violence sexuelle brutaux. Une autre plainte similaire avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par une autre plaignante il y a 3 jours.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634113", "durationSec": 70, "title": "MI GEANT DAMES_RTS000001298823", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti UDC se sont r\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld dans le canton de Thurgovie pour discuter de la th\u00e9matique de l'Islam. Le parti politique souhaite dresser un \u00e9tat des lieux en Suisse et pr\u00e9voit d'\u00e9tablir une s\u00e9rie de revendications.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634114", "durationSec": 29, "title": "MI HINGIS DERNIERE BALLE_RTS000001298847", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634115", "durationSec": 43, "title": "MI HOCKEY GE ET VD_RTS000001298850", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634116", "durationSec": 103, "title": "MI RALLYE VS ECOLO_RTS000001298844", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["RALLYE INTERNATIONAL DU VALAIS AUTOMOBILE", "\u00c9COLOGIE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634117", "durationSec": 27, "title": "MI TARIQ RAMADAN 2_RTS000001298866", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["VIOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634118", "durationSec": 32, "title": "MI UDC ASSEMBLEE ISLAM_RTS000001298827", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRAUENFELD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710634133", "summary": "Archives, publicit\u00e9 pour chocolat Ragusa. Itw Jo\u00eblle Vuill\u00e8me, directrice Camille Bloch. Produits et chocolats expos\u00e9s int mus\u00e9e Camille Bloch. Gros plan plaque de chocolat Dorette. Itw R\u00e9gis Huguenin, historien. Ext usine Camille Bloch. Site industriel Camille Bloch. Itw Gianni Haver, sociologue de l'image \u00e0 l'UNIL. Chocolatier fabricant chocolat Ragusa.", "id": "1633932", "visualThemes": ["USINE"], "visualGeographicals": ["COURTELARY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716134", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034356", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1632449", "internalArchiveId": "AA1710632690", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9037794", "imageURL": "http://www.rts.ch/9037821.image", "backgrounds": ["Lausanne, Vaud : mains tenant divers mod\u00e8les de multiprise et mains \u00e9teignant appareils \u00e9lectroniques pouvant symboliser \u00e9conomies d'\u00e9nergie."], "alternativeTitle": ["19h30", "Lausanne: les services industriels promeuvent les multiprises", "Assembl\u00e9e de l'UDC: l'\u00e9clairage de Jean-Marc Heuberger", "Swiss Indoors: Federer se qualifie ais\u00e9ment pour la finale", "En terrain connu: les explications de Melchior Oberson", "Ski alpin/S\u00f6lden: l'Allemande Viktoria Rebensburg remporte le premier slalom g\u00e9ant de la saison", "Islamisme: r\u00e9unie en congr\u00e8s, l'UDC veut prendre des mesures", "Tariq Ramadan: nouvelle plainte pour viol et t\u00e9moignages", "Italie: le retour de la n\u00e9buleuse fasciste", "NHL: les d\u00e9buts de Nico Hischier, entre talent et intelligence", "Catalogne: une journ\u00e9e entre divisions et incertitudes", "Diaspora espagnole en Suisse: communaut\u00e9s aussi divis\u00e9es", "En terrain connu: la R\u00e9forme projet\u00e9e sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral", "\"No Billag\": r\u00e9unis en congr\u00e8s, les Verts rejettent l'initiative", "Le jour d'apr\u00e8s en Espagne: l'analyse de Marie Bolinches", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les Services industriels ont men\u00e9 une campagne de sensibilisation autour du gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9 aux appareils en mode veille.", "L'UDC exige notamment une surveillance permanente des imams.", "L'islamologue suisse est accus\u00e9 de violences sexuelles particuli\u00e8rement brutales par une femme d'une quarantaine d'ann\u00e9e.", "Le spectacle sons et lumi\u00e8res diffus\u00e9s sur les murs du Palais f\u00e9d\u00e9ral a pour th\u00e8me les 500 ans de la R\u00e9forme."], "variantIds": ["ece-8930879", "ece-8930863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T00:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:17:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:19:18\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:20  19:30:24:09\r\n    En Catalogne, au lendemain\r\n de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:27:11\r\n    et de la mise sous tutelle\r\n         de la province,\r\n\r\n19:30:27:13  19:30:29:10\r\n   la joie des ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:34:01\r\n     tranche avec l'inqui\u00e9tude\r\n      de nombreux Espagnols.\r\n\r\n19:30:34:03  19:30:37:02\r\n       Nous serons \u00e0 Madrid\r\n        avec M.Bolinches.\r\n\r\n19:30:37:12  19:30:39:09\r\n    La situation inqui\u00e8te aussi\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:43:08\r\n          les Espagnols\r\n    et les Catalans de Suisse.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:48:05\r\n  Une nouvelle plainte pour viol a\r\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre T.Ramadan \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:48:07  19:30:52:14\r\n     Le r\u00e9cit de la plaignante\r\n\r\n19:30:52:16  19:30:58:08\r\n fait \u00e9tat de violences sexuelles\r\n   d'une tr\u00e8s grande brutalit\u00e9.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:01:19\r\n    On passe \u00e0 l'heure d'hiver\r\n           cette nuit.\r\n\r\n19:31:01:21  19:31:05:06\r\nLe but est d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:31:05:08  19:31:07:15\r\nLes Services industriels de Lausanne\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:13\r\n vendaient des multiprises \u00e0 2 frs\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:12:10\r\n   Elles permettent de diminuer\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:15:21\r\n         la consommation\r\n    des appareils en stand-by.\r\n\r\n19:31:16:19  19:31:20:09\r\nA Berne, le spectacle son et lumi\u00e8re\r\n       projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:28:13\r\n  du Palais f\u00e9d\u00e9ral est consacr\u00e9\r\ncette ann\u00e9e aux 500 ans de R\u00e9forme.\r\n\r\n19:31:30:00  19:31:33:17\r\n  Enfin, la victoire de R.Federer\r\n en demi-finale des Swiss Indoors.\r\n\r\n19:31:33:19  19:31:36:11\r\n   Il a battu le Belge D.Goffin,\r\n\r\n19:31:36:12  19:31:42:04\r\n       et affrontera demain\r\n     l'Argentin J.M.Del Potro.\r\n\r\n19:31:45:15  19:31:49:02\r\n    L'ind\u00e9pendance, et apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:52:23\r\n  Le parlement catalan a proclam\u00e9\r\n  l'ind\u00e9pendance de la province,\r\n\r\n19:31:53:01  19:31:56:09\r\n       avant d'\u00eatre dissout\r\n    par l'Etat central espagnol\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:59:03\r\n          qui a destitu\u00e9\r\n     le gouvernement catalan.\r\n\r\n19:31:59:05  19:32:01:19\r\nApr\u00e8s la liesse des ind\u00e9pendantistes\r\n       \u00e0 Barcelone hier soir,\r\n\r\n19:32:01:21  19:32:05:11\r\n        le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 dur\r\n   pour de nombreux Barcelonais.\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:09:17\r\n          -En Catalogne,\r\nle drapeau espagnol flotte toujours\r\n\r\n19:32:09:19  19:32:12:15\r\n       au-dessus du si\u00e8ge\r\n    du gouvernement r\u00e9gional.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:15:11\r\n L'ind\u00e9pendance de la Catalogne\r\n     ne saute pas aux yeux.\r\n\r\n19:32:15:13  19:32:19:09\r\nLa question divise les Barcelonais,\r\n   comme les unes des journaux.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:21:11\r\n          Faut-il voir\r\n   une r\u00e9publique ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:32:21:12  19:32:24:04\r\n  ou un gouvernement destitu\u00e9 ?\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:27:21\r\n          -Aujourd'hui,\r\n  je suis en R\u00e9publique catalane\r\n\r\n19:32:27:23  19:32:30:19\r\n    parce que nos institutions\r\n et notre pr\u00e9sident l'ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:32:30:21  19:32:33:21\r\n           Ca me suffit.\r\n\r\n19:32:33:23  19:32:38:15\r\n    -Il ne suffit pas de dire:\r\n          \"c'est fait\".\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:41:13\r\nOn ne va pas foncer t\u00eate baiss\u00e9e !\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:44:05\r\n          Les politiques\r\n    doivent faire leur boulot,\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:48:11\r\n comme nous faisons notre travail.\r\n\r\n19:32:50:00  19:32:53:19\r\n      -Au palais de la r\u00e9gion,\r\nC.Puigdemont, malgr\u00e9 sa destitution,\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:57:06\r\ncontinue d'occuper ses fonctions\r\n de pr\u00e9sident de la Catalogne,\r\n\r\n19:32:57:08  19:32:59:14\r\n refusant l'autorit\u00e9 de Madrid.\r\n\r\n19:32:59:16  19:33:04:11\r\nIl a appel\u00e9 les Catalans \u00e0 s'opposer\r\n d\u00e9mocratiquement \u00e0 l'article 155.\r\n\r\n19:33:04:23  19:33:09:11\r\n-Plus que Puigdemont, nous voulons\r\n   prot\u00e9ger notre gouvernement,\r\n\r\n19:33:09:12  19:33:13:02\r\nnotre parlement et nos institutions.\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:16:13\r\nDes repr\u00e9sentants du Parti populaire\r\n ont dit qu'ils n'h\u00e9siteraient pas\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:18:16\r\n      \u00e0 utiliser la violence.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:21:15\r\n     Ca ne leur fait pas peur.\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:23:19\r\n    -L'endroit o\u00f9 je me trouve\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:25:22\r\n        semble tranquille,\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:28:12\r\n       mais il a accueilli\r\n    les ind\u00e9pendantistes hier,\r\n\r\n19:33:28:14  19:33:30:22\r\nvenus f\u00eater leur nouvelle R\u00e9publique.\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:33:11\r\n  -Des milliers de s\u00e9paratistes\r\n        ont pris d'assaut\r\n\r\n19:33:33:13  19:33:38:04\r\n   le centre ville de Barcelone\r\napr\u00e8s l'annonce de l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:43:23\r\n-C'est l'euphorie, \u00e7a fait longtemps\r\n   que nous attendions ce moment.\r\n\r\n19:33:44:01  19:33:47:11\r\n    -C'est un jour historique,\r\n\r\n19:33:47:13  19:33:50:16\r\n   nous n'avons pas encore pris \r\n   conscience de son importance,\r\n\r\n19:33:50:18  19:33:54:03\r\nmais cela va entrer dans l'Histoire.\r\n\r\n19:33:54:13  19:33:58:07\r\n     -Demain, c'est au tour\r\n  des unionistes de manifester.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:01:17\r\n   Ils appellent \u00e0 manifester\r\n        sous le slogan:\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:04:16\r\n\"Nous sommes aussi la Catalogne\".\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:08:17\r\n     -Les unionistes catalans\r\n  pourront compter sur le soutien\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:11:12\r\n       de nombreux Espagnols\r\n       partout dans le pays.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:13:18\r\n             A Madrid,\r\n     des milliers de personnes\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:18:06\r\n     se sont r\u00e9unies pour dire\r\nleur attachement \u00e0 l'unit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:34:19:09  19:34:22:21\r\n  Nous allons \u00e0 Madrid avec vous,\r\n         Marie Bolinches.\r\n\r\n19:34:22:23  19:34:31:02\r\n     La majorit\u00e9 des Espagnols\r\n    est contre l'ind\u00e9pendance ?\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:34:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:37:21\r\n     Cette question catalane\r\n  fait consensus dans l'Espagne.\r\n\r\n19:34:38:01  19:34:41:22\r\n      La majorit\u00e9 d'Espagnols,\r\n quel que soit leur bord politique,\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:46:07\r\n           sont oppos\u00e9s\r\n \u00e0 une rupture avec la Catalogne.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:49:18\r\n           En Catalogne,\r\n    ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:34:49:22  19:34:52:03\r\n    Hier, une image symbolique\r\n         qu'on a pu voir\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:55:00\r\nc'est celle de l'h\u00e9micycle catalan\r\n\r\n19:34:55:04  19:34:58:02\r\n            \u00e0 moiti\u00e9 vide\r\nau moment du vote sur l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:02:02\r\n   La moiti\u00e9 des Catalans refuse\r\n    une rupture avec l'Espagne.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:04:21\r\n          Ces unionistes\r\norganisent demain une manifestation\r\n\r\n19:35:05:01  19:35:07:04\r\n    dans les rues de Barcelone.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:10:18\r\n     Ils sont devenus visibles\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n19:35:10:22  19:35:12:11\r\n Alors que depuis plusieurs mois,\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:15:05\r\n         on parlait d'eux\r\n comme d'une majorit\u00e9 silencieuse.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:18:05\r\n       Quel que soit l'issue\r\n          de cette crise,\r\n\r\n19:35:18:10  19:35:22:22\r\n       l'affrontement entre\r\nle gouvernement espagnol et catalan\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:28:23\r\n    laisse une soci\u00e9t\u00e9 catalane\r\n      profond\u00e9ment fractur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:32:23\r\n-Parmi les manifestants, il y avait\r\n  des nostalgiques du franquisme.\r\n\r\n19:35:33:03  19:35:37:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:37:07  19:35:39:07\r\n  La manifestation est organis\u00e9e\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:42:23\r\n par la fondation pour la d\u00e9fense\r\n     de la nation espagnole.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:12\r\n      Elle est tr\u00e8s \u00e0 droite,\r\n\r\n19:35:45:16  19:35:49:20\r\n      et on trouve en son sein\r\nplusieurs nostalgiques du franquisme.\r\n\r\n19:35:50:00  19:35:54:23\r\n   Ce th\u00e8me de l'unit\u00e9 du pays \r\n   mobilise \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:57:23\r\n      C'est l'occasion pour\r\n une certaine partie de l'Espagne\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:00:23\r\n     de gagner en visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:36:01:03  19:36:03:09\r\n            Nous sommes\r\n  dans un des rares pays d'Europe\r\n\r\n19:36:03:13  19:36:06:14\r\n       o\u00f9 l'extr\u00eame droite\r\n    ne si\u00e8ge pas au parlement.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:08:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:11:15\r\nLe gouvernement espagnol a annonc\u00e9 de\r\n nouvelles \u00e9lections le 21 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:36:11:17  19:36:14:09\r\n             Le d\u00e9bat\r\n  promet de rester vif d'ici l\u00e0,\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:16:11\r\n             y compris\r\n chez les Espagnols de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:36:16:13  19:36:19:01\r\n       Ecoutez la r\u00e9action\r\n des Espagnols de Suisse romande.\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:23:03\r\n     -A ce bar de Renens, pas\r\nde Catalans, beaucoup d'Espagnols.\r\n\r\n19:36:23:23  19:36:25:22\r\n    -Les ind\u00e9pendantistes sont\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:29:10\r\ndes totalitaires, des extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:36:29:18  19:36:31:23\r\n       -C'est comme le Jura,\r\n\r\n19:36:32:01  19:36:34:03\r\n       il est rest\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:36:34:05  19:36:35:21\r\n            Maintenant,\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:41:16\r\nle gouvernement central espagnol doit\r\n prendre le taureau par les cornes.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:46:15\r\n-A Gen\u00e8ve, les pro-ind\u00e9pendantistes\r\n      contiennent leur joie.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:50:13\r\n  -Je suis inquiet de la r\u00e9action\r\n\r\n19:36:50:15  19:36:55:15\r\n  que le gouvernement central aura.\r\n\r\n19:36:55:17  19:36:58:23\r\n Dans la soci\u00e9t\u00e9 civile catalane,\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:03:15\r\n            ils savent\r\nque toute action sera non-violente.\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:23\r\n        -Retour \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:10:00\r\n       Pour ces immigr\u00e9s\r\n   de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:37:10:02  19:37:13:19\r\n   la division entre Catalans \r\n   et Espagnols est consomm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:17:20\r\n-J'ai appel\u00e9 des amis \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:20:09\r\n       Une m\u00e8re est triste,\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:23:16\r\nses deux fils ont des avis oppos\u00e9s,\r\n\r\n19:37:23:18  19:37:27:06\r\n      et ne se parlent plus.\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:30:22\r\n    Ce qui se passe en Espagne\r\n       me rend tr\u00e8s triste.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:33:21\r\n-En arriver l\u00e0, alors qu'on a fait\r\n\r\n19:37:33:23  19:37:37:16\r\n  une belle d\u00e9mocratie en 40 ans.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:51:14\r\nEt que quelques milliers de personnes\r\n  veulent tout casser, on veut pas.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:57:13\r\n         -200 personnes\r\n r\u00e9unies \u00e0 Berne cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:37:57:15  19:38:00:11\r\n    le groupement Solidarit\u00e9\r\n     avec le peuple catalan\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:04:19\r\n       esp\u00e8re faire mieux\r\n       mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:10:16\r\n -Tariq Ramadan fait l'objet d'une\r\nnouvelle plainte pour viol \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:15:01\r\n  Les faits remonteraient \u00e0 2009.\r\n\r\n19:38:15:03  19:38:19:01\r\n          L'information\r\n     a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce matin\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:23:05\r\npar l'avocat de la victime pr\u00e9sum\u00e9e.\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:26:16\r\n           Une enqu\u00eate\r\n  a \u00e9t\u00e9 ouverte contre T.Ramadan\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:30:03\r\nsuite \u00e0 des accusations similaires.\r\n\r\n19:38:31:02  19:38:33:17\r\n-L'\u00e9tau se ressert sur T.Ramadan.\r\n\r\n19:38:33:19  19:38:39:00\r\n Une nouvelle plainte pour viol\r\n      a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e jeudi.\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:46:09\r\nEn 2009, \u00e0 Lyon, il aurait agress\u00e9\r\n  une femme convertie \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:38:46:11  19:38:49:15\r\nViol, fellation, sodomie et coups.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:52:15\r\n   Le t\u00e9moignage de la plainte\r\n         est accablant.\r\n\r\n19:38:52:17  19:38:55:19\r\n     Le Monde et le Parisien\r\n   en ont publi\u00e9 des extraits:\r\n\r\n19:39:07:05  19:39:11:02\r\nUn t\u00e9moignage que connaissait d\u00e9j\u00e0\r\n        cette journaliste\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:16:04\r\n    qui enqu\u00eate sur T.Ramadan\r\n         depuis 15 ans.\r\n\r\n19:39:16:15  19:39:19:11\r\n   -Je l'ai rencontr\u00e9e en 2009.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:22:15\r\n   Je l'ai pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 un juge,\r\n\r\n19:39:22:17  19:39:27:15\r\n mais elle n'a pas port\u00e9 plainte,\r\n car elle avait re\u00e7u des menaces.\r\n\r\n19:39:27:17  19:39:33:08\r\n   Je ne voulais pas la forcer.\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:36:10\r\n -Aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:39:36:11  19:39:39:04\r\n      Une premi\u00e8re plainte\r\n    d\u00e9pos\u00e9e la semaine pass\u00e9e\r\n\r\n19:39:39:06  19:39:46:20\r\n   par Henda Ayari, militante\r\n f\u00e9ministe, a lib\u00e9r\u00e9 la parole.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:49:20\r\n      D'autres t\u00e9moignages \r\n      tombent petit \u00e0 petit\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:53:19\r\n      contre l'islamologue\r\n aux 2 mios d'abonn\u00e9s Facebook.\r\n\r\n19:39:54:09  19:39:56:14\r\n  -Auront-elles toutes le courage\r\n\r\n19:39:56:16  19:39:59:04\r\n        de porter plainte ?\r\n\r\n19:39:59:06  19:40:02:15\r\n       C'est plus compliqu\u00e9\r\n    avec des femmes croyantes.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:05:17\r\n          Les pr\u00e9dateurs\r\n   savent rep\u00e9rer leurs proies.\r\n\r\n19:40:05:19  19:40:09:09\r\n       Ils savent quand ils\r\npeuvent aller loin dans la violence\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:15:05\r\n car comme elles sont religieuses, \r\nelles auront plus de peine \u00e0 parler.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:22:11\r\n -Nous avons aujourd'hui sollicit\u00e9,\r\nsans succ\u00e8s, l'accus\u00e9 et son avocat.\r\n\r\n19:40:23:19  19:40:27:01\r\n-Aujourd'hui \u00e0 Riehen (B\u00e2le-Ville),\r\n\r\n19:40:27:03  19:40:31:12\r\n     les Verts se sont pench\u00e9s\r\n      sur le sort des m\u00e9dias,\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:33:14\r\n   l'encouragement \u00e0 la presse,\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:38:18\r\n   et sur l'initiative No Billag\r\nsoumise au vote le 4 mars prochain.\r\n\r\n19:40:39:20  19:40:46:07\r\n-Les m\u00e9dias: en mutation, secou\u00e9s\r\n par les programmes d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:51:03\r\n    boom des r\u00e9seaux sociaux,\r\n    l'initiative No Billag...\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:22\r\n Pr\u00e9occup\u00e9s, les Verts ont plac\u00e9\r\n  leur assembl\u00e9e sous le signe\r\n\r\n19:40:56:00  19:40:59:20\r\n   de la politique des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:02:03\r\n       -Les Verts s'engagent\r\n\r\n19:41:02:05  19:41:04:23\r\n  pour une politique qui garantit\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:08:08\r\n           la pluralit\u00e9\r\n  et l'ind\u00e9pendance de la presse.\r\n\r\n19:41:08:19  19:41:12:07\r\n-Journalistes et sp\u00e9cialistes des \r\nm\u00e9dias discutaient de la question:\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:21:00\r\nFaut-il apporter une aide publique\r\naux m\u00e9dias priv\u00e9s en difficult\u00e9 ?\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:24:11\r\n -A l'\u00e9chelle romande, on demande\r\n\r\n19:41:24:12  19:41:26:08\r\n      un fonds de financement\r\n\r\n19:41:26:10  19:41:30:03\r\n  du journalisme, sur le mod\u00e8le \r\n de ce qui existe pour le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:41:30:05  19:41:38:01\r\nIl s'agit d'aider quelques nouveaux \r\nm\u00e9dias \u00e0 passer une phase difficile.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:41:12\r\n -Financer autrement les m\u00e9dias\r\n          existe d\u00e9j\u00e0:\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:45:16\r\n  ce journaliste de \"Republik\",\r\n      un magasine en ligne\r\n\r\n19:41:45:18  19:41:49:05\r\n      attendu en janvier,\r\na d\u00e9j\u00e0 recueilli 3,5 mios de frs\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:52:16\r\nvia un financement participatif.\r\n\r\n19:41:53:20  19:41:56:00\r\n -Nous pensions que 3'000 lecteurs\r\n\r\n19:41:56:02  19:41:58:16\r\nnous soutiendraient, nous en comptons\r\n\r\n19:41:58:18  19:42:03:09\r\n14'000, \u00e7a montre la grande attente\r\n de la population pour des m\u00e9dias\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:08:00\r\n         qui fonctionnent\r\n   diff\u00e9remment qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:08:17  19:42:13:16\r\n  -Pour les Verts, des m\u00e9dias\r\nqui s'effritent sont une menace.\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:16:16\r\n-C'est un danger pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:42:16:18  19:42:19:00\r\n On ne va pas retrouver les m\u00eames\r\n\r\n19:42:19:02  19:42:24:10\r\n sources publicitaires, on risque\r\n      d'avoir desfake-news,\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:28:11\r\n       des empires de presse\r\n         \u00e0 la Berlusconi.\r\n\r\n19:42:28:21  19:42:33:17\r\n-Pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, les Verts\r\n    ont vot\u00e9 NON \u00e0 No Billag.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:39:11\r\n       Le peuple tranchera\r\n       le 4 mars prochain.\r\n\r\n19:42:41:15  19:42:45:02\r\n  -Initiative No Billag rejet\u00e9e \r\n  aussi par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PBD,\r\n\r\n19:42:45:04  19:42:47:14\r\n r\u00e9unis dans le canton de Glaris.\r\n\r\n19:42:47:16  19:42:52:05\r\n  Le Parti bourgeois-d\u00e9mocratique\r\n estime que la fin de la redevance\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:56:05\r\nsignifierait la fin de la solidarit\u00e9\r\n  entre les r\u00e9gions linguistiques,\r\n\r\n19:42:56:07  19:43:00:10\r\n     et la mort de 21 radios \r\n    et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:05:22\r\n   Dans le canton de Saint-Gall,\r\n           l'UDC a voulu\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:10:02\r\n     dresser un \u00e9tat des lieux\r\n   de l'islam radical en Suisse.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:14:07\r\n      Il exige notamment une\r\nsurveillance permanente des imams.\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:19:22\r\n  -Au coeur des pr\u00e9occupations\r\n   de l'UDC: l'islam radical,\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:23:14\r\n et en particulier l'affaire de\r\n l'imam de Bienne, Abu Ramadan.\r\n\r\n19:43:23:16  19:43:27:04\r\n           Une menace\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:43:28:18  19:43:32:06\r\n-L'islam radical est une b\u00eate f\u00e9roce\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:33:21\r\n         qui veut an\u00e9antir\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:36:10\r\n      notre soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:39:15\r\n-Alors que le pr\u00e9sident du parti\r\ns'efforce de ne pas stigmatiser\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:44:03\r\ntous les musulmans, dans la salle\r\n   certains jugent que l'islam\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:46:22\r\n   n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:51:11\r\n       -Si on ne fait rien,\r\n    les femmes devront bient\u00f4t\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:57:11\r\n    porter le voile en Suisse\r\net nous n'aurons plus aucun droit.\r\n\r\n19:43:58:06  19:43:59:21\r\n            -En Suisse,\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:02:08\r\n  c'est la loi civile qui pr\u00e9vaut\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:06:13\r\n    avant les lois religieuses\r\n qui viennent d'autres continents.\r\n\r\n19:44:07:01  19:44:10:12\r\n  -Apr\u00e8s trois heures de d\u00e9bat,\r\n  le parti adopte des mesures:\r\n\r\n19:44:10:14  19:44:15:06\r\nl'UDC exige notamment que les imams\r\n soient plac\u00e9s sous surveillance.\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:19:21\r\n     Une mesure inapplicable\r\nselon le Service de renseignement.\r\n\r\n19:44:20:15  19:44:23:00\r\n          -Soyons clairs,\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:24:12\r\n       on ne peut pas faire\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:26:19\r\n     de surveillance de masse.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:30:07\r\n-Pour le journaliste Kurt Pelda,\r\n seule une formation des imams\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:33:20\r\n      en Suisse permettrait\r\n      un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:37:03\r\n      -Seuls les imams form\u00e9s\r\n\r\n19:44:37:05  19:44:39:11\r\n  dans notre pays devraient \u00eatre\r\n\r\n19:44:39:12  19:44:42:22\r\n  autoris\u00e9s \u00e0 pr\u00eacher, comme c'est\r\nle cas dans les \u00e9glises officielles.\r\n\r\n19:44:43:00  19:44:48:20\r\nAinsi, on s'assurerait que les imams\r\n   parlent une langue nationale.\r\n\r\n19:44:49:08  19:44:52:14\r\n-L'UDC ne veut ni reconnaissance\r\n     officielle de l'islam,\r\n\r\n19:44:52:16  19:44:55:09\r\n ni formation des pr\u00e9dicateurs.\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:58:09\r\n   A voir si la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         et les cantons\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:01:13\r\n        pourront lib\u00e9rer\r\n    plus de moyens policiers.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:21:17\r\n      -L'initiative de l'UDC\r\n   pour une circulation mod\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n19:45:21:21  19:45:27:02\r\n          n'a pas abouti.\r\n\r\n19:45:27:06  19:45:29:12\r\n    -L'UDC n'est pas satisfaite\r\n         de son initiative\r\n\r\n19:45:29:17  19:45:33:05\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:45:33:09  19:45:36:01\r\n    Elle continue de d\u00e9noncer \r\n    une immigration importante\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:37:22\r\n en provenance des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:38:03  19:45:42:20\r\nElle lance une nouvelle initiative\r\n       dite de limitation.\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:46:00\r\nLe texte est beaucoup plus radical.\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:48:07\r\nLa Suisse n'aurait plus le droit\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:53:20\r\n   de signer d'accords de libre\r\n circulation avec les autres pays.\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:57:19\r\nEt l'accord avec l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:01:18\r\n       devrait \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9\r\n        dans les 12 mois.\r\n\r\n19:46:01:22  19:46:04:22\r\n  50 associations publiaient hier\r\n    dans le journal 20 minutes\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:10:12\r\n  une premi\u00e8re annonce, une mise\r\nen garde sur une telle initiative.\r\n\r\n19:46:10:16  19:46:14:23\r\n \u00c7a aurait de graves cons\u00e9quences\r\n   pour les entreprises suisses\r\n\r\n19:46:15:04  19:46:16:15\r\n      si elle \u00e9tait accept\u00e9e.\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:19:16\r\n C'est tous les accords bilat\u00e9raux\r\n         qui sauteraient.\r\n\r\n19:46:19:20  19:46:23:09\r\n     Cela isolerait la Suisse\r\n    sur le plan international.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:26:07\r\nC'est une nouvelle bataille f\u00e9roce\r\n          qui s'engage.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:29:11\r\n     Et qui occupera la Suisse\r\n           bien au-del\u00e0\r\n\r\n19:46:29:14  19:46:32:01\r\n des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:34:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:14\r\n             On passe\r\n   \u00e0 l'heure d'hiver cette nuit.\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:41:09\r\n           N'oubliez pas\r\nde reculer vos montres d'une heure.\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:44:22\r\n       A l'origine, l'id\u00e9e\r\n \u00e9tait d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:48:11\r\n         Pour le rappeler,\r\nles Services industriels lausannois\r\n\r\n19:46:48:13  19:46:51:14\r\n  ont men\u00e9 une action multiprises\r\n   \u00e0 2 frs ce samedi pour lutter\r\n\r\n19:46:51:16  19:46:55:11\r\n    contre l'\u00e9nergie gaspill\u00e9e\r\n  par les appareils en stand-by.\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:58:02\r\n        -Des multiprises\r\n    \u00e0 prix r\u00e9duit pour lutter\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:01:08\r\ncontre le gaspillage d'\u00e9lectricit\u00e9:\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:05:10\r\n   une action pour faire face\r\n\u00e0 l'explosion de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:11:09\r\n-Si vous avez des appareils branch\u00e9s\r\npartout, vous ne ferez pas le geste.\r\n\r\n19:47:11:16  19:47:15:00\r\nLe geste: sensibiliser les citoyens\r\n    \u00e0 \u00e9teindre leurs appareils\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:18:10\r\n     en \u00e9vitant le stand-by.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:24:22\r\n-C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on sait jamais\r\n  si on consomme de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:28:01\r\n  -On peut r\u00e9aliser des calculs.\r\n\r\n19:47:28:03  19:47:31:09\r\nOn voit qu'une imprimante, une t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:35:23\r\n   branch\u00e9s en m\u00eame temps peuvent\r\nconsommer jusqu'\u00e0 270 kWh par ann\u00e9e,\r\n\r\n19:47:36:01  19:47:39:22\r\n           ce qui co\u00fbte\r\n     environ 60 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:40:09  19:47:44:01\r\n -Depuis 2010, le stand-by fait\r\nl'objet de normes plus strictes.\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:47:09\r\n   Mais les pertes d'\u00e9nergie \r\n   en mode \"veille\" diff\u00e8rent\r\n\r\n19:47:47:11  19:47:49:16\r\n    selon le type d'appareil.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:52:12\r\n      Les plus \u00e9nergivores\r\n       sont les routeurs,\r\n\r\n19:47:52:14  19:47:55:14\r\nles appareils multifonction ou les\r\n d\u00e9codeurs qui peuvent consommer\r\n\r\n19:47:55:16  19:47:57:15\r\n  jusqu'\u00e0 70 % de leur \u00e9nergie.\r\n\r\n19:47:58:00  19:48:00:13\r\n-Il y a des \u00e9volutions technologiques\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:03:14\r\nmais le nombre d'appareils explose.\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:09:16\r\n   On en compte environ 35 mios en\r\nSuisse, d'o\u00f9 l'importance de ce mode.\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:13:12\r\n-Aujourd'hui en Suisse, pr\u00e8s de 10 %\r\n   de la consommation de courant\r\n\r\n19:48:13:14  19:48:17:06\r\n      d'un m\u00e9nage provient\r\n des appareils en mode \"veille\".\r\n\r\n19:48:17:08  19:48:20:03\r\nCa repr\u00e9sente plus de 2 mias de kWh,\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:24:08\r\nautant que la consommation totale\r\n     de la ville de Zurich.\r\n\r\n19:48:24:19  19:48:27:11\r\n-Certains programmes sont soutenus\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:29:15\r\n   dans le cadre d'une strat\u00e9gie\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:38:07\r\n \u00e9nerg\u00e9tique, mais la politique de \r\nproximit\u00e9 est aussi tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:41:08\r\n  C'est l\u00e0 qu'on arrive le mieux\r\n  \u00e0 conscientiser les citoyens.\r\n\r\n19:48:41:18  19:48:45:15\r\n-Un clic, comme un coup de pouce\r\npour r\u00e9duire notre consommation.\r\n\r\n19:48:46:09  19:48:53:17\r\n-Il y a 95 ans, le 28 octobre 1922,\r\nBenito Mussolini marchait sur Rome.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:57:13\r\n     Cette date devait marquer\r\n    le d\u00e9but du r\u00e9gime fasciste\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:03:00\r\n   qui a perdur\u00e9 jusqu'en 1943,\r\n et qui a encore des nostalgiques.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:08:10\r\n   -A y regarder de plus pr\u00e8s,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:22\r\non distingue une tortue stylis\u00e9e\r\n  proche de la croix celtique.\r\n\r\n19:49:13:00  19:49:15:17\r\n C'est le symbole de CasaPound.\r\n\r\n19:49:15:19  19:49:19:10\r\n       Simone Di Stefano est\r\nle visage rassurant de ce mouvement\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:23\r\n    qui, depuis 10 ans, permet\r\naux fascistes de sortir de l'ombre.\r\n\r\n19:49:24:15  19:49:26:06\r\n        -Nous sommes sortis\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:28:22\r\ncar le fascisme s'est toujours cach\u00e9\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:31:15\r\n dans les souterrains de l'Italie.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:35:15\r\nAvec CasaPound,nous lui avons rendu\r\n        une forme politique.\r\n\r\n19:49:36:04  19:49:39:19\r\n    -La Constitution du pays\r\ninterdit la reformation du parti.\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:44:00\r\nMais CasaPoundassume son id\u00e9ologie\r\n     et attire toujours plus:\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:48:15\r\n    des milliers de militants et\r\nune centaine de si\u00e8ges dans le pays,\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:53:01\r\n      avec un seul slogan:\r\n l'Italie aux Italiens de race.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:56:07\r\n  -Nous voulons une nation unie.\r\n\r\n19:49:56:09  19:49:58:08\r\n       Au temps du fascisme,\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:01:11\r\nils ont r\u00e9ussi \u00e0 construire l'Italie.\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:05:19\r\n   Ces 70 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils\r\nn'ont rien pu faire de comparable.\r\n\r\n19:50:06:09  19:50:09:07\r\n       -Auteur d'un livre\r\n     sur le fascisme actuel,\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:05\r\n    ce journaliste consid\u00e8re\r\n   CasaPound comme dangereux.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:17:00\r\n-La croix celtique ne fait plus peur.\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:20:02\r\nCelui qui l'affiche est ridiculis\u00e9.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:22:16\r\n  Le fascisme est plus complexe,\r\n\r\n19:50:22:18  19:50:27:03\r\n      c'est un faux folklore\r\n   m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 la vie quotidienne.\r\n\r\n19:50:27:05  19:50:32:13\r\n    \"Racisme\" devient synonyme\r\n      de \"justice sociale\".\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:37:10\r\n  Des comportements d'intimidation\r\nqu'on pensait oubli\u00e9s ressurgissent.\r\n\r\n19:50:37:20  19:50:42:11\r\n   -Cet ob\u00e9lisque \u00e0 la gloire de\r\n   Mussolini abrite un parchemin\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:47:21\r\nqui devait transmettre \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9\r\n       les vis\u00e9es du fascisme.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:51:01\r\n     Aujourd'hui, le fascisme\r\n\r\n19:50:51:06  19:50:54:07\r\n    attire surtout des jeunes.\r\n\r\n19:51:02:05  19:51:05:07\r\n      -Blocco Studentesco,\r\n   le bras \u00e9tudiant du groupe,\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:08:11\r\n       manifeste souvent\r\n   devant les \u00e9coles de Rome.\r\n\r\n19:51:08:12  19:51:12:02\r\nLa propagande s'\u00e9tend sur Internet\r\n    et par la vente de livres.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:14:22\r\nElle vante l'id\u00e9ologie fasciste.\r\n\r\n19:51:15:09  19:51:17:19\r\n-Nous parlons de nation, d'identit\u00e9\r\n\r\n19:51:17:21  19:51:22:21\r\n et des valeurs qui disparaissent.\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:28:13\r\n-CasaPound fait gentiment son nid, \r\nloin de l'image des chemises noires\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:31:02\r\nmais non sans quelques violences.\r\n\r\n19:51:31:04  19:51:35:16\r\n  Ce soir-l\u00e0, ils sont nombreux\r\n\u00e0 suivre un d\u00e9bat sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:42:09\r\n-On ne peut nier qu'il y a un projet\r\n   pour une immigration de masse\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:46:23\r\n  pour tenter d'\u00e9liminer la race\r\n    et les peuples europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:51:12\r\n     -Dans certaines villes,\r\nCasaPound a plus de 10 % des voix.\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:56:16\r\n     Aux prochaines \u00e9lections,\r\nle parti esp\u00e8re entrer au parlement.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:20\r\n-Notre rendez-vous en terrain connu\r\n       nous emm\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:07:00\r\n     Le rendez-vous automnal,\r\n c'est le spectacle son et lumi\u00e8re\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:10:05\r\n             projet\u00e9\r\n sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:10:07  19:52:14:00\r\n     Le th\u00e8me de cette ann\u00e9e:\r\n    les 500 ans de la R\u00e9forme.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:16:15\r\n        Melchior Oberson,\r\n   le spectacle vient de finir.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:25:06\r\n             Melchior,\r\nvous \u00eates devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:28:22\r\n               -Oui,\r\n  on est entre 2 repr\u00e9sentations.\r\n\r\n19:52:29:02  19:52:32:23\r\n         D'ici une heure,\r\n  il y aura une belle affluence.\r\n\r\n19:52:33:03  19:52:36:20\r\nDes milliers de personnes assistent\r\n  \u00e0 ce spectacle tous les soirs.\r\n\r\n19:52:37:00  19:52:41:18\r\n Le th\u00e8me cette ann\u00e9e est porteur.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:47:20\r\n    Ce sont des moments charni\u00e8re\r\ndans l'histoire suisse et europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:52:48:05  19:52:51:00\r\n      en quelques d\u00e9cennies\r\n   on a d\u00e9couvert un continent,\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:09\r\n   la peste a ravag\u00e9 l'Europe,\r\net c'est le d\u00e9but de l'imprimerie.\r\n\r\n19:52:55:12  19:52:56:11\r\n          C'est comme \u00e7a\r\n\r\n19:52:56:16  19:53:01:07\r\n   que les premiers r\u00e9formateurs\r\n ont fait reconna\u00eetre leurs id\u00e9es.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:03:04\r\n      En Suisse, on assistera\r\n\r\n19:53:03:08  19:53:08:01\r\n aux premi\u00e8res guerres de religion\r\n entre catholiques et protestants.\r\n\r\n19:53:08:05  19:53:09:03\r\n          Je vous propose\r\n     de regarder le spectacle.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:15:19\r\n-Effervescent, d\u00e9form\u00e9, parfois \r\ninstable, mais toujours bariol\u00e9.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:19:01\r\n Depuis deux semaines, le Palais\r\n f\u00e9d\u00e9ral devient tous les soirs\r\n\r\n19:53:19:03  19:53:24:06\r\n le miroir d'une \u00e9poque troubl\u00e9e\r\n        mais fondatrice.\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:27:02\r\n   Abus du clerg\u00e9 catholique,\r\n      crainte de la peste,\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:30:04\r\n     corruption des \u00e9lites:\r\n   une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:33:14\r\n      propices \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n   de la R\u00e9forme protestante.\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:36:07\r\n   -C'\u00e9tait la fin du Moyen Age.\r\n\r\n19:53:36:09  19:53:38:17\r\n      La R\u00e9forme est arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:53:38:19  19:53:42:12\r\n     Les id\u00e9es des r\u00e9formateurs\r\nont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es par l'imprimerie.\r\n\r\n19:53:42:14  19:53:46:02\r\n    C'\u00e9tait aussi la d\u00e9couverte\r\n    de l'Am\u00e9rique par l'Europe.\r\n\r\n19:53:46:04  19:53:48:03\r\n        Le monde s'\u00e9largit.\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:53:02\r\n     -Le Zurichois U.Zwingli\r\n     et le Genevois J.Calvin\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:55:14\r\ntenteront de convertir la Suisse.\r\n\r\n19:53:55:16  19:54:01:19\r\nTr\u00e8s vite, les choses d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent,\r\n le pays entre en guerre civile.\r\n\r\n19:54:02:17  19:54:05:13\r\n           -On comprend\r\n     pas toujours le contexte.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:09:18\r\n     -On se demande qui sont\r\n   les personnages qui passent.\r\n\r\n19:54:09:20  19:54:12:12\r\n          -Zwingli et...\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:15:11\r\n             -Calvin.\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:20:10\r\n      -Ces cinq r\u00e9formateurs\r\n    ont boulevers\u00e9 la religion.\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:23:07\r\n        -Pour le comit\u00e9\r\n   des 500 ans de la R\u00e9forme,\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:26:01\r\n    indispensable de rappeler\r\n   que de nombreuses habitudes\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:28:04\r\n  et institutions d'aujourd'hui\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:31:05\r\n            d\u00e9coulent\r\n de cette r\u00e9volution religieuse.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:33:14\r\n   -Par exemple la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:36:00\r\n Ca a l'air tir\u00e9 par les cheveux,\r\n\r\n19:54:36:02  19:54:40:15\r\n    mais \u00e7a vient de la R\u00e9forme,\r\nl'attitude face au travail bien fait.\r\n\r\n19:54:40:17  19:54:44:02\r\n       Le travail bien fait \r\n      est fait au bon moment.\r\n\r\n19:54:44:21  19:54:47:15\r\n    -L'\u00e9quipe germano-suisse\r\n     en charge du spectacle\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:50:16\r\n        a d\u00fb travailler\r\n   chaque sc\u00e8ne au millim\u00e8tre\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:53:22\r\n au vu de la configuration tr\u00e8s \r\n particuli\u00e8re du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:58:19\r\n          Un spectacle\r\n \u00e0 admirer jusqu'au 25 novembre.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:03:21\r\n-Melchior, il y a aussi le m\u00e9lange\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:11:08\r\nentre le religieux et l'institution\r\npolitique qu'est le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:15:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:21:22\r\n     La soci\u00e9t\u00e9 organisatrice\r\n n'\u00e9tait pas convaincue au d\u00e9part.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:26:11\r\n          La complexit\u00e9,\r\n et \u00e9viter d'afficher des messages\r\n\r\n19:55:26:15  19:55:30:15\r\n    \u00e0 caract\u00e8re trop religieux\r\n      sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:36:17\r\nLes artistes ont \u00e9voqu\u00e9 les pass\u00e9s\r\n   plus sombres de la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:43:00\r\n   Les guerres entre religieux.\r\n\r\n19:55:44:23  19:55:50:07\r\n      Ce spectacle a fascin\u00e9\r\n      jusqu'aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:54:06\r\n         Cette proximit\u00e9\r\n   entre politiques et citoyens\r\n\r\n19:55:54:10  19:55:56:04\r\n    serait issue de la r\u00e9forme\r\n    selon certains historiens.\r\n\r\n19:55:58:09  19:56:01:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:56:01:06  19:56:04:04\r\n   La saison de ski a d\u00e9but\u00e9 ce\r\n   matin \u00e0 Soelden en Autriche.\r\n\r\n19:56:04:06  19:56:06:21\r\n     L'Allemande V.Rebensburg\r\n  a remport\u00e9 ce g\u00e9ant inaugural.\r\n\r\n19:56:06:23  19:56:10:12\r\n      La meilleure Suissesse,\r\n    W.Holdener, se classe 6\u00e8me.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:15:00\r\nLa jeune espoir Romande M.Meillard\r\n   a chut\u00e9 dans la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:20\r\n     La Tessinoise L.Gut aussi\r\n          a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:23:05\r\n     Elle a manqu\u00e9 une porte\r\n   apr\u00e8s 40 secondes de course.\r\n\r\n19:56:24:22  19:56:29:00\r\n       R.Federer peut r\u00eaver \r\n      d'un 8\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:33:01\r\n     Il affrontera l'Argentin\r\n  J.M.Del Potro demain en finale,\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:38:10\r\napr\u00e8s avoir battu le Belge D.Goffin.\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:45:06\r\n       -A B\u00e2le, R.Federer\r\n   se sent comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:49:13\r\n        Le public b\u00e2lois\r\n    est fier de son prodige,\r\n\r\n19:56:49:15  19:56:53:09\r\n        et ne veut rater\r\n  aucune miette de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:58:01\r\n Federer est tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde conqu\u00e9rir un 8\u00e8me titre demain.\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:02:16\r\n    Le pauvre D.Goffin a subi\r\n les affres de sa d\u00e9termination.\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:07:10\r\n Le Belge c\u00e8de une premi\u00e8re fois\r\n  son service au troisi\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:11:11\r\n        En face, Federer\r\n   s'est mis en mode r\u00e9cital.\r\n\r\n19:57:11:12  19:57:15:12\r\n    Il boucle le premier set\r\n         en 26 minutes.\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:19:07\r\n           Un Federer\r\n    injouable pour D.Goffin.\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:23:12\r\nRel\u00e9gu\u00e9 en fond de court, Goffin \r\nc\u00e8de sous la puissance des coups.\r\n\r\n19:57:23:14  19:57:29:01\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:33:19\r\n   Quand il joue de la sorte,\r\n  le B\u00e2lois devient injouable,\r\n\r\n19:57:33:21  19:57:38:00\r\n        en tous les cas\r\n     pour un Goffin d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:42:04\r\nLe Suisse met fin \u00e0 son calvaire\r\n         en 59 minutes.\r\n\r\n19:57:42:06  19:57:45:04\r\n        Le public acclame\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:47:09\r\n  -Contre des joueurs qui aiment\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:49:16\r\n     prendre des initiatives,\r\n\r\n19:57:49:18  19:57:51:22\r\n      il faut jouer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:57:52:00  19:57:56:17\r\n Je suis rest\u00e9 sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n         jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:57:57:03  19:58:00:13\r\n  -R.Federer affrontera demain\r\n     l'Argentin M.Del Potro\r\n\r\n19:58:00:15  19:58:04:19\r\nqu'il a d\u00e9j\u00e0 battu deux fois \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:05:23  19:58:14:05\r\n -Vous pourrez suivre cette finale\r\n  d\u00e8s 15h00 demain sur RTS Deux.\r\n\r\n19:58:14:10  19:58:22:15\r\n  Direction l'Am\u00e9rique du Nord, \r\n  o\u00f9 le hockeyeur Nico Hischier,\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:26:10\r\n              18 ans,\r\nest le nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne de la NHL.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:32:00\r\n Son \u00e9quipe des New Jersey Devils\r\n       a tout mis\u00e9 sur lui.\r\n\r\n19:58:33:12  19:58:39:11\r\n   -En quelques semaines, le vie\r\nde Nico Hischier a bascul\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:44:06\r\nIl est consid\u00e9r\u00e9 comme le hockeyeur\r\nde son \u00e2ge au plus fort potentiel.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:50:03\r\n  Apr\u00e8s ses d\u00e9buts en Suisse avec\r\nle CP Berne, o\u00f9 il marque \u00e0 16 ans,\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:57:06\r\nil rejoint le Canada pour suivre\r\n    un cursus sport-\u00e9tudes.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:05:07\r\n     -Ca m'a beaucoup apport\u00e9,\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:08:01\r\n   c'est une super organisation.\r\n\r\n19:59:08:03  19:59:14:02\r\n  Les coaches m'ont beaucoup aid\u00e9,\r\nnotamment sur le jeu dans les bandes.\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:18:18\r\n   -Ses performances \u00e0 Halifax\r\n    et son talent ont pouss\u00e9\r\n\r\n19:59:18:20  19:59:25:01\r\nles New Jersey Devils \u00e0 le choisir\r\n   en premier lors de ladraft.\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:30:20\r\n  Lors de ce moment, 217 espoirs\r\nsont s\u00e9lectionn\u00e9s chacun leur tour.\r\n\r\n19:59:30:22  19:59:34:21\r\n Le premier choix est consid\u00e9r\u00e9\r\n   comme le meilleur espoir.\r\n\r\n19:59:34:23  19:59:39:18\r\n     L'\u00e9quipe de N.Hischier\r\n est d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duite par ce joueur.\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:44:08\r\n    -Il a beaucoup de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:59:44:10  19:59:46:15\r\n     On connaissait son talent\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:51:06\r\n          sur la glace,\r\n  et son caract\u00e8re est appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:59:52:05  19:59:55:23\r\n-D\u00e9buts remarqu\u00e9s pour le Suisse \r\ndans la meilleure ligue du monde,\r\n\r\n19:59:56:01  19:59:59:23\r\n     il a marqu\u00e9 son premier\r\n  but en NHL apr\u00e8s huit matchs.\r\n\r\n20:00:00:01  20:00:04:19\r\n  Sa premi\u00e8re rencontre reste \r\n le moment fort de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:07:15\r\n-Je me suis dit qu'il fallait jouer\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:10:12\r\n mon match, faire ce que je peux,\r\n\r\n20:00:10:14  20:00:12:23\r\n    et c'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n20:00:13:01  20:00:16:18\r\n   Je suis content de mon match,\r\n         nous avons gagn\u00e9.\r\n\r\n20:00:16:20  20:00:20:21\r\n  Je me souviendrai toute ma vie\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n20:00:21:11  20:00:28:02\r\n-N.Hischier a d\u00e9couvert la NHL, et \r\nsa progression est admir\u00e9e de tous.\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:35:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:39:18\r\n   Passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:44:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       M.Cuendet, M.D'Auria,\r\n       M.Pisino, O.Schopfer.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:51:13\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034355\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:43) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, dans l'actualit\u00e9 de ce samedi, le jour d'apr\u00e8s, en Catalogne, au lendemain de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance et de la mise sous tutelle de la province, la joie des ind\u00e9pendantistes, tranche avec l'inqui\u00e9tude qui gagne, une grande partie des espagnols, ils ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 le dire, dans les rues de Madrid, nous y serons en Direct avec Marie- Pauline la situation inqui\u00e8te \u00e9galement les communaut\u00e9s espagnoles et catalanes de Suisse ouvert et notre reportage \u00e0 Renan et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:44 > 0:02:58) [96%] : \r\nUne nouvelle plainte pour viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Tariq ramadan \u00e0 Paris et cela 3 jours apr\u00e8s l'ouverture d'une enqu\u00eate suite \u00e0 des accusations similaires, le r\u00e9cit de la plaignante, relay\u00e9e par la presse fran\u00e7aise fait \u00e9tat de violences sexuelles d'une tr\u00e8s grande brutalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:59 > 0:03:14) [94%] : \r\nOn passe \u00e0 l'heure d'hiver cette nuit \u00e0 l'origine, le but \u00e9tait d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie, chaque geste compte les Services industriels de Lausanne vendait des multiprises \u00e0 2 francs aujourd'hui un dispositif tout simple qui permet de diminuer la consommation des appareils en stand-by.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:15 > 0:03:28) [91%] : \r\nC'est le rendez- vous de l'Automne pour les Bernois et bien au-del\u00e0, ce spectacle son et lumi\u00e8re projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il est consacr\u00e9 cette ann\u00e9e aux 500 ans de la r\u00e9forme Melchior Oberson nous expliquera tout cela dans notre rendez- vous en terre inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:41) [91%] : \r\nEt enfin la victoire de Roger Federer en demi- finale des Suisses indoors il a facilement battu le belge David Goffin il affrontera demain l'argentin Juan Martin Del Potro avec \u00e0 la cl\u00e9 un 8\u00e8me titre chez lui \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:04:04) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, l'ind\u00e9pendance et apr\u00e8s plus de questions que de r\u00e9ponses au lendemain du vote historique du parlement catalan, il a proclam\u00e9 l'ind\u00e9pendance de la province, avant d'\u00eatre dissous par l'\u00c9tat central espagnol apr\u00e8s la liesse des ind\u00e9pendantistes dans les rues de Barcelone, hier soir, le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 dur pour une grande partie des Catalans sur place Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:22) [92%] : \r\nDans le ciel catalan aujourd'hui le drapeau espagnol flotte toujours au-dessus du si\u00e8ge du gouvernement r\u00e9gional, l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, qui ne saute pas aux yeux, et la question divise aussi les Barcelonais comme l'est une des journaux, faut-il voir une r\u00e9publique ind\u00e9pendante ou un gouvernement destitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:23 > 0:04:44) [88%] : \r\nParmi eux, aujourd'hui, je suis en r\u00e9publique catalane parce que nos institutions et notre pr\u00e9sident l'ont d\u00e9cid\u00e9, c'est suffisant pour moi officiel en l'rien, rien, il ne suffit pas de dire \u00e7a y a c'est fait attention, on va o\u00f9 comme \u00e7a, on ne va pas foncer t\u00eate baiss\u00e9e, les politiques de faire leur boulot comme nous faisons notre travail tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:45 > 0:04:47) [56%] : \r\nJe de narguer l'image d'avoir en avoir aurait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:05:03) [93%] : \r\nDerri\u00e8re les volets du Palais de la r\u00e9gion de Calais speech demain malgr\u00e9 sa destitution continuent d'occuper ses fonctions de pr\u00e9sident de la Catalogne, refusant ainsi l'autorit\u00e9 de Madrid, il a appel\u00e9 aujourd'hui les Catalans \u00e0 s'opposer d\u00e9mocratiquement \u00e0 l'article 155.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:03 > 0:05:20) [84%] : \r\nEn masse Kaboul t\u00e9moin parce que votre p\u00e8re plus que peu du justement nous voulons prot\u00e9ger tous nos repr\u00e9sentants, notre gouvernement, notre Parlement et nos institutions catalanes des repr\u00e9sentants du Parti populaire nous ont annonc\u00e9 qu'ils n'h\u00e9siteraient pas utiliser la violence, cela ne leur fait pas peur la savait pas le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:28) [88%] : \r\nSi aujourd'hui la place un je me trouve, semble bien tranquille, hier soir, elle a accueilli les ind\u00e9pendantistes en liesse venus f\u00eater leur nous verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:38) [96%] : \r\nDes milliers de s\u00e9paratistes ont pris d'assaut le centre ville de Barcelone apr\u00e8s l'annonce de l'ind\u00e9pendance, la c\u00e9l\u00e9brant jusqu'au bout de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:42) [98%] : \r\nIl y a une immense euphorie \u00e7a fait tellement longtemps que nous attendions ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:45 > 0:05:52) [96%] : \r\nC'est un jour historique, je crois que nous n'avons pas encore pris conscience de l'importance de ce jour, mais cela va entrer dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:54 > 0:06:03) [88%] : \r\nDemain, c'est au tour des unionistes de d\u00e9ferler dans la rue, ce qui refuse le divorce avec l'Espagne, appel \u00e0 manifester sous le slogan nous sommes aussi la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:04 > 0:06:27) [93%] : \r\nLes unionistes catalan pourront compter sur le soutien de tr\u00e8s nombreux espagnols, un peu partout dans le pays aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, ils \u00e9taient plusieurs milliers \u00e0 d\u00e9filer dans les rues de Madrid pour dire leur inqui\u00e9tude et leur attachement \u00e0 l'unit\u00e9 du pays Madrid o\u00f9 nous nous rendons imm\u00e9diatement avec vous Marie, une chaise alors on l'a compris, les Catalans sont divis\u00e9s, mais pour la plupart des espagnols, pas question d'entendre parler d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:29 > 0:07:19) [92%] : \r\nEffectivement, cette question catalane, elle fait consensus dans tous le reste de l'Espagne, une immense majorit\u00e9 d'espagnols, vous l'avez dit, et ce quel que soit leur bord politique sont totalement oppos\u00e9 \u00e0 une rupture, \u00e0 une s\u00e9paration avec la Catalogne en Catalogne, en revanche, ce n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame sc\u00e9nario hier, il y a une image par exemple extr\u00eamement symbolique que l'on a pu voir, celle de l'h\u00e9micycle catalan \u00e0 moiti\u00e9 vide au moment du vote sur l'ind\u00e9pendance, la moiti\u00e9 des Catalans refuse une rupture avec l'Espagne ces unionistes Jean l'a dit dans son reportage organise demain une grande manifestation dans les rues de Barcelone, ils sont devenus visibles, il y a quelques jours, alors que depuis plusieurs mois, on parlait 2 comme d'une majorit\u00e9 silencieuse, en tout cas, quel que soit l'issue de cette crise politique, l'affrontement entre gouvernement espagnol et gouvernement catalan laisse une soci\u00e9t\u00e9 catalane profond\u00e9ment fractur\u00e9 et des familles enti\u00e8res divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:26) [95%] : \r\nEt puis, il faut le relever parmi les manifestants aujourd'hui \u00e0 Madrid, il y avait aussi des nostalgiques du franquisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:27 > 0:07:59) [94%] : \r\nEffectivement, cette manifestation \u00e0 Madrid \u00e9tait organis\u00e9e par la Fondation pour la d\u00e9fense de la nation espagnole, cette association est tr\u00e8s \u00e0 droite et en son sein, on trouve, vous l'avez dit plusieurs nostalgiques du franquisme parce qu'en Espagne, bien plus que l'immigration par exemple, h\u00e9 bien ce th\u00e8me de l'unit\u00e9 du pays mobilise \u00e0 l'extr\u00eame droite, cette crise catalane, c'est donc l'occasion pour une certaine partie de l'Espagne, de gagner en visibilit\u00e9 parce que je vous le rappelle, nous sommes dans l'un des tr\u00e8s rares pays d'Europe o\u00f9 l'extr\u00eame- droite ne si\u00e8ge pas au Parlement espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:16) [94%] : \r\nMarie, merci le gouvernement espagnol a annonc\u00e9 la tenue de nouvelles \u00e9lections le 21 d\u00e9cembre elle pourrait marquer la fin de la crise, mais le d\u00e9bat promet de rester vivre d'ici l\u00e0, y compris chez les espagnols de l'\u00e9tranger, \u00e9coutez la r\u00e9action des espagnols de Suisse romande aujourd'hui \u00e0 Renan et \u00e0 Gen\u00e8ve Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:17 > 0:08:23) [89%] : \r\n\u00e0 ce bar de renom, pas de Catalans beaucoup d'espagnols, ici on n'a pas sa langue dans la poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:29) [80%] : \r\nLes ind\u00e9pendantistes en tout cas c'est pas, c'est vraiment des totalitaire c'est c'est quelqu'un des, des gens qui sont extr\u00e9mistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:29 > 0:08:40) [79%] : \r\nC'est comment les il il a rester quand m\u00eame suisse, maintenant c'est le gouverneur Cendrars espagnole qui va prendre le taureau par les cornes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:41 > 0:08:46) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les pro- ind\u00e9pendantistes contiennent leur joie veulent rester calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:47 > 0:09:03) [84%] : \r\nChien qui est plus ce qu'a des soucis, j'ai manqu\u00e9 un peu de la de la r\u00e9action que peut avoir au niveau du gouvernement central d'en tout cas dans la cit\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9 civile catalane, ils savent que toute agression qui vont faire, c'est la sation pacifique et non violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:13) [80%] : \r\nRetour au centre espagnol Astoria non pour ces immigr\u00e9s de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, la division entre Catalans espagnols et consomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:13 > 0:09:30) [77%] : \r\nMoi j'ai des Samis qui se \u00e0 Barcelone et puis c'est laisser t\u00e9l\u00e9phoner donc l'amendement est un peu triste et 2 fils, la d\u00e9pendance et l'autre, c'est contre l'ind\u00e9pendance, mais c'est vraiment le la vie c'est pas le plus et c'est vraiment tr\u00e8s triste qu'est-ce que Les internes des virus m\u00eame un espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:09:52) [88%] : \r\nIl en arriver l\u00e0, alors qu'on a fait des 40 on a fait une on a essay\u00e9 et puis on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une belle d\u00e9mocratie, c'est vraiment un un peu pour le pour l'Europe, pour tout le monde et puis qui ne soit quelques, quelques centaines de des gens qui \u00e9taient des milliers, de centaines de milliers, c'est s\u00fbr, mais qui veulent tout mettre par terre, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:10:02) [92%] : \r\n200 personnes r\u00e9unies \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi, le groupement en solidarit\u00e9 avec le peuple catalan esp\u00e8re faire mieux mercredi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:06 > 0:10:29) [93%] : \r\nTariq ramadan fait l'objet d'une nouvelle plainte pour viol \u00e0 Paris l'islamologue suisse est accus\u00e9 de violences sexuelles particuli\u00e8rement brutal par une femme d'une quarantaine d'ann\u00e9es, les faits remonteraient \u00e0 2009 informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par la presse fran\u00e7aise hier et confirm\u00e9e ce matin \u00e0 la RTS par l'avocat de la victime pr\u00e9sum\u00e9e, et cela alors que l'enqu\u00eate vient d'\u00eatre ouverte contre Tariq ramadan, suite \u00e0 des accusations similaires \u00e0 l'Fournier Delphine viennois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:31 > 0:11:05) [88%] : \r\nL'\u00e9tau se resserre sur Tariq ramadan, une nouvelle plainte l'accusant de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e jeudi, comme nous l'a confirm\u00e9 ce matin l'avocat de la plaignante, Lyon, octobre 2009, Tariq ramadan aurait agress\u00e9 une femme convertie \u00e0 l'Islam, venu chercher des conseils sur la religion viol fellation Cedomir ou de t\u00e9moignages qui accompagne la plainte est accablant : Le Monde et Le Parisien, on ne r\u00e9v\u00e9lait des extraits, j'ai hurl\u00e9 de douleur en criant : Stop, plus je hurlaient et plus il tape, il m'a tra\u00een\u00e9e par les cheveux dans toute la chambre pour mener dans la baignoire de la salle de bain pour m'uriner dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:06 > 0:11:16) [91%] : \r\nCaroline Fourest conna\u00eet bien Tariq ramadan, la fraude sur des plateaux t\u00e9l\u00e9 et enqu\u00eate sur lui depuis 15 ans, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant de ce t\u00e9moignage, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:16 > 0:11:33) [86%] : \r\nJe les rencontre, en 2009, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge pour essayer de voir s'elle pouvait porter plainte, il a re\u00e7u tellement d'intimidation et de menace tr\u00e8s claire et tr\u00e8s directe que qu'elle a, elle, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 laisser tomber et m\u00eame en conscience je je ne voulais pas la pouss\u00e9e faire quelque chose dont je savais qu'il sortirait probablement en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:33 > 0:11:53) [93%] : \r\nMais aujourd'hui, tout est diff\u00e9rent, une premi\u00e8re plainte d\u00e9pos\u00e9e la semaine pass\u00e9e a lib\u00e9r\u00e9 la parole Henda \u00e0 Ayari ancienne salafiste devenue militante f\u00e9ministe accuse Tariq ramadan de l'avoir viol\u00e9e dans des circonstances similaires et d'autres t\u00e9moignages, ton petit \u00e0 petit, contre l'islamologue suisse charismatiques aux 2 millions d'abonn\u00e9s sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:12:15) [94%] : \r\nEnsuite est-ce que toutes auront le courage d'aller jusqu'\u00e0 d\u00e9poser plainte, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement, quand ce sont des jeunes femmes croyantes et d'ailleurs les pr\u00e9dateurs savent tr\u00e8s bien rep\u00e9r\u00e9 leur proie, ils savent tr\u00e8s bien quand ils peuvent aller tr\u00e8s loin dans la violence, sur certaines filles parce que justement, comme elles sont religieuses, elles auront plus de mal \u00e0 parler, \u00e0 se mettre en danger par rapport au regard m\u00eame de leur propre entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:15 > 0:12:21) [94%] : \r\nNous avons aujourd'hui sollicit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, Tariq ramadan et son avocat, aucun ne nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:22 > 0:12:38) [92%] : \r\nPlusieurs partis \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce samedi en Suisse \u00e0 rayonnent dans le canton de B\u00e2le- Ville, les Verts se sont pench\u00e9s sur le sort des m\u00e9dias et l'encouragement \u00e0 la presse, mais \u00e9galement sur l'initiative No-Billag, soumise au vote le 4 mars prochain il recommande de la rejeter Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:39 > 0:12:59) [85%] : \r\nAujourd'hui, les m\u00e9dias, c'est \u00e7a, \u00e7a, mais aussi \u00e7a un paysage en pleine mutation et secou\u00e9 par des turbulences, programme d'\u00e9conomies boom des r\u00e9seaux sociaux initiative No-Billag pr\u00e9occup\u00e9 les Verts r\u00e9unis pr\u00e8s de B\u00e2le plac\u00e9 leur assembl\u00e9e sous le signe de la politique, des m\u00e9dias, la vice- pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:59 > 0:13:08) [95%] : \r\nDonne le ton, les Verts s'engage pour une politique qui garantit la pluralit\u00e9, la d\u00e9pendance de la presse ainsi que pour un service public qui a les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:08 > 0:13:21) [94%] : \r\nJournaliste sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9battre, question centrale : faut-il apporter une aide publique aux m\u00e9dias priv\u00e9s en difficult\u00e9 pour cette journaliste actif dans des associations de d\u00e9fense de l'information, la r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:21 > 0:13:38) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle romande, on demande un fonds de financement du journalisme sur le mod\u00e8le de ce qui existe pour le cin\u00e9ma s'agit pas d'avoir des m\u00e9dias d'\u00c9tat, il s'agit juste d'aider quelqu'un nouveau m\u00e9dia des r\u00e9dactions \u00e0 passer une phase un petit peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:38 > 0:14:13) [91%] : \r\nFinancer autrement les m\u00e9dias, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, ce journaliste et fondateur de R\u00e9publique, un nouveau magazine en ligne attendu en janvier, avec son \u00e9quipe, ils ont d\u00e9j\u00e0 recueilli 3 millions et demi de francs via un financement participatif, mais aussi, on pensait que 3000 Lecteurs nous soutiendrait et finalement nous en avons compt\u00e9 14000 \u00e7a montre que l'attente de la population est grande pour des m\u00e9dias qui fonctionne autrement que la presse d'aujourd'hui du m\u00e9dium Dordives, que l'on sait, pour les Verts, un paysage m\u00e9diatique qui s'effrite, c'est une menace pour l'\u00e9quilibre du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:13 > 0:14:28) [85%] : \r\nC'est certainement danger pour la d\u00e9mocratie, on va pas retrouver les m\u00eames ressources publicitaires pour les r\u00eaveurs se pas ici, c'est absolument clair que on des abords du fait que nous des empires de apr\u00e8s \u00e0 Berlusconi Blocher en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:28 > 0:14:39) [96%] : \r\nPour \u00e9viter le sc\u00e9nario du pire, les Verts ont \u00e9galement rejet\u00e9 No-Billag \u00e0 l'unanimit\u00e9 cette initiative qui veut supprimer la redevance radio- TV : le peuple lui votera le 4 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:41 > 0:15:14) [95%] : \r\nVoil\u00e0 l'initiative No-Billag a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PBD qui \u00e9taient r\u00e9unis dans le canton de Glaris pour le Parti bourgeois d\u00e9mocratique de l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf la fin de la redevance signifierait la fin de la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions linguistiques et la mort, non seulement de la SSR, mais aussi de 21 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales toutes autres th\u00e8mes au menu de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC \u00e0 Frauenfeld dans le canton de Saint-Gall le plus grand parti de Suisse a voulu dresser un \u00e9tat des lieux de l'Islam radical en Suisse, il exige notamment une surveillance permanente des imams Jean-Marc Heuberger Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:15 > 0:15:24) [93%] : \r\nAu coeur des pr\u00e9occupations de l'UDC aujourd'hui l'Islam radical, et en particulier l'affaire de l'imam de Bienne Abou ramadan, une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:28 > 0:15:29) [54%] : \r\nEt puis nous avons avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:29 > 0:15:35) [93%] : \r\nL'Islam radical, est une b\u00eate f\u00e9roce qui veut an\u00e9antir notre soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:35 > 0:15:46) [93%] : \r\nAlors que le pr\u00e9sident du parti, ces forces de ne pas stigmatiser l'ensemble des musulmans dans la salle, le ton est moins nuanc\u00e9es, certains jugent m\u00eame que l'Islam n'a pas sa place en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:46 > 0:15:57) [80%] : \r\nMais les rillettes, mais les \u00eatre 300 si on ne fait rien, toutes les femmes devront bient\u00f4t porter le voile en Suisse ailleurs et nous n'aurons plus aucun droit reste est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:57 > 0:16:05) [95%] : \r\nEn Suisse, la loi civile qui pr\u00e9vaut avant les lois religieuses qui viennent particuli\u00e8rement d'autres continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:32) [88%] : \r\nApr\u00e8s 3 heures de d\u00e9bat, le parti adopte un long catalogue de mesures, l'UDC exige notamment que tous les imams soient plac\u00e9s sous surveillance, une mesure inapplicable, selon le vice- directeur du service de renseignement, invit\u00e9 par l'UDC insiste : il faut \u00eatre clair : on ne peut pas faire de surveillance de masse, autre invit\u00e9, le journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 courte Elda, pour qui seule une formation des imams en Suisse permettrait un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:33 > 0:16:33) [65%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:35 > 0:16:45) [90%] : \r\nSeuls les imams form\u00e9s dans notre pays devrait \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 pr\u00eacher comme c'est le cas dans les \u00e9glises officielles ainsi on serait s\u00fbr que les imams par une langue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:45 > 0:16:47) [62%] : \r\nOn dit il y a aussi cet c'est arm\u00e9e je partage je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:16:52) [86%] : \r\nMais l'UDC ne venir connaissance officielle de l'Islam, ni format.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:52 > 0:16:58) [88%] : \r\nSur des pr\u00e9dicateurs \u00e0 voir si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons pourront lib\u00e9rer plus de moyens policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:10) [93%] : \r\nL'UDC a \u00e9galement fait un pas de plus, ce week- end dans son prochain combat contre la libre circulation des personnes, Jean-Marc Heuberger son initiative pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:11 > 0:18:27) [92%] : \r\nOui, Pierre-Olivier le bras de fer autour de la libre circulation des personnes se poursuit, on le savait, l'UDC n'est pas satisfaite de la mise en oeuvre de son initiative contre l'immigration de masse, elle continue \u00e0 d\u00e9noncer une immigration beaucoup trop importance en provenance des pays europ\u00e9ens, lance donc une nouvelle initiative, une initiative dite de limitation, un texte qui est beaucoup plus radical, la Suisse n'aurait plus le droit de signer aucun accord de libre circulation avec les pays \u00e9trangers et l'actuel accord avec l'Union europ\u00e9enne devrait lui \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s dans les 12 mois, l'anecdote est r\u00e9v\u00e9latrice, le monde \u00e9conomique 50 associations publiait hier d\u00e9j\u00e0, dans le journal 20 Minutes une premi\u00e8re annonce une mise en garde un, si une telle initiative \u00e9tait accept\u00e9e, cela aurait de graves cons\u00e9quences pour les entreprises suisses qui sont tr\u00e8s d\u00e9pendantes de l'Europe pour leurs exportations, c'est tous les accords bilat\u00e9raux qui sauterait et cela isolerait la Suisse sur le plan international, on le voit, c'est une nouvelle bataille f\u00e9roce qui s'engage et qui occupera la Suisse bien au-del\u00e0 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:27 > 0:18:28) [99%] : \r\nMerci Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:29 > 0:18:52) [93%] : \r\nOn passe \u00e0 l'heure d'hiver cette nuit \u00e0 3 heures du matin il sera 2 heures, selon la formule consacr\u00e9e par de remonter vos montres si vous fiez \u00e0 votre smartphone, il devrait le faire tout seul \u00e0 l'origine, l'id\u00e9e \u00e9tait d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie, m\u00eame les plus petits gestes comptent pour leur rappeler les services industriels lausannois ont men\u00e9 une action multiprise \u00e0 2 francs ce samedi pour lutter contre l'\u00e9nergie gaspill\u00e9e par les appareils en stand-by Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:54 > 0:19:04) [93%] : \r\nDes multiprises \u00e0 prix r\u00e9duit pour lutter contre le gaspillage d'\u00e9lectricit\u00e9 engendr\u00e9e par les appareils en mode veille, une action pour faire face \u00e0 l'explosion de l'\u00e9lectronique dans les m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:19:05 > 0:19:11) [86%] : \r\nSi vous avez des fils partout et les appareils branch\u00e9s partout o\u00f9 vous allez peut-\u00eatre pas faire les gestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:11 > 0:19:18) [91%] : \r\nLe geste \u00e0 sensibiliser les citoyens \u00e0 \u00e9teindre compl\u00e8tement leurs appareils en \u00e9vitant le stand-by, une fonction qui peu d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:19 > 0:19:25) [92%] : \r\nJe trouve que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'en fait on sait jamais si on consomme d'\u00e9lectricit\u00e9 ou pas, comme certains pas \u00e9teint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:25 > 0:19:39) [93%] : \r\nOn a quand m\u00eame des calculs qu'on peut r\u00e9aliser, on voit qu'une imprimante \u00e0 lecteur DVD, une telle etc, tous ces appareils mis ensemble peuvent consommer jusqu'\u00e0 270 kW/h par ann\u00e9e, ce qui co\u00fbte, grosso-modo, une soixantaine de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:39 > 0:19:56) [94%] : \r\nSi depuis 2010 le stand-by fait l'objet de normes plus strictes, les pertes d'\u00e9nergie en face de diff\u00e8re fortement selon le type et l'\u00e2ge de l'appareil parmi les plus \u00e9nergivores les routeurs, les imprimantes multifonctions d\u00e9codeurs qui peuvent consommer jusqu'\u00e0 70 pourcent de leur \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:56 > 0:20:09) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a les \u00e9volutions technologiques, mais en m\u00eame temps il y a une explosion du nombre d'appareils qui sont utilis\u00e9s, environ 35 millions suisse et c'est cette explosion fait que le le mode veille est devenue d'autant plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:09 > 0:20:22) [98%] : \r\nAujourd'hui en Suisse, pr\u00e8s de 10 pourcent de la consommation de courant d'un m\u00e9nage provient des appareils en mode veille, cela repr\u00e9sente plus de 2 milliards de kW/h pour la Suisse, soit autant que la consommation totale de la ville de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:23 > 0:20:38) [93%] : \r\nCe qui concerne les \u00e9co- geste \u00e9videmment il peut y avoir des programmes qui sont soutenus dans le cas d'une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais c'est aussi beaucoup dans de la politique de proximit\u00e9 qu'on arrive probablement alerter et \u00e0 conscientiser le mieux les les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:38 > 0:20:43) [95%] : \r\nDes \u00e9co- geste un clic, comme un petit coup de pouce pour r\u00e9duire notre consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:21:03) [91%] : \r\nLe grand format de ce journal, nous plonge dans les pages les plus sombres de l'histoire italienne, il y a 95 ans le 28 octobre 1922 Benneteau Musulin y marcher sur Rome, cette date devait marquer le d\u00e9but du r\u00e9gime fasciste qui a perdur\u00e9 jusqu'en 1943 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle plus tard, vous allez le voir, il a encore ces nostalgiques Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:04 > 0:21:04) [99%] : \r\nDe loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:04 > 0:21:23) [90%] : \r\nPourrait penser au d\u00e9cor d'un film sur la Seconde Guerre mondiale de pr\u00e8s, on remarque qu'il s'agit d'une tortue stylis\u00e9, proche de la croix celtique, c'est le symbole de Casa Pound Simone dit Stefano et le visage rassurant de ce mouvement qui, depuis bient\u00f4t 10 ans permet aux fascistes de sortir des catacombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:23 > 0:21:34) [90%] : \r\nJ'ai finalement nous sommes sortis, \u00e0 la lumi\u00e8re, car le fascisme est toujours rest\u00e9e cach\u00e9e dans les souterrains de la vie de la nation en Italie mais depuis que Casapound existe, nous lui avons rendu une forme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:35 > 0:21:51) [95%] : \r\nLa constitution italienne interdit la reformation du parti fasciste pourtant Casapound d'affiche clairement son id\u00e9ologie et attire de plus en plus 6000 militants 20000 inscrits, une centaine de si\u00e8ges r\u00e9partis dans le pays avec un seul slogan : l'Italie aux Italiens de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:52 > 0:22:04) [93%] : \r\nNous voulons une nation unie capable de faire des choses au temps du fascisme, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 construire Italie alors qu'au cours des 70 ann\u00e9es successives, ils n'ont rien r\u00e9ussi \u00e0 faire par rapport aux grandes choses du fascisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:05 > 0:22:12) [85%] : \r\nAuteur d'un ouvrage sur le fascisme actuel le journaliste Tommaso Tcherno consid\u00e8re que Casa pendent est r\u00e9ellement dangereuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:12 > 0:22:36) [85%] : \r\nL'accord tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e9tait canon phare par la croix celtique ne fait pas peur aujourd'hui, celui qui affiche s'expose au ridicule, mais le fascisme est une chose plus complexe cette info folklores m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 la vie quotidienne ou le terme noir redevient n\u00e8gre o\u00f9 le mot racisme est \u00e0 nouveau utilis\u00e9 comme synonyme de justice sociale, avec le retour de comportements d'intimidation que nous commencions d\u00e9finitivement oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:37 > 0:22:54) [93%] : \r\nSous cet ob\u00e9lisque, construit en 1932 \u00e0 la gloire de Mussolini est enterr\u00e9 un parchemin qui devait transmettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures les vis\u00e9es du fascisme 95 ans apr\u00e8s la marche sur Rome du doute chez le fascisme du 3\u00e8me mill\u00e9naire attire surtout des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:01 > 0:23:13) [90%] : \r\nBlockhaus tout d'un Tesco, le bras \u00e9tudiants de Casa pendent manifestent souvent devant les \u00e9coles de Rome une propagande qui se prolonge sur Internet et par la vente de livres qui font l'apologie de l'id\u00e9ologie fasciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:14 > 0:23:21) [93%] : \r\nNous leur parlerons donation d'identit\u00e9 de d\u00e9fense des valeurs traditionnelles, que ces jeunes voient dispara\u00eetre \u00e0 cause des pens\u00e9es dominantes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:23 > 0:23:34) [89%] : \r\nPetit \u00e0 petit, Casa pendent fait son nid, loin de l'image classique des chemises noires, malgr\u00e9 quelques d\u00e9rapages de violence, ce soir-l\u00e0, les militants arrivent en nombre pour assister \u00e0 un d\u00e9bat politique sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:35 > 0:23:45) [97%] : \r\nPersonne ne peut nier qu'il existe un projet soutenu par certaines personnes, un projet qui organise une immigration de masse pour tenter d'\u00e9liminer la race et les peuples europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:46 > 0:23:57) [93%] : \r\nDans certaines villes Casapound des cr\u00e9dit\u00e9 de plus de 10 pourcent des voix aux prochaines \u00e9lections le parti esp\u00e8re entrer au Parlement pour prouver que les fascistes sont bel et bien sortie des catacombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:58 > 0:24:15) [93%] : \r\nNous partons maintenant pour notre rendez- vous en terre inconnue, il nous emm\u00e8ne \u00e0 Berne en cette fin octobre, le rendez- vous de l'Automne sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, c'est le spectacle son et lumi\u00e8re projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il a pour th\u00e8me cette ann\u00e9e les 500 ans de la r\u00e9forme, vous vous \u00eates rendu Melchior Auberson et \u00e7a vient tout juste de se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:17 > 0:25:06) [90%] : \r\nOui alors plus pr\u00e9cis\u00e9ment tout juste entre 2 repr\u00e9sentations, donc, la foule s'est un petit peu dispers\u00e9s en mais je peux vous dire que d'ici \u00e0 une demi- heure, il y aura une belle affluence devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs milliers de personnes assistent \u00e0 ce spectacle tous les soirs, il faut dire que le le le th\u00e8me cette ann\u00e9e est assez reporte assez porteur, pardon, \u00e0 la r\u00e9forme, et plus g\u00e9n\u00e9ralement le d\u00e9but du 16\u00e8me si\u00e8cle, sont des moments assez charni\u00e8re dans l'histoire suisse et europ\u00e9enne en quelques d\u00e9cennies, on a d\u00e9couvert un continent la peste ravager l'Europe et les premi\u00e8res utilisations de l'imprimerie laisse pr\u00e9sager d'une avanc\u00e9e extraordinaire dans la diffusion du savoir d'ailleurs comme \u00e7a que les premiers r\u00e9formiste r\u00e9formateur feront conna\u00eetre leurs id\u00e9es et notamment en Suisse, en Suisse, o\u00f9 h\u00e9 bien on assistera dans la droite ligne de cette premi\u00e8re avant \u00e0 premi\u00e8re guerre de religion entre catholiques et protestants, les fameuses guerres de Capello avant d'aller plus loin, je vous propose de regarder un avant- go\u00fbt du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:11 > 0:25:21) [83%] : \r\nEffervescent parfois instable n'toujours bariol\u00e9 depuis 2 semaines, le Palais f\u00e9d\u00e9ral devient tous les soirs le miroir d'une \u00e9poque, oh combien troubl\u00e9e fondatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:24 > 0:25:31) [92%] : \r\nAbus du clerg\u00e9 catholique, crainte de la peste, corruption des \u00e9lites une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments propices \u00e0 l'arriv\u00e9e de la R\u00e9forme protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:31 > 0:25:46) [87%] : \r\nCe t\u00e9lescope de la fin du moyen- \u00e2ge, le d\u00e9but de la Renaissance et la r\u00e9forme est arriv\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 les id\u00e9es des r\u00e9formateurs ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9es par l'imprimerie, c'\u00e9tait aussi le leur d\u00e9couverte de dizaines de l'Am\u00e9rique par exemple par par l'Europe, donc le monde s'\u00e9largit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:49 > 0:26:02) [90%] : \r\nLe Z\u00fcrichois Ulrich Ding et puis le Genevois Jean Calvin tenteront avec plus ou moins de succ\u00e8s, de convertir la Suisse tr\u00e8s rapidement les choses d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent le pays entre en guerre civile, une \u00e9tape essentielle de l'histoire suisse pourtant parfois un peu oubli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:02 > 0:26:05) [92%] : \r\nQuand on voit les images ben d\u00e9fend comprend pas le contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:05 > 0:26:19) [88%] : \r\nSe poser la question justement quand il y a les personnages qui parce qu'ils \u00e9taient et puis vite localement merci ces 5 r\u00e9formateurs ont fait un travail incroyable, ils ont boulevers\u00e9 toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:19 > 0:26:28) [92%] : \r\nIndispensable d\u00e8s lors pour le comit\u00e9 des 500 ans de la R\u00e9forme de rappeler que de nombreuses valeurs habitude institution d'aujourd'hui d\u00e9coule directement de cette r\u00e9volution religieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:28 > 0:26:43) [88%] : \r\nIl pourrait par exemple citer le la ponctualit\u00e9 alors \u00e7a, \u00e7a a l'air tir\u00e9e par les cheveux, mais \u00e7a vient plus ou moins en droite ligne de la R\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire l'attitude face au travail bien fait et le travail bien fait, \u00e7a veut dire le fait au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:43 > 0:26:55) [89%] : \r\nUne attitude que l'on retrouve en tout cas dans le travail de l'\u00e9quipe germano- suisse en charge du spectacle, oblig\u00e9s de travailler chaque accepte millim\u00e8tres au vu de la configuration tr\u00e8s particuli\u00e8re du Palais f\u00e9d\u00e9ral un retour dans le temps \u00e0 admirer jusqu'au 25 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:00 > 0:27:08) [90%] : \r\nMelchior difficult\u00e9s techniques, vous en parlez dans votre reportage et puis \u00e0 quand m\u00eame ce d\u00e9licat m\u00e9lange entre le religieux et l'institution politique elle Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:53) [90%] : \r\nOui, d'ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice n'\u00e9tait pas franchement convaincu au d\u00e9part en 2 difficult\u00e9s majeures : la complexit\u00e9 de la p\u00e9riode en question et puis \u00e9viter d'afficher des messages \u00e0 caract\u00e8re trop religieux sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral les artistes n'ont donc pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer l'effacer plus sombres de la R\u00e9forme, comme par exemple l'intol\u00e9rance de certains r\u00e9formateurs ou encore la destruction des images eccl\u00e9siastiques sans oublier bien s\u00fbr les nombreux morts \u00e0 ces guerres entre religieux, catholiques et protestants, il n'emp\u00eache que le spectacle de ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont fascin\u00e9 de par le monde hein jusqu'au New-York Times, pour qui untel projet serait absolument impensable aux \u00c9tats-Unis sur la fa\u00e7ade du Capitole ou de la Maison Blanche, cette proximit\u00e9 entre politiques et citoyens assez suisse finalement serait d'ailleurs issus en partie de la r\u00e9forme, selon certains historiens, merci beaucoup, Melchior.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:55 > 0:28:22) [90%] : \r\nLa saison de ski alpin a d\u00e9but\u00e9 ce matin \u00e0 S\u00f6lden en Autriche, l'Allemande Viktoria Rebensburg a remport\u00e9 ce g\u00e9ant inaugural meilleure Suissesse Wendy Holdener se classe 6\u00e8me Selmer performance en g\u00e9ant 2 sets slalomeuse 7\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, la jeune espoir romande M\u00e9lanie Maillard a chut\u00e9 dans le 2\u00e8me parcours \u00e9limin\u00e9 \u00e9galement la Tessinoise Lara Gut qui effectuait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, elle a manqu\u00e9 une porte apr\u00e8s 40 secondes de course seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:25 > 0:28:40) [98%] : \r\nRoger Federer peut r\u00eaver d'un 8\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le, il affrontera l'argentin Juan Martin Del Potro demain en finale, il a d\u00e9croch\u00e9 sans difficult\u00e9 sa qualification en battant le belge David Goffin en 2 sets exp\u00e9di\u00e9s en 60 petites minutes de jeu, Miguel AQUISO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:42 > 0:28:59) [91%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, Roger Federer, ce sont bien s\u00fbr, comme \u00e0 la maison avec un public encore plus acquis \u00e0 sa cause ici un public b\u00e2lois fier de son prodige et qui tient le rater aucune miette de l'\u00e9v\u00e9nement, Federer est tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de conqu\u00e9rir un 8\u00e8me titre demain dans cet homme \u00e0 l'Saint-Jacques et le pauvre David Goffin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:59 > 0:29:04) [93%] : \r\n\u00e0 subir les affres de sa d\u00e9termination, le belge litt\u00e9ralement asphyxi\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:04 > 0:29:11) [89%] : \r\nQui sait, d'une premi\u00e8re fois son service au 3\u00e8me jeu c'est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de la fin, car en face, Federer s'est mis en mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:11 > 0:29:14) [85%] : \r\nVital et boucl\u00e9 le 1er set en 26 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:15 > 0:29:22) [92%] : \r\nUn Federer tout simplement injouable pour la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 3 du tournoi, rel\u00e9gu\u00e9 en fond de court Goffin 7 sous la puissance des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:29 > 0:29:32) [81%] : \r\nQuand il joue de la sorte en ligne d'or et qu'ils trouvent en plus pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:32 > 0:29:37) [92%] : \r\nLe B\u00e2lois devient injouable en tous les cas pour un dauphin d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:37 > 0:29:40) [92%] : \r\nLe Suisse met fin \u00e0 son calvaire en 59 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:43 > 0:29:55) [89%] : \r\nEn indoor contre des joueurs comme Goffin, qui aime bien aussi prendre l'initiative m\u00eame c'est primordial de jouer comme \u00e7a reste sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur et jusqu'\u00e0 la fin et \u00e7a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:56 > 0:30:03) [93%] : \r\nRoger Federer affrontera demain l'argentin Martin Del Potro qui l'a d\u00e9j\u00e0 battu 2 fois \u00e0 B\u00e2le, il y aura de la revanche dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:04 > 0:30:09) [95%] : \r\nEt cette finale sera \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 15 heures sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:10 > 0:30:31) [94%] : \r\n\u00e0 signaler encore le pardon, direction l'Am\u00e9rique du Nord maintenant o\u00f9 le jeune hockeyeur Nico Hischier est sous les feux de la rampe \u00e0 18 ans, il est le nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne de la prestigieuse NHL son \u00e9quipe des New Jersey Devils a sur celui qui fait figure du meilleur espoir du championnat rencontre apr\u00e8s un d\u00e9but de saison prometteur Brian Becker a tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:33 > 0:30:51) [94%] : \r\nNico Hischier ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate en l'espace de quelques semaines, sa vie a compl\u00e8tement bascul\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le hockeyeur de son \u00e2ge, au plus fort potentiel que de chemin parcouru par le Haut-Valaisan depuis ses d\u00e9buts en Suisse avec le CP Berne Widmark \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans Hischier aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:51 > 0:30:57) [93%] : \r\nPour rester en Suisse pour se d\u00e9velopper, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aux gens de la Nouvelle-\u00c9cosse au Canada pour suivre le cursus Sport- \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:57 > 0:30:59) [70%] : \r\nElio 7 d'Halifax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:02 > 0:31:13) [86%] : \r\nMichelle Perrot, \u00e7a m'a beaucoup apport\u00e9, c'est une super organisation et les \u00e9coute cheminots des notamment sur le jeu dans les bandes, des petits d\u00e9tails auxquels on doit pr\u00eater attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:13 > 0:31:14) [69%] : \r\nForte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:15 > 0:31:25) [87%] : \r\nCe parcours ses performances \u00e0 Halifax et son talent pouss\u00e9 cette ann\u00e9e, les New Jersey Devils \u00e0 le choisir en 1er lors de la tr\u00eave, un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 chaque ann\u00e9e par la Ligue nationale Nord-Am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:25 > 0:31:37) [93%] : \r\nPendant ce moment que tous les fans attendent 217 espoirs sont s\u00e9lectionn\u00e9s, chacun leur tour par les clubs, le 1er choix est consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur espoir, l'\u00e9quipe de Nico Hischier d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duite par le joueur et par l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:41 > 0:31:50) [89%] : \r\nC'est un jeune avec beaucoup de maturit\u00e9 et d'humilit\u00e9, vous savez le talent qu'il avait sur la glace, mais c'est bon de voir un joueur de son calibre venir avec untel caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:51 > 0:32:02) [95%] : \r\nNico Hischier a fait des d\u00e9buts remarqu\u00e9s dans la meilleure ligue du monde, le Suisse a marqu\u00e9 son 1er but en NHL apr\u00e8s 8 matches seulement mais sa premi\u00e8re rencontre reste pour l'heure, le moment fort de sa car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:04 > 0:32:04) [74%] : \r\nRadomir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:05 > 0:32:20) [86%] : \r\nMonsieur simplement dit qu'il fallait jouer mon match, ce que je peux jouer simple, je pense que je l'ai fait Freedom, l'\u00e9mir cheikh non match et nous avons gagn\u00e9, c'est tout ce qui tr\u00e8s sp\u00e9cial pour moi souviendrai toute ma vie de cette journ\u00e9e Rennes la s\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:21 > 0:32:27) [93%] : \r\n\u00e9mu, Nico Hischier a donc d\u00e9couvert la NHL sans pression, mais sa progression fait d\u00e9j\u00e0 l'admiration de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:28 > 0:32:28) [63%] : \r\nFix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:28 > 0:32:39) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Savoie puis 26 minutes je vous retrouve demain 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal pass\u00e9es, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:47 > 0:32:50) [86%] : \r\nSuivez la formation continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:21 > 0:33:23) [83%] : \r\nSi beaucoup Pierre-Olivier, bonne soir\u00e9e, tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:33 > 0:33:38) [81%] : \r\nOui, \u00e7a va \u00e9couter assez dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:39 > 0:33:40) [95%] : \r\nOui, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:42 > 0:33:43) [88%] : \r\nOh certes il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:49 > 0:33:51) [80%] : \r\nJe vais je avais pas sur mon \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:53 > 0:33:55) [74%] : \r\nEh ben aujourd'hui CNIL photo j'ai pass\u00e9 mon \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:58 > 0:33:59) [98%] : \r\nBon ben tant pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:01 > 0:34:02) [73%] : \r\nMais cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:03 > 0:34:05) [76%] : \r\n\u00e7a, pour moi, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:09 > 0:34:22) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, moi je, je m'exerce quand m\u00eame bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et c'est une belle journ\u00e9e automnale quelques voiles nuageux et des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce au haute pression qui ont tant OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:23 > 0:34:24) [68%] : \r\nOui, parce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:24 > 0:34:26) [96%] : \r\nEn fait, je ne voyais pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:29 > 0:34:32) [80%] : \r\nRien dans le promoteur a volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:36 > 0:34:37) [98%] : \r\nIl y a une image qui va arriver, tu penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:48 > 0:34:52) [78%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, et c'est en m\u00eame temps, ah merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:08 > 0:38:43) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e automnale avec des voix lui un jeu et des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables, tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce haute pression qui ont temporairement repris de la vigueur, mais demain, elles vont s'affaiblir au profit d'une perturbation qui est entra\u00een\u00e9 par un fort courant de nord- ouest, il va, il va donc nous demain et puis d\u00e8s lundi l'anticyclone va reprendre le dessus et nous prot\u00e9ger jusqu'\u00e0 vendredi prochain, selon Marianne Giroud de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce soir les passages nuageux vont augmenter \u00e0 l'approche du front qui nous touchera durant la nuit, demain matin nous nous r\u00e9veillerons avec des passages nuageux en toutes r\u00e9gions mais des pr\u00e9cipitations qui devraient se concentrer essentiellement sur l'Est, les Alpes orientales les Pr\u00e9alpes avec une limite de la neige \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis, au fil de la journ\u00e9e, les pluies s'\u00e9tendront \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions sous forme de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, seul le Tessin restaurant marges gr\u00e2ce au vent du Nord avec de belles \u00e9claircies par moments et puis la limite de la neige va s'abaisser \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude durant la soir\u00e9e, \u00e0 cause du front froid et les prix vont peu \u00e0 peu s'estomper avec des temp\u00e9ratures au petit matin, qui sont froides, pas plus de 2 degr\u00e9s en Valais 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi un maximum de 13 degr\u00e9s sur le plateau, 13 \u00e9galement en Valais 21 degr\u00e9s au Tessin, soit une dizaine de degr\u00e9s au-dessus des normes de saison 0 degr\u00e9 \u00e0 2500 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de nord- ouest qui seront fort honte Bretagne qui pourront souffler jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis les vents tourneront au sud- ouest, sur le plateau, ils seront mod\u00e9r\u00e9s et ne d\u00e9passant pas 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, une bise mod\u00e9r\u00e9e, va se mettre en place sur le plateau, d\u00e8s lundi, le soleil devrait briller de tous ses feux, quelques nuages bas ici ou l\u00e0, mais rien qui n'alt\u00e8re l'impression de beau temps, la bise devrait quelque peu faiblir mardi, mais elle sera toujours pr\u00e9sente avec des stratus et des bancs de brouillards matinaux qui devrait-on parti se dissiper dans le courant de la journ\u00e9e, un type de temps qu'on va retrouver mercredi avec des temp\u00e9ratures au-dessus des normes de saison de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s la fiabilit\u00e9 est tr\u00e8s bonne, et puis alors on poursuit sur la lanc\u00e9e durant la journ\u00e9e de jeudi, un soleil toujours brillant de 1000 feux apr\u00e8s dissipation des stratus et des bancs de brouillards matinaux et puis un mercure qui est grave, jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s jeudi au nord des Alpes 15 degr\u00e9s en Valais c'est temps que nous allons \u00e9galement retrouv\u00e9 vendredi la prochaine perturbation, \u00e7a devrait \u00eatre pour samedi, mais \u00e7a reste une affaire \u00e0 suivre avec m\u00e9t\u00e9o Suisse et Philippe Jeanneret, notamment demain tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous dit \u00e0 tous tout de suite 26 minutes \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-27T01:55:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710634146", "durationSec": 119, "title": "FRIGO NICO HISCHIER_RTS000001298947", "excerpt": "Suisse et USA portrait du jeune joueur de hockey sur glace suisse Nico Hischier qui a immigr\u00e9 au Canada pour jouer au sein de l'\u00e9quipe New Jersey Devils en NHL.\nItw du hockeyeur Nico Hischier, de l'entra\u00eeneur des New Jersey Devils John Hynes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "NHL", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HISCHIER, NICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634147", "durationSec": 123, "title": "SO ASSEMBLEE VERTS_RTS000001299228", "excerpt": "Le parti Les Verts s'est r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Riehen dans le canton de B\u00e2le pour discuter des m\u00e9dias et notamment de l'initiative No-Billag. La vice-pr\u00e9sidente du parti Lisa Mazzone, le conseiller national Daniel Br\u00e9laz et l'ensemble des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont vot\u00e9 contre l'initiative No-Billag et pour le maintien d'une presse diversifi\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEHEN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAZZONE, LISA", "BRELAZ, DANIEL"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634148", "durationSec": 121, "title": "SO CATALOGNE ATMOSPHERE_RTS000001299123", "excerpt": "A Barcelone, les habitants sont partag\u00e9s apr\u00e8s l'annonce de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, suivie par la dissolution des autorit\u00e9s catalanes par le pouvoir central espagnol. Si certains c\u00e9l\u00e8brent une ind\u00e9pendance souhait\u00e9e depuis longtemps, d'autres sont r\u00e9serv\u00e9s sur l'avenir de leur r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "CRISE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634149", "durationSec": 85, "title": "SO DEMI FINALES BALE_RTS000001299242", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 4-6, 6-1 et 6-3 face au joueur de tennis belge David Goffin au terme d'une des demi-finales du tournoi de B\u00e2le ATP.\nItw de Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["GOFFIN, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634150", "durationSec": 116, "title": "SO EN TERRAIN CONNU REFORME_RTS000001299023", "excerpt": "Des projections sur le th\u00e8me de la R\u00e9forme protestante sont projet\u00e9es tous les soirs sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. Ce spectacle son et lumi\u00e8re attire de nombreux curieux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9FORME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634151", "durationSec": 110, "title": "SO ESPAGNOLS DE SUISSE 2_RTS000001299222", "excerpt": "Les Espagnols de Suisse sont inquiets de la crise politique entre les ind\u00e9pendantistes en Catalogne et le pouvoir central \u00e0 Madrid. A Gen\u00e8ve et \u00e0 Renens, des Ib\u00e9riques donnent leur avis sur cette crise historique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RENENS"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634152", "durationSec": 175, "title": "SO GF ITALIE FASCISTES 2_RTS000001299018", "excerpt": "Le parti politique italien Casapound se pr\u00e9sente comme un parti d'extr\u00eame droite d'ob\u00e9dience fasciste. Consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux par des experts politiques, ce parti fait de plus en plus d'adeptes en Italie notamment chez les jeunes.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["FASCISME", "PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634153", "durationSec": 34, "title": "SO MANIFS MADRID_RTS000001299013", "excerpt": "Les services industriels lausannois ont propos\u00e9 aux habitants une op\u00e9ration de sensibilisation \u00e0 l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie en vendant des multiprises \u00e0 2 francs. Les appareils en mode veille ou stand-by consomment de l'\u00e9nergie et ces multiprises permettent d'\u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1710634154", "durationSec": 113, "title": "SO OPERATION ELECTRIQUE LAUSANNE 2_RTS000001299177", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti bourgeois d\u00e9mocratique PBD ont rejet\u00e9 l'initiative No-Billag lors de leur assembl\u00e9e qui se tenait dans le canton de Glaris. Le repr\u00e9sentants du parti politique ont estim\u00e9 que cette initiative populaire et la fin de la redevance signifierait la fin de la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions linguistiques en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634155", "durationSec": 31, "title": "SO PBD_RTS000001299050", "excerpt": "Extrait du spectacle son et lumi\u00e8re sur le th\u00e8me de la R\u00e9forme projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLARIS"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["PBD"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634156", "durationSec": 32, "title": "SO SKI GEANT SOLDEN_RTS000001299029", "excerpt": "Extrait du spectacle son et lumi\u00e8re sur le th\u00e8me de la R\u00e9forme projet\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634157", "durationSec": 59, "title": "SO TAPIS 1 REFORME_RTS000001299025", "excerpt": "L'islamologue suisse Tariq Ramadan est accus\u00e9 de viol et d'actes sexuels brutaux dans une plainte d\u00e9pos\u00e9e par une femme \u00e0 Paris. L'essayiste fran\u00e7aise Caroline Fourest t\u00e9moigne avoir \u00e9t\u00e9 au courant de cette agression. Il s'agit de la deuxi\u00e8me plainte pour viol d\u00e9pos\u00e9e contre Tariq Ramadan en quelques jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9FORME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634158", "durationSec": 30, "title": "SO TAPIS 2 REFORME_RTS000001299024", "excerpt": "Le parti UDC a tenu son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Frauenfeld dans le canton de Saint-Gall. Le parti politique a discut\u00e9 sur le th\u00e8me de l'Islam et a propos\u00e9 des mesures comme la surveillance de tous les imams pr\u00eachant en Suisse, l'interdiction de la formation de pr\u00e9dicateurs et la non-reconnaissance officielle de l'Islam.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9FORME"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634159", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS ESPAGNE_RTS000001299085"}, {"internalArchiveId": "AA1710634160", "durationSec": 114, "title": "SO TARIQ RAMADAN 2_RTS000001299214", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710634161", "durationSec": 107, "title": "SO UDC ISLAM_RTS000001299148", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRAUENFELD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ISLAM"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710634267", "summary": "Mains tenant divers mod\u00e8les de multiprise. Doigt appuyant sur bouton \"off\" de la multiprise. Itw de rue. Itw Elo\u00efse Bossard, sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie d'\u00e9nergie Equiwatt. Gros plan sur doigt \u00e9teignant fonction veille ou stand-by. Itw Swati Rastogi Mayor, cheffe du programme Equiwatt. T\u00e9l\u00e9commandes pos\u00e9es sur table. Itw Jean-Yves Pidoux, directeur des Services industriels de Lausanne. Divers mod\u00e8les de multiprise neufs pos\u00e9s sur table.", "id": "1634066", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710634273", "summary": "Ext si\u00e8ge parti politique Casapound avec drapeau symbolisant tortue. Itw Simone Di Stefano, vice-pr\u00e9sident Casapound. Manifestants d\u00e9filant avec drapeaux du parti Casapound. Itw Tommaso Cerno, r\u00e9dacteur en chef L'Espresso. Ob\u00e9lisque \u00e0 la gloire de Mussolini. Vid\u00e9o amateur, rassemblement \u00e9tudiants du parti Casapound. Itw Andrea Urbano, responsable Blocco studentesco Casapound. D\u00e9bat public. Drapeau Casapound flottant.", "id": "1634072", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9TUDIANT", "FASCISME"], "visualGeographicals": ["ROME"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716133", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034355", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-19B88435-9728-43DD-A469-F743A5E64BB6", "internalArchiveId": "19B88435-9728-43DD-A469-F743A5E64BB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Renaturer nos villes?", "publicationDate": "2017-10-27T00:00:00Z", "summary": "\"Le climat de la Suisse se r\u00e9chauffe et le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re. Des temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es renforceront les \u00eelots de chaleur dans les villes. Ils auront des impacts n\u00e9gatifs sur la qualit\u00e9 de vie et la sant\u00e9 des habitants, mais aussi sur les plantes et les animaux. Avec leurs nombreux b\u00e2timents, rues et ponts, les villes sont aussi particuli\u00e8rement sensibles aux crues et aux temp\u00eates. Des solutions existent: du vert et du bleu, plut\u00f4t que du gris. Diminuer la chaleur, favoriser la biodiversit\u00e9 et limiter les risques d'inondation passe par des am\u00e9nagements qui privil\u00e9gient la nature et respectent le cycle de l'eau.\" (source: projet aclimatasion). Avec Nathalie Baumann, \u00e9cologue urbaine, collaboratrice scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de sciences appliqu\u00e9es de Zurich, Madame toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s en Suisse et Lionel Tudisco, urbaniste \u00e0 la ville de Sion. Il pilote le projet Acclimatasion. Agenda: 25, 26 et 27 Octobre 2017 : colloque \"D\u00e9battre du paysage\" \u00e0 l'hepia - Haute \u00e9cole du paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture, rue de la Prairie 4, \u00e0 Gen\u00e8ve. ", "durationSec": 1916, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8996123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Sion"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "urbanisme", "toit"], "alternativeTitle": ["Renaturer nos villes?", "Renaturer nos villes? / VSS_2017-10-27T09:14:02_versus-penser", "Renaturer nos villes? / VSS_2017-10-27T09:14:02_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"Le climat de la Suisse se r\u00e9chauffe et le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re.\nDes temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es renforceront les \u00eelots de chaleur dans les villes. Ils auront des impacts n\u00e9gatifs sur la qualit\u00e9 de vie et la sant\u00e9 des habitants, mais aussi sur les plantes et les animaux. Avec leurs nombreux b\u00e2timents, rues et ponts, les villes sont aussi particuli\u00e8rement sensibles aux crues et aux temp\u00eates. Des solutions existent: du vert et du bleu, plut\u00f4t que du gris. Diminuer la chaleur, favoriser la biodiversit\u00e9 et limiter les risques d'inondation passe par des am\u00e9nagements qui privil\u00e9gient la nature et respectent le cycle de l'eau.\" (source: projet aclimatasion)\nAvec Nathalie Baumann, \u00e9cologue urbaine, collaboratrice scientifique \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de sciences appliqu\u00e9es de Zurich, Madame toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s en Suisse et Lionel Tudisco, urbaniste \u00e0 la ville de Sion. Il pilote le projet Acclimatasion.\nAgenda: 25, 26 et 27 Octobre 2017 : colloque \"D\u00e9battre du paysage\" \u00e0 l'hepia - Haute \u00e9cole du paysage, d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture, rue de la Prairie 4, \u00e0 Gen\u00e8ve\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Le climat de la Suisse se r\u00e9chauffe et le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re.\nDes temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es renforceront les \u00eelots de chaleur dans les villes. Ils auront des impacts n\u00e9gatifs sur la qualit\u00e9 de vie et la sant\u00e9 des habitants, mais aussi sur les plantes et les animaux. Avec leurs nombreux b\u00e2timents, rues et ponts, les villes sont aussi particuli\u00e8rement sensibles aux crues et aux temp\u00eates. Des solutions existent: du vert et du bleu, plut\u00f4t que du gris. Diminuer la chaleur, favoriser la biodiversit\u00e9 et limiter les risques d'inondation passe par des am\u00e9nagements qui privil\u00e9gient la nature et respectent le cycle de l'eau.\" (source: projet aclimatasion)\nAvec Nathalie Baumann, \u00e9cologue urbaine, collaboratrice scientifique \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de sciences appliqu\u00e9es de Zurich, Madame toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s en Suisse et Lionel Tudisco, urbaniste \u00e0 la ville de Sion. Il pilote le projet Acclimatasion.\nAgenda: 25, 26 et 27 Octobre 2017 : colloque \"D\u00e9battre du paysage\" \u00e0 l'hepia - Haute \u00e9cole du paysage, d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture, rue de la Prairie 4, \u00e0 Gen\u00e8ve\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Le climat de la Suisse se r\u00e9chauffe et le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re.\nDes temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es renforceront les \u00eelots de chaleur dans les villes. Ils auront des impacts n\u00e9gatifs sur la qualit\u00e9 de vie et la sant\u00e9 des habitants, mais aussi sur les plantes et les animaux. Avec leurs nombreux b\u00e2timents, rues et ponts, les villes sont aussi particuli\u00e8rement sensibles aux crues et aux temp\u00eates. Des solutions existent: du vert et du bleu, plut\u00f4t que du gris. Diminuer la chaleur, favoriser la biodiversit\u00e9 et limiter les risques d'inondation passe par des am\u00e9nagements qui privil\u00e9gient la nature et respectent le cycle de l'eau.\" (source: projet aclimatasion)\nAvec Nathalie Baumann, \u00e9cologue urbaine, collaboratrice scientifique \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de sciences appliqu\u00e9es de Zurich, Madame toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s en Suisse et Lionel Tudisco, urbaniste \u00e0 la ville de Sion. Il pilote le projet Acclimatasion.\nAgenda: 25, 26 et 27 Octobre 2017 : colloque \"D\u00e9battre du paysage\" \u00e0 l'hepia - Haute \u00e9cole du paysage, d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture, rue de la Prairie 4, \u00e0 Gen\u00e8ve\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8996127", "ece-8996123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T09:18:33Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T08:01:02Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tudisco, Lionel", "role": "urbaniste de la ville de Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baumann, Nathalie", "role": "\u00e9cologue urbaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4B0818E-76B1-4FA7-A037-84ADD299833B", "internalArchiveId": "F4B0818E-76B1-4FA7-A037-84ADD299833B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise politique en Espagne: interview de Gabriel Colom\u00e9, membre du Parti socialiste espagnol et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone", "publicationDate": "2017-10-27T00:00:00Z", "summary": "Le S\u00e9nat espagnol a donn\u00e9 le feu vert au gouvernement de Madrid pour activer l'article 155 de la Constitution. \r\nQue va-t-il se passer concr\u00e8tement ? Qu'est-ce que signifie la Catalogne mise sous tutelle ?", "durationSec": 216, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9014721", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Madrid", "Espagne", "Catalogne"], "thematicThemes": ["crise politique", "ind\u00e9pendantisme"], "alternativeTitle": ["Crise politique en Espagne: interview de Gabriel Colom\u00e9 / FOR_2017-10-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.10.2017"], "alternativeSummary": ["Gabriel Colom\u00e9, membre du Parti socialiste espagnol et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, r\u00e9agit \u00e0 la proclamation d'ind\u00e9pendance du Parlement catalan et la r\u00e9ponse du S\u00e9nat espagnol."], "variantIds": ["ece-9014721"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:11Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colom\u00e9, Gabriel", "role": "membre du Parti socialiste espagnol et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D5BB0E0-B270-4E87-8E90-094BF981227E", "internalArchiveId": "3D5BB0E0-B270-4E87-8E90-094BF981227E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'Europe confront\u00e9e au casse-t\u00eate du glyphosate", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'Europe confront\u00e9e au casse-t\u00eate du glyphosate (L'histoire du jour) ***5h07\r\nL'histoire du jour est un casse-t\u00eate europ\u00e9en...\r\nCelui du glyphosate. \r\ncet herbicide aussi controvers\u00e9 que r\u00e9pandu...\r\net jug\u00e9 conc\u00e9rig\u00e8ne par certaines \u00e9tudes...\r\nCombien de temps encore...les agriculteurs europ\u00e9ens pourront-ils l'utiliser? \r\n10, 7, 5 ou 3 ans?\r\nLes repr\u00e9sentants des 28 devaient voter hier...\r\nmais faute de compromis...l'\u00e9ch\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e...\r\nGuillaume Meyer nous explique pourquoi...\r\nstory gly 1\r\nMais 3 ou 4 ans est-ce suffisant pour permettre aux utilisateurs du glyposate de se retrourner? pour d\u00e9velopper des techniques alternatives?\r\n story gly 2 \r\nLes fronts sont donc connus...\r\nLe parlement europ\u00e9en l  ui a choisi son camp...\r\ninterdire le glyphosate d'ici 5 ans...\r\nMich\u00e8le Rivasi, vice-pr\u00e9sidente du goupe Europe Ecologie Les Verts. au Parlement europ\u00e9en...\r\n  story gly 3\r\nseulement voil\u00e0...reste le d\u00e9bat sur la toxicit\u00e9 du glyphosate...\r\ncanc\u00e9rog\u00e8ne ou pas?\r\nProbablement canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'OMS...\r\nmais pas pour les agences europ\u00e9ennes de la s\u00e9curit\u00e9 des aliments et des produits chimiques...\r\net puis ajouter \u00e0 cela....la pression exerc\u00e9e par le fabricant du glyophosate...Monsanto...\r\nMich\u00e8le Rivasi...\r\n  stroy gly 4\r\nStephane Foucart journaliste au Monde, auteur d'une enqu\u00eate sur les Monsanto Papers...confirme...\r\n  story gly 5\r\nEt en Suisse alors?\r\nLe glyposate est autoris\u00e9...\r\nutils\u00e9 par les CFF pour d\u00e9sherber les voie...\r\nutilis\u00e9 par les agriculteurs aussi...\r\nAgahte Birden en a rencontr\u00e9 un...\u00e0 Pampigny...\r\nJacky Bussy....\r\n  story gly 6\r\npour Jacky Bussy...le glyphosate devrait couter plus cher...\r\nhistoire de dissuader ceux qui ont la main lourde...\r\net de nbreux agriculteurs cherchent ensemble des solutions plus naturelles.", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011522", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - L'Europe confront\u00e9e au casse-t\u00eate du glyphosate / LMA_2017-10-26T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.10.2017"], "variantIds": ["ece-9011522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T04:06:55Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D571C19-C49D-4131-B6BF-78195E17623A", "internalArchiveId": "6D571C19-C49D-4131-B6BF-78195E17623A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Heure d'\u00e9t\u00e9, heure d'hiver : vraiment \u00e9colo ?", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 691, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011688", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : Heure d'\u00e9t\u00e9, heure d'hiver : vraiment \u00e9colo ? / PNY_2017-10-26T11:39:48_flament-vert-heure-d-ete-heure-d-hiver-v", "Pony Express du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9011688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:02:51Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T10:11:02Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE74A36D-BCF2-49C3-92C9-AAC8832943CF", "internalArchiveId": "DE74A36D-BCF2-49C3-92C9-AAC8832943CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Godat, d\u00e9put\u00e9 Verts JU;Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale, PS TI;Simonart;Jean-Claude Muriset, ornithologue;Marc Rosset, ancien joueur de tennis, consultant RTS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/JU/SALAIRE MINIMAL ITV GODAT) Apr\u00e8s 4 ans de p\u00e9rip\u00e9ties...\r\nLe parlement jurassien a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture... une loi sur le salaire minimum. \r\nAu terme d'un d\u00e9bat parfois houleux, le l\u00e9gislatif a fix\u00e9 le salaire horaire \u00e0 19 francs 25.\r\nMais le texte est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, sur demande du camp bourgeois. \r\nLa droite estime que cette loi ne correspond pas \u00e0 la volont\u00e9 du peuple... \r\nPeuple qui avait pourtant accept\u00e9 l'initiative sur le salaire minimum.... lanc\u00e9e par la gauche en 2013. \r\nEcoutez la r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 des Verts Yvan Godat.  \r\n  41''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Sion) **** La facture s'annonce plus sal\u00e9e que pr\u00e9vu... pour les Jeux Olympiques de Sion 2026.\r\nContrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 jusqu'ici, le co\u00fbt de la manifestation n'est pas de deux milliards... mais bien de deux milliards ET 400 000 millions de francs. \r\nInformations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier soir dans l'\u00e9mission Infrarouge de la RTS....\r\nBernard R\u00fcegger, le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026... a reconnu que la communication sur le budget des JO avait manqu\u00e9 de transparence.\r\nLes deux milliards articul\u00e9s par les organisateurs correspondent au budget op\u00e9rationnel des jeux. Mais d'autres frais viennent s'y ajouter: le dossier de candidature, les infrastructures, et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n(04/MESURES CO\u00dbTS SANTE ITV CAROBBIO (REP 22H30)) **** Apr\u00e8s les co\u00fbts des Jeux Olympiques... les co\u00fbts de la sant\u00e9... : De nouvelles mesures devraient \u00eatre prises pour mieux les ma\u00eetriser.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris connaissance hier d'une s\u00e9rie de 38 mesures pr\u00e9sent\u00e9es par un groupe d'experts suisses et internationaux... et il va maintenant les examiner.\r\nParmi les pistes prioritaires: l'id\u00e9e de budget globaux annuels...\u00e0 ne pas d\u00e9passer. Une mani\u00e8re de limiter la consommation excessive de soins... \r\nCertains cantons, comme le Tessin, ont d\u00e9j\u00e0 l'exp\u00e9rience de ces budgets globaux... dans le domaine stationnaire. \r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste tessinoise Marina Carobbio, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, est donc aux premi\u00e8res loges. Mais elle pointe certains risques. \r\n   40''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Catalogne) La tension est \u00e0 son comble en Catalogne... et la mise sous tutelle de la r\u00e9gion semble de plus en plus probable\r\nHier... le dirigeant catalan Carles Pudgdemont a affirm\u00e9 qu'il ne se pr\u00e9senterait pas devant le S\u00e9nat...\r\nMadrid l'avait invit\u00e9 \u00e0 le faire... Mais Carles Poudgdemont estime que le pr\u00e9sident espagnol n'est pas ouvert \u00e0 la discussion... Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e... MAriano Rojoy avait en effet affirm\u00e9 que sa d\u00e9cision \u00e9tait sans retour.\r\nLe parlement catalan se r\u00e9unit ce soir \u00e0 17heures... il pourrait officiellement proclamer son ind\u00e9pendance \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\nLe S\u00e9nat... lui... doit d\u00e9cider demain s'il accorde au gouvernement le pouvoir de destituer l'ex\u00e9cutif catalan.\r\n(Turquie) *** En Turquie... Un tribunal d'Istanbul a ordonn\u00e9 hier soir la lib\u00e9ration conditionnelle de huit militants des droits de l'Homme. \r\nParmi eux, un ressortissant allemand et un su\u00e9dois... mais aussi la directrice d'Amnesty International en Turquie.\r\nLe tribunal garde par contre en d\u00e9tention, le pr\u00e9sident de l'ONG dans le pays.\r\nLes accus\u00e9s sont poursuivis pour activit\u00e9s \"terroristes\"...  dans un proc\u00e8s qui suscite l'inqui\u00e9tude de la communaut\u00e9 internationale.\r\nS'ils sont reconnus coupables, ils risquent jusqu'\u00e0 15 ans d'emprisonnement.\r\n(14/ELECTIONS KENYA PA) Les Kenyans retournent aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident.\r\nL'\u00e9lection du mois d'ao\u00fbt dernier avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par la Cour Supr\u00eame pour des irr\u00e9gularit\u00e9s.... Et depuis des semaines, l'incertitude r\u00e8gne dans le pays. \r\nOpposition et soci\u00e9t\u00e9 civile appelaient au report du scrutin qualifi\u00e9 de \"parodie\". \r\nMais hier, la\u00a0Commission \u00e9lectorale a finalement confirm\u00e9 le maintien du vote.\r\nPour ces \u00e9lections... deux camps s'affrontent : celui du pr\u00e9sident sortant Uhuru Kenyatta et celui de l'opposant historique, Raila Odinga... qui appelle ses supporters au boycott. \r\nLe point \u00e0 Nairobi avec Charlotte Simonart.\r\n  1'02\r\n((C'est dans un parc du centre de la capitale que Raila Odinga a donn\u00e9 ses instructions \u00e0 ses \u00e9lecteurs la veille de l'\u00e9lection. Restez chez vous et priez loin des bureaux de vote, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Appel au boycott mais pas d'appel \u00e0 manifester, alors que le parti de l'opposition mena\u00e7ait jusqu'ici d'organiser des manifestations massives le jour du vote, face \u00e0 des forces de l'ordre qui tire d\u00e9sormais \u00e0 balles r\u00e9elles. En r\u00e9ponse \u00e0 l'opposition, Uhuru Kenyatta, pr\u00e9sident sortant, a appel\u00e9 les Kenyans \u00e0 se rendre massivement aux urnes et \u00e0 \u00e9lire d\u00e9mocratique leur pr\u00e9sident. \u00ab Apr\u00e8s tout ceci, nous retournerons au travail et nous rel\u00e8verons \u00bb. Kenyatta est persuad\u00e9 de remporter un second mandat. Mais rien n'est jou\u00e9. Si l'appel au boycott est respect\u00e9, il n'aurait pas de l\u00e9gitimit\u00e9 et d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, d'autres recours en justice pourraient bien \u00eatre introduits. Le scrutin \u00e0 nouveau annul\u00e9. Clivages au sein de la population, \u00e9conomie en berne. Ce sc\u00e9nario plongerait le Kenya dans le chaos. Mais c'est \u00e9galement la stabilit\u00e9 de toute l'Afrique de l'Est qui est en jeu.))\r\n(Tha\u00eflande) **** En Tha\u00eflande, les fun\u00e9railles du roi... ont d\u00e9but\u00e9 ce matin en grandes pompes.\r\n200 000 personnes \u00e9taient mass\u00e9es le long du trajet que doit emprunter le convoi fun\u00e9raire.\r\nRetransmise en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la c\u00e9r\u00e9monie marque la fin d'un deuil d'un an, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 depuis la mort du souverain... le 13 octobre 2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.\r\nIl avait r\u00e9gn\u00e9 sur le pays durant 70 ans.\r\n(TF1/\"RESTOROUTES\" POUR OISEAUX RE) Retour en Suisse... avec une invention locale...:  le restoroute pour oiseaux migrateurs! \r\nLes petits \u00e9chassiers en route vers l'Afrique peuvent faire halte cet automne pr\u00e8s d'Yverdon... sur 5 hectares de champs / inond\u00e9s pour les attirer. \r\nEt c'est par centaines que les oiseaux ont adopt\u00e9 ce point de ravitaillement saisonnier, Simon Corthay... \r\n 1'32\r\n((Il y a deux mois, les ornithologues, la ville d'Yverdon et les cultivateurs ont cr\u00e9\u00e9 ce restauroute \u00e0 \u00e9chassiers migrateurs. Pas de construction, mais des champs de ma\u00efs de la plaine de l'Orbe inond\u00e9s apr\u00e8s la r\u00e9colte, avec les eaux de la Thielle voisine... Au bord du plan d'eau, Jean-Claude Muriset, lunette d'observation \u00e0 port\u00e9e de main.\r\nMuriset 1\r\nDepuis septembre, chaque jour, des dizaines d'\u00e9chassiers migrateurs de passage fouillent la vase de leur long bec, \u00e0 la recherche de vers de terre. Un restoroute liquide dont l'ornithologue confirme les atouts...\r\nMuriset 2\r\nL'espoir de Jean-Claude Muriset et des autres ornithologues, c'est de pouvoir multiplier ces stations de ravitaillement en Suisse. En automne, mais aussi au printemps, quand les voyageurs remontent vers le nord apr\u00e8s leur hiver en Afrique...))\r\n(17/FIN MAGNUS NORMAN ITV ROSSET (REP 22H30)) **** Tennis... Stan Wawrinka et son entraineur Magnus Norman ont d\u00e9cid\u00e9 hier de mettre fin \u00e0 leur collaboration. \r\nLe su\u00e9dois veut d\u00e9sormais se consacrer \u00e0 sa famille et \u00e0 ses deux enfants en bas \u00e2ge. \r\nC'est un coup dur pour le Vaudois... qui depuis son aventure avec Norman a connu une p\u00e9riode faste, remport\u00e9 3 Grands Chelem et conquis la troisi\u00e8me place mondiale. \r\nWawrinka doit donc trouver un nouveau coach. Mais quel profil doit-il avoir ? \r\nHerv\u00e9 Borsier a pos\u00e9 la question \u00e0 l'ancien champion Marc Rosset.\r\n  31''\r\nEt ce soir... c'est Roger Federer qui attaque le deuxi\u00e8me tour des Swiss Indoors \u00e0 B\u00e2le. Il affrontera le fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\nRencontre \u00e0 suivre... d\u00e8s19h... sur tous les vecteurs de la RTS\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011530", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9011537", "ece-9011530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T04:06:52Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T04:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF782C28-3DC2-4117-BF25-DC0C4BC2DDA7", "internalArchiveId": "AF782C28-3DC2-4117-BF25-DC0C4BC2DDA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident de Sion 2026;Barbara Pompili, Pr\u00e9sidente de la commission du d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale, France;Claude Gerber, d\u00e9put\u00e9 PLR JU;Eric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International;Boukari, Fouad;Nasser Al-Khela\u00effi, dirigeant Qatari;Thomas L\u00e9cuyer, Fondateur du Blues Rules Festival;Extrait musical Fats Domino\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(24/SION JO) Les Jeux olympiques de Sion 2026 vont co\u00fbter plus cher que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu jusqu'ici. \r\nL'ardoise grimpe \u00e0 deux milliards 400 millions de francs et non 1 milliard 980 millions comme l'avaient annonc\u00e9 les organisateurs. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier soir dans l'\u00e9mission de la RTS infrarouge. \r\nUne information Pierre-Etienne Joye, confirm\u00e9e par les organisteurs...  \r\nEt cette augmentation de budget de plus de 400'000 francs nous ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par le directeur financier du comit\u00e9 Sion 2026. Dans le d\u00e9tail, il faut ajouter aux pr\u00e8s de 2 millions du budget op\u00e9rationnel des JO: 300 millions pour la s\u00e9curit\u00e9 publique, 100 millions pour les infrastructures et 25 millions pour pour le dossier de canditature. Hier soir \u00e0 infrarouge, le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026 Bernard R\u00fceger d\u00e9battait aux c\u00f4t\u00e9s de la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Masone.. Il a reconnu qu'il y a eu un manque de transparence dans ce dossier financier. Bernard R\u00fceger...\r\nA noter encore que la construction du village olympique n'est pas comprise dans le budget. 1400 logements sont pr\u00e9vus. Ils seront construits sur les terrains de la ville de Sion et financ\u00e9s par un promoteur priv\u00e9.\r\n***Et sachez aussi qu'il est pr\u00e9vu aussi de d\u00e9ployer un effectif de 2'500 policiers par jour pendant 3 mois pour la manifestation.\r\n(10/GLYPHOSATE ANALYSE PA (7H))  DIRECT STUDIO BRUXELLES\r\n*** Tr\u00e8s attendu, le vote sur le glyphosate n'a finalement pas eu lieu. \r\nLes repr\u00e9sentants des Etats membres de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient r\u00e9unis hier dans un comit\u00e9 d'experts, pour d\u00e9cider des conditions de renouvellement de la licence...\r\nHerbicide controvers\u00e9, d\u00e9nonc\u00e9 comme canc\u00e9rog\u00e8ne et dont la licence expire le 15 d\u00e9cembre. \r\nMais faute de consensus, le vote a donc \u00e9t\u00e9 report\u00e9 sine die.\r\nBruxelles ou nous attend Gillaume Meyer...\r\nCe que montre ce report, c'est que la politique a pris le dessus sur les experts dans ce dossier.\r\nOui, c'est tr\u00e8s frappant. \u00c0 la base, il est quand m\u00eame question d'une d\u00e9cision technique, prise par les experts des pays de l'Union. Il s'agit d'autoriser un produit chimique, le glyphosate, pour qu'il puisse continuer \u00e0 \u00eatre vendu sur le march\u00e9. Alors, si les experts avaient \u00e9cout\u00e9 les groupes d'int\u00e9r\u00eats - les agriculteurs, l'industrie chimique -, eh bien ces experts auraient sagement donn\u00e9 leur feu vert. Et le glyphosate aurait pu continuer d'\u00eatre vendu au moins 10 ans \u00e0 partir de l'an prochain.\r\nMais voil\u00e0, cette belle m\u00e9canique s'est gripp\u00e9e, et \u00e7a fait maintenant plus de 2 ans que l'Union tergiverse sur le glyphosate. En cause: plusieurs \u00e9tudes qui font un lien entre cette substance et le cancer.\r\n***Et du coup, le glyphosate est pass\u00e9 de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re.\r\nC'est largement d\u00fb, il faut le dire, \u00e0 la mobilisation des organisations \u00e9cologistes. Les opinions publiques ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9es, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 demander des comptes \u00e0 leurs gouvernements. Et peu \u00e0 peu, une majorit\u00e9 d'Etats s'est form\u00e9e autour de la France, contre l'id\u00e9e d'autoriser le glyphosate pour 10 ans encore.\r\nAujourd'hui, on parle d'une autorisation pour 3 ou 4 ans, voire d'une interdiction \u00e0 terme. Bref, le glyphosate ne r\u00e9ussira peut-\u00eatre pas \u00e0 sauver sa peau, mais dans tous les cas, il aura r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9railler la machine europ\u00e9enne.\r\n***Votre analyse, Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles.\r\n(11/GLYPHOSATE ITV POMPILI) La France elle dit clairment non au glyphosate\r\nParis r\u00e9clame une dur\u00e9e maximale de 4 ans. \r\nla pr\u00e9side la commission du d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale, Barbara Pompili, fait partie d'un groupe d'une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s en marche qui demande \u00e0 ce que le glyphosate soit interdit le plus rapidement possible. \r\nPour elle, le report du vote sur la question par l'union europ\u00e9enne est un bon signe. \r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Ariane Hasler\r\n(07/JU/SALAIRE MINIMAL ITV GERBER) **** En Suisse, plus de 4 ans apr\u00e8s une initiative accept\u00e9e par le peuple, le Jura a enfin sa loi sur le salaire minimum. \r\n19 francs 25. \r\nMais sa concr\u00e9tisation est loin d'\u00eatre assur\u00e9e. \r\nAu terme de la 1\u00e8re lecture ent\u00e9rin\u00e9e hier par le Parlement jurassien, la fracture id\u00e9ologique entre la gauche et le camp bourgeois est loin d'\u00eatre estomp\u00e9e.\r\nMajoritaire au l\u00e9gislatif, la droite a quasi g\u00e9r\u00e9 tout le d\u00e9bat, accept\u00e9 la loi et impos\u00e9 que le texte soit soumis au r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire. \r\nSelon elle, il ne correspond pas \u00e0 la volont\u00e9 du peuple et ce dernier doit pouvoir se prononcer. \r\nRien de surprenant dans cette d\u00e9marche selon l'UDC Claude Gerber\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(02/BLANCHIMENT IMMOBILIER SUISSE ITV MARTIN 1) L'immobilier devient la voie royale pour blanchir de l'argent en Suisse. \r\nC'est le constat alarmant lanc\u00e9 par Transparency International dans un rapport publi\u00e9 ce matin (JE). L'ONG y d\u00e9taille les failles du syst\u00e8me antiblanchiment, de la lex Koller et du registre foncier qui rendent attractifs les investissements douteux dans l'immobilier. \r\nLudovic Rocchi a demand\u00e9 \u00e0 Eric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International, pourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne est en hausse et s'il touche d'autres pays?\r\n  44''\r\nEric Martin. pr\u00e9sident suisse de Transparency International, r\u00e9pondait donc \u00e0 Ludovic Rocchi.\r\n(Bve Turquie) En Turquie, 8 des 11 militants des droits de l'Homme accus\u00e9s de terrorisme ont \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 conditionnelle...\r\nVerdict hier soir d'un tribunal d'Istanbul. \r\nLa plupart des militants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juillet, lors d'atelier de formation li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense des droits de l'Homme. \r\nLes trois autres, dont le pr\u00e9sident d'Amnesty International Turquie, doivent encore compara\u00eetre pour aide et appartenance \u00e0 une organisation terroriste. La premi\u00e8re audience doit se tenir aujourd'hui.\r\n(13/CATALOGNE SUITE PA) *** Que vont faire les autorit\u00e9s catalanes ? Alors que le S\u00e9nat espagnol doit ent\u00e9riner la mise sous tutelle de la r\u00e9gion demain le Parlement catalan si\u00e8ge \u00e0 partir de 17 heures ce jeudi.\r\nLe suspense perdure quant \u00e0 la d\u00e9cision de Carles Puigdemont, le pr\u00e9sident catalan. \r\nVa-t-il reculer ou au contraire d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale de sa r\u00e9gion ? \r\nElement de r\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Demon\r\n  59''\r\n(23/AUDITIONS MPC AL KHELAIFI PI) *** Nasser Al-Khela\u00effi a pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 Berne hier  pour s'expliquer sur les soup\u00e7ons de corruption qui p\u00e8sent sur lui dans l'attribution des droits m\u00e9dias.\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale le 20 mars.\r\nLe patron du Paris Saint-Germain et de BeIN Media est accus\u00e9 d'avoir mis \u00e0 disposition une villa sarde \u00e0 l'ex-num\u00e9ro 2 de la Fifa, J\u00e9r\u00f4me Valcke, en \u00e9change de l'obtention des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s des Coupes du monde 2026 et 2030. \r\nApr\u00e8s sept heures d'audition \u00e0 la demande de Nasser Al-Khela\u00effi, aucune information n'a filtr\u00e9 hier au niveau du MPC... \r\nMais le dirigeant Qatari qui se dit innocent a fait une courte d\u00e9claration publique \u00e0 la sortie.\r\n\"Nasser Al-Khela\u00effi qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s coop\u00e9ratif\", a indiqu\u00e9 hier Andr\u00e9 Marty apr\u00e8s l'audition. \r\nD'apr\u00e8s le porte-parole du MPC, il est impossible de pr\u00e9voir la dur\u00e9e de l'enqu\u00eate en cours, mais elle s'annonce longue et compliqu\u00e9e, avec \u00e0 l'issue : le classement de l'affaire ou le renvois vers un tribunal... \r\n---\r\nEt la Qatar qui a rendez vous aujourd'hui (JE) \u00e0 l'organisation internationale du travail.\r\nIl sera question des conditions de travail entre autre, sur les chantiers des stades du mondial 2022.\r\nPour faire patte blanche devant cette agence de l'ONU, l'Emirat a annonc\u00e9 hier l'instauration d'un salaire minimum.\r\nAucun d\u00e9tail sur le montant n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\nl'organisation internationale du travail qui pourrait lancer une enqu\u00eate officielle sur le sort des travailleurs migrants au Qatar.\r\n(21/FATS DOMINO ITV LECUYER (REP 22H30)) C'est une l\u00e9gende qui s'est \u00e9teinte. \r\nFats Domino - celui que l'on consid\u00e8re comme le pr\u00e9curseur du rock'n'roll, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier (MER). \r\ninterpr\u00e8te de \"Blueberry Hill\"... Il avait 89 ans. \r\nEcoutez la r\u00e9action de Thomas L\u00e9cuyer, le Fondateur du Blues Rules Festival.\r\n  53'' \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n  1'28\r\n(METEO) De la douceur, et pas mal de soleil encore pour aujourd'hui..\r\nles temp\u00e9ratures afficheront 17 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain, le soleil r\u00e9sistera encore en matin\u00e9e, notamment du L\u00e9man au Valais. \r\nEn cours de journ\u00e9e, une d\u00e9gradation se manifestera et il pleuvra un peu dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nEt puis apr\u00e8s une belle journ\u00e9e samedi, nuages et pr\u00e9cipitations seront de retour dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011551", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9011571", "ece-9011551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:10Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T05:31:21Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E18C0893-116F-4665-B986-DB8ED496C18B", "internalArchiveId": "E18C0893-116F-4665-B986-DB8ED496C18B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Daniel Emery, professeur \u00e0 l'EPFL sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emery, Daniel \r\nLe verdict de l'affaire du drame ferroviaire de Granges-Marnand sera rendu mardi prochain. La collision, en juillet 2013, entre deux trains, avait fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s. Interview de Daniel Emery, professeur \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire.\r\n\r\n* * Daniel Emery, professeur \u00e0 l'EPFL sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire INVITE ACTU : DANIEL EMERY, Prof EPFL, sp\u00e9ciliste de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE DES 7H ** 09\r\n***Mardi prochain sera rendu le verdict dans l'affaire du drame ferroviaire de Granges Marnand...  \r\nLa collision entre deux trains sur cette ligne de la Broye.. C'\u00e9tait en juillet 2013.. \r\nelle avait  fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s... \r\nLe conducteur du train est accus\u00e9 d'avoir grill\u00e9 un feu rouge.. \r\nIl \u00e9tait devant le tribunal avant-hier, pour son proc\u00e8s... \r\nEt il a dress\u00e9 une longue liste de reproches aux CFF...  accusant l'ex r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale d'\u00eatre la v\u00e9ritable responsable de cet accident.. \r\nTrop de pression sur les conducteurs, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 abandonn\u00e9es au fil des ann\u00e9es par souci d'\u00e9conomie... \r\nDes accusations un peu anxiog\u00e8nes dont on parle ce matin avec Daniel Emery...\r\nDaniel Emery, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire, bonjour !\r\n***C'est inqui\u00e9tant d'entendre que certaines mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es...est ce vraiment le cas ou est ce que cela rel\u00e8ve uniquement d'une ligne de d\u00e9fense ? \r\nAvant l'accident, sur plusieurs lignes secondaires ou r\u00e9gionales, le double contr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e. Le double contr\u00f4le c'\u00e9tait le feu qui devait \u00eatre au vert pour partir \u00e9videmment, avec en plus l'autorisation du chef de gare, de quai ou de train. C'est ce qu'on appelle le double regard... cela ne se faisait plus, notamment \u00e0 Granges Marnand... Apr\u00e8s l'accident cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit, mais pas partout.\r\n***Est ce que les CFF ont accept\u00e9 un niveau de risque plus \u00e9lev\u00e9 ? Si oui, \u00e9tait-ce l\u00e9gal ?\r\nSelon lui, on a accept\u00e9 effectivement un niveau de risque un peu plus \u00e9lev\u00e9, sur les lignes secondaires....et sans que les groupes de travail des CFF le disent \u00e9videmment tel quel, vu qu'on ne peut pas mettre de l'argent partout pour faute de moyens insuffisants, sur les lignes r\u00e9gionales sur lesquelles peu de gens circulent on accepte un risque un peu plus \u00e9lev\u00e9 en se disant que s'il y a accident ce sera moins grave. \r\n***Toutes les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont-elles \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9es et r\u00e9hauss\u00e9es suite \u00e0 cet accident ?\r\n***Est-ce qu'il manque vraiment de moyens dans la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire ? \r\n***Le plus gros danger selon vous, c'est la routine que vivent les conducteurs...que faudrait-il faire ? \r\nPar routine il entend que les conducteurs de train aujourd'hui font toujours la m\u00eame chose : soit la m\u00eame ligne r\u00e9gionale, soit que des grandes lignes, soit du transport marchandises...ils connaissent tellement bien ces lignes qu'il y a une grande routine qui s'installe et ils font du coup moins attention. Selon Daniel Emery il faudrait r\u00e9introduire de la diversit\u00e9 dans le travail des conducteurs pour qu'ils restent aux aguets en tous temps. \r\n***Le conducteur de train incrimin\u00e9, ainsi que des t\u00e9moins, ont expliqu\u00e9 qu'ils \u00e9taient fortement mis sous pression pour tenir les horaires. Une pression qui leur fait prendre des risques ? \r\nLorsqu'il y a un fort brouillard par exemple, et que les conducteurs ne peuvent pas vraiment distinguer les panneuax au bord des voies, ils sont cens\u00e9s freiner pour bien voir....selon Emery, ils ne le font pas forc\u00e9ment pour pas qu'on leur reproche de perdre du temps et d'\u00eatre en retard. \r\n***Il y a des lignes sur lesquels les trains freinent automatiquement lorsque le conducteur circule trop vite... A terme, est ce que tous les trains seront \u00e9quip\u00e9s de ces syst\u00e8mes ? \r\n***La machine est en train de remplacer compl\u00e8tement le conducteur ? Ce sera forc\u00e9ment plus fiable ? \r\n***Il y a ces accidents tr\u00e8s marquants...et puis il y a les presque accidents, dont on ne parle pas, ces situations \u00e0 risques qui ne font finalement pas de bless\u00e9s.... existe t-il des chiffres, des statistiques \r\n\u00e0 ce sujet ? \r\nNON les CFF ne les communiquent pas. Avec ce proc\u00e8s on d\u00e9couvre que le cauchemar des conducteurs c'est de griller des feux rouges...et si \u00e9tonnant que cela puisse paraitre, \u00e7a arrive souvent ! \r\n***Ne faudrait il pas obliger les CFF \u00e0 les publier, afin d'augmenter les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ? \r\n***En mars de cette ann\u00e9e, il y a eu un d\u00e9raillement en gare de Berne, un d\u00e9raillement en gare de Lucerne....est ce que le r\u00e9seau ferroviaire est sur sollicit\u00e9 ? Le trafic a beaucoup augment\u00e9 en quelques ann\u00e9es, mais les infrastructures sont elles suffisantes pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 ?", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011553", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Daniel Emery, professeur \u00e0 l'EPFL sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire / LME_2017-10-26T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le verdict de l'affaire du drame ferroviaire de Granges-Marnand sera rendu mardi prochain. La collision, en juillet 2013, entre deux trains, avait fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s. Interview de Daniel Emery, professeur \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire."], "variantIds": ["ece-9011553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:21:19Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMardi prochain, sera rendu le verdict dans l'affaire du drame ferroviaire de Granges Marnand la collision entre 2 trains sur cette ligne de la Broye Settat en juillet 2013 avait fait un mort et une vingtaine de bless\u00e9s : le conducteur du train est accus\u00e9 d'avoir grill\u00e9 un feu rouge, il \u00e9tait devant le tribunal avant- tiers pour son proc\u00e8s et il a dress\u00e9 une longue liste de reproches aux CFF, accusant l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale d'\u00eatre en fait la v\u00e9ritable responsable de cet accident, trop de pression sur les conducteurs, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 abandonn\u00e9es au fil des ann\u00e9es par souci d'\u00e9conomie, des accusations, il faut bien le dire, un peu anxiog\u00e8nes, dont on va parler ce matin avec vous Daniel Emery, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre venu ici en Studio, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 les PFL sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire, c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre un peu inqui\u00e9tant d'entendre que certaines mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, c'est une ligne de d\u00e9fense selon vous de ce conducteur qui est maintenant \u00e0 son proc\u00e8s, ou c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\nD'abord, c'est pas une oui, c'est une ligne de d\u00e9fense, mais il faut d\u00e9j\u00e0 reconna\u00eetre que la responsabilit\u00e9 premi\u00e8res c'est quand m\u00eame la responsabilit\u00e9 du conducteur maintenant concernant les CFF et leur implication est -ce que vous me laissez donner une analogie routi\u00e8re pour les auditeurs puissent se faire leur propre opinion, Alesi, alors il y a un groupe de jeunes qui se r\u00e9unit dans une auberge de occasionnellement le soir et rentre apr\u00e8s dans ton village par une route qui est l\u00e9g\u00e8rement \u00e9clair\u00e9s et puis l'\u00e9clairage dispara\u00eet le trottoir n'est pas construit parce qu'il y a d'autres gens endroits dangereux \u00e0 s\u00e9curiser avant prioritaire et un automobiliste percute bonsoir, ce groupe de jeunes, l'automobiliste est pleinement responsable mais mais que dire de ceux qui ont enlev\u00e9 la cl\u00e9 rage n'est pas encore mis de trottoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nCe que voulait dire, c'est que les CFF ont l\u00e2ch\u00e9 du lest sur la s\u00e9curit\u00e9, ils acceptent un risque plus \u00e9lev\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [86%] :\r\nEst -ce accepte un risque l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9 sur certaines lignes, mais je dirais, les CFF CFF il y a eu les CFF Infrastructure et il y a eu les CFF voyageur et l'infrastructure le service voyageur, le chef de gare et d\u00e8s le conducteur il v\u00e9rifiait que le signal de sortie soit bien offert un double tch\u00e8que la il y avait un double tch\u00e8que ce qu'on appelle le double regard et avec la s\u00e9paration aussi entre l'activit\u00e9 voyageurs et l'activit\u00e9 infrastructures h\u00e9 bien ce double tch\u00e8que a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [78%] :\r\nAbandonn\u00e9es et \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli apr\u00e8s l'accident sur le ch\u00e8que, ou bien il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [81%] :\r\nDu tout \u00e7a, c'est vrai, rarement en attendant que infrastructures s\u00e9curisent \u00e9mettent des installations nouvelles qui ont permis de ne plus avoir ce double regard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [97%] :\r\nDans votre analogie tout \u00e0 l'heure vous disiez si on enl\u00e8ve la lumi\u00e8re si on enl\u00e8ve les trottoirs etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [88%] :\r\nSi on n'est pas encore le trottoir parce que l'argent, on l'a mis ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, est ce qu'il manque des moyens pour la s\u00e9curit\u00e9 dans les dans les lignes CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [87%] :\r\nAlors, si vous demandez \u00e0 Monsieur Gaudron, chef des infrastructures ferroviaires durera bien assure oui et moi je dirais bien s\u00fbr mais c'est une question d'allocation des ressources ou faut -il mettre l'argent o\u00f9 y a -t-il le risque le plus important et c'est bon, h\u00e9 bien pour les CFF, ils ont une liste des endroits et g\u00e9n\u00e9ralement c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a eu plus de train et o\u00f9 il y a le plus de monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que dans les lignes secondaires, ce qui \u00e9tait le cas \u00e0 Granges Marnand peut-\u00eatre on on manque de s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui vous diriez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [79%] :\r\nPlus aujourd'hui parce que les CFF Infrastructure on fait tout de suite un ch\u00e8que de la situation, ils ont rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 la situation Yves pour toute fa\u00e7on suisse les endroits dangereux sur l'univers simples voit qu'on a Malik. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [84%] :\r\nOui, ce pour parler, non pas des, des, des conditions de s\u00e9curit\u00e9 mais plut\u00f4t des, des, des, des conducteurs eux- m\u00eames en souviens d'un un reportage de notre coll\u00e8gue Marine-Mercy je crois c'\u00e9tait ans en 2013, pas tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s le l'incident grave de Granges Marnand o\u00f9 il montrait que voil\u00e0, il y avait des techniciens qui sont des des conducteurs qui s'endormait au volant, d'autres qui \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9prim\u00e9e, qui, c'est pas l'avouer \u00e0 la m\u00e9decine du travail est -ce que \u00e7a ce sont des choses qui s'observent encore aujourd'hui ce que la les CFF ont pris des mesures pour emp\u00eacher \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [84%] :\r\nAlors il y a des le d\u00e9but de la surveillance des conducteurs, il y a de voir s'il y a un malaise, de voir s'il a \u00e9t\u00e9 absent ou pr\u00e9sent au poste de conduite, \u00e7a c'est des automatismes qu'Carette le train, par contre, le conducteur est un homme seul, il est habitu\u00e9 \u00e0 \u00eatre seul et et normalement il doit lutter pour dans son cerveau pour \u00e9vacuer tout autre probl\u00e8me perturbations qui pourrait l'emp\u00eacher de bien voir les signaux notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [87%] :\r\nCe conducteur qui est mis en cause et parle de pression sur sur lui et ses camarades, c'est le cas, ils sont soumis sont stress\u00e9s sont press\u00e9s plus qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [86%] :\r\nAlors, je le pense, mais ils ne sont pas plus qu'avant, mais un exemple tout simple, le brouillard \u00e0 couper au couteau, les signaux sont vus \u00e0 la derni\u00e8re seconde, quel est le conducteur qui va ralentir volontairement son train pour \u00eatre s\u00fbr de bien voir l'image dessin\u00e9e aussi sont aussi sont verts Ris-Orangis ne font pas pour \u00eatre \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a que vous dites, et ils vont peut-\u00eatre se mettre l\u00e9g\u00e8rement en risque, bien qu'ils connaissent parfaitement sont les signaux de ne pas exactement les voir autre per\u00e7u l'ann\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre le r\u00e9sultat d'une certaine pression mais je peux pas le dire objectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [93%] :\r\nDaniel Emery joue merci beaucoup pour toutes ces pr\u00e9cisions, je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e fallait sp\u00e9cialiste dans l'\u00e9tude technique de la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur Al. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-26T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B809696D-B1E2-4C8D-A1CB-1D917AE18FB0", "internalArchiveId": "B809696D-B1E2-4C8D-A1CB-1D917AE18FB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Henzelin, pr\u00e9sident de la commission de gestion et des finances jurassien, d\u00e9put\u00e9 radical;R\u00e9my Meury, d\u00e9put\u00e9 popiste;Yann Juban, adjoint au directeur de l'organisation de la vigne et du vin;Gremaud, Rinny;Arnaud Jacquemet, d\u00e9fenseur HC Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(01/MORATOIRES FIN CONSULATION PA) Consultation en demi-teinte pour le projet d'Alain Berset sur l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux. Il y a ceux qui sont s\u00e9duits par la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: la gauche et les cantons. Et il y a ceux qui s'opposent au projet: la droite et les assureurs. Et ce qui d\u00e9range le plus, Alexandra Richard, c'est le r\u00f4le de contr\u00f4le donn\u00e9 aux cantons, Alexandra Richard.\r\n  0'45''\r\n((Oui, ils auraient la main sur l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux. Ce sont eux qui fixeraient les plafonds - et plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ils pourraient r\u00e9guler les arriv\u00e9es par sp\u00e9cialit\u00e9, et selon leurs besoins. Une solution inspir\u00e9e du mod\u00e8le actuel: le moratoire ou le gel des cabinets. \r\nMais ce pilotage des cantons, la droite n'en veut pas. Elle refuse de leur donner cette comp\u00e9tence, alors qu'ils ne participent pas aux co\u00fbts dans le domaine ambulatoire, assur\u00e9s \u00e0 100% par les caisses. \r\nPour le PLR, \"qui paye, commande\" ! Une invitation \u00e0 participer aux co\u00fbts comme les cantons le font d\u00e9j\u00e0 pour les soins stationnaires. \r\nEt c'est l\u00e0 que la majorit\u00e9 bourgeoise, UDC, PLR et PDC, va mettre la pression: des comp\u00e9tences pour les cantons, pourquoi pas, mais contre le paiement d'une partie de la facture. D'ailleurs, le parlement y travaille d\u00e9j\u00e0.))\r\n(Bve Frais de justice VD) Des frais de justice gratuits pour les litiges de consommation allant jusqu'\u00e0 10 milles francs. D\u00e9cision hier du grand conseil vaudois malgr\u00e9 l'opposition du camp bourgeois...et qui suit le canton de Gen\u00e8ve, initiateur du mouvement. Il avait d\u00e9cid\u00e9 de supprimer compl\u00e8tement les frais d'acc\u00e8s au tribunal l'an dernier.\r\n(TF3/JU/RETRAITES MINISTRES PI) *** Les rentes \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini pour les ministres jurassiens...\r\nLe Parlement cantonal se penchera aujourd'hui sur le nouveau r\u00e9gime des retraites des membres du gouvernement. Les d\u00e9put\u00e9s auront le choix entre trois propositions. La moins on\u00e9reuse pr\u00e9voit une augmentation de salaire, mais pas d'indemnit\u00e9 de d\u00e9part. Une formule adopt\u00e9e en 2014 en Valais et entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour les nouveaux membres de l'ex\u00e9cutif. Idem dans le Jura Gael Klein. O\u00f9 la r\u00e9forme concernera aussi les nouveaux ministres \u00e9lus fin 2015. Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'36''\r\n((La retraite des ministres co\u00fbte ch\u00e8re \u00e0 la collectivit\u00e9 jurassienne, pr\u00e8s d'un million de francs par an et le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet est bient\u00f4t vide. Le d\u00e9cret adopt\u00e9 apr\u00e8s l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura pr\u00e9voit une rente \u00e0 vie, ce qui n'est plus politiquement correct aujourd'hui. Une premi\u00e8re r\u00e9vision jug\u00e9e encore trop co\u00fbteuse avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement retoqu\u00e9e par le Parlement jurassien il y a deux ans juste avant le changement de l\u00e9gislature.  \r\nLe pr\u00e9sident de la commission de gestion et des finances, le d\u00e9put\u00e9 radical Andr\u00e9 Henzelin:\r\nLe nouveau r\u00e9gime qui est propos\u00e9 pr\u00e9voit globalement une indemnit\u00e9 de d\u00e9part en fin de carri\u00e8re, le montant varie \u00e0 droite entre 50 000 et 65 000 francs par ann\u00e9e de mandat. Mais la gauche, les chr\u00e9tiens sociaux ind\u00e9pendants et les Verts lui opposent une solution qui se limite \u00e0 une augmentation de salaire \u00e9quivalente \u00e0 48 000 francs par an, et sur laquelle l'\u00e9lu paiera l'ensemble des charges sociales. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 popiste R\u00e9my Meury\r\nL'issue du d\u00e9bat reste incertaine. La droite est majoritaire au Parlement jurassien, mais on peut imaginer que l'UDC, moins g\u00e9n\u00e9reuse que le PDC et le PLR, puisse se rallier \u00e0 une solution \u00e0 la valaisanne si celle qu'elle d\u00e9fend est refus\u00e9e.))   \r\nQuestion jurassienne\r\n(05/GE/PRODUCTION DE VIN PI) *** La vigne serait-elle, aussi, une victime collat\u00e9rale du d\u00e9r\u00e8glement climatique? \r\nCela pourrait expliquer une ann\u00e9e catastrophique pour la production mondiale de vin... Au plus bas depuis plus de 50 ans. \r\nL'organisation internationale de la vigne et du vin, bas\u00e9e \u00e0 Paris, l'a annonc\u00e9 hier. \r\nSelon son estimation, la production 2017 devrait avoisiner 246 millions d'hectolitres, en baisse de 8% par rapport \u00e0 2016, ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e. \r\nLes temps sont durs pour le secteur viticole, mais l'organisation refuse de parler de crise. Guillaume Rey.\r\n(Bve Chine) Nouveau mandat pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste chinois XI JINPING. Le dirigeant poursuit sa route \u00e0 la t\u00eate du pays pour cinq ans, annonce aujourd'hui l'agence de presse officielle Chine nouvelle. Le comit\u00e9 central, sorte de parelement du parti communiste, l'a \u00e9lu au c\u00f4t\u00e9 de six autres membres permanents du bureau politique, instance supr\u00eame.\r\n(11/ARABIE SAOUDITE MEGA VILLE PA) *** Cr\u00e9er une ville de toute pi\u00e8ce au milieu du d\u00e9sert...c'est le r\u00eave du prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite. \r\nR\u00eave en passe de devenir r\u00e9alit\u00e9 puisque Mohammed Ben Salmane a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet. Une cit\u00e9 nouvelle et zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale qui devrait occup\u00e9 une r\u00e9gion aujourd'hui d\u00e9sertique, au bord de la Mer rouge. Co\u00fbt de l'investissement: 500 milliards de dollars, Rinny Gremaud. \r\n  0'53''\r\n((NEOM, c'est le nom de cette ville du futur... Une start-up de la taille d'un pays... c'est la vid\u00e9o de pr\u00e9sentation qui le dit. Une vid\u00e9o produite comme la bande-annonce d'un monde parfait... Sans stress, sans pollution, sans entraves... Neom serait une page blanche pour l'humanit\u00e9... Une terre de libert\u00e9, enclav\u00e9e dans un royaume salafiste.\r\nMohammed ben Salmane promet une zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale, ind\u00e9pendante de Ryiad... autrement dit, un nouveau paradis fiscal sur terre.\r\nPour l'instant, il n'y a que 26'500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de d\u00e9serts et montagnes arides... Mais le potentiel g\u00e9ostrat\u00e9gique du site est important: \u00e0 l'Est du Golfe d'Aqaba, voisine de l'Egypte, de la Jordanie, et aussi, d'Isra\u00ebl, cette ville nouvelle se situerait \u00e0 la sortie du Golfe de Suez, la route maritime la plus fr\u00e9quent\u00e9e du monde. \r\nAvec ce projet, l'h\u00e9ritier des Saoud entend r\u00e9pliquer le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement de Duba\u00ef. Pour le concr\u00e9tiser, il met 500 milliards de dollars sur la table, et cherche \u00e0 pr\u00e9sent des investisseurs \u00e9trangers.))\r\n(14/HOCKEY - GSHC-BIENNE ITV JACQUEMET) *** Hockey sur glace hier soir...avec la nouvelle d\u00e9faite de Bienne et la remont\u00e9e de Gen\u00e8ve-Servette\r\nLes Genevois qui ont battu Bienne 4 \u00e0 1 en r\u00e9sistant plus de huit minutes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, lors du deuxi\u00e8me tiers-temps. Malgr\u00e9 de nombreux bless\u00e9s, ils ont remport\u00e9 10 points sur 12 lors de leurs quatre derniers matchs. Et cette derni\u00e8re victoire qui en dit long sur l'esprit d'\u00e9quipe qui anime le Gen\u00e8ve Servette. C'est en tout cas l'avis du d\u00e9fenseur Arnaud Jacquemet, de retour au jeu apr\u00e8s une blessure. \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Pascal Thurnherr.\r\n(Bve Twitter) *** Twitter veut mettre de l'ordre dans ses contenus publicitaires...\r\nDes annonces qui pullulent sur les r\u00e9seaux sociaux...et qui peuvent porter des messages politiques. C'est principalement cela que Twitter cherche \u00e0 neutraliser. Objectif: demander aux annonceurs d'identifier clairement leurs publicit\u00e9s en tant que telles puis d\u00e9signer clairement les annonces d'ordre politique. L'oiseau bleu changera l'apparence de ces contenus pour souligner la dimension publicitaire du message. Une politique plus stricte qui touche tous les g\u00e9ants de la tech. Apr\u00e8s des ing\u00e9rances attribu\u00e9es \u00e0 la Russie lors de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016, chacun tente de se prot\u00e9ger. Avec ce mot: la transparence.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008696", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-25T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-25T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9008718", "ece-9008696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-31T05:36:38Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T04:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72422111-0808-4FD4-963F-443D1679C473", "internalArchiveId": "72422111-0808-4FD4-963F-443D1679C473", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le glyphosate, herbicide aux effets controvers\u00e9s sur la sant\u00e9,  continue de diviser l'Europe : interview de Mich\u00e8le Rivasi, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise, vice-pr\u00e9sidente d'Europe Ecologie Les Verts", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "L'Union Europ\u00e8enne n'a pas trouv\u00e9 de solution qui permette de rassembler une majorit\u00e9 d'Etats membres sur le sort du glyphosate, renvoyant la d\u00e9cision sur cet herbicide controvers\u00e9, dont la licence expire en d\u00e9cembre 2017, \u00e0 une date ult\u00e9rieure. ", "durationSec": 564, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008657", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "groupe de pression", "herbicide"], "thematicPersons": ["Monsanto"], "alternativeTitle": ["Le glyphosate continue de diviser l\u2019Europe / FOR_2017-10-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le sort de cet herbicide aux effets controvers\u00e9s sur la sant\u00e9 aurait d\u00fb \u00eatre scell\u00e9 mercredi \u00e0 Bruxelles, mais les pays membres de l\u2019Union n\u2019arrivent pas \u00e0 se mettre d\u2019accord. Interview de Mich\u00e8le Rivasi, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise, vice-pr\u00e9sidente d'Europe Ecologie Les Verts."], "variantIds": ["ece-9008657"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:06Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rivasi, Mich\u00e8le", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise, vice-pr\u00e9sidente d'Europe Ecologie Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99DA8C2D-619F-4016-8101-49793E5A24CF", "internalArchiveId": "99DA8C2D-619F-4016-8101-49793E5A24CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet d'une nouvelle ville en Arabie Saoudite sur le mod\u00e8le de Duba\u00ef", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite, auteur du livre \"docteur Saoud et Mister Jihad\" aux \u00e9ditions Lafont\r\nLe prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohammed ben Salman, a annonc\u00e9 mardi le projet pharaonique d'une ville nouvelle, qui se pr\u00e9sente comme une enclave g\u00e9r\u00e9e ind\u00e9pendamment du gouvernement en place, au bord de la Mer Rouge. Interview de Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n* * Projet d'une nouvelle ville en Arabie Saoudite sur le mod\u00e8le de Duba\u00ef ((Pierre Conesa est diponible \u00e0 16h pour enregistrer au +33 ** 77))\r\n*** En Arabie Saoudite, le prince h\u00e9ritier, Mohammed ben Salman, a annonc\u00e9 hier un nouveau projet pharaonique.\r\nUne ville nouvelle, une zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale au bord de la Mer Rouge. \r\nUn projet ambitieux qui se pr\u00e9sente comme un monde id\u00e9al, une enclave futuriste, enti\u00e8rement robotis\u00e9es, sans pollution gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables, pour accueillir une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur les libert\u00e9s individuelles..\r\nPour en parler, nous avons joint tout \u00e0 l'heure Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite, auteur du livre \"docteur Saoud et Mister Jihad\" aux \u00e9ditions Lafont. \r\nCe projet est-il bien r\u00e9aliste dans un pays aussi conservateur? Pierre Conesa \r\n     MAG \r\nDans la bande-annonce du projet ((www.discoverneom.com)), cette ville nouvellePierre Conesa, est-ce que vous pensez que c'est r\u00e9aliste, pour un pays aussi conservateur que l'Arabie Saoudite?\r\n((Mohammed Ben Salman h\u00e9rite d'un royaume \u00e0 r\u00e9former... il doit sortir de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole... Sa feuille de route, Vision 2030, consiste \u00e0 r\u00e9former l'\u00e9conomie, mais cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9forme n'est pas nouvelle, les tentatives ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, la manoeuvre est d'autant plus compliqu\u00e9e que l'Arabie Saoudite est gardienne des lieux saints de l'islam, l'ordre religieux structure le pays... par ailleurs ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'Arabie Saoudite annonce la cr\u00e9ation de villes nouvelles, \u00e0 ma connaissance aucune n'ont vu le jour))\r\nDans la pr\u00e9sentation de ce projets, on a l'impression de voir la copie du mod\u00e8le Duba\u00ef... identique d'Abu Dhabi et de Doha... Est-ce que les p\u00e9tro-monarchies du Golfe sont toutes conseill\u00e9es par les m\u00eames cabinets de consultants et de communicants?\r\n((Tous les monarques de cette r\u00e9gion sont entourr\u00e9s par une arm\u00e9e de consultants et de communicants, souvent des grands cabinets am\u00e9ricains... dans la r\u00e9gion, trois Etats ont annonc\u00e9 des plans 2**, tous ob\u00e9issent aux m\u00eames r\u00e8gles... on va se d\u00e9faire du p\u00e9trole, on va cr\u00e9er des zones franches...))\r\nCette strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 cr\u00e9er une enclave o\u00f9 les lois religieuses ne s'appliquent pas, est-ce que c'est une mani\u00e8re de se dispenser de proc\u00e9der aux r\u00e9formes sociales en profondeur?\r\nCette enclave se situera au bord de la Mer Rouge, au bord du Golfe d'Aqaba... C'est une r\u00e9gion strat\u00e9gique, proche de l'Egypte, de la Jordanie, et aussi d'Israel... Est-ce un repositionnement de l'Arabie Saoudite dans la r\u00e9gion?\r\nMohammed bin Salman a annonc\u00e9 ce projet \u00e0 un moment o\u00f9 son pays est en guerre contre le Qatar... Ces annonces grandiloquantes sont-elles aussi une mani\u00e8re d'affirmer sa puissance?\r\nBerne (ats) La Suisse repr\u00e9sente d\u00e9sormais les int\u00e9r\u00eats iraniens en Arabie saoudite et les int\u00e9r\u00eats saoudiens en Iran. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce mandat. Les accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s mercredi \u00e0 Riyad et T\u00e9h\u00e9ran.\r\nLa Suisse a convenu d'assumer pour les deux pays un mandat de puissance protectrice, selon sa tradition de bons offices, a pr\u00e9cis\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle se chargera des services consulaires des deux pays.\r\nLes n\u00e9gociations avec l'Iran et l'Arabie saoudite avaient d\u00e9marr\u00e9 en f\u00e9vrier 2016, environ un mois apr\u00e8s la rupture des relations diplomatiques entre Riyad et T\u00e9h\u00e9ran.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9008668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Projet d'une nouvelle ville en Arabie Saoudite sur le mod\u00e8le de Duba\u00ef / FOR_2017-10-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohammed ben Salman, a annonc\u00e9 mardi le projet pharaonique d'une ville nouvelle, qui se pr\u00e9sente comme une enclave g\u00e9r\u00e9e ind\u00e9pendamment du gouvernement en place, au bord de la Mer Rouge. Interview de Pierre Conesa, sp\u00e9cialiste de l'Arabie Saoudite."], "variantIds": ["ece-9008668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-25T16:46:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1628018", "internalArchiveId": "AA1710628259", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "publicationDate": "2017-10-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la candidature de Sion pour les jeux olympiques d'hiver en 2026. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bloquer un milliard de francs pour son financement. Cependant l'avis des parlementaires et de la population est partag\u00e9.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9030364", "imageURL": "http://www.rts.ch/9030367.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Infrarouge", "Infrarouge", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Infrarouge", "Des Jeux Olympiques: pour quoi faire ?", "Que pense la population la candidature Suisse pour l\u2019organisation des jeux olympiques de 2026?", "Pr\u00e9sentation de la candidature Suisse pour l\u2019organisation des jeux olympiques 2026", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?"], "alternativeSummary": ["Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 millliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?", "A d\u00e9finir", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 millliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?", "Des Jeux Olympiques :  pour quoi faire ?", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 millliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?", "Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Sion et \u00e0 Lausanne.", "Les Jeux Olympiques font-ils encore r\u00eaver ? En tout cas, un premier pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi la semaine derni\u00e8re avec le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bloque 1 milliard de francs pour Sion 2026. Mais il faudra encore convaincre le parlement em mars prochain puis les Valaisans en juin. Comment raviver la flamme olympique ? Un premier sondage montre d\u00e9j\u00e0 qu'une bonne partie des parlementaires y serait oppos\u00e9. Et ces jeux, \u00e0 quoi vont-ils servir et combien vont-ils nous co\u00fbter?"], "variantIds": ["ece-8913828", "ece-8913724", "ece-8931859", "ece-8912870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T12:41:38Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:19:10\r\n...\r\n\r\n10:00:19:11  10:00:26:06\r\nA.FAVRE: \"Raviver la flamme\", c'est\r\nle slogan de la candidature de Sion\r\n\r\n10:00:26:08  10:00:29:19\r\n       pour l'organisation \r\n       des JO d'hiver 2026.\r\n\r\n10:00:29:21  10:00:33:22\r\n      Objectifs: ressusciter\r\n    l'enthousiasme des Suisses\r\n\r\n10:00:34:00  10:00:41:22\r\net retrouver la passion qui avait \r\nport\u00e9 la candidature de Sion 2006.\r\n\r\n10:00:42:00  10:00:45:11\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   a donn\u00e9 son feu vert mercredi\r\n\r\n10:00:45:13  10:00:49:06\r\n  et a promis pr\u00e8s d'un milliard\r\n          pour les Jeux.\r\n\r\n10:00:49:08  10:00:52:21\r\n       Mais le projet est-il\r\n       adapt\u00e9 \u00e0 son si\u00e8cle ?\r\n\r\n10:00:52:23  10:00:55:18\r\n Combien est-ce que \u00e7a va co\u00fbter ?\r\n\r\n10:00:55:20  10:01:00:02\r\n  Les Suisses en ont-ils envie ?\r\n\r\n10:01:00:04  10:01:03:09\r\n    C'est notre d\u00e9bat, bonsoir.\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:07:00\r\n          Pour en parler,\r\n vos commentaires sur les r\u00e9seaux,\r\n\r\n10:01:07:02  10:01:12:00\r\n       ils ont \u00e9t\u00e9 nombreux,\r\n          et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:15:16\r\n      L.Mazzone, conseill\u00e8re\r\n    nationale Verte genevoise,\r\n\r\n10:01:15:18  10:01:20:06\r\nelle m\u00e8ne la fronde contre les Jeux.\r\n\r\n10:01:20:08  10:01:23:21\r\n         B.Rueger, membre\r\n     du comit\u00e9 de candidature\r\n\r\n10:01:23:23  10:01:27:22\r\net vice-pr\u00e9sident d'economiesuisse.\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:35:19\r\n            J-L.Addor,\r\n conseiller national UDC valaisan.\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:39:13\r\nF.Favre, conseiller d'Etat valaisan\r\n\r\n10:01:39:15  10:01:45:02\r\n     et nouveau vice-pr\u00e9sident\r\n     du comit\u00e9 de candidature.\r\n\r\n10:01:45:04  10:01:47:10\r\n      C.Rappaz, journaliste,\r\n\r\n10:01:47:11  10:01:53:07\r\nil a v\u00e9cu nombre de manifestations\r\n    sportives internationales.\r\n\r\n10:01:53:09  10:02:00:00\r\n  Et, \u00e0 Sion, D.D\u00e9fago, champion\r\n  olympique de descente en 2010.\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:05:10\r\n   Il conna\u00eet mieux que personne\r\n       la ferveur des Jeux.\r\n\r\n10:02:05:11  10:02:08:10\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:08:11  10:02:13:00\r\nDidier D\u00e9fago, je commence par vous.\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:17:20\r\nVous nous avez fait r\u00eaver en coupe\r\n  du monde, aux Jeux olympiques.\r\n\r\n10:02:17:22  10:02:21:13\r\nEst-ce qu'apr\u00e8s Sotchi, la d\u00e9mesure,\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:26:10\r\nvous pensez que les Jeux olympiques\r\n        font encore r\u00eaver ?\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:30:21\r\n    D.DEFAGO: Pour un athl\u00e8te,\r\n  les Jeux olympiques font r\u00eaver.\r\n\r\n10:02:30:23  10:02:34:01\r\nC'est le point ultime d'une saison.\r\n\r\n10:02:34:03  10:02:38:11\r\n    Pour cette saison d'hiver,\r\n tout le monde a un point de mire,\r\n\r\n10:02:38:12  10:02:40:12\r\n      la Cor\u00e9e, cette saison.\r\n\r\n10:02:40:14  10:02:45:15\r\n   \u00c7a fait r\u00eaver chaque athl\u00e8te.\r\n\r\n10:02:45:17  10:02:50:17\r\n      \u00c7a a lieu tous les 4 ans,\r\nc'est une \u00e9ch\u00e9ance sur le long terme.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:20\r\n Il n'y a que 4 places par nation.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:56:12\r\n     La lutte est assez dure.\r\n\r\n10:02:56:14  10:02:59:16\r\n     A.FAVRE: Rien n'a chang\u00e9\r\n         depuis Sotchi ?\r\n\r\n10:02:59:18  10:03:03:01\r\n       On a beaucoup parl\u00e9\r\n     des sommes astronomiques\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:05:15\r\n        pour des JO d'hiver\r\n        au bord de la mer.\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:08:03\r\n Est-ce que \u00e7a a entam\u00e9 le r\u00eave ?\r\n\r\n10:03:08:05  10:03:11:23\r\n        D.DEFAGO: Sotchi,\r\nc'est parti d'une feuille blanche.\r\n\r\n10:03:12:01  10:03:15:16\r\nQuand on part d'une feuille blanche,\r\n          c'est plus cher\r\n\r\n10:03:15:18  10:03:20:00\r\n         que quand on part\r\n de quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:03:20:02  10:03:24:18\r\n        Sotchi, pour moi,\r\n  c'\u00e9tait des Jeux particuliers.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:09\r\n           Dans un pays\r\n     que je voulais d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:03:29:11  10:03:32:18\r\n       C'\u00e9tait mon objectif\r\n         que j'avais fix\u00e9\r\n\r\n10:03:32:20  10:03:36:06\r\n    quand ils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s\r\n       \u00e0 la Russie en 2007.\r\n\r\n10:03:36:08  10:03:42:00\r\n    Je voulais absolument voir\r\n  ce qui se passait dans ce pays.\r\n\r\n10:03:42:02  10:03:46:12\r\n  A.FAVRE: C'\u00e9tait vos quatri\u00e8mes\r\n   et derniers Jeux olympiques.\r\n\r\n10:03:46:14  10:03:50:20\r\n    A moins que vous reveniez,\r\n avec les progr\u00e8s de la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:03:50:22  10:03:55:17\r\n           Lisa Mazzone,\r\non a beaucoup utilis\u00e9 le mot \"r\u00eave\".\r\n\r\n10:03:55:19  10:04:00:16\r\nVous battre contre la magie des Jeux,\r\n   ce n'est pas un peu difficile ?\r\n\r\n10:04:00:18  10:04:03:11\r\n Voici une r\u00e9action sur Facebook.\r\n\r\n10:04:07:22  10:04:11:08\r\n       Est-ce que vous \u00eates\r\n    la rabat-joie de service ?\r\n\r\n10:04:11:10  10:04:14:17\r\n  L.MAZZONE: Derri\u00e8re les r\u00eaves,\r\n        il y a les co\u00fbts.\r\n\r\n10:04:14:19  10:04:16:22\r\n    Les populations le savent.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:21:14\r\n      On l'a vu en Autriche,\r\n     o\u00f9 on a refus\u00e9 les Jeux.\r\n\r\n10:04:21:16  10:04:27:00\r\n       Dans d'autres pays,\r\n     \u00e7a fait largement d\u00e9bat.\r\n\r\n10:04:27:02  10:04:31:00\r\n      Les Grisons ont refus\u00e9\r\n       les Jeux olympiques.\r\n\r\n10:04:31:02  10:04:37:08\r\n  Ce co\u00fbt est cons\u00e9quent pour la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons.\r\n\r\n10:04:37:10  10:04:41:01\r\n      \u00c7a se passe au moment\r\n  o\u00f9 on est en train d'effectuer\r\n\r\n10:04:41:03  10:04:45:10\r\n  des \u00e9conomies dans des domaines\r\n  primordiaux, comme l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:49:05\r\n   \u00c7a concerne la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     et le canton du Valais.\r\n\r\n10:04:49:07  10:04:54:13\r\nCe sont des familles, des enfants, \r\nqui paient ces mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n10:04:54:15  10:04:58:07\r\n       Et pendant ce temps,\r\n on envisage de flamber 1 milliard\r\n\r\n10:04:58:10  10:05:03:18\r\n  au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n60 mios au Valais, pour 2 semaines.\r\n\r\n10:05:03:20  10:05:08:03\r\n A.FAVRE: On va parler des co\u00fbts,\r\n      on ira dans le d\u00e9tail\r\n\r\n10:05:08:05  10:05:13:09\r\n       dans ce que va co\u00fbter\r\n       cette manifestation.\r\n\r\n10:05:13:11  10:05:17:01\r\n      Bernex Rueger, pourquoi\r\n       est-ce une bonne id\u00e9e\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:20:09\r\n           d'organiser\r\n   des Jeux en Suisse en 2026 ?\r\n\r\n10:05:20:11  10:05:27:03\r\n Tout le monde dit qu'il n'y aura\r\n plus de neige en Suisse en 2030.\r\n\r\n10:05:27:05  10:05:30:11\r\nB.RUEGER: C'est parti d'une passion.\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:03\r\n     Nous, les entrepreneurs, \r\n    sommes des gens passionn\u00e9s.\r\n\r\n10:05:34:05  10:05:37:09\r\n       Sinon les entreprises\r\n        n'existeraient pas.\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:41:09\r\n       Pourquoi en Suisse ?\r\nParce que je crois dans la Suisse.\r\n\r\n10:05:41:11  10:05:44:22\r\n    Je fais beaucoup de choses\r\n\r\n10:05:45:00  10:05:49:00\r\n      pour essayer de donner\r\nune image positive de cette Suisse.\r\n\r\n10:05:49:02  10:05:53:05\r\n      Je crois que la Suisse\r\na besoin de donner une autre image,\r\n\r\n10:05:53:07  10:05:57:03\r\n            de montrer\r\n   qu'elle est capable de faire.\r\n\r\n10:05:57:05  10:05:59:10\r\n            Elle l'est.\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:03:13\r\nL'image de la Suisse est positive.\r\n\r\n10:06:03:15  10:06:07:05\r\n            Elle a \u00e9t\u00e9\r\nun peu entach\u00e9e ces derniers temps.\r\n\r\n10:06:07:07  10:06:10:20\r\n      Je pense que si on sort\r\n          de cette image,\r\n\r\n10:06:10:22  10:06:15:19\r\n   et avec l'agenda 2020 du CIO,\r\n     on a une occasion unique.\r\n\r\n10:06:15:21  10:06:21:13\r\n  A.FAVRE: Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:06:21:15  10:06:24:22\r\n             B.RUEGER:\r\n   C'est une charte de sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:06:25:00  10:06:29:17\r\n         Le CIO rencontre,\r\n        il faut l'admettre,\r\n\r\n10:06:29:19  10:06:33:11\r\n          des difficult\u00e9s\r\n   par rapport \u00e0 son gigantisme.\r\n\r\n10:06:33:13  10:06:36:20\r\n           Par rapport\r\n   aux probl\u00e8mes de corruption.\r\n\r\n10:06:36:22  10:06:41:16\r\n      En Suisse, j'imagine mal\r\nnotre Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00eatre corrompu.\r\n\r\n10:06:41:18  10:06:45:09\r\n       Avoir une dictature \r\n      \u00e0 la Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:48:20\r\nJ'ai confiance en nos institutions.\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:52:05\r\n       En cela, avec le CIO,\r\n        on peut construire\r\n\r\n10:06:52:07  10:06:56:07\r\n un nouveau concept pour le futur.\r\n\r\n10:06:56:09  10:06:59:14\r\n            Les Suisses\r\n    ont toujours \u00e9t\u00e9 pionniers.\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:02:21\r\n     A.FAVRE: Jean-Luc Addor,\r\n       on a parl\u00e9 d'image.\r\n\r\n10:07:02:23  10:07:05:17\r\n      Vous, c'est la logique\r\n        financi\u00e8re du CIO,\r\n\r\n10:07:05:19  10:07:09:09\r\n         le gouffre \u00e0 fric\r\n        qui vous fait peur.\r\n\r\n10:07:09:11  10:07:15:03\r\n    Mais l'image de la Suisse,\r\n     vous en \u00eates sensible ?\r\n\r\n10:07:15:05  10:07:19:10\r\n    J-L.ADDOR: Je ne fais pas\r\n assez de sport \u00e0 titre personnel\r\n\r\n10:07:19:11  10:07:22:21\r\n            mais j'aime\r\n bien regarder le sport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:07:22:23  10:07:25:00\r\n  Je suis un bon t\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n10:07:25:02  10:07:28:16\r\n      Je suis sensible \u00e0 tout\r\nce que vient de dire Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n10:07:28:18  10:07:32:20\r\n     Mais on ne peut pas penser\r\nseulement aux int\u00e9r\u00eats des sportifs.\r\n\r\n10:07:32:22  10:07:37:20\r\n J'essaie de penser aux int\u00e9r\u00eats de\r\nceux qui vont devoir payer ces Jeux.\r\n\r\n10:07:37:22  10:07:41:12\r\n       Ceux qui vont devoir\r\n assumer les d\u00e9ficits de ces Jeux.\r\n\r\n10:07:41:14  10:07:45:03\r\n    Et une question qui se pose\r\n     sur l'image de la Suisse,\r\n\r\n10:07:45:05  10:07:49:10\r\n      c'est celle de savoir\r\nsi pour conserver une bonne image,\r\n\r\n10:07:49:12  10:07:54:00\r\n est-ce qu'on a absolument besoin \r\n de quelque chose de gigantesque ?\r\n\r\n10:07:54:02  10:07:57:05\r\nCa a toujours explos\u00e9 les budgets.\r\n\r\n10:07:57:07  10:07:59:20\r\n        \u00c7a a pratiquement \r\n       toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n10:07:59:22  10:08:09:01\r\n Pour les Jeux d'hiver, la moyenne,\r\nc'est 142 % d'augmentation de budget.\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:13:03\r\nC'est le plus mauvais investissement\r\n         sur le long terme.\r\n\r\n10:08:13:05  10:08:16:15\r\n           Je rejoins,\r\n   pour une fois, Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:08:16:17  10:08:21:21\r\n         On a le devoir,\r\n   comme responsable politique,\r\n\r\n10:08:21:23  10:08:27:00\r\n   de proposer \u00e0 nos concitoyens\r\n de vraies solutions pour le futur\r\n\r\n10:08:27:02  10:08:30:08\r\n       et pas le gigantisme\r\n        voulu par le CIO.\r\n\r\n10:08:30:10  10:08:33:18\r\n         \u00c7a va \u00eatre pay\u00e9\r\n par les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n10:08:33:20  10:08:38:08\r\n    Le CIO g\u00e8re des milliards\r\n mais fait payer syst\u00e9matiquement\r\n\r\n10:08:38:10  10:08:43:04\r\n  les d\u00e9ficits des manifestations\r\n      qu'il organise lui-m\u00eame\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:46:07\r\n par les collectivit\u00e9s publiques,\r\n            par nous.\r\n\r\n10:08:46:09  10:08:50:18\r\n Il va falloir payer \u00e7a \u00e0 la place\r\n   d'autres choses n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:08:50:20  10:08:52:11\r\n     A.FAVRE: On va patienter\r\n\r\n10:08:52:13  10:08:55:20\r\n         avant de rentrer\r\n  dans le vif du sujet financier.\r\n\r\n10:08:55:22  10:08:58:20\r\n         Fr\u00e9d\u00e9ric Favre,\r\n    ce que dit Jean-Luc Addor,\r\n\r\n10:08:58:22  10:09:03:03\r\n   c'est ce que dit la majorit\u00e9\r\n     de la classe politique.\r\n\r\n10:09:03:05  10:09:07:12\r\n43 parlementaires sur 80 disent non.\r\n\r\n10:09:07:14  10:09:13:18\r\n   Comment allez-vous faire pour\r\nconvaincre cette classe politique ?\r\n\r\n10:09:13:20  10:09:17:15\r\n      F.FAVRE: Il va falloir\r\n    expliquer de quoi on parle.\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:22:19\r\n       C'est 0,1 % du budget\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur 10 ans.\r\n\r\n10:09:22:21  10:09:25:01\r\n   On s'est jamais autant souci\u00e9\r\n\r\n10:09:25:03  10:09:28:22\r\n        de 0,1 % du budget\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:09:29:00  10:09:33:05\r\n   Il y a un projet d'intention\r\n           qui se fait.\r\n\r\n10:09:33:07  10:09:38:14\r\nJe m'interroge parce qu'on avait mis\r\nce milliard pour une expo nationale,\r\n\r\n10:09:38:16  10:09:43:07\r\n   on l'a attribu\u00e9 aux Grisons,\r\ndepuis qu'il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 Sion,\r\n\r\n10:09:43:09  10:09:46:08\r\n  il y a tout un d\u00e9bat qui na\u00eet.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:49:04\r\nOn veut faire voter toute la Suisse.\r\n\r\n10:09:49:06  10:09:52:09\r\n           Il va falloir\r\n    clarifier certaines choses.\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:54:13\r\n     Je remercie Lisa Mazzone\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:59:05\r\n       de se faire du souci\r\n  pour le contribuable valaisan.\r\n\r\n10:09:59:07  10:10:02:02\r\n          On n'arrive pas\r\n       \u00e0 faire la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:10:02:04  10:10:06:18\r\n entre un budget d'investissement\r\ndans des infrastructures sportives\r\n\r\n10:10:06:20  10:10:10:03\r\n          qui resteront\r\npour les touristes, les Valaisans,\r\n\r\n10:10:10:05  10:10:13:12\r\n      d'un budget de gestion \r\n      o\u00f9 c'est \u00e0 fonds perdu.\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:16:13\r\nOn m\u00e9lange les pommes et les poires.\r\n\r\n10:10:16:15  10:10:19:15\r\n       J-L.ADDOR: Ces Jeux \r\n      vous font-ils du souci\r\n\r\n10:10:19:17  10:10:22:17\r\npour les contribuables valaisans ?\r\n\r\n10:10:22:19  10:10:26:04\r\n       F.FAVRE: Aucun souci.\r\n\r\n10:10:26:06  10:10:29:11\r\n      J-L.ADDOR: Vous pensez \r\n      que c'est raisonnable ?\r\n\r\n10:10:29:12  10:10:32:12\r\n           F.FAVRE: Oui.\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:36:07\r\n   L'\u00e9tude que vous avez cit\u00e9e,\r\n  il faut la lire jusqu'au bout.\r\n\r\n10:10:36:09  10:10:41:02\r\n    On explique que ce n'est pas\r\nl'organisation qui cr\u00e9e des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:18\r\n      L\u00e0 o\u00f9 vous avez raison,\r\n        les infrastructures\r\n\r\n10:10:44:20  10:10:49:01\r\nque des pays veulent mettre en place,\r\n        comme des patinoires\r\n\r\n10:10:49:03  10:10:53:17\r\n      et des villes enti\u00e8res;\r\n      \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:10:53:19  10:11:00:12\r\n  Aujourd'hui, le nouveau concept\r\n    est d'utiliser l'existant.\r\n\r\n10:11:00:14  10:11:05:12\r\n     A.FAVRE: Jean-Luc Addor,\r\nen 2006, vous \u00e9tiez pour les Jeux.\r\n\r\n10:11:05:14  10:11:12:11\r\n     Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:12:12  10:11:19:05\r\n  J-L.ADDOR: J'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, \r\n comme des milliers de Valaisans.\r\n\r\n10:11:19:07  10:11:22:22\r\n         Ce qui a chang\u00e9,\r\nc'est qu'on s'est pris une claque.\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:26:10\r\n    Par un organisme corrompu.\r\n\r\n10:11:26:11  10:11:29:02\r\n     A.FAVRE: Vous n'avez pas\r\n          peur des mots.\r\n\r\n10:11:29:04  10:11:30:17\r\n          J-L.ADDOR: Non.\r\n\r\n10:11:30:19  10:11:36:08\r\n         Cet agenda 2020,\r\n     c'est un peu de bla-bla,\r\n\r\n10:11:36:10  10:11:38:11\r\n   une bouillie pour les chats.\r\n\r\n10:11:38:13  10:11:42:00\r\n    Il n'y a pratiquement rien\r\n      qui a chang\u00e9 pour moi\r\n\r\n10:11:42:02  10:11:44:12\r\n       \u00e0 l'int\u00e9rieur du CIO.\r\n\r\n10:11:44:14  10:11:48:03\r\n   Ce sont les m\u00eames personnes.\r\n\r\n10:11:48:05  10:11:51:05\r\n      Les gens qui pr\u00e9tendent\r\n       faire changer le CIO,\r\n\r\n10:11:51:06  10:11:53:01\r\n  ce sont des gens de l'interne.\r\n\r\n10:11:53:03  10:11:56:11\r\n      Ils se sont accommod\u00e9s\r\n    de tout ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:11:56:12  10:12:03:14\r\nIls ont conduit les Jeux olympiques\r\n    vers un certain gigantisme,\r\n\r\n10:12:03:16  10:12:08:17\r\n     vers des d\u00e9ficits pay\u00e9s\r\n par les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n10:12:08:19  10:12:13:19\r\n         Encore une fois,\r\n   la question se pose de savoir\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:16:19\r\n      si les Jeux olympiques,\r\n        c'est quelque chose\r\n\r\n10:12:16:21  10:12:19:18\r\n         pour la Suisse,\r\n       un pays f\u00e9d\u00e9raliste.\r\n\r\n10:12:19:20  10:12:24:09\r\n  Pratiquement tous les pays qui\r\n accueillent des Jeux olympiques,\r\n\r\n10:12:24:11  10:12:29:21\r\n  ce sont souvent des pays tr\u00e8s\r\ncentralis\u00e9s o\u00f9 l'\u00c9tat a les moyens\r\n\r\n10:12:29:23  10:12:31:21\r\n   de mettre beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:12:31:23  10:12:34:09\r\n En Suisse, ce n'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:38:22\r\n    Si on veut avoir des projets\r\npour une bonne image de la Suisse...\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:42:18\r\n         Je suis soucieux\r\n      de l'image de mon pays.\r\n\r\n10:12:42:20  10:12:49:02\r\n         Chez nous, il y a\r\ndes manifestations \u00e0 taille humaine\r\n\r\n10:12:49:04  10:12:52:18\r\n comme des championnats du monde.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:57:18\r\n  Ils donnent aussi aux sportifs\r\n       l'occasion de r\u00eaver.\r\n\r\n10:12:57:20  10:13:04:14\r\n     A.FAVRE: Bernard Rueger,\r\n          CIO corrompu ?\r\n\r\n10:13:04:16  10:13:09:07\r\n        B.RUEGER: Le monde\r\n      des dirigeants sportifs\r\n\r\n10:13:09:09  10:13:13:23\r\na eu quelques probl\u00e8mes ces derniers\r\n   temps, il ne faut pas le nier.\r\n\r\n10:13:14:01  10:13:16:22\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:13:17:00  10:13:19:20\r\nMais Monsieur le Conseiller national,\r\n\r\n10:13:19:22  10:13:24:03\r\n      faites-vous confiance \r\n      dans le g\u00e9nie suisse ?\r\n\r\n10:13:24:05  10:13:26:21\r\nJ-L.ADDOR: Oui, mais pas dans le CIO.\r\n\r\n10:13:26:23  10:13:30:06\r\n   B.RUEGER: Ce n'est pas le CIO\r\n          qui l'organise.\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:33:14\r\n            J-L.ADDOR:\r\n  C'est sous le patronage du CIO.\r\n\r\n10:13:33:16  10:13:36:04\r\n       B.RUEGER: Mais le CIO\r\n          est \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:13:36:06  10:13:39:01\r\non travaille avec de bons Suisses.\r\n\r\n10:13:39:03  10:13:42:13\r\n       On a 56 f\u00e9d\u00e9rations \r\n       internationales ici.\r\n\r\n10:13:42:16  10:13:46:07\r\n        La probl\u00e9matique...\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:51:22\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:13:52:00  10:13:55:09\r\n        On compare souvent\r\n     le gigantisme de Sotchi,\r\n\r\n10:13:55:11  10:14:00:13\r\n  qui \u00e9tait totalement diff\u00e9rente\r\n   de la n\u00f4tre, rien n'existait.\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:09:05\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:14:09:07  10:14:17:12\r\n    C.RAPPAZ: Je vais rebondir\r\n sur les propos de Monsieur Favre.\r\n\r\n10:14:17:14  10:14:22:18\r\n    Pour faire passer les Jeux\r\n       de Montr\u00e9al en 1976,\r\n\r\n10:14:22:20  10:14:28:22\r\n       le maire de Montr\u00e9al \r\n      a dit dans un discours,\r\n\r\n10:14:29:00  10:14:32:11\r\n     ce sera aussi impossible\r\n       aux Jeux olympiques\r\n\r\n10:14:32:13  10:14:37:23\r\n     de produire des d\u00e9ficits\r\n que pour un homme d'\u00eatre enceint.\r\n\r\n10:14:38:01  10:14:41:04\r\n           Ils ont pay\u00e9\r\n   pendant 30 ans les d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:44:17\r\n        A.FAVRE: Un Saint ?\r\n        C.RAPPAZ: Enceint.\r\n\r\n10:14:44:19  10:14:50:14\r\n     Ils ont pay\u00e9 les d\u00e9ficits\r\n          pendant 30 ans.\r\n\r\n10:14:50:16  10:14:54:04\r\n C'est toujours le m\u00eame discours.\r\n\r\n10:14:54:06  10:14:57:14\r\n       F.FAVRE: La question\r\n       qu'on doit se poser,\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:01:23\r\n    est-ce qu'on parle du pass\u00e9\r\n  ou est-ce qu'on fait l'avenir ?\r\n\r\n10:15:02:02  10:15:06:18\r\n    On a une volont\u00e9 commune,\r\n  c'est d'arr\u00eater le gigantisme.\r\n\r\n10:15:06:20  10:15:12:01\r\n         Le CIO est devant\r\n       un choix tout simple,\r\n\r\n10:15:12:03  10:15:15:10\r\n   il n'y a plus de candidature.\r\n\r\n10:15:15:11  10:15:18:03\r\n       J-L.ADDOR: Pourquoi ?\r\n\r\n10:15:18:05  10:15:23:05\r\n   F.FAVRE: La seule candidature\r\nrepose sur les \u00e9paules de la Suisse.\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:26:11\r\n     Les gens n'arriverons pas\r\n       \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion\r\n\r\n10:15:26:12  10:15:29:02\r\n          mais \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:29:04  10:15:33:10\r\n      A.FAVRE: N'ouvrons pas\r\n tous les chapitres en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:38:20\r\nF.FAVRE: Est-ce qu'on veut laisser \r\n\u00e7a \u00e0 des pays loin d'une d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:40:21\r\n   ou est-ce qu'on veut montrer\r\n\r\n10:15:40:23  10:15:45:08\r\nqu'il y a quelque chose de faisable\r\n    avec des infrastructures ?\r\n\r\n10:15:45:10  10:15:48:10\r\n         A.FAVRE: Parlons\r\n    du futur extr\u00eamement proche\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:51:11\r\n        et de l'engouement\r\n     qu'il va falloir g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n10:15:51:12  10:15:53:15\r\n Les Jeux, c'est une grande f\u00eate.\r\n\r\n10:15:53:17  10:15:58:07\r\n  Il faut savoir si l'engouement\r\n  populaire est au rendez-vous.\r\n\r\n10:15:58:09  10:16:02:01\r\nOn a quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:16:03:12  10:16:07:17\r\n    -Sion, pas encore de traces\r\n    pour la candidature des JO.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:12:05\r\n    Une candidature invisible,\r\nmais qui est dans toutes les t\u00eates.\r\n\r\n10:16:13:03  10:16:15:21\r\n       -C'est une bonne id\u00e9e\r\n        pour les commerces.\r\n\r\n10:16:15:23  10:16:17:15\r\n     C'est un super \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:16:17:17  10:16:20:09\r\n     -Ca peut \u00eatre tr\u00e8s cool.\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:23:03\r\n  -C'est du gaspillage d'argent.\r\n\r\n10:16:23:05  10:16:29:11\r\n -J'irai voir quelques \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:32:12\r\n         -Il y a tellement\r\n      de gens dans le besoin.\r\n\r\n10:16:32:14  10:16:35:17\r\n        Ca co\u00fbte trop cher.\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:39:01\r\n        -C'est tr\u00e8s bien, \r\n       on est un peu isol\u00e9.\r\n\r\n10:16:39:03  10:16:42:23\r\n         Les gens se font\r\n   une mauvaise id\u00e9e du Valais.\r\n\r\n10:16:43:01  10:16:46:05\r\n On aura une image plus agr\u00e9able.\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:54:02\r\n-Et \u00e0 Lausanne, le projet Sion 2026\r\n       fait-il frissonner ?\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:58:05\r\n   -J'en ai pas entendu parler.\r\n\r\n10:16:58:07  10:17:05:15\r\n     -J'ai entendu pour 2024,\r\n          mais pas 2026.\r\n\r\n10:17:05:17  10:17:09:17\r\n       -Non, je savais pas.\r\n\r\n10:17:09:19  10:17:14:00\r\n       -Je suis un sportif,\r\n je suis heureux si c'est accept\u00e9.\r\n\r\n10:17:14:02  10:17:19:06\r\n-Ca laisse des trous et des d\u00e9ficits\r\n        qu'il faut \u00e9ponger.\r\n\r\n10:17:19:08  10:17:22:03\r\n-2 mias pour 2 semaines, c'est trop ?\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:26:15\r\n       -Oui, c'est trop pour\r\n qu'ils se remplissent les poches.\r\n\r\n10:17:29:22  10:17:40:02\r\n     A.FAVRE: Didier D\u00e9fago,\r\nvotre m\u00e9daille d'or \u00e9tait en 2010.\r\n\r\n10:17:40:04  10:17:42:02\r\n   La f\u00eate a \u00e9t\u00e9 un peu avort\u00e9.\r\n\r\n10:17:42:04  10:17:45:19\r\n   Il y avait du chemin \u00e0 faire\r\n     pour raviver la flamme.\r\n\r\n10:17:45:21  10:17:48:15\r\n          On dit toujours\r\n      que les Jeux olympiques\r\n\r\n10:17:48:17  10:17:53:11\r\n  sont importants pour les jeunes,\r\nest-ce que c'est crucial pour vous ?\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:56:23\r\n  D.DEFAGO: C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:17:57:01  10:18:00:01\r\n       C'est vrai qu'il y a\r\n      des coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n10:18:00:03  10:18:03:09\r\n         comme le disait\r\n  Lisa Mazzone dans l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:18:03:11  10:18:07:15\r\n         Dans l'\u00e9ducation,\r\n      on coupe dans le sport.\r\n\r\n10:18:07:17  10:18:10:06\r\n     Je me pose des questions.\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:12:10\r\n       Je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9\r\n\r\n10:18:12:11  10:18:16:09\r\n       qu'on dise qu'il y a\r\n   de la population en surpoids.\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:21:16\r\n     Les Jeux peuvent apporter\r\n  pour l'\u00e9lite, pour les athl\u00e8tes\r\n\r\n10:18:21:18  10:18:26:02\r\n     et aussi pour les jeunes\r\n qui s'identifient \u00e0 ces athl\u00e8tes.\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:29:15\r\n Quand on voit la Champions League\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:18:29:17  10:18:36:19\r\n          quand on voit\r\n la corruption au Tour de France,\r\n\r\n10:18:36:21  10:18:42:13\r\n   le nombre de villes suisses qui\r\nse battent pour avoir une visibilit\u00e9,\r\n\r\n10:18:42:15  10:18:49:17\r\n     pour obtenir une \u00e9preuve\r\nde cette gigantesque manifestation.\r\n\r\n10:18:49:19  10:18:55:01\r\n Je crois que les Jeux olympiques\r\n       peuvent redonner...\r\n\r\n10:18:55:03  10:19:01:12\r\n    Le sport, en Suisse, perd\r\nde son importance, de son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:19:01:14  10:19:05:01\r\n     Les Jeux doivent redonner\r\n      de l'int\u00e9r\u00eat au sport,\r\n\r\n10:19:05:03  10:19:07:18\r\n le replacer au centre des d\u00e9bats.\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:13:04\r\nLe sport doit redevenir une culture.\r\n\r\n10:19:13:06  10:19:18:08\r\n          Ca fera vraiment\r\nque les jeunes pourront s'identifier.\r\n\r\n10:19:18:10  10:19:26:11\r\n  Ils les auront vus se pr\u00e9parer,\r\n      faire les comp\u00e9titions.\r\n\r\n10:19:26:12  10:19:29:11\r\n      A.FAVRE: Lisa Mazzone,\r\n       les Jeux olympiques\r\n\r\n10:19:29:12  10:19:32:13\r\n          comme palliatif\r\n    \u00e0 l'\u00e9ducation d\u00e9faillante ?\r\n\r\n10:19:32:15  10:19:34:18\r\n  L.MAZZONE: Le probl\u00e8me est l\u00e0.\r\n\r\n10:19:34:20  10:19:38:23\r\n       Le sport est important\r\ndans notre culture, je vous rejoins.\r\n\r\n10:19:39:01  10:19:42:21\r\n  Le sport doit \u00eatre accessible,\r\n    on doit proposer du sport\r\n\r\n10:19:42:23  10:19:46:18\r\n         pour tout le monde\r\navec des clubs sportifs accessibles.\r\n\r\n10:19:46:20  10:19:50:05\r\nOn constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:19:50:07  10:19:53:10\r\n       propose de diminuer\r\n  les budgets jeunesse et sports\r\n\r\n10:19:53:11  10:20:00:04\r\n qui permettent aux jeunes d'avoir\r\ndes formations en mati\u00e8re de sport.\r\n\r\n10:20:00:06  10:20:03:13\r\n       En r\u00e9alit\u00e9, l'argent,\r\n    on ne le cr\u00e9e pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:20:03:15  10:20:07:08\r\n   Si on le d\u00e9pense d'un c\u00f4t\u00e9, \r\n  on ne le d\u00e9pense pas ailleurs.\r\n\r\n10:20:07:10  10:20:09:04\r\n   Ce qu'on fait, c'est qu'on a\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:11:22\r\ndes probl\u00e8mes d'\u00e9conomies importants\r\n             d'un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:20:12:00  10:20:15:15\r\n     et d'envisager de flamber\r\n    1 milliard pour 2 semaines.\r\n\r\n10:20:15:17  10:20:20:01\r\n       Je ne parle pas encore\r\ndes cantons et des frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:20:20:03  10:20:22:10\r\n La question qu'il faut se poser,\r\n\r\n10:20:22:11  10:20:25:00\r\n         c'est la question\r\n        du sens de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:29:04\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a va laisser,\r\n  qu'est-ce que \u00e7a va apporter ?\r\n\r\n10:20:29:06  10:20:32:13\r\n         Les \u00e9tudes disent\r\n   que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques\r\n\r\n10:20:32:15  10:20:39:19\r\nde ce genre de manifestations sont,\r\n dans la plupart des cas, nulles.\r\n\r\n10:20:39:21  10:20:42:11\r\n      En Suisse, on parlait \r\n     de l'image de la Suisse,\r\n\r\n10:20:42:12  10:20:45:00\r\n        on pourrait avoir\r\n    un effet contre-productif.\r\n\r\n10:20:45:02  10:20:48:15\r\n    On montrera au monde entier\r\nqu'il n'y a plus de neige en Suisse.\r\n\r\n10:20:48:17  10:20:52:19\r\nLe vrai probl\u00e8me qui se pose, c'est\r\nqu'avec le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n10:20:52:21  10:20:55:12\r\n    qui est 2 fois plus rapide\r\n        dans l'arc alpin,\r\n\r\n10:20:55:14  10:20:57:22\r\n        ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, \r\n       la neige fait d\u00e9faut.\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:00:21\r\n        Le canton du Valais\r\n     envisage de subventionner\r\n\r\n10:21:00:23  10:21:05:15\r\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques parce que\r\n le sport d'hiver ne tourne plus.\r\n\r\n10:21:05:17  10:21:10:14\r\nCe n'est pas dans cette orientation\r\nqu'on doit investir pour l'avenir.\r\n\r\n10:21:10:15  10:21:13:04\r\n      A.FAVRE: Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n10:21:13:06  10:21:15:16\r\n       D.DEFAGO: 1 milliard\r\n         pour 2 semaines,\r\n\r\n10:21:15:18  10:21:18:22\r\n     il y a les Paralympiques,\r\n         \u00e7a dure un mois.\r\n\r\n10:21:19:00  10:21:24:22\r\n   Pour une ann\u00e9e, le budget de\r\nla Suisse est nettement sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:21:25:00  10:21:29:05\r\n      A.FAVRE: 70 milliards.\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:35:18\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:21:35:20  10:21:39:07\r\n   D.DEFAGO: Je voudrais revenir\r\n       sur l'infrastructure.\r\n\r\n10:21:39:09  10:21:44:00\r\n On a des athl\u00e8tes de haut niveau\r\n   qui s'entra\u00eenent en Suisse.\r\n\r\n10:21:44:02  10:21:46:14\r\n      Ils font des r\u00e9sultats\r\n         extraordinaires\r\n\r\n10:21:46:16  10:21:49:21\r\n     avec des infrastructures \r\n    qui ont bien souvent besoin\r\n\r\n10:21:49:23  10:21:52:13\r\n        d'un coup de pouce \r\n        pour \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es.\r\n\r\n10:21:52:15  10:21:56:12\r\nAvec un tel projet, c'est un moyen\r\n   d'essayer d'aller rapidement\r\n\r\n10:21:56:14  10:21:59:15\r\n    au niveau de la r\u00e9novation\r\n      de ces infrastructures\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:02:17\r\n     et de permettre de penser\r\n      que ces infrastructures\r\n\r\n10:22:02:19  10:22:05:18\r\n      pourront \u00eatre utilis\u00e9es\r\n       pendant, avant, apr\u00e8s\r\n\r\n10:22:05:20  10:22:08:21\r\n      pour les collectivit\u00e9s\r\n    publiques, les associations\r\n\r\n10:22:08:23  10:22:13:11\r\n  qui ont envie de faire du sport\r\n  et les gens de tous les jours.\r\n\r\n10:22:13:12  10:22:17:00\r\n    A.FAVRE: Christian Rappaz.\r\n\r\n10:22:17:02  10:22:21:07\r\nC.RAPPAZ: Vous parlez d'une grande\r\n    f\u00eate des Jeux olympiques.\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:25:11\r\n      J'en ai couvert deux:\r\n    c'est fini la grande f\u00eate.\r\n\r\n10:22:25:12  10:22:28:17\r\n       Il y a tellement eu\r\n     de d\u00e9rapages financiers,\r\n\r\n10:22:28:19  10:22:32:22\r\n      d'entorses \u00e0 l'\u00e9thique,\r\n           \u00e0 l'\u00e9cologie\r\n\r\n10:22:33:00  10:22:36:03\r\n          qu'ils ont fini\r\n    par tuer la magie des Jeux.\r\n\r\n10:22:36:05  10:22:40:13\r\n    F.FAVRE: Il y a 3 \u00e0 4 mias\r\n       de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:22:40:15  10:22:44:12\r\n     C.RAPPAZ: Quand on parle\r\n     de l'image de la Suisse,\r\n\r\n10:22:44:14  10:22:47:20\r\n      si je vous dis Sydney,\r\n       vous pensez \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:22:47:22  10:22:49:14\r\n            \u00c0 l'op\u00e9ra.\r\n\r\n10:22:49:16  10:22:52:04\r\n   Paris, c'est la tour Eiffel.\r\n\r\n10:22:52:06  10:22:56:03\r\n      A.FAVRE: Non, il pense\r\n \u00e0 la m\u00e9daille d'or du triathlon.\r\n\r\n10:22:56:05  10:23:00:00\r\nPas mal de t\u00e9l\u00e9spectateurs aussi...\r\n\r\n10:23:00:02  10:23:04:09\r\n C.RAPPAZ: Pour parler du budget,\r\n\r\n10:23:04:11  10:23:09:05\r\n on articule des chiffres, c'est \r\n pas forc\u00e9ment de la mauvaise foi\r\n\r\n10:23:09:07  10:23:12:20\r\n     mais des Jeux olympiques,\r\n     c'est un projet colossal\r\n\r\n10:23:12:22  10:23:16:03\r\n          au m\u00eame titre\r\n  qu'une autoroute ou un tunnel.\r\n\r\n10:23:16:05  10:23:18:22\r\n         On parle en 2017\r\n      d'un budget pour 2026.\r\n\r\n10:23:19:00  10:23:21:21\r\n          C'est pour \u00e7a\r\n    que les budgets explosent.\r\n\r\n10:23:21:23  10:23:24:18\r\n      On parle dans le vide.\r\n\r\n10:23:24:20  10:23:32:10\r\n Les surco\u00fbts viennent que quand la\r\nville choisit, elle n'a pas le choix\r\n\r\n10:23:32:11  10:23:36:08\r\n      d'investir pour arriver\r\n      \u00e0 temps dans les d\u00e9lais\r\n\r\n10:23:36:10  10:23:38:20\r\n   pour faire des jeux parfaits.\r\n\r\n10:23:38:22  10:23:46:09\r\n  Plus on se rapproche de la date\r\n butoir, plus les co\u00fbts explosent.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:48:15\r\n        A.FAVRE: F.Favre ?\r\n\r\n10:23:48:17  10:23:52:03\r\n     F.FAVRE: On ne parle pas\r\n        de deux semaines,\r\n\r\n10:23:52:05  10:23:55:14\r\n       on parle de 800 mios.\r\n\r\n10:23:55:16  10:23:59:21\r\n    C'est l'image de la Suisse \r\n    pour les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:23:59:23  10:24:06:02\r\n     Lillehammer, aujourd'hui,\r\n    on ne saurait pas o\u00f9 c'est.\r\n\r\n10:24:06:04  10:24:09:20\r\n     A.FAVRE: \u00c0 Lillehammer,\r\n   il y a des \u00e9l\u00e9phants blancs.\r\n\r\n10:24:09:22  10:24:13:13\r\n     Les grandes installations\r\n    qui ne servent plus \u00e0 rien.\r\n\r\n10:24:13:15  10:24:16:22\r\nF.FAVRE: Quand on parle des \u00e9tudes\r\n\r\n10:24:17:00  10:24:19:19\r\n     pour dire qu'il n'y a pas\r\n          de retomb\u00e9es...\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:22:09\r\n       Si on s'appelle Paris\r\n          ou Los Angeles,\r\n\r\n10:24:22:11  10:24:24:13\r\n on n'aura pas plus de touristes.\r\n\r\n10:24:24:15  10:24:27:16\r\nMais il n'y a pas que le franc fort\r\n\r\n10:24:27:18  10:24:32:05\r\n       qui est un probl\u00e8me\r\n     pour le tourisme suisse.\r\n\r\n10:24:32:07  10:24:35:15\r\n   Si on demande aux \u00c9tats-Unis,\r\n      en Chine, ou en Russie,\r\n\r\n10:24:35:17  10:24:38:03\r\no\u00f9 voulez-vous passer vos vacances,\r\n\r\n10:24:38:05  10:24:40:19\r\n      la Suisse ne serait pas\r\n          dans le top 10.\r\n\r\n10:24:40:21  10:24:47:02\r\n L.MAZZONE: M\u00eame sur le tourisme, \r\nles retomb\u00e9es ne sont pas durables.\r\n\r\n10:24:47:04  10:24:50:15\r\n On a un effet sur le moment m\u00eame.\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:55:12\r\n   Vous citez toujours Vancouver\r\ncomme exemple de Jeux raisonnables.\r\n\r\n10:24:55:14  10:24:58:23\r\n    F.FAVRE: Non, Lillehammer.\r\n\r\n10:24:59:01  10:25:02:19\r\n      L.MAZZONE: Vancouver,\r\n 2 ans avant les Jeux olympiques,\r\n\r\n10:25:02:21  10:25:04:23\r\n   il y avait plus de tourisme.\r\n\r\n10:25:05:01  10:25:08:13\r\n        Depuis, le touriste\r\n   n'a pas cess\u00e9 de d\u00e9gringoler.\r\n\r\n10:25:08:15  10:25:15:09\r\n Soit ce sont des lieux pas connus\r\n    pour les sports d'hiver...\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:18:21\r\n      Mais Sion, et la Suisse\r\n       de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n10:25:18:23  10:25:24:04\r\nest connue pour les sports d'hiver.\r\n\r\n10:25:24:06  10:25:29:03\r\n           Ce qu'on voit,\r\nc'est que l'effet de boom du tourisme\r\n\r\n10:25:29:05  10:25:31:12\r\n    a fonctionn\u00e9 avec Barcelone\r\n\r\n10:25:31:14  10:25:34:02\r\n parce que Barcelone, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:39:19\r\n    \u00e9tait peu connue mais avait\r\n un int\u00e9r\u00eat touristique important.\r\n\r\n10:25:39:21  10:25:45:10\r\nJ-L.ADDOR: J'ai l'impression qu'il\r\ny a une esp\u00e8ce de fuite en avant.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:49:22\r\n             On essaie\r\n   de fabriquer un enthousiasme,\r\n\r\n10:25:50:00  10:25:56:12\r\nraviver la flamme, vous avez utilis\u00e9\r\n       le terme \"ressuscit\u00e9\",\r\n\r\n10:25:56:14  10:25:58:09\r\n       la flamme est morte.\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:01:10\r\n    Elle s'est \u00e9teinte en 1999.\r\n\r\n10:26:01:11  10:26:04:21\r\n     Vous avez ici un article\r\n      int\u00e9ressant qui montre\r\n\r\n10:26:04:23  10:26:12:07\r\n            les co\u00fbts,\r\n   les d\u00e9passements budg\u00e9taires.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:15:16\r\n    Et qui montre \u00e0 quel point\r\n       les Jeux olympiques\r\n\r\n10:26:15:18  10:26:19:04\r\n  sont un mauvais investissement\r\n        sur le long terme\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:22:02\r\n            par rapport\r\n    \u00e0 d'autres investissements.\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:27:05\r\n     A.FAVRE: Vous avez utilis\u00e9\r\nun terme fort, \"la flamme est morte\".\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:32:16\r\n        Il est o\u00f9 le r\u00eave ?\r\n\r\n10:26:32:18  10:26:37:08\r\nComment on fait pour vendre ce r\u00eave ?\r\n\r\n10:26:37:10  10:26:42:09\r\nB.RUEGER: Vous me foutez le blues.\r\n\r\n10:26:42:10  10:26:44:18\r\n      Surtout les Valaisans.\r\n\r\n10:26:44:20  10:26:47:11\r\n    Je suis tous les week-ends\r\n            chez vous.\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:50:15\r\nC.RAPPAZ: C'est facile de dire \u00e7a !\r\n\r\n10:26:50:17  10:26:55:00\r\n B.RUEGER: Les gens font la f\u00eate.\r\n\r\n10:26:55:02  10:26:58:09\r\n     Pourquoi ce pessimisme ?\r\n\r\n10:26:58:11  10:27:03:14\r\n         Faisons un projet\r\n       tourn\u00e9 vers l'avenir.\r\n\r\n10:27:03:16  10:27:08:09\r\n         Quand vous parlez\r\n     de retomb\u00e9es \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:27:08:11  10:27:11:01\r\n   L.MAZZONE: Je parle d'\u00e9tude.\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:14:12\r\n      B.RUEGER: Je vous donne\r\n        la mienne d'\u00e9tude.\r\n\r\n10:27:14:14  10:27:17:12\r\n   Pr\u00e9-Jeux et pendant les jeux,\r\n\r\n10:27:17:13  10:27:22:13\r\n  c'est entre 1,5 et 2,4 millions\r\n            de nuit\u00e9es.\r\n\r\n10:27:22:15  10:27:30:15\r\nA.FAVRE: C'est avec vos chiffres que\r\nvous allez faire r\u00eaver les Suisses ?\r\n\r\n10:27:30:17  10:27:35:05\r\n   B.RUEGER: Quand on dit qu'il\r\nn'y a pas de retomb\u00e9es \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:27:35:07  10:27:39:05\r\n            c'est faux,\r\n        imaginez l'impact !\r\n\r\n10:27:39:07  10:27:42:06\r\n J-L.ADDOR: On se pose la question\r\n\r\n10:27:42:08  10:27:46:05\r\n    de savoir s'il doit avoir\r\n  des Jeux olympiques en Suisse.\r\n\r\n10:27:46:07  10:27:48:11\r\n       Et notamment \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:27:48:12  10:27:51:17\r\n       A.FAVRE: J'aimerais\r\n     vous garder sur le r\u00eave.\r\n\r\n10:27:51:19  10:27:54:19\r\n       Quand Jean-Luc Addor\r\n       a prononc\u00e9 ces mots,\r\n\r\n10:27:54:21  10:27:57:23\r\n           Didier D\u00e9fago\r\n      est tomb\u00e9 de sa chaise.\r\n\r\n10:27:58:01  10:28:01:02\r\n       La flamme est morte ?\r\n\r\n10:28:01:04  10:28:05:23\r\n D.DEFAGO: La diff\u00e9rence qu'il y a\r\neu sur ces derniers Jeux olympiques\r\n\r\n10:28:06:01  10:28:09:21\r\n    par rapport \u00e0 la diff\u00e9rence\r\n     qu'on va avoir en Suisse,\r\n\r\n10:28:09:23  10:28:13:03\r\n       on n'a pas un public\r\n         de connaisseurs.\r\n\r\n10:28:13:05  10:28:16:18\r\n      C'\u00e9tait plus un public\r\n   qui venait l\u00e0 pour d\u00e9couvrir,\r\n\r\n10:28:16:20  10:28:19:05\r\n pour voir des athl\u00e8tes en action.\r\n\r\n10:28:19:07  10:28:22:01\r\n          En Suisse, on a\r\n     un public de connaisseurs\r\n\r\n10:28:22:03  10:28:24:07\r\n dans tous les diff\u00e9rents sports.\r\n\r\n10:28:24:09  10:28:27:03\r\n\u00c7a va f\u00e9d\u00e9rer, raviver cette flamme.\r\n\r\n10:28:27:05  10:28:29:08\r\n       Le moment est juste.\r\n\r\n10:28:29:10  10:28:32:17\r\n    On est bien de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:28:32:19  10:28:37:06\r\n         Ce c\u00f4t\u00e9 magique\r\n   doit revenir dans un endroit\r\n\r\n10:28:37:07  10:28:41:18\r\n     o\u00f9 il y a du connaisseur,\r\n    une magie du sport d'hiver.\r\n\r\n10:28:41:20  10:28:46:04\r\n      \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi,\r\n      au niveau \u00e9conomique,\r\n\r\n10:28:46:06  10:28:51:12\r\n  par rapport aux sports d'hiver,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:28:51:14  10:28:57:17\r\nC'\u00e9tait bien d'aller dans des pays en\r\nvoie de d\u00e9veloppement comme la Russie\r\n\r\n10:28:57:19  10:29:00:19\r\n            mais apr\u00e8s,\r\n    ce sera peut-\u00eatre le moment\r\n\r\n10:29:00:21  10:29:04:16\r\n    de revenir vers un public \r\n    connaisseur, enthousiaste,\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:10:18\r\n   qui s'enthousiasme pas parce\r\nque le gars fait le meilleur chrono\r\n\r\n10:29:10:20  10:29:15:19\r\n  mais parce qu'il y a des belles\r\ns\u00e9quences, des passages magnifiques.\r\n\r\n10:29:15:21  10:29:22:03\r\n  La magie sera raviv\u00e9e avec \u00e7a.\r\n\r\n10:29:22:04  10:29:27:10\r\n      A.FAVRE: Didier D\u00e9fago,\r\n    on voulait parler d'argent.\r\n\r\n10:29:27:11  10:29:30:12\r\n Il faut parler donc du programme.\r\n\r\n10:29:30:14  10:29:33:11\r\n Quels seront ces Jeux en Suisse,\r\n\r\n10:29:33:12  10:29:38:00\r\n     \u00e0 quoi ressembleront-ils\r\n   et combien vont-ils co\u00fbter ?\r\n\r\n10:29:38:02  10:29:40:14\r\n   Quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:29:44:04  10:29:47:06\r\n      -Si la flamme olympique\r\n        revient en Suisse,\r\n\r\n10:29:47:08  10:29:50:06\r\n  elle illuminera quatre cantons.\r\n\r\n10:29:56:05  10:30:00:13\r\n    Les comp\u00e9titions de glace\r\nentre Lausanne, Fribourg et Berne.\r\n\r\n10:30:04:10  10:30:07:16\r\nSt-Moritz sera sollicit\u00e9 pour le bob.\r\n\r\n10:30:07:18  10:30:12:02\r\n        La station grisonne\r\ndispose d\u00e9j\u00e0 d'une piste naturelle.\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:17:17\r\n  L'id\u00e9e du projet est d'utiliser\r\n   les installations existantes.\r\n\r\n10:30:17:19  10:30:22:04\r\n  Seule une patinoire de vitesse\r\n     devrait \u00eatre construite,\r\n\r\n10:30:22:06  10:30:29:07\r\n  et un tremplin de sauts \u00e0 ski, \r\n  et le village olympique \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:30:29:09  10:30:33:14\r\n     Combien co\u00fbteront ces JO\r\n  que l'on dit \u00e0 taille humaine ?\r\n\r\n10:30:33:16  10:30:39:07\r\n   Le chiffre le plus articul\u00e9:\r\n1,980 mia, le budget op\u00e9rationnel.\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:44:14\r\n   Mais il faut ajouter 25 mios \r\n  pour le dossier de candidature,\r\n\r\n10:30:44:16  10:30:51:07\r\n 100 mios pour les infrastructures\r\n   et 300 mios pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:30:51:09  10:31:05:07\r\n    Ces Jeux co\u00fbteront 2,4 mias,\r\npour autant que le budget soit tenu.\r\n\r\n10:31:07:19  10:31:12:07\r\n     A.FAVRE: Bernard Rueger,\r\n 2,4 mias en comptant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:31:12:09  10:31:17:07\r\n  Ces chiffres ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s\r\n  par vos directeurs financiers.\r\n\r\n10:31:17:09  10:31:21:03\r\n         C'est d\u00e9j\u00e0 plus\r\n     que le 1,98 mia annonc\u00e9.\r\n\r\n10:31:23:09  10:31:28:01\r\n   B.RUEGER: Il faut expliquer \r\n   ce budget de mani\u00e8re simple.\r\n\r\n10:31:28:03  10:31:33:09\r\n  Vous avez un apport du secteur\r\n  priv\u00e9, le CIO et les sponsors,\r\n\r\n10:31:33:11  10:31:38:02\r\n qui va tourner autour de 1,1 mia.\r\n\r\n10:31:38:04  10:31:43:04\r\n    Il faut ensuite soustraire\r\n   les 200 millions de garantie\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:48:07\r\n      qui sont des r\u00e9serves.\r\n\r\n10:31:48:09  10:31:53:12\r\n     Ensuite, il faut rappeler\r\nque nous avons pens\u00e9 qu'il fallait,\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:58:13\r\n   pour la durabilit\u00e9, faire une\r\n  fondation dot\u00e9e de 100 millions\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:07:15\r\n         pour l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:32:07:17  10:32:11:22\r\n   A.FAVRE: \u00c7a fait 2 milliards.\r\n\r\n10:32:12:00  10:32:16:05\r\n  B.RUEGER: Plus les 300 millions\r\n          de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:32:16:07  10:32:19:05\r\n  L.MAZZONE: Et l'investissement\r\n    dans les infrastructures.\r\n\r\n10:32:19:07  10:32:23:05\r\n          B.RUEGER: Non,\r\n   c'est compris dans le budget.\r\n\r\n10:32:23:07  10:32:27:08\r\n L.MAZZONE: Le village olympique ?\r\n\r\n10:32:27:10  10:32:31:01\r\n      Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n  c'est qu'on d\u00e9couvre des choses\r\n\r\n10:32:31:03  10:32:36:20\r\n car peu de choses sont publi\u00e9es.\r\n\r\n10:32:36:22  10:32:39:21\r\n    A.FAVRE: Laissons r\u00e9pondre\r\n         les promoteurs.\r\n\r\n10:32:39:23  10:32:42:17\r\nIls sont attendus sur les chiffres.\r\n\r\n10:32:45:00  10:32:51:10\r\nB.RUEGER: Nous avons mont\u00e9 un projet\r\n  technique et financier complexe.\r\n\r\n10:32:51:11  10:32:56:12\r\n     Nous avons \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s\r\n     notamment par Deloitte.\r\n\r\n10:32:56:14  10:33:02:02\r\n    Les chiffres ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n      avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:33:02:04  10:33:05:14\r\n  La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas voulu\r\n  qu'on publie avant maintenant.\r\n\r\n10:33:05:16  10:33:09:13\r\n         Vous avez raison,\r\nil y a un d\u00e9ficit de communication.\r\n\r\n10:33:09:15  10:33:13:16\r\n    On doit \u00eatre plus transparent\r\net avec plus de donn\u00e9es sur la table.\r\n\r\n10:33:13:18  10:33:17:03\r\n Le d\u00e9bat que l'on fait est utile.\r\n\r\n10:33:17:05  10:33:22:03\r\nJe reviens sur le village olympique.\r\n\r\n10:33:22:05  10:33:26:05\r\n     On a n\u00e9goci\u00e9 avec le CIO.\r\n\r\n10:33:26:07  10:33:29:15\r\n    On n'a plus besoin de faire\r\n        un village unique.\r\n\r\n10:33:29:17  10:33:33:23\r\n       On a le droit d'avoir\r\n    des villages d\u00e9centralis\u00e9s.\r\n\r\n10:33:34:01  10:33:36:13\r\nOn aura un village principal \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:33:36:15  10:33:38:14\r\n       Sion a les terrains.\r\n\r\n10:33:38:16  10:33:42:10\r\n     Il y aura la construction\r\n          de 1'400 lits.\r\n\r\n10:33:42:11  10:33:44:21\r\n        Ils seront ensuite\r\n       remis \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:48:23\r\n      Nous, on va les louer.\r\n\r\n10:33:50:15  10:33:54:23\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:33:55:09  10:33:59:04\r\n B.RUEGER: Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 clair ?\r\n\r\n10:33:59:06  10:34:04:12\r\n    F.FAVRE: Il y a une ville \r\n    qui accueille tous les ans\r\n\r\n10:34:04:14  10:34:09:10\r\n      400 habitants de plus.\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:14:18\r\nOn parle d'un quartier de la ville\r\n   qui sera de toute fa\u00e7on l\u00e0.\r\n\r\n10:34:14:20  10:34:20:02\r\nJe ne vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:20:04  10:34:25:21\r\n C'est une solution qu'on apporte\r\n    pour accueillir des gens.\r\n\r\n10:34:27:03  10:34:31:09\r\n   J-L.ADDOR: Est-ce exact que\r\n c'est une zone d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:33:14\r\n     et qu'il faudra modifier\r\n   l'affectation de cette zone ?\r\n\r\n10:34:33:16  10:34:36:23\r\n       F.FAVRE: On n'est pas\r\n      dans cette question-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:37:01  10:34:39:18\r\n       J-L.ADDOR: Vous \u00eates\r\n        conseiller d'Etat.\r\n\r\n10:34:39:20  10:34:43:05\r\n  C'est vous qui devrez approuver\r\n        ce genre de choses.\r\n\r\n10:34:43:07  10:34:46:19\r\n A.FAVRE: Pas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:34:46:21  10:34:50:06\r\n      Vous l'avez interpell\u00e9\r\n    sur des questions pr\u00e9cises.\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:53:11\r\n     Il nous faut des r\u00e9ponses\r\n         \u00e0 ces questions.\r\n\r\n10:34:53:12  10:34:55:05\r\n      Ce n'est pas un proc\u00e8s.\r\n\r\n10:34:55:07  10:34:57:03\r\n      On pose des questions.\r\n\r\n10:34:57:05  10:35:02:03\r\nPourquoi le village olympique n'est\r\npas dans le budget et qui le paye ?\r\n\r\n10:35:02:05  10:35:04:19\r\nEt pourquoi le stade de Tourbillon\r\n\r\n10:35:04:20  10:35:08:03\r\n  et la restauration qu'il faudra\r\nfaire pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n\r\n10:35:08:05  10:35:10:08\r\n    n'est pas dans le budget ?\r\n\r\n10:35:10:10  10:35:13:06\r\n     F.FAVRE: Encore une fois,\r\n          on a une ville\r\n\r\n10:35:13:08  10:35:16:11\r\n           qui accueille\r\n  400 personnes par ann\u00e9e de plus\r\n\r\n10:35:16:13  10:35:19:22\r\n qui va construire des logements \r\npour 1'600 personnes d'ici 10 ans.\r\n\r\n10:35:20:00  10:35:23:15\r\n      Jeux Olympiques ou pas.\r\n\r\n10:35:23:17  10:35:28:20\r\n      On doit montrer au CIO\r\n   que ce sera termin\u00e9 \u00e0 temps.\r\n\r\n10:35:28:22  10:35:33:10\r\n   Je r\u00e9ponds \u00e0 Madame Mazzone,\r\n   je ne sais pas si vous savez\r\n\r\n10:35:33:11  10:35:37:05\r\n   que les communes ne font pas\r\n   de l'immobilier pour elles.\r\n\r\n10:35:37:07  10:35:41:04\r\n          C'est toujours\r\n   un investisseur qui le fait.\r\n\r\n10:35:41:05  10:35:50:03\r\nSi vous pensez finaliser un dossier\r\n           9 ans avant,\r\n\r\n10:35:50:04  10:35:53:17\r\nvous n'avez pas l'habitude de g\u00e9rer\r\n        ce genre de choses.\r\n\r\n10:35:53:18  10:35:56:13\r\nA.FAVRE: On ne sait pas aujourd'hui\r\n     qui sera l'investisseur,\r\n\r\n10:35:56:15  10:35:59:12\r\n          le promoteur,\r\n qui va construire les logements.\r\n\r\n10:35:59:14  10:36:01:20\r\n B.RUEGER: Ne vous inqui\u00e9tez pas.\r\n\r\n10:36:01:22  10:36:04:09\r\nJe n'ai pas encore vu des promoteurs\r\n\r\n10:36:04:11  10:36:07:08\r\n    qui ne se lancent pas sur\r\n des investissements de ce style.\r\n\r\n10:36:07:10  10:36:11:03\r\n      L.MAZZONE: On nous dit \r\n     de ne pas nous inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:36:11:05  10:36:14:20\r\nNotamment pour la s\u00e9curit\u00e9 qui sera\r\n   assum\u00e9e par tous les cantons.\r\n\r\n10:36:14:22  10:36:18:01\r\n   Ah, tiens, on n'avait oubli\u00e9\r\n        de leur demander.\r\n\r\n10:36:18:03  10:36:21:10\r\nCe matin, on apprend que la ministre\r\n jurassienne n'\u00e9tait pas au courant\r\n\r\n10:36:21:11  10:36:25:11\r\n     qu'elle devra contribuer\r\n      aux frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:36:25:12  10:36:28:01\r\nA.FAVRE: Pour prendre la d\u00e9fense...\r\n\r\n10:36:28:03  10:36:31:06\r\n         Je fais l'arbitre\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n10:36:31:08  10:36:35:16\r\nQuand on vous dit que l'essentiel \r\ndes 19 sites sont d\u00e9j\u00e0 construits,\r\n\r\n10:36:35:18  10:36:39:11\r\n     et donc l'investissement\r\n  est par d\u00e9finition tr\u00e8s petit.\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:43:08\r\n          Math\u00e9matiquement,\r\nle risque de d\u00e9ficit est petit aussi.\r\n\r\n10:36:43:10  10:36:46:05\r\n Pourquoi \u00eates-vous si inqui\u00e8te ?\r\n\r\n10:36:46:07  10:36:50:10\r\n L.MAZZONE: Le d\u00e9ficit porte aussi\r\n    sur les frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:36:50:11  10:36:53:23\r\n C'est une des grosses inqui\u00e9tudes\r\n            que l'on a.\r\n\r\n10:36:54:01  10:36:58:05\r\n           En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 est sous budg\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n10:36:58:07  10:37:01:10\r\n     Si on reprend Vancouver,\r\n           les budgets,\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:05:10\r\n  qui n'\u00e9taient pas loin de ceux\r\n   pour Sion 2026, ont explos\u00e9.\r\n\r\n10:37:05:11  10:37:08:12\r\n  C'\u00e9tait trois fois plus grand.\r\n\r\n10:37:08:14  10:37:15:00\r\n    Ces frais sont un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:37:15:02  10:37:20:19\r\nUne \u00e9tude qui a analys\u00e9 le budget \r\na montr\u00e9 qu'il y avait des risques\r\n\r\n10:37:20:21  10:37:25:12\r\n       qui reposaient aussi\r\n   sur la question des sponsors.\r\n\r\n10:37:25:14  10:37:28:12\r\nEst-ce qu'on en aura suffisamment ?\r\n\r\n10:37:28:14  10:37:31:20\r\n Est-ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 vendre\r\n            la marque,\r\n\r\n10:37:31:22  10:37:38:22\r\n  les droits des Jeux olympiques,\r\n  afin d'\u00eatre dans les chiffres ?\r\n\r\n10:37:43:21  10:37:49:17\r\nC.RAPPAZ: 2,4 mias c'est le budget\r\n  de Lillehammer, il y a 32 ans.\r\n\r\n10:37:49:19  10:37:54:05\r\nVous pr\u00e9tendez donc que Lillehammer\r\n\r\n10:37:54:07  10:37:57:14\r\n      qui se ventait d'avoir\r\n    toutes les infrastructures,\r\n\r\n10:37:57:16  10:38:01:10\r\n       on va faire des Jeux\r\n        pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:05:00\r\nB.RUEGER: Ne dites pas qu'ils avaient\r\n      toutes les installations.\r\n\r\n10:38:05:02  10:38:08:15\r\nC.RAPPAZ: Deuxi\u00e8me chose, \u00e0 Londres,\r\n\r\n10:38:08:17  10:38:13:06\r\n  ils avaient un budget de d\u00e9part\r\n            de 4,7 mias\r\n\r\n10:38:13:08  10:38:17:19\r\n      qui devait \u00eatre financ\u00e9\r\n       par le secteur priv\u00e9.\r\n\r\n10:38:17:21  10:38:22:01\r\n           \u00c0 la sortie,\r\n     il \u00e9tait de 18 milliards.\r\n\r\n10:38:22:03  10:38:25:16\r\nIL n'y a eu que 2 % de contribution\r\n             du priv\u00e9.\r\n\r\n10:38:25:18  10:38:29:07\r\n Enfin, les cabinets qui attestent\r\n           les chiffres.\r\n\r\n10:38:29:09  10:38:32:01\r\n   Toutes les villes candidates\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:35:00\r\n  engagent les meilleurs cabinets\r\n             pour dire\r\n\r\n10:38:35:02  10:38:38:18\r\n           que le budget\r\n      ne va pas \u00eatre explos\u00e9.\r\n\r\n10:38:38:20  10:38:46:03\r\n    Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est que \r\n   depuis 40 ans, tout est faux.\r\n\r\n10:38:46:05  10:38:51:08\r\n     B.RUEGER: On va commencer\r\n          par le premier.\r\n\r\n10:38:51:10  10:38:56:23\r\n  Vous nous comparez avec Londres\r\n alors que c'\u00e9tait des Jeux d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:38:57:01  10:39:02:09\r\n   Les arguments que vous avez,\r\n\r\n10:39:02:11  10:39:07:13\r\n      c'est de nous comparer\r\n  avec d'autres Jeux Olympiques.\r\n\r\n10:39:07:15  10:39:12:21\r\n     J'organise les Jeux ici.\r\n\r\n10:39:12:23  10:39:16:18\r\n        Pour le sponsoring,\r\n       on a fait des \u00e9tudes,\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:21:17\r\n    on nous a dit 500 millions,\r\n    mais on veut \u00eatre prudents.\r\n\r\n10:39:21:19  10:39:26:13\r\nCe n'est pas possible qu'on d\u00e9passe\r\n        un franc du budget\r\n\r\n10:39:26:14  10:39:30:02\r\n      qui nous a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:39:30:04  10:39:34:03\r\n C'est pour vous montrer l'esprit\r\n    dans lequel on travaille.\r\n\r\n10:39:34:05  10:39:37:21\r\n          On est Suisses.\r\n\r\n10:39:37:23  10:39:41:02\r\n         On sait compter.\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:46:13\r\n     On veut gagner \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:39:46:15  10:39:55:11\r\n   On ne veut pas mettre le pays\r\n        dans la difficult\u00e9.\r\n\r\n10:39:55:13  10:40:01:15\r\n             A.FAVRE:\r\n    Une remarque d'internaute.\r\n\r\n10:40:12:08  10:40:17:19\r\n    D.Weibel qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\r\n du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'Euro foot,\r\n\r\n10:40:17:21  10:40:22:23\r\n  rappelait Vancouver qu'on avait\r\n budg\u00e9t\u00e9 200 mios pour la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:40:23:01  10:40:27:03\r\n et que \u00e7a avait co\u00fbt\u00e9 1 milliard.\r\n\r\n10:40:27:05  10:40:30:18\r\n    Vous avez assist\u00e9 comme moi\r\n     \u00e0 la pol\u00e9mique naissante\r\n\r\n10:40:30:20  10:40:36:04\r\n  sur la question de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:40:36:07  10:40:40:08\r\n   Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n10:40:40:17  10:40:44:10\r\nF.FAVRE: On veut changer les choses.\r\n\r\n10:40:44:11  10:40:49:08\r\n        Laissez-moi finir.\r\n\r\n10:40:49:10  10:40:54:23\r\n     Soit on met tout en doute\r\n     et on ne fait plus rien.\r\n\r\n10:40:55:01  10:40:58:19\r\n       Monsieur Addor a dit\r\n      qu'il regarde la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:40:58:21  10:41:00:22\r\n       mais il ne faut pas\r\n     les organiser chez nous.\r\n\r\n10:41:01:00  10:41:03:00\r\n    Il y a des matches truqu\u00e9s\r\n           en football,\r\n\r\n10:41:03:02  10:41:05:10\r\n         on a pas arr\u00eat\u00e9\r\n       la Champions League.\r\n\r\n10:41:05:11  10:41:08:19\r\n   On continue le Tour de France\r\n         malgr\u00e9 le dopage.\r\n\r\n10:41:08:21  10:41:12:01\r\n Soit on veut changer les choses.\r\n\r\n10:41:12:03  10:41:19:11\r\n      Concernant la s\u00e9curit\u00e9,\r\non compare des pommes et des poires.\r\n\r\n10:41:19:13  10:41:26:22\r\n         Pour Vancouver,\r\n   si vous aviez lu le rapport,\r\n\r\n10:41:27:00  10:41:33:16\r\n   \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par des priv\u00e9s\r\net non par les services de l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:41:33:18  10:41:38:07\r\nIci, la Conf\u00e9d\u00e9ration a nomm\u00e9 deux\r\n      experts qui ont valid\u00e9\r\n\r\n10:41:38:09  10:41:42:12\r\n       que c'\u00e9tait faisable\r\n     et les polices cantonales\r\n\r\n10:41:42:14  10:41:46:19\r\n     ont confirm\u00e9 cet \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:53:11\r\n  Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \u00e0 Vancouver,\r\n    400 contr\u00f4les de bateaux.\r\n\r\n10:41:53:13  10:41:58:00\r\n    Je sais qu'il y a des lacs,\r\n\r\n10:41:58:02  10:42:02:04\r\n   mais il ne faut pas comparer\r\n    des pommes et des poires.\r\n\r\n10:42:02:06  10:42:06:11\r\n   J-L.ADDOR: On \u00e9tait pas dans\r\n le contexte de terrorisme actuel.\r\n\r\n10:42:06:13  10:42:10:08\r\n     On nous dit que les frais\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s\r\n\r\n10:42:10:10  10:42:13:19\r\n  en s'inspirant des exp\u00e9riences\r\n            \u00e0 l'Euro.\r\n\r\n10:42:13:21  10:42:17:15\r\n     Monsieur Weibel \u00e9tait le\r\n  \"Monsieur s\u00e9curit\u00e9\" de l'Euro.\r\n\r\n10:42:17:17  10:42:21:13\r\n      C'est lui qui nous dit\r\n    que ce n'est pas r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:42:21:15  10:42:24:13\r\n  C'est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:42:24:14  10:42:28:10\r\n        Il faut comprendre\r\n  que \u00e7a ne donne pas confiance.\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:32:13\r\n  A.FAVRE: Laisser l'opportunit\u00e9\r\n   \u00e0 B.Rueger de vous rassurer.\r\n\r\n10:42:32:15  10:42:35:14\r\n   B.RUEGER: C'\u00e9tait 70 millions\r\n    pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro.\r\n\r\n10:42:35:16  10:42:40:14\r\n   Dans les Jeux, ce ne sont pas\r\n      des sports \u00e0 hooligans.\r\n\r\n10:42:40:16  10:42:45:19\r\n   Ensuite, je tiens \u00e0 rappeler\r\n que notre arm\u00e9e et nos policiers,\r\n\r\n10:42:45:21  10:42:52:12\r\n        avec ou sans Jeux,\r\n   auront leurs salaires pay\u00e9s.\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:59:10\r\nOn parle du financement de 300 mios\r\n  des salaires de ces policiers.\r\n\r\n10:42:59:11  10:43:04:06\r\n        Mais les policiers\r\n     seront de toute fa\u00e7on l\u00e0.\r\n\r\n10:43:04:08  10:43:09:12\r\n   Vous n'allez pas leur donner\r\n       un mois de vacances.\r\n\r\n10:43:09:14  10:43:12:20\r\n     J-L.ADDOR: On a pas assez\r\n      de policiers en Suisse.\r\n\r\n10:43:12:22  10:43:18:11\r\n Les JO ne vont pas am\u00e9liorer \u00e7a.\r\n\r\n10:43:18:12  10:43:21:03\r\n    A.FAVRE: Christian Rappaz.\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:26:15\r\n C.RAPPAZ: Qu'est-ce qu'on en sait\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 en 2026 ?\r\n\r\n10:43:26:17  10:43:32:07\r\n A Ath\u00e8nes, ils ont fini \u00e0 16 mias\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 au lieu de 1,6.\r\n\r\n10:43:32:09  10:43:39:11\r\n   Apr\u00e8s l'attribution des Jeux,\r\nil y a eu les attentats de New York.\r\n\r\n10:43:39:13  10:43:44:22\r\n\u00c7a leur a fait exploser le budget.\r\n\r\n10:43:45:00  10:43:52:04\r\n      Qu'est-ce qu'on en sait\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 dans 10 ans.\r\n\r\n10:43:52:06  10:43:56:22\r\nF.FAVRE: Les experts de la s\u00e9curit\u00e9\r\n   qui ont analys\u00e9 les dossiers\r\n\r\n10:43:57:00  10:44:01:04\r\n    et ne se sont pas prononc\u00e9s\r\n          dans la presse,\r\n\r\n10:44:01:06  10:44:07:02\r\n     ces gens experts disent\r\n   qu'en Suisse c'est faisable.\r\n\r\n10:44:07:04  10:44:16:08\r\n         Un autre \u00e9l\u00e9ment,\r\n   c'est de dire qu'\u00e0 Vancouver,\r\n\r\n10:44:16:10  10:44:21:23\r\n       \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.\r\n\r\n10:44:22:01  10:44:28:14\r\nMonsieur Weibel prend une position\r\n   sans conna\u00eetre les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:44:28:16  10:44:34:02\r\n    L.MAZZONE: Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\non peut parler du budget s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:44:34:04  10:44:37:07\r\n      Mais je suis persuad\u00e9e\r\n      qu'il sera plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:44:37:09  10:44:41:11\r\n Au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est la question\r\n  du milliard pos\u00e9 sur la table\r\n\r\n10:44:41:13  10:44:45:13\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:44:45:15  10:44:49:23\r\nConcr\u00e8tement, on nous annonce ann\u00e9e\r\n     apr\u00e8s ann\u00e9e des \u00e9conomies\r\n\r\n10:44:50:01  10:44:55:11\r\ndans des domaines comme la formation.\r\n\r\n10:44:55:13  10:45:00:16\r\nA.FAVRE: On a compris cet argument\r\n           budg\u00e9taire.\r\n\r\n10:45:00:18  10:45:05:20\r\nL.MAZZONE: On nous dit que c'est l\u00e0\r\nqu'il faut investir pour la Suisse.\r\n\r\n10:45:05:22  10:45:09:15\r\n     A.FAVRE: Vous nous dites\r\n   qu'il y a d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n10:45:09:17  10:45:12:02\r\n   L.MAZZONE: Oui, des priorit\u00e9s\r\n\r\n10:45:12:04  10:45:16:09\r\n      qui servent directement\r\n          la population.\r\n\r\n10:45:16:11  10:45:20:01\r\n F.FAVRE: La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense\r\n        200 mios par jour.\r\n\r\n10:45:20:03  10:45:23:05\r\n    C'est le budget de 4 jours\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:45:23:07  10:45:27:21\r\nJ-L.ADDOR: Ce n'est pas une raison.\r\n\r\n10:45:27:23  10:45:34:07\r\n    Les Jeux ont pratiquement\r\n  toujours produit des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:45:34:09  10:45:38:00\r\n   \u00c0 cause des infrastructures.\r\n\r\n10:45:38:02  10:45:42:05\r\n      C'est un projet global.\r\n\r\n10:45:42:07  10:45:47:06\r\nOn veut nous faire croire qu'on sera\r\n  les premiers \u00e0 ne pas le faire.\r\n\r\n10:45:47:08  10:45:52:22\r\n   La question vous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e,\r\n            de savoir,\r\n\r\n10:45:53:00  10:45:58:02\r\n    pour le cas o\u00f9 il y aurait\r\n un d\u00e9ficit, c'est une hypoth\u00e8se,\r\n\r\n10:45:58:04  10:46:01:12\r\n     vous n'avez pas le droit\r\n      de la mettre de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:04:11\r\n       Dans cette hypoth\u00e8se,\r\n         qui le payerait ?\r\n\r\n10:46:04:13  10:46:09:05\r\n   Ni vous-m\u00eame et le pr\u00e9sident\r\n de la Ville de Sion avez r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:46:09:07  10:46:13:07\r\n  Vous dites que vous ferez tout\r\n    pour qu'il n'y en ait pas.\r\n\r\n10:46:13:09  10:46:16:15\r\n      La r\u00e9ponse est claire.\r\n\r\n10:46:16:17  10:46:20:22\r\n           On la trouve\r\n     dans la Charte olympique.\r\n\r\n10:46:21:00  10:46:26:11\r\n   Les r\u00e8gles n'ont pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:46:26:12  10:46:33:23\r\n     C'est la ville h\u00f4te qui,\r\n        \u00e0 l'\u00e9gard du CIO,\r\n\r\n10:46:34:01  10:46:40:18\r\n        assume au premier\r\n    chef d'\u00e9ventuels d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:46:40:20  10:46:45:00\r\n      La question est simple:\r\n\r\n10:46:45:02  10:46:52:00\r\n     il y a des Jeux suisses,\r\n   est-ce que c'est les S\u00e9dunois\r\n\r\n10:46:52:02  10:46:56:19\r\n qui vont payer ou les Valaisans ?\r\n\r\n10:46:56:21  10:47:00:21\r\n        F.FAVRE: Vous \u00eates\r\n     sur les anciennes r\u00e8gles.\r\n\r\n10:47:00:23  10:47:06:08\r\n  C'est le contrat qui sera sign\u00e9\r\n  avec le CIO qui est important.\r\n\r\n10:47:06:10  10:47:12:09\r\n      \u00c7a peut \u00eatre une ville,\r\n      une r\u00e9gion ou un pays.\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:18:18\r\n        La deuxi\u00e8me chose,\r\n   c'est l'association qui g\u00e8re\r\n\r\n10:47:18:20  10:47:21:19\r\n et qui r\u00e9pondra de ses \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:47:21:21  10:47:24:18\r\n  J-L.ADDOR: S'il y a 1 milliard\r\n           de d\u00e9ficit,\r\n\r\n10:47:24:20  10:47:27:03\r\n  ce n'est pas une association...\r\n\r\n10:47:27:05  10:47:30:09\r\n    A.FAVRE: Laissons terminer\r\n         Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n10:47:30:11  10:47:34:20\r\nF.FAVRE: On se base sur des \u00e9tudes\r\n      quand \u00e7a nous arrange.\r\n\r\n10:47:34:22  10:47:38:02\r\n  L'\u00e9tude d'Oxford dit clairement\r\n\r\n10:47:38:04  10:47:44:16\r\n  que l'organisation est rarement\r\n           d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n10:47:44:18  10:47:50:15\r\n         Mais \u00e7a explose\r\n     sur les infrastructures.\r\n\r\n10:47:50:17  10:47:53:09\r\n     A.FAVRE: S'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:47:53:11  10:48:04:11\r\n       Didier D\u00e9fago parle.\r\n\r\n10:48:04:12  10:48:07:07\r\n   D.DEFAGO: J'aimerais revenir\r\n sur ce que disait Madame Mazzone\r\n\r\n10:48:07:09  10:48:10:23\r\n         sur la formation.\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:14:16\r\n  Le but, c'est \u00e7a que \u00e7a redonne\r\n      de l'int\u00e9r\u00eat au sport.\r\n\r\n10:48:14:18  10:48:19:03\r\n     Pourquoi le sport suisse\r\nn'est pas reconnu comme formation ?\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:23:03\r\n   Ensuite, le sport n'est pas \r\n   une culture, mais un loisir.\r\n\r\n10:48:23:05  10:48:27:07\r\n      Il y a le niveau \u00e9lite,\r\n       amateur ou de loisir.\r\n\r\n10:48:27:09  10:48:31:11\r\n     On commence \u00e0 reconna\u00eetre\r\n      le m\u00e9tier d'entra\u00eeneur\r\n\r\n10:48:31:13  10:48:36:05\r\n    comme \u00e9tant une formation.\r\n\r\n10:48:36:07  10:48:40:14\r\n     Pourquoi on ne dirait pas\r\nqu'on donne la possibilit\u00e9 au sport\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:47:22\r\n    d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse\r\n\r\n10:48:48:00  10:48:52:09\r\n  et d'\u00eatre donn\u00e9e l'occasion \u00e0 des\r\npersonnes pour \u00eatre professionnelles.\r\n\r\n10:48:52:11  10:48:55:03\r\n        Ce qui me d\u00e9sole,\r\n      c'est qu'\u00e0 chaque fois\r\n\r\n10:48:55:05  10:49:00:15\r\n        qu'il y a un projet\r\n        sur le long terme,\r\n\r\n10:49:00:17  10:49:05:01\r\n alors qu'on nous rab\u00e2che souvent\r\n  qu'il faut voir \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:49:05:03  10:49:08:14\r\n     Le sport international,\r\n   \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 magnifique\r\n\r\n10:49:08:16  10:49:11:11\r\n car \u00e7a apporte des ambassadeurs.\r\n\r\n10:49:11:12  10:49:15:05\r\n  Mais on parle toujours d'argent\r\n       et d'investissement.\r\n\r\n10:49:15:07  10:49:19:20\r\n       Oui, il faut investir\r\n        avant de recevoir.\r\n\r\n10:49:19:22  10:49:23:07\r\n  L.MAZZONE: Je suis d'accord de\r\n       travailler avec vous\r\n\r\n10:49:23:09  10:49:26:08\r\n        sur un vrai projet.\r\n\r\n10:49:26:10  10:49:30:18\r\n Comme la formation li\u00e9e au sport.\r\n\r\n10:49:30:20  10:49:35:15\r\nOn doit investir sur le long-terme.\r\n\r\n10:49:35:17  10:49:42:14\r\nLe probl\u00e8me, c'est que les Jo ne sont\r\npas un investissement de long-terme.\r\n\r\n10:49:42:16  10:49:47:02\r\n D.DEFAGO: Pour soutien financier\r\n   il faut que \u00e7a soit reconnu.\r\n\r\n10:49:48:11  10:49:53:03\r\n  F.FAVRE: Ce montant \u00e9tait pr\u00e9vu\r\n\r\n10:49:53:05  10:49:57:07\r\npour une exposition nationale, pour\r\n        les JO aux Grisons.\r\n\r\n10:49:57:09  10:49:58:15\r\n         Si \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n10:49:58:17  10:50:02:11\r\nles grandes villes de Suisse veulent\r\n  faire une exposition nationale.\r\n\r\n10:50:02:13  10:50:06:06\r\n    A.FAVRE: Sur les arguments\r\n           financiers,\r\n\r\n10:50:06:08  10:50:08:21\r\n        on pourrait faire 9\r\n        heures d'\u00e9mission.\r\n\r\n10:50:08:23  10:50:10:17\r\n     C'est un sujet pol\u00e9mique.\r\n\r\n10:50:10:19  10:50:13:19\r\n    J-L.ADDOR: Puis-je rajouter\r\n            une chose ?\r\n\r\n10:50:13:21  10:50:15:20\r\n     A.FAVRE: Tr\u00e8s bri\u00e8vement.\r\n\r\n10:50:15:22  10:50:24:02\r\nOn va parler de la d\u00e9mocratie directe\r\n            dans ce pays.\r\n\r\n10:50:24:04  10:50:28:08\r\n      J-L.ADDOR: La r\u00e9alit\u00e9,\r\n    c'est que la Ville de Sion\r\n\r\n10:50:28:10  10:50:33:00\r\n     devra assumer le d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:50:33:02  10:50:40:03\r\n Est-ce que les Valaisans veulent\r\n   payer des Jeux \u00e0 des cantons\r\n\r\n10:50:40:05  10:50:47:02\r\n    qui ne participeraient pas\r\n           au b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:50:49:05  10:50:55:02\r\n   D.DEFAGO: Mon souhait est que\r\n        le sport redevienne\r\n\r\n10:50:55:04  10:50:58:09\r\n      une culture en Suisse.\r\n\r\n10:50:58:10  10:51:01:14\r\n  Que le sport soit une formation\r\n\r\n10:51:01:16  10:51:04:22\r\n      autant pour l'athl\u00e8te \r\n      que pour l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n10:51:05:00  10:51:08:02\r\nJ-L.ADDOR: Pas seulement aux frais\r\n          des Valaisans.\r\n\r\n10:51:08:04  10:51:10:20\r\n   A.FAVRE: S'il y a une chose \r\n  qui est une culture en Suisse,\r\n\r\n10:51:10:21  10:51:13:16\r\n              c'est\r\n      la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n10:51:13:18  10:51:17:04\r\nOn se demande si les Suisses devront\r\n           se prononcer.\r\n\r\n10:51:17:06  10:51:21:13\r\nLes Suisses se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s\r\n   plusieurs fois sur les Jeux,\r\n\r\n10:51:21:15  10:51:25:03\r\n        la derni\u00e8re fois, \r\n       c'\u00e9tait aux Grisons.\r\n\r\n10:51:25:05  10:51:30:07\r\n          \u00c0 chaque fois,\r\n    la r\u00e9ponse \u00e9tait n\u00e9gative.\r\n\r\n10:51:30:09  10:51:33:01\r\n        Alors qu'en Valais,\r\n\r\n10:51:33:03  10:51:36:14\r\n      c'\u00e9tait un pl\u00e9biscite.\r\n\r\n10:51:36:16  10:51:41:11\r\n          Jean-Luc Addor,\r\n  les Valaisans voteront en juin.\r\n\r\n10:51:41:13  10:51:46:19\r\n    Est-ce que tous les Suisses\r\n      doivent se prononcer ?\r\n\r\n10:51:46:21  10:51:55:07\r\n  J-L.ADDOR: Je trouve incroyable\r\n   qu'on vote aussi tardivement.\r\n\r\n10:51:55:09  10:51:57:21\r\nOn n'aura jamais tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:51:57:23  10:52:01:18\r\n          C'est un projet\r\n       sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:52:01:20  10:52:07:08\r\n    F.FAVRE: Vous nous attaquez\r\n  quand il n'y a pas les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:52:07:10  10:52:11:15\r\n  J-L.ADDOR: Alors expliquez-moi\r\n  pourquoi si les gens du Tyrol,\r\n\r\n10:52:11:17  10:52:14:19\r\n   par exemple, sont moins aptes\r\n          \u00e0 se prononcer.\r\n\r\n10:52:14:21  10:52:22:14\r\n         Ils ont dit NON.\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:25:19\r\nF.FAVRE: Ils n'ont pas aujourd'hui\r\n          les probl\u00e8mes\r\n\r\n10:52:25:21  10:52:28:04\r\n          que nous avons\r\n       dans notre tourisme.\r\n\r\n10:52:28:06  10:52:32:17\r\n   J-L.ADDOR: Il est n\u00e9cessaire\r\nque les Valaisans votent l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:52:32:20  10:52:39:10\r\n       Et que les S\u00e9dunois \r\n       se prononcent avant.\r\n\r\n10:52:39:11  10:52:45:00\r\n      Avec les engagements,\r\n   c'est la moindre des choses.\r\n\r\n10:52:45:02  10:52:49:01\r\n      A.FAVRE: On a compris.\r\n\r\n10:52:49:03  10:52:53:06\r\n    C.RAPPAZ: Au mois de juin,\r\n    c'est beaucoup trop tard.\r\n\r\n10:52:53:08  10:52:57:06\r\n            \u00c0 Innsbruck,\r\nils ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il y a 3 semaines.\r\n\r\n10:52:57:08  10:53:03:04\r\nIls ont dit NON et on d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomis\u00e9\r\nles frais du dossier de candidature.\r\n\r\n10:53:03:06  10:53:07:10\r\n      B.RUEGER: Heureusement \r\n     que je suis entrepreneur.\r\n\r\n10:53:07:11  10:53:12:04\r\n   Si je devais conna\u00eetre toutes\r\nles virgules, je n'aurais rien cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:53:12:06  10:53:17:03\r\n     J'aurais \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 comme\r\n fonctionnaire \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:53:17:05  10:53:20:04\r\n      Ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:53:20:06  10:53:22:21\r\nUn moment donn\u00e9, il faut du courage.\r\n\r\n10:53:23:00  10:53:28:13\r\nA.FAVRE: Pourquoi les Autrichiens,\r\n     les Polonais disent NON.\r\n\r\n10:53:28:15  10:53:32:14\r\n  B.RUEGER: Les Polonais ce n'est\r\n      pas forc\u00e9ment un peuple\r\n\r\n10:53:32:16  10:53:35:09\r\n         qui a les moyens.\r\n\r\n10:53:35:11  10:53:39:09\r\n L'Autriche, si vous voulez passer\r\n       des vacances d'hiver,\r\n\r\n10:53:39:11  10:53:42:05\r\n        vous allez l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:53:42:07  10:53:45:23\r\n     Ils ont une grande avance\r\n      sur les infrastructures\r\n\r\n10:53:46:01  10:53:49:21\r\n   comparativement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n10:53:49:23  10:53:58:10\r\n         \u00c0 part Zermatt...\r\n\r\n10:53:58:11  10:54:02:03\r\n    A.FAVRE: C'est dans ce pays\r\n     que les gens disent NON.\r\n\r\n10:54:02:05  10:54:06:06\r\n    B.RUEGER: Car ils n'en ont\r\n           pas besoin.\r\n\r\n10:54:07:17  10:54:11:10\r\n     C.RAPPAZ: Votre argument\r\n          est ind\u00e9cent.\r\n\r\n10:54:11:11  10:54:16:06\r\n      Si le Valais a besoin \r\n     d'infrastructures utiles\r\n\r\n10:54:16:07  10:54:20:11\r\n   pour tout le monde, pourquoi\r\n   ne pas les faire maintenant\r\n\r\n10:54:20:13  10:54:23:23\r\n et attendre les Jeux olympiques ?\r\n\r\n10:54:24:01  10:54:27:11\r\n    B.RUEGER: C'est maintenant.\r\n\r\n10:54:27:12  10:54:31:02\r\n C.RAPPAZ: Non, c'est dans 9 ans.\r\n\r\n10:54:31:04  10:54:36:01\r\nB.RUEGER: Vous savez tr\u00e8s bien que\r\nquand on fait un projet en Suisse,\r\n\r\n10:54:36:03  10:54:40:01\r\n  on n'est pas les plus rapides.\r\n\r\n10:54:40:03  10:54:46:19\r\n    \u00c7a a un effet acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n10:54:46:21  10:54:52:11\r\n    Votre autoroute pour Brigue\r\n      a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e en 1964.\r\n\r\n10:54:52:12  10:54:56:12\r\n     Vous l'aurez dans 80 ans.\r\n\r\n10:54:56:14  10:55:01:22\r\n       On n'est pas rapides.\r\n\r\n10:55:02:00  10:55:06:13\r\n F.FAVRE: On vient avec un projet.\r\n\r\n10:55:06:15  10:55:11:15\r\nOn va chercher de l'argent au CIO.\r\n\r\n10:55:11:17  10:55:16:00\r\n         On ne d\u00e9pense pas\r\n     dans les infrastructures.\r\n\r\n10:55:16:02  10:55:21:06\r\n         On a 60 millions\r\n      pour les paralympiques.\r\n\r\n10:55:21:08  10:55:24:11\r\n          Et on nous dit\r\n    qu'il faut faire autrement.\r\n\r\n10:55:24:12  10:55:27:20\r\n       Venez avec un projet.\r\n\r\n10:55:27:22  10:55:30:11\r\n      C.RAPPAZ: J'ai 4 id\u00e9es.\r\n\r\n10:55:30:13  10:55:34:04\r\n       On peut r\u00e9organiser\r\n des championnats du monde de ski\r\n\r\n10:55:34:05  10:55:37:14\r\n    qui avaient \u00e9t\u00e9 un triomphe\r\n         \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n10:55:37:16  10:55:41:12\r\n On peut organiser un grand d\u00e9part\r\n        du Tour de France.\r\n\r\n10:55:41:14  10:55:44:02\r\n  \u00c7a a le m\u00e9rite de diversifier.\r\n\r\n10:55:44:04  10:55:46:15\r\n        On peut organiser \r\n       des coupes du monde.\r\n\r\n10:55:46:17  10:55:50:21\r\n    B.RUEGER: On le fait aussi.\r\n\r\n10:55:50:23  10:55:54:07\r\n      C.RAPPAZ: En Autriche,\r\n       ils ont Kitzbuehel.\r\n\r\n10:55:54:09  10:55:59:21\r\nElles sont beaucoup plus porteuses\r\n     que les jeux olympiques\r\n\r\n10:55:59:23  10:56:07:12\r\n J-L.ADDOR: Ce n'est pas les J.O.\r\n           ou la mort.\r\n\r\n10:56:07:14  10:56:12:08\r\n       A.FAVRE: Est-ce que \r\n       les NON \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n10:56:12:10  10:56:20:11\r\n  ne d\u00e9montrent pas que les Jeux\r\n     olympiques sont r\u00e9serv\u00e9s\r\n\r\n10:56:20:12  10:56:30:09\r\n     \u00e0 des pays o\u00f9 le peuple \r\n     n'a rien droit de dire ?\r\n\r\n10:56:30:11  10:56:33:16\r\n F.FAVRE: On change de paradigme.\r\n\r\n10:56:33:18  10:56:40:10\r\n   Les Grisons ont dit NON pour\r\n    organiser l'entier des JO.\r\n\r\n10:56:40:11  10:56:46:03\r\nAujourd'hui, les Grisons pourraient\r\n faire trois activit\u00e9s sportives.\r\n\r\n10:56:46:05  10:56:49:01\r\nPeut-\u00eatre qu'ils voudront les faire.\r\n\r\n10:56:49:03  10:56:54:09\r\nSi on se r\u00e9partit les forces et les \r\nd\u00e9penses, ce n'est pas la m\u00eame chose\r\n\r\n10:56:54:11  10:56:58:10\r\n  que de dire que j'organise tout\r\n    seuls les Jeux olympiques.\r\n\r\n10:56:58:11  10:57:02:01\r\n   Ce qu'aurait fait Sion 2006.\r\n\r\n10:57:02:03  10:57:05:21\r\n      L.MAZZONE: Dans ce cas,\r\n   toute la Suisse devrait avoir\r\n\r\n10:57:05:23  10:57:09:02\r\n        le droit de voter.\r\n\r\n10:57:09:04  10:57:14:02\r\n   Vous \u00eates en train de limiter\r\n   le vote aux seuls Valaisans.\r\n\r\n10:57:14:04  10:57:18:03\r\n      Or, \u00e7a ne concerne pas\r\n        que les Valaisans.\r\n\r\n10:57:18:05  10:57:23:01\r\n   Notamment par les entreprises\r\n           de transport.\r\n\r\n10:57:23:03  10:57:27:17\r\nEt de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, car il y a\r\n  des infrastructures sportives\r\n\r\n10:57:27:19  10:57:31:19\r\n      dans d'autres cantons.\r\n\r\n10:57:31:21  10:57:35:20\r\n         Pourquoi r\u00e9server\r\n      le vote aux Valaisans ?\r\n\r\n10:57:35:22  10:57:43:05\r\nAu Parlement, on va se battre pour\r\n que toute la Suisse se prononce.\r\n\r\n10:57:43:07  10:57:48:01\r\n     F.FAVRE: Car il n'y a pas\r\n     de r\u00e9f\u00e9rendum financier.\r\n\r\n10:57:48:03  10:57:55:02\r\n      L.MAZZONE: C'est faux.\r\n\r\n10:57:55:04  10:57:59:13\r\n    F.FAVRE: Le CEVA, c'est 1,5\r\n           milliard, l\u00e0,\r\n\r\n10:57:59:15  10:58:06:01\r\n          on ne fait pas\r\n             de vote.\r\n\r\n10:58:06:03  10:58:10:11\r\n     A.FAVRE: Vous \u00eates contre\r\n        un vote national ?\r\n\r\n10:58:10:13  10:58:15:07\r\n   F.FAVRE: Le droit s'applique\r\n         si les cantons,\r\n\r\n10:58:15:09  10:58:19:07\r\n\u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une votation populaire.\r\n\r\n10:58:19:09  10:58:28:01\r\n  Combien co\u00fbte le WEF \u00e0 Davos ?\r\n\r\n10:58:28:10  10:58:34:13\r\n L.MAZZONE: Vous venez de dire que \r\nd'autres cantons seraient impliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:58:34:15  10:58:41:13\r\n            Fort bien.\r\n\r\n10:58:41:15  10:58:46:00\r\nAlors tout le monde devrait pouvoir\r\n           se prononcer.\r\n\r\n10:58:46:02  10:58:51:19\r\n Ca s'inscrit dans le cadre l\u00e9gal\r\n     qui permet une votation.\r\n\r\n10:58:51:21  10:58:57:06\r\n        A.FAVRE: OUI ou NON\r\n      pour un vote national ?\r\n\r\n10:58:57:08  10:59:00:17\r\n      F.FAVRE: Si on organise\r\nles Championnats du monde de hockey,\r\n\r\n10:59:00:19  10:59:03:09\r\n    et qu'on utilise l'A\u00e9roport\r\n            de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:59:03:11  10:59:07:23\r\nil faut faire voter les Genevois ?\r\n\r\n10:59:08:01  10:59:12:20\r\n    C.RAPPAZ: Au-del\u00e0 du vote,\r\n        j'ai une question:\r\n\r\n10:59:12:21  10:59:16:14\r\n       est-ce que vous \u00eates\r\n d'accord de payer de votre poche\r\n\r\n10:59:16:16  10:59:21:18\r\npour organiser des Jeux olympiques ?\r\n\r\n10:59:21:20  10:59:27:03\r\n  B.RUEGER: Ce sont des questions\r\n         de journalistes.\r\n\r\n10:59:27:05  10:59:31:13\r\n    A.FAVRE: J'aimerais laisser\r\nles derni\u00e8res minutes de l'\u00e9mission\r\n\r\n10:59:31:15  10:59:34:03\r\n         \u00e0 Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n10:59:34:05  10:59:37:08\r\nUne question d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice.\r\n\r\n10:59:45:19  10:59:51:04\r\nRassurez-la, on va y arriver d'ici\r\n       le printemps 2019 ?\r\n\r\n10:59:51:06  10:59:54:14\r\n   D.DEFAGO: Le sport doit \u00eatre\r\n           f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n10:59:54:15  10:59:57:14\r\n  C'est ensemble qu'on arrivera,\r\n\r\n10:59:57:16  11:00:00:20\r\n  comme l'a dit Monsieur Favre \u00e0\r\n         Madame Mazzone,\r\n\r\n11:00:00:22  11:00:04:06\r\n\u00e0 participer \u00e0 ce genre de projet.\r\n\r\n11:00:04:08  11:00:09:05\r\n   C'est comme \u00e7a qu'on arrivera\r\n   \u00e0 aller au bout de nos r\u00eaves.\r\n\r\n11:00:09:07  11:00:14:19\r\n   Encore une fois, beaucoup de\r\nsecteurs en ressortiront vainqueur.\r\n\r\n11:00:14:22  11:00:19:02\r\n         Pensons au sport.\r\n\r\n11:00:19:04  11:00:22:12\r\n     La Suisse a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n11:00:22:14  11:00:26:11\r\net on a le moyen internationalement\r\n          de leur montrer\r\n\r\n11:00:26:12  11:00:30:02\r\n qu'on est capable d'organiser des\r\n          grandes choses\r\n\r\n11:00:30:04  11:00:33:21\r\n       et qu'on est capable\r\n      de changer les choses.\r\n\r\n11:00:33:23  11:00:36:10\r\n   A.FAVRE: Merci Didier D\u00e9fago.\r\n\r\n11:00:36:11  11:00:38:14\r\n         On en restera l\u00e0.\r\n\r\n11:00:38:16  11:00:41:18\r\n   Le choix du CIO sera en 2019.\r\n\r\n11:00:41:20  11:00:45:23\r\n   Il y aura un autre Infrarouge\r\n          pour en parler.\r\n\r\n11:00:46:01  11:00:49:15\r\n Merci \u00e0 vous 6 d'avoir particip\u00e9\r\n           \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n11:00:49:17  11:00:55:09\r\n   Infrarouge revient la semaine\r\n prochaine avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n11:00:55:11  11:01:00:03\r\n   Passez une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:01:00:05  11:01:03:11\r\n            Au revoir.\r\n\r\n11:01:03:12  11:01:07:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034026\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:00:25 > 10:00:26) [98%] : \r\nC'est \u00e0 la fois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:26 > 10:02:09) [91%] : \r\nSlogan et l'ambition des promoteurs de la candidature de Sion pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026 on l'aura compris, l'objectif est de ressuscit\u00e9 l'enthousiasme des Suisses et pourquoi pas la ferveur, la passion qui avait port\u00e9 la candidature de Sion 2006, avant on s'en souvient que Turin deviennent un peu g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate mercredi pass\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son accord de principe, il a propos\u00e9 de de bloquer environ un 1000000000 pour l'organisation des Jeux, mais d\u00e9j\u00e0, des questions se posent, c'est ce que ce projet est un projet du 21\u00e8me si\u00e8cle, combien va-t-il co\u00fbter pr\u00e9cis\u00e9ment : qui va payer, pr\u00e9cis\u00e9ment et finalement est-ce que les Suisses, on avait vraiment envie de ces Jeux olympiques, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos commentaires sur les r\u00e9seaux, ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement nombreuses, c'est un sujet qui passionne comme chaque fois, j'ai envie de dire, et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente les Amazones conseill\u00e8re nationale verte genevoise, vice- pr\u00e9sident du parti suisse m\u00e8ne la fronde contre les Jeux, projet qu'elle juge en gros pass\u00e9iste Bernard Meyer, membre du comit\u00e9 de candidature et vice- pr\u00e9sident d'\u00e9conomie suisse, il nous dira l'int\u00e9r\u00eat du projet, notamment pour l'\u00e9conomie suisse, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisans, il ne veut pas voir les collectivit\u00e9s publiques \u00e9ponger un \u00e9ventuel d\u00e9ficit Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat valaisan, nouveau vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature karat\u00e9ka, il est persuad\u00e9 que ces Jeux seront une aubaine pour le Valais et pour les Suisses Christian Ravin enfin, journaliste \u00e0 l'illustre, il a v\u00e9cu nombres de manifestations sportives internationales, et il en est un peu revenu et enfin \u00e0 Sion, en duplex, Didier D\u00e9fago, champion olympique, on s'en souvient de descente, c'est \u00e0 Vancouver en 2010 il conna\u00eet mieux que personne la magie, la ferveur des Jeux olympiques, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:12 > 10:02:29) [89%] : \r\nDidier D\u00e9fago puisqu'on a la chance de vous avoir, je commence par vous, je viens de dire, vous nous avez fait r\u00eaver, vous avez fait r\u00eaver en Coupe du monde, nous avait fait r\u00eaver aux Jeux olympiques est-ce qu'apr\u00e8s Sotchi les 50 milliards la d\u00e9mesure, vous voulez vous pensez que les les Jeux olympiques font encore r\u00eaver-ce qu'ils vous font encore r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:29 > 10:02:58) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, oui, bon, je crois qu'on a les Jeux olympiques font r\u00eaver, c'est le le point ultime d'une saison pour la saison d'hiver qui va commencer ce week- end \u00e0 tout le monde en point de mire la Cor\u00e9e qui arrive \u00e0 grands pas, je faut tout mon entrain de peaufiner ses ses pr\u00e9paratifs et je crois bien s\u00fbr, \u00e7a fait r\u00eaver, chaque chaque athl\u00e8te, en plus, \u00e7a a lieu tous les 4 ans, donc c'est une \u00e9ch\u00e9ance que qui est sur le long terme et il y a que 4 places par nation donc, en g\u00e9n\u00e9ral, la lutte est assez dur pour obtenir un ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:59 > 10:03:08) [91%] : \r\nRien n'a chang\u00e9 depuis, depuis Sotchi, on a beaucoup beaucoup parl\u00e9 sur les m\u00eames, les sommes astronomiques qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour des Jeux olympiques d'hiver, au bord de la mer, \u00e7a n'a pas entam\u00e9 un petit peu le r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:03:09 > 10:03:46) [90%] : \r\nNon je crois \u00e9coutez, en tant qu'athl\u00e8te, c'est vrai que Sotchi, c'est parti d'une feuille blanche, hein, donc c'est vrai quand on on parle d'une feuille blanche, \u00e7a co\u00fbte toujours un petit peu plus cher et quand on parle de quelque chose qui existe, qui existe d\u00e9j\u00e0, pardon, et puis y a voil\u00e0, je crois qu'\u00e0 Sotchi pour moi, c'\u00e9tait des jeux tr\u00e8s particulier, c'est clair, c'\u00e9tait dans un pays que j'avais envie d\u00e9couvrir que j'ai envie d'aller voir, c'\u00e9tait d'ailleurs mon objectif que j'avais fix\u00e9 quand ils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 la Russie en 2007, je m'\u00e9tais dit que cette pouvait \u00eatre admise ultime objectif je voulais absolument aller voir ce qui se passait dans ce pays, parce que j'avais le sentiment qu'ils pouvaient faire quelque chose de grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:03:46 > 10:04:13) [88%] : \r\nEt c'\u00e9tait vous, quatri\u00e8mes et derniers Jeux olympiques \u00e0 ce stade \u00e0 moi que vous revenez dans 4 ans dans 8 ans, on ne sait jamais avec les progr\u00e8s de la m\u00e9decine, les Amazones, on a beaucoup de fils et le mot r\u00eave vous battre contre leur r\u00eave contre la magie des Jeux, c'est pas un peu difficile sur Facebook, je vous l'ai dit, il y a eu quantit\u00e9 de r\u00e9actions, \u00e0 commencer par celles d'Aur\u00e9lien Barrau qui nous dit, une fois de plus, les verts disent non au lieu de voir le positif dans ces jeux est-ce que vous \u00eates l\u00e0 rabat-joie de service les Amazones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:04:13 > 10:05:06) [90%] : \r\nDerri\u00e8re le r\u00eave, il y a le coup et \u00e7a les populations elles se elles elles le savent, elles le savent, on l'a encore vu derni\u00e8rement en Autriche avec une du groupe puisque il y a eu un refus impopulaire d\u00e9but je implique au Tyrol on voit aussi que dans d'autres pays, \u00e7a fait, \u00e7a fait largement d\u00e9bat les Grisons encore derni\u00e8rement refus\u00e9 les Jeux olympiques et et ce co\u00fbt, il est cons\u00e9quent, autant pour la conf\u00e9d\u00e9ration, que pour les cantons concern\u00e9s, le canton du Valais, et \u00e7a se passe au moment on est en train de, de, d'effectuer des \u00e9conomies dans des domaines primordiaux, je pense \u00e0 l'\u00e9ducation notamment et \u00e7a concerne pas seulement la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a concerne aussi le canton du Valais, ces ces, ces, ces mesures d'\u00e9conomie et fait les les familles, c'est les enfants qui vont \u00e0 l'\u00e9cole qui qui paye, c'est une mesure d'\u00e9conomie, et pendant ce temps on on envisage de flamber comme \u00e7a un 1000000000 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration 60 millions au niveau du Valais pour 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:05:06 > 10:05:30) [87%] : \r\nLes Amazones, on va parler des co\u00fbts, je vous promets c'est c'est c'est absolument pr\u00e9vu on ira m\u00eame assez dans le d\u00e9tail dans le dans ce que va co\u00fbter, et \u00e0 ce que va co\u00fbter et acquis cette cette manifestation et Bernard Rueger je continue ce se tournent tous autour de tables pourquoi est-ce que c'est une bonne id\u00e9e d'organiser des Jeux en Suisse en 2026 tout le monde dit qu'en 2030 aura plus de neige en Suisse, en tout cas vous a plus ce qui est en dessous de 2 de 2000 m\u00e8tres est-ce que 4 ans avant c'est une bonne id\u00e9e de devant des sports d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:05:30 > 10:06:18) [90%] : \r\nEn pr\u00e9ambule, il faut savoir que c'est parti d'une passion et nous les entrepreneurs, renforcement des des gens passionn\u00e9s autrement nos entreprises n'existerait pas, c'est c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre moteur de d\u00e9part non pourquoi, en Suisse, mais parce que tout simplement je crois dans la Suisse je suis suisse je fais beaucoup d'chose pour essayer de donner une image positive de cette Suisse je crois que la Suisse a besoin aujourd'hui de, de, de donner une autre image de montrer qu'enthousiaste de montrer qu'elle est capable de faire et c'est quelque chose qu'on remarque quand on voyage, je voyage beaucoup, l'image de la Suisse est positive, elle a \u00e9t\u00e9 un peu ent\u00e2ch\u00e9e ces derniers temps parler probl\u00e9matique bancaires etc donc je pense que si on sent un petit peu de cette image et surtout je crois qu'il est important de relever avec l'agent d'avant 20 du CIO, on a une occasion unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:06:18 > 10:06:25) [84%] : \r\nBonjour, ce que j'ai vraiment pens\u00e9 au parce tout le monde ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment accord le le le le le de sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:06:25 > 10:07:01) [91%] : \r\nUne charte de sobri\u00e9t\u00e9, vous l'avez tr\u00e8s bien d\u00e9fini le CIO aujourd'hui rencontrer, il faut, il faut l'admettre des difficult\u00e9s par rapport \u00e0 ce gigantisme, c'est une r\u00e9alit\u00e9 par rapport aux probl\u00e8mes de corruption qui a eu par le pass\u00e9, mais nous en Suisse, j'imagine mal le Conseil f\u00e9d\u00e9ral corrompu, j'imagine mal avoir une dictature \u00e0 la Poutine, donc j'ai confiance dans nos institutions pour qu'on fasse de bons jeux et en cela je crois que, avec le CIO on peut construire un nouveau concept pour le futur, les Suisses ont toujours \u00e9t\u00e9 pionnier et \u00e7a nous c'est mon credo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:07:02 > 10:07:17) [87%] : \r\nJean-Luc adorent derni\u00e8re Vega vient de parler d'images, vous savez la logique financi\u00e8re du CIO, c'est \u00e7a le fameux gouffre \u00e0 fric, c'est presque devenu une expression expression consacr\u00e9e, qui vous fait peur, l'image, l'image de la Suisse, les le, le rayonnement de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est quelque chose quoi vous \u00eates senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:07:18 > 10:08:52) [90%] : \r\nCe que j'aimerai dire, c'est que moi je fais passer le sport \u00e0 titre personnel, mais j'aime bien regarder du sport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, je suis en assez bon t\u00e9l\u00e9spectateur, donc je suis sensible \u00e0 tout ce que je viens de dire, Didier D\u00e9fago, etc, mais on peut pas penser seulement aux int\u00e9r\u00eats des sportifs, moi j'essaie de penser aux int\u00e9r\u00eats de ceux qui vont devoir payer ces jeux de ceux qui vont devoir assumer les d\u00e9ficits de ces Jeux, et puis une question qui se pose, si on veut parler de l'image de la Suisse, c'est quand m\u00eame celle de savoir si pour conserver une bonne image est-ce qu'on a absolument besoin de quelque chose de gigantesque qui a toujours exploser les les Budgets \u00e7a a pratiquement toujours \u00e9t\u00e9 le cas pour les Jeux d'hiver, j'ai lu un article, c'est la moyenne 142 pourcent de de, de, de l'augmentation de de budget, donc c'est le plus mauvais investissement sur le long terme et puis je rejoins pour une fois, Lisa Mazzone, c'est pas toujours le cas mais on a le devoir, on a le devoir, comme comme responsable politique, de proposer \u00e0 nos concitoyens de vraies solutions pour le futur et par le gigantisme voulue par le CIO, qui va \u00eatre pay\u00e9 par les collectivit\u00e9s publiques, parce que le probl\u00e8me, c'est que le GIE essayons pardon g\u00e8rent des milliards, mais il fait payer syst\u00e9matiquement les d\u00e9ficits des manifestations que finalement il organise lui- m\u00eame par les collectivit\u00e9s publiques, c'est-\u00e0-dire par nous, et puis il va bien falloir payer \u00e7a \u00e0 la place d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:08:52 > 10:09:15) [91%] : \r\nN\u00e9cessaire, alors si vous \u00eates d'accord \u00e0 patienter encore quelques minutes avant d'entrer vraiment dans le vif du sujet financier mais mais mais Fr\u00e9d\u00e9ric savent ce que dit finalement Jean-Luc Addor c'est ce que dit en creux la majorit\u00e9 de la classe politique quand elle r\u00e9pond un sondage du de la SonntagsZeitung ou 80 43 parlementaires sur 90, non ceux qui disent oui le disent du bout des l\u00e8vres comment est-ce que vous allez faire pour pour convaincre cette classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:09:16 > 10:10:17) [90%] : \r\nJe crois qu'il va falloir quand m\u00eame expliquer de quoi on parle, mais les politiciens \u00e0 Berne savent tr\u00e8s bien, on parle de 0,1 pourcent du du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur 9 10 ans si les prochains Jeux s'est jamais autant souci\u00e9 de 0 1 pourcent du du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l\u00e0 je crois qu'il y a un projet d'intention qui souhaite clairement vis-\u00e0-vis de \u00e7a, moi je m'interroge parce que on avait mis pour une Expo nationale, ensuite on a attribu\u00e9 aux Grisons et puis l\u00e0, depuis qu'il est attribu\u00e9 \u00e0 Sion 2026 h\u00e9 bien alors, il y a tout un d\u00e9bat qui n'des questions on veut voter toute la faire voter toute la Suisse, donc l\u00e0- dessus, je crois qu'il va falloir clarifier certaines choses, moi je remercie beaucoup moins disant la zone de de du souci pour le contribuable valaisan, je pense que justement qu'on n'avait pas fait l'a \u00e9t\u00e9 en son antre un budget d'investissements dans les infrastructures sportives qui resteront pour les touristes pour les Valaisans et pour tout le monde d'un budget finalement de gestion ou l\u00e0 c'est \u00e0 fonds perdus et Berlin exactement, mais l\u00e0 je crois qu'on m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:10:17 > 10:10:27) [90%] : \r\nLes bras emm\u00eal\u00e9s jusqu'ici si vous permettez-moi de vous faire du souci c'est je vous font-ils du souci pour les contribuables valaisans question simple r\u00e9pond simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:10:27 > 10:11:03) [89%] : \r\nAlors, aucun souci, on pourra en discuter tout \u00e0 l'heure sur le fonctionnement du budget puisque cette c'est tr\u00e8s raisonnable et l'\u00e9tude vous avez cit\u00e9 folle aller jusqu'au bout et au bout, on explique bien que c'est justement pas l'organisation, qui cr\u00e9e des d\u00e9ficits, g\u00e9n\u00e9ralement c'est assez stable, voire des fois par contre c'est juste l\u00e0, vous avez raison, les infrastructures que les pays veulent mettre en place des patinoires des grands centres des villes enti\u00e8res, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9ficit aujourd'hui le nouveau et l\u00e0 je rejoins monsieur le nouveau concept, c'est d'utiliser l'existant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:11:03 > 10:11:14) [87%] : \r\nJean-Luc Addor pardon, je vous laisse la parole, je vous la donne, Christian pas dans une seconde mais en 2006, vous \u00e9tiez pouvoir avant 2006, vous \u00e9tiez pour les je vous \u00e9tiez all\u00e9 comme tous les Valaisans de votre petite larme sur la place de la Planta qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:11:14 > 10:12:59) [92%] : \r\nEt je je sais pas si j'ai vers\u00e9 mal en tout cas, j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u beaucoup de, comme les milliers de valaisans qui \u00e9taient sur la place de la Planta, ce qui a chang\u00e9 c'est que on s'est pris une claque, on s'est pris une claque par un organisme corrompus, n'avez pas peur des mots, non j'ai pas peur des mots parce que c'est la r\u00e9alit\u00e9, et puis vous savez cet agenda 2020, c'est, c'est un peu de blabla, c'est une sorte de bouillie pour les chats, mais il y a pratiquement rien qui a chang\u00e9 pour moi \u00e0 l'int\u00e9rieur du CIO permettent, si vous permettez, ce sont les m\u00eames personnes, les gens qui pr\u00e9tendent faire changer le CIO, ce sont des gens de l'interne, ce sont des gens qui se sont accommod\u00e9s de tout ce qui s'est pass\u00e9 depuis des ann\u00e9es, ce sont des gens qui qui ont conduit le le les Jeux olympiques, l\u00e0 o\u00f9 ils ont toujours \u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire vers un certain gigantisme quand m\u00eame bien des d\u00e9ficits pay\u00e9s par les collectivit\u00e9s publiques et puis encore une fois, la question se pose de savoir si des Jeux olympiques, une manifestation aussi gigantesque, c'est quelque chose pour la Suisse pourra pays f\u00e9d\u00e9raliste parce que pratiquement tous les pays qui, qui accueille les Jeux olympiques, bon, ce sera la Cor\u00e9e du Sud, la prochaine fois et puis P\u00e9kin, donc ce sont souvent des pays tr\u00e8s centralis\u00e9s, o\u00f9 l'\u00c9tat a les moyens de mettre beaucoup d'argent en Suisse, c'est pas comme \u00e7a et puis il y a des si on veut avoir des projets qui donne une bonne image \u00e0 la Suisse, je je reviens l\u00e0- dessus parce que moi je suis aussi, je suis aussi suisse, je suis aussi soucieux de l'image de mon pays, chez nous comme \u00e0 l'\u00e9tranger et puis il y a des manifestations \u00e0 la taille attendue, m\u00eame si j'ose dire, comme par exemple des championnats du monde ou des choses comme \u00e7a qui donne aussi aux sportifs, l'occasion de de r\u00eaver, de nous faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:12:59 > 10:13:05) [78%] : \r\nChristian moi je prends mais vous donne la parole monsieur oblig\u00e9s de faire r\u00e9agir Bernard oui il y a CIO corrompus qu'est ce que comment est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:05 > 10:13:14) [92%] : \r\nOui, je crois que effectivement le le le monde de dirigeant sportif a eu quelques probl\u00e8mes ces derniers temps il faut pas le nier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:13:14 > 10:13:16) [77%] : \r\nDe mani\u00e8re diff\u00e9rente, oui \u00e0 la m\u00eame id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:19 > 10:13:48) [85%] : \r\nMonsieur le conseiller national est-ce que vous faites confiance dans le g\u00e9nie suisse est-ce que vous est-ce que vous 2 oui et oh mais c'est pas le Fillon qui l'organise cette merci mais on le fait, un bonheur mais c'est peut-\u00eatre sous mais le CIO est \u00e0 Lausanne, on travaille avec des bons Suisses, je peux vous l'assurer qu'ils sont au CIO \u00e0 Lausanne, par ailleurs, je vous rappelle qu'on a 56 f\u00e9d\u00e9rations internationales ici mais le la probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:13:48 > 10:13:54) [82%] : \r\nIci, je ne suis donc, oui, mais monsieur, et je ne suis jamais mais oui, mais c'est vrai, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:54 > 10:14:02) [78%] : \r\nSouvent le gigantisme des sexy qui \u00e9tait une op\u00e9ration totalement diff\u00e9rente qu'elle a un autre, il y a un existait, on a, note pour sa d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:14:02 > 10:14:16) [84%] : \r\nStructure on nous compare \u00e7a disons je me mais c'est pas mais parce que j'ai confiance, j'ai confiance dans mon pays, c'est toujours le m\u00eame, que certains le comparent Jean Aubry : on vous a compris je vois j'ai promis d\u00e9termination autour de tables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:14:16 > 10:14:55) [87%] : \r\nJe vais rebondir sur les propos de monsieur fort en citant une anecdote pour faire passer les Jeux de Montr\u00e9al en 76, le maire de Montr\u00e9al qui s'appelait Jean Drapeau pour la petite histoire, il a dit dans un discours, \u00e7a sera aussi impossibles aux Jeux olympiques de produire des d\u00e9ficits d'un homme que pour un homme de 36 ans, ils ont pay\u00e9 pendant 30 ans, les nouvelles face aux Olympiques pour un homme d'\u00eatre enceinte \u00e9cran sans faire un emprunt enfin bien c'est plus comme \u00e7a, je crois que c'est une bonne action de voiliers pendant 30 ans, les d\u00e9ficits \u00e0 Montr\u00e9al et c'est toujours le m\u00eame discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:14:55 > 10:15:30) [85%] : \r\nMais je pense \u00e0 cette bonne anecdote c'est tr\u00e8s bien et je pense que, finalement, la question qu'on doit se poser c'est est-ce qu'on parle du pass\u00e9 ou est-ce qu'on fait l'avenir et puis aujourd'hui on a une volont\u00e9, ce qui est s\u00fbr, je pense, commune, c'est d'arr\u00eater le gigantisme et l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins pas, c'est qu'aujourd'hui le CIO r\u00e9ellement un choix tout \u00e7a il y a plus de candidatures, la seule candidature dans les all\u00e9es, pourquoi m\u00e8re patrie mais pourquoi c'est moi termin\u00e9e, elle est, elle, repose sur p\u00f4les de la Suisse et pas du Valais, de la Suisse enti\u00e8re parce les gens ont pas arriver \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion il certainement agenais et il y aura des manchots disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:15:31 > 10:15:35) [72%] : \r\nOn va, on va pas vous reparler groupe pas du tout les chapitres en m\u00eame temps, moi j'avais compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:15:35 > 10:15:45) [93%] : \r\nEt l\u00e0- dessus, c'est important est-ce que on veut laisser \u00e7a \u00e0 des pays qui sont effectivement loin d'une d\u00e9mocratie o\u00f9 est-ce qu'on veut montrer quelque chose qui est faisable avec des infrasons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:15:45 > 10:16:05) [90%] : \r\nParlons, parlons s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet, parlons du futur extr\u00eamement proches et du go\u00fbt de l'engouement qu'il va falloir qu'il va falloir g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ce que je veux, c'est une grande f\u00eate, une grande f\u00eate, c'est un engouement populaire, la question de savoir si cet engouement populaire est au rendez- vous est encore ouverte, heureusement Christian pas on a quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse gr\u00e2ce \u00e0 Jean-Marc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:16:06 > 10:16:17) [93%] : \r\nSi on pas encore la moindre trace de la candidature pour les Jeux olympiques au centre ville, une candidature invisible mais qui est dans toutes les t\u00eates, c'est une bonne id\u00e9e pour tout le monde pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (10:16:17 > 10:16:48) [89%] : \r\nCommerce puis en plus c'est un super \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s cool et Jeux olympiques, je pense que c'est des gaspillages d'argent, il peut \u00eatre mis ailleurs moi j'irai certainement voir quelques quelques \u00e9v\u00e9nements en face, il faut payer pour un petit peu, c'est un peu tout ce qu'il y a tellement de gens dans le besoin, etc, je trouve que \u00e7a co\u00fbte trop cher, je trouve que c'est tr\u00e8s bien parce qu'on est un petit peu isol\u00e9e avec les montagnes et tout \u00e7a faute mauvaise et du Valais, en principe, alors comme \u00e7a on aura une image un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:16:49 > 10:16:58) [88%] : \r\nEt \u00e0 Lausanne, la ville qui accueillera notamment les \u00e9preuves de patinage artistique, le projet Sion 2026 fait-il frissonner les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:16:58 > 10:17:29) [79%] : \r\nCe n'est pas entendu parler du tout, malheureusement, j'ai entendu parler 2024 le compte pas et de l'Est ou bien 2000 vendus tant besoin de la c'est pas eu au cin\u00e9ma 2000 26 juin vont devoir le vous savez qu'il pourrait y avoir des \u00e9preuves \u00e0 Lausanne, non, je savais pas Macheras Port\u00e9g\u00e9 donc je suis heureux si cette candidature est accept\u00e9e un but compte parce que, g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e7a laisse des des troupes des d\u00e9ficits il faut \u00e9ponger pendant des ann\u00e9es, 2 milliards pour 2 semaines, c'est encore trop, Jacques Sylla c'est toute fa\u00e7on trop pour que s'amplifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:17:35 > 10:17:53) [90%] : \r\nDidier D\u00e9fago votre votre m\u00e9daille d'or dit c'\u00e9tait en 2010, la f\u00eate un peu avort\u00e9 sur la place de la plante \u00e0 c'\u00e9tait il y a maintenant 20 ans il y avait ici visiblement du chemin \u00e0 faire pour pour raviver la flamme de l'enthousiasme est-ce que c'est important, on dit tous les Jeux olympiques, c'est important pour les jeunes ce que pour vous c'est quelque chose de crucial dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:17:53 > 10:19:29) [89%] : \r\nOui, je pense, c'est tr\u00e8s important, je faisais juste allusion \u00e0 ce qu'que disait l'Amazone au d\u00e9but, c'est vrai qu'il y a des coupes budg\u00e9taires souvent on entend parler, j'en conviens, l'Artic derni\u00e8rement dans le dans l'\u00e9ducation, et puis quand je lis que l'\u00e9ducation en g\u00e9n\u00e9ral dans le sport passe de 3 heures de sport \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher, pose un petit peu des questions, je suis pas \u00e9tonn\u00e9 qu'il y a souvent qu'on lise aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui admet la population surpoids qui augmente, je pense que les gens ils peuvent apporter certains pour l'\u00e9lite pour le pour les athl\u00e8tes, mais aussi les athl\u00e8tes, les jeunes ils se ici d'fit \u00e0 ses athl\u00e8tes, je crois que quand on voit la championne, il y a l'\u00e9tranger quand on voit le on parlait de la corruption et l'on peut parler par exemple du Tour de France Inter, je crois que \u00e7a canne et il y a un scandale o\u00f9 j'ai l'impression que c'est plut\u00f4t les m\u00e9dias qui attendent le 1er scandale qui va sortir dans cette, dans cette \u00e9preuve, le nombre de villes suisses qui se battent pour avoir une visibilit\u00e9 aux pour obtenir une une \u00e9preuve de cette cette manif avec magnifique manifestation gigantisme magnifique manifestation et je crois que le les Jeux olympiques peut redonner une certaine le sport en Suisse, il en train de perdre un petit peu de son importance, son int\u00e9r\u00eat et les Jeux olympiques, un projet comme \u00e7a, de redonner de l'int\u00e9r\u00eat au sport de le replacer au centre des d\u00e9bats et surtout revenir dans la culture, le sport de revenir une culture en Suisse qui est en train, \u00e9norm\u00e9ment de ce p\u00e8re lisait sa foi fera vraiment aussi les jeunes qui pourront s'identifier \u00e0 ces gars qu'ils ont vu de le propose yeux et pas seulement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, qui ont vu se pr\u00e9pare et qui ont vu faire des comp\u00e9titions qui auront non, alors donc vous envie de pouvoir se d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:19:29 > 10:19:34) [86%] : \r\nLes Amazones, les Jeux olympiques comme palliatif \u00e0 l'\u00e9ducation d\u00e9faillante l'\u00e9ducation sportive d\u00e9faillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:19:34 > 10:21:12) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me il est, il a exactement l\u00e0, c'est que le sport, il est important dans notre culture, \u00e7a \u00e7a je, je, je vous rejoins compl\u00e8tement, mais le sport, il doit \u00eatre justement accessible, on doit, on doit proposer du sport pour tous le monde du sport avec des clubs sportifs accessible et qu'est-ce qu'on constate, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, propose de de diminuer le budget Jeunesse et sports qui sont les Budgets justement qui permettent aux jeunes d'avoir des des formations en mati\u00e8re de sport de former des entra\u00eeneurs donc en r\u00e9alit\u00e9 et il y a l'argent, on le crie pas comme \u00e7a, donc si on d\u00e9pense d'un c\u00f4t\u00e9 on d\u00e9pense pas d'un autre c\u00f4t\u00e9, est-ce qu'on est en train de faire, c'est d'avoir des programmes d'\u00e9conomies important d'un c\u00f4t\u00e9, et puis d'envisager de de flamber un 1000000000 pour 2 semaines et \u00e7a, c'est que, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je parle pas encore dans les cantons et je parle pas non plus des frais de s\u00e9curit\u00e9 qui exploseront mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que la question qu'il faut se poser, c'est la question du du sens de tout \u00e7a qu'est-ce que \u00e7a va laisser qu'est-ce qu'est-ce que \u00e7a va vraiment apporter et les \u00e9tudes, qu'est ce qu'elles disent, elles disent qu'en r\u00e9alit\u00e9 le les retomb\u00e9es \u00e9conomiques de genre de manifestations, elles sont dans la plupart des cas nul et je dirais qu'en Suisse, on parlait tout \u00e0 l'heure de l'image de la Suisse, on pourrait presque avoir un effet contreproductif parce que on montrera au monde entier qu'il n'y a plus de neige en Suisse, et le vrai probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui, c'est qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, 2 fois plus rapide dans le dans l'arc alpin, h\u00e9 bien, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la neige fait d\u00e9faut, et puis il fait p\u00e2le figure d'ailleurs le le canton du Valais envisage m\u00eame de de subventionner \u00e0 fonds perdus et les remont\u00e9es m\u00e9caniques, parce que le le le sport d'hiver, \u00e7a ne tourne plus, et c'est pas dans dans cette orientation qu'on doit investir pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:21:12 > 10:21:14) [78%] : \r\nDidier D\u00e9fago \u00e0 si on vous voulez juste r\u00e9agir vous avez Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:21:15 > 10:21:32) [88%] : \r\nPour 2 semaines, j'aimerais corriger parce qu'il a toujours les parents Olympiques, donc \u00e7a fait en gros un mois c'est un petit peu comme \u00e7a et puis c'est un 1000000000 sur plusieurs ann\u00e9es, c'est sur une dizaine d'ann\u00e9es, je ne sais pas, quel est le budget de la Suisse pour une ann\u00e9e, mais je pense qu'il est nettement sup\u00e9rieur quand quand on prend sorte 67 ans, y a un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:21:33 > 10:21:36) [77%] : \r\nMais que c'est que SUEZ-Lyonnaise dont on peut dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:21:37 > 10:22:15) [88%] : \r\nRevenir par rapport \u00e0 l'infrastructure que parler Madame \u00e0 zone on a des atouts au niveau des athl\u00e8tes d'\u00e9lite qui s'entra\u00eene sur les possibilit\u00e9s de s'entra\u00eener en Suisse et qui font des r\u00e9sultats extraordinaires avec des infrastructures, bien souvent, qui ont besoin d'un grand tout coup de pouce, pardon pour \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et je crois que, avec un projet comme \u00e7a, c'est un moyen d'essayer d'aller rapidement au niveau de la r\u00e9novation de ses infrastructures et de 2 de permettent peut-\u00eatre justement de penser que ces infrastructures, elles pourront utiliser, \u00eatre utilis\u00e9s pendant, avant et apr\u00e8s, pour les justement les collectivit\u00e9s publiques pour les associations qui ont envie de faire du sport et pour les gens de tous les jours qui ont envie de de se d\u00e9penser qu'envie de faire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:16 > 10:22:20) [73%] : \r\nChristian qui fera pas Christian qui tr\u00e9pignent depuis leur y en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:22:20 > 10:22:55) [83%] : \r\nOu par, d'une grande f\u00eate des Jeux olympiques, moi j'en d\u00e9couvert 2 j'ai fait 6 Coupe du monde de foot, c'est fini, la grande f\u00eate il y a tellement eu de d\u00e9rapage financier il y a tellement eu d'entorses \u00e0 l'\u00e9thique \u00e0 l'\u00e9cologie que ils ont fini par tuer la magie des jours 3 parce que parce que et puis \u00e0 l'Irak ni appel, on peut parler de l'image, la si je vous dis, monsieur Obama vous monsieur aurait gu\u00e8re si je vous dis, Sidney, vous pensez \u00e0 quoi pensez \u00e0 l'op\u00e9ra, si vous dites par l'immense troublant \u00e0 la Tour Eiffel il a quitt\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:22:55 > 10:23:01) [84%] : \r\nEt qui, pour la m\u00e9daille d'or du triathlon, ce qui est pas parce que quand m\u00eame de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour la m\u00e9daille d'or du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:23:03 > 10:23:49) [88%] : \r\nLaissez-moi finir le pour parler du budget on articule chiffres c'est pas forc\u00e9ment de la mauvaise foi, mais des jeux olympiques, c'est un projet colossal au m\u00eame titre qu'une autoroute tunnel on parle en 2017 dans le budget pour 2000 26 7 pourcent qui qui est budget explose parce que on on parle dans le vide aujourd'hui, et les les surco\u00fbts il y a eu de quoi les secrets structure ils viennent que la ville quand la ville choisie n'a pas le choix d'investir pour arriver \u00e0 temps dans les d\u00e9lais pour faire des joutes parfaits et plus on se rapproche de la date butoir, plus les co\u00fbts explosent et et voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on a l\u00e0- dessus, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:23:49 > 10:24:09) [84%] : \r\nMoi je crois qu'quelque une chose, faut \u00eatre clair parle pas de 2 semaines dit d'un mois, on parle de 800 millions je rappelle 200 millions d\u00e9ficit garantie en plus si jamais il y a besoin, mais c'est l'image de la Suisse pour les prochaines ann\u00e9es, aujourd'hui les gamers on serait pas c'est Nagano Sotchi je pense bien que c'est pas un bon exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:24:09 > 10:24:11) [87%] : \r\nNon mais on a tr\u00e8s bien pardon \u00e0 Lillehammer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:24:11 > 10:24:15) [87%] : \r\nIl a d\u00e9sign\u00e9 ce qu'on appelle des \u00e9l\u00e9phants blancs, c'est-\u00e0-dire ces grandes nation qui sert plus \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:24:15 > 10:24:41) [86%] : \r\nMais par contre vous pouvez pas nier et quand j'pas encore pas les \u00e9tudes comparent les \u00e9tudes pour dire qu'il y a pas de retomb\u00e9e, c'est s\u00fbr que si on s'appelle Paris ou Los-Angeles, en plus de touristes, parce qu'on a eu les Jeux olympiques, par contre, je m'excuse, contrairement \u00e0 ce qu'a dit la pr\u00e9sence de votre parti, il y a pas que le franc fort, qui a un probl\u00e8me pour le tourisme suisse sur la plan\u00e8te si on demande aux \u00c9tats-Unis, en Chine ou en Russie ou ou donnez vous passez vos vacances je crois pas que la Suisse sont dans le top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:24:41 > 10:25:39) [86%] : \r\nVa, si vous lisez les \u00e9tudes vous verriez justement quand m\u00eame sur le m\u00eame sur le dos, je vous dira : m\u00eame sur le tourisme, les retomb\u00e9es, elles sont pas durable, en r\u00e9alit\u00e9, on a un effet pour sur le moment mais 1er m\u00eame Vancouver toujours Vancouver comme exemple de de de jeux plus raisonnable au Vancouver reprenant, moi je suis toujours Vancouver 2 ans avant les Jeux olympiques, il y a plus de tourisme que pendant les Jeux olympiques et le tourisme depuis n'a cess\u00e9 de d\u00e9gringoler, donc ce qu'on voit c'est soit c'est d\u00e9sesp\u00e9rant des des lieux qui ne sont pas connus pour pour les parlementaires vont baisser, je vous prie, mais, mais sur l'occurrence et la Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, elle est connue pour les sports d'hiver, c'est d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 et ce qu'on voit dans l'est, la Suisse pour les sports d'hiver est connu et c'est ce qu'on voit c'est que les f\u00eates de de boom du tourisme et il a fonctionn\u00e9 par exemple avec Barcelone parce que Barcelone \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait que peu connu mais avec un un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:25:39 > 10:25:45) [68%] : \r\nEh bien je vois faudra du pays Jean-Luc attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:25:45 > 10:26:01) [94%] : \r\nIl y a une esp\u00e8ce de fuite en avant dans certains milieux, on essaie de nous faire croire, donc on essaie de fabriquer un enthousiasme parce que raviver la flamme vous avez vous m\u00eame utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le le le terme ressuscit\u00e9 la flamme, elle est morte, elle sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:26:01 > 10:26:12) [77%] : \r\nEn 99, Bernard Williams, un b\u00e9b\u00e9 r\u00e9pondez vous savez que c'est les JO ou l'amour en vous si on articles assez int\u00e9ressant bri\u00e8vement qui montre justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:26:12 > 10:26:23) [90%] : \r\nLes co\u00fbts, les d\u00e9passements budg\u00e9taires etc qui montre \u00e0 quel point les uns, les Jeux olympiques sont un mauvais investissement sur le long terme par rapport \u00e0 d'autres services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:26:23 > 10:26:38) [78%] : \r\nOn vous a foir\u00e9 l\u00e0 dessus mais vous avez utilis\u00e9, si vous permettez, Jean-Luc Addor, le, le r\u00eave est mort, la flamme est mort et vous avez vu la petite avec laquelle vous adversaires parle d'argent, parle de Toulouse retomb\u00e9es il le r\u00eave Bernard comment fait pendre serait sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:26:39 > 10:26:42) [71%] : \r\nD'entendre, m\u00eame si on ador\u00e9 Monsieur M'sieur pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:26:42 > 10:26:49) [77%] : \r\nUne Footloose, c'est un grand nom mais enfin surtout les Valaisans enfin moi je, je, je vais tous les m\u00e9dias, une chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:26:49 > 10:26:54) [81%] : \r\nOui, je vous parle d'un championnat du billet mais c'est pas tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:26:54 > 10:27:38) [82%] : \r\nJe, je suis dans le week- end chez vous les gens font la f\u00eate, etc pour, pourquoi, pourquoi ce pessimisme, je parle \u00e0 la culture du pessimisme dans ce pays, mais faisons un projet tourn\u00e9 vers l'avenir est quand m\u00eame parler de retomber c'est \u00e9conomie ce qui va vous pas quand vous parlez de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, mais alors d'\u00e9tudes en juin, je vous donne la mienne d'\u00e9tudes alors apr\u00e8s on comparera, nous \u00e9tions pr\u00eats Jeux et pendant les Jeux, c'est entre un virgule 5 2,4 millions de nuit\u00e9es avec vous \u00e9voque celui que vous allez faire r\u00eaver comme le comme les \u00e9quipes comme les \u00e9tudes de Madame, mais les somm\u00e9 ne pas sur les JO mais compris oui non mais d'accord mais enfin quand on parle pas de retomb\u00e9es \u00e9conomiques c'est archifaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:27:38 > 10:27:53) [82%] : \r\nVous imaginez l'instant interdire, on n'est pas la mort, se pose la question de savoir s'il doit y en avoir au sujet de notre notamment si on compare le chiffre j'sur leur r\u00eave encore parce que, quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:27:53 > 10:28:01) [79%] : \r\nQuand Jean-Luc Addor \u00e0 prononcer ces ces mots fatidique, la flamme est morte, Didier D\u00e9fago \u00e0 si on l'a vu jusqu'ici est tomb\u00e9 de sa chaise, Didier D\u00e9fago, la femme est morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:02 > 10:28:11) [88%] : \r\nO\u00f9 est le r\u00eave, c'est vrai que je pense que la diff\u00e9rence qu'il a eu sur ses derniers Jeux olympiques par rapport \u00e0 la diff\u00e9rence qu'on aura en Suisse ou m\u00eame qui avait \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:12 > 10:28:38) [91%] : \r\nOn n'a pas un public, je dirais de de connaisseurs, donc c'\u00e9tait plus un public qui venaient l\u00e0 pour d\u00e9couvrir, pour voir des athl\u00e8tes en action maintenant et en Suisse, je pense qu'on a un public de connaisseurs dans tous les diff\u00e9rents sports et c'est \u00e7a qui va f\u00e9d\u00e9rer, qui va pouvoir redonner raviver cette flamme, je pense que le le le moment il est, il est juste de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je pense qu'on on est, on est bien de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc ce c\u00f4t\u00e9 magique et de revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:39 > 10:29:24) [93%] : \r\nDans un endroit dans un lieu o\u00f9 il y a du connaisseur, o\u00f9 il y a une magie du sport d'hiver qui est l\u00e0 et je pense que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi au niveau \u00e9conomique mais je dirais mondiale par rapport aux sports d'hiver, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien qu'on aille voir dans des pays en voie d\u00e9veloppement comme la Russie, comme la Cor\u00e9e, qui va venir comme m\u00eame la Chine qui arrivera en 20 22 ans, mais apr\u00e8s, ce sera peut-\u00eatre le moment de revenir vers un public connaisseur, un public enthousiaste qui est capable de de s'enthousiasmer, pas seulement parce que le gars, il a fait, il a fait le meilleur chrono bien parce que l'\u00e9quipe, elle a gagn\u00e9 3 aux tirs au but, mais parce que il y a des belles s\u00e9quences parce que il y a des passages qui sont magnifiques parce que, on comprend le sport qu'on est en train de regarder et je crois que la magie, la flamme, elle sera raviv\u00e9e avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:29:24 > 10:29:42) [91%] : \r\nDidier D\u00e9fago vous faciliter la transition, puisque je vous ai dit qu'on voulait parler d'argent, et pour parler d'argent, il faut parler du programme donc de de de quoi on parle exactement de quelles seront ces jeux en Suisse, \u00e0 quoi ressembleront-t-il et combien vont-ils co\u00fbter quelques bons \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:29:46 > 10:29:51) [93%] : \r\nSi la flamme olympique revient en Suisse en 2026 elle illuminera quatre-Cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:29:54 > 10:31:03) [92%] : \r\nLe Valais Vaud Fribourg et Berne les comp\u00e9titions de glace seront r\u00e9parties entre Lausanne, Fribourg, Berne et Bienne le ski entre le Valais quand m\u00eame d'acheter, et les uns Saint-Moritz sera aussi sollicit\u00e9 pour accueillir le Bob, puisque la station Lisbonne dispose d\u00e9j\u00e0 d'une piste naturelle car l'id\u00e9e ma\u00eetresse du projet, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'utiliser les installations existantes, seule une patinoire de vitesse devrait \u00eatre construit \u00e0 Aigle et un tremplin de saut \u00e0 ce qu'il a Kandersteg \u00e0 construire \u00e9galement le village olympique \u00e0 Sion alors combien co\u00fbteront ces JO, que l'on dit \u00e0 taille humaine, le chiffre le plus souvent articul\u00e9, c'est 1 1000000000 980 millions, il s'agit du budget op\u00e9rationnel mais \u00e0 ce chiffre il faut ajouter 25 millions pour le dossier de candidature 100 millions pour les infrastructures, enfin, et c'est le point le plus pol\u00e9mique 300 millions pour la s\u00e9curit\u00e9 publique, autrement dit pour la mobilisation des polices cantonales et de l'arm\u00e9e, au total, ces Jeux co\u00fbteront donc 2,4 milliards de francs pour autant bien s\u00fbr que le budget soit tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:31:09 > 10:31:23) [86%] : \r\nBernard 2,4 milliards en comptant la s\u00e9curit\u00e9 ces chiffres, on nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par votre directeur financier, c'est bien plus d\u00e9j\u00e0 que l'on milliards 98 annonc\u00e9 dans ton dans toute la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:31:23 > 10:32:09) [90%] : \r\nOui, il faut peut-\u00eatre expliquer ce budget de mani\u00e8re simple, faisons-le en faisant le exactement, vous avez un apport du secteur priv\u00e9, c'est-\u00e0-dire CIO plus Sponsor qui va tourner autour du 1000000000 ou de vous rajoutez, vous vous devez ensuite soustraire dans dans le miroir que donne la Conf\u00e9d\u00e9ration, les 200 millions de garantie, qui sont des r\u00e9serves qu'on qu'on a pris et puis ensuite, je crois qu'il est tr\u00e8s important de rappeler ici que celle des parents, nous avons pens\u00e9 qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire pour l'h\u00e9ritage pour la durabilit\u00e9 de faire une fondation dot\u00e9e de 100 millions pour la ce qu'on appelle la la la Legacy donc tous ces \u00e9l\u00e9ments, vous d\u00e9montre en fait que on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:32:09 > 10:32:13) [69%] : \r\nMais s'am\u00e9liore le mot vous parler 2 milliards pas de Mercato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:32:13 > 10:32:16) [84%] : \r\nTous ces 300 millions de la s\u00e9curit\u00e9 Ramallah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:32:16 > 10:32:19) [84%] : \r\nOn va, on puisse savoir massivement dans les infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:19 > 10:32:29) [89%] : \r\nNon, c'est compris dans le c'est compris dans le budget, c'est compl\u00e8tement compris dans le budget, et peut-\u00eatre pour moi, je le r\u00e9p\u00e8te : il est compris dans le village olympique, la oui absolument, mais je vous explique dans quelle structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:32:29 > 10:32:36) [82%] : \r\nDans ces conditions, vu que il a jou\u00e9 dans la journ\u00e9e, ce n'est pas votre je vous comprends, vous D\u00e9couvrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:32:37 > 10:32:43) [78%] : \r\nJe je je voulais laissant r\u00e9pondent les promoteurs parce que j'ai pratiquement et \u00e7a c'est attendu \u00e7a, voil\u00e0, c'est sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:43 > 10:33:48) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, en fait, nous avons d\u00fb monter un projet technique et financier tr\u00e8s complexe, on a d\u00fb le faire avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous avons \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par Pricewaterhouse parti Light, donc, les chiffre qu'on vous annonce 600 il tombe pas du ciel, ils ont \u00e9t\u00e9 faits avec les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous \u00eates vous \u00eates parlementaire la Conf\u00e9d\u00e9ration voulu qu'on publie avant maintenant, mais vous avez raison, il y a un d\u00e9ficit communications, il va falloir maintenant qu'on soit tr\u00e8s transparent et combien avec beaucoup plus de donn\u00e9es sur la table et pour vous, parce que le d\u00e9bat qu'on fait, il a tr\u00e8s utile toute la celui-l\u00e0 je n'ont le cas j'aimerais bien choisir le village un pic les terrains appartiennent alors d'abord cette on a n\u00e9goci\u00e9 avec le CIO n'a plus besoin de faire un village unique, on a le droit d'avoir des villages d\u00e9centralis\u00e9e, on arrive donc \u00e0 un village principal, c'est la ville porte cette action si on a les terrains il y aura la construction de de 2400 lits, c'est 1400 lits seront ensuite remis \u00e0 disposition, nous on va les louer un poteau, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:33:48 > 10:33:51) [92%] : \r\nOui non mais \u00e7a je pense oui enfin je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:33:51 > 10:34:05) [88%] : \r\nLa question du 1er pas vraiment la solution j'ai pas \u00e9t\u00e9 quand vous avez \u00e0 la mort, c'est juste vous expliquer le principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:34:05 > 10:34:27) [90%] : \r\nC'est que, il y a une ville qui accueille tous les ans 400 habitants de plus et on est en train de parler d'un quartier de la ville qui sera toute fa\u00e7on la Jeux olympiques ou pas, le dossier si donc je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, c'est une solution qu'on am\u00e8ne pour dire : ben l\u00e0 il y aura des lits pour accueillir des gens certains quartiers de la ville, comme il s'en est construit et puis le qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:34:27 > 10:34:33) [93%] : \r\nIl est exact que c'est une zone d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral actuellement et puis qu'il faudra modifier l'affectation de cette zone pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:34:33 > 10:34:48) [79%] : \r\nMais je crois qu'on est pas dans ces questions- l\u00e0, on a entra\u00een\u00e9 qu'une faisabilit\u00e9 vous \u00eates cette petite voix de choses \u00e0 une \u00e9coute c'est pas toujours pas tous en m\u00eame temps, parce que vous probl\u00e8me va perd des t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e9t\u00e9 attendez, laissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:34:48 > 10:35:10) [84%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric vraiment parce que vous l'avez interpell\u00e9e face des questions r\u00e9cemment pr\u00e9cise, moi j'ai encore les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions ou faisait c'est marrant ce aucun proc\u00e8s en poser question, la vraie question est la suivante : qui paye pourquoi est-ce que le village olympique n'est pas dans le budget et respectivement qui le paye 2\u00e8me question pourquoi est-ce que la la la la, le, le stade, le stade de Tourbillon \u00e0 la restauration qu'il faudra faire pour la manif pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et pas dans le Midi, qui va la payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:35:10 > 10:35:39) [92%] : \r\nAlors, encore une fois, on a une ville qui accueille 400 personnes par ann\u00e9e de plus qui va construire des logements pour 1000 600 personnes d'ici 10 ans, Jeux olympiques ou pas \u00e7a, rien \u00e0 voir, la seule chose qu'il y a, c'est qu'on peut montrer au CIO que ce sera termin\u00e9 \u00e0 temps pour accueillir d'abord les athl\u00e8tes apr\u00e8s \u00eatre lou\u00e9 et vendu et \u00e7a, je r\u00e9ponds \u00e0 madame Hazan je sais pas si vous savez que les communes ne font pas l'immobilier o\u00f9 elle c'est toujours un investisseur kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:35:39 > 10:35:42) [73%] : \r\nDonc, c'est la caisses de trouver tous d'accord de novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:35:43 > 10:35:48) [84%] : \r\nSi on pensait finir c'est un dossier 9 ans avant donc \u00e9tude de g\u00e9rer ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:35:48 > 10:35:56) [87%] : \r\nPour \u00eatre tr\u00e8s clair, on ne sait pas sur l'instant dans le pays, pardon je adore pour \u00eatre tr\u00e8s clair pour l'instant c'est pas aujourd'hui qui sera l'investisseur le promoteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:35:56 > 10:36:05) [87%] : \r\nAussi, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e9tez surtout pas, j'ai encore jamais vu des promoteurs qui ne qui ne qui ne se l'homme sur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:36:06 > 10:36:18) [88%] : \r\nOn ne fait pas, on va construire il y a un investisseur, l\u00e0 vous inqui\u00e9tez pas s\u00e9curit\u00e9 sera assum\u00e9 par l'ensemble des cantons \u00e0 qui on avait oubli\u00e9 de leur demander l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:36:18 > 10:36:24) [80%] : \r\nOuverte par la m\u00e9t\u00e9o sur jurassienne n'avait pas la m\u00eame n'\u00e9tait pas au courant qu'elle devrait contribuer aux frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:36:24 > 10:36:27) [67%] : \r\nIl y a des Amazones, vous dites que doivent gagner pour prendre le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:36:27 > 10:36:46) [87%] : \r\nFrance 2 2 je j'ai pas c'est l'arbitre aujourd'hui quand on vous dit que l'essentiel des 19 sites 19 je crois sites sont d\u00e9j\u00e0 construits, donc le budget d'investissement et par d\u00e9finition tr\u00e8s petit si math\u00e9matiquement le le le risque de d\u00e9ficit, il est tr\u00e8s petite aussi, donc pourquoi est-ce que vous \u00eates aussi a dit que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:36:46 > 10:37:08) [91%] : \r\nLe d\u00e9ficit qui portent aussi, notamment sur les frais de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait, c'est effectivement une des grosses inqui\u00e9tudes qu'on a les frais de s\u00e9curit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral ils sont sous- budg\u00e9t\u00e9s et et \u00e7a on l'a vu dans les \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes, je reprends Vancouver les les Budgets qui \u00e9tait pas loin, enfin de ce qui qui sont budg\u00e9t\u00e9s pour pour le pour Sion 2026 ils ont explos\u00e9, ils \u00e9taient 3 fois plus grand donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:37:08 > 10:37:13) [81%] : \r\nContrat type compatible 1er chiffre 300 millions c'est ce qui est pr\u00e9vu un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:37:14 > 10:37:41) [85%] : \r\nC'est aussi \u00e0 identifier et puis l'\u00e9tude de du PDCI qui est sorti, bref une \u00e9tude analyser le budget, elle a montr\u00e9 que, il y avait des risques qui qui \u00e9tait aussi qui reposait aussi sur la question des sponsors et ce qui ne sera pas suffisamment de fonds ne serait-ce qu'on va vraiment r\u00e9ussir \u00e0 vendre la marque le les les droits des des Jeux olympiques, suffisamment pour en r\u00e9alit\u00e9 donc j'pas faire exploser d'un c\u00f4t\u00e9 avec la suite que le solde du c\u00f4t\u00e9 des randonn\u00e9es enrichi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:37:41 > 10:38:47) [87%] : \r\nRestera pas 3 petites choses, 3 petites choses 2 milliards 4 c'est \u00e0 quelques millions exactement le budget de Lillehammer, il y a 32 ans, donc vous pr\u00e9tendez que 32 ans apr\u00e8s il maire qui se vante d'avoir toutes les infrastructures dans l'affaire des jours m\u00eame conclusion assurance d'une part, qui savait tout du z\u00e8le passion pour le passer le j'aime on a la mer il y a 32 ans 2\u00e8me chose \u00e0 Londres aux Jeux de Londres, je vous avais non, ils avaient un budget d\u00e9part de 4 milliards 700 millions qui devaient \u00eatre financ\u00e9e par le secteur priv\u00e9, puisque vous en avez parl\u00e9 \u00e0 la sortie, le budget \u00e9tait de 18 milliards il y a eu moins de 2 pourcent contribution contribution du secteur priv\u00e9 et fini, vous avez parl\u00e9 des cabinets qui a les chiffres, mais toutes les villes candidates engage les meilleurs cabinets pour dire que le budget va para\u00eetre exploser les retomb\u00e9es vont \u00eatre magnifiques, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que depuis 40 ans, on voit que tout est faux, tout \u00e0 fond, r\u00e9ponse de la brigade sur ces 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:38:48 > 10:39:56) [83%] : \r\nLes les 3, ai pas parit\u00e9 avec 3 maintenant celui, on va, on va pas le 1er bon, d'abord, vous nous comparez avec Londres Jeux d'\u00e9t\u00e9 et ensuite de quoi, ce qui s'est pass\u00e9 alors encore non mais je m'excuse, tous non, non et c'est l\u00e0 que la r\u00e9serve, vous avez pour l'instant je comprends vous pas le dossier, \u00e7a nous comparer avec d'autres villes et donc je ne Olympiques, moi je suis en train de faire donc Aliz\u00e9 les Jeux : ici, je suis pas en train d'organiser ni ceux de Londres- Nice brillant mais ceux de Sotchi facettes 1er point ensuite du sponsoring pour revenir sur des \u00e9l\u00e9ments que vous avez, vous avez soulev\u00e9 effectivement nous a pr\u00e9conis\u00e9, c'est pas comme s'applique aux m\u00eame a fait des \u00e9tudes, nous a dit 500 millions et nous nous ont dit : non, mais on doit \u00eatre prudent, on est Suisse, c'est pour vous de montrer l'\u00e9tat d'esprit qu'on a dans ce groupe, non, on va \u00eatre prudent, non c'est pas possible qu'on d\u00e9passe 1 francs le budget qu'il nous a accord\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration oblige \u00e0 350 c'est juste pour montrer l'esprit dans lequel on travaille, nous, on est Suisse, on sait compter, on veut que la \u00e0 la fin, on a gagn\u00e9 pas mettre le pays dans la difficult\u00e9 qu'a eu Montr\u00e9al qui a eu Sotchi qu'a eu le truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:39:57 > 10:40:41) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric permet Jean-Luc Addor Fr\u00e9d\u00e9ric enfin Ferry fin juste une question de, de, de, une remarque d'internautes traitement non sur la question des co\u00fbts qui nous dit : m\u00eame avec 90 pourcent d'infrastructures d\u00e9j\u00e0 existantes, les d\u00e9penses de ce qui \u00e9t\u00e9 vont avoir tendance \u00e0 prendre l'ascenseur et comme pour faire \u00e9cho \u00e0 Gilles Crettenand sur Facebook Benedikt Bible qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'Eurofoot rappeler Vancouver en disant qu'on avait budg\u00e9t\u00e9 200 millions pour la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a co\u00fbte un 1000000000 et Vancouver s'\u00e9tait en 2010 Didier D\u00e9fago h\u00e9 bien savent bien plac\u00e9 pour le savoir, le le le vous avez assist\u00e9 comme moi la pol\u00e9mique naissante chaude sur les questions de la s\u00e9curit\u00e9 sur ce plan- l\u00e0, parce que l\u00e0 on est pas dans des \u00e9l\u00e9phants blancs, mais d'autre chose, de tr\u00e8s concret est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:40:41 > 10:40:47) [93%] : \r\nBen, je r\u00e9ponds qu'encore une fois on a raison et on veut changer les choses et l\u00e0 finalement le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:40:47 > 10:40:53) [74%] : \r\nCette semaine c'est la r\u00eave c'est vrai profil parce que finalement l'histoire dans les salles mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:40:53 > 10:41:57) [87%] : \r\nTout en d'autres qui ont fait plus rien quand le dans l'a dit tout \u00e0 l'heure, je regarde la t\u00e9l\u00e9, mais faut pas les organiser chez nous il y a des matchs truqu\u00e9s en foot, on n'a pas arr\u00eat\u00e9 la championne, il y a des probl\u00e8mes de dopage dans le v\u00e9lo, on fait toujours le Tour de France, soit on veut changer les choses, et l\u00e0 je trouve dommage que Madame dit elles viennent pas comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Paris, 20 24 avec les Verts, VF aider \u00e0 changer tout \u00e7a, oui, il y avait pens\u00e9 que ces cancers du rite concernant la s\u00e9curit\u00e9, encore une fois, on compare des pommes et des pois Vancouver, si vous avez lu le rapport de la Royal Pauline alors \u00e7a va tr\u00e8s bien quelles sont les raisons qui ont amen\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par des priv\u00e9s, organisateurs et non par les services de l'\u00c9tat, et si c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui a nomm\u00e9 2 experts qui ont valid\u00e9 que c'\u00e9tait faisable et Les polices cantonales concern\u00e9es ont confirm\u00e9 cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment Vancouver 400 contr\u00f4les de bateaux, je sais bien qu'on a des lacs, mais il faut quand m\u00eame pas me comparer des pommes et les poires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:41:57 > 10:42:00) [73%] : \r\nNon, d\u00e9voilant conseil vous savez le terrorisme actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:42:00 > 10:42:20) [88%] : \r\nPommes et des poires, on nous dit et frais de s\u00e9curit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s en s'inspirant des exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'Euro 2008, monsieur Viber c'\u00e9tait entre autres le Monsieur S\u00e9curit\u00e9 de l'Euro 2008, c'est lui qui nous dit : c'est pas du tout r\u00e9aliste, il dit c'est beaucoup trop bas, totalement irr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:42:20 > 10:42:31) [88%] : \r\nCe qui s\u00e9curise comprendre qu'il faut comprendre qu'il faut comprendre que \u00e7a donne pas confiance et puis alors il y a une autre question peut-\u00eatre l'opportunit\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 Bernard Rueger vous rassurer, si vous avez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:42:31 > 10:43:00) [86%] : \r\nEt Euro, c'\u00e9tait 70 millions c'\u00e9tait 70 millions dans les gens, il y a moins d'hooligans sur les stades de foot \u00e7a je vous je vous, je vous le garantis, c'est \u00e7a, c'est pas des sports \u00e0 \u00e0 hooligans uniquement pour comparer les 70 avec Les abeilles avec les questions et ensuite je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que notre arm\u00e9e et nos policiers, il y a ou qui est bord\u00e9 jouent leur salaire, ils seront pay\u00e9s, donc l\u00e0 on parle du financement de 300 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:43:00 > 10:43:07) [83%] : \r\nPour les salaires de 6 policiers mais qu'on les joues pas Isra\u00ebl ou policier, vous allez pas leur donner un mois de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:43:07 > 10:43:23) [79%] : \r\nAu mois de f\u00e9vrier, on n'a pas fait surtout que je n'excuse en parle de chiffres, il faut que le public comprenne monsieur Christian je reviens le favori sera, elle sera pas question c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:43:23 > 10:43:42) [87%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 chapelle en 2020 si aujourd'hui en 2017, je vais vous dire un petit mot, une soir\u00e9e \u00e0 th\u00e8me qui avait un budget pour les Jeux de un 1000000000 6 ils ont fini \u00e0 16 milliards et on savait pourquoi parce que 40 apr\u00e8s l'attribution des Jeux il y a eu les attentats de New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:43:43 > 10:43:48) [97%] : \r\nEt \u00e7a leur fait exploser le budget et qu'est-ce qu'on en sait aujourd'hui de s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:43:48 > 10:43:56) [79%] : \r\nQue sera la r\u00e9gion \u00e9nergie l'usine du ce que j'ai j'en dirais c'est r\u00e9volutionnaire, les experts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:43:56 > 10:44:18) [87%] : \r\nQui ont analys\u00e9 les dossiers et qui sont pas prononc\u00e9s dans la presse pour faire la surm\u00e9diatisation, 2 jours apr\u00e8s la position du rapport dont ces personnes n'avaient pas l'acc\u00e8s juste \u00e0 le rappeler, h\u00e9 bien ces gens experts la s\u00e9curit\u00e9 disent en Suisse c'est faisable ou pas la valeur qu'il a mis en avant un autre \u00e9l\u00e9ment, puisque vous avez lu cette \u00e9tude, h\u00e9 bien c'est de dire que avant, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9 par rapport aux \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:44:18 > 10:44:28) [70%] : \r\nIl y a 11 7 mais b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 Vancouver, B\u00e9n\u00e9dicte va bonne oui monsieur s\u00e9curit\u00e9 Eurofoot en 48 et prennent position sans conna\u00eetre les d\u00e9tails commerciaux comme les gens qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:44:28 > 10:44:55) [90%] : \r\nNon, j'ai une remarque au-del\u00e0 de \u00e7a, on peut, on peut parler du budget de s\u00e9curit\u00e9 moi je suis \u00e0 peu pr\u00e8s persuad\u00e9 qu'il sera, il sera plus \u00e9lev\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9 que ce qui est 1er aujourd'hui, mais la question \u00e9tait au PC, \u00e7a c'est, c'est la question du 1000000000 qui est pos\u00e9 sur la table par la Conf\u00e9d\u00e9ration Millau parce que parce que milliards annonc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que concr\u00e8tement, on nous annonce, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des \u00e9conomies dans des domaines comme le domaine de de la formation, la la coop\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:44:56 > 10:44:59) [82%] : \r\nBonjour comprise qu'argument budg\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:45:01 > 10:45:08) [84%] : \r\nJe veux bien se la danse mais on on dit il faut faire \u00e7a pour la Suisse, c'est l\u00e0 qu'il faut investir pour la com\u00e9die humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:45:08 > 10:45:09) [90%] : \r\nConsid\u00e9rer qu'il y a d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:45:10 > 10:45:16) [63%] : \r\nJ'ai j'ai conf\u00e9d\u00e9ration qui se fait, les relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:45:17 > 10:45:22) [88%] : \r\nPendant 200 millions par jour, c'est son budget, on parle de 4 jours du budget \u00e0 la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:45:22 > 10:45:29) [85%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration c'est pas une raison lorsque l'argent n'apporte que Jean-Luc, Jean-Luc, le 14 janvier ce qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:45:29 > 10:45:37) [87%] : \r\nLa question c'est bon les les jeux ont pratiquement toujours produit des d\u00e9ficits, c'est une r\u00e9alit\u00e9 des infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:45:37 > 10:45:46) [86%] : \r\nSauf \u00e0 Los-Angeles en 84 ou des infrastructures cette c'est un projet global, c'est un projet global, c'\u00e9tait pratiquement toujours le cas, l'\u00e9tude, on veut nous faire croire qu'on sera le 1er \u00e0 pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:45:46 > 10:46:40) [91%] : \r\nOK, on a la foi ou pas, la question la question vous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, monsieur le conseiller d'\u00c9tat, de savoir ainsi qu'au pr\u00e9sident de la ville de Sion, pour le cas o\u00f9 il y aurait un d\u00e9ficit parce que c'est une hypoth\u00e8se que vous n'avez pas le droit de mettre de c\u00f4t\u00e9, dans cette hypoth\u00e8se, qui ne paye ni vous- m\u00eame, ni le pr\u00e9sident de la ville de Sion n'avait r\u00e9pondu : vous avez dit : on fait tout pour qu'il n'y en avait pas, alors il y a une r\u00e9ponse, je vous r\u00e9ponds, c'est non, mais je, je la donne quand m\u00eame la r\u00e9ponse, elle est assez claire, on la trouve mais c'est important que les gens le sachent, on la trouve dans la charte olympique, parce que les r\u00e8gles n'ont pas chang\u00e9, il y a quelque chose qui ne va pas changer probablement jusqu'en 2026 malgr\u00e9 tout, les agendas qu'on veut, c'est que c'est la ville au qui est \u00e0 l'\u00e9gard du CIO assume au 1er chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:46:40 > 10:46:59) [79%] : \r\nVous savez, les enfants, \u00e7a me pla\u00eet aussi parce qu'question si je fais pas trop long, non, il y a d\u00e9j\u00e0 des jeux suggestion, h\u00e9 bien est-ce que c'est les S\u00e9dunois qui vont compris la question \u00e0 laquelle on a compris la question, r\u00e9ponse simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:46:59 > 10:47:22) [89%] : \r\nVous \u00eates sur les anciennes r\u00e8gles puisque aujourd'hui ce n'est plus la ville, forc\u00e9ment, et d'ailleurs ne ce n'est pas la ville, mais on peut aller surtout c'est le contrat qui sera sign\u00e9 avec le CIO, qui est important, et l\u00e0- dessus, \u00e7a peut \u00eatre une ville, une r\u00e9gion ou un pays j'ai \u00e7a, c'est la question sur la 2\u00e8me chose \u00e7a peut \u00e9galement et ce sera le cas, c'est l'association finalement qui g\u00e8re et qui r\u00e9pondra de ses \u00e9l\u00e9ments si on arrivait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:47:22 > 10:47:31) [81%] : \r\nMais enfin, \u00e7a, c'est un 1000000000 sur lequel se faire sortir de Didier D\u00e9fago et passion et prendre la parole juste terminer, fallait pas s'attendre \u00e0 la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:47:31 > 10:47:52) [90%] : \r\nOn se bat sur des \u00e9tudes quand \u00e7a nous arrange, et puis apr\u00e8s, on l'oublie quand \u00e7a nous arrange pas l'\u00e9tude Oxford clairement pas, laissez-moi terminer l'\u00e9tude d'Oxford, il faut clairement le l'organisation est rarement d\u00e9ficitaires volapuk b\u00e9n\u00e9ficiaient pas con \u00e7a explose et l\u00e0, on est tous d'accord au niveau des infrastructures, il y a 93 millions en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:47:52 > 10:48:00) [83%] : \r\nOn a compris qu'il n'\u00e9tait pas de dire l'les sur la cha\u00eene sur les pandores s'il vous pla\u00eet, Didier D\u00e9fago est en train de parler \u00e0 Sion n'entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:48:00 > 10:49:20) [89%] : \r\nNon mais juste revenir par rapport \u00e0 ce que disait madame sur la formation et c'est un petit peu viendra, je vais faire le relais ce ce que j'ai dit par rapport \u00e0 \u00e0 redonner justement de l'int\u00e9r\u00eat au sport, pourquoi le sport en Suisse n'est pas reconnue comme une formation, je crois que les les athl\u00e8tes en Suisse, le sport, c'est pas une culture, c'est un loisir vous pratiquez \u00e0 des niveaux diff\u00e9rents, vous avez niveau \u00e9lite, vous avez le niveau amateur qui vous niveau pour les loisirs et on commence maintenant depuis quelques ann\u00e9es, \u00e0 reconna\u00eetre le m\u00e9tier d'entra\u00eeneur comme \u00e9tant une formation et pourquoi on aurait pas maintenant tendance \u00e0 dire : ben voil\u00e0, on donne une fois la possibilit\u00e9 aux sports d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 en Suisse, \u00eatre une culture et de pouvoir donner \u00e0 des personnes de devenir professionnel dans cette branche, je vois pour et ce qui me d\u00e9sole, c'est que, syst\u00e9matiquement, qui a un projet un petit peu sur le long terme, o\u00f9 on nous on nous rab\u00e2che souvent qu'on doit voir l'avenir qu'on envoie \u00e0 l'avenir la sit\u00f4t qu'on a un projet qui peut \u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur qui peut nous amener au niveau international parce que le sport au niveau international, pour moi, c'est toujours quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 magnifique, au niveau de la qui a apport\u00e9 des manifs, ils ambassadeur r\u00e9ponse tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant qu'est-ce qu'on parle, on parle si c'est syst\u00e9matiquement d'argent d'investissement, alors oui, il faut investir avant de pouvoir recevoir c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:49:20 > 10:49:22) [76%] : \r\nR\u00e9ponse tr\u00e8s tr\u00e8s brefs d\u00e9lais, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:49:22 > 10:49:42) [86%] : \r\nL'accord de travailler avec vous sur un vrai projet, mais \u00e7a les projets typiquement sur la formation li\u00e9e au sport, je j'en ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a fait des projets qui ont besoin d'un soutien financier et s'il y a un besoin vous m\u00eame l'argent d'un c\u00f4t\u00e9 on on le met, on le met pas l\u00e0 et le probl\u00e8me, vous avez dit : on a besoin de d'investir sur le long terme et le probl\u00e8me des des Jeux olympiques, c'est que ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:49:45 > 10:49:46) [75%] : \r\nPour Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:49:47 > 10:49:49) [79%] : \r\nUn 1000000000 de de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:49:49 > 10:50:00) [86%] : \r\nPour la la profession et honn\u00eate ce ce montant \u00e9tait pr\u00e9vu pour une Expo nationale aux Grisons pour les Jeux olympiques, finalement, ici, et si \u00e7a ne va pas, il y a d\u00e9j\u00e0 les grandes villes de Suisse qu'il l'Expo nationale \u00e7a n'ira pas c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:50:00 > 10:50:04) [74%] : \r\nMessage repris sur le attendez d\u00e9cision parlement sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:50:04 > 10:50:21) [82%] : \r\nSur les arguments financiers on va, on pourrait faire 9 heures d'\u00e9missions et on et c'est un sujet hautement pol\u00e9mique vous permet SEFA joue juste une chose : le \u00e7a pas Jean-Luc ah non mais c'est quand m\u00eame important parce que si vous permet lire au non, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on vous aura paroles mais j'aimerais venir une question cruciale qui vous laissez devrait vous tenir \u00e0 coeur, c'est la d\u00e9mocratie directe dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:22 > 10:50:27) [92%] : \r\nBri\u00e8vement avant la d\u00e9mocratie directe, alors je vous \u00e9coute, il y a la d\u00e9mocratie directe mais on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:50:27 > 10:50:34) [89%] : \r\nIl reste, on parle de jeu de la Suisse, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'au 1er chef c'est la ville de Sion, qui devrait assumer d'\u00e9ventuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:50:34 > 10:50:55) [77%] : \r\nRelanc\u00e9 par lui, la question, mais la question, j'ai j'ai si on pose aussi la question, la question, c'est ce qu'il veut comme valaisan payer des jeux \u00e0 des cantons qui ont dit qu'il ne participerait pas au au b\u00e9n\u00e9fice en 2006 de dire aussi, il y avait l'association commune situ\u00e9e pour il parle d'id\u00e9e bienvenue au total Jean-Luc Addor aux \u00e9coutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:50:55 > 10:51:07) [91%] : \r\nJe veux mon souhait est que \u00e7a le sport redevienne une culture en Suisse que le sport soit un inscrit le sponsor d'une formation, autant pour l'athl\u00e8te que pour l'entr\u00e9e, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:51:07 > 10:51:47) [90%] : \r\nOn vous a entendu s'il y a une chose qui est une culture en Suisse et la d\u00e9mocratie directe, disait je les Suisses vont-ils devoir se prononcer dans les urnes, c'est une question qui, qui, que, qu'on se pose aussi qui fait la qui fait les gros type dans les journaux, ils se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s plusieurs fois sur le Olympiques face il y a pas longtemps, c'\u00e9tait dans les Grisons en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e 60 pourcent non non pour Saint-Moritz 2026 en 2013, dans les Grisons toujours 53 pourcent de de non pour les JO 2022, il faut remonter jusqu'\u00e0 97 et le vote en Valais le pl\u00e9biscite, 67 pourcent de de oui pour Sion 2006, Jean-Luc Addor, voyez, je vous rends la parole les Valaisans voteront en juin, un prix que Kandersteg votera aussi ce qu'il faut que tous les Suisses se prononcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:51:48 > 10:52:16) [91%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, je trouve quand m\u00eame incroyable qu'on vote aussi tardivement en Valais parce que le principe, c'est quelque chose qui est assez bien connue, on n'aura jamais tous les d\u00e9tails, on l'a, on l'a dit, c'est un projet sur plusieurs ann\u00e9es, donc on n'aura jamais absolument tous les d\u00e9tails, une attaque il y a pas les d\u00e9tails, alors expliquez-moi pourquoi je ne sais pas si les gens d'Innsbruck du Tyrol, sont sont moins aptes \u00e0 se prononcer sur quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:52:16 > 10:52:24) [91%] : \r\nIls savent ce que \u00e7a, ils ont dit non, non et pourquoi, parce que c'est quand m\u00eame une r\u00e9f\u00e9rence dans le tourisme, ils ont pas les probl\u00e8mes aujourd'hui qu'on a nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:52:24 > 10:52:45) [91%] : \r\nDonc, je vous dis juste que c'est tr\u00e8s tard, ce que je pense c'est que, effectivement, il est n\u00e9cessaire que le Valais que les Valaisans sont appel\u00e9s \u00e0 voter l\u00e0- dessus, ce sera le cas en juin prochain, voil\u00e0 et il est n\u00e9cessaire que, avant que les Valaisans ne se prononce, et bien que les S\u00e9dunois se prononce, parce que je r\u00e9p\u00e8te avec les engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:52:45 > 10:52:51) [79%] : \r\nOn nous avons Hebdoprint on a compris les raisons, la moindre des choses, on a compris, la raison l'enthousiasme, on a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:52:51 > 10:53:04) [87%] : \r\nAu mois de juin, d\u00e9j\u00e0 pour des questions financi\u00e8res \u00e0 esbroufe qu'ils ont vot\u00e9 il y a 3 semaines, c'est \u00e9norme, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomis\u00e9 53 nous selon j'ai du dossier de candidature 25 millions c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:53:04 > 10:53:19) [81%] : \r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, heureusement que je suis entrepreneur parce qu'alors si je devais conna\u00eetre tous les d\u00e9tails, si je devais Ethernet toutes les virgules, je n'ai jamais cr\u00e9e la moins d'entreprises, j'aurais jamais cr\u00e9\u00e9 la moindre place de travail, j'aurais \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 comme fonctionnaire la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:53:19 > 10:53:29) [73%] : \r\nMais Bernard qui a co\u00fbt\u00e9 3 les \u00e9thique, alors il faut le courage, mais pour des lois l\u00e9gitimes allemand pour M\u00fcnich 2020, pourquoi les Polonais pour Cracovie 2020, 2000 ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:53:29 > 10:54:00) [84%] : \r\nOui mais l\u00e0 vous pouvez pas comparer alors prenons pays par les Polonais, c'est pas forc\u00e9ment Apple qui a les moyens de le faire, vous prenez, vous prenez l'Autriche l'Autriche aujourd'hui si vous voulez passer des vacances d'hiver, nous allons triche posait pas de questions, vous avez vu, c'\u00e9tait l'avance on infrastructure car aujourd'hui, l'on triche, comparativement \u00e0 la Suisse, et notamment Valais, aujourd'hui on a, je pense, vous \u00eates ce qu'il y a en moi, je ne suis mais mais c'est \u00e0 partir, j'ai envie de dire un petit peu Verbier mais mais on a besoin d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:54:00 > 10:54:15) [78%] : \r\nEt c'est dans ce plan grand investissent pour passer dans ce combat parce qu'ils non pas mais \u00e9videmment autrement je dirais 2\u00e8me l\u00e0, on a fait du droit, le Tyrol il est ind\u00e9cent, vous savez pourquoi, non, j'allais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:54:15 > 10:54:25) [82%] : \r\nSi le Valais a besoin d'infrastructures utiles pour tout le monde comme vous pr\u00e9tendez, pourquoi pas les faire maintenant : pourquoi a-t-on les Jeux olympiques pour les faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:54:25 > 10:55:04) [87%] : \r\nPourquoi mais les Jeux olympiques se maintient, on a tellement besoin de \u00e7a dans le vent mais vous oui mais alors, attendez, je connais bien la Suisse aussi bien que vous, alors vous savez tr\u00e8s bien que quand on fait un projet en Suisse, on n'est pas franchement les plus rapides, donc l\u00e0 en l'occurrence et c'est connu par tout \u00e7a a un effet acc\u00e9l\u00e9rateur, vous avez une date butoir, vous \u00eates oblig\u00e9 de livrer autre autoroute pour briguer, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 1960 IV. donc \u00e7a fera cet Automne 8 octobre apr\u00e8s vous l'aurez donc, donc, ne me dites pas pourquoi ce qu'on ne fait pas mal fait, pas maintenant, parce qu'on n'est pas rapide, alors moi je vous dis, Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:55:04 > 10:55:28) [83%] : \r\nQui atterrissent \u00e0 la fin, a avec \u00e7a, on vient avec un projet, justement on va chercher de l'argent au CIO qui maintenant participe ce qui se faisait pas, on d\u00e9pense pas dans les infrastructures, pas quand on a de la l'investissement dans l'h\u00e9ritage, il y a 100 millions pour les Paralympiques tout \u00e7a et puis on est dit non mais faut faire autrement venait qu'un projet, venez avec quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:55:28 > 10:55:47) [89%] : \r\nMais c'est int\u00e9ressant qui correspond pas, moi j'ai 4 id\u00e9es on peut r\u00e9organiser des championnats du monde de ski qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement au succ\u00e8s un triomphe \u00e0 Crans-Montana 87 on peut organiser un grand d\u00e9part du Tour de France, \u00e7a a le m\u00e9rite de diversifier sa client\u00e8le ouvert, on peut organiser des Coupes du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:55:47 > 10:55:51) [92%] : \r\nMais on le sait, on le fait aussi grande union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:55:51 > 10:56:00) [84%] : \r\nC'est parce qu'ils ont Tits bulles, ils ont des des grandes causes comme \u00e7a qui sont beaucoup plus important, ce qu'ils Olympiques on peut organiser les championnats du monde d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:56:00 > 10:56:06) [86%] : \r\nJ'aime bien le 11\u00e8me on peut, on peut approcher, \u00e7a c'est pas, c'est pas les JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:56:06 > 10:56:17) [84%] : \r\nOu la mort, c'est pas parce que justement j'ai maintenant sur la fin, que c'est l'horizon ind\u00e9passable de tout projet qu'on pourrait concevoir dans ce pays, Fr\u00e9d\u00e9ric Fabi votre canton Levarlet est-ce que mon arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:56:17 > 10:56:33) [89%] : \r\nIci des Grisons des autres des tyrolien, des Allemands, des Polonais et on en passe et des meilleurs ne sont pas en train de d\u00e9montrer ce que d'aucuns disent \u00e0 haute voix d'ailleurs que les Jeux olympiques, \u00e0 l'avenir seront r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des pays o\u00f9 le pape n'a rien \u00e0 dire au Congo, en Chine, en Russie, au Kazakhstan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:56:33 > 10:57:02) [84%] : \r\nOu alors on change de paradigme les Grisons ont dit non pour organiser l'entier des Jeux olympiques, avec un budget qui \u00e9tait le double de Sion 2025, c'\u00e9tait pas un monde nuanc\u00e9 donc aujourd'hui les Grisons pour FR3, activit\u00e9s sportives, \u00e7a veut pas dire qu'ils voudront parler faire mais si on se r\u00e9partit les forces si on se r\u00e9partit les d\u00e9penses, mais qu'on utilise l'existant, c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose que de dire je veux organiste au sol les Jeux olympiques, score FSU en 2006 avec 4 patinoires et un tremplin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:57:02 > 10:57:44) [86%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, ce que vous dites est int\u00e9ressant, mais du coup, il faut absolument que toute la Suisse et le droit de voter, parce que ce que ce que vous \u00eates en train de faire c'est de de limiter le vote o\u00f9 seul Valaisan et vous l'avez bien dit \u00e7a concerne pas que les Valaisans \u00e7a concerne d'autres cantons par les infrastructures de transport, notamment qui sont lourdement sollicit\u00e9 l'eu encore beaucoup d'inconnues, on n'a pas le temps, mais aussi par le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aussi parce qu'il y a des infrastructures dans d'autres sportifs dans d'autres cantons donc pourquoi r\u00e9server le vote au seul valaisan c'est fait pourquoi ben je serais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 d'apprendre en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que nous, on se battra au Parlement sur le mode de suisse que plus de frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:57:44 > 10:57:50) [88%] : \r\nOui, le vote des Suisses, ben c'est pas parce que il y a pas de r\u00e9f\u00e9rendum financier, premi\u00e8re chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:57:50 > 10:57:54) [87%] : \r\nOui, il y a une il y a 2 0 je vais finir, je vais l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:57:55 > 10:58:19) [84%] : \r\n0 1 pourcent du du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration lorsqu'on a investi dans la Lagarde Z\u00fcrich 2 milliards pour l'affaire Kohl c'est un maigre 5 mias 56 pourcent \u00e0 \u00e0 charge la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e0 en fait, pas de vote par contre pour les choses Olympiques l\u00e0 on vous avez contre votre national non mais attendez, je suis l\u00e0, qu'on avait pas le droit actuel, tout \u00e0 l'heure nous a parl\u00e9 de droit, donc le droit s'applique si des cantons, \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une votation populaire, on le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:58:19 > 10:58:22) [88%] : \r\nIl y a aucun probl\u00e8me, vous qui avez beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour les voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:58:22 > 10:58:30) [75%] : \r\nV\u00e9rit\u00e9 combien quoique le bref \u00e0 Davos est-ce que \u00e7a en fait voter la Suisse alors c'est tout notre arm\u00e9e qui travaillent ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (10:58:30 > 10:58:54) [88%] : \r\nMonsieur, vous avez dit \u00e0 l'instant que les Grisons seraient aussi impliqu\u00e9s et puis qu'on appliquerait aussi le canton nouveau et puis vous avez dit au d\u00e9but de en 1000 en d\u00e9but d'\u00e9mission que les Genevois serait aussi impliqu\u00e9 parce que on utilisera r\u00eave mais fort bien, alors tout le monde doit pouvoir se prononcer et \u00e7a s'inscrit dans le cadre d'un cadre l\u00e9gal permet une votation, vous vous \u00eates en train de la subtilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:58:54 > 10:59:04) [85%] : \r\nOui ou non, oui, alors j'ai la parole favorable mais oui ou non si on organise les champions du monde de hockey et qu'on utilise l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve pour faire voter les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:59:04 > 10:59:07) [92%] : \r\n\u00e7a tient pas la route, donc non la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:59:07 > 10:59:11) [80%] : \r\nJean-Luc Addor Christian Apache oblig\u00e9 de construire, on arrive au terme du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:59:11 > 10:59:19) [87%] : \r\nC'est la question \u00e0 poser \u00e0 alors moi jamais, a propos\u00e9 est-ce que vous \u00eates d'accord de payer de votre poche pour organiser des Jeux olympiques qui vous la posez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:59:19 > 10:59:31) [73%] : \r\nOn voit \u00e0 d'ce tournoi et on va laisser la seule question l\u00e9gitime Assaoui question partir L\u00e9vy ah oui, il nous reste 30 secondes \u00e9mission j'aimerais les laisser rose internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:59:31 > 10:59:52) [86%] : \r\nEt \u00e0 Didier D\u00e9fago, qui a eu la gentillesse de rester avec nous dirait pas Joff\u00e9 fait r\u00e9pondre \u00e0 la question Christine Baumann qui \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es sur Facebook, \u00e7a c'est pas une question, c'est presque un coup de gueule, elle nous dit : c'est une honte pour un pays comme le n\u00f4tre d'avoir \u00e9t\u00e9 incapable de se mobiliser pour organiser des jeux ou du moins de se motiver \u00e0 pr\u00e9sent pour ce projet, assurer la oui r\u00e9v\u00e9l\u00e9 printemps 2019 acte du choix du CIO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:59:52 > 11:00:36) [90%] : \r\nLe sport doit \u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur, le sport doit \u00eatre rassembleur et je crois que c'est ensemble qu'on arrivera \u00e0 comme l'a tr\u00e8s bien dit Monsieur Favre, d\u00e9but de l'\u00e9mission, il invit\u00e9 Madame Mazona \u00e0 participer \u00e0 ce genre de projet et je crois que c'est avec ce genre de, de, de, de buts qu'on arrivera \u00e0 vraiment aller au bout de au bout dont r\u00eave au bout des choses et encore une fois beaucoup de monde, beaucoup de secteurs en sortiront vainqueurs et je pense, pensons sport une fois la Suisse pendant 10 ans, je crois que comment lesdits aussi l'image a \u00e9t\u00e9 un petit peu entach\u00e9 la Suisse par diff\u00e9rentes choses ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je crois que l\u00e0 on a vraiment le moyen internationalement doivent montrer non seulement qu'on est capable d'organiser des grandes choses mais aussi qu'on est peut-\u00eatre capable de changer les choses et surtout qu'on arrivera \u00e0 changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (11:00:36 > 11:01:04) [90%] : \r\nMerci Didier Foyer Didier D\u00e9fago, on en restera l\u00e0, je vous rassure, tous les jeux, la date du le le choix du CO, ce sera pr\u00eate en 2019, il aura un autre au minimum infrarouge pour en parler, donc on pourra compte poursuivre ce d\u00e9bat, merci \u00e0 tous les 6 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat houleux mais passionnants merci \u00e0 vous d'avoir suivi chez vous ou sur les r\u00e9seaux Infrarouge revient la semaine prochaine avec Esther Mamarbachi, un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 vous passez une excellente soir\u00e9e et une excellente semaine sur la RTS mal.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T01:54:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633634", "title": "Sion 2026 Les chiffres", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du projet de candidature des jeux olympiques d'hiver Sion 2026. Les disciplines se r\u00e9partiraient entre les cantons du Valais, Vaud, Berne, Fribourg et les Grisons. Le co\u00fbt total est estim\u00e9 \u00e0 2,4 milliards de francs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CANDIDAT", "PROJET"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633635", "title": "Sion 2026 micro-trottoir", "excerpt": "Itw de rue \u00e0 Sion et \u00e0 Lausanne sur la candidature de Sion pour les jeux olympiques d'hiver de 2026. Les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712646983", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident de Sion 2026, Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan, Christian Rappaz, journaliste.\n\nEn duplex depuis Sion : Didier D\u00e9fago, ex-skieur.\n\nLes invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.", "id": "1646662", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "ADDOR, JEAN-LUC", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713750", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034026", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EE4D933F-3449-404B-93E0-38CFF7F5EAF2", "internalArchiveId": "EE4D933F-3449-404B-93E0-38CFF7F5EAF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perspectives \u00e9conomiques encourageantes pour le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthieu Aubert, qui a conduit le sondage de la CNCI qui r\u00e9v\u00e8le clairement le retour \u00e0 une p\u00e9riode plus favorable que les pr\u00e9visions le laisser penser pour les entreprises dans le canton de Neuch\u00e2tel\r\nAugmentation du volume des affaires, salaire et emploi en hausse: la situation \u00e9conomique du canton de Neuch\u00e2tel s'am\u00e9liore. Tel est le constat dress\u00e9 mardi par la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie (CNCI).\r\n\r\n* * Perspectives \u00e9conomiques encourageantes pour le canton de Neuch\u00e2tel 12h30 NE: Sondage: \u00e9conomie canton GUIGNARD\r\nOn se rend dans le canton de Neuch\u00e2tel... Neuch\u00e2tel... qui commence \u00e0 voir... le bout du tunnel. \r\nPlus de 300 entreprises ont r\u00e9pondu.... \u00e0 \"l'enqu\u00eate conjoncturelle d'automne\" .... de la CNCI.... \"la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie\". \r\nEt les r\u00e9sultats.... pr\u00e9sent\u00e9s ce matin... t\u00e9moignent... d'une augmentation du volume des affaires.... et de nombreux indicateurs... emploi.... salaires...qui passent du rouge au vert. \r\nRoger Guignard.... Les responsables de la chambre ont parl\u00e9.... de \"nouvelles plut\u00f4t r\u00e9jouissantes\".... m\u00eame s'il s'agit.... d'une embellie... et pas encore d'une reprise...\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel a cette particularit\u00e9, avec son tissu industriel, d'\u00eatre tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses exportations. Raison pour laquelle il plonge beaucoup plus vite lorsque la conjoncture ralentit et se reprend aussi plus rapidement quand les affaires reprennent. Le sondage conduit par la CNCI r\u00e9v\u00e8le clairement le retour \u00e0 une p\u00e9riode plus favorable que les pr\u00e9visions le laisser penser. \"Plus d'entreprises exportent davantage dans plus d'endroits\", a fait remarquer le directeur de la Chambre, Florian N\u00e9m\u00e9ti. Des march\u00e9s importants reprennent, les investissements ont quasiment doubl\u00e9 par rapport aux intentions exprim\u00e9es par les entreprises l'an dernier. Des entreprises qui se sont aussi adapt\u00e9es, comme l'observe Matthieu Aubert, qui a conduit l'\u00e9tude. \r\nMais attention : cette embellie n'est pas encore une vraie reprise, car l'incertitude des march\u00e9s, leur manque de visibilit\u00e9 rend les pr\u00e9visions difficiles pour l'an prochain, en tous cas pour le deuxi\u00e8me semestre. La digitalisation rampante fait \u00e9voluer les r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques beaucoup plus rapidement que par le pass\u00e9. Et pour les petites PME, par exemple, investir ou pas dans le num\u00e9rique est une question de survie !", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Perspectives \u00e9conomiques encourageantes pour le canton de Neuch\u00e2tel / 12H30_2017-10-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Augmentation du volume des affaires, salaire et emploi en hausse: la situation \u00e9conomique du canton de Neuch\u00e2tel s'am\u00e9liore. Tel est le constat dress\u00e9 mardi par la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce et de l'industrie (CNCI)."], "variantIds": ["ece-9004685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T11:36:25Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C94CF1D-F8C7-4FFA-AEE1-F4297AA5B05E", "internalArchiveId": "6C94CF1D-F8C7-4FFA-AEE1-F4297AA5B05E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - A Mexico, on peut troquer ses d\u00e9chets contre des produits frais", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : STEELS\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - A Mexico, on peut troquer ses d\u00e9chets contre des produits frais (MODE AVION 24.10 MEXIQUE TROC) 5hxxx\r\nMODE AVION\r\nDirection le Mexique ce matin...\r\ndans les all\u00e9es d'un drole  de march\u00e9... \r\nun  \"march\u00e9 de troc\" ou \"mercado del trueque\".. qui se tient une fois par mois dans la capitale MEXICO...\r\nLes habitants viennent se d\u00e9barrasser de leurs dechets...\r\n verre,  carton,  plastique ... d\u00e9chets \u00e9lectroniques...\r\nEn  \u00e9change, ils re\u00e7oivent des produits frais, cultiv\u00e9s localement. \r\n((( \r\nDans une ville qui produit quotidiennement 12 000 tonnes de r\u00e9sidus solides, les autorit\u00e9s veulent inciter les habitants au recyclage. ))) \r\nReportage ... EMMANUELLE STEELS \r\nReportage 2'\r\n(SON AMBIANCE)\r\nUn diman che matin sur une place du centre-ville de Mexico. Sous une grande tente blanche emplie de comptoirs, des employ\u00e9s de la mairie r\u00e9ceptionnent et p\u00e8sent des d\u00e9chets. C'est la premi\u00e8re \u00e9tape du march\u00e9 du troc.\r\n(SON AMBIANCE)\r\nPapier, plastique, aluminium, verre. C'est le contenu des sacs apport\u00e9s par Reina et sa fille de quatorze ans, le r\u00e9sultat d'un mois de triage. Ces d\u00e9chets leur rapportent des points verts, imprim\u00e9s sur des cartes color\u00e9es. A quelques m\u00e8tres, une trentaine d'\u00e9tals forment un petit march\u00e9 : c'est l\u00e0 qu'on \u00e9change ces points verts contre des aliments.\r\n(SON AMBIANCE)\r\n\"Des courgettes, des tomates et des blettes. \" C'est la r\u00e9colte du jour pour Reina et sa fille, ravies de constater que leurs d\u00e9chets ont une valeur.\r\nSON DOUBLAGE REINA 13''\r\nNous avons commenc\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 trier. C'est une pratique qui est apparue il y a peu au Mexique. En triant les d\u00e9chets puis en voyant ce march\u00e9, on comprend que tout peut \u00eatre mis \u00e0 profit.\r\nLes aliments sont produits \u00e0 Mexico et pr\u00e9sent\u00e9s par les producteurs, sans interm\u00e9diaire. Cr\u00e9er des habitudes de consommation locale, c'est l'autre objectif du march\u00e9 du troc, selon Enrique Ortiz, le responsable de l'\u00e9ducation environnementale \u00e0 la mairie de Mexico.\r\nSON ENRIQUE ORTIZ 26''\r\nUn peu plus de 50% du territoire de la ville de Mexico est constitu\u00e9 de sols prot\u00e9g\u00e9s, c'est-\u00e0-dire des for\u00eats et des espaces naturels mais aussi des terres agricoles. Et ce march\u00e9, qui fonctionne sur le principe du troc, permet aussi de montrer aux habitants que nous pouvons consommer des aliments produits tout pr\u00e8s d'ici, dans la ville de Mexico.\r\nDes herbes aromatiques, des graines, des fromages, du miel et m\u00eame des plantes d\u00e9coratives. La vari\u00e9t\u00e9 des produits propos\u00e9s a consid\u00e9rablement augment\u00e9 depuis que le March\u00e9 du troc a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a cinq ans. Cinq ans pass\u00e9s \u00e0 convaincre les habitants que toutes les poubelles ne sont pas \u00e0 jeter.//\r\nMODE AVION sign\u00e9 Emmanuelle Steels \r\nFS : promouvoir la culture locale, sensiviliser aux tris du dechets\r\nvous applaudissez ??", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004622", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - A Mexico, on peut troquer ses d\u00e9chets contre des produits frais / LMA_2017-10-24T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.10.2017"], "variantIds": ["ece-9004622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T04:10:41Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T04:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ECD816F-7D36-48BC-8E01-70EEA0AB684A", "internalArchiveId": "7ECD816F-7D36-48BC-8E01-70EEA0AB684A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti nationaliste allemand AfD fait son entr\u00e9e sous tension au Bundestag", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait manifestants;Claudia Roth, d\u00e9put\u00e9e verte allemande;Alexander Neu, d\u00e9put\u00e9 de la gauche radicale Die Linke\r\nLes d\u00e9put\u00e9s du parti nationaliste Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) ont fait leur entr\u00e9e au Parlement allemand ce mardi matin \u00e0 Berlin, une premi\u00e8re depuis les ann\u00e9es 60, en pr\u00e9sence de quelques centaines de manifestants.\r\n\r\n* * Le parti nationaliste allemand AfD fait son entr\u00e9e sous tension au Bundestag 12h30: Alle: Bundestag sous tension MILCENT\r\nJourn\u00e9e historique en Allemagne... \r\nPour la premi\u00e8re fois.... depuis les ann\u00e9es 60... un \"parti nationaliste\"... si\u00e8ge de nouveau au Bundestag.\r\nLes 92 d\u00e9put\u00e9 de l'AFD... \"L'Alternative f\u00fcr Deutschland\"... ont fait leur entr\u00e9e ce matin au Parlement.\r\nIls \u00e9taient au centre de tous les int\u00e9r\u00eats.\r\nBlandine Milcent... vous avez suivi cette premi\u00e8re s\u00e9ance. \r\nSON 1 + BOB manifestants \u00e0 laisser courir en tapis durant environ 10'' sous ma voix .\r\nOui, et elle a commenc\u00e9 devant le Bundestag o\u00f9 d\u00e8s 10 heures ce matin, quelques centaines de manifestants sont venus protester contre la pr\u00e9sence de l'AfD. Ils d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0c\u00e9sure\u00a0\u00bb dans la vie politique allemande, un tournant \u00e0 droite, tout comme, \u00e0 l'int\u00e9rieur du Bundestag, la d\u00e9put\u00e9e des verts Claudia Roth.\r\nSon 2 BOB\r\nBeaucoup de d\u00e9put\u00e9s en arrivant ce matin au Bundestag disaient \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, tout parti politique confondus. Il va falloir faire avec l'AfD mais ce ne sera pas facile. Alexander Neu, d\u00e9put\u00e9 de la gauche radicale Die Linke.\r\nSon 3 BOB + TRADUCTION\u00a0:\r\nAlors est-ce qu'on a senti ce matin.... Blandine.... que la pr\u00e9sence de l'AfD a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 quelque chose\u00a0?", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004690", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parti nationaliste allemand AfD fait son entr\u00e9e sous tension au Bundestag / 12H30_2017-10-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s du parti nationaliste Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) ont fait leur entr\u00e9e au Parlement allemand ce mardi matin \u00e0 Berlin, une premi\u00e8re depuis les ann\u00e9es 60, en pr\u00e9sence de quelques centaines de manifestants."], "variantIds": ["ece-9004690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-30T11:36:29Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83DAD600-0A87-4EF5-84EE-20AAD08CB2D5", "internalArchiveId": "83DAD600-0A87-4EF5-84EE-20AAD08CB2D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il contraindre les caisses de pension \u00e0 investir durablement au nom de la protection du climat?", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les caisses de pension contribuent encore trop lourdement au r\u00e9chauffement climatique, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Faut-il contraindre les caisses de pension \u00e0 investir durablement au nom de la protection du climat?   \r\nNos retaites aussi polluent....il n'y a pas que les transports et l'industrie... Les caisses de pension contribuent encore trop lourdement au r\u00e9chauffement climatique. C'est le constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement - nous vous en parlions ce matin. L'OFEV qui a invit\u00e9 les caisses de pension et les assurances \u00e0 faire analyser la compatibilit\u00e9 climatique de leurs portefeuilles, dans le cadre la mise en oeuvre de l'Accord de Paris en Suisse. Elles sont 79 g\u00e9rant 2/3 du patrimoine \u00e0 avoir jou\u00e9 le jeu. Le constat: le comportement actuel des investisseurs favorise un r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s - alors qu'il devrait se limiter \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\nAlors faut-il contraindre les caisses de pensions \u00e0 investir durablement dans nos retraites au nom de la protection du climat ?\r\nNous en d\u00e9battons avec :\r\nAd\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise bonsoir...\r\net Olivier Feller...conseiller national plr vaudois...bonsoir \u00e0 vous...\r\nADELE THORENS \r\n- Les caisses de pension ont d'abord pour mission de verser des retraites... Vraiment raisonnable de leur imposer de nouvelles contraintes?\r\n- Si les rendements ne sont pas inf\u00e9rieurs, les caisses, l'\u00e9conomie plus globalement, vont d'elles-m\u00eames se tourner vers les investissements durables...\r\n- L'USAM accuse l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement d'agir sans mandat ni comp\u00e9tence. C'est vraiment son r\u00f4le de s'imiscer dans la pr\u00e9voyance veillesse qui n'est pas de son domaine?\r\n- L'\u00e9conomie vous reproche une approche moralisatrice qui ne tient pas compte des assur\u00e9s...\r\nOLIVIER FELLER\r\n- Un Suisse qui \u00e9conomise pour sa retraite \u00e9met chaque ann\u00e9e 1x et demi autant de CO2 que pour ses autres activit\u00e9s*... L'impact n'est pas anodin! (*v\u00e9rifier si c'est bien ce que dit Ad\u00e8le Thorens - discut\u00e9 juste en vitesse)\r\n- Est-ce qu'il n'est pas temps d'agir au niveau politique?! \r\n- Puisque les rendements ne sont pas inf\u00e9rieurs avec des investissements durables pourquoi ne pas les imposer aux caisses? Le risque financier est nul...\r\n- L'urgence climatique est l\u00e0: on ne peut plus se contenter de laisser faire le bon sens, la bonne volont\u00e9, non?\r\n- Pour limiter la pollution de l'air, on a bien impos\u00e9 le catalyseur... \r\n- Renoncer \u00e0 int\u00e9grer cet article-l\u00e0 dans la mise en oeuvre de l'accord de Paris, c'est ne pas respecter l'engagement...\r\n- Et une obligation pour toutes les caisses de passer le test et publier les r\u00e9sultats... Vous seriez favorable? \r\nOF\r\nCe qu'il dit:\r\nSi le rendement n'est pas inf\u00e9rieur pour la caisse de pension (ce que dit l'\u00e9tude), alors le bon sens veut que la caisse, plus g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9conomie, choisisse d'investir durable. Elle le fera d'elle-m\u00eame.\r\nContraindre est inutile, pas besoin d'imposer plus de contraintes aux caisses. .\r\nNe pas bouleverser l'ordre des priorit\u00e9s: le rendement est essentiel pour les caisses de pension qui sont d\u00e9j\u00e0 dans une situation financi\u00e8re fragile (taux trop \u00e9lev\u00e9, etc). Une caisse doit avant tout verser des retraites. Ne pas toucher \u00e0 ce but premier au nom du climat.\r\nAT\r\nCe qu'elle dit:\r\nChaque Suisse, chaque ann\u00e9e, \u00e9met 1x et demi autant de CO2 en \u00e9conomisant pour ses retraites que pour ses autres activit\u00e9s (voiture, alimentation, avion,...) -> il faut agir, impact fort, pas du tout anegdotique, et en plus, \u00e7a n'atteint pas directement le citoyen (aux caisses d'adapter leurs investissements)\r\nElle veut: rendre le test (OFEV) aupr\u00e8s des caisses de pension obligatoire, publier les r\u00e9sultats. Mais info et transparence ne suffisent pas: il faut une loi contraignante pour le d\u00e9sinvestissement. Se base sur Accords de Paris, un article sur les flux financiers n'est pas int\u00e9gr\u00e9 dans la mise en oeuvre des accords pr\u00e9vues en Suisse. Demande que le CF int\u00e8gre cet article qui pr\u00e9voit de limiter les \u00e9missions de CO2 aussi pour les investissements.", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004708", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il contraindre les caisses de pension \u00e0 investir durablement au nom de la protection du climat?  / FOR_2017-10-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les caisses de pension contribuent encore trop lourdement au r\u00e9chauffement climatique, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9004708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "CN verte VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-090A8CA5-D8B1-48BA-9EB6-0B650974DFCD", "internalArchiveId": "090A8CA5-D8B1-48BA-9EB6-0B650974DFCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire passer les communes \u00e0 la caisse", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Neuch\u00e2tel, dont le budget 2018 affiche un d\u00e9ficit de 66 millions de francs, invite les communes \u00e0 r\u00e9troc\u00e9der une contribution de deux points l'an prochain, soit plus de 13 millions de francs. Interview de Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil (PS), membre de la Commission des Finances.\r\n\r\n* * Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire passer les communes \u00e0 la caisse *** Le canton de Neuch\u00e2tel, on le sait, se d\u00e9bat dans de lourdes difficult\u00e9s financi\u00e8res. Le budget 2018 affiche un d\u00e9ficit de 66 millions de francs  et l'effort d'assainissement n'\u00e9pargnera ni l'Etat, ni les communes. \r\nDans un rapport qu'il vient de publier, le Conseil d'Etat invite ces communes \u00e0 passer \u00e0 la caisse. A r\u00e9troc\u00e9der, via une bascule fiscale, une contribution de deux points l'an prochain, donc plus de 13 millions de francs. \r\nRoger Guignard, les semaines qui viennent seront cruciales. \r\nOui, parce que la grande bagarre de la session de d\u00e9cembre du Grand Conseil \u00e9tend d\u00e9j\u00e0 son ombre...elle sera consacr\u00e9e au budget, et quand la manne financi\u00e8re manque - le pactole venu de la Conf\u00e9d\u00e9ration a beaucoup diminu\u00e9 -,  la lutte politique est d'autant plus forte. Contenir les charges dans le domaine hospitalier, des soins \u00e0 domicile, des subsides LAMAL et des prestations sociales...le programme d'assainissement s'annonce tr\u00e8s douloureux. \"Nous aurons besoin de l'engagement constructif de tous les groupes politiques\", a d\u00e9j\u00e0 dit le pr\u00e9sident PLR du gouvernement, Laurent Favre, et c'est presque un euph\u00e9misme !\r\n***Cet effort demand\u00e9 aux communes survient au plus mauvais moment ?\r\nEn 2014 d\u00e9j\u00e0, le Conseil d'Etat informait les communes qu'elles auraient \u00e0 participer aux mesures d'assainissement. Et \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les repr\u00e9sentants des grandes communes..Neuch\u00e2tel, La Chaux-de-Fonds, Le Locle,  \u00e9taient mont\u00e9s au front pour se plaindre d'un manque de concertation, de r\u00e9el dialogue avec le gouvernement. Mais aujourd'hui, c'est tout le canton qui doit diminuer son train de vie...ce qui n'emp\u00eache pas la col\u00e8re de s'exprimer \u00e0 nouveau. Celle par exemple du d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz, de La Chaux-de-Fonds...je le cite : \"Il faut que le Conseil d'Etat arr\u00eate de nous faire parvenir des rapports sur d'importants reports de charges en m\u00eame temps que le budget\". Col\u00e8re partag\u00e9e aussi par la PLR Sylvia Morel, conseill\u00e8re communale charg\u00e9e des Finances dans la M\u00e9tropole horlog\u00e8re, et qui assure d\u00e9j\u00e0 que la Ville combattra la bascule d'imp\u00f4t qu'exige le gouvernement. \r\n***Cela dit, y-a-t-il un moment favorable pour demander des sacrifices ?\r\nNon, mais c'est plut\u00f4t la mani\u00e8re, ici, qui f\u00e2che les communes. On veut leur imposer de nouvelles charges, ou ponctionner une partie de leurs imp\u00f4ts, et c'est probablement indispensable. Mais, en contrepartie, elles souhaiteraient accro\u00eetre leurs comp\u00e9tences en proportion, leur capacit\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 ma\u00eetriser leur destin. Les reports de charges, en fait, mettent en question le syst\u00e8me politique suisse : de Berne aux cantons, puis aux communes, on d\u00e9finit des cl\u00e9s de r\u00e9partition, mais normalement qui paie d\u00e9cide. On voit ici que ce n'est pas toujours le cas !!", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9004709", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Neuch\u00e2tel veut faire passer les communes \u00e0 la caisse / FOR_2017-10-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Neuch\u00e2tel, dont le budget 2018 affiche un d\u00e9ficit de 66 millions de francs, invite les communes \u00e0 r\u00e9troc\u00e9der une contribution de deux points l'an prochain, soit plus de 13 millions de francs. Interview de Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil (PS), membre de la Commission des Finances."], "variantIds": ["ece-9004709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:03Z", "webPublicationDate": "2017-10-24T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1631544", "internalArchiveId": "AA1710631805", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9026769", "imageURL": "http://www.rts.ch/9026806.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Le r\u00e9alisateur Laurent Cantet renoue avec la question de l'enseignement", "Glyphosate: les explications de Mathieu Fournier depuis Avry (FR)", "Allemagne: les nationalistes promettent une nouvelle \u00e8re d'opposition", "Le recours au glyphosate est strictement r\u00e9glement\u00e9 en Suisse", "La gestion de l'argent des caisses de pensions est analys\u00e9e", "VD: le proc\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la collision Granges-Marnand d\u00e9bute", "Chine: une campagne lutte contre les transplantation d'organes ill\u00e9gales", "VD: une nouvelle liste d'amendes entre en vigueur \u00e0 Lausanne", "Ski: Carlo Janka s'est bless\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement", "Egypte: la capitale est d\u00e9sastreuse pour les femmes", "Le glyphosate est l'herbicide le plus utilis\u00e9 sur la plan\u00e8te", "L'horlogerie semble \u00e0 nouveau tirer les chiffres vers le haut", "Allemagne / Opposition: entretien avec Maxim Leo, Ecrivain et journaliste", "Chine: XI Jinping devient l'\u00e9gal de Mao Ts\u00e9-toung", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le film \"L'Atelier\" met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture suivi par des jeunes \u00e0 Marseille.", "Ils viennent en force au Bundestag, lieu hautement symbolique, pour marquer leur r\u00e9sistance.", "Des initiatives plus responsables de l'agriculture pourraient permettre de renoncer \u00e0 cet herbicide.", "Les Verts les accusent d'encourager le d\u00e9sordre climatique.", "Le procureur requiert 90 jours amende avec sursis contre le conducteur d'un des convois accus\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9 au rouge.", "Celles-ci sont effectu\u00e9es sur des prisonniers politiques.", "Celui qui crache par terre, par exemple, s'expose \u00e0 des sanctions tarif\u00e9es.", "Le Grison de 31 ans dit vouloir opter pour un traitement conservateur.", "La vague lib\u00e9rale imagin\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque ne para\u00eet \u00eatre qu'une d\u00e9sillusion.", "Son emploi est tr\u00e8s large, dans l'agriculture, mais aussi dans nos parcs et jardins.", "145 millions ont \u00e9t\u00e9 investis en une ann\u00e9e par environ 300 entreprerises.", "Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la plus haute marche idologique par le congr\u00e8s du parti."], "variantIds": ["ece-8912953", "ece-8912934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T07:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:22  19:30:16:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:17:22\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:03  19:30:21:07\r\n   L'accident de Granges-Marnand\r\n      avait marqu\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:26:23\r\nLe procureur requiert 90 jours-amende\r\n   contre le conducteur du train.\r\n\r\n19:30:28:18  19:30:34:22\r\n   La nouvelle liste d'amendes \r\n   entre en vigueur \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:39:11\r\n      On verra le reportage \r\n     et le comparatif romand.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:43:15\r\n En Allemagne, le Bundestag voit \r\nentrer en force les nationalistes.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:48:18\r\nIls promettent une \u00e8re d'opposition.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:53:17\r\n  L'\u00e9crivain Maxime Leo expliquera\r\nle changement de l'opinion allemande.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:58:22\r\n  Le Caire serait l'une des villes\r\nles plus dangereuses pour les femmes.\r\n\r\n19:30:59:03  19:31:03:20\r\n   La d\u00e9gradation sociale s'est\r\ninstall\u00e9e apr\u00e8s le printemps arabe.\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:09:09\r\nLes d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens veulent arr\u00eater\r\nl'emploi du glyphosate dans cinq ans.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:13:21\r\n L'herbicide est utilis\u00e9 par les \r\nparticuliers et les CFF notamment.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:17:15\r\n    Matthieu Fournier le dira,\r\n  depuis le bord d'une voie CFF.\r\n\r\n19:31:17:20  19:31:22:12\r\nAu cin\u00e9ma, le cin\u00e9aste Laurent Cantet\r\n met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:25:23\r\nde jeunes adultes pr\u00e8s de Marseille.\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:30:18\r\n    Il y a 4 ans, la collision\r\n de deux trains \u00e0 Granges-Marnand\r\n\r\n19:31:31:00  19:31:33:13\r\navait provoqu\u00e9 un mort et 26 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:35:16\r\n     L'heure est \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:31:35:21  19:31:40:17\r\nLe procureur requiert 90 jours-amende\r\n  avec sursis contre le conducteur\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:44:13\r\n      d'un des convois accus\u00e9\r\n      d'\u00eatre pass\u00e9 au rouge.\r\n\r\n19:31:44:23  19:31:47:20\r\n-Ces images ont marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:51:01\r\n     En 2013, un conducteur\r\n      d\u00e9marre au feu rouge\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:54:20\r\net entre en collision avec un convoi\r\n      venant en sens inverse.\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:59:01\r\n  Son coll\u00e8gue d\u00e9c\u00e8de sur place\r\n   et le choc fait 26 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:59:06  19:32:02:20\r\n      Le procureur requiert\r\n  des jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:32:03:06  19:32:05:13\r\n         -Tout conducteur\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:11:03\r\n  est responsable de son convoi.\r\n\r\n19:32:11:08  19:32:15:04\r\n      De ce point de vue-l\u00e0,\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:18:14\r\n     sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale\r\n         para\u00eet \u00e9vidente.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:22:17\r\nIl faut quand m\u00eame tenir compte de\r\n   tout un tas de circonstances\r\n\r\n19:32:22:22  19:32:26:11\r\nqui viennent rendre compr\u00e9hensible\r\n       ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:27:18\r\n        mais pas excusable.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:08\r\n       -Des circonstances\r\n    et conditions de travail\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:34:20\r\nsur lesquelles s'appuie la d\u00e9fense.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:36:01\r\n        -On a le sentiment\r\n\r\n19:32:36:06  19:32:38:16\r\nque les choses se sont mises en place\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:41:11\r\ncomme dans un jeu d'\u00e9chec funeste.\r\n\r\n19:32:41:16  19:32:44:10\r\n        Il n'y a avait pas\r\n    l'indication du croisement\r\n\r\n19:32:44:14  19:32:46:20\r\n          et il n'y avait\r\n      aucun filet de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:32:47:01  19:32:55:10\r\nqui pouvait emp\u00eacher cet accident.\r\n\r\n19:32:55:19  19:33:00:08\r\n   -En 2016, la justice a \u00e9cart\u00e9\r\ntoute responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des CFF.\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:03:20\r\n Mais les coll\u00e8gues venus t\u00e9moigner\r\nen faveur de l'accus\u00e9 s'interrogent.\r\n\r\n19:33:04:06  19:33:07:06\r\n             -Pourquoi\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:11:11\r\n  n'y a-t-il qu'un seul accus\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:14:07\r\n     Il y a beaucoup de choses\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:21:05\r\nqui ne co\u00fbtaient rien pour am\u00e9liorer\r\nla s\u00e9curit\u00e9 et qui ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:24:21\r\n      -Les CFF r\u00e9agissent \r\n     aujourd'hui par email.\r\n\r\n19:33:44:03  19:33:47:05\r\n     -Le verdict sera connu\r\n     la semaine prochaine.\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:51:16\r\n        -Un d\u00e9bat s'ouvre\r\n   sur nos caisses de pensions.\r\n\r\n19:33:51:20  19:33:55:05\r\n      Les Verts les accusent\r\n   de trop miser sur le charbon\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:57:06\r\n  ou sur l'industrie automobile,\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:01:17\r\n       et donc d'encourager \r\n      le d\u00e9sordre climatique.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:07\r\n      -La caisse de pension\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:34:05:11  19:34:10:15\r\navec 39 mias sous gestion, le plus\r\ngrand assureur vieillesse du pays.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:16:02\r\nElle vient de vendre ses placements\r\ndans le charbon et dans le p\u00e9trole.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:20:18\r\n -Ces placements sont trop risqu\u00e9s\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:02\r\n     depuis l'Accord de Paris\r\n\r\n19:34:24:07  19:34:27:09\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:34:27:18  19:34:30:04\r\n       -Une caisse \u00e0 part:\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:34:00\r\ndans leur portefeuille, les autres \r\ncaisses de pension et les assureurs\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:39:11\r\n   ont encore trop de charbon,\r\n          d'automobiles\r\n\r\n19:34:39:15  19:34:44:10\r\n   et manquent d'investissements\r\ndans les technologies renouvelables.\r\n\r\n19:34:44:14  19:34:50:13\r\n  C'est le constat d'un rapport de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n19:34:55:20  19:34:58:19\r\n    -Bien plus que l'objectif\r\n           de 2 degr\u00e9s\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:01:21\r\nde la Suisse dans l'Accord de Paris.\r\n\r\n19:35:02:02  19:35:06:06\r\n   Les Verts veulent imposer\r\n des objectifs de r\u00e9duction CO2\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:00\r\n      au secteur financier.\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:11:02\r\n      -Les caisses de pension\r\n\r\n19:35:11:07  19:35:14:01\r\n    doivent rendre des comptes\r\n\r\n19:35:14:06  19:35:17:20\r\n    sur leur impact climatique.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:25:05\r\n      Et publier une strat\u00e9gie\r\npour r\u00e9duire leur impact climatique.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:29:07\r\n  -L'association des instituts\r\n   de pr\u00e9voyance est contre,\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:33:08\r\n    persuad\u00e9e que la branche\r\n     \u00e9voluera d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:36:18\r\n  -L'offre des march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:40:13\r\n          s'est \u00e9toff\u00e9e.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:45:02\r\nInvestir durablement ne co\u00fbte plus\r\n     en terme de performance.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:50:01\r\n    -Sans remise en question des\r\nplacements de nos avoirs vieillesse,\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:54:22\r\n            la Suisse\r\n  n'atteindra pas ses objectifs\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:58:13\r\n       de r\u00e9duction de gaz\r\n        \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:02:20\r\n  -La nouvelle liste des amendes\r\n   entre en vigueur \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:36:03:01  19:36:04:18\r\n    Celui qui crache par terre\r\n\r\n19:36:04:23  19:36:10:18\r\n ou qui laisse son chien d\u00e9f\u00e9quer\r\n sur les trottoirs sans ramasser\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:14:00\r\ns'expose \u00e0 des sanctions tarif\u00e9es.\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:20:09\r\n-Ces 2 collaborateurs au Service de\r\nla propret\u00e9 de la ville de Lausanne\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:22:04\r\n verront leur quotidien changer.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:26:21\r\n-Habituellement, vous en faites quoi\r\n  des cannettes une fois finies ?\r\n\r\n19:36:27:02  19:36:28:08\r\n      -D\u00e8s le 1er novembre,\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:32:00\r\n ils pourront coller des amendes\r\n      pour les incivilit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:32:10  19:36:34:11\r\n-Avant il y avait une d\u00e9nonciation\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:37:18\r\n     \u00e0 la commission de police\r\n\r\n19:36:37:23  19:36:40:05\r\n     qui devait juger du cas.\r\n\r\n19:36:40:10  19:36:43:19\r\nEnsuite, il y avait des \u00e9moluments\r\n   qui devaient \u00eatre demand\u00e9s.\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:47:07\r\n     Aujourd'hui, le traitement\r\nsera similaire \u00e0 celui des parcages.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:50:08\r\n-Lausanne est la 1\u00e8re ville romande\r\n      \u00e0 donner un tel pouvoir\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:51:14\r\n     aux employ\u00e9s de voirie.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:57:07\r\nNe pas jeter ses d\u00e9chets en quittant\r\n  un lieu public peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:36:57:16  19:37:02:11\r\n    -Vous n'\u00eates pas indispos\u00e9 \r\n   de rester sur ces escaliers ?\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:11:12\r\n    -Vous n'\u00eates pas indispos\u00e9 \r\n   de rester sur ces escaliers ?\r\n\r\n19:37:12:17  19:37:16:01\r\n    -M\u00eame chose pour uriner \r\n    ou d\u00e9f\u00e9quer dans la rue:\r\n\r\n19:37:16:06  19:37:18:09\r\n c'est verbalis\u00e9 un peu partout.\r\n\r\n19:37:18:13  19:37:20:21\r\n-Ouais, il y une odeur prononc\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:31:11\r\n   -Lorsqu'un endroit est sale,\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:33:15\r\n   il tend \u00e0 devenir plus sale.\r\n\r\n19:37:33:20  19:37:36:18\r\nOn esp\u00e8re am\u00e9liorer la beaut\u00e9 de la \r\nville en rappelant la r\u00e8gle commune.\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:39:14\r\n        -M\u00eame le crachat\r\n    \u00e0 Lausanne co\u00fbte 100 frs.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:43:10\r\n  Seule ville en Suisse romande\r\n  \u00e0 le sanctionner de nouveau.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:46:16\r\n      Cracher ne se faisait\r\n  pas au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9,\r\n\r\n19:37:46:21  19:37:48:18\r\n quand la tuberculose s\u00e9vissait.\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:52:16\r\n   -En Europe, 2018 sera-t-elle\r\nune \u00e9poque de reprise \u00e9conomique ?\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:56:22\r\n     A l'\u00e9chelle de Neuch\u00e2tel,\r\n   145 millions ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n19:37:57:03  19:37:59:13\r\n           en une ann\u00e9e\r\n   par environ 300 entreprises.\r\n\r\n19:37:59:18  19:38:03:22\r\n  L'horlogerie semble \u00e0 nouveau \r\n tirer les chiffres vers le haut.\r\n\r\n19:38:04:08  19:38:07:04\r\n     -200 employ\u00e9s fin 2016,\r\n        300 aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:07:09  19:38:12:09\r\n  Ici, on fabrique des cadrans, et\r\nles carnets de commande sont pleins.\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:14:16\r\n   -On a une reprise d'activit\u00e9\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:17:11\r\n         assez importante.\r\n\r\n19:38:17:16  19:38:21:03\r\n      La marge des affaires \r\n     devrait grimper de 10 %.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:24:22\r\n   -Apr\u00e8s deux ans difficiles,\r\n     le vent semble tourner.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:28:03\r\nEn 2016, les exportations chutaient.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:31:16\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n  elles reprennent l'ascenseur.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:36:03\r\n   Selon la Chambre de commerce\r\nneuch\u00e2teloise, salaires et emplois\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:40:02\r\n sont en hausse dans le canton, \r\nmais surtout les investissements.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:43:23\r\n  -Les investissements consentis\r\n  par nos membres dans l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:38:44:04  19:38:48:09\r\nsont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s: 145 mios pour 2017.\r\n\r\n19:38:48:13  19:38:50:08\r\n      C'est presque le double\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:52:23\r\n    de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:38:53:04  19:38:57:12\r\nCa montre une confiance retrouv\u00e9e.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:02:15\r\n -De bon augure pour les finances\r\ndu Canton, mais pas \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:05:16\r\n-Certaines entreprises ont enregistr\u00e9\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:08:02\r\n  des pertes pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:39:08:07  19:39:10:15\r\nqui se reportent sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:13:23\r\n        Et il y a un temps\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:18:22\r\n   entre le moment des r\u00e9sultats\r\net celui o\u00f9 on encaisse les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:39:19:03  19:39:26:03\r\n  La hausse des recettes fiscales\r\n devrait avoir lieu d'ici 2-3 ans.\r\n\r\n19:39:26:12  19:39:30:01\r\n-L'horlogerie fait toujours la pluie\r\n   et le beau temps \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:39:30:06  19:39:33:07\r\n   mais l'\u00e9conomie cantonale \r\n  poursuit sa diversification.\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:35:23\r\n      -En Allemagne, le lieu \r\n     est hautement symbolique.\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:38:11\r\n        Le Bundestag r\u00e9nov\u00e9\r\n     incarne un pays r\u00e9unifi\u00e9.\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:43:20\r\n   Tr\u00e8s visit\u00e9, il est un t\u00e9moin\r\n      historique de la ville.\r\n\r\n19:39:44:01  19:39:49:05\r\n        Les nationalistes,\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:53:06\r\n  pr\u00e9sents pour la premi\u00e8re fois\r\n      depuis l'apr\u00e8s-guerre,\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:59:12\r\n            promettent\r\n  une nouvelle \u00e8re d'opposition.\r\n\r\n19:39:59:22  19:40:04:14\r\n    -Du jamais vu au Bundestag\r\ndepuis la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale:\r\n\r\n19:40:04:19  19:40:07:09\r\n       le retour en force\r\n      de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:40:07:13  19:40:11:13\r\n     Une centaine de d\u00e9put\u00e9s\r\n qui ne m\u00e9nageront pas A.Merkel.\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:16:11\r\n      Le Parlement a refus\u00e9\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:20:16\r\n    que le discours inaugural\r\n  soit prononc\u00e9 par l'un d'eux,\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:25:11\r\npersona non grata pour des propos\r\n      jug\u00e9s r\u00e9visionnistes.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:28:10\r\n    -Depuis 1848, la tradition\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:31:08\r\n   veut que la s\u00e9ance inaugurale\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:36:19\r\n           soit ouverte\r\n    par le d\u00e9put\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:42:16\r\n  Une seule exception, en 1933:\r\nH.Goering, pr\u00e9sident du Reichstag,\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:47:18\r\n        a bris\u00e9 cette r\u00e8gle\r\n    pour \u00e9carter des opposants.\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:52:19\r\n   -La comparaison a provoqu\u00e9\r\n   un toll\u00e9 dans la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:40:53:00  19:40:55:00\r\n  3\u00e8me force politique du pays,\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:58:11\r\n     l'AfD a su capitaliser\r\n   sur la crise des migrants,\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:07:07\r\n    d\u00e9non\u00e7ant l'islamisation\r\n         de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:11:06\r\n     Le parti a su s\u00e9duire \r\n    les laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:15:17\r\n      Son chef, A.Gauland,\r\n      un ancien de la CDU,\r\n\r\n19:41:15:22  19:41:22:14\r\n          a transgress\u00e9\r\ndes tabous li\u00e9s au pass\u00e9 allemand.\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:27:04\r\n-Les Fran\u00e7ais sont fiers de Napol\u00e9on,\r\n\r\n19:41:27:09  19:41:31:01\r\n  les Britanniques de Churchill.\r\n\r\n19:41:31:06  19:41:34:15\r\n Nous avons le droit d'\u00eatre fiers\r\n      des soldats allemands\r\n\r\n19:41:34:20  19:41:38:01\r\n lors des deux guerres mondiales.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:42:23\r\n-Des d\u00e9clarations qui traduisent\r\n    la m\u00e9tamorphose profonde\r\n\r\n19:41:43:04  19:41:46:09\r\n du paysage politique allemand.\r\n\r\n19:41:46:18  19:41:51:21\r\n       -Maxim Leo, bonsoir.\r\n\r\n19:41:52:02  19:41:53:13\r\n        Vous \u00eates \u00e9crivain,\r\n\r\n19:41:53:18  19:41:57:11\r\n     vous observez le regard\r\n des Allemands sur leur histoire.\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:02:11\r\n          Que repr\u00e9sente\r\n    le b\u00e2timent derri\u00e8re vous ?\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:06:21\r\n -Le Reichstag c'est l\u00e0 o\u00f9 Hitler\r\n\r\n19:42:07:02  19:42:09:13\r\n    a pris le pouvoir en 1933,\r\n\r\n19:42:09:18  19:42:19:15\r\nl\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9mocratie allemande a \u00e9t\u00e9\r\n  refond\u00e9e apr\u00e8s la chute du Mur.\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:24:11\r\n   Aujourd'hui, c'est l\u00e0 o\u00f9 des\r\n parlementaires du parti de l'AfD\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:29:09\r\nont pris des si\u00e8ges pour la 1\u00e8re fois\r\n     dans l'histoire allemande.\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:33:14\r\n     -Vous me disiez que c'est\r\n   une normalisation, pourquoi ?\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:38:15\r\n-Dans chaque d\u00e9mocratie, un certain\r\n   pourcentage de la population\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:49:05\r\n a des id\u00e9es nationalistes et doit\r\navoir la possibilit\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n19:42:49:10  19:43:03:17\r\nLe fait que ces id\u00e9es n'\u00e9taient pas\r\nrepr\u00e9sent\u00e9es au Parlement allemand,\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:06:04\r\n        c'\u00e9tait artificiel.\r\n\r\n19:43:06:09  19:43:12:14\r\n     -En Autriche, Kurz ouvre\r\n  les n\u00e9gociations avec Strache.\r\n\r\n19:43:12:19  19:43:18:01\r\n          En Allemagne,\r\n    on est proeurop\u00e9en \u00e0 fond.\r\n\r\n19:43:18:06  19:43:22:12\r\n    Est-ce que cette convention\r\n     est en train de sauter ?\r\n\r\n19:43:22:17  19:43:29:14\r\n   -Le c\u00f4t\u00e9 proeurop\u00e9en est fond\u00e9\r\nsur le contrat pass\u00e9 apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:33:20\r\n     L'Allemagne a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e\r\n dans le cercle des pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:43:34:01  19:43:38:18\r\n \u00e0 condition de rester europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:38:23  19:43:48:13\r\nOn va laisser \u00e0 l'opinion publique\r\n      une marge plus grande\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:56:10\r\n         pour s'exprimer\r\n sur comment moderniser l'Europe.\r\n\r\n19:43:56:14  19:44:05:02\r\n      -On voit les r\u00e9novations\r\ndu parlement, c'est un beau b\u00e2timent.\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:12:11\r\nQue dites-vous \u00e0 ceux qui ont peur\r\n         des Allemands ?\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:24:04\r\n    -Il ne faut pas avoir peur.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:31:05\r\n     Il est plus dangereux pour\r\nune d\u00e9mocratie de refouler des id\u00e9es.\r\n\r\n19:44:31:10  19:44:38:21\r\n    Ce qui se fait aujourd'hui\r\n    est un passage d\u00e9sagr\u00e9able\r\n\r\n19:44:39:02  19:44:41:10\r\n mais n\u00e9cessaire pour l'Allemagne.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:43:17\r\n        -Maxim Leo, merci.\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:47:21\r\n  Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi\r\n      est en visite \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:50:09\r\n     Les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques\r\n         sont importants.\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:54:08\r\n Il s'agit de l'achat par l'Egypte\r\n    d'avions de combat Rafale.\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:57:11\r\n     Il y a aussi la question\r\n des droits de l'homme en Egypte,\r\n\r\n19:44:57:15  19:45:02:11\r\n    o\u00f9 le r\u00e9gime actuel m\u00e8ne une\r\nr\u00e9pression tr\u00e8s dure des islamistes.\r\n\r\n19:45:02:21  19:45:03:13\r\nL'Egypte est \u00e0 elle seule un r\u00e9sum\u00e9\r\ndes d\u00e9sillusions du printemps arabe.\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:11:01\r\n   Le choix politique est marqu\u00e9\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:14:11\r\n     par l'affrontement entre\r\n les militaires et les islamistes.\r\n\r\n19:45:14:15  19:45:16:15\r\nEt la vie des femmes s'est d\u00e9grad\u00e9e\r\n\r\n19:45:16:20  19:45:21:05\r\n  dans cette immense population,\r\n     96 millions d'Egyptiens.\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:24:20\r\n      La capitale serait m\u00eame\r\n     l'une des villes du monde\r\n\r\n19:45:25:01  19:45:29:12\r\n       les plus d\u00e9sastreuses\r\n         pour les femmes.\r\n\r\n19:45:29:22  19:45:38:14\r\n-Etre femme et marcher dans les rues\r\n  au Caire, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n19:45:38:19  19:45:41:22\r\n            La ville\r\n  la plus dangereuse au monde.\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:45:14\r\nHarc\u00e8lements, violence, viols...\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:48:20\r\nDocumentaires, images d'actualit\u00e9:\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:54:08\r\nl'Egypte se raconte la m\u00eame histoire\r\n         depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:59:14\r\nIci, la femme est en danger partout.\r\n\r\n19:46:00:00  19:46:01:20\r\n       -C'est vraiment dur.\r\n\r\n19:46:02:01  19:46:11:13\r\n On ne se sent pas comme un \u00eatre \r\nhumain, mais une cr\u00e9ature \u00e9trange.\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:17:12\r\n-C'est surtout du harc\u00e8lement verbal.\r\n\r\n19:46:17:22  19:46:21:17\r\n       -Violence verbale, \r\n       mais pas seulement.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:33:13\r\n         Rien n'a chang\u00e9\r\n      depuis la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:38:21\r\n    En 2011, les Egyptiennes \r\n   avaient r\u00e9clam\u00e9 des droits.\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:43:05\r\n  Quelques semaines plus tard,\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:46:15\r\n    les t\u00e9moignages de femmes\r\n      viol\u00e9es en plein jour\r\n\r\n19:46:46:20  19:46:48:10\r\n     font le tour du monde.\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:52:11\r\nLe Caire, ville la plus dangereuse\r\n    au monde pour les femmes,\r\n\r\n19:46:52:16  19:46:57:02\r\n    et ce en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:12  19:47:01:18\r\n  -En Chine, Xi Jinping concentre\r\n     toujours plus de pouvoir.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:12:06\r\n       Le congr\u00e8s du Parti\r\nen a fait l'\u00e9gal de Mao Ts\u00e9-Toung.\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:14\r\n-Dans le palais du Peuple de P\u00e9kin,\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:19:09\r\n         2'300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n   du Parti communiste chinois\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:25:05\r\n  sont r\u00e9unis pour une d\u00e9cision\r\n      prise \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:47:25:14  19:47:30:14\r\n        -Proc\u00e9dons au vote.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:32:13\r\n      Que ceux qui acceptent\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:36:03\r\n          l\u00e8vent la main.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:39:12\r\n     Y a-t-il des objections ?\r\n\r\n19:47:39:17  19:47:41:15\r\n              Aucune.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:17\r\n-Objectif atteint pour Xi Jinping\r\n\r\n19:47:44:22  19:47:47:22\r\n qui voit sa doctrine politique \r\ninscrite dans la charte du Parti.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:51:16\r\n Une cons\u00e9cration pour un homme\r\n       dont les th\u00e9ories\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:55:21\r\n     sont aussi importantes\r\n   que le marxisme-l\u00e9ninisme.\r\n\r\n19:47:56:02  19:47:58:15\r\nIntitul\u00e9e \"Pens\u00e9e sur le socialisme\r\n\r\n19:47:58:20  19:48:01:21\r\n aux caract\u00e9ristiques chinoises\r\n    pour une nouvelle \u00e8re\",\r\n\r\n19:48:02:02  19:48:09:14\r\n      sa doctrine devient\r\n  un guide d'action politique.\r\n\r\n19:48:10:00  19:48:13:07\r\n  -Ce congr\u00e8s refl\u00e8te la volont\u00e9\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:17:04\r\n   de tous les membres du Parti.\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:24:18\r\nIl faut d\u00e9sormais comprendre, \u00e9tudier\r\net appliquer l'esprit de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:29:08\r\n   -Une pens\u00e9e politique tourn\u00e9e\r\nvers le renforcement de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:33:08\r\n     de la stabilit\u00e9 sociale\r\n  et de la puissance militaire.\r\n\r\n19:48:33:12  19:48:39:08\r\nUne pens\u00e9e qui scelle sa supr\u00e9matie\r\nsur l'appareil du Parti communiste.\r\n\r\n19:48:39:12  19:48:47:13\r\n   Xi Jinping veut d\u00e9velopper\r\n   la puissance de son pays.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:52:16\r\n      Son pouvoir personnel\r\n        est sans limite.\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:56:21\r\n    -On rappelait \u00e0 l'instant \r\n   la m\u00e9moire de Mao Ts\u00e9-toung,\r\n\r\n19:48:57:02  19:48:59:23\r\n      le fauteur de dizaines\r\n       de millions de morts\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:03:09\r\n par les purges, les d\u00e9portations\r\n    ou les famines provoqu\u00e9es.\r\n\r\n19:49:03:13  19:49:06:11\r\n   Dans la Chine de Xi Jinping,\r\n le respect de la personne humaine\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:09:03\r\n       y reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9\r\n      des crit\u00e8res europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:49:09:08  19:49:12:22\r\n  Une campagne est men\u00e9e notamment\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve contre les transplantations\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:17:11\r\n        d'organes pr\u00e9lev\u00e9s\r\n  sur des prisonniers politiques.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:26:15\r\n-L'ONG DAFOH et l'avocat sp\u00e9cialiste\r\n des droits de l'homme David Matas\r\n\r\n19:49:26:20  19:49:30:10\r\n   d\u00e9noncent les pr\u00e9l\u00e8vements et\r\ntransplantations d'organes ill\u00e9gaux\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:35:09\r\n       pratiqu\u00e9s en Chine.\r\n\r\n19:49:35:18  19:49:41:22\r\n-On compte entre 60'000 et 100'000\r\n\r\n19:49:42:03  19:49:45:00\r\n pr\u00e9l\u00e8vements d'organes par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:45:05  19:49:47:22\r\n     -Ces personnes ne sont\r\n       pas consentantes?\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:53:09\r\n -Ils ne savent m\u00eame pas, avant le\r\n pr\u00e9l\u00e8vement, ce qui va se passer.\r\n\r\n19:49:54:02  19:49:58:22\r\n-Les foies, reins et autres poumons\r\nsont pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers,\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:01:13\r\n        souvent arr\u00eat\u00e9s\r\n     de mani\u00e8re arbitraire.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:05:22\r\nUne fa\u00e7on de les emp\u00eacher de parler\r\n    voulue par l'Etat chinois.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:08:17\r\n     -Les victimes principales\r\n\r\n19:50:08:22  19:50:12:08\r\nsont les pratiquants du Falun Gong.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:00\r\n     Ils sont environ 70 mios.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:20:04\r\nCeux qui sont plac\u00e9s dans des camps\r\nde travail fournissent les organes.\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:22:19\r\n           Il y a aussi\r\n     environ 10 % de chr\u00e9tiens\r\n\r\n19:50:23:00  19:50:26:04\r\net 5 % de tib\u00e9tains et d'ou\u00efghours.\r\n\r\n19:50:26:18  19:50:33:12\r\n -Selon DAFOH et D.Matas, il s'agit\r\nd'un commerce organis\u00e9 par la Chine.\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:35:11\r\n        -C'est un business,\r\n\r\n19:50:35:16  19:50:37:15\r\n          c'est pourquoi\r\n\r\n19:50:37:20  19:50:40:06\r\nil est si difficile de les arr\u00eater.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:43:00\r\nUn patient doit payer 500'000 euros\r\n\r\n19:50:43:05  19:50:45:19\r\n pour se faire greffer un organe.\r\n\r\n19:50:46:00  19:50:49:21\r\n      C'est une immense somme\r\n   pour les h\u00f4pitaux militaires.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:57:06\r\n-Les chiffres officiels font \u00e9tat de\r\ndix fois moins de transplantations.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:00:13\r\n Le d\u00e9put\u00e9 genevois Marc Falquet\r\n      n'est pas convaincu.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:05:04\r\nIl est l'auteur d'une r\u00e9solution\r\n remise aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:08:02\r\n          pour obtenir\r\n  des explications de la Chine.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:10:10\r\n    -Il faut parfois des ann\u00e9es\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:13:08\r\n     pour trouver un donneur.\r\n\r\n19:51:13:12  19:51:16:23\r\n      S'ils ont plus de 2-3 \r\n     donneurs en une semaine,\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:20:15\r\n  c'est qu'ils ont une banque de\r\n  r\u00e9serve de personnes vivantes\r\n\r\n19:51:20:20  19:51:24:14\r\nqu'ils massacrent au fur et \u00e0 mesure\r\n   pour leur voler leurs organes.\r\n\r\n19:51:25:00  19:51:28:11\r\n        -Certains Etats\r\n    se sont aussi prononc\u00e9s.\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:33:14\r\n    Le Parlement europ\u00e9en et les\r\nEtats-Unis ont vot\u00e9 des r\u00e9solutions.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:36:19\r\n  La Suisse reste plus timor\u00e9e.\r\n\r\n19:51:37:05  19:51:39:11\r\n-Un Parlement peut faire conna\u00eetre\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:42:04\r\n             son avis\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:48:07\r\n     et il appartient au Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral de dire au partenaire chinois\r\n\r\n19:51:48:11  19:51:51:10\r\nque ces pratiques sont inadmissibles.\r\n\r\n19:51:51:19  19:51:55:11\r\n       -L'espoir, c'est que\r\nla mobilisation devienne mondiale.\r\n\r\n19:51:55:16  19:52:00:09\r\nEvoquer la question des droits de \r\nl'homme avec la Chine est d\u00e9licat.\r\n\r\n19:52:00:19  19:52:04:17\r\n  -Le glyphosate est un herbicide\r\n tr\u00e8s employ\u00e9 et tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:07:18\r\n  Le Parlement europ\u00e9en souhaite\r\n     l'interdire d'ici 5 ans.\r\n\r\n19:52:07:23  19:52:12:07\r\nLa Commission europ\u00e9enne envisage son\r\n abandon dans un d\u00e9lai de 5 \u00e0 7 ans.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:15:11\r\n Une d\u00e9cision est attendue demain.\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:18:03\r\n Arr\u00eatons-nous sur cet herbicide,\r\n\r\n19:52:18:08  19:52:20:21\r\n           embl\u00e9matique\r\n   de notre rapport \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:52:21:01  19:52:22:23\r\n     Son emploi est tr\u00e8s large\r\n        dans l'agriculture,\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:29:12\r\nmais aussi dans nos parcs et jardins.\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:33:04\r\n           -Herbicide\r\n le plus utilis\u00e9 sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:37:07\r\nle glyphosate n'\u00e9tait pas destin\u00e9\r\n   au d\u00e9part \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:42:10\r\nBrevet\u00e9 en 1964, c'est un d\u00e9tergent\r\n   pour installations chimiques.\r\n\r\n19:52:42:14  19:52:49:02\r\n      Un chimiste de Monsanto\r\nd\u00e9couvre ses propri\u00e9t\u00e9s herbicides.\r\n\r\n19:52:49:07  19:52:58:17\r\nD\u00e8s 1975, il est commercialis\u00e9 comme\r\n d\u00e9sherbant sous le nom de Roundup.\r\n\r\n19:52:58:22  19:53:01:10\r\n        C'est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:19:15\r\nMais le 20 mars 2015, le glyphosate\r\nest d\u00e9clar\u00e9 g\u00e9notoxique par l'OMS:\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:21:15\r\n       il endommage l'ADN.\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:26:08\r\nIl est canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'animal,\r\n  et probablement pour l'homme.\r\n\r\n19:53:26:12  19:53:28:19\r\nEt selon des \u00e9tudes, le glyphosate\r\n\r\n19:53:29:00  19:53:31:22\r\n        est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\r\n  dans l'alimentation humaine.\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:38:03\r\nMonsanto est inquiet: il contr\u00f4le\r\n  50 % du march\u00e9 du glyphosate,\r\n\r\n19:53:38:08  19:53:44:06\r\n        et vend les OGM\r\n   qui supportent le Roundup.\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:51:12\r\n     Les \"Monsanto Papers\",\r\n     une enqu\u00eate du Monde,\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:57:10\r\n    r\u00e9v\u00e8le en juin que Monsanto\r\na tent\u00e9 d'intimider des chercheurs,\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:00:09\r\n       de faire pression\r\n     sur l'agence de l'OMS,\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:03:18\r\n       et d'avoir manipul\u00e9\r\n des publications scientifiques.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:10:19\r\n      La fin du glyphosate\r\n   sonnera peut-\u00eatre bient\u00f4t.\r\n\r\n19:54:11:06  19:54:14:06\r\n-Voyons maintenant l'usage en Suisse.\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:17:01\r\n     Le recours au glyphosate\r\n   est large dans l'agriculture,\r\n\r\n19:54:17:06  19:54:21:19\r\nmais il est strictement r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:54:22:05  19:54:26:10\r\n       -Comment permettre\r\n    \u00e0 ces graines de pousser\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:29:11\r\n      sans la concurrence \r\n     de la mauvaise herbe ?\r\n\r\n19:54:29:16  19:54:33:08\r\n  Illustration dans une grande\r\n    exploitation de Suisse.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:36:23\r\n        -Ces terres noires\r\n\r\n19:54:37:04  19:54:39:23\r\n  sont fertiles, tr\u00e8s organiques.\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:41:09\r\n     On a une grande pression\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:42:21\r\n        de mauvaise herbe.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:46:07\r\n        Si on ne fait rien,\r\n   la culture n'a aucune chance.\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:50:09\r\n  -On teste un couvert v\u00e9g\u00e9tal\r\n    qui abrite les semences\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:53:14\r\n  et qui coupe l'ensoleillement\r\n      \u00e0 la mauvaise herbe.\r\n\r\n19:54:53:19  19:54:56:04\r\n     Mais durant des ann\u00e9es,\r\n   on utilisait du glyphosate.\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:59:07\r\n    -On utilisait du glyphosate\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:03:11\r\n pour br\u00fbler les mauvaises herbes,\r\n    pour avoir un champ propre\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:10\r\n  et pour \u00e9viter une concurrence\r\n       avec notre culture.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:10:17\r\n       -C'est l'unique usage\r\nautoris\u00e9 dans l'agriculture suisse.\r\n\r\n19:55:10:21  19:55:15:20\r\nIl permet d'\u00e9viter tout contact \r\nentre le glyphosate et le fruit.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:19:11\r\n         A l'\u00e9tranger,\r\n on pulv\u00e9rise les champs de bl\u00e9\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:24:07\r\n  avant la moisson pour que les\r\nc\u00e9r\u00e9ales m\u00fbrissent au m\u00eame moment.\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:26:11\r\n        -Cette utilisation\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:32:14\r\n       n'est pas d\u00e9fendable.\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:37:19\r\n     On applique l\u00e0 un produit\r\nphytosanitaire peu avant la r\u00e9colte,\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:43:03\r\n         pour des raisons\r\n       purement logistiques.\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:47:07\r\n     -Retour \u00e0 Bellechasse et\r\nson exp\u00e9rience de couvert v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:51:11\r\n     Le glyphosate servira \r\n    sur de petites surfaces.\r\n\r\n19:55:51:20  19:55:54:18\r\n -On peut se passer du glyphosate.\r\n\r\n19:55:54:23  19:55:58:12\r\nIl faut qu'on r\u00e9apprenne des m\u00e9thodes\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:00:21\r\n   sans ces produits chimiques.\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:04:12\r\n       Et faut pas oublier\r\n  qu'il y a d'autres herbicides.\r\n\r\n19:56:04:22  19:56:10:02\r\n -Des initiatives plus responsables\r\nqui pourraient permettre de renoncer\r\n\r\n19:56:10:07  19:56:13:19\r\n      aux mille herbicides\r\n      autoris\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:56:14:07  19:56:26:05\r\n      -Matthieu Fournier, dans\r\nl'agriculture la situation est saine,\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:29:05\r\n       mais d'autres usages\r\ndu glyphosate sont probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:56:29:20  19:56:34:17\r\n-Oui, chaque ann\u00e9e en Suisse, entre\r\n  250 et 300 tonnes de glyphosate\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:44:05\r\n       sont vendues en Suisse\r\net se retrouvent dans l'agriculture.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:51:22\r\n Les CFF en utilisent deux tonnes\r\n pour nettoyer les voies ferr\u00e9es.\r\n\r\n19:56:52:03  19:57:00:17\r\nDe plus, il reste \u00e0 sensibiliser les\r\n priv\u00e9s aux dangers des herbicides.\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:09:02\r\n Depuis 2001, il est interdit d'en\r\n utiliser sur des sols perm\u00e9ables\r\n\r\n19:57:09:07  19:57:13:21\r\n         car ces derniers\r\n  ne d\u00e9gradent pas le glyphosate.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:21:11\r\n    C'est un usage tr\u00e8s nocif.\r\n\r\n19:57:22:22  19:57:26:08\r\nOn ne peut pas nettoyer ces produits\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:32:10\r\nqui vont dans les lacs et dans les\r\n            rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:57:33:12  19:57:35:11\r\n Les responsables phytosanitaires\r\n            insistent:\r\n\r\n19:57:35:13  19:57:38:16\r\n     n'utilisez des herbicides\r\n   que sur des terres cultiv\u00e9es.\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:46:04\r\n    -Carlo Janka s'est d\u00e9chir\u00e9\r\nle ligament crois\u00e9 du genou droit.\r\n\r\n19:57:46:09  19:57:48:02\r\n      Il pourrait \u00eatre priv\u00e9\r\n        de ski cet hiver.\r\n\r\n19:57:48:11  19:57:53:11\r\n    Et au cin\u00e9ma, la derni\u00e8re\r\n  r\u00e9alisation de Laurent Cantet.\r\n\r\n19:57:53:16  19:57:58:15\r\nIl met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture\r\n       de jeunes \u00e0 Marseille,\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:04:10\r\n  o\u00f9 s'expriment les difficult\u00e9s\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:58:04:20  19:58:09:09\r\n -\"Il ne pensait plus, il a ouvert\r\n    son sac, a sorti une kalach\r\n\r\n19:58:09:13  19:58:12:00\r\n et avant que les gens r\u00e9agissent,\r\n            il a tir\u00e9.\"\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:15:04\r\n    \"La vue du sang lui donnait\r\n     le courage de continuer.\"\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:17:02\r\n     -Un atelier d'\u00e9criture\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:21\r\n comme une caisse de r\u00e9sonnance\r\n   aux tensions de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:58:20:07  19:58:23:15\r\n-Le texte d'Antoine est plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:28:19\r\n-Racisme, manque de perspectives,\r\n       rupture sociale...\r\n\r\n19:58:29:00  19:58:29:01\r\n      Des maux que le verbe\r\n       pourrait att\u00e9nuer.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:36:10\r\n  -Si on arrive \u00e0 mettre des mots\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:41:09\r\n        sur ces probl\u00e8mes,\r\n\r\n19:58:41:13  19:58:43:23\r\n   on en r\u00e8gle d\u00e9j\u00e0 une partie.\r\n\r\n19:58:44:04  19:58:53:13\r\n          En particulier\r\n   l'attirance pour la violence,\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:57:17\r\nqui s'efface si on trouve les mots\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:04:00\r\n      qui la rendent inutile\r\n         et inadmissible.\r\n\r\n19:59:04:10  19:59:09:18\r\n-Derri\u00e8re les mots, la r\u00e9volte qui\r\nfleure entre le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:59:10:04  19:59:13:00\r\n          -Je t'ai trouv\u00e9\r\n      silencieux aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:13:05  19:59:17:21\r\n      -J'\u00e9tais pas d'accord\r\n avec ce que disaient les autres,\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:19:23\r\n       alors je me suis tu.\r\n\r\n19:59:20:04  19:59:23:09\r\n      -Si t'es pas d'accord,\r\n   t'as le droit de t'exprimer.\r\n\r\n19:59:23:13  19:59:25:15\r\n        -Vous dites un truc\r\n        et son contraire...\r\n\r\n19:59:26:01  19:59:28:06\r\n        -La transmission\r\n  ne se fait pas sans frictions\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:35:06\r\n    et rappelle les \u00e9changes\r\n dans le film \"Entre les murs\".\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:38:14\r\n  -Il fallait que je... Khoumba ?\r\n\r\n19:59:38:19  19:59:40:05\r\n             -Fusse !\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:45:15\r\n       Vous croyez vraiment\r\n   que je dirais \u00e7a \u00e0 ma m\u00e8re ?\r\n\r\n19:59:46:01  19:59:49:04\r\n      -J'ai envie de regarder\r\n       comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:54:03\r\n Comment un p\u00e9dagogue peut r\u00e9ussir\r\n\r\n19:59:54:08  19:59:58:02\r\n\u00e0 former quelqu'un sans le d\u00e9former.\r\n\r\n19:59:58:11  20:00:01:22\r\n        -Port\u00e9 par M.Fo\u00efs\r\n et de jeunes acteurs brillants,\r\n\r\n20:00:02:03  20:00:05:17\r\n   \"L'atelier\" est un film qui\r\nquestionne plut\u00f4t qu'il ne r\u00e9sout.\r\n\r\n20:00:05:22  20:00:10:04\r\n      Il ausculte le foss\u00e9\r\n     entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n20:00:10:13  20:00:15:08\r\n        -Vous voulez faire \r\n        un roman politique.\r\n\r\n20:00:15:17  20:00:21:01\r\n -Les deux bouts de papier donn\u00e9s\r\nen guise de pourboire par Einstein\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:28:20\r\n  ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s aux ench\u00e8res\r\n  par un Europ\u00e9en rest\u00e9 anonyme.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:41:07\r\n          Il a d\u00e9bours\u00e9\r\n    plus d'un million et demi.\r\n\r\n20:00:41:19  20:00:46:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, \r\n    suivie d'\"A bon entendeur\".\r\n\r\n20:00:46:22  20:00:49:00\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:49:05  20:00:54:08\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Durussel, C.Sanguinetti, M.D'Auria,\r\n    J.Cloux, M.Cuendet, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034313\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:24) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'accident de Granges-Marnand avait marqu\u00e9 la Suisse, le conducteur du train aurait br\u00fbl\u00e9 un feu rouge : le procureur requiert 90 jours- amende avec sursis de 2 ans, la nouvelle liste des amendes entrent en vigueur \u00e0 Lausanne, exemple celui qui ou qui ne ramassent pas les excr\u00e9ments de son chien, on verra le reportage et le comparatif roman le Bundestag, incarnation de l'Allemagne, une nouvelle voie d'entr\u00e9e en force, les nationalistes qui promettent une aire d'opposition anti- Europe et anti- immigration d\u00e9crivant Maxim L\u00e9o, expliquera le changement de l'opinion allemande, la ville du Caire serait une des plus dangereuses du monde pour les femmes, le constat montre la d\u00e9gradation, ce qui s'est install\u00e9e apr\u00e8s les espoirs d\u00e9fend printemps arabe et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en voudrait arr\u00eater l'emploi du glyphosate d'ici 5 ans, l'herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9 par les particuliers ou les employ\u00e9 CFF Matthieu Fournier le dira en situation au bord d'une voie CFF et puis au cin\u00e9ma, cette plong\u00e9e dans les troubles de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, Laurent Cantet met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture, de jeunes adultes pr\u00e8s Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:42) [89%] : \r\nL'accident a marqu\u00e9 les m\u00e9moires, il y a 4 ans, la collision de 2 trains Granges-Marnand avait provoqu\u00e9 un mort et 26 bless\u00e9s ce soir, l'heure est \u00e0 la justice : le procureur requiert 90 jours- amende avec sursis compte le conducteur des convois, accus\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9s au rouge : Pascal de France Manon g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:45 > 0:03:51) [94%] : \r\nCes images ont marqu\u00e9 les esprits en 2013, un conducteur d\u00e9marre alors que le feu est rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:51 > 0:04:02) [95%] : \r\nEt entre en collision avec un convoi venant en sens inverse, son coll\u00e8gue m\u00e9canicien d\u00e9c\u00e8de sur place et le choc fait 26 bless\u00e9s le procureur requiert des jours- amende avec sursis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:25) [90%] : \r\nTout conducteur de d'un moyen de transport mais est responsable de son convoi est responsable de de surveiller les signaux et les les feux, donc de ce point de vue l\u00e0 sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale pour le minist\u00e8re public para\u00eet \u00e9vidente et para\u00eet \u00e9tablir maintenant sur la lourdeur de sa faute, il faut quand m\u00eame prendre en compte tout un tas de circonstances qui viennent rendre compr\u00e9hensible ce qui s'est pass\u00e9 sans \u00e9videmment la rendre excusable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:26 > 0:05:03) [94%] : \r\nDes circonstances et des conditions de travail, sur lesquels s'appuie la d\u00e9fense on a le sentiment \u00e0 l'issue de l'enqu\u00eate, que les choses se sont mis en place, comme un jeu d'\u00e9checs funeste qui ont d\u00fb, d'une certaine mani\u00e8re pouss\u00e9e mon client \u00e0 commettre cette erreur, il n'y avait pas l'indication du croisement au niveau de l'horaire en partant \u00e0 l'heure, il arrivait, forc\u00e9ment en face de l'autre convoi et surtout au fait \u00e9galement qu'il n'y avait absolument aucun filet de s\u00e9curit\u00e9 qui pouvait emp\u00eacher cet accident en 2016 La justice a \u00e9cart\u00e9 toute responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des CFF mais les coll\u00e8gues venus t\u00e9moigner en faveur de l'accus\u00e9 s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:20) [86%] : \r\nPourquoi y a qu'un seul accus\u00e9 aujourd'hui d'inscrire une alors que, il y a beaucoup d'erreurs de fautes de de choses qui ne sont pas normales, qui co\u00fbtait rien pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et puis qui \u00e9taient n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:21 > 0:05:46) [96%] : \r\nLes CFF r\u00e9agissent aujourd'hui par e-mail, nous suivons bien s\u00fbr le proc\u00e8s puisque c'est un de nos coll\u00e8gues qui est devant le tribunal, nous avons aussi une pens\u00e9e pour le m\u00e9canicien de locomotive qui a perdu la vie dans l'accident, ainsi que pour sa famille tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s l'accident, les CFF avaient pris des mesures imm\u00e9diates suppl\u00e9mentaires puis pris d'autres mesures pour renforcer encore la s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire le verdict sera connu la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:47 > 0:06:01) [92%] : \r\nUn d\u00e9bat s'ouvre sur nos caisses de pension et leur mani\u00e8re d'investir notre argent, les Verts, les accuse de trop miser sur le charbon ou l'industrie automobile et donc d'encourager le d\u00e9r\u00e8glement climatique, Pascal Jeannerat, Fanny Z\u00fcrcher Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:16) [94%] : \r\nLa caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec 39 milliards sous gestion, le plus grand assureur vieillesse du pays, la caisse vient de vendre tous ses placements dans le charbon et dans certaines mati\u00e8res premi\u00e8res comme le p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:26) [77%] : \r\nC'est qu'on on m'\u00e9chappe nous raisons sont \u00e9conomiques qui avait scell\u00e9, c'est quand m\u00eame ces placements \u00e9tait devenu trop risqu\u00e9 depuis la cour de Paris sur le climat, c'est pareil, c'est encore menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:35) [91%] : \r\nUne pi\u00e8ce qui fait encore figure d'exception en Suisse dans leur portefeuille, les caisses de pension et les assureurs ont encore trop de charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:49) [93%] : \r\nD'industrie automobile classique, et surtout, ils n'ont pas assez d'investissements dans les technologies renouvelables, telle est le constat alarmant d'un rapport que vient de publier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:49 > 0:06:55) [93%] : \r\nAvec les d\u00e9cisions d'investissement prise, il faut s'attendre \u00e0 un r\u00e9chauffement mondial allant de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:08) [94%] : \r\nBien plus, donc, que l'objectif de 2 degr\u00e9s auquel s'est engag\u00e9e la Suisse en signant l'accord de Paris, selon les Verts, il est donc temps d'imposer des objectifs de r\u00e9duction CO2 au secteur financier \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:09 > 0:07:24) [93%] : \r\nNous voulons que les caisses de pension rende des comptes sur leur impact climatique, elles doivent publier une analyse de leur impact climatique, elles doivent \u00e9galement publier une strat\u00e9gie qu'elles choisiront elles-m\u00eames mais qui m\u00e8nera \u00e0 une r\u00e9duction de leur impact climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:24 > 0:07:32) [95%] : \r\nPas question, r\u00e9torque l'association des instituts de pr\u00e9voyance, celle-ci est persuad\u00e9 que la branche va se d\u00e9sinvestir du carbone par elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:43) [91%] : \r\nL'offre que l'on trouve sur les march\u00e9s financiers, c'est extr\u00eamement \u00e9toff\u00e9, on ne peut plus dire que investir dans des placements durables co\u00fbte en terme de performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:57) [96%] : \r\n\u00e0 voir si cette autor\u00e9gulation suffira, il est en tout cas clair que sans une remise en question des placements financiers de nos avoirs vieillesse, la Suisse ne parviendra pas \u00e0 atteindre ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:59 > 0:08:14) [91%] : \r\nLa nouvelle liste des amendes entre en vigueur \u00e0 Lausanne, celui qui urine contre un mur, celui qui laisse son chien d\u00e9f\u00e9quer sur un trottoir sans ramasser s'expose \u00e0 des sanctions tarif\u00e9, le reportage de Gilles de Diesbach o\u00f9 on verra que la pratique diff\u00e8re selon les cantons et les villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:20) [94%] : \r\nCes 2 collaborateurs au service de la propret\u00e9 de la ville de Lausanne verront leur quotidien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:20 > 0:08:24) [82%] : \r\nHabituellement, vous en faites quoi des canettes sont Fax vous avez sur dedans d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:25 > 0:08:31) [95%] : \r\nD\u00e8s le 1er novembre pour toutes incivilit\u00e9s, ils pourront aussi coller des amendes tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:31 > 0:08:45) [88%] : \r\nAvant il y avait une d\u00e9nonciation d\u00e9nonciation \u00e0 la commission de police qui devaient ensuite juger du cas certains proc\u00e9dure sommaire mais enfin jug\u00e9 du aper\u00e7u, puis il avait des \u00e9moluments qui va \u00eatre demand\u00e9 aujourd'hui on va avoir un traitement du m\u00eame ordre que ce qui se passe en mati\u00e8re de parcage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:09:04) [88%] : \r\nLausanne, est la premi\u00e8re ville romande a donn\u00e9 untel pouvoir \u00e0 une trentaine de ses employ\u00e9es de voirie pour sanctionner le littering par exemple l'ne pas jeter ses d\u00e9chets en quittant un lieu public peut co\u00fbter cher : 200 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve 150 francs \u00e0 Lausanne \u00e0 partir de 140 francs \u00e0 Fribourg et des 100 francs ainsi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:06 > 0:09:10) [87%] : \r\nJuste une petite question, vous \u00eates pas disposer de rester assis sur cet escalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:10 > 0:09:15) [88%] : \r\nM\u00eame chose pour uriner ou d\u00e9f\u00e9quer dans la rue, c'est verbaliser un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:18) [89%] : \r\nIl y a une odeur tr\u00e8s prononc\u00e9 la tr\u00e8s tr\u00e8s prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:26) [97%] : \r\n200 francs \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne 190 francs \u00e0 Fribourg, \u00e0 partir de 100 francs \u00e0 Sion et 80 francs \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:26 > 0:09:35) [93%] : \r\nLorsqu'un endroit est sale, il tend \u00e0 devenir plus sale en rappelant la r\u00e8gle commune, h\u00e9 bien on esp\u00e8re am\u00e9liorer globalement la beaut\u00e9 de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:46) [85%] : \r\nM\u00eame le crash \u00e0 Lausanne, co\u00fbte 100 francs, seule ville en Suisse romande \u00e0 le sanctionner de nouveau car ne se faisait pas au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9 quand la tuberculose s\u00e9vissait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:48 > 0:10:02) [95%] : \r\n2018 sera-t-elle une \u00e9poque de reprise \u00e9conomique, cet indicateur pour l'instant \u00e0 l'\u00e9chelle de Neuch\u00e2tel 145 millions ont \u00e9t\u00e9 investis par environ 300 entreprises l'horlogerie semble \u00e0 nouveau tir\u00e9 les chiffres vers le haut, Julien Schiffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:03 > 0:10:11) [89%] : \r\n200 employait fin 2016, 300 aujourd'hui, ici, on fabrique des cadrans pour des marques horlog\u00e8res et les carnets de commandes sont pleins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:11 > 0:10:20) [78%] : \r\nJe veux dire notre soulagement parce qu'on a une reprise d'une activit\u00e9 assez importante avec Normand, apr\u00e8s l'ann\u00e9e une marche des affaires qui soit heure de 10 pourcent sup\u00e9rieur \u00e0 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:20 > 0:10:34) [94%] : \r\nApr\u00e8s 2 ann\u00e9es difficiles marqu\u00e9es par le franc fort, le vent semble tourner en 2016 les exportations chuter de pr\u00e8s de 10 pourcent cette ann\u00e9e, elles reprennent l'ascenseur Neuch\u00e2tel en profite, d'apr\u00e8s un sondage de la chambre de commerce neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:39) [94%] : \r\nSalaires et emploi sont en hausse dans le canton mais surtout les investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:57) [92%] : \r\nLes investissements qui ont \u00e9t\u00e9 consentis pardon membres dans l'enqu\u00eate sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, on est \u00e0 145 millions dans le canton de Neuch\u00e2tel pour l'ann\u00e9e 2017, ce qui est pratiquement le double de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu lors de l'enqu\u00eate de l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour cette ann\u00e9e, donc c'est extr\u00eamement positif, \u00e7a montre une confiance retrouv\u00e9e en l'avenir, pour le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:57 > 0:11:00) [98%] : \r\nUne bonne nouvelle pour les finances du canton, mais pas \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:00 > 0:11:25) [92%] : \r\nOn a des entreprises qui pour certaines ont enregistr\u00e9 des pertes pendant les ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es et puis ces pertes peuvent \u00eatre apport\u00e9es et sur syst\u00e8me fiscal, donc il faut attendre qu'on ait \u00e9pong\u00e9 les pertes pour qu'on puisse \u00e0 nouveau imposer les b\u00e9n\u00e9fices et puis il y a un temps entre le moment o\u00f9 on r\u00e9alise les r\u00e9sultats et puis celui o\u00f9 on encaisse les imp\u00f4ts mais on peut, on peut se dire que d'ici 2 \u00e0 3 ans, le Nobel, il convient maintenant, elle va se traduire, avec une une hausse des recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:25 > 0:11:31) [98%] : \r\nL'horlogerie fait toujours la pluie et le beau temps \u00e0 Neuch\u00e2tel mais l'\u00e9conomie cantonale poursuit sa diversification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:32 > 0:11:59) [91%] : \r\nEn Allemagne, le symbole est fort, le Bundestag r\u00e9nover incarne pays r\u00e9unifi\u00e9 prosp\u00e8re, pilier de l'Europe, les touristes le visitent en nombre \u00e0 Berlin, il est t\u00e9moin historique de la ville, tr\u00e8s loin de ce qu'il en restait apr\u00e8s 1945 et la bataille \u00e0 la chute de Hitler, aujourd'hui, les nationalistes, ils viennent en force, pour la premi\u00e8re fois depuis l'apr\u00e8s- guerre, ils promettent une aire d'opposition anti- Merkel anti- Europe et anti- migration Olivier KOHLER.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:00 > 0:12:26) [91%] : \r\nDu jamais vu au Bundestag depuis la 2\u00e8me guerre mondiale \u00e0 leur retour en force de l'extr\u00eame- droite au Parlement, une centaine de d\u00e9put\u00e9s qui entendent mener la vie dure : Angela Merkel L entr\u00e9e en mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tonitruante avec le refus du Parlement que le discours inaugural sera prononc\u00e9 par l'un des Lorrains persona non grata pour des propos jug\u00e9s r\u00e9visionnistes ou Nataf Tounfit c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:26 > 0:12:32) [99%] : \r\nDepuis 1848 la tradition veut que la s\u00e9ance inaugurale soit ouverte par le d\u00e9put\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:36 > 0:12:46) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre parce qu'il n'y a eu qu'une exception en 1933 quand le dignitaire nazi Hermann Goering alors pr\u00e9sident du Reichstag \u00e0 briser cette r\u00e8gle parce qu'il voulait \u00e9carter des opposants politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:47 > 0:13:20) [93%] : \r\nUne comparaison historique qui a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 dans la majorit\u00e9 3\u00e8me force politique du pays, la FDA a su capitaliser sur la crise des migrants, l'arriv\u00e9e d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, d\u00e9noncer l'islamisation de la soci\u00e9t\u00e9 en vantant le bikini contre la burqa, le parti a su s\u00e9duire les laiss\u00e9s-pour-compte du mod\u00e8le allemand et son \u00e9minence grise, Alexander Gauland, un ancien de la CDU a \u00e0 transgresser certains tabous li\u00e9s au pass\u00e9 allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:20 > 0:13:23) [69%] : \r\nL'accord ne peut appartenait d\u00e9j\u00e0 chose ne saurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:23 > 0:13:36) [90%] : \r\nSi les Fran\u00e7ais sont \u00e0 juste titre fiers de Napol\u00e9on et les Britanniques de l'amiral Nelson et turc Chanel, nous avons le droit d'\u00eatre fier des soldats allemands lors des 2 guerres mondiales, Zoltan velcro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:37 > 0:13:45) [95%] : \r\nDes d\u00e9clarations r\u00e9cemment impensable qui traduisent la m\u00e9tamorphose profonde du paysage politique allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:13:47) [98%] : \r\nL\u00e9o bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:01) [95%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e9crivain, vous observez le regard des Allemands sur leur histoire, ce b\u00e2timent qui \u00e9tait l'incarnation de l'Allemagne moderne o\u00f9 on voit arriver en force, les nationalistes qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:02 > 0:14:29) [87%] : \r\nBassora cr\u00e9ant en pleine dans l'histoire allemande, c'est l\u00e0, quitte l'art a pris le pouvoir en 1933 c'est l\u00e0 o\u00f9 les Russes ont hiss\u00e9 le drapeau apr\u00e8s la lib\u00e9ration de Berlin, c'est l\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9mocratie a monde \u00e9tait refonder apr\u00e8s la chute du mur, et c'est l\u00e0 aujourd'hui que des parlementaires du parti AFT ont pris les si\u00e8ges pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:29 > 0:14:32) [99%] : \r\nEt vous me disiez en m\u00eame temps c'est une normalisation pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:33 > 0:15:05) [91%] : \r\nJe crois que dans chaque d\u00e9mocratie il y a un certain pourcentage de la population qui a des id\u00e9es de populistes populistes et nationalistes et qui doit \u00e0 mon avis, avoir la possibilit\u00e9 de s'exprimer et de dire ses id\u00e9es pour pouvoir en d\u00e9battre pour pouvoir rentrer dans un discours d\u00e9mocratique, je crois que le fait que, en Allemagne, il y avait pas ce parti- l\u00e0, il y avait pas ces id\u00e9es-l\u00e0 repr\u00e9sent\u00e9s au parlement \u00e9tait quelque part artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:22) [86%] : \r\nCe soir, m\u00eame on voit en Autriche, le conservateur courte ce qui ouvrent les n\u00e9gociations avec le nationaliste en Allemagne, en revanche, il y avait cette esp\u00e8ce de conventions sociales, on est pro europ\u00e9en \u00e0 fond, est ce que vous sentez que ce ce cette convention est en train de sauter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:22 > 0:15:55) [86%] : \r\nBah, vous savez le le le le c\u00f4t\u00e9 pro- europ\u00e9en, les Allemands, fond\u00e9e sur le contrat, qui \u00e9tait pass\u00e9 apr\u00e8s la guerre, \u00e7a veut dire que l'Allemagne \u00e9tait invit\u00e9 dans le cercle des Europ\u00e9ens, \u00e0 condition que le pays reste en Europe, il sera toujours europ\u00e9en donc cette base l\u00e0 elle va \u00e0 mon avis, toujours rest\u00e9, mais je crois qu'bat laisser aujourd'hui \u00e0 l'opinion publique une marge plus grande pour exprimer aussi des r\u00e9ticences des critiques, disait l'id\u00e9e et comment on peut moderniser ses d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:11) [84%] : \r\nUn dernier mot sur ce b\u00e2timent le voit derri\u00e8re vous un il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, enfin c'est toujours de cette subjectif enfin cette r\u00e9novation tr\u00e8s audacieuse qui a eu du Parlement, ceux qui ont peur de l'Allemagne ce soir il y a r\u00e9guli\u00e8rement des gens qui disent \u00e0 la peur revient les Allemands qu'est-ce que vous leur dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:12 > 0:16:40) [91%] : \r\nJe crois qu'il faut pas avoir peur \u00e0 ce moment-l\u00e0, m\u00eame si moi, personnellement, je trouve \u00e7a aussi est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able que ces parlementaires du AfD rentre au Parlement, mais je crois que il est beaucoup plus dangereux pour une d\u00e9mocratie de refouler des id\u00e9es de ne pas laisser un discours libre se jouer sur toutes les questions, donc ce qui se fait aujourd'hui est un passage d\u00e9sagr\u00e9able mais n\u00e9cessaire dans l'histoire allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:40 > 0:16:42) [90%] : \r\nMaxim L\u00e9o, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:44 > 0:17:27) [92%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi est en visite \u00e0 Paris, des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sont pas pourtant il s'agit de l'Alg\u00e9rie, l'achat par l'\u00c9gypte d'avions de combat Rafale, il y a aussi la question des droits de l'homme en \u00c9gypte, o\u00f9 le r\u00e9gime actuel o\u00f9 dominent les militaires m\u00e8nent une r\u00e9pression tr\u00e8s dure des islamistes, l'\u00c9gypte, r\u00e9sume les d\u00e9sillusions du printemps arabe, on est tr\u00e8s loin de la vague lib\u00e9rale qu'on imaginait, \u00e0 l'\u00e9poque le choix politique est marqu\u00e9 par l'affrontement entre les militaires et les islamistes et la vie, notamment des femmes s'est d\u00e9grad\u00e9 dans cette immense population 96 millions d'\u00c9gyptiens, plus de 15 millions au Caire la capitale tentaculaire serait m\u00eame l'une des villes du monde les plus d\u00e9sastreuses pour les femmes, C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:31 > 0:17:44) [86%] : \r\n\u00eatre femme et marcher dans la rue au Caire, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne quoi, donc, la ville la plus dangereuse au monde : harc\u00e8lement, violence, viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:45 > 0:17:56) [90%] : \r\nDocumentaire fiction, images d'actualit\u00e9 l'\u00c9gypte se racontent la m\u00eame histoire depuis des ann\u00e9es, et rien ne change, ici, la femme est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:59 > 0:18:17) [91%] : \r\nTunisie ben c'est vraiment dur, vous savez, vous vous sentez comme si vous n'\u00e9tiez pas un \u00eatre humain, vous \u00eates comme une cr\u00e9ature \u00e9trange, vous savez, vous marchez dans la rue et vous entendez quelque chose que vous ne devriez pas entendre pourquoi des mots, c'est surtout les mouettes c'est du harc\u00e8lement verbal en fait \u00e7a semaine PC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:17 > 0:18:55) [92%] : \r\nEt violence verbale, mais pas seulement bien qu'ill\u00e9gales l'excision touche 90 pourcent des \u00c9gyptiennes tandis que 99 pourcent des femmes d\u00e9clarent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement, rien n'a donc chang\u00e9 depuis la r\u00e9volution en 2011 les \u00c9gyptiennes \u00e9taient descendus dans la rue pour d\u00e9noncer les abus et r\u00e9clamer des droits, quelques semaines plus tard, les t\u00e9moignages de femmes \u00e9trang\u00e8res ou non viol\u00e9e en plein jour, Place Tahrir font le tour du monde, Le Caire, ville la plus dangereuse au monde pour les femmes, hier comme aujourd'hui et seront en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:10) [89%] : \r\nEn Chine, Xi Jinping concentre toujours plus de pouvoir, le voici maintenant plac\u00e9 sur la plus haute marche id\u00e9ologique par le parti \u00e0 l'\u00e9gal du g\u00e9ant de l'histoire communiste chinoise Mao Ts\u00e9-Toung Antoine si accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:11 > 0:19:27) [87%] : \r\nIls sont pr\u00e8s de 2300 dans le palais du peuple de P\u00e9kin 2300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti communiste chinois r\u00e9uni pour une d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, ah oui, c'est \u00e0 et maintenant proc\u00e9dons au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:30 > 0:19:32) [87%] : \r\nOui, que ceux qui acceptent l\u00e8ve la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:35 > 0:19:37) [87%] : \r\nAutre y a-t-il des objections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:38 > 0:20:07) [93%] : \r\nAucune objectif atteint pour six Jinping qui voit sa doctrine politique inscrite dans la charte du parti, une cons\u00e9cration pour un homme dont le nom et les th\u00e9ories sont d\u00e9sormais aussi importante que le marxisme-l\u00e9ninisme ou les \u00e9crits de Mao Tse Tong intitul\u00e9 pens\u00e9e sur le socialisme aux caract\u00e9ristiques chinoises pour une nouvelle \u00e8re sa doctrine devient ainsi un v\u00e9ritable guide d'action politique, que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pour mission d'appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:09 > 0:20:23) [93%] : \r\nJe suis vraiment excit\u00e9 par le succ\u00e8s complet de ce congr\u00e8s, il refl\u00e8te la volont\u00e9 de tous les membres du parti en tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 je suis honor\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ces travaux, le plus important maintenant, c'est d'\u00e9tudier, comprendre et appliquer au quotidien, l'esprit de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:20:51) [95%] : \r\nUne pens\u00e9e politique tourn\u00e9e vers le renforcement de l'\u00e9conomie de la stabilit\u00e9 sociale et de la puissance militaire chinoise, mais aussi une pens\u00e9e qui scelle sa supr\u00e9matie incontestable sur l'appareil du parti communiste et ses 89 millions de membres Jinping souhaite d\u00e9velopper la puissance de son pays dans un avenir tr\u00e8s proche, dans l'imm\u00e9diat, il peut d\u00e9j\u00e0 compter sur un pouvoir personnel quasi sans limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:53 > 0:21:16) [90%] : \r\nOn rappelait Mao Ts\u00e9-Toung g\u00e9ant mais aussi le fauteur de dizaines de millions de morts par les purges des d\u00e9portations les famines provoqu\u00e9es la Chine de Xi Jinping a \u00e9videmment chang\u00e9 mais le respect de la personne humaine, il reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des crit\u00e8res europ\u00e9ens, une campagne est men\u00e9e notamment \u00e0 Gen\u00e8ve contre les transplantations d'organes pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers politiques, Chlo\u00e9 Steulet Marc Bury Pierre bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:17 > 0:21:34) [93%] : \r\nNotons pas au courant, ils ont fait entendre leur voix, r\u00e9cemment, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ONG Dafoe ainsi que l'avocat sp\u00e9cialiste des droits de l'homme, David Matas, d\u00e9nonce les pr\u00e9l\u00e8vements et transplantations d'organes ill\u00e9gaux pratiqu\u00e9s en Chine selon leur enqu\u00eate, les chiffres ont explos\u00e9 depuis l'an 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:53) [88%] : \r\nOn a fait, on compte entre 60000 et 100000 chaque ann\u00e9e de pr\u00e9l\u00e8vements tant que ces personnes, bien s\u00fbr, elles sont pas consentantes, non ils savent m\u00eame pas avoir la preuve lavement ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:53 > 0:22:04) [87%] : \r\nSelon l'ONG d'Dafoe les foires hein et autres poumons sont pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers de conscience arr\u00eat\u00e9 souvent de mani\u00e8re arbitraire, une fa\u00e7on de les emp\u00eacher de s'exprimer, voulue par l'\u00c9tat chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:05 > 0:22:25) [86%] : \r\n\u00e0 soi, nous partons du principe que les victimes principales sont les pratiquants du Falloon gang, ils sont environ 70 millions et ceux qui sont plac\u00e9s dans des camps de travail deviennent des fournisseurs d'organes, on peut me p\u00e8re mais il y a aussi environ 10 pourcent de chr\u00e9tiens et peut-\u00eatre 5 pourcent de Tib\u00e9tains et d'Ou\u00efgours on Bouygues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:25 > 0:22:32) [89%] : \r\nAlors, l'ONG Dafoe et l'avocat David Matas s'estiment qu'il s'agit d'un v\u00e9ritable commerce organis\u00e9 par la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:33 > 0:22:49) [95%] : \r\nEt \u00e7a baisse et c'est un Business, c'est la raison pour laquelle il est si difficile de les arr\u00eater parce qu'un patient qui veut aller en Chine pour se faire greffer un organe doit payer 500000 euros et c'est au Maroc, c'est donc une immense somme d'argent pour les h\u00f4pitaux militaires mais la tol\u00e9rance, mais comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:49 > 0:23:07) [94%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 chinois, on ne reconna\u00eet pas ces affirmations, les chiffres officiels font \u00e9tat de 10 fois moins de transplantations par ann\u00e9e, ce qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 Genevois, Marc Falquet, il est l'auteur d'une r\u00e9solution accept\u00e9e par le Grand Conseil Genevois et remise aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pour obtenir des explications de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:07 > 0:23:23) [87%] : \r\nEssayez vous, et des fois il faut des ann\u00e9es pour trouver un donneur et si en une semaine, vous avez des donneurs de 3 4 5 donneurs donc c'est qu'ils ont une banque de r\u00e9serves de de personnes vivantes qui massacre au fur et \u00e0 mesure pour leur voler leurs organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:24 > 0:23:35) [94%] : \r\nCertains \u00c9tats se sont aussi prononc\u00e9s comme Isra\u00ebl, en 2008, plus r\u00e9cemment, le Parlement europ\u00e9en et la Chambre des repr\u00e9sentants aux \u00c9tats-Unis ont vot\u00e9 des r\u00e9solutions, la Suisse, elle reste plus timor\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:36 > 0:23:50) [95%] : \r\nOn peut imaginer qu'un parlement fait conna\u00eetre son avis et puis il appartient aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui traite sur le plan international et qui a, qui jouit d'une grande cr\u00e9dibilit\u00e9 de dire notamment \u00e0 nos partenaires chinois que ces pratiques sont totalement inadmissibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:51 > 0:23:59) [91%] : \r\nL'espoir aujourd'hui, c'est que la mobilisation deviennent mondial car \u00e9voquer la question des droits de l'homme avec la Chine est toujours d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:00 > 0:24:27) [90%] : \r\nOn reparle du glyphosate c'est l'herbicide controvers\u00e9, le Parlement europ\u00e9en souhaite l'interdire d'ici 5 ans, la Commission europ\u00e9enne entend le veut, elle envisage un abandon dans son d\u00e9lai de 5 \u00e0 7 ans, la d\u00e9cision devrait \u00eatre prise demain, oui, absolument, arr\u00eatons-nous sur cette herbicide embl\u00e9matique de notre rapport actuel \u00e0 la nature, son emploi est tr\u00e8s large dans l'agriculture, mais aussi dans nos parcs et jardins, d'abord ce rappel avec Thomas moisson et St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:29 > 0:26:10) [91%] : \r\nC'est l'herbicide le plus utilis\u00e9 sur la plan\u00e8te, mais au d\u00e9part le glyphosate n'\u00e9taient pas destin\u00e9s \u00e0 l'agriculture en 1964 une firme am\u00e9ricaine d\u00e9pose un brevet pour cette mol\u00e9cule, c'est un d\u00e9tergent pour installations chimiques ses propri\u00e9t\u00e9s herbicide sont d\u00e9couvertes ult\u00e9rieurement par un chimistes de Monsanto, d\u00e8s 1975 la firme am\u00e9ricaine commercialise le glyphosate comme d\u00e9sherbant total car la le Roundup est lanc\u00e9e dans 48 heures avec mon Roundup Express est vraiment \u00e0 la main, c'est un succ\u00e8s l'an pass\u00e9 800 millions de litres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pandues dans le monde, le glyphosate entrent dans la composition d'au moins 750 produits commercialis\u00e9s dans plus de 130 pays, coup de tonnerre, le 20 mars 2015 le Centre international de recherche sur le cancer, un organe de l'OMS d\u00e9clare que le glyphosate et g\u00e9notoxique, c'est-\u00e0-dire qu'il endommage l'ADN, il est \u00e9galement canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'animal et canc\u00e9rog\u00e8nes probables pour l'homme et des \u00e9tudes d\u00e9montrent que le glyphosate est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'alimentation humaine Monsanto est inquiet pour sa survie, le glyphosate est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de son \u00e9conomie, la multinationale poss\u00e8de 50 pourcent des parts du march\u00e9 et vont les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, qui supportent le Roundup une montagne d'argent est en jeu et tous les coups semblent permis les Monsanto Papers, une enqu\u00eate fouill\u00e9e du quotidien Le Monde r\u00e9v\u00e8le d\u00e8s juin de cette ann\u00e9e que le g\u00e9ant de l'agrochimie a tent\u00e9 d'intimider des chercheurs, de faire pression sur l'agence onusienne et m\u00eame d'avoir manipul\u00e9 des publications scientifiques certaines habitants la fin du glyphosate va peut-\u00eatre bient\u00f4t sonner, ce sera le retour de m\u00e9thodes plus anciennes qui ont fait leurs preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:11 > 0:26:20) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le tableau g\u00e9n\u00e9ral voyons l'usage en Suisse, le recours au glyphosate et large dans l'agriculture, mais il est strictement r\u00e9glement\u00e9 Damien M\u00e9tro Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:21 > 0:26:31) [92%] : \r\nTout l'enjeu, concentr\u00e9 sur ces petites graines comment leur permettre de pousser sans la concurrence, de la mauvaise herbe illustration dans la 2\u00e8me plus grande exploitation de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:31 > 0:26:45) [86%] : \r\nIci, on est dans un terrain, voyez c'est des Terres noir noir et sont extr\u00eamement fertile tr\u00e8s organique et puis on a une tr\u00e8s grande pression de mauvaises herbes, alors si on laisse aller sans rien faire, la culture, et l\u00e0, aucune chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:45 > 0:26:55) [94%] : \r\nCette ann\u00e9e, on teste une nouvelle technique un couvert v\u00e9g\u00e9tal qui abrite les semences et qui coupe l'ensoleillement \u00e0 la mauvaise herbe mais pendant plusieurs ann\u00e9es, on utilisait du glyphosate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:07) [96%] : \r\nIl y avait l'utilisation du glyphosate sur toute la surface pour br\u00fbler les mauvaises herbes apr\u00e8s la r\u00e9colte pour avoir un Champ propres et puis pour pas avoir de concurrence avec la culture qu'on a mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:07 > 0:27:24) [92%] : \r\nC'est l'unique usage autoris\u00e9 dans l'agriculture suisse, il permet d'\u00e9viter tout contact entre le glyphosate est le fruit, la pratique helv\u00e9tique, bien loin de l'utilisation europ\u00e9enne o\u00f9 les agriculteurs pulv\u00e9rise les champs de bl\u00e9, juste avant la moisson pour que les c\u00e9r\u00e9ales Meurisse, au m\u00eame moment une situation impensable chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:24 > 0:27:43) [90%] : \r\nC'est une utilisation je ne peux pas du tout cautionn\u00e9 qui n'est pas d\u00e9fendable, elle n'a pas, elle n'a pas sa raison d'\u00eatre dans une agriculture raisonn\u00e9e, telle qu'on la pratique en Suisse, \u00e9tant donn\u00e9 que l'on applique l\u00e0 un produit phytosanitaire, peu de temps avant la r\u00e9colte, pour des raisons purement logistique et de simplification de ce travail de r\u00e9colte de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:43 > 0:27:51) [97%] : \r\nRetour \u00e0 Bellechasse et son exp\u00e9rience de couvert v\u00e9g\u00e9tal ici le glyphosate ne servira plus que dans de tr\u00e8s rares cas et sur de petites surfaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:51 > 0:28:04) [91%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 qu'on peut se passer des glyphosate, j'en suis persuad\u00e9 mais il faut qu'on apprenne \u00e0 travailler des m\u00e9thodes sans ces produits chimiques et puis il faut pas oublier qu'il y a pas seulement le glyphosate ni \u00e0 d'autres herbicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:04 > 0:28:12) [87%] : \r\nDes initiatives plus responsable de l'agriculture encore rare, mais qui pourrait permettent de renoncer au glyphosate et au plus de 1000 herbicide autoris\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:14 > 0:28:26) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et puis dans ce dossier du glyphosate terminant sur un usage moins connu mais tr\u00e8s important qui montre \u00e0 quel point il est partout, il est utilis\u00e9 dans les parcs et jardins, il est employ\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates Matthieu Fournier sur les voies de chemin de fer en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:28 > 0:29:32) [88%] : \r\nOui, chaque ann\u00e9e, 2 tonnes de glyphosate sont utilis\u00e9s par les CFF d'autres entreprises \u00e9galement mais les CFF pour \u00e9viter d'avoir des voies ferr\u00e9es qui ressemblent \u00e0 \u00e7a : 2 tonnes sur les 250 \u00e0 300 tonnes qui sont vendus chaque ann\u00e9e en Suisse, alors on a vu les diff\u00e9rents consommateurs les agriculteurs, les CFF certains services de voirie aussi tous ces acteurs sont tr\u00e8s concern\u00e9s au courant des dangers, ils cherchent des alternatives, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pose beaucoup plus probl\u00e8me, c'est aupr\u00e8s des priv\u00e9s alors depuis 2001, il est strictement interdit d'employer des herbicide pour un autre usage que les Terres cultiv\u00e9es mais pourtant certaines personnes continuent de nettoyer leurs terrasses leurs all\u00e9es en graviers leur place de Parking ou leur terrain de p\u00e9tanque avec des herbicides, notamment l'glyphosate c'est un usage tr\u00e8s nocif car ces terrains sont imperm\u00e9ables, une simple plus un simple orage l'herbicide et amener jusqu'au cours d'eau, les steppes sont pour l'instant incapables de nettoyer encore ces produits, ils vont donc dans les rivi\u00e8res, dans les lacs, c'est tr\u00e8s nocifs pour la faune et la flore, les autorit\u00e9s sanitaires ont donc ce message depuis plusieurs ann\u00e9es et il le mart\u00e8le pour les priv\u00e9s, une utilisation d'herbicides n'est autoris\u00e9e que sur des Terres cultiv\u00e9es ou le sol pour aller d\u00e9grad\u00e9 merci Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:33 > 0:29:43) [93%] : \r\nCette mauvaise nouvelle pour le ski suisse \u00e0 5 jours du d\u00e9but de saison \u00e0 S\u00f6lden car Loubianka s'est d\u00e9chir\u00e9 le ligament crois\u00e9 du genou droit, il pourrait \u00eatre priv\u00e9 de ski cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:45 > 0:30:02) [96%] : \r\nEt puis au cin\u00e9ma ce film prometteur apr\u00e8s la derni\u00e8re r\u00e9alisation de Laurent Cantet, il avait montr\u00e9 une classe d'\u00e9cole difficile dans le film entre les murs, Palme d'or \u00e0 Cannes, cette fois, il met en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9criture, de jeunes adultes \u00e0 Marseille o\u00f9 s'expriment les difficult\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:03 > 0:30:14) [87%] : \r\nNe pensez plus, il a ouvert son sac assorti une Kalachnikov et avant que personne ne puisse r\u00e9agir il tir\u00e9 la vue du sang semblait m\u00eame lui donner le courage de continuer, c'est un peu de la chapelle dans la t\u00eate ou concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:15 > 0:30:18) [99%] : \r\nUn atelier d'\u00e9criture comme une caisse de r\u00e9sonance aux tensions de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:18 > 0:30:22) [85%] : \r\nPoc je trouve que le texte d'Antoine fera un 1er jet et plut\u00f4t bien \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:22 > 0:30:33) [85%] : \r\nC'est raciste boule d\u00e9fendent racisme, manque de perspective rupture sociale radicalisation id\u00e9ologique autant de mots que le verbe pourrait att\u00e9nuer, selon le r\u00e9alisateur Laurent Cantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:33 > 0:31:03) [91%] : \r\nSi on arrive \u00e0 mettre des mots d\u00e9j\u00e0 sur sur ces probl\u00e8mes-l\u00e0, on n'en r\u00e8gle d\u00e9j\u00e0 une bonne partie, et en particulier \u00e0 la violence, l'attirance on peut \u00e9prouver pour gouverner, pour la violence qu'Antoine le le le le personnage principal du film incarne assez bien, c'est face \u00e0 partir du moment o\u00f9 on arrive \u00e0 trouver les mots qui rendent cette violence, d'une part, inutiles et puis et puis m\u00eame m\u00eame inadmissible quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:04 > 0:31:09) [93%] : \r\nDerri\u00e8re les mots, pourtant la r\u00e9volte qui fleure entre le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve, l'\u00e9crivaine et Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:09 > 0:31:25) [77%] : \r\nJe trouvais bien silencieux aujourd'hui, mais j'ai fait ce que mauvaise, je n'\u00e9tais pas d'accord avec ceux qui disaient les autres, \u00e7a m'excitait pas donc et pas parler, quand m\u00eame, c'\u00e9tait pas un cort\u00e8ge doit exprimer sur des vues truc est-ce au contraire vous \u00eates compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:25 > 0:31:33) [93%] : \r\nLa transmission ne se fait pas sans frictions et rappelle les \u00e9changes entre le prof et sa classe dans entre les murs, c'est ce qui avait valu \u00e0 Cantet la Palme d'or en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:34 > 0:31:39) [86%] : \r\nIl fallait que je combats suivra le FUS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:39 > 0:31:44) [79%] : \r\nEh bien, vous croyez vraiment, je veux aller voir ma m\u00e8re, je veux dire il fallu que je sois fussent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:45 > 0:31:57) [95%] : \r\nJ'ai envie de regarder comment \u00e7a se passe bien ou mal comment est-ce qu'un p\u00e9dagogue peut r\u00e9ussir \u00e0 former quelqu'un sans forc\u00e9ment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:58 > 0:32:12) [89%] : \r\nComme port\u00e9 par une Marina Fo\u00efs tout en nuances et de jeunes acteurs brillants l'atelier est un film qui questionne plut\u00f4t qu'il ne r\u00e9sout, auscultant le foss\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations dans son \u00e2pret\u00e9, sa complexit\u00e9, en fait vous voulez faire un roman policier voulait pas faire un roman noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:12 > 0:32:13) [95%] : \r\nVous pouvez le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:15 > 0:32:40) [88%] : \r\nOn termine avec ce curieux souvenir dont on parlait hier, ces 2 bouts de papier en guise de pourboire un coursier ou Einstein avait griffonn\u00e9 de secret du bonheur, un Europ\u00e9en par t\u00e9l\u00e9phone arrache la mise aux ench\u00e8res \u00e0 J\u00e9rusalem, il reste anonyme, il a d\u00e9bours\u00e9 plus d'un 1000000 et demi, je vous rappelle, c'est de se cr\u00e9er une vie tranquille et modeste et la Maxime de L\u00e9nine, l\u00e0 o\u00f9 il y a une volont\u00e9, il y a un chemin, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:41 > 0:32:49) [94%] : \r\n\u00e0 m\u00e9diter ce soir devant ABE sur les super- aliments et d'abord en \u00e9coutant Val\u00e9rie Bovard, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:57 > 0:33:00) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:12 > 0:34:24) [64%] : \r\n\u00e7a l'art d'aller mieux l\u00e0 en 2 1 2 1 2 ouais super merci trop historique cuite 3 petites rues de cru pas me dites pour pi\u00e9tons ne va, bon ben l\u00e0 le kilo, les un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:55 > 0:35:04) [63%] : \r\nOui je a-t-elle \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9command\u00e9 programm\u00e9 itemprop c'\u00e9tait de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:07 > 0:35:09) [97%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une Intelligence artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:18 > 0:40:18) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors apr\u00e8s les passages perturb\u00e9s et frais de s\u00e9jour dernier le temps s'est rapidement am\u00e9lior\u00e9 aujourd'hui les temp\u00e9ratures se sont radouci on a par exemple relev\u00e9 10 degr\u00e9s et demi ici du c\u00f4t\u00e9 de Crans-Montana un redoux qui a fait d\u00e9j\u00e0 un peu fondre la neige et qui va encore s'affirmer ces 2 prochains jours alors rapidement, le temps est redevenu sec plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e dans l'ensemble, nous avions cet apr\u00e8s- midi en augmentation des passages de nuages \u00e9lev\u00e9s surtout sur les r\u00e9gions du nord et de l'Est avec la proximit\u00e9 d'un front chaud qui transitait sur la France et l'Allemagne, mais ces 2 prochains jours nous serons sous l'influence toujours de l'anticyclone que voici avec demain encore la possibilit\u00e9 d'avoir \u00e0 quelques passages nuageux, un peu plus dense sur l'est du pays et le sud et puis une d\u00e9gradation est attendue en cours de journ\u00e9e vendredi par le nord- ouest d'ici l\u00e0, donc pour demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques bancs de brouillards possibles \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur le plateau et sinon ses voiles nuageux qui s'annonce un peu plus fr\u00e9quents sur la France, geste et sur le sud des Alpes, donnant un aspect laiteux par moments au ciel, mais dans l'ensemble, ce sera quand m\u00eame un temps lumineux, tout au long de la journ\u00e9e, le soleil va d'ailleurs s'affirmer l'apr\u00e8s- midi, surtout sur toute la Romandie, un soleil g\u00e9n\u00e9reux avec des temp\u00e9ratures en hausse couac au petit matin, localement, elles seront fra\u00eeches, notamment dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne pr\u00e9voit 2 \u00e0 4 degr\u00e9s avec un faible risque de gel au sol l'apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre son bol jusque vers 20 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou de Coire m\u00eame 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, un redoux sensible \u00e9galement les jours prochains en r\u00e9gion de montagne avec un vent de nord- ouest qui se sera calm\u00e9e sur les cr\u00eates alpines, il restera mod\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t faible \u00e0 plus basse altitude jeudi, nous aurons le matin, quelques bancs de nuages bas sur le plateau, mais sinon, voyez plein soleil et des temp\u00e9ratures partout \u00e9lev\u00e9es pour la saison, entre 18 et 20 degr\u00e9s en plaine et 20 degr\u00e9s probablement aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, vendredi, \u00e7a va peu \u00e0 peu s'ennuager \u00e0 partir du nord, en cours d'apr\u00e8s- midi avec les premi\u00e8res averses le long du relief, on devrait garder un temps encore sec et assez ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique le Valais et le sud des Alpes, la perturbation va traverser la Suisse dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, samedi \u00e0 bien le restera accroch\u00e9e le long des versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes avec l\u00e0- bas des averses ailleurs un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec mais beaucoup plus frais, nous aurons perdu une bonne poign\u00e9e de degr\u00e9s, une fra\u00eecheur qui sera toujours d'actualit\u00e9, dimanche, avec cette fois un temps terne et humide sur l'ensemble des r\u00e9gions du nord des Alpes Des chutes de neige, entre 1000 et 1500 m\u00e8tres d'altitude, le Tessin va conserver un temps sec durant cette p\u00e9riode, mais samedi et dimanche, le vent du nord sera fort dans cette r\u00e9gion, et puis on le voit bien, donc, les temp\u00e9ratures qui vont nettement baiss\u00e9 au nord des Alpes, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain, nous serons le 25 octobre nous perdrons 3 minutes de lumi\u00e8re \u00e0 cette place Philippe Jeanneret, qui prendra le relais pour vos bulletins m\u00e9t\u00e9o je c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, ne manquez pas tout de suite, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la fameuse Graine de chiens tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-23T01:54:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633277", "durationSec": 164, "title": "FRIGO TRANSPLANTATIONS CHINE V3_RTS000001294886", "excerpt": "L'avocat canadien David Matas, sp\u00e9cialiste des Droits de l'Homme, d\u00e9nonce les pr\u00e9l\u00e8vements d'organes ill\u00e9gaux pratiqu\u00e9s en Chine sur les prisonniers politiques. Il a manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve avec  l'ONG DAFOH (Doctors Against Forced Organ Harvesting). Ils demandent que cette pratique soit condamn\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale et les gouvernements.", "remarks": "Contient des archives et des extraits du film \"Medical Genocide\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ONG", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "PRISONNIER POLITIQUE", "VIOLENCE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633278", "durationSec": 33, "title": "SO AL SISSI A PARIS V2_RTS000001295491", "excerpt": "La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration Publica vient de vendre ses placements dans le charbon et dans les mati\u00e8res premi\u00e8res comme le p\u00e9trole. Selon le parti Les Verts et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, trop de caisses de pensions suisses poss\u00e8dent encore des portefeuilles dans des domaines polluants.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1710633279", "durationSec": 107, "title": "SO ALL AFD BUNDESTAG_RTS000001295673", "excerpt": "Sortie du film \"L'Atelier\", du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Laurent Cantet, avec l'actrice fran\u00e7aise  Marina Fois. Le cin\u00e9aste, auteur du film \"Entre les Murs\" en 2008, met ici en sc\u00e8ne un atelier d'\u00e9critures pour jeunes adultes, un lieu o\u00f9 s'expriment les difficult\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633280", "durationSec": 119, "title": "SO CAISSES PLACEMENTS_RTS000001295681", "excerpt": "La r\u00e9gion fribourgeoise de Bellechasse dispose d'une terre noire tr\u00e8s fertile qui permet \u00e0 Martin Hertach, chef d'exploitation du domaine agricole du p\u00e9nitencier, d'utiliser la technique du couvert v\u00e9g\u00e9tal pour prot\u00e9ger les semences. En Suisse, la loi est tr\u00e8s restrictive sur l'utilisation du glyphosate, cet herbicide autoris\u00e9 seulement pour d\u00e9truire les mauvaise herbes apr\u00e8s les r\u00e9coltes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "FONDS DE PLACEMENT", "VENTE", "POLLUTION"], "thematicPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633281", "durationSec": 102, "title": "SO CHINE PARTI COMMUNISTE_RTS000001295477", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'utilisation de la mol\u00e9cule de glyphosate dans l'herbicide RoundUp par la firme d'agroalimentaire am\u00e9ricaine Monsanto et sur l'annonce des risques de cancer en lien avec cette mol\u00e9cule de l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 en 2015.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633282", "durationSec": 23, "title": "SO EINSTEIN V2_RTS000001295668", "excerpt": "La municipalit\u00e9 de Lausanne va permettre \u00e0 ses employ\u00e9s du Service de la voirie de sanctionner plusieurs incivilit\u00e9s. Une amende variant de 100 \u00e0 200 francs pourra \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 ceux qui crachent par terre, ceux qui abandonnent leurs d\u00e9chets dans un lieu public ou qui urinent dans la rue."}, {"internalArchiveId": "AA1710633283", "durationSec": 90, "title": "SO FEMMES EGYPTE V2_RTS000001295649", "excerpt": "L'accident ferroviaire de Granges-Marnand, le 29.08.2013, entre deux trains a fait une victime et 26 bless\u00e9s. L'enqu\u00eate a conclu \u00e0 la responsabilit\u00e9 du conducteur du train r\u00e9gional qui a d\u00e9marr\u00e9 alors que le feu \u00e9tait au rouge. Le procureur Stephan Johner requiert 90 jours amende avec sursis lors du proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710633284", "durationSec": 133, "title": "SO FILM L ATELIER CANTET_RTS000001295439", "excerpt": "La Chambre du commerce et de l'Industrie neuch\u00e2teloise confirme la hausse des investissements dans les entreprises pour 2017, avec \u00e0 la cl\u00e9 une reprise \u00e9conomique dans l'industrie horlog\u00e8re et une augmentation des exportations. A moyen terme, cela signifie \u00e9galement une hausse des  rentr\u00e9es fiscales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633285", "durationSec": 114, "title": "SO FR PAYSANS GLYPHOSATE V2_RTS000001295606", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POSIEUX", "BELLECHASSE"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "PRODUCTION AGRICOLE", "HERBICIDE", "PROTECTION DE LA NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633286", "durationSec": 103, "title": "SO GLYPHOSATE POUR LES NULS_RTS000001295563", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["HERBICIDE", "CANCER"], "thematicCorporations": ["MONSANTO", "OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633287", "durationSec": 25, "title": "SO JANKA_RTS000001295438"}, {"internalArchiveId": "AA1710633288", "durationSec": 94, "title": "SO LISTES AMENDES V2_RTS000001295692", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AMENDE", "INCIVILIT\u00c9", "EMPLOY\u00c9", "SERVICE DE VOIRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633289", "durationSec": 123, "title": "SO PROCES GRANGES MARNAND_RTS000001295691", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "PROC\u00c8S"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633290", "durationSec": 90, "title": "SO REPRISE HORLOGERIE NE V2_RTS000001295625", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["REPRISE \u00c9CONOMIQUE", "INVESTISSEMENT", "EXPORTATION", "HORLOGERIE"], "thematicPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633291", "durationSec": 22, "title": "SO VOTE GLYPHOSATE V2_RTS000001295387"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710633655", "summary": "Duplex Berlin :\nItw de Maxim L\u00e9o, \u00e9crivain et journaliste.", "id": "1633454", "visualGeographicals": ["BERLIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "role": "Duplex Avry (Fribourg)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034313", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1AC13504-775A-4EBF-944E-881F98DFC5B6", "internalArchiveId": "1AC13504-775A-4EBF-944E-881F98DFC5B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les monnaies locales sont-elles vraiment utiles ou traduisent-elles un effet de mode ? : D\u00e9bat entre Jean Rossiaud, pr\u00e9sident de la monnaie L\u00e9man et conseiller municipal des Verts en ville de Gen\u00e8ve, et Thomas Birbaum, \u00e9conomiste et conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR \u00e0 Collombey-Muraz", "publicationDate": "2017-10-23T00:00:00Z", "summary": "Les monnaies locales, qui ont le vent en poupe, r\u00e9pondent-elles \u00e0 de vrais besoins ou traduisent-elles un effet de mode?", "durationSec": 550, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9001680", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["monnaie", "argent (monnaie)"], "alternativeTitle": ["Les monnaie locale sont-elles vraiment utiles ou traduisent-elles un effet de mode?  / FOR_2017-10-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les monnaies locales, qui ont le vent en poupe, r\u00e9pondent-elles \u00e0 de vrais besoins ou traduisent-elles un effet de mode? Le d\u00e9bat entre Jean Rossiaux, pr\u00e9sident de la monnaie L\u00e9man, et Thomas Birnbaum, \u00e9conomiste et conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR \u00e0 Collombey-Muraz."], "variantIds": ["ece-9001680"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:01Z", "webPublicationDate": "2017-10-23T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossiaud, Jean", "role": "pr\u00e9sident de la monnaie L\u00e9man et conseiller municipal des Verts en ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Birbaum, Thomas", "role": "\u00e9conomiste et conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR \u00e0 Collombey-Muraz", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63B7DEC5-29D7-4A1A-A4CF-C83995D7BBCC", "internalArchiveId": "63B7DEC5-29D7-4A1A-A4CF-C83995D7BBCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan en Espagne apr\u00e8s la d\u00e9cision de Madrid suspendre l'autonomie du gouvernement catalan", "publicationDate": "2017-10-22T00:00:00Z", "summary": "Alors que le gouvernement espagnol a d\u00e9cid\u00e9 samedi de suspendre l'autonomie de la Catalogne, le parlement catalan pourrait proclamer son ind\u00e9pendance prochainement lors d'une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re. Mais quelles en seraient les cons\u00e9quences?\r\n\r\n* * Bilan en Espagne apr\u00e8s la d\u00e9cision de Madrid suspendre l'autonomie du gouvernement catalan 18h Catalogne : vers le choc frontal ?\r\nLa semaine qui s'ouvre s'annonce critique en Espagne, depuis que le gouvernement central a d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre l'autonomie de la Catalogne...\r\nVendredi, le S\u00e9nat devrait donner son feu vert \u00e0 la destitution du gouvernement catalan... Mais ce dernier entend convoquer, au pr\u00e9alable, le Parlement de Catalogne pour une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re au cours de laquelle l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9gion pourrait \u00eatre proclam\u00e9e...\r\nAlors va-t-on vers un clash frontal ?\r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir... Vous \u00eates notre correspondante en Espagne...\r\n- On en a eu une illustration hier soir, dans Forum, lors du d\u00e9bat entre une \u00e9lue ind\u00e9pendantiste et un ancien d\u00e9put\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance... C'est la dialogue de sourds... Les uns d\u00e9noncent le coup d'Etat de Madrid, les autres le coup de force ill\u00e9gal des ind\u00e9pendantistes... Il y a donc de la col\u00e8re... mais aussi de la peur, de la tristesse, du d\u00e9sarroi...\r\n- Madrid a donc siffl\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation hier en suspendant l'autonomie de la r\u00e9gion... Mais la question, c'est comment le gouvernement central va pouvoir ex\u00e9cuter ses d\u00e9cisions... Est-ce qu'on va assister, par exemple, \u00e0 l'arrestation des dirigeants catalan pour s\u00e9dition ?\r\n- Est-ce qu'on peut s'attendre, par exemple, \u00e0 de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, de la part notamment des fonctionnaires catalans, qu'il s'agisse des enseignants, des policiers, qui seront sous la tutelle de Madrid ?\r\n- Idem pour Barcelone... Si l'ind\u00e9pendance est proclam\u00e9e, la Catalogne n'aura sans doute pas les moyens de la r\u00e9aliser ?\r\n- Depuis hier, on l'a dit, c'est la peur et le d\u00e9sarroi qui r\u00e8gnent... Personne ne sait comment tout cela va finir... Peut-on imaginer, comme le craignent certains, que les manifestations  jusque-l\u00e0 pacifiques ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent en affrontements physiques, avec la police nationale ou la Guardia civil ?\r\n- Des \u00e9lections anticip\u00e9es devraient se tenir dans quelques mois... L\u00e0 encore, rien ne garantit que son issue apportera de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ?... Que ferait Madrid si les ind\u00e9pendantistes progressaient ?\r\n- Encore faut-il que les ind\u00e9pendantistes ne boycottent pas ces \u00e9lections !\r\n- Une m\u00e9diation europ\u00e9enne, est-ce trop tard ?", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9000002", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bilan en Espagne apr\u00e8s la d\u00e9cision de Madrid suspendre l'autonomie du gouvernement catalan / FOR_2017-10-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.10.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que le gouvernement espagnol a d\u00e9cid\u00e9 samedi de suspendre l'autonomie de la Catalogne, le parlement catalan pourrait proclamer son ind\u00e9pendance prochainement lors d'une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re. Mais quelles en seraient les cons\u00e9quences?"], "variantIds": ["ece-9000002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:00Z", "webPublicationDate": "2017-10-22T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}