{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1050&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1075&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1025&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-436B40C9-9E01-462B-8B5C-92E76AF1CFED", "internalArchiveId": "436B40C9-9E01-462B-8B5C-92E76AF1CFED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme des retraites menac\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rendums", "publicationDate": "2017-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le paquet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset sera au menu du Conseil national mardi. Si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau, la mani\u00e8re, d'y arriver elle, n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Et tout cela se joue sur fond de menaces de referendum de gauche et de droite.\r\n\r\n* * La r\u00e9forme des retraites menac\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rendums 18h R\u00e9forme des retraites : menaces de r\u00e9f\u00e9rendum\r\nINTRO: C'est la rentr\u00e9e des classes, demain, \u00e0 Berne. Avec un tr\u00e8s gros dossier \u00e0 traiter lors de la session parlementaire, celui des retraites. Le paquet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset sera au menu du Conseil national, mardi. Si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau, la mani\u00e8re, d'y arriver elle, n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Et tout cela se joue sur fond de menaces de referendum de gauche... et de droite. Thibaut Schaller (DIR ST NE), la tension est mont\u00e9e d'un cran \u00e0 l'approche de l'\u00e9ch\u00e9ance...?\r\nClairement. Il faut savoir que dans cette r\u00e9forme des retraites, deux visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es s'affrontent... mais commen\u00e7ons par le point qui ne fait pas d\u00e9bat: la baisse du taux de conversion de 6,8 \u00e0 6%. Il s'agit du pourcentage qui d\u00e9termine comment l'argent \u00e9pargn\u00e9 dans le deuxi\u00e8me pilier est converti en rente... De l'avis majoritaire, cette baisse est in\u00e9vitable pour s'adapter \u00e0 cette population suisse qui vieillit et pour p\u00e9renniser le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance... Reste \u00e0 savoir comment on compense cette diminution... \r\n***RELANCE: Oui car personne ne souhaite que la r\u00e9forme d\u00e9bouche sur une baisse des rentes... \r\nExact! Il faut donc une contrepartie. La gauche et le PDC pr\u00e9voient d'agir sur le premier pilier pour compenser cette baisse dans le deuxi\u00e8me... Leur id\u00e9e c'est d'augmenter l'AVS de 70 francs par mois, pour toutes les nouvelles rentes... Une solution arrosoir qui pourrait s\u00e9duire la population en votation... mais qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 la droite. Parce qu'elle n'est pas cibl\u00e9e, parce qu'elle co\u00fbterait trop cher... L'UDC et le PLR pr\u00e9f\u00e8rent des compensations directement dans le deuxi\u00e8me pilier, des mesures techniques cibl\u00e9es sur les personnes \u00e0 temps partiel et les travailleurs \u00e2g\u00e9s. La grande question qui agite tout le monde, c'est de savoir laquelle de ces deux solutions a la plus de chances d'obtenir un \"oui\" dans les urnes...\r\n***RELANCE: Car les Suisses vont voter sur l'ensemble du paquet, c'est d\u00e9cid\u00e9?\r\nEn tout cas tout le monde aujourd'hui parle de lancer le referendum - et il y aura de toute fa\u00e7on un premier round en ce qui concerne la part de TVA vers\u00e9e \u00e0 l'AVS. La gauche de la gauche estime, quelle que soit la solution du parlement au final, que le paquet est trop peu g\u00e9n\u00e9reux. En cause, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, nous l'entendions cette semaine sur notre antenne. Mais ce qui est piquant, c'est qu'\u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques aussi on \u00e9voque d\u00e9sormais ouvertement un referendum contre le projet, si les 70 francs par mois d'augmentation passent la rampe. C'\u00e9tait dans la Schweiz am Sonntag aujourd'hui: un membre de l'Union patronale juge la r\u00e9forme trop co\u00fbteuse pour l'\u00e9conomie... Des \u00e9lus PLR annoncent \u00e9galement qu'ils iront battre le pav\u00e9 avec l'extr\u00eame gauche pour r\u00e9colter des signatures... tout cela est assez surr\u00e9aliste. \r\n***RELANCE: Bon, ce sc\u00e9nario \"surr\u00e9aliste\" d\u00e9pend toutefois de la solution que proposera le parlement... Quelle version va l'emporter?\r\nCela va \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9... mais ces derniers jours le bloc de droite para\u00eet se l\u00e9zarder. Depuis le rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE III, les verts lib\u00e9raux semblent avoir chang\u00e9 d'avis et pencher d\u00e9sormais pour l'augmentation de 70 francs par mois... Et puis, quelques paysans de l'UDC et du PLR pourraient aussi c\u00e9der et choisir cette version - les agriculteurs profitent en effet plus de l'AVS que du deuxi\u00e8me pilier... Cela fait beaucoup d'arguments pour cette solution, m\u00eame si un sondage du Blick paru aujourd'hui affirme que les Suisses sont majoritairement oppos\u00e9s \u00e0 la hausse mensuelle de 70 francs. Rendez-vous mardi au Conseil national pour avoir le fin mot de l'histoire... \r\n***EXTRO: On suivra tout cela avec attention... !", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8399362", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme des retraites menac\u00e9e par des r\u00e9f\u00e9rendums / FOR_2017-02-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le paquet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset sera au menu du Conseil national mardi. Si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau, la mani\u00e8re, d'y arriver elle, n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Et tout cela se joue sur fond de menaces de referendum de gauche et de droite."], "variantIds": ["ece-8399362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:08Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est la rentr\u00e9e des classes, demain \u00e0 Berne avec un tr\u00e8s gros dossier \u00e0 traiter lors de la session parlementaire, celui des retraites, le paquet Pr\u00e9voyance 2020 20 20 d'Alain Berset sera au menu du conseil national mardi, si tout le monde semble d'accord pour que les rentes restent au m\u00eame niveau la mani\u00e8re d'y arriver, elle n'est pas r\u00e9gl\u00e9e et tout cela se joue sur fond de menaces de r\u00e9f\u00e9rendum de gauche et de droite, Thibaut Schaller, la tension est mont\u00e9e d'un cran \u00e0 l'approche de de l'\u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, il faut savoir que dans cette r\u00e9forme des retraites, 2 visions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es s'affrontent, mais commen\u00e7ons par le point qui ne fait pas d\u00e9bat : la baisse du taux de conversion de6,8 \u00e0 6 pourcent il il s'agit du pourcentage qui d\u00e9termine comment l'argent \u00e9pargn\u00e9 dans le deuxi\u00e8me pilier converti en rente De l'avis majoritaire, cette baisse est in\u00e9vitable pour s'adapter \u00e0 la population suisse qui vieillit et pour p\u00e9renniser le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance Reste \u00e0 savoir comment on compense cette diminution car personne ne souhaite que la r\u00e9forme d\u00e9bouche sur une baisse des rentes exact, il faut une contrepartie, la gauche et le PDC pr\u00e9voient d'agir sur le premier pilier pour compenser cette baisse dans le deuxi\u00e8me leur id\u00e9e, c'est d'augmenter l'AVS de 70 francs par mois pour toutes les nouvelles rentes Une solution arrosoir qui pourrait s\u00e9duire la population en votation mais qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 la droite parce qu'elle n'est pas cibl\u00e9e parce qu'elle co\u00fbterait trop cher L'UDC le PLR pr\u00e9f\u00e8rent des compensations directement dans le deuxi\u00e8me pilier des mesures techniques, en particulier pour les personnes \u00e0 temps partiel et les travailleurs \u00e2g\u00e9s, la grande question qui agite tout le monde, c'est de savoir laquelle de ces 2 solutions, a le plus de chances d'obtenir un oui dans les urnes car les Suisses vont voter sur l'ensemble du paquet, c'est d\u00e9cid\u00e9, en tout cas, tout le monde aujourd'hui parle de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame s'il y aura de toute fa\u00e7on un premier round dans les urnes en ce qui concerne la part de TVA vers\u00e9e \u00e0 l'AVS la gauche de la gauche estime que le paquet de toute fa\u00e7on trop peu g\u00e9n\u00e9reux en cause l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans nous l'entendions cette semaine sur notre antenne, mais ce qui est piquant, c'est qu'\u00e0 droite et dans les milieux \u00e9conomiques aussi, on \u00e9voque d\u00e9sormais ouvertement un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet si les 70 francs par mois d'augmentation passent la rampe, c'\u00e9tait dans la Schweiz AM Sonntag aujourd'hui un membre de l'Union patronale rappelle le co\u00fbt de la r\u00e9forme pour l'\u00e9conomie et des \u00e9lus PLR annoncent \u00e9galement qu'ils iront battre le pav\u00e9 avec l'extr\u00eame gauche pour r\u00e9colter des signatures, tout cela est assez surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [94%] :\r\nBon, ce sc\u00e9nario surr\u00e9aliste comme vous dites, d\u00e9pend toutefois de la solution que proposera le parlement quelle version va l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nBon, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, mais ces derniers jours, le bloc de droite para\u00eet se l\u00e9zarder depuis le rejet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la Eriot 3 les Verts lib\u00e9raux semblent avoir chang\u00e9 d'avis et pencher d\u00e9sormais pour l'augmentation de 70 francs par mois et puis quelques paysans de l'UDC du PLR pourraient aussi c\u00e9der et choisir cette version les agriculteurs profitent en effet plus de l'AVS que du deuxi\u00e8me pilier, cela fait beaucoup d'arguments pour cette solution, m\u00eame si un sondage du Blick paru aujourd'hui, affirme que les Suisses sont majoritairement oppos\u00e9s \u00e0 la hausse mensuelle de 70 francs rendez- vous mardi au Conseil national pour avoir le fin mot de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nMais inutile de dire qu'on suivra tout cela avec attention merci Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-26T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBC412D2-D549-4AAB-89DE-8A36B885F4F8", "internalArchiveId": "BBC412D2-D549-4AAB-89DE-8A36B885F4F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Iolanda Jaquemet, porte-parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve;Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois;Serge Dal Busco, ministre des finances genevois;Yannick Jadot, D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Verts/ALE;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Beno\u00eet Flamant, responsable de  gestion Digital chez Finaltis;Patrice Morisod, chef de piste \u00e0 Crans-Montana\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 07 SYRIE RUSSIE NEGOS) Gen\u00e8ve 4...les n\u00e9gociations sur la Syrie ont repris hier au palais des Nations....pour la premi\u00e8re fois, tous les protagonistes se sont assis autour d'une m\u00eame table...\r\nAu m\u00eame moment \u00e0 Moscou...ces propos du pr\u00e9sident Vladimir Poutine: l'objectif de la Russie en Syrie est de \"stabiliser le pouvoir l\u00e9gitime\" et de porter \"le coup d\u00e9cisif\" au terrorisme. La Russie souhaite peser sur l'agenda des n\u00e9gociations, qui n'est pas le m\u00eame que celui du m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura. Analyse, Alexandre Habay\r\n  1'02\r\n(6H(2) 10 MOSSOUL CICR IV JAQUEMET) ***Et pendant ce temps l\u00e0...les forces irakiennes sont entr\u00e9es dans l'a\u00e9roport de Mossoul.\r\nPas ou peu de r\u00e9sistence de la part des djohadistes du groupe \u00e9tat islamique...le tarmac est presque sous contr\u00f4le gouvernemental....\r\nEt le CICR va intensifier son action humanitaire dans la r\u00e9gion de Mossoul. Car la phase la plus d\u00e9licate de l'op\u00e9ration reste \u00e0 venir, \u00e0 savoir investir la M\u00e9dina, la vieille ville: un p\u00e9rim\u00e8tre d'un peu moins de deux kilom\u00e8tres de diam\u00e8tres, compos\u00e9e d'\u00e9troites ruelles sinueuses... Un v\u00e9ritable pi\u00e8ge... et pour les soldats de l'arm\u00e9e irakienne charg\u00e9s de d\u00e9busquer les djihadiste... et pour les 750'000 civils qui y habitent.\r\nIolanda Jaquemet, porte-parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve, ne cache pas l'inqui\u00e9tude qui anime le Comit\u00e9 international de la Croix Rouge...\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\nLes r\u00e9sultats viennent de tomber...les travaillistes britanniques conservent leur si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Stoke-On-Trent....le parti europhobe Ukip n'est ps parvenu \u00e0 le lui ravir hier...lors d'une \u00e9lection partielle...m\u00eame si la r\u00e9gion avait massivement soutenu le Brexit.\r\nA Copeland par contre...ce sont les conservateurs qui ont ravi le si\u00e8ge d\u00e9tenu depuis 1935 par les travaillistes.\r\n(6H(3) D2 REFORME ENTREPRISE GENEVE) ***En Suisse, les directeurs cantonaux des finances se penchent aujourd'hui sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises....\r\nUne rencontre ambiteuse ce matin \u00e0 Berne: les 26 ministres des finances esp\u00e8rent d\u00e9finir une position concr\u00e8te d'ici midi....\r\nA Gen\u00e8ve...le conseil d'\u00e9tat veut suspendre l'examen par la commission du grand conseil...de sa version de la RIE 3...il veut attendre de voir ce qui se dessine sur le plan f\u00e9d\u00e9ral...la gauche au contraire....veut capitaliser sur le refus du 12 f\u00e9vrier...et faire table rase sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 dans le cadre de la r\u00e9forme cantonale. Les socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution de retrait au Grand conseil. Sylvie Belzer.\r\n   1'36\r\nAssouplir les r\u00e8gles du frein \u00e0 l'endettement...le conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas contre...il vient de nommer un groupe d'experts charg\u00e9s d'examiner s'il est opportun d'adoucir le m\u00e9canisme entr\u00e9 en vigueur en 2003 pour r\u00e9duire la dette de la conf\u00e9d\u00e9ration....Son rapport sera pr\u00eat pour juillet\r\n(6H(4) 05 ZH PAPYRUS ROESTIGRABEN) ***Le projet Papyrus de r\u00e9gularisation des sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve ne s\u00e9duit pas vraiment Outre-Sarine.\r\nLes chiffres le montrent: en 2016, Gen\u00e8ve a accord\u00e9 318 autorisations de s\u00e9jour, contre seulement... 2 \u00e0 Zurich. Un sujet qui reste hautement tabou en Suisse allemande... Comment expliquer ce R\u00f6stigraben des sans-papiers? Rouven Gueissaz.\r\n  59''\r\n(6H(5) 26 JADOT) ***Apr\u00e8s le centre...la gauche fran\u00e7aise aussi amatrice d'alliances....\r\nYannick Jadot, le candidat \u00e9cologiste retire sa candidature au profit du socialiste Beno\u00eet Hamon...Apr\u00e8s deux semaines de n\u00e9gociation, les deux hommes sont parvenus \u00e0 \u00ab s'accorder sur une plateforme pr\u00e9sidentielle \u00bb. \r\n  40''\r\nYannick Jadot interrog\u00e9 au 20H de France 2 hier soir....\r\nUn peu plus tard....Jean-Luc M\u00e9lanchon, le candidat de la France insoumise n'a pas exclut de collaborer lui aussi avec le socialiste Hamon...\r\n(6H(6) 19 ALLEMAGNE EXCEDENT BUDGET) Du jamais vu depuis la r\u00e9unification: les comptes publics 2016 en Allemagne bouclent sur un exc\u00e9dent de presque 24 milliards d'euros...de quoi relancer les critiques en Europe sur cette Allemagne qui n'investirait pas suffisamment, par exemple dans ses infrastructures. Bruxelles a d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 Berlin de d\u00e9penser plus pour soutenir la croissance sur le vieux continent. Mais Angela Merkel entend garder le cap de l'orthodoxie budg\u00e9taire, Blandine Milcent.\r\n  59''\r\n(6H(7) 15 ONU RAPPORT YEMEN) ***La guerre au Y\u00e9men rentrera le mois prochain dans sa troisi\u00e8me ann\u00e9e de conflit et pourrait se solder par une terrible famine selon l'ONU. \r\nPlus de sept millions de personnes ont besoin d'une assistance alimentaire d'urgence dont 460 000 enfants. Mais les parties aux conflits, notamment l'Arabie Saoudite, le plus riche des pays arabes, qui dirige la coalition militaire contre les rebelles Houthis, continuent d'entraver l'aide humanitaire. Marie Bourreau\r\n  53''\r\n(6H(8) D5 FITBIT BRACELETS CONNECTES) La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Fitbit  s'essoufle. Le leader mondial du bracelet connect\u00e9 pour sportif confirme des chiffres en dessous des attentes pour le dernier trimestre 2016, crucial en terme d'achat. Des ventes et une croissance qui ralentissent et qui sonnent pour Fitbit l'heure du r\u00e9gime et du changement de strat\u00e9gie Romain Bardet.\r\n  1'31\r\n(6H(9) D3 SKI DEFIS CRANS-MONTANA) ***En ski alpin, apr\u00e8s les mondiaux de St-Moritz....la coupe du monde f\u00e9minine reprend ses droits \u00e0 Crans-Montana.  \r\nAu Super G de demain et au combin\u00e9 de dimanche, s'est ajout\u00e9 un autre combin\u00e9 aujourd'hui, reprise de celui annul\u00e9 \u00e0 Zauchensee.  Mais ces derniers jours les temp\u00e9ratures \u00e9taient positives en Valais, alors comment les organisateurs ont-ils pu ''sauver'' la piste Patrick D\u00e9l\u00e9troz ? \r\n  1'24\r\nA Suivre en direct sur RTS 2...d\u00e8s 10H15.\r\nAux championnats du monde de ski nordique \u00e0 Larti en Finlance...le vaudois Jovian Hediger termine 11\u00e8me et meilleur du sprint enlev\u00e9 par l'italien Federico Pellegrino.\r\n7 \u00e0 10 degr\u00e9s aujourd'hui au maximum...sous les nuages et les pr\u00e9cipitations ce matin. Il neigera au-dessus de 800 m\u00e8tres. Des \u00e9claircies cet apr\u00e8s-midi au pied du Jura et en Valais central.\r\nLe week-end sera globalement bien ensoleill\u00e9\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO RENAUD) M\u00e9t\u00e9o courte:\r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour: le temps sera nuageux avec des averses \u00e9parses en plaine, plus fr\u00e9quentes dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes.\r\nDe la neige au-dessus de 800 m. Des \u00e9claircies au pied du Jura et en Valais central. Temp\u00e9ratures maximales: 7 \u00e0 10\u00b0.\r\nM\u00e9t\u00e9o longue:\r\nRetour \u00e0 des temp\u00e9ratures de saison aujourd'hui... Il ne fera pas plus de 7 \u00e0 10 degr\u00e9s, soit une baisse d'une dizaine de degr\u00e9s par rapport \u00e0 hier. Les nuages domineront, et il faut s'attendre \u00e0 des averses \u00e9parses en plaine. Elles seront plus fr\u00e9quentes dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes. Il neigera au-dessus de 800 m\u00e8tres. Quelques \u00e9claircies seront possibles au pied du Jura et en Valais central.\r\nLe week-end sera globalement bien ensoleill\u00e9, en particulier la journ\u00e9e de dimanche. Les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches le matin avec de petites gel\u00e9es. Mais il fera assez doux l'apr\u00e8s-midi: 9\u00b0 samedi, 12\u00b0 dimanche.", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8412018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8412037", "ece-8412018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T05:39:00Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nPour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi IV La Russie veut peser de tout son poids sur les n\u00e9gociations sur la Syrie, transform\u00e9 en quelque sorte le succ\u00e8s militaire sur le terrain en victoire diplomatique, participer \u00e0 une grande aventure, c'est la volont\u00e9 de Yannick Jadot : le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, retire sa candidature au profit de Beno\u00eet Hamon, le socialiste, objectif : sortir la France du nucl\u00e9aire d'ici 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nUne petite r\u00e9volution est \u00e0 l'oeuvre dans la direction des entreprises, les cadres masculins commencent eux aussi \u00e0 demander des temps partiels, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls les employ\u00e9 s'en fonction donc \u00e0 Drummond demandait \u00e0 diminuer leur temps de travail, notre reportage dans un bureau d'ing\u00e9nieurs de Carouge, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nDe l'eau, du sel et du PT X1 dure 6 heures, la recette des organisateurs des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski \u00e0 Crans-Montana pour assurer la piste malgr\u00e9 les temp\u00e9ratures trop douces de ces derniers jours, reste \u00e0 esp\u00e9rer que le brouillard ne perturbera pas le 1er combin\u00e9 organis\u00e9 aujourd'hui en rattrapage de celui de tsar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 6 heures 36 dans Sport matin Patrick D\u00e9l\u00e9troz sera justement en Direct de Crans-Montana le ski alpin, un sport dans lequel les blessures sont l\u00e9gion, ce serait en partie \u00e0 cause de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [97%] :\r\nGen\u00e8ve 4 les n\u00e9gociations sur la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nHier, au Palais des nations, pour la premi\u00e8re fois, tous les protagonistes se sont assis autour d'une m\u00eame table au m\u00eame moment \u00e0 Moscou ces propos du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, l'objectif de la Russie en Syrie et de stabiliser le pouvoir l\u00e9gitime et de porter le coup d\u00e9cisif au terrorisme, la Russie, qui souhaitent donc peser sur l'agenda des n\u00e9gociations qui n'est pourtant pas le m\u00eame que celui du m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [94%] :\r\nTransformer son succ\u00e8s militaires en succ\u00e8s diplomatique, c'est le r\u00eave de la Russie, le momentum ne pourrait mieux tomber alors que les orientations de la nouvelle administration am\u00e9ricaine sont encore loin d'\u00eatre lisibles sur le dossier syrien il y a comme un flottement chez les puissances qui parrainent le processus de n\u00e9gociations, une chose est tangible, la violence a d\u00e9cru en Syrie apr\u00e8s le passage du rouleau compresseur russe un cessez-le-feu qui tient plus ou moins des pressions sur Damas pour que les bombardements ne viennent pas torpiller les pourparlers, l'action de Moscou a cr\u00e9er sans doute un espace de dialogue mais ces plans politiques ne se concr\u00e9tise pas \u00e0 Gen\u00e8ve, les groupes d'opposition soutenue par Moscou ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s au profit de l'opposition soutenue par l'Arabie Saoudite et les pays occidentaux, le Kremlin a fait conna\u00eetre sa frustration apr\u00e8s 3 rounds de n\u00e9gociations infructueuses dans le cadre onusien, il table sans doute sur un \u00e9chec de Gen\u00e8ve 4 le jour de l'ouverture des discussions, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait stabiliser le pouvoir l\u00e9gitime en Syrie, une d\u00e9claration \u00e0 contre- courant de la r\u00e9solution de l'ONU mentionnant une transition politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [96%] :\r\nEt pendant ce temps l\u00e0, les forces irakiennes sont entr\u00e9es dans l'a\u00e9roport de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [95%] :\r\nPas ou peu de r\u00e9sistance de la part des djihadistes du groupe \u00c9tat islamique le tarmac est presque sous contr\u00f4le gouvernemental, le CICR, lui, va intensifier son action humanitaire dans la r\u00e9gion car la phase la plus d\u00e9licate de l'op\u00e9ration Mossoul reste \u00e0 venir, \u00e0 savoir investir la vieille ville la M\u00e9dina, un p\u00e9rim\u00e8tre d'un peu moins de 2 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tres compos\u00e9e d'\u00e9troites ruelles sinueuses, un v\u00e9ritable pi\u00e8ge et pour les soldats de l'arm\u00e9e irakienne charg\u00e9s de d\u00e9busquer les djihadiste et pour les 750000 civils qui y habitent, il Iolanda Jaquemet, porte- parole du CICR \u00e0 Gen\u00e8ve ne cache pas l'inqui\u00e9tude qui anime le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:21) [90%] :\r\nNous sommes extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9s par le sort de la population du c\u00f4t\u00e9 ouest de Mossoul c'est dens\u00e9ment construits dens\u00e9ment peupl\u00e9es, les 5 pour le seul art il y a 10 qui r\u00e9unissait la partie ouest de la partie Est, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, donc ces gens sont pris au pi\u00e8ge, nous nous faisons aussi du souci, notamment pour la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi pour leur \u00e9tat de sant\u00e9 pour leur \u00e9tat nutritionnel et tout ce que nous pouvons faire naturellement, c'est un appel\u00e9 aux diff\u00e9rentes parties au conflit et leur rappeler leurs devoirs en droit international, de respecter les civils de ne pas les prendre pour cible de ne pas utiliser des armes de nature et surtout de laisser libre passage au civil qui souhaiteraient quitter les lieux et chercher la s\u00e9curit\u00e9 ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer, les r\u00e9sultats viennent de tomber, les travaillistes britanniques conservent leur si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Stockholm le parti europhobe Ukip n'est pas parvenu \u00e0 le lui ravir lors d'une \u00e9lection partielle, m\u00eame si la r\u00e9gion avait massivement soutenu le Brexit et \u00e0 Copeland, par contre, ce sont les conservateurs qui ont ravi le si\u00e8ge d\u00e9tenu depuis 1935 par les travaillistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [98%] :\r\nEn Suisse, les directeurs cantonaux des finances se penche aujourd'hui sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [93%] :\r\nUne rencontre ambitieux ce matin \u00e0 Berne, les 26 ministres des finances esp\u00e8rent d\u00e9finir une position concr\u00e8te d'ici midi \u00e0 Gen\u00e8ve, par contre, le conseil d'\u00e9tat veut suspendre l'examen par la commission du Grand Conseil de sa version de la RIE III, il veut attendre de voir ce qui se dessine sur le plan f\u00e9d\u00e9ral la gauche au contraire veut capitaliser sur le refus du 12 f\u00e9vrier et faire table rase sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 dans le cadre de la r\u00e9forme cantonale, les socialistes ont donc d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution de retrait au Grand Conseil Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [91%] :\r\nPremi\u00e8re rencontre hier entre le conseil d'\u00c9tat et les partis politiques, le occasion pour chacun de r\u00e9affirmer ses priorit\u00e9s et ses exigences pour les socialistes et l'extr\u00eame gauche, l'enjeu est clair : il faut remettre tous les compteurs \u00e0 0 tout ren\u00e9gocier du taux aux mesures de compensation comme l'affirme Romain de Sainte Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:19) [84%] :\r\nDepuis le d\u00e9but, par exemple, le taux d'imposition \u00e0 13 49 et comme non n\u00e9gociable par le Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui avec les chefs des ou saisonnier, nous voulons apporter un nouveau cas aux n\u00e9gociations pour apporter un nouveau cadre assez Diego Sciascia, h\u00e9 bien il faut retirer les projets de loi et recommencer avec de nouveaux projets, qui seraient plus \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, on ne l'entend pas du tout de cette oreille : pas question de retirer les projets de loi relatif \u00e0 la mouture cantonal de la RIE III, mais seulement de les mettre en veilleuse Serge Dal Busco, ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:51) [86%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'examen de ces projets de loi non pas de les retirer parce que on va \u00eatre pr\u00eat \u00e0 r\u00e9activer le travail parlementaire lorsque, si par hypoth\u00e8se se dirige vers un consensus au niveau f\u00e9d\u00e9ral puisse pas le faire un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : c'est un signal que nous souhaitons donner aussi aux entreprises, que sommes pr\u00eats pour avoir quelque chose qui faut maintenant acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [95%] :\r\nLe projet Genevois ne comptait par exemple pas les int\u00e9r\u00eats notionnels tant d\u00e9cri\u00e9e du projet f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9voyait aussi un taux plancher, le Conseil d'\u00c9tat estime donc que son projet est \u00e9quilibr\u00e9, un plaidoyer qu'il s'efforcera aussi de faire passer aupr\u00e8s des autres ministres cantonaux des finances aujourd'hui \u00e0 Berne, l'objectif \u00e9tant de trouver une base commune entre les cantons pour \u00e9liminer les \u00e9l\u00e9ments les plus contest\u00e9s de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [96%] :\r\nAssouplir les r\u00e8gles du frein \u00e0 l'endettement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas contre, il vient de nommer un groupe d'experts charg\u00e9s d'examiner s'il est opportun d'adoucir le m\u00e9canisme, entr\u00e9 en vigueur en 2003 pour r\u00e9duire r\u00e9duire la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration son rapport sera pr\u00eat au mois de juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [98%] :\r\nLe projet papyrus de r\u00e9gularisation des sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve ne s\u00e9duit pas vraiment Outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [93%] :\r\nLes chiffres le montrent en 2016 Gen\u00e8ve a accord\u00e9 318 autorisations de s\u00e9jour, contre seulement 2 \u00e0 Z\u00fcrich, un sujet qui reste hautement tabou en Suisse allemande ou comment expliquer ce R\u00f6stigraben des sans- papiers Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [91%] :\r\nLa th\u00e9matique des sans- papiers, pour ainsi dire absente de l'agent de la politique et m\u00e9diatique en Suisse al\u00e9manique, contrairement \u00e0 la Suisse romande ou les collectifs d'entraide sont beaucoup plus actifs, par ailleurs, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'occupation de certaines \u00e9glises a g\u00e9n\u00e9ralement suscit\u00e9 la sympathie des romans, des occupations, beaucoup plus rares de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine \u00e0 Z\u00fcrich, le bureau d'aide aux sans- papiers leur conseille m\u00eame de rester dans l'ombre, plut\u00f4t que l'ont amen\u00e9 une proc\u00e9dure, la crainte d'une d\u00e9nonciation, suivie d'une expulsion prime sur l'espoir d'une r\u00e9gularisation dans la presse al\u00e9manique, plusieurs \u00e9lus de droite critiquent l'op\u00e9ration genevoise papyrus en engageant des sans- papiers, les employeurs font l'\u00e9conomie du versement des prestations sociales, or, estiment certains une r\u00e9gularisation cr\u00e9erait un appel d'air qui aurait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour les Suisses sur le march\u00e9 du travail, une hypocrisie coupl\u00e9e \u00e0 une forme d'ignorance en Suisse al\u00e9manique, selon plusieurs experts ont fait souvent l'amalgame entre requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et sans papiers, or les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration montre que seule une infime partie des sans- papiers proviennent effectivement du domaine de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [94%] :\r\nApr\u00e8s le Centre, la gauche fran\u00e7aise aussi amatrice d'alliances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [94%] :\r\nEt il Yannick Jadot : le candidat \u00e9cologiste retire sa candidature au profit du socialiste Beno\u00eet Hamon apr\u00e8s 2 semaines de n\u00e9gociations, les 2 hommes sont parvenus \u00e0 s'accorder sur une plateforme, pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [93%] :\r\nCe soir, je retire ma candidature pour participer \u00e0 une grande aventure, vous savez, il y a un accord qui \u00e9crit, qui est absolument formidable pour l'esp\u00e9rance dont je parle, nous allons mener cette aventure vous savez quand vous \u00eates dans une campagne \u00e9lectorale, vous n'avez aucune garantie d\u00e9finitive sur ce qu'il veut mettre en oeuvre, je serai dans cette campagne, donc je serai l\u00e0 tous les jours pour m'assurer que les engagements sont tenus, la sortie du nucl\u00e9aire, oui l'affaire qui nucl\u00e9aire en 25 ans, Beno\u00eet Hamon a accept\u00e9 la sortie du nucl\u00e9aire en en 25 ans, la France va enfin prendre le train derri\u00e8re Jean Nouvel, donc on va prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 on va r\u00e9nover revitaliser la d\u00e9mocratie redonner le pouvoir aussi alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [95%] :\r\nYannick Jadot, interrog\u00e9 au 20 heures de France 2 hier soir, et un peu plus tard, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat de la France insoumise, qui n'a pas exclu de collaborer, lui aussi, avec le socialiste : Hamon, du jamais vu depuis la r\u00e9unification, les comptes publics 2016 en Allemagne bouclent sur un exc\u00e9dent de presque 24 milliards d'euros, de quoi relancer les critiques en Europe sur cette Allemagne qui n'investirait pas suffisamment, par exemple, dans ses infrastructures, Bruxelles a d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 Berlin de d\u00e9penser plus pour soutenir la croissance sur le Vieux Continent mais Blandine Milcent Angela Merkel entend garder le cap de l'orthodoxie budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [95%] :\r\nPour la chanceli\u00e8re allemande, il faut surtout investir dans la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Allemagne, et il n'est pas question de faire de nouvelles dettes, c'est ce qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 hier pour commenter cet exc\u00e9dent budg\u00e9taire record 24 milliards, cela repr\u00e9sente en effet0,8 pourcent du du PIB dans une \u00e9conomie allemande en pleine forme, la croissance en 2016 a \u00e9t\u00e9 d'1,9 pourcent et et pour r\u00e9pondre aux critiques sur la politique de rigueur qui serait men\u00e9 \u00e0 Berlin, ils sont nombreux en Allemagne, a soulign\u00e9 que cette croissance est d\u00e9j\u00e0 soutenue par les investissements publics et la consommation int\u00e9rieure, les d\u00e9penses de l'\u00c9tat, notamment pour accueillir et int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s ont augment\u00e9 de 0 8 pourcent la la consommation int\u00e9rieure de 0 3 pourcent et et les investissements dans le b\u00e2timent ont bondi d'1,6 pourcent une une trajectoire de croissance vigoureuse, selon le minist\u00e8re allemand des Finances, ce qui ne devrait pas changer cette ann\u00e9e, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [96%] :\r\nLa guerre au Y\u00e9men rentrera le mois prochain dans sa 3\u00e8me ann\u00e9e pourrait se solder par une terrible famine, selon l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [95%] :\r\nPlus de 7 millions de personnes ont besoin d'une assistance alimentaire d'urgence, parmi eux 460000 enfants mais les parties au conflit, notamment l'Arabie Saoudite, le plus riche des pays arabes qui dirige la coalition militaire contre les rebelles Houthis continuent d'entraver l'aide humanitaire Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:56) [93%] :\r\nEt face au risque de famine, la coalition militaire a r\u00e9pondu de la mani\u00e8re la plus cynique qui soit en bombardant toujours plus intensivement le port d'eau d'A\u00efda, sur la mer Rouge, une zone d'approvisionnement strat\u00e9gique en coupant ce point d'acc\u00e8s, les Saoudiens, donc un peu plus la capitale Sanaa et le centre du pays contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles Houthis car le Y\u00e9men est d\u00e9pendant \u00e0 plus de 90 pourcent des des importations l'ONU tire donc la sonnette d'alarme en demandant un acc\u00e8s libre et sans entrave \u00e0 tous les ports de la mer Rouge, o\u00f9 transite une grande partie de son aide humanitaire il faudrait d\u00e9bloquer1,6 1000000000 d'euros pour pouvoir emp\u00eacher cette catastrophe imminente, mais un rapport d'un groupe d'experts sur le Y\u00e9men, transmis au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s pessimiste, aucune des parties n'a manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour des pourparlers de paix, c'est pourtant la seule issue possible pour \u00e9viter la mort de centaines de milliers de civils pris en otage Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [92%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Fitbit s'essoufle, leader mondial du bracelet connect\u00e9 pour sportif confirme des chiffres en dessous des attentes pour le dernier trimestre 1000 ce trimestre crucial en termes d'achat des ventes et une croissance qui ralentissent et qui sonnent pour Fitbit lors du r\u00e9gime et du changement de strat\u00e9gie Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:08) [91%] :\r\nUn bracelet Fitbit ne peut-\u00eatre votre poign\u00e9e captant les pulsations de votre coeur lors de votre jogging matinal, mais pour l'entreprise fond\u00e9e en 2007 la course devient p\u00e9nible en janvier l'annonc\u00e9 r\u00e9duire ses effectifs de 6 pourcent Fitbit Fitbit est entr\u00e9 en bourse il y a moins 2 ans aujourd'hui, la chute est lourde pour Beno\u00eet flamant, responsable de la gestion Digital chez final this ce march\u00e9 a r\u00e9veill\u00e9 trop d'app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:30) [87%] :\r\nLes attentes ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u beaucoup d'excitation beaucoup d'espoir sur ce march\u00e9, c'est un vrai march\u00e9 mais qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre peut-\u00eatre limiter ou en tout cas plus petits que ce qu'on imaginait, et donc la croissance semble s'\u00eatre fait pour Fitbit il y a une population qui ach\u00e8te sa maison, on cherche une population qui ach\u00e8te et qui n'est pas dans un tiers en bout d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:48) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'euphorie, le r\u00e9gime donc pour un march\u00e9 qui a vu appara\u00eetre d'autres acteurs asiatiques notamment en tirant les prix vers le bas, Apple \u00e9galement avec sa montre, s'est positionn\u00e9 sur ce cr\u00e9neau de la sant\u00e9 pour Beno\u00eet flamant Fitbit doit d\u00e9sormais faire tourner la planche \u00e0 id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:02) [86%] :\r\nEt si sont capables de trouver de nouveaux usages auxquels on n'a pas pens\u00e9 peut-\u00eatre racheter les concurrents donc racheter les Pikmin les directeurs qui sont fragilis\u00e9es, donc \u00e7a de consolidation, mais c'est une solution de court terme, C\u00e9line va devoir trouver une solution pour satisfaire ses actionnaires, sinon c'est fini qui sera rachet\u00e9e il y a d'autres acteurs qui serait int\u00e9ress\u00e9 par racheter une marque qui la valeur malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:23) [91%] :\r\nCes derniers mois, l'entreprise californienne s'est empar\u00e9 de Pebble ancienne \u00e9toile montante du march\u00e9 de la montre intelligente mais aussi les Britanniques Vector la montre connect\u00e9e, un nouveau cap, mais un risque pour Fitbit fa\u00e7ades et Apple ou Samsung sur un march\u00e9 qui, lui non plus ne semble pas tenir ses promesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [93%] :\r\nEn ce qui alpin apr\u00e8s les Mondiaux de Saint-Moritz, la Coupe du monde f\u00e9minine reprend ses droits \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [94%] :\r\nAu Super G de demain et au combin\u00e9 de dimanche s'est ajout\u00e9 un autre combin\u00e9 aujourd'hui c'est une reprise de celui annul\u00e9 ATSA mais ces derniers jours, les temp\u00e9ratures \u00e9taient tr\u00e8s positives en Valais, alors comment les organisateurs ont -ils pu sauver la piste Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:00) [91%] :\r\nEn r\u00e9pandant du sel marin, c'est une des solutions permettant de maintenir une piste en bon \u00e9tat malgr\u00e9 la temp\u00e9rature et l'organisation de plusieurs courses de Coupe d'Europe en d\u00e9but de semaine, beaucoup de celle de l'eau, de l'eau inject\u00e9e ces derniers jours et un seul autre produit autoris\u00e9 le PT X1 dure, soeur de neige, fini le temps des gros produits chimiques Patrice Morisod et chef de piste \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:22) [89%] :\r\nOn essaie surtout donc d'amener l'humidit\u00e9 dedans, donc \u00e7a, \u00e7a nous a d\u00e9j\u00e0 bien aid\u00e9s avec ces temp\u00e9ratures tr\u00e8s tr\u00e8s chaude, on a mis beaucoup d'eau pour vraiment compact et la neige pour avoir au moins 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres dur de sous la piste la vraiment pr\u00eate, et puis on a toujours cette possibilit\u00e9, s'il fait trop chaud de saler donc on enl\u00e8ve un peu d'humidit\u00e9 et \u00e7a dure, la neige, donc la situation c'est surtout pour le 1er jour pour vendredi avec le brouillard ou le mauvais temps qui est qui est annonc\u00e9, c'est, c'est s\u00fbrement un peu plus compliqu\u00e9, mais la piste, on peut le dire, d\u00e9j\u00e0 maintenant, la piste est pr\u00eate, du d\u00e9part \u00e0 l'arriv\u00e9e donc en gros, il y a plus que la m\u00e9t\u00e9o qui devra jouer un petit peu avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:03) [91%] :\r\nEt la m\u00e9t\u00e9o qui est bonne pour samedi et dimanche, mais effectivement m\u00e9diocre pour cette 1\u00e8re journ\u00e9e il faudra donc tout d'abord d\u00e9gager la neige qui est tomb\u00e9e pour retrouver cette couche tr\u00e8s dur et permettre une course correcte et puis surtout esp\u00e9rer que le brouillard qui peut-\u00eatre tr\u00e8s compact ici ne viennent pas s'installer sur le front de la nationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:24) [90%] :\r\nCombin\u00e9 \u00e0 suivre sur RTS 2 d\u00e8s 10 heures 15 et au championnat du monde ce qui nordique artillerie en Finlande, le Vaudois Jovian y a termin\u00e9 11\u00e8me et meilleur Suisse du sprint, enlev\u00e9 par l'Italien Federico Pellegrino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [96%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o 7 \u00e0 10 degr\u00e9s aujourd'hui au maximum sous les nuages et les pr\u00e9cipitations ce matin, il neigera au-dessus de 800 m\u00e8tres des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi au pied du Jura et en Valais central le week- end sera globalement bien ensoleill\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-24T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-784CD45A-7A9B-4D7E-9EDC-3DA9BFF9AF63", "internalArchiveId": "784CD45A-7A9B-4D7E-9EDC-3DA9BFF9AF63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR;Jean-Luc M\u00e9lenchon, D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, chef de la gauche radicale fran\u00e7aise, candidat aux pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises 2017;Kelly Ward, candidate au S\u00e9nnat en Arizona;Marc Levin, star d'une radio conservatrice;Richard Spencer, leader de l' Alternative Right;Dan Schneider directeur de l'union des conservateurs;Steve Bannon, Conseiller du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis;Amar Abu Guda, membre d'une organisation de Syriens am\u00e9ricains\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:04:45-07:04:58 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI/ASSOUPLISSEMENT FREIN ENDETTEMENT PA) ...desserer d'un cran le frein \u00e0 l'endettement...\r\njusqu'ici...c'\u00e9tait tabou...\u00e7a aurait m\u00eame pu sonner comme un gros mot aux oreilles de certains...\r\nMais le conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvre une br\u00e8che...\r\nIl a constitut\u00e9 hier un groupe d'experts charg\u00e9 d'\u00e9tudier un assouplissement.\r\nLe frein \u00e0 l'endettement...c'est un m\u00e9canisme que 9 suisses sur 10 ont \r\nplebiscit\u00e9 en 2001...\r\nIl a permis de r\u00e9duire de 25 milliards de francs la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n((fin 2016 le trou se montait \u00e0 99 milliards de francs))\r\nMais aujourd'hui, pour le gouvernement, r\u00e9duire la dette n'est plus forc\u00e9ment prioritaire.\r\nThibaut Schaller.\r\n  0'53''\r\n(03/MULTI/ASSOUPLISSEMENT FREIN ENDETTEMENT IV COMTE) ...la gauche en tout cas salue la nouvelle...une marge de manoeuvre bienvenue...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR on pr\u00e9f\u00e8re toujours la discipline budg\u00e9taire...\r\n\u00e0 l'instar du conseiller aux Etats neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte...\r\nmais....il y a une nuance...\r\n  0'42''\r\nRaphael Compte avec Adrien Krause...\r\nD\u00e9bat donc autour de l'assouplissement du frein \u00e0 l'endettement mardi prochain...\r\n((la gauche, pdc et les vert lib\u00e9raux sont pour..les autres contre))\r\nQuant au groupe d'experts. Il a jusqu'\u00e0 juillet pour rendre sa copie.\r\n(Br\u00e8ve sport \u00e9lite) puisqu'on parle argent...\r\nsachez qu'il y a un domaine o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d\u00e9penser pluS.\r\nle sport d'\u00e9lite. \r\nUne commission des Etats demandaient 15 millions de pluS par an, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaiine.\r\nIl a dit non.\r\nLes Etats en d\u00e9batteront le 13 mars.\r\n(D1/ CANTONS REFORME ENTREPRISES) ***Le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9...les cantons se donnent jusqu'\u00e0 midi pour r\u00e9diger une poposition de nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nLes 26 conseillers d'Etat en charge des Finances se rencontrent ce matin \u00e0 Berne. Sur leur bureau, un projet de RIE3 bis...\r\nAlors Muriel Ballaman, les cantons ne sont pas encore raccord sur ce qu'il faut garder ou jeter en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales...\r\nEn revanche, il y a 2 points sur lesquels ils ont sont d'accord...\r\n  0'45''\r\n((Le premier: il faut aller vite. Les conseillers d'\u00e9tat joints hier insistent sur ce point. Pas question de tra\u00eener des pieds: les entreprises ont besoin de certitude, et rapidement. \r\nD'o\u00f9 ce souhait de d\u00e9boucher aujourd'hui midi sur un catalogue \u00e0 l'attention du conseiller f\u00e9\u00e9dral en charge des finances Ueli Maurer. \r\n2 heures de discussions destin\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir le plus petit d\u00e9nominateur commun, celui qui mettra d'accord tous les cantons et leur tissu \u00e9conomique. \r\nEt si possible, \u00e9viter une nouvelle consultation, qui retarderait la mise en oeuvre de la r\u00e9forme de 3 \u00e0 6 mois. Mais consultation ou pas, le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux des finances, le jurassien Charles Juillard, pr\u00e9voit une entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle r\u00e9forme d\u00e9but 2020, et non plus 2019 - c'\u00e9tait l'ambition avant la votation. ))\r\nCC: Voil\u00e0 pour le premier point...L'autre d\u00e9nominateur commun Muriel, c'est que les cantons ne c\u00e8deront pas sur la compensation qu'ils attendent de Berne. \r\n  0'55''\r\n((C'est le fameux milliard de franc, contrepartie que les cantons ont obtenu de haute lutte de la part de la conf\u00e9d\u00e9ration pour compenser le manque \u00e0 gagner qu'aurait provoqu\u00e9 la RIE3. L\u00e0 dessus, pas question de l\u00e2cher, m\u00eame si dans la nouvelle mouture il devrait y avoir moins de d\u00e9ductions fiscales possibles. Mais les cantons ont la parade: puisque certains outils fiscaux ne seront plus disponibles car ils ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9s par le peuple, il faut baisser le taux d'imposition des entreprises. Le milliard est donc n\u00e9cessaire non plus pour compenser le manque \u00e0 gagner d\u00fb aux d\u00e9ductions, mais plut\u00f4t le trou creus\u00e9 par un taux d'imposition plus favorable.\r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir le milliard tel quel, un enjeu d'autant plus important pour les cantons que cette manne f\u00e9d\u00e9rale tomberait chaque ann\u00e9e et qu'elle ne serait pas limit\u00e9e dans le temps. \r\nReste pour les cantons \u00e0 se mettre d'accord sur le nombre et l'ampleur des outils fiscaux \u00e0 garder dans la nouvelle version.))\r\nR\u00e9sultat donc aujourd'hui sur les coups de midi....\r\n(Br\u00e8ve RIE3 gva) et dans le volet genevois de la RIE3...\r\nLe conseil d'Etat veut suspendre son projet d'application...\r\nannonce faite hier...lors d'une table ronde. \r\nEnsemble \u00e0 Gauche exigeait carr\u00e9ment le retrait...pour repartir \u00e0 z\u00e9ro. \r\nMais le Grand conseil a refus\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve Raiffeisen) en bref...\r\nLa baisse du b\u00e9n\u00e9fice de Raiffeisen l'an dernier.\r\n-6-6% \u00e0 754 millions de francs. \r\nLa 3\u00e8me banque de suisse g\u00e8re \u00e9galement moins d'argent...\r\npuisque les actifs sous gestion ont diminu\u00e9 de pr\u00e8s de 3% \u00e0 environ 203 milliards La banque invoque des investissments informatique entre autre.\r\n(11+27/ FRANCE RETRAIT JADOT PA) ***En France...l'actualit\u00e9 c'est cette nouvelle alliance en vue de la pr\u00e9sidentielle..\u00e0 gauche cette fois.\r\nYannick Jadot, le candidat d'Europe \u00e9cologie les verts se retire au profit de Benoit Hamon...\r\nle vainqueur de la primaire de la gauche...\r\nApr\u00e8s deux semaines de n\u00e9gociation, les deux hommes ont sign\u00e9 un accord... une plateforme pr\u00e9sidentielle...\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir Yannick Jadot sur France 2. \r\nDe Paris les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler..\r\n  1'02''\r\nla question d\u00e9sormais c'est que fera Jean-Luc M\u00e9lenchon....le chef de la gauche radicale...\r\nil a r\u00e9pondu sur France 2 hier...\r\njean-luc m\u00e9lanchon dnas l'\u00e9mission politiqu de frnce 2.\r\n(Br\u00e8ve Mexique) il n'y aura pas d' expulsion massive. \r\nTout ce que nous faisons sur la fronti\u00e8re est en accord les droits de l'homme et la syst\u00e8me de justice des Etats-Unis. \r\nTout cela sera effectu\u00e9 en \u00e9troite collaboration avec le gouvernement mexicain.\r\nLes mots du secr\u00e9taire d'eat \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 interiteur...\r\nJohn Kelly hier au Mexique...au c\u00f4t\u00e9 de Rex Tillerons...\r\nre\u00e7u froidement par le gouvernemnt mexicain...\r\nqui a exprim\u00e9 l'irritaiton des mexicains...\r\n(D4/ USA CONGRES DES CONSERVATEURS) ***Et pendant ce temps pr\u00e8s de washigton...les conservateurs ont le sourir....\r\nLes premi\u00e8res d\u00e9cisions de Donald TRUMP les enthousiasment. Ils sont r\u00e9unis en congr\u00e8s pr\u00e8s de Washington,  la droite conservatrice tresse les louanges de ce Pr\u00e9sident qui applique son agenda \u00e0 la Lettre. \r\nMais les r\u00e9publicains doivent aussi g\u00e9rer l'\u00e9mergence d\u00e9rangeante du mouvement nationaliste blanc, l'extr\u00eame-droite ou \u00abALT RIGHT \u00bb, comme elle se d\u00e9finit elle-m\u00eame. Philippe Revaz s'est rendu pour nous \u00e0 ce congr\u00e8s annuel des conservateurs am\u00e9ricains.\r\n   1'45\r\n(08/SYRIE NEGOS IV AMAR ABU GUDA) Le 4e round de n\u00e9gociations sur la Syrie s'est ouvert hier (je) \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nles d\u00e9l\u00e9gations de l'opposition et du r\u00e9gime de Damas ont accept\u00e9 de se parler directement...\r\nDe nombreux Syriens de la disapora, activistes ou membres d'ONG sont pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve pour observer le d\u00e9roulement de ces pourparlers. \r\nParmi eux, Amar Abu Guda, membre d'une organisation de Syriens am\u00e9ricains favorables \u00e0 l'opposition. Il estime que l'\u00e9missaire de l'ONU est impuissant.\r\n  0'35''\r\n(25/CESAR OSCARS DIFFERENCES PA) Combien de statuettes d\u00e9crochera Courgette?\r\n...\r\nd\u00e9but de r\u00e9ponse ce soir \u00e0 Paris avec la C\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars...o\u00f9 le film d'animation de Claude Barras est nomin\u00e9 3 fois!\r\nRebelotte dimanche \u00e0 Los Angeles avec les Oscars...\r\nOn fera donc le compte lundi matin...\r\n...A Los Angeles...les d\u00e9s semblent plus ou moins jet\u00e9s...en revanche \u00e0 Paris...tout reste ouvert...\r\nRaphael Bouchet...\r\n  1'00''\r\n...rdv lundi matin donc pour le palmar\u00e8s des Oscars version politique...et cin\u00e9matographique...\r\net demain matin d\u00e9j\u00e0 pour ceux des C\u00e9sars..\r\n(Br\u00e8ve ski Montana) ...et du 7\u00e8me art \u00e0 l'art de durcir la neige...\r\nA Crans-Montana...les organisateurs redoublent d'effort pour rendre la piste de la coupe du monde f\u00e9minine de ski pratiquable...\r\nla faute \u00e0 la chaleur. \r\ndu sel marin, de l'eau, et un produit qui durcit la neige...\r\nla piste est pr\u00eate nous expliquait le chef de piste, Patrice Morisod \u00e0 6h...\r\nreste plus qu'\u00e0 chasser les nuages...et le brouillard pour le premier combin\u00e9 aujourd'hui. 10h15 en direct...sur RTS2.\r\nSuper G demain, descente dimanche.\r\n(21cout/SKI NORDIQUE IV AMMANN) ((et puis son \u00e2ge lui portera-t-il chance? \r\nSimon Ammann a 36 ans...\r\ncomme Roger Federer, comme Fabian Cancellara...deux champions qui ont fait saut\u00e9 la banque \u00e0 Melbourne et Rio l'ann\u00e9e de leur 36 ans...))\r\nEt puis aujourd'hui Simon Ammann tentera de se qualifier pour l'\u00e9preuve du petit tremplin, aux championnats du monde de ski nordique en Finlande. et il esp\u00e8re que son \u00e2ge lui portera chance...\r\nIl a 36 ans...comme...comme qui? \r\n  21court\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz.\r\nles championnats du monde de ski nordique c'est aussi le ski de fond. A Lachti toujours...\r\nle vaudois Jovian Hediger s'est class\u00e9 11\u00e8me du sprint hier..le titre est all\u00e9 \u00e0 l'italien federico pellegrino.\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuageux et humide sur le Jura et les Pr\u00e9alpes...\r\nMeilleur en plaine, en Valais et au pied du Jura...o\u00f9 des \u00e9claircies perceront.\r\nMaximum 10 degr\u00e9s.\r\n-6 \u00e0 2 mille m\u00e8tres. \r\nLimite pluie-neige vers 800 m\u00e8tres.\r\n((Demain: bien ensoleill\u00e9, dimanche un peu moins. ))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(br\u00e8ve Guy Mettan) Malgr\u00e9 l'opposition de la gauche, le Grand Conseil genevois a finalement autoris\u00e9 hier soir (je) le d\u00e9put\u00e9 PDC, Guy Mettan, \u00e0 recevoir la m\u00e9daille de l'Ordre de l'amiti\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Une distinction qui avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve. Le r\u00e8glement du Parlement interdit en effet aux \u00e9lus de recevoir une d\u00e9coration d'un gouvernement \u00e9tranger sans son autorisation.\r\nDans les faits, le d\u00e9put\u00e9 PDC, qui poss\u00e8de aussi le passeport russe, a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u cette distinction, le Grand Conse\u00eel a ainsi statu\u00e9 a posteriori.\r\n(Br\u00e8ve CFF) Le trafic ferroviaire r\u00e9gional entre Lausanne et Vevey restera perturb\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi annoncent les CFF. La rupture d'une poche d'eau a caus\u00e9 un glissement de terrain et la chute d'un mur antibruit bordant les rails. Les travaux de remise en ordre des voies suite \u00e0 cet incident survenu dimanche soir prennent plus de temps que pr\u00e9vu, comme l'explique Jean-Philippe Schmidt,\r\nb\u00e9tonnage, renforcement de talu, poche d'eau, assainir...plus long \r\nfin ce wk.\r\nles clients ne pourroant pas b\u00e9n\u00e9ficier d'une compensation...car ils ont pu etre achemin\u00e9..avec plus ou moins de rtard..pas d'indmenisation disen les cff.\r\n(Br\u00e8ve Mexique) \r\n(Br\u00e8ve Ukip)", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8412021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8412039", "ece-8412021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T03:41:37Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la premi\u00e8re cette de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nAssouplir un peu, beaucoup ou pas du tout le frein \u00e0 l'endettement en 16 ans, on n'a jamais touch\u00e9 \u00e0 ce dogme budg\u00e9taire mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 briser un tabou, il lance un groupe d'experts pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne serve pas uniquement \u00e0 \u00e9ponger la dette, s\u00e9ance de speed brainstorming au sujet de la RIE3 bis, les cantons se donne jusqu'\u00e0 midi aujourd'hui pour pr\u00e9senter un nouveau projet de r\u00e9forme fiscale, ils sont tous d'accord sur le calendrier n'est pas sur ce qu'il faut garder ou jeter l'union fait la force, en France, la Maxime est tendance apr\u00e8s le Centre c'est la gauche qui s'allient pour la pr\u00e9sidentielle, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot se range derri\u00e8re le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon reste le point d'interrogation M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le 15 f\u00e9vrier dernier alors qu'il recevait Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump a affirm\u00e9 que la paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens ne passait pas n\u00e9cessairement par une solution \u00e0 2 \u00c9tats, des propos qui ont provoqu\u00e9 la stup\u00e9faction est -ce vraiment la fin d'un consensus diplomatique qui durait depuis la conclusion des accords d'Oslo, on posera la question \u00e0 Pascal de Crousaz, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nDonald Trump, qui ravit et c'est peu dire, les conservateurs am\u00e9ricains, ils sont r\u00e9unis en congr\u00e8s en ce moment Philippe revoit les a rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOffrir une prime aux journalistes qui r\u00e9alise le plus de clics sur le web, la mesure a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, elle est d\u00e9sormais au sein des r\u00e9dactions du groupe Tamedia, m\u00eame si elle ne concerne qu'une partie seulement des \u00e9quipes aux alentours de 7 heures 20 on recevra le sociologue Olivier Glassey pour essayer de comprendre ce que cette nouvelle pratique dite de l'\u00e9volution du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nEt le jeu des 7 diff\u00e9rences entre les Oscars et les C\u00e9sars 2 c\u00e9r\u00e9monies au programme ce week- end, des s\u00e9ries d'un cran le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [92%] :\r\nFrein \u00e0 l'endettement jusqu'ici c'\u00e9tait tabou, \u00e7a aurait m\u00eame pu sonner comme un gros mot aux oreilles de certains, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ouvre une br\u00e8che, il a constitu\u00e9 hier un groupe d'experts charg\u00e9s d'\u00e9tudier un assouplissement le frein long des tement c'est un m\u00e9canisme que 9 Suisses sur 10 ont pl\u00e9biscit\u00e9 en 2001, il a permis de r\u00e9duire de 25 milliards de francs, la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es mais aujourd'hui pour le gouvernement, r\u00e9duire la dette n'est plus forc\u00e9ment une priorit\u00e9 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [93%] :\r\nLe frein \u00e0 l'endettement, voil\u00e0 bien un sacro-saint principe auquel personne n'avait os\u00e9 toucher jusqu'ici la faute certainement assez 85 pourcent de de oui et au fait que l'instrument a permis de r\u00e9duire substantiellement la dette helv\u00e9tique tr\u00e8s basse compar\u00e9e \u00e0 celle de ses voisins, mais la sym\u00e9trie de son fonctionnement est d\u00e9sormais remise en cause, en effet, d'un c\u00f4t\u00e9 le frein \u00e0 l'endettement, pr\u00e9voit que les d\u00e9ficits soir compenser les ann\u00e9es suivantes, mais de l'autre, lorsqu'il y a de l'argent entre cette manne financi\u00e8re ne peut pas \u00eatre utilis\u00e9e ult\u00e9rieurement l'argent file automatiquement dans le remboursement de la dette, c'est ce point qui doit \u00eatre repens\u00e9e par le groupe d'experts mis sur pied par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, objectif : donner un peu de souplesse aux finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration une souplesse mal vu au Parlement une motion qui interdit de toucher au principe du frein \u00e0 l'endettement, doit \u00eatre trait\u00e9e mardi prochain lors de la session parlementaire, elle donnera lieu \u00e0 un beau d\u00e9bat de politique financi\u00e8re sur la fa\u00e7on dont la Suisse doit r\u00e9duire la dette ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [97%] :\r\nLa gauche, en tout cas, salue la nouvelle une marge de manoeuvre bienvenue du c\u00f4t\u00e9 du PLR on pr\u00e9f\u00e8re toujours la discipline budg\u00e9taire, \u00e0 l'instar du conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte mais mais il y a une nuance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:28) [91%] :\r\nLe salon nettement a produit des effets tr\u00e8s positifs puisqu'elle a permis de diminuer fortement l'endettement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et je crois qu'en mati\u00e8re de finances s'il n'y a pas un moment donn\u00e9, un minimum de contraintes, on arrive \u00e0 pas grand- chose, maintenant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 des am\u00e9nagements qui soient possibles, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait acceptable de toute fa\u00e7on le Parlement aura la possibilit\u00e9 de s'exprimer \u00e0 la fin et de d\u00e9cider le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas d\u00e9cider seule de modifier le frein \u00e0 l'endettement et, si on modifie le frein \u00e0 l'endettement pour moi, \u00e7a doit \u00eatre pour corriger d'\u00e9ventuels fait pervers, \u00e7a donne pas remettre en cause l'objectif d'assainissement des finances et \u00e7a ne doit pas entra\u00eener une augmentation des d\u00e9penses sont un rel\u00e2chement de la discipline budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [93%] :\r\nRapha\u00ebl Comte avec Adriane Crozet d\u00e9bat donc autour de l'assouplissement du frein \u00e0 l'endettement mardi prochain au Parlement quant au groupe d'experts et l\u00e0 jusqu'\u00e0 juillet pour rendre sa copie et puisqu'on parle argent, sachez qu'il y a un domaine o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d\u00e9penser plus le sport d'\u00e9lite une commission des \u00e9tats demandaient 15 millions de plus par an d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, le gouvernement dit non, les \u00e9tangs d\u00e9battront le 13 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nTout de suite une annonce concernant le trafic routier, info trafic RTS sur l'autoroute, mort \u00e0 Yverdon un v\u00e9hicule en panne perturbe le trafic dans le tunnel d'Arrissoules en direction d'Yverdon le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, les cantons se donnent jusqu'\u00e0 midi pour r\u00e9diger une proposition de nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [95%] :\r\nOui, les 26 conseillers d'\u00c9tat en charge des finances rencontrent ce matin \u00e0 Berne sur leur bureau un projet de RIE3 bis alors Muriel bel, amant les cantons ne sont pas encore raccord sur ce qu'il faut garder ou jeter en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales, en revanche, il y a 2 points sur lesquels ils sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [95%] :\r\nLe 1er, il faut aller vite, les conseillers d'\u00e9tat joints hier insistent sur ce point, pas question de tra\u00eener des pieds, les entreprises ont besoin de certitude et rapidement, d'o\u00f9 ce souhait de d\u00e9boucher aujourd'hui midi sur un catalogue \u00e0 l'attention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Olli Maurer, 2 heures de discussions destin\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir le plus petit d\u00e9nominateur commun, celui qui mettra d'accord tous les cantons et leur tissu \u00e9conomique et, si possible, \u00e9viter une nouvelle consultation qui retarderait la mise en oeuvre de la r\u00e9forme de 3 \u00e0 6 mois, mais consultation ou pas, le pr\u00e9sident des directeurs cantonaux des finances le jurassien Charles Juillard pr\u00e9voit une entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle r\u00e9forme d\u00e9but 2020 et non plus 2019 c'\u00e9tait l'ambition avant la votation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [96%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le 1er point Muriel l'autre d\u00e9nominateur commun, c'est que les cantons ne c\u00e9deront pas sur la compensation qu'ils attendent de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, c'est le fameux 1000000000 de franc contrepartie que les cantons ont obtenu de haute lutte, de la part de la conf\u00e9d\u00e9ration pour compenser le manque \u00e0 gagner, coeur et provoqu\u00e9 la RIE3 l\u00e0- dessus, pas question de l\u00e2cher, m\u00eame si dans la nouvelle mouture, il devrait y avoir moins de d\u00e9ductions fiscales possibles mais les cantons ont la parade puisque certains outils fiscaux ne seront plus disponibles car ils ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9s par le peuple, il faut baisser le taux d'imposition des entreprises, le milliard est donc n\u00e9cessaire non plus pour compenser le manque \u00e0 gagner d\u00fb au d\u00e9ductions mais plut\u00f4t le trou creus\u00e9 par un taux d'imposition plus favorable, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir le milliard telle quelle, un enjeu d'autant plus important pour les cantons que cette manne f\u00e9d\u00e9rale tomberait chaque ann\u00e9e et qu'elle ne serait pas limit\u00e9e dans le temps reste pour les cantons \u00e0 se mettre d'accord sur le nombre et l'ampleur des outils fiscaux \u00e0 garder dans la nouvelle version. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [90%] :\r\nR\u00e9sultat donc aujourd'hui sur les coups de midi et, dans le volet Genevois de la RIE3, le Conseil d'\u00c9tat veut suspendre son projet d'application, annonce faite hier lors d'une table ronde Ensemble \u00e0 Gauche exigeait carr\u00e9ment le retrait pour repartir \u00e0 0, mais le Grand Conseil a refus\u00e9 en bref encore, la baisse du b\u00e9n\u00e9fice de Khalifa ISON l'an dernier, au moins6,6 pourcent \u00e0 \u00e0 754 millions de francs, la 3\u00e8me, banque de suisse g\u00e8re \u00e9galement moins d'argent puisque les actifs sous gestion ont diminu\u00e9 de pr\u00e8s de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 environ 200 3 milliards rails Falzone invoque entre autres des investissements informatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [97%] :\r\nEn France, l'actualit\u00e9, c'est cette nouvelle alliance en vue de la pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [90%] :\r\nOui, Yannick Jadot, le candidat d'Europe \u00c9cologie Les Verts se retire au profit de Beno\u00eet Hamon, le vainqueur de la primaire de la gauche, alors apr\u00e8s 2 semaines de n\u00e9gociations, les 2 hommes ont sign\u00e9 un accord, une plateforme pr\u00e9sidentielle, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir sur France 2 Yannick Jadot pr\u00e9cisions \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:58) [94%] :\r\nApr\u00e8s une derni\u00e8re journ\u00e9e de tractations autour d'un projet d'accord Yannick Jadot a donc confirm\u00e9 qu'il se retirait au profit de Beno\u00eet Hamon le candidat issu de la primaire des \u00e9cologistes est cr\u00e9dit\u00e9e de 2 pourcent des des intentions de vote dans les derniers sondages, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9passer les \u00e9go participer au projet d'esp\u00e9rance port\u00e9e par Beno\u00eet Hamon, le socialiste, de son c\u00f4t\u00e9, s'est dit heureux de cet accord pour pr\u00e9parer les grandes conqu\u00eates \u00e9cologique de demain, France Info a pu se procurer le texte en question, il \u00e9voque notamment la fin du projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes, une sortie du nucl\u00e9aire en 25 ans, ou encore l'instauration de la proportionnelle aux l\u00e9gislatives, toujours selon les informations de France Info, l'accord touche aussi \u00e0 ces m\u00eames \u00e9lections l\u00e9gislatives en cas de victoire de Beno\u00eet Hamon, une quarantaine de circonscriptions seraient r\u00e9serv\u00e9es aux Verts, l'accord entre les 2 hommes sera soumis aux militants d'Europe \u00c9cologie -les Verts par vote \u00e9lectronique entre vendredi et dimanche, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [94%] :\r\nEt la question, d\u00e9sormais c'est que fera, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le chef de la gauche radicale, il a r\u00e9pondu hier sur France 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [88%] :\r\nJe ne ferme aucune porte, ce n'est pas moi qui ferme les portes, je suis pr\u00eat \u00e0 19 du vaccin fait les valeurs, on me dit : je te propose le principe d'une candidature unique, je regarderai ce qui me propose, ce n'est pas ce qu'il fait mais je le regarderais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [95%] :\r\nJean-Luc M\u00e9lenchon, pr\u00eats \u00e0 discuter dans l'\u00e9mission politique de France 2 hier soir, il n'y aura pas d'expulsion massive tout ce que nous faisons \u00e0 la fronti\u00e8re est en accord avec les droits de l'homme et le syst\u00e8me de justice aux \u00c9tats-Unis et tout cela sera effectu\u00e9 en \u00e9troite collaboration avec le Mexique, ce sont les mots du secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, John Kelly, qui \u00e9tait au Mexique hier au c\u00f4t\u00e9 de Rex Tillerson, chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, 2 \u00e9missaires de Donald Trump re\u00e7u froidement par le gouvernement mexicain qui a exprim\u00e9 l'irritation du peuple mexicain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [97%] :\r\nEt pendant ce temps, pr\u00e8s de Washington, les conservateurs ont le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [90%] :\r\nOui, sont r\u00e9unis en congr\u00e8s, pr\u00e8s de Washington, donc, et les premi\u00e8res d\u00e9cisions Donald Trump les enthousiasmes : la droite conservatrice tresse des louanges de ce Pr\u00e9sident qui applique son agenda \u00e0 la lettre, mais les r\u00e9publicains doivent aussi g\u00e9rer l'\u00e9mergence d\u00e9rangeante du mouvement nationaliste blanc l'extr\u00eame- droite ou \u00e0 l'oreille quand m\u00eame se d\u00e9finie elle- m\u00eame Philippe Revaz s'est rendu pour nous \u00e0 ce congr\u00e8s annuel des conservateurs am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [74%] :\r\nOui, et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [87%] :\r\nKelly Ward est candidate au S\u00e9nat en Arizona et savoure toute l'ironie de voir un pr\u00e9sident New-Yorkais qu'on soup\u00e7onnait d'\u00eatre lib\u00e9ral devenir ce h\u00e9ros que les conservateurs attendait Marc Levin, l'une des Stars des radio conservatrice observe Trump avec ravissement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [70%] :\r\nMais les voies et moi que monsieur Le Pen George poche 9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [86%] :\r\nPlus conservateurs encore que George W Bush, \u00e0 l'\u00e9poque, se r\u00e9jouit Marc Levin Trump pas aussi r\u00e9veill\u00e9 d'autres enthousiasme plus \u00e0 droite, un attroupement de cam\u00e9ras entoure Richard Spencer, leader de l'alt-right nationaliste blanc tendance n\u00e9o- nazis, il s'est invit\u00e9 au congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [64%] :\r\nDans l'antichambre et s'il \u00e9tait type son action et basse Dany ou est -ce Monsieur nous pourrir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:10) [90%] :\r\nR\u00e9sultat, plus proche de nous que des conservateurs traditionnels, qui soutiennent le libre- \u00e9change, d\u00e9clare Richard Spencer peu apr\u00e8s cette interview, il sera expuls\u00e9 par les organisateurs, la libert\u00e9 d'expression est pourtant au coeur de leurs programmes, mais les voil\u00e0 au pouvoir condamn\u00e9 \u00e0 tracer leur propre ligne rouge, d\u00e9sormais, le directeur de l'Union des conservateurs Dan Schneider r\u00e9p\u00e8te aux journalistes que le conseiller de Trump Steve Danone n'a rien en commun avec ces mouvements rassis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:35) [80%] :\r\nS'ils perdent Clochemerle, Rh\u00f4ne, un hommage promet un plan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [89%] :\r\nDanone a m\u00eame nomm\u00e9 un juif et un musulman pr\u00e9cise Schneider le controvers\u00e9, Steve Bannon, justement, \u00e9taient venus en couple, en quelque sorte avec le chef de cabinet de Trump Reince Priebus pour afficher leur amiti\u00e9 mutuelle et de montrer \u00e0 la foule que tout va bien au sein de l'\u00e9quipe. \r\nD\u00e9monstration d'amiti\u00e9 renforc\u00e9e par la d\u00e9signation d'un adversaire commun, les m\u00e9dias ou plut\u00f4t comme les d\u00e9signent bah non, l'opposition Philippe Robin rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [94%] :\r\nDe Washington \u00e0 Gen\u00e8ve avec cette 2\u00e8me journ\u00e9e de pourparlers entre d\u00e9l\u00e9gations syriennes aujourd'hui sous l'\u00e9gide de l'ONU le 4\u00e8me round de n\u00e9gociations sur la Syrie s'est donc ouvert hier les d\u00e9l\u00e9gations de l'opposition et du r\u00e9gime de Damas, ont accept\u00e9 de se parler directement dans la m\u00eame salle de nombreux Syriens de la diaspora des activistes, des membres d'ONG sont pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve pour observer le d\u00e9roulement de ces pourparlers, parmi eux, Amar Abu Gouda, et les membres d'une organisation de Syriens am\u00e9ricains favorables \u00e0 l'opposition, il est critique vis-\u00e0-vis de Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [85%] :\r\nIl y a ceux qui oui 12 5 peut \u00eatre oui en effet le de Staffan de Mistura, pas la bonne approche alors une dessus parce qu'il permet au r\u00e9gime syrien de jouer la com\u00e9die, je ne veux football on on est \u00e0 jeune jusqu'\u00e0 ce meeting, il rencontre pr\u00e9c\u00e9dente de ce jeu avait d\u00e9bouch\u00e9 sur des d\u00e9cisions tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux et et ne sont pas appliqu\u00e9es pour d'autres ce qu'apparemment il y a pas le soutien politique du gouvernement, des grandes puissances pour mettre en oeuvre ce que la communaut\u00e9 internationale a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de, \u00e0 savoir la transition politique pour notre club. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [94%] :\r\nCombien de statuettes pour courgette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [91%] :\r\nEh bien, d\u00e9but de r\u00e9ponse ce soir \u00e0 Paris avec la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar, le film d'animation de Claude Barras est nomin\u00e9 3 fois rebelotte, dimanche \u00e0 Los Angeles avec les Oscars, on fera donc le compte lundi matin \u00e0 Los Angeles, les d\u00e9cembre plus ou moins jet\u00e9s en revanche \u00e0 Paris, tout reste ouvert raphael Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [90%] :\r\nC'est vrai, bien malin qui peut dire qui de L2 de Paul Verreault vaudou de Frantz, de Fran\u00e7ois Ozon remportera le plus de r\u00e9compenses ce soir aux Oscars, en revanche, les jeux sont faits ou presque, d'abord parce que les Golden Globes, d'autres c\u00e9r\u00e9monies moins m\u00e9diatis\u00e9s, annonce la tendance des votes finaux depuis d\u00e9but janvier, d\u00e9j\u00e0 il y a donc, comme un effet d'entonnoir qui tr\u00e8s souvent se r\u00e9percute sur le palmar\u00e8s des Oscars et puis il y a aussi ces sites de paris en ligne ill\u00e9gaux en Suisse qui recueille des mises des bookmakers si vous cherchez sur Internet Cotes et Oscars 2017, vous tomberez sans doute sur un palmar\u00e8s assez proche de celui qui sera d\u00e9voil\u00e9 dimanche, c'est un peu comme pour les sondages, les parieurs refl\u00e8tent les go\u00fbts du public et donc aussi les go\u00fbts des membres de l'Acad\u00e9mie des Oscars, donc si l'on en croit les bookmakers, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que la la Land Damien Chazelle etM. Aston seront sacr\u00e9 meilleur film, meilleur r\u00e9alisateur et meilleure actrice en fait peut-\u00eatre davantage que les r\u00e9sultats, le v\u00e9ritable enjeu de dimanche soir sera la teneur politique de la c\u00e9r\u00e9monie sans doute que le milieu hollywoodien et ses Stars, traditionnellement d\u00e9mocrate entonneront de bon petit la\u00efus anti- Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [93%] :\r\nRendez -vous donc lundi matin pour le palmar\u00e8s des Oscars version cin\u00e9matographique et politique quant aux C\u00e9sars, rendez- vous demain d\u00e9j\u00e0 dans nos rendez- vous d'information pour savoir qui a gagn\u00e9 et puis du 7\u00e8me art \u00e0 l'art de durcir la neige \u00e0 Crans-Montana les organisateurs redoublent d'efforts pour rendent la piste de la Coupe du monde f\u00e9minine de ski praticable, la faute \u00e0 la chaleur du sel marin de l'eau est un produit qui durcit la neige, voil\u00e0 ce qu'ils utilisent la piste est pr\u00eate, affirment les organisateurs reste plus qu'\u00e0 chasser les nuages un et le brouillard pour le super pour le combin\u00e9 qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 10 heures et quart, il est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 le Super G, c'est demain la descente dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [96%] :\r\nUn mot sur la m\u00e9t\u00e9o nuageux et humide sur le Jura et les Pr\u00e9alpes meilleur en plaine en Valais au pied du Jura o\u00f9 des \u00e9claircies perceront maximum 10 degr\u00e9s moins 6 \u00e0 2000 ma\u00eetres limite pluie-neige vers 800 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-24T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-272B898D-1F80-4708-8048-60221855B75E", "internalArchiveId": "272B898D-1F80-4708-8048-60221855B75E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;Steels;Beno\u00eet Flamant, responsable de  gestion Digital chez Finaltis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:00-08:00:18 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 14 GB RESULTATS PARTIELS) Le pari manqu\u00e9 de UKIP  en Grande-Bretagne...le parti europhobe esp\u00e9rait ravir un second si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Stoke on Trent qui avait massivement soutenu le Brexit en juin dernier....mais l'\u00e9lection partielle organis\u00e9e hier....d\u00e9bouche sur un rat\u00e9...Catherine Illic....les travaillistes ont sauv\u00e9 leur fauteuil....\r\nOui le labour est parvenu \u00e0 conserver ce fief historique, avec une avance confortable, plus de 2500 voix d'\u00e9cart sur UKIP.\r\nLa d\u00e9faite est donc cuisante pour le parti europhobe.elle l'est d'autant plus que c'est son nouveau leader, Paul Nuttall, qui a tent\u00e9 de ravir ce si\u00e8ge et qu'il jouait donc une grande partie de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans cette \u00e9lection.Le successeur de Nigel Farage minimise toutefois la d\u00e9faite, en parlant d'une \u00e9tape et affirme que son parti est l\u00e0 pour durer. \r\nMais son amateurisme durant la campagne, son manque de charisme. l'\u00e9chec de UKIP dans cette ville d\u00e9sindustrialis\u00e9e qui semblait \u00eatre la cible parfaite . pose des questions sur son leadership et sur l'avenir du parti. Ukip ne parvient pas \u00e0 capitaliser sur le Brexit et \u00e0 d\u00e9montrer sa pertinence.\r\n*** Catherine Ilic, si le parti travailliste est soulag\u00e9 d'avoir conserv\u00e9 son si\u00e8ge \u00e0 Stoke-on-Trent, il ne peut en revanche pas en dire autant \u00e0 Copeland, o\u00f9 il enregistre une humiliante d\u00e9faite face aux conservateurs ?\r\nOui et c'est surtout l\u00e0 la surprise de la soir\u00e9e. les conservateurs qui supplantent les travaillistes dans ce fief qu'ils d\u00e9tenaient depuis 1935. il est extr\u00eamement rare que le parti d'opposition perdre un si\u00e8ge lors d'une l\u00e9gislative partielle. c'est un d\u00e9saveu de taille pour Jeremy Corbyn, le chef du labour, qui voit son leadership encore affaibli\r\nGen\u00e8ve au Palais des Nations le 4\u00e8me round de n\u00e9gociations sur la Syrie reprend tout \u00e0 l'heure....hier pour la premi\u00e8re fois depuis 3 ans, opposants et d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement de Bachar el Assad ont accept\u00e9 de s'assoir autour de la m\u00eame table....pour discuter directement...et pas par l'interm\u00e9diaire de l'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura....comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n(8H(2) 30 RAIFFEISEN PAPIER) C'est un peu la r\u00e8gle de trois pour Raiffeisen en 2016. Le troisi\u00e8me groupe bancaire helv\u00e9tique annonce ce matin le troisi\u00e8me plus gros b\u00e9n\u00e9fice de son histoire. Un b\u00e9n\u00e9fice pour l'an dernier qui est en retrait par rapport \u00e0 celui de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, Simon Corthay...\r\n754 millions de francs, c'est 6,6% de moins que le b\u00e9n\u00e9fice du groupe en 2015... Dans son communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin \u00e0 Saint-Gall, Raiffeisen explique que ce recul est li\u00e9 \u00e0 de gros investissements, notamment informatiques. Les charges d'exploitation ont ainsi augment\u00e9 de pr\u00e8s de 5% l'an dernier - et flirtent avec les 2 milliards de francs.\r\nVoil\u00e0 qui ternit des affaires qualifi\u00e9es de r\u00e9jouissantes, notamment sur le march\u00e9 hypoth\u00e9caire. La troisi\u00e8me banque du pays constate que ce type de pr\u00eat a davantage augment\u00e9 que le march\u00e9. C'est la principale source de revenus. Quant \u00e0 l'argent frais, il continue d'affluer - les d\u00e9p\u00f4ts des clients ont augment\u00e9 de 8 milliards. Toutefois, pour cette ann\u00e9e, le groupe pr\u00e9voit une croissance moins marqu\u00e9e de ces d\u00e9p\u00f4ts et des pr\u00eats \u00e0 la client\u00e8le.\r\n(8H(3) 02 ASSOUPLISSEMENT FREIN ENDETTEMENT) Ce matin \u00e0 Berne, les 26 ministres cantonaux des finances se retrouvent au chevet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...ils esp\u00e8rent...d'ici midi...apporter les corrections n\u00e9cessaires \u00e0 la RIE 3 refus\u00e9e en votaiton le 12 f\u00e9vrier dernier....\u00e9laborer un projet donc...\u00e0 soumettre au grand argentier f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer....\r\nUne br\u00e8che dans le dogme du frein \u00e0 l'endettement... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annon\u00e7ait hier....la constitution d'un groupe d'experts pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un assouplissement de cet outil financier accept\u00e9 en 2001 par pr\u00e8s de 9 Suisses sur 10... En cause notamment : des exc\u00e9dents budg\u00e9taires r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui filent directement dans le remboursement de la dette.revoir le dogme...une n\u00e9cessit\u00e9 selon la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Ada Marra.\r\n  48''\r\nAda Marra avec Adrien Krause...\r\n(8H(4) 12 TILLERSON AU MEXIQUE) Glacial...l'accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Mexico au secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson et au secr\u00e9taire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure John Kelly...les deux hommes sont venus d\u00e9crypter pour les mexicains les d\u00e9cisions du pr\u00e9sident Donald Trump en mati\u00e8re d'immigration clandestine. Le pr\u00e9sident mexicain Penia Nieto a demand\u00e9 de privil\u00e9gier le dialogue\r\nMais c'est au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Luis Videgaray que le soin a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 d'exprimer la rancoeur des Mexicains vis-\u00e0-vis de Trump.Emmanuelle Steels\r\n  51''\r\nLe demi-fr\u00e8re du dirigeant nord-cor\u00e9en a \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 par un agent neurotoxique class\u00e9 par les Nations Unies dans la cat\u00e9gorie des armes de destruction massive...la Malaisie l'a identifi\u00e9 au cours de l'autopsie ....la police locale enqu\u00eate pour savoir si le poison a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 ou fabriqu\u00e9 sur place....dans son collimateur: les services secrets nord-cor\u00e9ens...montr\u00e9s du doigt depuis la mort, il y a 10 jours....du fr\u00e8re d\u00e9test\u00e9 par Kim Jong Oune...le dirigeant de Pyong Yong...\r\nLa mode aux alliances en France...pas pour se marrier mais pour faire campagne commune...apr\u00e8s le centre...la gauche...le vert Yannick Jadot renonce \u00e0 l'Elys\u00e9e pour rallier la candidature du socialiste Beno\u00eet Hamon...objectif: sortir la France du nucl\u00e9aire en 25 ans.\r\n(8H(5) 06 BE DEBORDEMENTS MUNICIPALITE) Berne...le canton de Berne porte plainte contre un groupe de squatteurs qui occupe depuis quelques jours une ancienne menuiserie dans la capitale. Mercredi...l'\u00e9vacuation manu militari d'un autre squat a transform\u00e9 la ville en champ de bataille. Berne est la seule ville suisse \u00e0 disposer d'un bureau de coordination pour l'occupation provisoire de b\u00e2timents non utilis\u00e9s. Pourtant, le nombre de squats ill\u00e9gaux ne cesse d'augmenter. Alain Arnaud ...\r\n(8H(6) D5  FITBIT BRACELETS CONNECTES) La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Fitbit  s'essoufle. Le leader mondial du bracelet connect\u00e9 pour sportif confirme des chiffres en dessous des attentes pour le dernier trimestre 2016, crucial en terme d'achat. De ventes et une croissance qui ralentissent et qui sonnent pour Fitbit l'heure du r\u00e9gime et du changement de strat\u00e9gie Romain Bardet.\r\nIl y aura bel et bien 3 athl\u00e8tes russes aux championnats d'Europe d'athletisme en salle, d\u00e9but mars....3 russes qui disputeront la comp\u00e9tition sous une banni\u00e8re neutre...de\u00e9cision de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme....elle a exclut tous les pensionnaires de la f\u00e9d\u00e9raiton russe d'athl\u00e9tisme il y a 15 mois...apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me institutionnalis\u00e9 de dopage en Russie....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8412022", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8412041", "ece-8412022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T16:12:14Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nCe journal descendre Viscardi -ce la fin du parti europhobe Diouf qui peut le parti britannique n'est pas parvenu \u00e0 ravir le si\u00e8ge travaillistes enjeu hier dans une r\u00e9gion qui avait massivement soutenu le Brexit en juin dernier apr\u00e8s UBS et Cr\u00e9dit Suisse Ralph AIN : la 3\u00e8me, banque du pays, fait son bilan 2016 : b\u00e9n\u00e9fice en baisse de plus de 6 pourcent mais mais rien de dramatique, les pr\u00eats hypoth\u00e9caires progresse davantage que le march\u00e9 l'irritation des Mexicains transmise droit dans les yeux des \u00e9missaires am\u00e9ricains venus \u00e0 Mexico d\u00e9crypter la politique de Donald Trump Rex Tillerson et John Kelly ont pourtant adouci les propos du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il n'y aura pas d'expulsion massive ni de soldats sur la fronti\u00e8re, le pari manqu\u00e9 de Youki. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nEn Grande-Bretagne, le parti europhobe esp\u00e9rait ravir un second si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Stoke en Ukraine 2 qui avait massivement soutenu le Brexit en juin dernier mais l'\u00e9lection partielle organis\u00e9e hier d\u00e9bouche sur un rat\u00e9 Catherine Ilic, les travaillistes ont sauv\u00e9 leur fauteuil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [92%] :\r\nOui, le Labour est parvenu \u00e0 conserver ce bastion historique avec une avance confortable, plus de 2500 voix d'\u00e9cart sur Youki, la d\u00e9faite est cuisante pour le parti europhobe, elle l'est d'autant plus que c'est son nouveau leader Paul natal qui a tent\u00e9 de ravir ce si\u00e8ge et qu'il jouait donc une grande partie de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans cette \u00e9lection, le succ\u00e8s tueur de Nigel Farage minimise toutefois la d\u00e9faite ce matin en parlant d'une \u00e9tape et affirme que son parti est l\u00e0 pour durer, mais son amateurisme durant la campagne, son manque de charisme, l'\u00e9chec de UKIP dans cette ville d\u00e9sindustrialis\u00e9e qui semble \u00eatre la cible parfaite tout cela pose des questions sur son Leadership et sur l'avenir du parti, lieu qui peine en effet \u00e0 capitaliser sur le Brexit et \u00e0 d\u00e9montrer aujourd'hui sa perte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [95%] :\r\nAlors Catherine, si le parti travailliste est soulag\u00e9 d'avoir conserv\u00e9 son si\u00e8ge \u00e0 Stoke-on-Trent, il ne peut en revanche pas en dire autant \u00e0 Copeland o\u00f9 il enregistre une humiliante d\u00e9faite face aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [92%] :\r\nOui, et c'est surtout la la surprise de la nuit, les conservateurs qui supplantent les travaillistes dans ce fief du nord qu'il d\u00e9tenait depuis 1935 il est extr\u00eamement rare que le parti d'opposition, perdre un si\u00e8ge lors d'une l\u00e9gislative partielle, or c'est ce qui s'est produit, c'est un d\u00e9saveu de taille pour J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le chef du Labour, qui voit son Leadership encore affaibli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres, Gen\u00e8ve au Palais des nations, le 4\u00e8me round des n\u00e9gociations sur la Syrie, reprend tout \u00e0 l'heure, hier, pour la premi\u00e8re fois depuis 3 ans, opposants et d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement de Bachar Al-Assad, ont accept\u00e9 de s'asseoir autour de la m\u00eame table pour discuter directement et pas par l'interm\u00e9diaire de l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura, comme c'\u00e9tait le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est un peu la r\u00e8gle de 3 pour AFAN en 2016, le 3\u00e8me, groupe bancaire helv\u00e9tique annonce ce matin le 3\u00e8me plus gros b\u00e9n\u00e9fice de son histoire un b\u00e9n\u00e9fice pour l'an dernier, qui est en retrait par rapport \u00e0 celui de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [95%] :\r\n754 754 millions de Fran\u00e7ais6,6 pourcent de de moins que le b\u00e9n\u00e9fice du groupe en 2015 dans son communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin \u00e0 Saint-Gall Khalifa explique que ce recul est li\u00e9 \u00e0 de gros investissements, notamment informatiques, les charges d'exploitation ont ainsi augment\u00e9 de pr\u00e8s de 5 pourcent l'an dernier et flirtent avec les 2 milliards de francs, voil\u00e0 qui ternit des affaires qualifi\u00e9es de r\u00e9jouissantes, notamment sur le march\u00e9 hypoth\u00e9caire, la 3\u00e8me, banque du pays, constate que ce type de pr\u00eat a davantage augment\u00e9 que le march\u00e9, c'est la principale source de revenus, quant \u00e0 l'argent frais, ils continuent d'affluer les d\u00e9p\u00f4ts des clients ont augment\u00e9 de 8 milliards toutefois pour cette ann\u00e9e, le groupe pr\u00e9voit une croissance moins marqu\u00e9e de ces d\u00e9p\u00f4ts et des pr\u00eats \u00e0 la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [94%] :\r\nMerci Simon Corthay ce matin, Berne les 26 ministres cantonaux des finances se retrouve au chevet de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, ils esp\u00e8rent d'ici midi apporter les corrections n\u00e9cessaires \u00e0 la RIE 3 refus\u00e9e en votation le 12 f\u00e9vrier dernier \u00e9labor\u00e9 donc un projet \u00e0 soumettre au grand argentier f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les Maurer, une br\u00e8che dans le dogme du frein \u00e0 l'endettement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annon\u00e7ait hier la constitution d'un groupe d'experts pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un assouplissement de cet outil financier accept\u00e9 en 2001 par pr\u00e8s de 9 Suisses sur 10 en cause notamment des exc\u00e9dents budg\u00e9taires r\u00e9p\u00e9t\u00e9s qui filent directement dans le remboursement de la dette, voir, revoir le dogme donc une n\u00e9cessit\u00e9 selon la concert nationale socialiste vaudoise Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:24) [88%] :\r\nC'est une bonne nouvelle parce que, aujourd'hui, la Conf\u00e9d\u00e9ration a besoin d'utiliser de l'argent pour des prestations et des r\u00e9formes, je pense par exemple \u00e0 l'imposition individuelle qui co\u00fbtent plus d'un 1000000000, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les r\u00e9formes n'\u00e9taient pas fait parce qu'on disait \u00e7a co\u00fbte \u00e7a co\u00fbtait et que les comptes \u00e9taient Moser, or on voit depuis 10 ans qu'on fait, on nous annonce du d\u00e9ficit et \u00e0 chaque fois, on a des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [96%] :\r\nMais depuis 2003 le frein \u00e0 l'endettement, a permis de r\u00e9duire la dette de 25 milliards de francs, ce syst\u00e8me, il a quand m\u00eame fait ses preuves. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:54) [89%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, le rythme du remboursement de la dette est suffisant, comment il actuellement et si j'ai bien compris, il s'agit pas d'enlever totalement le frein \u00e0 l'endettement mais de donner des marges de manoeuvre, un syst\u00e8me qui \u00e9tait devenue trop m\u00e9canique et trop automatique pour une vraie vision de l'utilisation des finances publiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [90%] :\r\nAda Marra Adrienne gras glacial, l'accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Mexico au secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson, et au secr\u00e9taire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, John Kelly, les 2 hommes sont venus d\u00e9crypter pour les mexicains, les d\u00e9cisions du pr\u00e9sident Donald Trump en mati\u00e8re d'immigration clandestine, le pr\u00e9sident mexicain \u00e0 Nieto a a demand\u00e9 de privil\u00e9gier le dialogue, mais c'est au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Luis Videgaray que le soin \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 d'exprimer la rancoeur des Mexicains vis-\u00e0-vis de Trump Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [92%] :\r\nLes r\u00e9criminations fus\u00e9 lors de la premi\u00e8re visite de 2 membres du gouvernement de Donald Trump au Mexique, \u00e0 l'issue de la rencontre le ministre Louis Videgaray \u00e0 regarder le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson, droit dans les yeux et lui a lanc\u00e9 les Mexicains sont irrit\u00e9s, le responsable de la diplomatie mexicaine a salu\u00e9 la volont\u00e9 de dialogue des Am\u00e9ricains, mais il y a aussi beaucoup insist\u00e9 sur les offenses caus\u00e9e, tout en \u00e9vitant de mentionner le mur sur la fronti\u00e8re Rex Tyler John Kelly, secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis ont consid\u00e9rablement adouci lors de cette visite, la ligne agressive marqu\u00e9e par Trump sur les questions frontali\u00e8res, ils ont accept\u00e9 la co- responsabilit\u00e9 partag\u00e9e avec le Mexique, du trafic de drogue et d'armes et ils ont assur\u00e9 les mexicains qu'il n'y aurait pas d'expulsions massives de migrants, ni d'intervention militaire sur la fronti\u00e8re, en contradiction avec ce qu'avait affirm\u00e9 Donald Trump lui- m\u00eame Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [93%] :\r\nLe demi- fr\u00e8re du dirigeant nord- cor\u00e9en a \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 par un agent neurotoxique class\u00e9 par les Nations unies dans la cat\u00e9gorie des armes de destruction massive, la Malaisie, la identifi\u00e9 au cours de l'autopsie, la police locale enqu\u00eate pour savoir si ce poison a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 ou fabriqu\u00e9 sur place dans son collimateur les services secrets nord- cor\u00e9ens montr\u00e9s du doigt depuis la mort il y a 10 jours du fr\u00e8re d\u00e9test\u00e9 par Kim Jong-Un, le dirigeant de Pyongyang, la mode aux alliances en France, pas pour se marier, non, mais pour faire campagne commune apr\u00e8s le centre, la gauche, le Vert Yannick Jadot renonce \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour rallier la candidature du socialiste Beno\u00eet Hamon, objectif : sortir la France du nucl\u00e9aire en 25 ans Berne le canton porte plainte contre un groupe de squatter, qui occupe depuis quelques jours, une ancienne menuiserie dans la capitale mercredi l'\u00e9vacuation Manu militari d'un autre squat a transform\u00e9 la ville en Champ de bataille, Berne en fait et pourtant la seule ville suisse a dispos\u00e9 d'un bureau de coordination pour l'occupation provisoire de b\u00e2timents non utilis\u00e9s et pourtant, Alain Arnaud, le nombre de squats ill\u00e9gaux ne cesse d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [92%] :\r\nIl y avait un air de guerre civile en ville de Berne ce mercredi une grosse descente de police en matin\u00e9e, canons \u00e0 eau balles en caoutchouc, une art\u00e8re principale ferm\u00e9e \u00e0 tout trafic pendant plusieurs heures le temps de d\u00e9loger une vingtaine de squatters r\u00e9calcitrants et rebelote en soir\u00e9e manif de soutien qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, des vitrines bris\u00e9es, des containers renvers\u00e9s, des v\u00e9hicules endommag\u00e9s et une r\u00e9pression polici\u00e8re muscl\u00e9e pourtant depuis 2015 Berne la rose, verte se veut pionni\u00e8re, elle s'est dot\u00e9e d'un bureau cens\u00e9 coordonner la r\u00e9affectation provisoire des b\u00e2timents inoccup\u00e9s, sauf que dans le cas pr\u00e9sent, ni le propri\u00e9taire, la Conf\u00e9d\u00e9ration ni les squatters n'ont souhait\u00e9 collaborer, du coup, plusieurs \u00e9lus de gauche critique la p\u00e9nurie de logements abordables et plaide pour une loi qui forcerait les propri\u00e9taires a d\u00e9clar\u00e9 les b\u00e2timents inoccup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [90%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Fitbit s'essoufle, leader mondial du bracelet connect\u00e9 pour sportif confirme des chiffres en dessous des attentes pour le dernier trimestre 2016 crucial en termes d'achats des ventes et une croissance qui ralentissent et qui donne, qui qui sonnent pour Fitbit lors du r\u00e9gime et du changement de strat\u00e9gie Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [91%] :\r\nUn bracelet Fitbit ne peut-\u00eatre votre poign\u00e9e captant les pulsations de votre coeur lors de votre jogging matinal, mais pour l'entreprise fond\u00e9e en 2007 la course devient p\u00e9nible en janvier l'annonc\u00e9 r\u00e9duire ses effectifs de 6 pourcent Fitbit Fitbit est entr\u00e9 en bourse il y a moins 2 ans aujourd'hui, la chute est lourde pour Beno\u00eet flamant, responsable de la gestion Digital chez final this ce march\u00e9 a r\u00e9veill\u00e9 trop d'app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:09) [89%] :\r\nLes attentes ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u beaucoup d'excitation beaucoup d'espoir sur ce march\u00e9, c'est un vrai march\u00e9 mais qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre peut-\u00eatre limiter ou en tout cas plus petits que ce qu'on imaginait, et donc la croissance semble s'\u00eatre fait pour Fitbit il y a une population qui ach\u00e8te \u00e7a mais on cherche une population qui ach\u00e8te et qui n'est pas \u00e7a dans un tiers au bout d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:26) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'euphorie, le r\u00e9gime donc pour un march\u00e9 qui a vu appara\u00eetre d'autres acteurs asiatiques notamment en tirant les prix vers le bas, Apple \u00e9galement avec sa montre, s'est positionn\u00e9 sur ce cr\u00e9neau de la sant\u00e9 pour Beno\u00eet flamant Fitbit doit d\u00e9sormais faire tourner la planche \u00e0 id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:41) [88%] :\r\nEt s'ils sont capables de trouver de nouveaux usages auxquels on n'a pas pens\u00e9 peut-\u00eatre racheter les concurrents donc racheter les mains, les petits acteurs qui sont fragilis\u00e9es donc affaire de consolidation, mais c'est une solution de court terme, va devoir trouver une solution pour satisfaire ses actionnaires, sinon c'est une qui sera rachet\u00e9 il y a d'autres acteurs qui serait int\u00e9ress\u00e9 par racheter une marque qui la valeur malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:02) [91%] :\r\nCes derniers mois, l'entreprise californienne s'est empar\u00e9 de Pebble ancienne \u00e9toile montante du march\u00e9 de la montre intelligente mais aussi du Britannique Vector la montre connect\u00e9e, un nouveau cap, mais un risque pour Fitbit fa\u00e7ades et Apple ou Samsung sur un march\u00e9 qui, lui non plus ne semble pas tenir ses promesses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:18) [94%] :\r\nIl aura, il y aura bel et bien 3 athl\u00e8tes russes aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme en salle d\u00e9but mars 3 russes qui disputeront la comp\u00e9tition sous banni\u00e8re neutre : d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, elle a exclut tous les pensionnaires de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, il y a 15 mois apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur le syst\u00e8me institutionnalis\u00e9 de dopage en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [99%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-24T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1579032", "internalArchiveId": "AA1702579173", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 1843, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8411715", "imageURL": "http://www.rts.ch/8411734.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Sondage \u00e9lections valaisannes: l\u2019analyse d\u2019Anne-Cathia Marchon, cheffe du bureau valaisan, depuis Sion", "Invit\u00e9 culturel: le groupe IAM sort un nouvel album", "L\u2019arm\u00e9e suisse garde ses FA-18 jusqu\u2019en 2030", "Minimag: le carac est une tartelette au chocolat typique de la Suisse romande", "La cheffe du cabinet de Marine Le Pen a \u00e9t\u00e9 mise en examen", "Football / Champions League: Porto \u2013 Juventus (0-2)", "Au Mexique, rencontre tendue entre le pr\u00e9sident et des membres d\u2019\u00e9tat am\u00e9ricain", "VD: les deux ponts de Paud\u00e8ze vont \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s", "La RTS a command\u00e9 un sondage pour les \u00e9lections valaisannes", "Syrie: les n\u00e9gociations reprennent \u00e0 Gen\u00e8ve", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les membres du groupe Akh\u00e9naton et Shurik'n nous en parlent.", "Cette d\u00e9cision est obligatoire suite au refus du Gripen.", "Ses origines restent floues.", "Cette mise en examen se fait dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate sur les assistants parlementaires du FN au parlement europ\u00e9en.", "S\u00e9ville - Leicester (2-1)", "Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain et le secr\u00e9taire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure commencent une discussion difficile.", "Cela am\u00e8nera de grosses perturbations routi\u00e8res.", "Principales conclusions.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Olivie Kohler, depuis Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8298319", "ece-8297432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-01T02:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029953\r\nDate de transcription : 01-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:34) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 \u00e0 18 de l'arm\u00e9e suisse continueront de voler jusqu'en 2030 en attendant l'achat de nouveaux Jet Guy Parmelin pr\u00e9sentait ce matin le programme d'armement 2017, 900 millions de francs dont la moiti\u00e9 devrait \u00eatre consacr\u00e9 \u00e0 cette seule la reprise \u00e0 Gen\u00e8ve des pourparlers sur la Syrie, apr\u00e8s plusieurs mois d'interruption et dans un contexte boulevers\u00e9 par l'\u00e9volution du conflit sur le terrain et l'arriv\u00e9e de Donald par la Maison Blanche, nous rejoindrons Olivier col\u00e8re sur place, Christophe Darbellay, en t\u00eate des intentions de vote pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan devant les autres candidats du PDC conclusion de cette 1\u00e8re estimation publi\u00e9e \u00e0 10 jours du 1er tour mais tout devrait se jouer dans un mouchoir de poche NKK Marchand nous livre son analyse dans un instant, adapter un roman par excellence dans notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion verra affubl\u00e9 d'un bouton noir et le coeur en chocolat, voici le Carac une douceur \u00e0 l'origine bien myst\u00e9rieux et le plaisir de recevoir \u00e0 Cannes, a-t-on ne du groupe IAM, qui sort son nouvel album R\u00e9volution le 3 mars prochain 20 ans apr\u00e8s L'\u00c9cole du micro d'argent cette fois le micro est en or massif et le Point toujours lev\u00e9 rencontre enfin l'arm\u00e9e suisse joue donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:51) [91%] : \r\nQue les prolongations avec \u00e0 18 les avions de combat devront \u00eatre op\u00e9rationnels jusqu'en 2030, c'est le coeur du programme d'armement 2017 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, une d\u00e9cision rendue n\u00e9cessaire par le refus du clip un il y a 3 ans en votation populaire David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:13) [92%] : \r\nD\u00e9marche d\u00e9cid\u00e9e pour Guy Parmelin, venu pr\u00e9senter ce matin le 1er, programme d'armement dont il peut endosser pleinement la paternit\u00e9 un programme dont la d\u00e9fense a\u00e9rienne constitue le gros morceau en chiffres, \u00e7a donne \u00e7a sur une enveloppe de 900 millions de francs la moiti\u00e9 sera consacr\u00e9e \u00e0 la prolongation de la dur\u00e9e de vider FA/18 jusqu'en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:30) [91%] : \r\nEn raison du nom du peuple au Gripen, ils seront utilis\u00e9s de fa\u00e7on plus intensive que ce qui avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e et si aucune mesure ne devait \u00eatre prise, ils atteindraient la fin de leur dur\u00e9e d'utilisation au milieu des ann\u00e9es 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:50) [91%] : \r\nConcr\u00e8tement, la dur\u00e9e maximale de vol pour chaque avion passera de 5000 \u00e0 6000 heures des avions qui sont cens\u00e9s pouvoir assurer la police a\u00e9rienne 24 heures sur 24 d\u00e8s 2020 Guy Parmelin aurait souhait\u00e9 d'FA/18 d'un syst\u00e8me d'attaque au sol pour former les pilotes sur des avions qu'ils connaissent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu un \u00e9chec pour le chef de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:04:55) [88%] : \r\nJe suis pas d\u00e9\u00e7u m\u00eame heureux qu'on d\u00e9j\u00e0 eu cette discussion maintenant parce que c'est n\u00e9cessaire d'avoir mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:06) [94%] : \r\nL'arm\u00e9e suisse a aussi besoin de munitions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande un r\u00e9approvisionnement extraordinaires \u00e0 hauteur de 225 millions de francs, une somme importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:25) [95%] : \r\nAvec le projet d'\u00c9va, vous avez la volont\u00e9 de mobiliser en 10 jours 35000 soldats, il s'agit d'\u00eatre cr\u00e9dible, il faut au moins que l'arm\u00e9e soit \u00e9quip\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 avoir suffisamment de munitions pour assurer son engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:34) [91%] : \r\nAvion, munitions et immobilier, l'arm\u00e9e va aussi construire et louer notamment \u00e0 Payerne et dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il s'agira de remplacer la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:34 > 0:05:35) [75%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:06:17) [93%] : \r\nEt puis, cette bonne nouvelle pour les finances f\u00e9d\u00e9rales le La Conf\u00e9d\u00e9ration boucle ses comptes 2016, avec un exc\u00e9dent de 800 millions de francs, c'est mieux que le d\u00e9ficit de 500 millions budg\u00e9t\u00e9s mais les derni\u00e8res estimations en septembre tablait sur 2,2 milliards de b\u00e9n\u00e9fices la reprise \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin des n\u00e9gociations sur la Syrie, les d\u00e9g\u00e2ts n\u00e9gation du gouvernement et de l'opposition se rencontrent dans un contexte difficile, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie afin de Mistura lui- m\u00eame se montre peu optimiste, aucune perc\u00e9e imm\u00e9diatement doit \u00eatre attendu, dit-il, en tout cas pas pour cette 1\u00e8re journ\u00e9e Olivier col\u00e8re, on vous retrouve sur place un processus compliqu\u00e9, dans un contexte qui en plus a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:07:04) [93%] : \r\nOui, un contexte qui a fondamentalement chang\u00e9 le contexte politique le contexte des rapports de force, elle contexte militaire avec cette victoire \u00e0 Alep qui r\u00e9gime syrien qui en sort renforc\u00e9e, une d\u00e9faite am\u00e8re pour l'opposition syrienne qui, aujourd'hui, dans sa nouvelle composition pr\u00e9sente un visage peut-\u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9, plus enclin \u00e0 la \u00e0 la n\u00e9gociation, ce qui a chang\u00e9 aussi, c'est l'arriv\u00e9e au pouvoir de la nouvelle administration am\u00e9ricaine autant John Kerry apparaissait omnipr\u00e9sent intransigeant \u00e0 l'\u00e9gard de Damas ces derniers mois, autant la nouvelle administration am\u00e9ricaine appara\u00eet beaucoup plus effac\u00e9 sur la question syrienne, laissant le Champ libre \u00e0 Moscou qui appara\u00eet comme le seul ma\u00eetre du jeu dans ces n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:04 > 0:07:07) [89%] : \r\nOn sitestat fin de Mistura il y a-t-il aujourd'hui des raisons d'\u00eatre optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:57) [89%] : \r\nOui, oui, des raisons d'\u00eatre optimiste mais un optimisme, je dirais prudente temp\u00e9r\u00e9 les \u00e9checs ont \u00e9t\u00e9 cinglants et fulgurant aussi au Palais des noix de nations, mais ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9, c'est non seulement le contexte mais l'\u00e9tat d'esprit avec certains membres de l'opposition syrienne qui appellent ouvertement \u00e0 tourner la la page de la lutte arm\u00e9e et engag\u00e9 directement le dialogue avec la la la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement syrien, ce serait un changement majeur jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les d\u00e9l\u00e9gations n\u00e9gocier dans des salles s\u00e9par\u00e9es, si au Palais des nations, c'est un espoir, un espoir t\u00e9nu mais un espoir tout de m\u00eame devoir avancer peut-\u00eatre s'engager \u00e0 n\u00e9gocier, disons une solution politique n\u00e9goci\u00e9e ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:57 > 0:08:19) [88%] : \r\nOlivier col\u00e8re au Palais des nations, merci beaucoup, au Mexique, la rencontre d\u00e9licate pr\u00e9vue aujourd'hui entre le pr\u00e9sident mexicain, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, Rexel Orson et John Kelly, secr\u00e9taire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, dans un contexte diplomatique tendu depuis l'arriv\u00e9e de Donald, enfin par la Maison Blanche au menu des discussions, les principaux sujets de discorde migration s\u00e9curit\u00e9 et commerce Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:22 > 0:09:10) [93%] : \r\nUne visite pour d\u00e9samorcer une crise lourde de plusieurs contentieux et porteuse d'incertitudes, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson, est arriv\u00e9e \u00e0 Mexico, il y a quelques heures, cette visite va durer 2 jours, au pied de l'avion, il est accueilli par l'ambassadrice am\u00e9ricaine Roberta Jacobson, la rencontre avec le pr\u00e9sident mexicain et ses ministres se tiendra plus tard les relations diplomatiques sont tout sauf sereine parmi les contentieux, le projet d'un mur frontalier que les Mexicains devraient payer eux- m\u00eame passe mal, tr\u00e8s mal et la col\u00e8re est encore mont\u00e9e d'un cran hier \u00e0 l'annonce d'expulsion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e d'immigr\u00e9s ill\u00e9gaux, parmi lesquels de nombreux Mexicains face \u00e0 ces mesures unilat\u00e9rales prises par Washington, le ministre des Affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:10 > 0:09:43) [92%] : \r\nFrance g\u00e8re mexicain a r\u00e9agi fortement il y a le mobile, le gouvernement du lexique n'h\u00e9sitera pas \u00e0 s'adresser aux organisations internationales, \u00e0 commencer par les Nations Unies pour d\u00e9fendre on accord avec le droit international des droits de l'homme et les libert\u00e9s, la autre Pierre d'achoppement Donaldson peuvent ren\u00e9gocier en sa faveur les Liens \u00e9conomiques avec son voisin du Sud une ren\u00e9gociation au risque pour le Mexique, puisque 80 pourcent de de ses exportations se font avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:46 > 0:10:01) [92%] : \r\nEn France, la chef du cabinet de Marine Le Pen est mis en examen dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les assistants parlementaires du Front national au Parlement europ\u00e9en, la candidate du Front national d\u00e9nonce une instrumentalisation de la justice destin\u00e9e, je cite, \u00e0 d\u00e9stabiliser la campagne pr\u00e9sidentielle, entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:34) [93%] : \r\nMarine Le Pen en campagne est rattrap\u00e9 par la justice, hier, la police a plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, 2 de ses collaborateurs soup\u00e7onn\u00e9e d'emploi fictif en tant qu'assistant au Parlement europ\u00e9en, parmi eux, la chef de cabinet de la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, une femme, d\u00e9sormais mis en examen pour recel d'abus de confiance, \u00e0 la base de cette enqu\u00eate, un rapport de l'Olaf, l'office europ\u00e9en de lutte contre la fraude, qui accuse le Front national d'avoir \u00e9tabli de faux contrats de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:10:53) [91%] : \r\nJe conteste formellement les faits, encore une fois qui nous sont reproch\u00e9s je rappelle que l'Olaf, qui a d'ailleurs transmis il y a 8 mois, son rapport au parquet mais n'a interdit d'y avoir acc\u00e8s, ce qui est pas tr\u00e8s facile pour pr\u00e9parer sa d\u00e9fense, vous quand m\u00eame l'admettrez un rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:53 > 0:11:04) [92%] : \r\nFort d'une institution europ\u00e9enne qui se muent d\u00e9sormais en enqu\u00eate judiciaire sur le territoire fran\u00e7ais, de quoi inqui\u00e9ter la candidate Le Pen, qui d\u00e9nonce une ing\u00e9rence de la justice dans la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:04 > 0:11:14) [98%] : \r\nCette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte il y a 2 ans, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant que brutalement 2 mois avant la pr\u00e9sidentielle, il y avait cette tr\u00e8s forte activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:28) [91%] : \r\nJ'ai dit, m\u00eame s'il est encore trop t\u00f4t pour d\u00e9terminer si cette affaire peut freiner celle qui est consid\u00e9r\u00e9e comme la favorite du 1er tour, une chose est s\u00fbre : c'\u00e9tait pizzo de jette un nouveau trouble dans une campagne pr\u00e9sidentielle d\u00e9j\u00e0 bien agit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:29 > 0:11:40) [92%] : \r\nOn revient en Suisse, c'est une premi\u00e8re pour un scrutin cantonal la RTS a command\u00e9 un sondage sur les \u00e9lections valaisannes dans le dont le 1er tour est pr\u00e9vu le 5 mars prochain C\u00e9line Brichet nous en livre les principales conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:42 > 0:12:59) [91%] : \r\nC'est le statu-quo pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan d'apr\u00e8s un sondage command\u00e9 par la RTS, les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, arriverait en t\u00eate des intentions de vote, Christophe Darbellay, l'ancien pr\u00e9sident du parti m\u00e8nerait le bal avec 35 pourcent des des voix des participants \u00e0 ce sondage, une 1\u00e8re place qu'\u00c9douard bon soutien de son parti, mais aussi \u00e0 l'appui importants de la gauche et des lib\u00e9raux- radicaux en 2\u00e8me position suit le sortant Jacques Melly puis le Haut-Valaisan Roberto Schmidt qui arrive avec 32 pourcent des des voix, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le candidat UDC Oskar Freysinger, ce dernier avait \u00e9t\u00e9 le meilleur \u00e9lu il y a 4 ans en 5\u00e8me position, la sortante, Esther Waeber-Kalbermatten, qui devance son camarade de parti, St\u00e9phane Rossini, gr\u00e2ce notamment au soutien du Haut-Valais au pied du podium, on retrouve Nicolas Voide le candidat PDC qui a choisi de faire dissidence en se pr\u00e9sentant sur la liste Ensemble \u00e0 droite, au c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, il r\u00e9colte 28 pourcent des des intentions de vote, mais le candidat se trouvant sur le m\u00eame District de Christophe Darbellay il devra faire mieux que ce dernier pour esp\u00e9rer \u00eatre \u00e9lu dans un mouchoir de poche suivent le socialiste St\u00e9phane Rossini \u00e0 l'ind\u00e9pendance, Jean-Marie Bornet \u00e0 respectivement 27 et 26 pourcent les les candidats PLR chr\u00e9tiens-sociaux Vert arrive autour de peloton, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne par l'institut s'entre le 10 et le 15 f\u00e9vrier 2670 personnes et ont particip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:00 > 0:13:05) [93%] : \r\nOui Anne Cathia Marchon voyant ces chiffres, on se dit qu'il faut rester prudent et que tout va vraiment jouer dans un mouchoir de poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:06 > 0:13:56) [90%] : \r\nAh oui alors Agn\u00e8s, les \u00e9carts sont minimes puisqu'entre le 1er et le 5\u00e8me, candidat, h\u00e9 bien il n'y a que 5 pourcent de de diff\u00e9rence des intentions de vote, alors si ce sondage devait se v\u00e9rifier dans les urnes, mais encore une fois, on reste prudent, car il s'agit l\u00e0 d'un sondage, h\u00e9 bien, ce serait le statu quo avec 3 si\u00e8ges PDC un UDC et un socialiste, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien conserverait ainsi sa supr\u00e9matie historique alors ce qui date de plus \u00e9tonnant finalement dans ce sondage, h\u00e9 bien c'est la 8\u00e8me position de Jean-Marie Bornet, candidat du rassemblement citoyen Vall\u00e8s, il pourrait bien avoir ses chances, comptant 4 Sider \u00e0 noter encore que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections communales en octobre dernier, d'autres mouvements citoyens avait su tirer leur \u00e9pingle du jeu \u00e9tait venue bousculer l'\u00e9chiquier politique traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:56 > 0:14:04) [86%] : \r\nAlors, au-del\u00e0 des chiffres, mot du climat de cette campagne qui est quand m\u00eame tr\u00e8s particulier et tr\u00e8s peu question finalement du fond des campagnes, d\u00e9but des programmes Hector.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:04 > 0:14:28) [94%] : \r\nAh oui, alors, cette campagne se d\u00e9roule dans un climat \u00e9lectrique, les gens parlent davantage des rumeurs les plus folles qui circulent sur certains candidats que de leurs id\u00e9es, ces derniers jours de nombreuses affiches ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es vandalis\u00e9, c'est donc dans ce climat- l\u00e0 que vont se tenir ces \u00e9lections donc le 5 mars prochain et au vu du nombre de candidats en lice, il est quasi certain qu'aucun d'entre eux ne obtiendra la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:28 > 0:15:01) [88%] : \r\nAnne Cathia Marchon assure merci beaucoup le guichet virtuel jurassien, fait des \u00e9mules, lanc\u00e9 en 2012 \u00e0 plateforme administrative a s\u00e9duit Fribourg et Saint-Gall les 2 cantons rouvrir prochainement leurs propres guichets virtuels en s'inspirant directement de l'exp\u00e9rience jurassienne, forte de 300000 transactions rien qu'en 2016, la plateforme devrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer, les prochains mois, nouvelle interface envois de pi\u00e8ces justificatives il y a smartphone ou encore syst\u00e8me d'acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9, seront propos\u00e9s aux citoyens jurassiens en ligne de mire, le projet d'une administration sans papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:02 > 0:15:20) [90%] : \r\nDans le canton de Vaud : de nouvelles perturbations en vue sur l'autoroute A9, cette fois-ci entre Lausanne et Lutry apr\u00e8s les travaux d'assainissement du viaduc de Chillon c'est autour des 2 ponts sur la peau de baisses d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9es et il y a urgence, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, les travaux qui d\u00e9buteront en mars, devrait durer 3 ans, Diana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:15:30) [88%] : \r\nIl date de 1973 et \u00e7a se voit, l'eau a provoqu\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, sous les 400 m\u00e8tres de bordure des ponts sur la proth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:30 > 0:15:46) [90%] : \r\nOn a constat\u00e9 au travers des inspections qu'on a pu r\u00e9aliser que les ouvrages \u00e9taient beaucoup plus d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 que ce qu'on avait anticip\u00e9 ant\u00e9rieurement, on se trouve dans une zone g\u00e9ologique complexe avec potentiellement des glissements de terrain qui pourrait nuire \u00e0 la stabilit\u00e9 de l'ouvrage est donc \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du vous \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:46 > 0:15:55) [90%] : \r\nCar ici, le terrain, en tout cas en surface, glisse de plusieurs centim\u00e8tres chaque ann\u00e9e, il faut donc stabilis\u00e9 et prot\u00e9ger les fondations de l'ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:17) [86%] : \r\nOn aura une 1\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 on va principalement trait\u00e9 le le l'\u00e9cul\u00e9, donc au niveau des extr\u00e9mit\u00e9s des ponts et commencer les travaux aussi au niveau de la la s\u00e9curisation de de la zone en glissement, donc au niveau des fondations et puis la 2\u00e8me et 3\u00e8me ann\u00e9e, l\u00e0 on va intervenir sur l'ouvrage, m\u00eame en traitant les bordures et en traitant le le le rev\u00eatement et est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:17 > 0:16:22) [99%] : \r\nPour les automobilistes, les perturbations vont commencer cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:22 > 0:16:44) [92%] : \r\nCourant juin, d\u00e9but juillet, on mettra en place, donc 2 Fly over ces fameux pont sur le pont avec des gabarits restreint et donc une limitation de vitesse \u00e0 60 \u00e0 l'heure, c'est important de le souligner, surtout, surtout lorsque vous passez sur les respect\u00e9 bien la limitation de vitesse \u00e0 60 \u00e0 l'heure pourquoi parce qu'il y a des gens qui travaillent en-dessous et je peux vous dire quand on travaille sur un joint, il a des autos qui passent \u00e0 plus de 60 \u00e0 l'heure, \u00e7a fait du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:16:49) [95%] : \r\nLe budget des travaux est fix\u00e9 \u00e0 27 millions de francs 1er coup de pioche fin mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:50 > 0:17:02) [93%] : \r\nEn football, suite et fin des huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions hier soir les italiens de la Juventus ont presque assur\u00e9 leur qualification en revanche plus de suspense entre S\u00e9ville et la Esther Marc-Andr\u00e9 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:31) [87%] : \r\n24 heures apr\u00e8s un mardi magique o\u00f9 14 buts avaient \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s en 2 rencontres, la soir\u00e9e ne pouvait que para\u00eetre fade m\u00eame dans un stade du Dragon de Porto Clara craquer sans paillettes et \u00e0 11 contre 10 d\u00e8s la demi- heure suite \u00e0 l'expulsion de Thales pour cette faute grossi\u00e8re sur le Suisse Lichsteiner la Juventus s'est mis en position favorable face aux Portugais et ceci en grande partie gr\u00e2ce un code une gagnante, chacun, entr\u00e9 \u00e0 la 67\u00e8me marque 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:31 > 0:17:39) [97%] : \r\nPlus tard, la frappe du pied droit du croate est parfaite, on rel\u00e8vera que c'est un d\u00e9fenseur portugais qui lui remet malencontreusement le ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:41 > 0:17:50) [94%] : \r\n74\u00e8me Daniel fesses rejoint ses co\u00e9quipiers et une minute plus tard, le Br\u00e9silien oubli\u00e9 au 2\u00e8me poteau double la mise pour 97 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:17:53) [85%] : \r\nOn dit qu'il a une \u00e9quipe vainqueur 2 \u00e0 0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce cas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:59 > 0:18:04) [84%] : \r\nInqui\u00e9tude pour S\u00e9ville en revanche ultra- dominateur mais peu efficace face \u00e0 Leicester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:04 > 0:18:29) [87%] : \r\nApr\u00e8s avoir loup\u00e9 un penalty des espagnols ont trouv\u00e9 l'ouverture gr\u00e2ce \u00e0 sa 1\u00e8re mi- temps reprise puissante et placer de la t\u00eate \u00e0 la 62\u00e8me Correa profitaient de la confusion dans la d\u00e9fense britannique pour marquer le 2\u00e8me mais sur l'une de leurs rares opportunit\u00e9s, les Anglais ont r\u00e9ussi un but synonyme d'espoir mardi reprenait ce sont toutes autres ils croient \u00e0 tort, rien n'est jou\u00e9 dans ce duel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:32 > 0:18:45) [90%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion qu'est ce qui est petit verre avec un bouton noir au milieu, c'est bien s\u00fbr le Carac la plus romande des tartelettes au chocolat, m\u00eame si son origine reste myst\u00e9rieuse Fran\u00e7ois \u00c9douard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:19:02) [88%] : \r\nDans les vitrines des p\u00e2tissiers, il nous fait de l'oeil et capte jette le regard le Carac cette p\u00e2te sabl\u00e9e garnie d'une ganache, un m\u00e9lange de chocolat et de cr\u00e8me ou de lait se distingue des autres p\u00e2tisseries avec la couleur atypique de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:03 > 0:19:23) [82%] : \r\nLa base est blanche et encore la avait il y a 3 grands alimentaire vers si on fait autre chose comme couleur, \u00e7a a du mal \u00e0 \u00e0 partir, il faut quand m\u00eame qu'il y un peu de Vert, on peut rajouter autre couleur si on va au-dessus, Alain Weill grad\u00e9 sur sur le Carac, \u00e7a peut \u00eatre sympa et tout et \u00e7a peut se vendre aussi mais le Vert assez essentiel pour le pour le Carac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:23 > 0:19:38) [93%] : \r\nDominique Gremion con\u00e7oit des Carac depuis plus de 30 ans cette c\u00e9l\u00e8bre tartelettes suisse aurait vu le jour \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce n'est pourtant que dans les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es que l'on trouve des mentions \u00e9crites \u00e0 son sujet, son origine et son nom reste aujourd'hui encore un myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:39 > 0:20:02) [85%] : \r\nIl y a plusieurs options \u00e0 la 1\u00e8re option \u00e7a serait interviendrait de Caracas son la f\u00eate, une r\u00e9gion o\u00f9 il y avait des plantations de cacao et donc apr\u00e8s on a on a coup\u00e9 la la fin du mot, c'est devenu Carac donc il y a cette cette option-l\u00e0, et l'option qui pourrait aussi venir d'Autriche mais je pense que c'est moins probable \u00e0 cause des ganache qui a donc sa cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:03 > 0:20:09) [96%] : \r\nUne des particularit\u00e9s de cette tartelettes de 6 \u00e0 8 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, sa dur\u00e9e de conservation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:38) [82%] : \r\nParce qu'on a du sucre, de Suisse, exig\u00e9 un succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0 conservateur par lui- m\u00eame, qui prot\u00e8ge la le chocolatier dedans donc apr\u00e8s avec le fonds qui \u00e9tait, qui est derri\u00e8re, on a assez, assez imperm\u00e9able \u00eatre chocolat et par l'alt\u00e9ration autour et qu'il y en les peut nous demandent s'ils peuvent les garder jusqu'\u00e0 une semaine chaude et pourquoi pas au frigo et tout \u00e7a, il y a peut-\u00eatre une r\u00e9gression au niveau du gla\u00e7age qui va commencer peut-\u00eatre un petit peu un fondement niveau qualitatif du Stati par contre, ce qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:38 > 0:20:45) [92%] : \r\nQu'ils soient petits ou grands, les amateurs de Carac l'appr\u00e9cie pour sa forte teneur en chocolat et aujourd'hui pour Yoko c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:45 > 0:20:47) [93%] : \r\nExcellent, vraiment tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:47 > 0:20:51) [73%] : \r\nTr\u00e8s chocolat\u00e9, je connais tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:51 > 0:21:01) [91%] : \r\nAu go\u00fbter au dessert le Carac ravit toujours autant les yeux les estomacs des romans et un peu dans sa p\u00e2tisserie \u00e0 Gen\u00e8ve Dominique Gremion produit plus d'une centaine par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:02 > 0:21:29) [90%] : \r\nLe prix d'honneur du cin\u00e9ma suisse 2017 \u00e0 10 est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Bruno Ganz pour sa carri\u00e8re, qualifi\u00e9 d'exceptionnel, maintes fois prim\u00e9 l'acteur z\u00fcrichois de 76 ans a jou\u00e9 dans d'innombrables productions internationales \u00e0 l'\u00e9cran comme au th\u00e9\u00e2tre, on a vu r\u00e9cemment dans ou encore dans un Juif pour l'exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset lui remettra son Quartz \u00e0 Gen\u00e8ve le 24 mars R\u00e9volution, le nouvel album d'IAM est annonc\u00e9e pour le 3 mars prochain \u00e0 Cannes attend et ce week- end sans vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:29 > 0:21:46) [86%] : \r\nEt on voudrait on est 20 ans apr\u00e8s L'\u00c9cole du micro d'argent et IAM garde le poing lev\u00e9, cette fois-ci de micro \u00e9tant normatif en forme de poids, le verbe haut pour r\u00eaver \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame s'il ne se fait aucune illusion sur l'\u00e9tat du monde nous invite pourtant \u00e0 le r\u00eaver en grand, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:46 > 0:21:59) [86%] : \r\nLa dimension du r\u00eave tr\u00e8s importante dans cet album autant que que le la volont\u00e9 de changer les choses parce que de jeunes s'attarde sur le titre R\u00e9volution m\u00eame je pense que l'ne circonflexe, c'est peut-\u00eatre la partie la plus importante du du titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:59 > 0:22:15) [88%] : \r\nBonjour d'abord voulais de venir vous avez effectivement plusieurs ann\u00e9es que vous parlez de cette France la v\u00f4tre, celle des quartiers, mais la France aussi en g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui on peut pas dire que \u00e7a et bien d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:15 > 0:22:23) [87%] : \r\nLe plus tragique dans l'histoire, c'est quand on me demande de textes comme le petit fr\u00e8re ou de mais c'est loin, sont toujours d'actualit\u00e9, on sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:24 > 0:22:36) [86%] : \r\nMais, mais, en le d\u00e9plorant, grande demain, c'est quand m\u00eame des Terres qu'on a \u00e9crit en 98, donc quand on dit la orthodoxe par exemple que les choses n'ont pas boug\u00e9 depuis 20 ans, l'histoire nous d\u00e9montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:23:12) [85%] : \r\nOn aurait aim\u00e9 du changement et je pense que \u00e7a c'est encore plus fragment\u00e9, divis\u00e9, ce qui va mal, c'est pour \u00e7a que, dans le 1er single fait un 1er titre on s'en prend peu aux r\u00e9seaux sociaux il y a quand m\u00eame ses Moore ou sociaux et et sa saharienne de de social, \u00e7a ne rapporte rapproche pas les gens \u00e7a isole des jeunes dans des bulles et dans les certitudes et et je trouve qu'il y a un a vraiment encore beaucoup de chemin \u00e0 parcourir pour pour recoller les morceaux, c'est un pays qui est tr\u00e8s divis\u00e9, tr\u00e8s fragment\u00e9, avec de belles choses mais malheureusement des \u00e9v\u00e9nements encore plus fragment\u00e9, soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:12 > 0:23:24) [88%] : \r\nOn va \u00e9couter un extrait, parce que vous parliez de demain c'est loin que je viendrai \u00e9coutez ce matin qu'il faut tout ce qu'on va \u00e9couter parce que c'est vraiment un chef-d'oeuvre et elle y fait \u00e9cho cette chanson Grands r\u00eaves grandes bo\u00eetes, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:26 > 0:24:13) [72%] : \r\nLe cours car Bernard c'est la joie de vivre un r\u00eave, c'est pour \u00e7a, c'est plus bien cr\u00e9ant pas d'\u00e9chec pour ce m\u00e9tier, une grosse cylindr\u00e9e la c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super, comme la confiance tout \u00e7a pourra pas oui j'ai ses rep\u00e8res voil\u00e0 j'\u00e9tais c'est pas que les plaques de pour s\u00e9cher au Qu\u00e9bec, si ce n'\u00e9tait que les fid\u00e8les qui d\u00e9collent les fondations des r\u00eaves, Plon, Coll, quelques profonde glorifier, mais l'immense majorit\u00e9 n'sont ici ont dans une bo\u00eete \u00e0 rythme \u00e0 Lom\u00e9 0 20 ma fille s\u00e9rie o\u00f9 j'\u00e9tais nous sera pas leur pr\u00e9dictions sont sur le il ne perd pas, elle ne ferait pas mieux parce qu'on \u00e0 tous ceux qui juraient que le rap mais pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:14 > 0:24:28) [92%] : \r\nDes r\u00e9seaux sociaux, mais l\u00e0 aussi c'est une critique assez acerbe du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral, il y a l'\u00e9cole mais aussi toutes les les possibilit\u00e9s qui sont donn\u00e9s ou pas donn\u00e9s \u00e0 aux jeunes aujourd'hui, vous \u00eates prof dans le clip, \u00e7a vous irait bien, qui attend, vous avez pas voulu faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:28 > 0:25:01) [86%] : \r\nJe pense que les lunettes qui cr\u00e9e l'illusion non je ne peux pas pas pas la vocation d'ailleurs c'est c'est d'ailleurs \u00e7a le Centre de de la question de la vocation est-ce qu'on a envie d'\u00eatre professeur \u00e0 ce qu'on a bien d'autres contacts des jeunes ou des moins jeunes, mais est ce qu'on a envie de transmettre quelque chose et et des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents ont chang\u00e9 compl\u00e8tement la formation aujourd'hui : un ing\u00e9nieur peut \u00eatre prof de maths, c'est pas n\u00e9cessairement envie d'\u00eatre au contact des, des, des d\u00e9g\u00e2ts m\u00eame mais pourtant \u00e7a se fait et \u00e7a se fait tr\u00e8s mal le cri parle aussi le morceau parle aussi de, de, de l'importance de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:02 > 0:25:10) [77%] : \r\nDe demain des sur ses r\u00eaves et de les de pouvoir si on a des grands r\u00eaves pouvoir se cr\u00e9e soi-m\u00eame une grande bo\u00eete pour mettre le ma\u00eetre : un, je pense, c'est l'histoire du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:10 > 0:25:33) [87%] : \r\nC'est ce que j'allais dire c'est le point de c'est le probl\u00e8me de paroles, c'est le point de d\u00e9part aussi de de l'histoire du groupe, le r\u00eave a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a toujours, je pense que quand on demande \u00e0 chaque fois qu'est ce qui fait que, qu'on ne conna\u00eet encore ensemble qu'on et je pense qu'on continue \u00e0 r\u00eaver et c'est vrai que, comme il le dit aussi dans dans ses paroles, on a gard\u00e9 la main apr\u00e8s 30 ans nous r\u00eave d'ado d\u00e9fend m\u00eame nos comportements mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:35 > 0:25:48) [86%] : \r\nSouvent et vous \u00c9va 6 vous transmettre, m\u00eame si c'est pas effectivement en tant que prof ou \u00e0 l'\u00e9cole mais dans dans la culture Hip-Hop, vous avez toujours voulu \u00eatre ensemble, elle ressemble \u00e0 quoi aujourd'hui justement, en France, vous y reconnaissez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:49 > 0:25:59) [82%] : \r\nAlors ce n'est pas, ne compte pas, sans parler du soit de la culture Hip-Hop alors parlons d'abord dira peut-\u00eatre : l'Europe est devenue une forme de nous, on le dit souvent ne parlent de vari\u00e9t\u00e9s oui, sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:59 > 0:26:07) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, c'est la musique la plus \u00e9cout\u00e9e quasiment sur le territoire, donc difficile de nier que effectivement le le public vari\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:08 > 0:26:49) [79%] : \r\nEh oui, et, et, donc, qui dit vari\u00e9t\u00e9 et un grand panel de possibilit\u00e9s des \u00e9coute d'un musique je pense qu'il y a autant de ce qu'il y aura, que ce qui a de, de, de rock, et donc en apr\u00e8s- demain souvent mais qu'est-ce que vous en pensez, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de nommer un avis sur sur 200 forme de musique diff\u00e9rente parce ce que c'est, un peu perdue, c'est le rap, le Hip-Hop qui est devenue minoritaire, c'est 2 choses : la culture Hip-Hop est devenue minoritaire minoritaire dans l'Arabie des fois des des gens aiment ou pratiquent le rap mais sans conna\u00eetre aucune pi\u00e8ce historique o\u00f9 aucune valeur du dipl\u00f4me, \u00e7a rebondit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:49 > 0:26:52) [96%] : \r\nQui sait pas non plus c'est pas quelque chose d'important pour je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:53 > 0:27:00) [86%] : \r\nMais pour vous il est sale, vous savez, pendant longtemps, on va revenir sur votre parcours justement vaste avec les sujets qui est sign\u00e9 \u00e0 ce portrait qui \u00e0 Thi\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:01 > 0:27:08) [86%] : \r\nJe voyage dans le dire 1994 IAM explose dansant le Milia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:10 > 0:27:26) [79%] : \r\nL'album vendu comme \u00e7a mais me comparer \u00e0 Jacques de, de son vrai nom Philippe Fragione \u00e0 quel a grandi dans les quartiers populaires de l'art, je ne joue pas avec les mots, pour jouer avec les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:26 > 0:27:38) [79%] : \r\nLimiter je privil\u00e9gi\u00e9 par la beaut\u00e9 du mot pour ou avant, j'aurais peut-\u00eatre fait maintenant privil\u00e9gier la rime pour le sas, on privil\u00e9gie toujours la \u00e7a serait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:38 > 0:27:50) [72%] : \r\nDonc, on peut presque 10 ans, il y a une sorte de Marseille \u00e7a vous nous avons, nous, les employes de d\u00e9penses qu'on ressent donc y un groupe comme \u00e7a, il y a dans tous ces c'est ordure chapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:50 > 0:27:55) [87%] : \r\nIci d'une famille d'immigr\u00e9s italiens, c'est \u00e0 New York il d\u00e9coulera dans les ann\u00e9es 80 le coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:55 > 0:27:57) [73%] : \r\nMotif \u00e0 il y a 2 Chastel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:06 > 0:28:12) [79%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision du coeur de pouvoir dans le monde me dit non, non, je ne me fais \u00e7a t\u00e9l\u00e9vision qui fait le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:13 > 0:28:28) [85%] : \r\nDe la pure converti a eu, il incarne Tranquillo gauchiste du groupe un combat comme une \u00e9vidence pour celui qui a grandi en banlieue avec une femme, ont fondu, il a pas presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:28 > 0:28:48) [83%] : \r\nQuant les doyens du rap fran\u00e7ais d\u00e9noncent ensemble la justice mais parfois le besoin de rappeler en solo \u00e0 commencer par Ath\u00e8nes col\u00e8re besoin de lire et de commenter, de faire un r\u00e9sultat social parfois amer souvent critique, mais toujours de mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:56 > 0:29:10) [88%] : \r\nTrop aujourd'hui le groupe est de retour avec un nouvel album intitul\u00e9 R\u00e9volution nous cr\u00e9e dans l'unique entre r\u00eave \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:11 > 0:29:15) [71%] : \r\nPris leur portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:17 > 0:29:28) [90%] : \r\nOn a compris, s'engager, d'annoncer, c'est vraiment le coeur de votre musique, et pas seulement, puisque l\u00e0, par exemple, r\u00e9cemment, la France a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par par l'affaire Teo et vous avez sign\u00e9 la p\u00e9tition je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:28 > 0:29:56) [85%] : \r\nJe pense, est une n\u00e9cessit\u00e9, oui on a tous des enfants avec son agent plus donc c'est tr\u00e8s facile de s'identifier puis voil\u00e0 \u00e7a soul\u00e8ve apr\u00e8s les, comment dire, le les violences polici\u00e8res sont pas commencer la violence polici\u00e8re vont commencer quand, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans nous attacher au radiateur toute la nuit pour que la menotte deviennent br\u00fblante quel vous massacre le poignet, donc \u00e7a a pas commenc\u00e9, c'est pas nouveau, mais, mais l\u00e0 \u00e7a continue apr\u00e8s le pot l\u00e0 o\u00f9 il y a un probl\u00e8me, c'est le traitement les que le traitement, les excuses le le le fait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:58 > 0:30:03) [88%] : \r\nJe suis jusqu'\u00e0, jusqu'aux derni\u00e8res nouvelles, seuls les coupables sont cens\u00e9s craindre la justice allait pas les innocents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:03 > 0:30:21) [83%] : \r\nEt puis c'est toujours ses excuses sempiternels digne de de la police de des ann\u00e9es 60 de Papon, le gin a gliss\u00e9 la matraque \u00e0 glisser, c'est bon, il y en a marre maintenant en nous et c'est tr\u00e8s simple, ce qu'on demande, c'est que ces gens-l\u00e0 soient punis \u00e0 la hauteur de ce que nous on serait puni pour le m\u00eame d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:21 > 0:30:27) [86%] : \r\nLe meilleur, le plus le m\u00eame d\u00e9lit ou \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s de viol en r\u00e9union, si \u00e7a n'est pas utilisable \u00e9taient dans le civil, on est bien d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:28 > 0:31:02) [87%] : \r\nOn aimerait que les droits et les devoirs qui sont sup\u00e9rieurs pour pour un policier impliqu\u00e9 des peines sup\u00e9rieures m\u00eame pour pour des ponts pour des d\u00e9lits, comme la suppression de la peau, une police de proximit\u00e9 qui samedi HD1 police parce que il faut le dire aussi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 en France, il y a une \u00e9norm\u00e9ment, une grande partie de nous, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans le fait que la police a dinde IAM en fait par des jeunes, par contre, une grande partie de la police est encart\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite et et et profiter de sa fonction pour pour exercer une justice digne de du Tennessee.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:03 > 0:31:14) [85%] : \r\nOn parle d'espoirs de r\u00eaves, je passe \u00e0 tout compl\u00e8tement ce nous reste que 30 secondes, \u00e7a va \u00eatre un peu la pirouette mais on vote \u00e0 Paris bient\u00f4t en France, vous avez quand m\u00eame encore des r\u00eaves l\u00e0- dessus, vous avez aucun espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:15 > 0:31:16) [78%] : \r\nOn a un peu des doutes et des craintes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:17 > 0:31:26) [88%] : \r\nDoutes craintes je ce qu'on va faire ce qu'on fait depuis qu'on est jeune, qu'on a 18 ans on vote contre, on n'a jamais trouv\u00e9 les candidats qui ne ressemble donc on vote contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:27 > 0:31:29) [90%] : \r\nMais \u00e7a va pas \u00eatre terribles qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:29 > 0:31:43) [88%] : \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a sent pas bon envoy\u00e9 d'un dans votre journal, Marine Le Pen qui est mis en examen et j'ai, je suis content de voir que la ram\u00e8ne un peu, un petit peu moins cher sur la probit\u00e9 et l'on a trait\u00e9 l'ange de puret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:45 > 0:31:57) [89%] : \r\nSort le 3 mars prochain j'esp\u00e8re bien, vous allez venir en Suisse pr\u00e9sent\u00e9 en tourn\u00e9e, vous commencez et aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame si vous les aimez pas mais on comme \u00e7a on vouvoie Julien les 2 d'\u00eatre venus nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:57 > 0:32:27) [91%] : \r\nOui merci la visite tout \u00e0 l'heure dans Couleurs locales retrouver les 5 jeunes alpinistes du Club alpin \u00e0 l'assaut d'un sommet de l'Himalaya chinois, c'est le grand jour avec leur guide neuch\u00e2telois Denis Burdet les entament enfin l'ascension pour laquelle il se pr\u00e9pare depuis 2 ans, plus de 6500 m\u00e8tres \u00e0 gravir en 5 jours, en d\u00e9pit des dangers surtout du mal de latitude, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir dans ce soir \u00e0 18 heures 55 et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Marc algues vertes, au-dessus de sa m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:36 > 0:32:39) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:54 > 0:33:21) [87%] : \r\n\u00e7a prendra mais vous bonjour, je vous en prie, allez-y, on est quand m\u00eame, merci, bonne, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, chose merci beaucoup, merci beaucoup, alors j'ai tendance install\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:24 > 0:33:35) [78%] : \r\nAttention \u00e0 l'Automne, voil\u00e0, on va pas casser le mat\u00e9riel, sinon notre peuvent Olivier Paul va perdre ses derniers cheveux non, quoi qu'il leur reste encore un certain nombres donc on peut le faire 2, 3 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:07 > 0:40:00) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le temps est encore ensoleill\u00e9 en ce moment, les temp\u00e9ratures sont douces mais \u00e7a se confirme, nous sommes \u00e0 l'avant d'une perturbation assez active, d'ailleurs, regardez ces nuages d'altitude, ce sont des l'titularise ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez des nuages d'qui signifie que le vent est en train de se renforcer, nous sommes en ce moment \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression temp\u00e9tueuse ces vents les plus forts vont circuler ces prochaines 24 heures sur le nord de l'Europe quand m\u00eame cette d\u00e9pression va d\u00e9j\u00e0 nous ann\u00e9e des nuages cet apr\u00e8s- midi et le gros des pr\u00e9cipitations et des vents pour la Suisse, ce sera ce soir et cette nuit, donc dans un 1er temps dans les heures qui viennent, le temps sera encore assez voire bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions mais la couverture nuageuse va augmenter par le Nord, d'abord sur le Jura, sur les autres r\u00e9gions, les pr\u00e9cipitations, elle devrait arriver dans le courant de la soir\u00e9e plut\u00f4t autour de 20 heures des pr\u00e9cipitations qui vont donc arriver par le nord ouest qui sont faibles mod\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 20 millim\u00e8tres dans les Alpes en d\u00e9but de soir\u00e9e, h\u00e9 bien, ces pr\u00e9cipitations vont s'accompagner de limite des chutes de neige vers 1800 m\u00e8tres qui vont d\u00e9border en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit sur le ballet et dans une moindre mesure seulement sur le Tessin lingua Dean toujours en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit la limite des chutes de neige devraient CBC jusque vers 1000 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront particuli\u00e8rement douces cet apr\u00e8s- midi il fera jusqu'\u00e0 17 voire 18 degr\u00e9s sur le plateau, voire 19 en r\u00e9gion l\u00e9manique, nous ne sommes pas loin des records il faire aussi 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin attention seront fort \u00e0 temp\u00e9tueux de secteur sud dans les Alpes, sud- ouest, ces vents seront \u00e9galement soutenues entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le lac de Constance, avec des pointes \u00e0 80 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de valable jusqu'\u00e0 demain matin 5 heures toujours demain matin nous sont cette fois sous un ciel de tra\u00eene avec un temps assez changeant des pr\u00e9cipitations barrages pourront encore se produire le long des Pr\u00e9alpes limite des chutes de neige vers 1800 m\u00e8tres quelques averses seront \u00e9galement possibles sur le Jura ailleurs ces pr\u00e9cipitations garderont un caract\u00e8re occasionnel pour profiter des \u00e9claircies, il faudra se trouver en pleine l'apr\u00e8s- midi, la situation devrait se d\u00e9canter les pr\u00e9cipitations vont diminuer, mais pour retrouver un temps sec sur l'ouest, il faut maintenant de la soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re baisse en vue, demain matin, on devrait plut\u00f4t atteindre les quarts de 5 degr\u00e9s en moyenne, mais l'apr\u00e8s- midi, pourra faire jusqu'\u00e0 8 voire 9 degr\u00e9s nous serons donc dans la norme, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, les vents enfin vont faiblir des vents qui seront de secteur nord- ouest et qui souffleront sous forme de genre on rentre la r\u00e9gion des Trois-Lacs le bassin l\u00e9manique devrait rester mod\u00e9r\u00e9e pour la journ\u00e9e de samedi bien, cette fois c'est la bise qui va faire son apparition sur le plateau en 1\u00e8re partie de journ\u00e9e elle faiblira l'apr\u00e8s- midi, les nuages tra\u00eeneront une petit peu dans l'Est, les temp\u00e9ratures ne changeront pas beaucoup sinon temps ensoleill\u00e9 pour la journ\u00e9e de dimanche, h\u00e9 bien cette fois les courants d'ouest devrait entra\u00eener un front chaud sur la Suisse, mais il ne sera pas tr\u00e8s actif, il va surtout nous amener quelques passages nuageux et il va faire grimper les temp\u00e9ratures, on devrait repasser la barre des 10 degr\u00e9s sur le plateau, bref, une belle journ\u00e9e en vue, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se retrouve ce soir vers 18 heures 45 je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-25T00:55:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580704", "durationSec": 21, "title": "MI SYRIE NEGOCIATIONS 02_RTS000001074138", "excerpt": "R\u00e9sultats du sondage d'opinion command\u00e9 par la RTS \u00e0 l'institut Sotomo sur les \u00e9lections au conseil d'Etat valaisan du 05.03.2017. Sont en t\u00eate les candidats PDC Christophe Darbellay, Jacques Melly et Roberto Schmidt suivis par l'UDC Oskar Freysinger et la socialiste Esther Waeber Kalbermatten.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1702580705", "durationSec": 88, "title": "MI SUIVI LE PEN_RTS000001074111", "excerpt": "La r\u00e9novation de 2 ponts de l'autoroute A9 sur la Paud\u00e8ze entre Lausanne et Lutry est urgente \u00e0 cause de d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'instabilit\u00e9 du terrain. Itw du porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes Olivier Floc'hic et du chef de projet Philippe Schaer. Le d\u00e9but des travaux est pr\u00e9vu pour fin mars 2017 pour un budget de 27 millions de francs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702580706", "durationSec": 79, "title": "MI SONDAGE ELEX_RTS000001074199", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse son premier programme d'armement. La dur\u00e9e d'utilisation des avions FA18 va \u00eatre prolong\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580707", "durationSec": 90, "title": "MI PONT PAUDEZE_RTS000001074157", "excerpt": "Succ\u00e8s du guichet virtuel universel du canton du Jura, lanc\u00e9 en 2012. Gr\u00e2ce \u00e0 lui en 2016 300000 transactions ont pu \u00eatre effectu\u00e9es et son mod\u00e8le inspire d'autres cantons.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PONT", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580708", "durationSec": 105, "title": "MI PARMELIN_RTS000001074191", "excerpt": "Victoire de Juventus de Turin face au FC Porto sur le score de 2 buts \u00e0 0 et victoire du FC S\u00e9ville face \u00e0 Leicester sur le score de 2 buts \u00e0 1 en match aller des 8es de finale de la Ligue des Champions UEFA de football 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FA18 HORNET", "POLITIQUE D'ARMEMENT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580709", "durationSec": 87, "title": "MI MEXIQUE VISITE REX TILLERSON_RTS000001074182", "excerpt": "Le carac est une p\u00e2tisserie typiquement suisse dont l'origine est incertaine, mais son nom fait probablement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la ville v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne de Caracas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702580710", "durationSec": 27, "title": "MI GUICHET UNIVERSEL JU_RTS000001074122", "excerpt": "Portrait du groupe de rap fran\u00e7ais IAM et de son leader Philippe Fragiol, alias Akenaton.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION LOCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580711", "durationSec": 91, "title": "MI CHAMPIONS LEAGUE_RTS000001074131", "excerpt": "Extrait du clip de la chanson \"Grands r\u00eaves, grandes bo\u00eetes\" tir\u00e9e de l'album R\u00e9volution du groupe de rap fran\u00e7ais IAM.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO", "SEVILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC PORTO", "FC SEVILLE", "JUVENTUS DE TURIN", "LEICESTER CITY"], "sequenceIds": ["1580717"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580712", "durationSec": 136, "title": "FRIGO MI MINIMAG CARAC_RTS000001072437", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)"], "sequenceIds": ["1580623"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580713", "durationSec": 137, "title": "FRIGO IAM 03_RTS000001073995", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "RAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580714", "durationSec": 64, "title": "FRIGO EXTRAIT IAM_RTS000001068140", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["RAP"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702580784", "summary": "Ext boulangerie patisserie \"La maison du carac\". Caracs expos\u00e9s \u00e0 la vente. Itw Dominique Gremion, confiseur-p\u00e2tissier. Pr\u00e9paration des tartelettes carac avec ganache de chocolat, gla\u00e7age vert et d\u00e9coration. Itw cliente.", "id": "1580623", "visualThemes": ["CHOCOLAT", "P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580785", "summary": "Plateau : itw Akh\u00e9naton et Shurik'n, rappeurs fran\u00e7ais du groupe IAM.", "id": "1580624"}, {"internalArchiveId": "AA1702580878", "summary": "Porto : buts de Marko Pjaca et de Dani Alves pour Juventus de Turin face au FC Porto.\nS\u00e9ville : 2 buts du FC S\u00e9ville marqu\u00e9s par Pablo Sarabia et Joaquin Correa, footballeurs. But de jamie Vardy, footballeur de Leicester.", "id": "1580717", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO", "SEVILLE"], "visualCorporations": ["FC PORTO", "FC SEVILLE", "JUVENTUS DE TURIN", "LEICESTER CITY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687482", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029953", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-503EBB69-3738-419A-BE87-1C8DA260E906", "internalArchiveId": "503EBB69-3738-419A-BE87-1C8DA260E906", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point apr\u00e8s l'annonce des intentions de vote aux \u00e9lections valaisannes", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Bodenmann, ancien conseiller d'Etat PS valaisan, ancien pr\u00e9sident du PSS\r\nUn sondage command\u00e9 par la RTS donne Christophe Darbellay en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Analyse de C\u00e9dric Jordan, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM, Roger Brunner, correspondant valaisan de SRF et Yves Terrani, correspondant RTS en Valais.\r\n\r\n* * Le point apr\u00e8s l'annonce des intentions de vote aux \u00e9lections valaisannes   34''\r\n18H . on va revenir sur les \u00e9lections valaisannes, et la course au Conseil d'Etat, avec et notre sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut SOTOMO. Nous vous en avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9s les principaux r\u00e9sultats dans notre journal de 7h ce matin.\r\nAlors certes, c'est un clich\u00e9 pris \u00e0 un moment donn\u00e9 de la campagne ; les choses peuvent encore changer, mais la photographie est malgr\u00e9 tout int\u00e9ressante, avec notamment Christophe Darbellay qui m\u00e8ne le bal, Oskar Freysinger 4e derri\u00e8re les 3 candidats PDC, et le socialiste St\u00e9phane Rossini battu par sa colisti\u00e8re Esther Weber-Kalbermatten.\r\nOn va analyser tout ca avec 3 journalistes qui sont sur le terrain pour couvrir cette campagne : \r\n-\tC\u00e9dric Jordan, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM\r\n-\tRoger Brunner, correspondant valaisan de la tv al\u00e9manique SRF\r\n-\tYves Terrani, correspondant RTS en Valais\r\n1)\tLa course pour la 1e place sur le podium : Freysinger contre Darbellay\r\n-\tOF minimaliste ?\r\n-\tOF a-t-il sous-estim\u00e9 le raz-le-bol susicit\u00e9 par sa mani\u00e8re de faire campagne ?\r\n-\tCD : visiblement ne souffre pas trop de son affaire familiale .\r\n-\tPourquoi cette 1e place est-elle importante ?\r\n2)\tLa campagne rat\u00e9e de Rossini, qui semble battu derri\u00e8re EWK\r\n-\tRossini r\u00e9sign\u00e9 ?? paie son coup de gueule du printemps pass\u00e9\r\n-\tPossible retour de situation ?\r\n-\tEWK qui ne se retirera pas si il lui passe devant, bonjour l'ambiance.\r\n3)\tComment le PDC va-t-il ressortir de cette campagne tr\u00e8s compliqu\u00e9e : les 3 candidats devant mais le score de Nicolas Voide pas de bonne augure .\r\n-\tVoide peu suivi par l'\u00e9lectorat PDC, ca doit faire respirer Serge M\u00e9trailler.\r\n-\tFracture au sein de l'\u00e9lectorat conservateur du PDC ?\r\n-\tMelly : \u00e9tonnement facile ??\r\n-\tLe PDC reste majoritaire au conseil d'Etat .\r\n4)\tLa surprise Bornet !\r\n-\tComment expliquer un tel score ?? le double des Verts !!\r\nPeter Bodenmann, ancien conseiller d'Etat PS valaisan, ancien pr\u00e9sident du PSS\r\nLaetitia Guignand l'a rencontr\u00e9, il sera l'invit\u00e9 du grand entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45. Ecoutez ce qu'il dit sur la candidature de Jean-Marie Bornet . \r\n5)\tLe PLR largu\u00e9 \r\n6)\tIdem pour les Verts", "durationSec": 772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392707", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le point apr\u00e8s l'annonce des intentions de vote aux \u00e9lections valaisannes / FOR_2017-02-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.02.2017"], "alternativeSummary": ["Un sondage command\u00e9 par la RTS donne Christophe Darbellay en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Analyse de C\u00e9dric Jordan, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM, Roger Brunner, correspondant valaisan de SRF et Yves Terrani, correspondant RTS en Valais."], "variantIds": ["ece-8392707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:02Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVa conclure ce forum en revenant sur les \u00e9lections valaisannes et la course au Conseil d'\u00c9tat avec notre sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut ottoman, nous vous en avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9s les principaux r\u00e9sultats dans le journal de 7 heures ce matin, alors certes c'est un clich\u00e9 pris \u00e0 un moment donn\u00e9 de la campagne, les choses peuvent encore changer, vont peut-\u00eatre encore changer mais la photographie est malgr\u00e9 tout int\u00e9ressante avec notamment Christophe Darbellay qui m\u00e8ne le bal, Oskar Freysinger, on a presque envie dire seulement 4\u00e8me derri\u00e8re les 3 candidats PDC et puis le socialiste St\u00e9phane Rossini, battu par sa colisti\u00e8re Esther Weber Kalbermatten on va analyser tout \u00e7a avec 3 journalistes qui sont sur le terrain depuis le d\u00e9but de cette campagne pour la couvrir l'expliquer, C\u00e9dric Jourdan Roger Brunner Yves Terrani bonsoir messieurs, bonsoir C\u00e9dric journaux vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint de Rh\u00f4ne FM Roger Brunner correspondant pour le Valais de la tv al\u00e9manique SRF Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant RTS en Valais prenant tout d'abord la la course pour le podium, un Freysinger contre Darbellay m\u00eame plus que le podium la premi\u00e8re place sur ce podium, on voit un Oskar Freysinger seulement 4\u00e8me Darbellay devant commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous C\u00e9dric Jourdan est -ce que tout \u00e7a correspond quelque part \u00e0 la campagne, on a presque envie de dire un peu minimaliste de d'Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nMinimaliste, je sais pas si les minimaliste dans quel sens vous dites \u00e7a, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nEnfin sur cette pr\u00e9sence sur le terrain sa participation dans les d\u00e9bats, pas vraiment sur la strat\u00e9gie qui met en route parce qu'on sent bien que la alors il m\u00eame compl\u00e8tement le bal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nBon, disons qu'il r\u00e9pond aux invitations qu'on qu'on lui fait, maintenant c'est vrai que niveau strat\u00e9gique ont progress\u00e9 toute id\u00e9e mais minimaliste, pas si on peut dire \u00e7a, il est toujours j'imagine \u00e0 la manoeuvre sur le terrain ou en niveau strat\u00e9gique, c'est quand m\u00eame lui qui pilote le bateau, c'est quand m\u00eame lui qui pourrait partir tout seul finalement Escarfail mais il se dit bah finalement pourquoi pas avoir cette liste Ensemble \u00e0 droite et puis il y a de revendiquer une majorit\u00e9 programmatique, comme il l'appelle, de droite, donc je crois qu'il fait une campagne minimaliste, Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nVous \u00eates surpris quand m\u00eame, par le fait qu'il soit seulement 4\u00e8me annonce qu'il a un petit peu sous- estim\u00e9 le ras-le-bol qu'a pu susciter sa mani\u00e8re de faire de la politique en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 faut pouvoir le le sondage, comment il est r\u00e9alis\u00e9, je ne peux pas mettre en doute la m\u00e9thode mais enfin je, je la connais pas trop, je sais pas, quelle est l'importance, le poids du Haut-Valais dans le sondage, il y a plein de choses \u00e0 prendre en consid\u00e9ration aux siens a \u00e9t\u00e9 aussi sur le Haut-Valais ou alors monsieur, \u00e7a \u00e7a reste, comme vous le dites \u00e0 une photographie \u00e0 un moment T moi moi je sais pas ce qui me surprend plus, c'est c'est l'\u00e9cart g\u00e9n\u00e9ral qui est tr\u00e8s resserr\u00e9 entre hante les 10 premi\u00e8res positions, on a 10 points aux clients des les 10 premiers du loft 1er c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui me supr\u00eame, surprend plus que la position r\u00e9elle parce que finalement il y a pas grand chose, hein, Christophe Darbellay, \u00e0 35 pourcent,, si on prend qui a si on si on dit qu'il y a 140000 \u00e9lecteurs valaisans, \u00e7a ferait 49000 voix et puis Oskar Freysinger n'est pas loin derri\u00e8re, il aurait 5000 voix derri\u00e8re par rapport \u00e0 ce sondage -l\u00e0 qui a, et \u00e7a peut \u00e9voluer \u00e0 d'ici 5 marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [93%] :\r\nL\u00e0 on va poser la question \u00e0 Roger Brunner, on a dit : vous \u00eates le correspondant valaisan de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF vos devoirs Oscar pardon Christophe Darbellay men\u00e9e ce sondage qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, vous avez l'impression quelque part que les affaires personnelles, familiales, qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'Automne pass\u00e9 finalement ne l'affectent que tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [84%] :\r\nOui, on a vu maintenant, je pense, je pense, on a toujours dit le Valais toujours un un canton catholique mais mais pas ou plus prudes comme comme c'\u00e9tait os\u00e9 aussi avant quelques si\u00e8cles L \u00e0, je pense, il y a quand m\u00eame des gens qui ont dit c'\u00e9tait pas correct, ce qui l'a fait, mais enfin on lui pardonne qu'vont quand m\u00eame voter pour Darbellay et je prends ces derni\u00e8res semaines, peut-\u00eatre aussi, il \u00e9tait toujours, il y avait des attaques toujours contre lui avait de rumeurs et \u00e7a peut-\u00eatre lui a aid\u00e9 aussi encore ces derniers jours, derni\u00e8re semaines les gens, dit maintenant, c'est trop, \u00e0 Al\u00e8s, taxe contre c'est trop, on vote pour Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [88%] :\r\nC'est vrai que la campagne Roger Brunner est particuli\u00e8rement vivant et en parle, il y a, il y a ce qui se dit ouvertement dans la presse mais aussi beaucoup de rumeurs, beaucoup d'attaques tr\u00e8s personnelles sur le terrain, dans les caf\u00e9s, dans, dans, l'un dans la rue, et c'est ce que c'est, est -ce que c'est particuli\u00e8rement vif c'est ann\u00e9e o\u00f9 c'est, c'est normal, courant normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [83%] :\r\nNon, cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'est vraiment, c'est beaucoup plus je trouve encore en plus maintenant il y a le carnaval, alors si je regarde la les les journaux de Carnaval, les sujets de carnaval, c'est vraiment Darbellay le 6 num\u00e9ro 1 cette ann\u00e9e- l\u00e0, alors peut-\u00eatre \u00e7a l'fait encore aussi encore la pub mais mais quand m\u00eame dans le Haut-Valais je pense aussi, les gens les conna\u00eet tr\u00e8s bien, on l'Airbus beaucoup dans dans la ar\u00e8ne dans le m\u00eame dans les journaux, radios, t\u00e9l\u00e9visions s'ils al\u00e9manique et on sait qu'il a un bon r\u00e9seau 6 Allemagne est peut-\u00eatre accoster \u00e7a aussi beaucoup valaisan surtout le PDC disent bon, hein, il a fait cette b\u00eatise mais mais on les laisse tranquille quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [91%] :\r\nYves Terrani, on parle beaucoup de de ce match entre ce a Freysinger et Christophe Darbellay mais au fond pourquoi c'est si important pour l'un des 2 d'arriver pour la 1\u00e8re place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [91%] :\r\nC'est un combat de coqs et qui sera le patron au gouvernement valaisan Darbellay veut obtenir la formation il y ajouter l'\u00e9conomie Oskar Freysinger, l'anciennet\u00e9, lui permettra de choisir en 1er et gardera l'information si s'il \u00e9tait \u00e9lu, parce que c'est quelque chose de relativement facile Darbellay doit sa 1\u00e8re place \u00e0 un bon soutien de son parti, mais aussi un appui important de la gauche et des lib\u00e9raux- radicaux donc vraiment c'est c'est pour l'h\u00e9g\u00e9monie au sein du gouvernement que que \u00e7a se joue cette cette premi\u00e8re place qui dictera le Tempo, quelque part, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [86%] :\r\nCe sera le patron Darbellay si il gagne cette \u00e9lection Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [88%] :\r\nOui, vous avez incontestablement \u00e7a je pense que oui, que ce sera le que ce sera patron quoi qu'en pense Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nAlors on l'a dit il y a ce combat de coqs un appel\u00e9 parfois comme \u00e7a entre les 3 anciens t\u00e9nors valaisan au Conseil national, il faut le dire entre Freysinger Darbellay et Rossini \u00e0 la St\u00e9phane Rossini, le socialiste alors c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, on voit qu'il est derri\u00e8re pour l'instant, avait, Esther Weber Kalbermatten la sortante, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, au valaisannes, C\u00e9dric Jourdan est -ce que vous avez l'impression qu'il peut refaire son retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi il y a 7 c'est 3 points de retard, faut savoir que St\u00e9phane Rossini par avec 15 18000 voix de retard dans le Haut-Valais l\u00e0 il y arriverait avec3,23,2 de retard \u00e7a ferait 4000 voix, grosso-modo, donc il fait une bonne partie de son retard, selon ce sondage, toujours hein apr\u00e8s avoir encore une fois, c'est jusqu'au 5 mars et il appelle \u00e0 la mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux, donc ils sont peut-\u00eatre qu'il y a un il y a un coup \u00e0 jouer, et puis il a chang\u00e9, discours aussi St\u00e9phane Rossini au d\u00e9but, disait, moi si je suis derri\u00e8re, Esther Waeber-Kalbermatten, au 1er tour et que suit pas dans les 5 premiers jeux par rapport \u00e0 cet apr\u00e8s- midi, il nous a dit que peut-\u00eatre bah y r\u00e9fl\u00e9chirait du fait que Esther Waeber-Kalbermatten a dit qu'elle s'il \u00e9tait derri\u00e8re aussi St\u00e9phane Rossini, elle continuerait quand m\u00eame \u00e0 lui d'\u00eatre peut-\u00eatre que il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a pique ce sera ce sera au parti ont d\u00e9cid\u00e9 par lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [85%] :\r\nRoger Brunner c'est c'est vrai que Esther Waeber-Kalbermatten a dit, elle ne se retire pas si lui aussi il St\u00e9phane Rossini passe devant, on s'est peut-\u00eatre avec ces 2 candidatures consent la diff\u00e9rence peut-\u00eatre m\u00eame la division confiait qu'il y a entre le haut et le Bas-Valais St\u00e9phane Rossini en Haut-Valais, il ne peut pas ratisser vraiment tr\u00e8s large, il aura pas les voix du Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [84%] :\r\nJustement, Esther Hubert et l\u00e0, des voix, pas seulement des socialistes \u00e0 la d\u00e9voie aussi du PDC des du PLR, c'est les pr\u00e9sidents m\u00eame des de la famille, c'est qui qui ont li\u00e9 dit dans les interviews dans le mais journaux valaisan qui vont soutenir Esther Weber alors clair et Net aussi Roberto Schmidt qui qui a dit \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois et Rossini, vice- pr\u00e9sident, pas dans le Haut-Valais il \u00e9tait invit\u00e9 dans des d\u00e9bats, il a jamais fait et il a dit qu'il a rien \u00e0 gagner dans le haut, mais si on essaye pas c'est clair on peut rien gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [89%] :\r\n\u00e7a c'est clair Yves Terrani, vous l'avez contact\u00e9 ce matin, vous avez parl\u00e9 avec lui, hein, vous me racontiez \u00e7a en pr\u00e9parant cette \u00e9mission et vous avez l'impression qu'il \u00e9tait r\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est vrai, on le sent petit peu absent r\u00e9sign\u00e9 perdant, il a beau dire qu'il continuera \u00e0 mobiliser ses troupes jusqu'au dernier moment, elle donne quelque part l'impression de ne plus y croire lui- m\u00eame, alors bien s\u00fbr, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9 pour sa mani\u00e8re d'entrer dans la campagne de s'attaquer frontalement Esther Weber Kalbermatten et au Valais il le paye clairement mais on on le sent pas, on sent pas une sorte de niaque avec lui, actuellement, on pourrait presque penser \u00e0 discuter avec lui comme \u00e7a qui qu'il a le sentiment que qu'il est d\u00e9j\u00e0 qu'il est d\u00e9j\u00e0 perdant m\u00eame si il dit qu'il s'accroche et qui s'accrochera les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [82%] :\r\nEn m\u00eame temps il est pas loin si il y a, il a 3 points et puis bon, ben, c'est une campagne un peu plus pour son image aussi que ce serait pire, hein, franchement j'imagine un peu ben imaginez l\u00e0 il a, il est 7\u00e8me on peut m\u00eame imaginer pourquoi pas de socialistes finalement il Yves, ils auraient peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat \u00e0 pas trop se tirer la bourre mobiliser aussi chez les Verts et puis au PCF et puis pourquoi pas ben jouer cr\u00e2nement leur chance depuis p\u00e9tersbo nous-m\u00eames disait ben pourquoi pas de socialistes bon harnais \u00e9videmment dans la conjecture et puis dans dans les supputations les plus extr\u00eames, mais enfin pourquoi pas de socialistes au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que, jusqu'\u00e0 ce 1er tour la campagne va \u00eatre encore assez assez folle il y a la question du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien quand il va ressortir de cette campagne qui \u00e9t\u00e9 est compliqu\u00e9 pour lui aussi, a certes des 3 candidats qui arrive en t\u00eate de ce sondage, mais il y a le le dissident, on va dire, Nicolas Voide, qui est sur la liste Ensemble \u00e0 droite pour l'instant, il sent qu'il n'est pas tr\u00e8s suivi par l'\u00e9lectorat PDC mais, mais, visiblement, il y a, il y a des choses \u00e0 perdre pour le parti que d\u00e9mocrate chr\u00e9tien dans dans le canton, C\u00e9dric Jordan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [89%] :\r\nOui, ben \u00e7a \u00e7a se v\u00e9rifiera ce sera difficile, \u00e0 savoir un que que p\u00e8se la droite du PDC, en tout cas dans l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, peut-\u00eatre que ce sera plus lisible pour l'\u00e9lection au Grand Conseil si le PDC perd beaucoup de de si\u00e8ges au Grand Conseil, on peut se dire que finalement l'aile droite du PDC, du fait de la candidature Voide au Conseil d'\u00c9tat s'est dit ben pourquoi pas, mais de quelques UDC sur nos listes au Grand Conseil, \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'analyse, mais ce sera difficile de voir en tout cas c'est vrai que le PDC va en sortir tr\u00e8s affaibli, hein, et tr\u00e8s divis\u00e9e, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [89%] :\r\nOn va rester l\u00e0, peut-\u00eatre avec le PDC parce que la montre avant \u00e7a il y a un autre th\u00e8me qu'on aurait vous soumettre samedi peu la surprise du chef, la dans dans ce sondage, on verra si \u00e7a se confirme, mais c'est quand m\u00eame Jean-Marie Bornet qu'arrive franchement tr\u00e8s bien plac\u00e9, comment vous expliquez \u00e7a vous Roger Brunner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [87%] :\r\nBrendan L\u00e9o voil\u00e0 il est pas tr\u00e8s bien plac\u00e9s, hein, parce qu'il est, il est pas tr\u00e8s connu l\u00e0- bas mais j'ai toujours eu surtout dans dans les m\u00e9dia social comme Facebook Lille il avait toujours un grand soutien et je me demandais toujours la poser la question est -ce que serait \u00eatre aussi le cas dans le riz, la FLA c'est la surprise oui mais dans le Haut-Valais, il devrait faire encore quelque chose de plus qu'on parce que comme porte- parole de la police cantonale, il \u00e9tait pas souvent pr\u00e9sent dans le Haut-Valais et dans sa campagne, pas non plus voulait venir vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:35) [90%] :\r\n\u00e9coutez je oui \u00e0 quelque part quand m\u00eame quand m\u00eame quand m\u00eame un peu, alors apr\u00e8s on entend \u00e9videmment dire que s'il fait 15000 voix Isra\u00ebl sera satisfait, mais il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, comme le dit Roger Brunner, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux, ce sondage, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 fait en ligne, donc c'est un c'est relativement assez facile de, de, d'attirer les gens de il, il manie \u00e0 merveille, notamment par manque de moyens financiers et les, les, les r\u00e9seaux sociaux, il travaille beaucoup avec \u00e7a, il est pr\u00e9sent, il fait les petites vid\u00e9os tous les jours et probablement que \u00e7a a pu jouer un r\u00f4le notamment aupr\u00e8s des jeunes, dont on sait qu'ils s'informent essentiellement par ce canal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [85%] :\r\nC\u00e9dric Jourdain, on va vous faire r\u00e9agir un petit interview qu'a r\u00e9alis\u00e9 notre coll\u00e8gue La\u00ebtitia Guinand de Peter demain, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, ce sera l'ailleurs Peter demain l'invit\u00e9 de de Forum, dimanche soir 18 heures 45 le grand entretien de Forum on va \u00e9couter ce petit son qui ont fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [82%] :\r\nSi on regarde le Conseil d'\u00c9tat des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es on avait 4 semi- morts et en classe et l\u00e0 les gens, et quelque part la Bornet et bon bah des Matisse, des choses, c'est encore t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 ce matin avec Hermann, qui a fait l'enqu\u00eate, il me dit il vaut aussi avoir une surprise au niveau concurrencer parce que la liste Bornet va faire beaucoup mieux qu'on a pens\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a veut dire, il y a quelques part leur ont dit de faire changer les choses, mais pas dans la direction Frentzen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [90%] :\r\nC\u00e9dric Jordan ont conclu ce tour de table avec vous, elle le fait Bornet \u00e9galement au Grand Conseil, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [83%] :\r\nVraiment, je ne viens pas vraiment de mer peut, \u00e7a peut, il peut y avoir des surprises effectivement mais au Grand Conseil, moi j'ai vraiment pas fait 2 fois plus de voix que les Verts, oui, oui peut-\u00eatre, mais alors c'est encore une fois, il faut voir par rapport au sondage comment il y a, et comment il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, s'il y a beaucoup, s'il a beaucoup mobilis\u00e9 ses troupes par rapport \u00e0 sondage l\u00e0 moi \u00e7a me para\u00eet \u00e9norme 26 pourcent,, c'est vrai que c'est une grosse surprise, enfin ce ce score de de Jean-Marie Bornet, \u00e7a me para\u00eet \u00e9norme, c'est quasiment le double de ce convention ainsi un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:36) [92%] :\r\nConfirmation le 5 mars avec les citoyens qui vont voter pour le 1er tour merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous messieurs C\u00e9dric Jourdan, r\u00e9dacteur en chef de Rh\u00f4ne FM Roger Brunner a de SRF et Yves Terrani notre correspondant RTS en Valais, bonne soir\u00e9e, messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-23T18:03:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8BBF27B-4E9B-484E-9BA9-08592143AF98", "internalArchiveId": "E8BBF27B-4E9B-484E-9BA9-08592143AF98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 en d\u00e9bat au Parlement", "publicationDate": "2017-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale BE\r\nLa session parlementaire de lundi sera cruciale pour l'avenir des retraites. Le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Un bras de fer s'annonce entre les partis. D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res nationales Isabelle Moret (PLR/VD) et Rebecca Ruiz (PS/VD).\r\n\r\n* * La Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 en d\u00e9bat au Parlement   \r\n*** La session parlementaire qui d\u00e9bute lundi sera cruciale pour l'avenir des retraites. Le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Le peuple se prononcera en septembre. \r\nEt c'est un bras de fer qui s'annonce, entre la solution pr\u00f4n\u00e9e par le PS et le PDC, qui a la majorit\u00e9 aux Etats. Ces fameux 70 francs pour les nouvelles rentes AVS, pour compenser les baisses dans le 2i\u00e8me pilier. \r\nEt celle d\u00e9fendue par l'UDC et le PLR, majoritaires au National, qui veut compenser uniquement dans le 2i\u00e8me pilier. \r\nUn bras de fer vers un difficile compromis, pourtant essentiel pour faire accepter le projet par le peuple... \r\nD\u00e9bat ce soir avec deux conseill\u00e8res nationales... \r\nIsabelle Moret, CN PLR VD\r\n- 3 semaines pour trouver un compromis... or les positions politiques semblent irr\u00e9conciliables. Pr\u00eate \u00e0 l\u00e2cher du lest? \r\n- dans une lettre ouverte en r\u00e9ponse \u00e0 Travail Suisse, Petra G\u00f6ssi dit que le PLR est pr\u00eat au compromis... mais ne d\u00e9mord pas sur la question des 70.- . Pas la meilleure mani\u00e8re de commencer des n\u00e9gociations...\r\n- Petra G\u00f6ssi dit \u00e9galement qu'une r\u00e9forme aussi importante ne peut pas passer devant le peuple avec le seul soutien du PDC - PS... mais pour les r\u00e9formes concernant la retraite, une r\u00e9forme sans le PS n'a aucune chance... \r\n- le message lanc\u00e9 par le peuple sur la RIE3 montre qu'il est essentiel de faire un projet \u00e9quilibr\u00e9... Et facilement \"vendable\" au peuple... POurtant 70.-, c'est concret... moins compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer que la solution du National.\r\n- UDC... partenaire fiable? on sent que \u00e7a bouge chez les agriculteurs notemment... \r\n- r\u00e9ax \u00e0 Bertschy: ouverture \u00e0 ce compromis?\r\n- risque d'\u00e9chec au Parlement?? possible??? \r\nRebecca Ruiz, CN PS VD\r\n- et c\u00f4t\u00e9 PS, o\u00f9 \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier? sur quoi? \r\n- c'est du power play de votre c\u00f4t\u00e9? vous profitez d'\u00eatre en position de force...\r\n- en m\u00eame temps, vous vous \u00e9charpez sur deux mod\u00e8les de compensation. Mais pour les suisses, quel que soit le mod\u00e8le, il devra payer plus pour avoir la m\u00eame chose \u00e0 la fin... \r\n- ces 70.- c'est un pur argument marketing? \r\n- reaction aux verts lib\u00e9raux? \r\n- On sait que le PDC tient beaucoup \u00e0 l'augmentation du plafond pour les couples \u00e0 155%. C'est une des divergences qui reste entre les 2 conseils... Le PDC pourrait-il \u00eatre tent\u00e9 de l\u00e2cher du lest sur la solution \u00e0 70 francs pour obtenir ce qu'ils promettent \u00e0 leurs \u00e9lecteurs depuis des ann\u00e9es?? \r\n*** Et dans ce d\u00e9bat, les Verts lib\u00e9raux pourraient venir jouer un r\u00f4le central: \r\n7 voix seulement, mais qui peuvent faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. Les Verts lib\u00e9raux, eux, veulent favoriser le compromis pour sauver la r\u00e9forme... Est-ce qu'ils iraient jusqu'\u00e0 accepter la solution des Etats, d\u00e9fendue par l'alliance de la gauche et du centre, qui pr\u00e9voit 70 francs de plus pour les retrait\u00e9s? \r\nAlexandra Richard a pos\u00e9 la question \u00e0 Kathrin Bertschy, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale:\r\n  1'27\r\n((Nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier les solutions qui permettraient de trouver un compromis, pour qu'il y ait une r\u00e9forme. Les 70 francs de compensation, pourquoi pas... mais pas pour tous. Nous serions d'accord pour les bas salaires, le plus souvent ce sont des femmes, et il y a une lacune dans le 2e pilier qui p\u00e9jore les bas salaires et les temps partiels. Mais pas question de verser 70 francs \u00e0 tous les retrait\u00e9s de la g\u00e9n\u00e9ration de transition, parce qu'ils auront d\u00e9j\u00e0 droit \u00e0 une compensation dans le 2e pilier. Ce serait une plus-value que n'aurait pas les g\u00e9n\u00e9rations suivantes. Et \u00e7a ne respecterait pas la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. \r\nR\r\nAlors, c'est important: cette in\u00e9galit\u00e9 salariale, elle se r\u00e9percute tr\u00e8s fort \u00e0 la retraite. C'est un dysfonctionnement du 2e pilier que nous devons corriger. Et bien s\u00fbr, pour le futur, il faut s'assurer qu'on atteigne l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Et l\u00e0 j'attends des autres partis qu'ils se saisissent de la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec s\u00e9rieux lors de la session d'\u00e9t\u00e9 et d\u00e9cident de mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.))\r\nCalendrier:\r\n3 semaines de session, vote final le 17 mars.\r\npuis votation le 24 septembre... au minimum sur l'augmentation du taux de TVA... id\u00e9e est qu'on vote avant la fin de l'ann\u00e9e pour pouvoir prolonger l'augmentation temporaire \u00e0 8% au profit de l'AI. \r\npoints de divergence: \r\nCN: pas de d\u00e9duction de coordination... donc salaire en entier est assur\u00e9 au 2i\u00e8me pilier... CE garde une d\u00e9duction de coordination \r\nmaintien du m\u00e9canisme automatique d'intervention si le politique ne r\u00e9agit pas suffisamment t\u00f4t, rel\u00e8vement de 4 mois jusqu'\u00e0 67 ans... et augmentation de la TVA.\r\nTVA: 1 point pour le CE, 0,6 pour le CN (pour garantir financement jusqu'en 2030) \r\nrestriction du droit \u00e0 la rente de veuve: seulement pour les femmes qui ont encore des enfants \u00e0 charge pour le CN. Pas de restriction pour le CE\r\nsuppression de la rente our enfant de l?AVS pour CN", "durationSec": 824, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8392703", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 en d\u00e9bat au Parlement / FOR_2017-02-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.02.2017"], "alternativeSummary": ["La session parlementaire de lundi sera cruciale pour l'avenir des retraites. Le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Un bras de fer s\u2019annonce entre les partis. D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res nationales Isabelle Moret (PLR/VD) et Rebecca Ruiz (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8392703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:03Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 la session parlementaire qui d\u00e9bute lundi session qui sera cruciale pour l'avenir des retraites, le Parlement doit mettre sous toit la version d\u00e9finitive de la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le peuple se prononcera en septembre et c'est un bras de fer qui s'annonce entre la solution pr\u00f4n\u00e9e par le Parti socialiste et le PDC qui a la majorit\u00e9 aux \u00c9tats, ces fameux 70 francs pour les nouvelles rentes AVS pour compenser les les baisses dans le 2\u00e8me pilier et la solution d\u00e9fendue par l'UDC et le PLR, qui sont majoritaires au Conseil national et qui veulent compenser uniquement dans le 2\u00e8me pilier alors un bras de fer vers un difficile compromis, compromis pourtant essentiel pour faire accepter le projet par le peuple, on en d\u00e9bat, on va peut-\u00eatre essayer de trouver le compromis ce soir avec deux conseill\u00e8res nationales Isabelle Moret lib\u00e9rale radicale vaudoise et Rebecca Ruiz socialiste vaudoise bonsoir \u00e0 toutes les 2, bonsoir Isabelle Moret, alors vous avez 3 semaines pour trouver ce ce compromis et c'est vrai qu'\u00e0 la fin de la session, il faut qu'il y a un projet, sinon on risque de perdre la TVA, \u00e7a c'est pour la la technique pour, pour parce que la population doit voter en septembre les positions politiques semblent assez irr\u00e9conciliables chacun dans ces derni\u00e8res semaines, ces derniers jours a redit qu'il pr\u00e9f\u00e9rait sa solution alors est -ce que du c\u00f4t\u00e9 du PLR, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest et sur quoi qu'est -ce qui pourrait vous faire avancer vers un compromis qui semble de et qui est demand\u00e9e par tout le monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nPour notre part, c'est essentiel, que le projet soit \u00e9quilibr\u00e9 le projet maintenant qui est soutenu par le Conseil national de la majorit\u00e9 de la commission du Conseil national, c'est un projet qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi social et soutenu par la droite, donc moi je suis contente en tant que personne de droite mod\u00e9r\u00e9e qui veut absolument un projet \u00e9quilibr\u00e9, on est plus oblig\u00e9 la droite dure \u00e0 un accepter des avanc\u00e9es sociales importantes dans ce projet en vieillesse en particulier pour les petits salaires pour les femmes et puis pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s parce que dans la proposition qui est sorti du conseil national, il y a des propositions vraiment tr\u00e8s importante des des concessions importantes de la droite par exemple permettre aux petits salaires de prendre une retraite anticip\u00e9e enfin couvrir correctement les femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel dans le 2\u00e8me pilier, ce qui fait, commandant de la retraite, elles auront une vraie retraite avec un 2\u00e8me, pilier et puis pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s, la possibilit\u00e9 de les maintenir sur le march\u00e9 de l'emploi parce que d\u00e9sormais, avec ce projet, un travailleur de 45 ans, ne serait pas moins cher qu'en travailleurs de 62 ans, ce qui laisserait toutes les chances aux travailleurs de 62 ans sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nRebecca Ruiz sous- entendez Isabelle Moret jamais la droite n'a soutenu un projet aussi vos devriez abandonner vos vos projets \u00e0 vous et puis suivre ce ce ce plan finalement c'est vrai qu'il a pas mal d'avanc\u00e9es sociales dans ce que les propositions du Conseil national actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [93%] :\r\nOui, alors sans doute que le PLR et l'UDC, enfin un certain nombre de pas dans le cas des discussions sont de la commission, mais il est clair pour nous qu'en l'\u00e9tat le projet du Conseil national de la Commission n'est pas n'est pas n'est pas acceptable et que la solution de compromis que nous pr\u00f4nons est celle qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par par le Conseil des \u00c9tats, je tiens \u00e0 dire \u00e0 la \u00e0 la solution du Conseil des \u00c9tats et d\u00e9j\u00e0 une solution de compromis, donc c'est 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les nouvelles rentes AVS exactement et pourquoi surtout pour compenser la baisse du taux de conversion dans dans le 2\u00e8me pilier, donc on a d\u00e9j\u00e0 fait un certain nombre de pas de notre c\u00f4t\u00e9 au sein du Conseil des \u00c9tats pour trouver cette solution et il est clair pour nous qu'on va pas qu'on va pas l\u00e2cher ce 70 francs, quand bien m\u00eame le PLR ou lui laisser puisse aujourd'hui se se r\u00e9jouir d'avoir fait d\u00e9bat pas, disons, dans un sens plus social, cela \u00e9tant, cette cette ce projet, cette r\u00e9forme doit \u00eatre propos\u00e9 \u00e0 la population, elle doit pouvoir la soutenir et il est clair qu'en l'\u00e9tat avec la solution qui est propos\u00e9e par le Conseil national, on ne trouvera pas de d'accord du de la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [91%] :\r\nIsabelle Moret 70 francs, c'est une mesure assez clair que tout le monde peut comprendre hein, c'est pas un grand Montand mais quand m\u00eame, \u00e7a d\u00e9montre que si on veut travailler davantage on retouche quand m\u00eame quelque chose en retour : pourquoi est -ce qu'elle vous pouvez pas faire un pas dans cette direction et finalement faciliter la r\u00e9ussite du projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [93%] :\r\nC'est une solution qui est profond\u00e9ment injuste, surtout pour les femmes et les retrait\u00e9s, les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite pour les femmes, pourquoi, parce qu'on va leur demander de travailler une ann\u00e9e de plus pour financer 70 francs uniquement pour les nouveaux rentiers c'est exactement le m\u00eame entend donc \u00e7a veut dire qu'une caissi\u00e8re de la Migros va devoir travailler une ann\u00e9e de plus pour payer \u00e0 quelqu'un qui est peut-\u00eatre millionnaire 70 francs de plus au moment de sa retraite, donc c'est injuste de l'obliger \u00e0 travailler plus pour une personne qui n'aurait pas besoin de cet argent, parce que c'est 70 francs en fait son arrosoir et c'est injuste aussi pour les rentiers actuels puisqu'on va cr\u00e9er 2 classes de rentiers, les nouveaux rentiers rendra ses 70 francs puis tous ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, ils auront pas droit, c'est 70 francs 2 des rentiers 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [86%] :\r\nLa diff\u00e9rence c'est que ne font pas perdants : les prestations du 2\u00e8me, pilier, c'est 70 francs c'est pour compenser une prestation que que les nouveaux retrait\u00e9s bon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [86%] :\r\nMais \u00e7a compense rien du tout, parce que la classe moyenne en fait qui a besoin de son 2\u00e8me, pilier pour pouvoir maintenir son ancien niveau de vie n'a pas du tout son \u00e0 cette baisse du 2\u00e8me, pilier qui est compens\u00e9 par ses unique 70 francs, bien pire, c'est 70 tranquille son arrosoir en fait sont contre- productif pour les petits salaires, parce que si vous voyez votre entre \u00e0 augmenter de 70 francs et que vous avez des prestations compl\u00e9mentaires vos prestations compl\u00e9mentaires vont diminuer, voire \u00eatre supprim\u00e9s et vous allez peut-\u00eatre plus avoir la gratuit\u00e9 de Bila, qui \u00e9tait un Avantage donc le peuple a dit non \u00e0 l'initiative AVS Plus de mani\u00e8re flagrante 1 \u00e0 59 pourcent de de non de non, l\u00e0, en fait, ce que la gauche essaye de faire, c'est un mini- AVS Plus en AVS plus Light, alors que le peuple a clairement dit non, qu'il ne voulait pas l'initiative AVS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [77%] :\r\nAlors il y a Yann il y manqu\u00e9 qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant Rebecca Ruiz, ce qu'on aimerait vous soumettre celle fait finalement que c'est septembre France notamment on va dire injuste parce qu'il touche, elle b\u00e9n\u00e9ficierait aussi aux personnes tr\u00e8s fortun\u00e9s qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, pas besoin du moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, je vous r\u00e9ponds que que tout le monde cotise \u00e0 l'AVS et tout le monde a le droit de de toucher l'AVS, je veux dire c'est vrai que l'on soit riche ou que l'on soit pauvre, on cotise \u00e0 l'AVS et on a le droit de toucher de toucher cette ces ces, ces rente au moment o\u00f9 on atteint ou on attend la retraite et puis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [87%] :\r\n\u00e0 l'impact est tr\u00e8s diff\u00e9rent du testing qui a dit 3\u00e8me, pilier qu'un 2\u00e8me, pilier tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est 70 francs \u00e7a p\u00e8se pas beaucoup, alors que pour des personnes modestes comme l'\u00e9voquait Madame Moret, \u00e7a fait une vraie diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [89%] :\r\nOui vous avez raison, \u00e9videmment que \u00e7a fait une diff\u00e9rence, cela \u00e9tant, avec la r\u00e9forme et avec les les propositions qui sont faites par le Conseil national aujourd'hui tous les revenus vont subir une baisse de 12 pourcent du du niveau des rente au niveau d'LPP et disons que ce soit des petits salaires ou au salaire, il n'y a aucune raison de ne pas compenser potable dans une moindre mesure, mais quand m\u00eame, de compenser un peu ce que L\u00e9o revenus vont perdre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [91%] :\r\nAlors on l'a entendu positions sont irr\u00e9conciliables sur cette question, il y a un parti dont on va observer le le vote c'est les Verts lib\u00e9raux, cette voix seulement au conseil national mais qui peuvent peut-\u00eatre faire penser je pensais pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre les Verts lib\u00e9raux se disent pr\u00eats au compromis justement est -ce qu'ils iraient jusqu'\u00e0 accepter la solution des \u00e9tats et et donc ces fameux 70 francs Alexandra Richard a pos\u00e9 la question \u00e0 Catherine Bertschy, la CNNum lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:10) [74%] :\r\nC'est une belle arr\u00eate un peu, \u00e7a va se faire compromis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [97%] :\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier les solutions qui permettraient de trouver un compromis pour qu'il y ait une r\u00e9forme les 70 francs de compensation, pourquoi pas, mais pas pour tous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:23) [62%] :\r\nBen c'est super pass\u00e9 sera ou de ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [98%] :\r\nNous serions d'accord pour les bas salaires, le plus souvent ce sont des femmes et il y a une lacune dans le 2\u00e8me pilier qui p\u00e9jore les bas salaires et les temps partiels, mais pas question de verser 70 francs \u00e0 tous les retrait\u00e9s de la g\u00e9n\u00e9ration de transition parce qu'ils auront d\u00e9j\u00e0 droit \u00e0 une compensation dans le 2\u00e8me pilier, ce serait une plus- Value que n'aurait pas les g\u00e9n\u00e9rations suivantes et \u00e7a ne respecterait pas la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:52) [80%] :\r\nNicolas nancer parce que le Neuwerk, on ne gu\u00e9rit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [93%] :\r\nPour les femmes, elle vous semble \u00e9quitable cette r\u00e9forme quand on parle de de l'\u00e9galit\u00e9 d'\u00e2ge maintenant, mais on n'a toujours pas atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:04) [68%] :\r\nAh va faire qui Christine ont bien, il a \u00e9t\u00e9, il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:08) [96%] :\r\nEt \u00e7a c'est important cette in\u00e9galit\u00e9 salariale, elle se r\u00e9percute tr\u00e8s fort \u00e0 la retraite c'est un dysfonctionnement du 2\u00e8me pilier que nous devons corriger et bien s\u00fbr pour le futur, il faut s'assurer qu'on atteigne l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:22) [55%] :\r\nLa le fait l\u00e0 il y aurait donc j'ai pas du fond de la dinde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:26) [95%] :\r\nEt l\u00e0, j'attends des autres partis, qu'ils se saisissent de la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec s\u00e9rieux lors de la session d'\u00e9t\u00e9 et d\u00e9cident de mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:36) [82%] :\r\nMa femme annon\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [88%] :\r\nCela concerne nationale Verte lib\u00e9rale, Catherine Bertschy, Isabelle Moret Rebecca Ruiz nous \u00e9coutez attentivement ses propos parce que c'est vrai que ces voix Verte lib\u00e9rale pourrait faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, Rebecca Ruiz s'dans ces propositions qui sont de compromis sur ces fameux 70 francs est -ce que vous voyez une une procession compromis que vous pourriez suivre finalement l\u00e2ch\u00e9 un peu du lest pour quand m\u00eame faire passer cette solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [87%] :\r\nMais comme je disais \u00e0 l'instant monsieur Farge, dire on va, on va pas l\u00e2cher sur ce sont sur ces 70 francs, y compris pour pour Les Hauts revenus parce que je vous le disais \u00e0 l'instant, il y a une baisse quand m\u00eame de 2 dans le 2\u00e8me pilier poursuit au revenu il y a aucune raison de le quitter Paris pour une majorit\u00e9 d'alors, j'ai fini, ce que je voulais vous dire et puis par ailleurs, c'est vrai que la proposition alors allez pas extr\u00eamement concr\u00e8tes la dans, dans lequel le petit extrait qu'on a entendu, mais on peut imaginer que ce serait totalement bureaucratiques hyper lourd \u00e0 mettre en place tr\u00e8s compliqu\u00e9 actuellement le syst\u00e8me de la baisse, il est archi simple est -ce qu'elle semble dire, c'est que, pour certains, on pourrait verser 70 francs et pour d'autres pas comment on pourrait le disons le, le ma\u00eetre, le ma\u00eetre sur place, ce serait totalement disons disproportionn\u00e9e pour le nombre de personnes qui sont concern\u00e9es, donc non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [87%] :\r\nIsabelle Moret, vous \u00eates assez sensible en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ces questions de bureaucratie complexifie encore plus le syst\u00e8me donne encore plus de de travailler l'administration quelque part, \u00e7a va pas trop vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [91%] :\r\nJustement, dans la version du Conseil national comme on supprime la d\u00e9duction de coordination, \u00e7a c'est la fameuse mesure qui va permettre aux femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel, d'\u00eatre couverte, enfin dans le 2\u00e8me pilier, en fait, \u00e7a fait moins d'administratif, c'est pour \u00e7a qu'on a pu obtenir que la droite dure suivent sur cette proposition donc \u00e7a, \u00e7a fera moins d'administratif, mais surtout ce que j'aimerai dire, c'est que dans la version du Conseil national il y a une vraie compensation un vrai une vraie garantie du niveau des rentes dans le 2\u00e8me pilier qui n'existe pas dans la version du Conseil des \u00c9tats, et \u00e7a c'est important pour la classe moyenne, parce que la classe moyenne, a besoin de l'AVS plus dans le 2\u00e8me pilier et si on lui diminue son 2\u00e8me, pilier \u00e9colo compenser uniquement avec 70 francs c'est pas suffisant, ils vont perdre \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a se chiffre en centaines de 2 francs par ann\u00e9e et \u00e7a cette compenser cette perte pour le 2\u00e8me pilier elle est banale musical est pas admissible, c'est pour \u00e7a que moi, j'aimerais avoir cette br\u00e8ve compensation dans le niveau des rentes de 2 dans le 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:45) [93%] :\r\nIsabelle Moret Rebecca Ruiz de dames avec nous dans ce d\u00e9bat Madame Bertschy a mis en avant la question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui est encore loin d'\u00eatre abouti avec cette volont\u00e9 d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est un vrai, un vrai enjeu Rebecca Ruiz sur ce point- l\u00e0, il y a encore du chemin, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [89%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr qu'il n'y avait pas d'ailleurs la gauche comme d'ailleurs certaines femmes mod\u00e9r\u00e9es \u00e0 droite disons se se battent pour obtenir cette \u00e9galit\u00e9 salariale, mais disons c'est clair que c'est pas dans le cadre de ce projet qu'on va, qu'on va l'obtenir cette question d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 part puisque il y a eu des tentatives de de propositions de la part de la gauche qui toute l'occasion de poser cette question, mais si vous voulez, on a quand m\u00eame touchant, \u00e7a va pas le faire, donc voil\u00e0 Madame Bertschy aussi, ben disons bon dos de de devenir maintenant disant cette \u00e9galit\u00e9 salariale, elle doit \u00eatre atteinte \u00e0 leur tr\u00e8s bien, il faudra se battre le moment venu, mais c'est en tout cas pas dans le cadre de cette r\u00e9forme que que que cela va \u00eatre obtenus alors que elle a dit, et vous l'avez dit, l'\u00e2ge de la retraite des femmes va -t-\u00eatre augmenter \u00e0 65 ans, c'est une couleuvre difficile \u00e0 avaler pour la gauche sans vous parliez on vous que je vous parle, avant des diff\u00e9rents compromis qu'on avait d\u00fb faire dans le cas du Conseil des \u00c9tats, c'est certainement le le pire disant la pire couleuvres qu'on doit \u00e0 Caen doivent aller avec la question du de la baisse du taux de conversion et c'est clair que pour nous, de telles disons p\u00e9joration de rations pour pour les rentiers en l'occurrence, doivent pouvoir absolument \u00eatre compens\u00e9e dans le 1er pilier avec avec les 70 francs et je r\u00e9ponds encore tr\u00e8s rapidement, madame aurait lorsqu'elle dit qu'avec la proposition du Conseil national on va favoriser les bas et les et les moyens revenus, c'est totalement faux, je veux dire il y a, il y a un tableau qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 est publique par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales par l'OFAS qui tr\u00e8s clairement Nivea en \u00e9vidence ce que des des revenus moyens actuellement devront cotiser en plus pour obtenir des rente en plus plus plus basse par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [92%] :\r\nIsabelle Moret, c'est vrai que les 2 conseils c'est Sharp, sur le mod\u00e8le de compensation, mais au fond pour les suisses, quel que soit le mod\u00e8le choisi \u00e0 la fin de cette session, il devra payer plus cotiser plus, que ce soit par la TVA par les cotisations salariales ou par autre chose pour obtenir la m\u00eame chose qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [95%] :\r\nMais il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence si vous devez cotiser plus en mati\u00e8re d'AVS vous cotiser plus pour les autres, vous avez un salaire plus bas pour payer pour les autres alors que si vous cotiser plus \u00e0 votre 2\u00e8me, pilier vous perdez pas d'argent, simplement c'est votre propre argent, quand vous allez mettre de c\u00f4t\u00e9 pour votre propre retraite et votre propre employeur va travailler pour vous, c'est \u00e7a la grosse diff\u00e9rence d\u00e9j\u00e0 juste dire encore quelque chose pour les femmes, c'est quelque chose qui me tient \u00e0 coeur : l'Avantage dans la version du National, c'est que les femmes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et qui ont un petit salaire, ne verront pas l'\u00e2ge de la retraite augmenter pourquoi parce que elles, elles auront la possibilit\u00e9 de partir \u00e0 la retraite anticip\u00e9e, sans \u00eatre p\u00e9jor\u00e9 sur leur retraite, c'est une vraie compensation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:27) [92%] :\r\nAlors on esp\u00e9rait trouver le compromis, ce soir, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, mais vous avez jusqu'au 17 mars vendredi 17 mars pour trouver ce compromis sur la r\u00e9forme des retraites, merci beaucoup, Isabelle Moret et Rebecca Ruiz Isabelle Moret lib\u00e9rale radicale vaudoise Rebecca Ruiz socialiste vaudoise une belle soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-23T17:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F9149D1-F796-4CC7-A596-EE66DEAAF5D4", "internalArchiveId": "9F9149D1-F796-4CC7-A596-EE66DEAAF5D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: les mesures de lutte contre la radicalisation sont inefficaces, pointe un rapport", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "En France, deux s\u00e9natrices affirment dans un rapport interm\u00e9diaire que les mesures mises en place pour lutter contre la radicalisation sont \"un \u00e9chec\". Elles pointent de nombreux manquements et des mesures prises dans \"la pr\u00e9cipitation\" par les autorit\u00e9s apr\u00e8s les attentats de 2015.\r\n\r\n* * France: les mesures de lutte contre la radicalisation sont inefficaces, pointe un rapport 12h30 France rapport d\u00e9radicalisation dialogue int\u00e9gr\u00e9\u00a0\r\nEn France, les mesures mises en place pour lutter contre la radicalisation  sont \"un \u00e9chec\". \r\nC'est ce qu'affirment deux s\u00e9natrices dans un rapport interm\u00e9diaire pr\u00e9sent\u00e9 ce matin et sur lequel elles travaillent depuis un an. \r\nAriane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris....\r\nCe rapport n'est pas d\u00e9finitif, mais il pointe dors et d\u00e9j\u00e0 de nombreux manquements et des mesures prises dans \"la pr\u00e9cipitation\" par les autorit\u00e9s apr\u00e8s les attentats de 2015..\r\n  1'48\r\n((centre de d\u00e9radicalisation qui tourne \u00e0 vide, unit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es aux d\u00e9tenus radicalis\u00e9s dans les prisons remises en cause. des\u00a0 \u00e9checs qui ont plusieurs explications selon ce rapport.. pr\u00e9cipitations, besoin du gouvernement de communiquer au plus vite sur des mesures dans la foul\u00e9e des attentats, intervenants profitant parfois du business du terrorisme sans avoir de v\u00e9ritables comp\u00e9tences.\u00a0\r\nla s\u00e9natrice \u00e9cologiste Esther Benbassa \u00e9tait chez nos coll\u00e8gues de France info ce matin))\r\nRELANCE : Ariane est-ce qu'il y a quand m\u00eame une mesure qui fonctionne selon ce rapport ?\u00a0\r\n((oui la mise en place d'un num\u00e9ro vert grattuot o\u00f9 les citoyens peuvent signaler une personne dont ils pensent qu'elle est en voie de radicalisation. une mesure qui rentre d'ailleurs dans le cadre de ce qu'Esther benbassa propose : \u00e0 savoir d'axer la politique de d\u00e9radicalisation en amont.. sur la pr\u00e9vention..\u00a0))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["France: les mesures de lutte contre la radicalisation sont inefficaces, pointe un rapport / 12H30_2017-02-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.02.2017"], "alternativeSummary": ["En France, deux s\u00e9natrices affirment dans un rapport interm\u00e9diaire que les mesures mises en place pour lutter contre la radicalisation sont \"un \u00e9chec\". Elles pointent de nombreux manquements et des mesures prises dans \"la pr\u00e9cipitation\" par les autorit\u00e9s apr\u00e8s les attentats de 2015."], "variantIds": ["ece-8389417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T18:16:24Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn France, les mesures mises en place pour lutter contre la radicalisation sont un \u00e9chec, c'est ce qu'affirment 2 s\u00e9natrices dans un rapport interm\u00e9diaire pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, sur lequel elle travaille d\u00e9j\u00e0 depuis un an \u00e0 vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, ce rapport n'est pas d\u00e9finitif mais il pointe d'ores et d\u00e9j\u00e0 de nombreux manquements et des mesures prises dans la pr\u00e9cipitation par les autorit\u00e9s apr\u00e8s les attentats de 2015 Centre de d\u00e9radicalisation qui tourne \u00e0 vide unit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es aux d\u00e9tenus radicalis\u00e9s dans les prisons, remises en cause des \u00e9checs pour ses mesures phares qui ont plusieurs explications, selon ce rapport, pr\u00e9cipitations besoin du gouvernement de communiquer au plus vite sur des mesures fortes dans la foul\u00e9e des attentats avec des intervenants profitant parfois du Business du terrorisme, sans avoir de v\u00e9ritables comp\u00e9tences la s\u00e9natrice \u00e9cologiste Esther Ben Basat \u00e9tait chez nos coll\u00e8gues de France Info ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nIl y a eu pas mal d'amateurisme du bricolage, n'oublions pas le manque de prestataires, il n'y avait pas de prestataires, on n'a pas beaucoup fait appel \u00e0 \u00e0 des chercheurs qui avaient travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un peu dans le domaine, on peut m\u00eame sale temps \u00e9t\u00e9 assez avanc\u00e9 il il y a eu vraiment une la panique il faut pas non plus malgr\u00e9 les loup\u00e9s, dire qu'il n'y a rien eu mais n'oublions pas que, aujourd'hui, il faut faire de la pr\u00e9vention d'abord qu'il faut faire des programmes structurels qu'il faut \u00e9valuer les associations \u00e9valuer les initiatives et les tout ce qui est etc ne marche pas tr\u00e8s bien aujourd'hui, il faut penser davantage \u00e0 la socialisation \u00e0 la r\u00e9insertion de ces gens avec un accompagnement individualis\u00e9, ce qui se fait \u00e0 Vilvoorde en Belgique et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [89%] :\r\nJe n'ai rien, on entend les critiques, mais ce qu'il y a quand m\u00eame une mesure qui fonctionne dans ce rapport, oui, la mise en place d'un num\u00e9ro Vert gratuit ou les citoyens \u00e0 peuvent signaler une personne dont ils pensent qu'elle est en voie de radicalisation, une mesure qui rentre d'ailleurs dans le cadre de ce qu'Esther Ben Basat propose \u00e0 savoir axer la politique de d\u00e9radicalisation en amont, plus sur la pr\u00e9vention donc Ariane Hasler merci, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-561BAD60-9CBC-49DF-BB73-77FD6A10228F", "internalArchiveId": "561BAD60-9CBC-49DF-BB73-77FD6A10228F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gassot;Pascal Broulis,conseiller d'Etat vaudois en charge des Finances;Th\u00e9o Bregnard,membre de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds;Daniel Cohn-Bendit, fervents partisans de la construction europ\u00e9enne;Fran\u00e7ois Bayrou,maire de Pau et pr\u00e9sident du MoDem et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de France;S\u00e9bastien Barberis,ancien jouer du club FC B\u00e2le;Marianne Halle,porte-parole du CCSI, le Centre de contact Suisses-Immigr\u00e9s\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/USA IMMIGRATION DEPORTATION?) Les agents d'immigration am\u00e9ricains pourront donc arr\u00eater presque tous les clandestins qui croiseront leur route...\r\nLe d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure leur a transmis hier de nouvelles consignes...\r\nAvec un mot d'ordre: cibler en priorit\u00e9 les criminels et les d\u00e9linquants...\r\nMais les personnes qui ont fourni de fausses d\u00e9clarations ou touch\u00e9 des aides financi\u00e8res injustifi\u00e9es...sont aussi vis\u00e9e.\r\nSeule exceptions \u00e0 la r\u00e8gle: les sans-papiers arriv\u00e9s enfants aux Etats-Unis...\r\nLa mesure divise l'Am\u00e9rique...\r\nentre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains...\r\nPhilippe Gassot...\r\n(13/AMNESTY PAPIER SYNTHESE/PA) ...Donald Trump que l'on retrouve dans le rapport annuel d'Amnesty International...\r\nau chapitre consacr\u00e9 aux dirigeants accus\u00e9s de propager la haine...qualif\u00e9s de marchands de peur...\r\nDans son rapport publi\u00e9 aujorud'hui, l'ONG condamne la mont\u00e9e des discours politiques extr\u00e9mistes et x\u00e9nophobes...\r\n((Pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Amesty, Salil Shetty, ces discours atteignent des niveaux in\u00e9gal\u00e9s depuis les ann\u00e9es 30...))\r\nPour Amnesty, 2016 a \u00e9t\u00e9 une sombre ann\u00e9e pour les droits de l'homme. \r\nUne ann\u00e9e o\u00f9 les limites de l'inacceptable ont boug\u00e9...\r\nAnouk Henry\r\n  MAG 56\"\r\net dans ce rapport annuel, Amnesty International \u00e9pingle aussi la Suisse...\r\nElle aurait renvoy\u00e9 20 mille personnes l'an dernier vers l'Italie...au nom des accords Dublin, sans examiner leur dossier...\r\nL'ONG d\u00e9nonce entre autre des contr\u00f4les au faci\u00e8s et le refoulement de mineurs non accompagn\u00e9s venant de C\u00f4me.\r\nOn parlait des arrestations encourues par les sans-papiers aux Etats-Unis... \r\nGen\u00e8ve lance une grande op\u00e9ration de r\u00e9gularisation des sans papiers...d'entente avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\nnon de code: papyrus...\r\nil s'agit de donner un statut l\u00e9gal aux sans-papiers r\u00e9pondant \u00e0 certains crit\u00e8res, comme une bonne int\u00e9gration, une absence de condamnation p\u00e9nale, et 5 \u00e0 10 ans de s\u00e9jour en Suisse suivant les cas. \r\nLes syndicats et associations de d\u00e9fense des immigr\u00e9s disent leur tr\u00e8s grande satisfaction\r\n(D1/PLAN B UELI MAURER (SUITE FORUM)) ***En Suisse...c'est la RIE bis, qui occupera le conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui...\r\nUne partie de sa s\u00e9ance hebdomadaire du moins...\r\npuisque Ueli Maurer doit pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues une note sur le sujet...\r\nUn calendrier plut\u00f4t...\r\nLe ministre des finances s'est fix\u00e9 un objectif: pr\u00e9senter les contours de la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises d'ici le mois de juin. Nous vous en parlions hier dans Forum...\r\nUne esquisse de r\u00e9forme donc..mais pas de kit pr\u00eat \u00e0 l'emploi.\r\nUeli Maurer reste prudent...\r\n.Pietro Bugnon...\r\n  MAG 59\"\r\n...fixer les grandes lignes de la nouvelle r\u00e9forme d'ici le mois de juin...\r\nque penser de ce tempo? \r\n...Pascal Broulis.. conseiller d'Etat vaudois en charge des Finances...nous r\u00e9pond.\r\n MAG  48''\r\n...L'Union europ\u00e9enne qui avance dans l'\u00e9laboration de sa \"liste noire \"..\r\nles ministres des Finances europ\u00e9ens en ont parl\u00e9 hier...\r\nLa Suisse fait bien partie des 92 pays qui seront examin\u00e9s d'ici la fin de cette ann\u00e9e.\r\n(Br\u00e8ve OTan) en bref, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Jens Stoltenberg, sera en visite en Suisse le jeudi 2 mars prochain.\r\n(08/NE/FINANCEMENT HOPITAL/ ITW BREGNARD) ...l\u00e0 aussi on parle des suites d'une votation...Celle qui concerne l'avenir de l'hopital neuch\u00e2telois...\r\n***Pas de r\u00e9pit non plus sur ce front l\u00e0...Apr\u00e8s le coup de force en votation populaire pour le maintien d'un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds, des t\u00e9nors du Parti lib\u00e9ral-radical  ont d\u00e9pos\u00e9 une proposition devant le Grand Conseil...\r\nPour que, tenez vous bien, le Haut se paye tout seul son h\u00f4pital. \r\nCes \u00e9lus proposent en fait que la part du financement cantonal se calcule en fonction du nombre d'habitants dans les Montagnes neuch\u00e2teloises..\r\nce qui avantagerait le Bas du canton. \r\nTh\u00e9o Bregnard est membre de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds...\r\nil y voit une propostion \"revancharde\":\r\n  MAG 48\"\r\nTh\u00e9o Bregnard (POP) r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a approuv\u00e9  la r\u00e9forme des institutions neuch\u00e2teloises. Les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus dans une circonscription \u00e9lectorale unique d\u00e8s 2021. mais une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions sera assur\u00e9e.\r\n(15/FRANCE/PORTRAIT BAYROU/PA) ((Pour info: CP Bayrou 16h30 \u00e0 l'Elys\u00e9e))\r\nPartira, partira pas? Fran\u00e7ois Bayrou devrait annoncer aujourd'hui (mercredi) ses intentions quant \u00e0 son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... Le pr\u00e9sident du MoDem, qui a soutenu Alain Jupp\u00e9 dans la primaire de droite, a clairement dit qu'il ne soutiendrait pas Fran\u00e7ois Fillon (candidat des LR).  S'il  se lance, il s'agirait de sa quatri\u00e8me tentative...  Fran\u00e7ois Bayrou recueille en moyenne 5% \u00e0 6% des intentions de vote dans les sondages qui testent son \u00e9ventuelle candidature. Jacques Allaman\r\n  MAG 1'14\"\r\n((Fran\u00e7ois Bayrou a trois options : soit se pr\u00e9senter, soit soutenir l'ancien ministre de l'Economie Emmanuel Macron, avec qui il partage des convictions europ\u00e9ennes, la volont\u00e9 de casser le clivage droite-gauche et une partie de l'\u00e9lectorat, soit  refuser de prendre parti pour un candidat, tout en continuant \u00e0 d\u00e9fendre ses positions. Dans tous les cas, Fran\u00e7ois Bayrou a une seule et m\u00eame obsession\u00a0: l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle quitte \u00e0 se mettre \u00e0 dos la droite, la gauche, le centre et  les plus fervents partisans de la construction europ\u00e9enne comme Daniel Cohn-Bendit\u00a0:\r\nSon Cohn-Bendit\u00a0: 8''\r\nFran\u00e7ois Bayrou est un personnage de roman. D'allieurs, dans \u00ab Soumission \u00bb, Michel Houellebecq imagine Fran\u00e7ois Bayrou premier ministre d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique issu de la communaut\u00e9 musulmane. L'agr\u00e9g\u00e9 de lettres et ancien ministre de l'Education nationale  n'a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 la satire. Mais Fran\u00e7ois Bayrou n'exlut rien\u00a0:\r\nSon Bayrou 6''\r\nDans tous les cas, Fran\u00e7ois Bayrou n'entend pas laisser le terrain \u00e0  Fran\u00e7ois Fillon dont il rejette totalement le \u00ab programme \u00e0 la Thatcher \u00bb, un programme qu'il juge brutal et favorable aux puissances d'argent.))\r\n(24/ESPERANCE VIE) Les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s d'ici \u00e0 2030 auront une esp\u00e9rance de vie qui pourra d\u00e9passer 90 ans. La pr\u00e9vision est celle d'une vaste \u00e9tude internationale men\u00e9e par l'Imperial College de Londres, en collaboration avec l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. Et c'est en Suisse que les hommes atteindraient en moyenne le plus grand \u00e2ge, Simon Corthay... \r\n((Et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas! Si vous \u00eates un b\u00e9b\u00e9 masculin n\u00e9 en Suisse en 2015, l'OMS vous calcule une vie moyenne de plus de 81 ans, la plus \u00e9lev\u00e9e de la plan\u00e8te. On est donc encore loin des 90 ans promis par l'\u00e9tude londonienne, un pronostic qui ne devrait conncerner \u00e0 l'horizon 2030 que des filles, comme celles qui verront le jour en Cor\u00e9e du Sud. \r\nLes femmes continuent en effet de jouir d'une plus grande long\u00e9vit\u00e9. Les Suissesses, les Espagnoles et les Fran\u00e7aises ont d\u00e9pass\u00e9 les 85 ans d'esp\u00e9rance de vie. Mais l'\u00e9cart entre les sexes diminue. La faute \u00e0 des risques de sant\u00e9 qui ne sont plus exclusivement masculins, comme le stress professionnel ou le tabac... D'ailleurs, l'\u00e9tude rappelle l'\u00e9norme d\u00e9fi li\u00e9 \u00e0 cette augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, celle des syst\u00e8mes de soins et des prestations sociales. On reprent le b\u00e9b\u00e9 suisse de 2015, qui vivra jusqu'\u00e0 plus de 80 ans - mais qui en moyenne, ajoute l'OMS, ne restera en bonne sant\u00e9 que jusqu'\u00e0 son 63e anniversaire.))\r\n(Br\u00e8ve sports) Hockey sur glace  \r\nLe Hc Bienne retrograde \u00e0 la 7 \u00e8me place du classment de LNa suite \u00e0 sa d\u00e9faite 3 \u00e0 0 \u00e0 Zurich face aux Lions.Les biennois qui pourraient retrouver les zurichois lors des  quarts de finale des Play-offs...                                                                                \r\nBerne \u00e0 battu Zoug 4 \u00e0 1                                                      \r\nDavos - Ambri-Piotta 4- 1                                              \r\nLNB/Play-off/Quarts de finale/3eme match:\r\nLa Chaux-de-Fonds l'emporte \u00e0 Vi\u00e9ge 3 \u00e0 2 et m\u00e8ne 2 succ\u00e8s \u00e0 un dans la s\u00e9rie.\r\nD\u00e9faite de Red-Ice Martigny face \u00e0 Ajoie 5 \u00e0 1, les ajoulots  m\u00e8nent 3 victoire \u00e0 0     \r\nFootball Ligue des champions, huiti\u00e8mes de finale, aller, \r\nl'Athl\u00e9tico Madrid l'emporte 4 \u00e0 2 sur la pelouse du Bayer Leverkusen et \u00e0 l'issue d'une rencontre \u00e0 rebondissements  Manchester-City s'impose 5 \u00e0 3 face \u00e0 Monaco qui \u00e0 manqu\u00e9 un p\u00e9nalty.\r\n(D3/NOUVELLE ORIENTATION DU FC BALE) ***Les FC B\u00e2le f\u00eatera ses 125 ans l'an prochain,le club rh\u00e9nan pourrait vivre un \u00e9norme changement de structure \u00e0 sa t\u00eate, \r\nalors qu'il vit ses plus belles ann\u00e9es de son histoire sportivement et financi\u00e8rement, avec un huiti\u00e8me titre de champion de Suisse cons\u00e9cutif qui se profile, et 40 millions de francs en caisse. Herv\u00e9 Borsier  \r\n  MAG 1'36\"\r\n((Les deux hommes fort du club , le pr\u00e9sident Bernhard Heussler et le directeur sportif Georg Heitz ont toujours affirm\u00e9 qu'il remettraient le club quant il serait viable financi\u00e8rement et sportivement et c'est le cas .Ils ont auusi le sentiment qu'il ne pourront pas faire mieux dans les ann\u00e9\u00e8s \u00e0 venir.il faut dire qu'il ont mis la barre tr\u00e8s haut en Suisse, avec 7 titres de champion et un huiti\u00e8mes en cours et des r\u00e9sultats probant en lIgue des Champions. C'est un groupe de B\u00e0lois pur et dur qui pourrait reprendre les rennes avec \u00e0 leur t\u00eate l 'entrepreneur dans le domaine des m\u00e9dias et producteur de films,Bernard Burgener puissant finaci\u00e8rement , assist\u00e9 de l'ancien attaquant embl\u00e9matique Marco Streller \u00e0 la direction sportive sportif, une solution 100% b\u00e2loise reclam\u00e9 par les supporters S\u00e9bastien Barberis ancien jouer du club \r\nMag S\u00e9bastien Barberis \r\nUne Commission externe examinera leur  concept dans les prochaines semaines, il devront rachet\u00e9 les 70% des parts d\u00e9tenu par le pr\u00e9sident Heussler et son dircetirs sportrif G\u00e9eorg Heitz))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/GE/SANS-PAPIERS/ ITW HALLE) On parlait des arrestations encourues par les sans \r\nA Gen\u00e8ve, syndicats et associations de d\u00e9fense des immigr\u00e9s disent leur tr\u00e8s grande satisfaction, \u00e0 propos de la grande op\u00e9ration de r\u00e9gularisation des sans-papiers mise en place par le canton, d'entente avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Gen\u00e8ve pr\u00e9sentait en effet hier (ma) l'op\u00e9ration \"Papyrus\" - il s'agit de donner un statut l\u00e9gal aux sans-papiers r\u00e9pondant \u00e0 certains crit\u00e8res, comme une bonne int\u00e9gration, une absence de condamnation p\u00e9nale, et 5 \u00e0 10 ans de s\u00e9jour en Suisse suivant les cas. Marianne Halle (\u00e0 prononcer avec H aspir\u00e9 et avec un -e- muet final) est la porte-parole du CCSI, le Centre de contact Suisses-Immigr\u00e9s.\r\n  MAG 52\"\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Br\u00e8ve C\u00f4me) Note: EMBARGO MERCREDI 22 F\u00c9VRIER \u00c0 01h01\r\nBerne (ats) Le renvoi forc\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 de milliers de demandeurs d'asile de Suisse vers l'Italie est critiqu\u00e9 par Amnesty International (AI) dans son rapport publi\u00e9 mercredi. L'organisation d\u00e9nonce en particulier des contr\u00f4les au faci\u00e8s, le z\u00e8le des gardes-fronti\u00e8res helv\u00e9tiques et le refoulement de mineurs non accompagn\u00e9s venant de C\u00f4me, en Italie voisine.\r\nBeaucoup de migrants interrog\u00e9s par Amnesty \u00e0 C\u00f4me ont indiqu\u00e9 avoir sollicit\u00e9 en vain la protection des autorit\u00e9s suisses. Nombre d'entre eux auraient d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile \u00e0 plusieurs reprises, sans r\u00e9sultat. AI indique avoir discut\u00e9 avec des jeunes qui ont tent\u00e9 d'entrer en Suisse jusqu'\u00e0 huit reprises.\r\nLe camp de migrants de C\u00f4me, pr\u00e8s de Chiasso, a \u00e9t\u00e9 auscult\u00e9 sur place par des membres de l'organisation de d\u00e9fense des droits humains. L'ONG y a observ\u00e9 des contr\u00f4les de faci\u00e8s abusifs sur \"des personnes de couleur ou avec une physionomie maghr\u00e9bine\".\r\nPour Denise Graf, coordinatrice Asile pour la section suisse d'AI, \"il est clair que les modalit\u00e9s du contr\u00f4le des fronti\u00e8res mises en place par les autorit\u00e9s suisses emp\u00eachent ou dissuadent des personnes d'entrer dans le pays\", r\u00e9sume-t-elle dans des recherches dont l'ats a eu copie.\r\nGardes-fronti\u00e8res z\u00e9l\u00e9s\r\nLe rapport accuse les gardes-fronti\u00e8res suisses d'avoir emp\u00each\u00e9 de nombreux migrants de solliciter l'asile en Suisse. \"En refusant ce droit, les gardes-fronti\u00e8res violent le droit suisse\", s'insurge Amnesty.\r\nLe rapport recense par ailleurs plusieurs milliers de cas de r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants renvoy\u00e9s de force vers l'Italie via des proc\u00e9dures frontali\u00e8res \"simplifi\u00e9es\", ce qui correspond pour Amnesty au renvoi forc\u00e9 ill\u00e9gal (push-back) de milliers de demandeurs d'asile vers l'Italie. A la suite d'entretiens qu'AI a eu avec ces personnes, il en ressort \"une absence d'\u00e9valuation des situations individuelles\" li\u00e9e aux risques d'un retour en Italie, voire d'un refoulement depuis l'Italie vers un Etat comme le Soudan.\r\nDe plus, l'absence d'interpr\u00e8tes lors de la forte pr\u00e9sence d'Erythr\u00e9ens et de Soudanais \u00e0 C\u00f4me au plus fort de la crise migratoire n'a pas facilit\u00e9 la compr\u00e9hension entre les personnes intercept\u00e9es et les gardes-fronti\u00e8res, rel\u00e8ve encore AI.\r\nAbus constat\u00e9s\r\nLe renvoi forc\u00e9 vers l'Italie expose aussi les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 des mesures jug\u00e9es \"disproportionn\u00e9es\" pour les contraindre \u00e0 se laisser prendre leurs empreintes digitales en Italie. Le \"hotspot\" de Tarante, dans les Pouilles (sud), a ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par AI dans un pr\u00e9c\u00e9dent rapport.\r\n\"La situation est d'autant plus grave\" pour les mineurs non accompagn\u00e9s. Plusieurs centaines d'entre eux se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re suisse et n'auraient pas fait l'objet \"de l'attention requise\" eu \u00e9gard \u00e0 leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 et aux exigences de la loi sur l'asile relative \u00e0 la protection de l'enfance.\r\nDurant toute l'ann\u00e9e 2016, \"les gardes-fronti\u00e8res ont renvoy\u00e9 vers l'Italie des douzaines de ces mineurs ayant de proches parents en Suisse\", condamne l'ONG pour qui l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant doit primer dans ce cas.\r\nMal orient\u00e9es\r\nAutre constat: aucune des personnes interrog\u00e9es \u00e0 C\u00f4me par AI n'aurait re\u00e7u d'informations de la part des autorit\u00e9s suisses \u00e0 propos de la proc\u00e9dure \u00e0 effectuer: orientation vers le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM) ou vers des lieux d'h\u00e9bergement o\u00f9 elles auraient pu se rendre apr\u00e8s leur renvoi vers l'Italie.\r\nCette situation a perdur\u00e9 en janvier alors que la temp\u00e9rature frisait les -10 degr\u00e9s en fin de soir\u00e9e. Plusieurs personnes renvoy\u00e9es par la Suisse erraient sans lieu de s\u00e9jour et sans ticket pour tenter de rejoindre le centre de C\u00f4me, \u00e0 5 km, note AI.\r\nVoile et renseignement\r\nDes abus en Suisse m\u00eame sont aussi montr\u00e9s du doigt. L'ONG reprend \u00e0 son compte les pr\u00e9occupations de la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture qui avait d\u00e9plor\u00e9 en juillet le recours de la police \"\u00e0 une force disproportionn\u00e9e dans certains cantons\" lors d'op\u00e9rations d'expulsions de migrants.\r\nPr\u00e8s d'une quinzaine d'immobilisations compl\u00e8tes et des sevrages de nourriture et de boissons ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s lors de trajets de plusieurs heures. AI a pu constater l'an pass\u00e9 des abus de la part des polices des cantons de Zoug, du Valais, de Neuch\u00e2tel, de B\u00e2le-Ville et de Zurich. En outre, l'interdiction du port du voile int\u00e9gral qui est entr\u00e9e en vigueur en juillet dans le canton du Tessin inqui\u00e8te fortement AI.\r\nEnfin, la loi sur le renseignement, qui octroie de vastes pouvoirs au Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, n'est pas de nature \u00e0 rassurer l'ONG. Amnesty met en garde notamment contre l'acc\u00e8s \u00e0 des informations personnelles \"\u00e0 des fins d\u00e9finies de mani\u00e8re vague comme la lutte contre les menaces terroristes\".\r\n(SDA-ATS\\/ml/ap/ro) - bsf160\r\n21.02.**\r\n(Br\u00e8ve no billag) Berne (ats) La redevance radio-TV ne devrait pas dispara\u00eetre. A l'unanimit\u00e9, la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil des Etats recommande au pl\u00e9num de rejeter l'initiative \"No Billag\". Selon elle, la taxe permet de garantir un service public de qualit\u00e9.\r\nL'initiative \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag)\" interdirait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de subventionner toute cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ou de radio et de pr\u00e9lever une redevance de r\u00e9ception. Cette derni\u00e8re fonction ne pourrait pas non plus \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 un tiers, comme actuellement \u00e0 l'entreprise Billag.\r\nBerne pourrait tout au plus payer les diffuseurs pour la diffusion de communiqu\u00e9s officiels urgents. Quant aux concessions, elles seraient r\u00e9guli\u00e8rement mises aux ench\u00e8res par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. Une seule exception semble autoris\u00e9e, le texte stipulant que c'est \"en temps de paix\" que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut exploiter ses propres cha\u00eenes de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision.\r\nService public\r\nLa suppression des redevances remettrait en cause le service public et ne diminuerait en rien la charge financi\u00e8re des auditeurs, fait valoir mardi la commission dans un communiqu\u00e9. Il est important d'offrir un service d'information \u00e9tendu et objectif. Il faut en outre tenir compte des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques.\r\nEt la commission de rappeler que la redevance garantit le financement des radios et t\u00e9l\u00e9visions locales. Elle n'est pas moins d'avis que des modifications doivent \u00eatre apport\u00e9es quant au financement du service public, vu l'\u00e9volution de l'offre en ligne et la num\u00e9risation. La nouvelle loi sur les m\u00e9dias devrait permettre d'aborder le probl\u00e8me.\r\nSSR\r\nEn attendant, la commission propose, par 7 voix contre 3 et 3 abstentions, d'enterrer une motion visant \u00e0 maintenir l'interdiction pour la SSR de diffuser de la publicit\u00e9 en ligne. Par 4 voix contre 4 et 5 abstentions, la voix pr\u00e9pond\u00e9rante du pr\u00e9sident Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD) faisant pencher la balance, elle a \u00e9galement refus\u00e9 de changer la formulation du texte.\r\nLa SSR pourrait diffuser de la publicit\u00e9 en ligne, \u00e0 condition que les recettes ainsi r\u00e9alis\u00e9es soient affect\u00e9es au financement de mesures et prestations sp\u00e9cifiques, comme les nouveaux m\u00e9dias ou les offres destin\u00e9es aux m\u00e9dias priv\u00e9s. La majorit\u00e9 juge ces propositions int\u00e9ressantes mais elle ne veut pas d'un texte contraignant.\r\nLe Conseil des Etats se prononcera le 8 mars sur l'initiative \"no Billag\". Il se montre g\u00e9n\u00e9ralement moins prompt \u00e0 s'en prenrdre \u00e0 la SSR que la majorit\u00e9 de droite du National, o\u00f9 un d\u00e9bat sur le service public est agend\u00e9 le 14 mars. La commission des t\u00e9l\u00e9communications de la Chambre du peuple a multipli\u00e9 les interventions visant \u00e0 serrer la bride au diffuseur de service public.\r\nElle vient r\u00e9cemment d'adopter des motions demandant de r\u00e9duire le nombre de cha\u00eenes th\u00e9matiques des radios, d'instaurer un mod\u00e8le de contenus qui permette aux m\u00e9dias priv\u00e9s d'utiliser les productions disponibles dans la m\u00e9diath\u00e8que de la SSR et de renforcer les offres de service public hors SSR. Elle veut aussi se pencher sur une restriction de la publicit\u00e9 pour la SSR.\r\n(Br\u00e8ve NE circonscription) Neuch\u00e2tel (ats) Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a approuv\u00e9 mardi par 61 voix contre 47 la r\u00e9forme des institutions neuch\u00e2teloises. Les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus dans une circonscription \u00e9lectorale unique d\u00e8s 2021. Toutefois, une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions sera assur\u00e9e.\r\nPlus que jamais, \"le canton de Neuch\u00e2tel a besoin d'\u00eatre ensemble pour \u00eatre fort et pour ensuite exister\", a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller d'Etat Alain Ribaux. \"Il est inimaginable pour le Conseil d'Etat de se contenter d'une fracture haut/bas\", entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, a-t-il ajout\u00e9, faisant allusion \u00e0 la votation hospitali\u00e8re du 12 f\u00e9vrier.\r\nLe r\u00e9sultat final de cette r\u00e9forme des institutions \"est donc enthousiasmant\", a argument\u00e9 le conseiller d'Etat PLR. Notamment aussi parce que les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus par tous les citoyens du canton. \"Le compromis trouv\u00e9 a permis de d\u00e9nouer les principales r\u00e9ticences\", a ajout\u00e9 Alain Ribaux.\r\nLes groupes PLR, socialiste et Vert'lib\u00e9raux ont approuv\u00e9 la r\u00e9forme, \u00e0 la suite d'un d\u00e9bat anim\u00e9. La r\u00e9vision implique la disparition des districts, mais contrairement au projet initial, refus\u00e9 par le Grand Conseil en avril 2016, elle assure une certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 aux r\u00e9gions. Celles-ci sont d\u00e9coup\u00e9es en quatre zones: Littoral, Montagnes, Val-de-Ruz et Val-de-Travers.\r\n100 au lieu de 115 d\u00e9put\u00e9s\r\nChacune d'entre elles obtient un minimum de si\u00e8ges, soit respectivement 26, 15, 5 et 4, en fonction de la taille de sa population. Le nombre de d\u00e9put\u00e9s total se montera \u00e0 100, contre 115 actuellement.\r\nL'UDC Walter Willener, au nom de son groupe, avait demand\u00e9 de refuser l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur ce \"mauvais projet\". Il d\u00e9plorait notamment que le nombre de d\u00e9put\u00e9s ne soit pas r\u00e9duit \u00e0 80 pour des raisons de co\u00fbt et d'efficacit\u00e9.\r\nBaisse du quorum\r\nDe plus, le d\u00e9put\u00e9 UDC ne croit plus au slogan du Conseil d'Etat \"Un canton, un espace\": \"Une chim\u00e8re\" encore plus mise \u00e0 mal avec la votation du 12 f\u00e9vrier. Selon lui, il sera difficile aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques d'\u00eatre correctement repr\u00e9sent\u00e9es.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 vert Laurent Debrot s'est \u00e9galement oppos\u00e9 au projet, par souci r\u00e9gional notamment. \"La population des Montagnes neuch\u00e2teloises aura de la peine \u00e0 prendre le risque qu'on la prive de la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s\".\r\nL'\u00e9lection se d\u00e9roulera toujours \u00e0 la proportionnelle. Le quorum est abaiss\u00e9 de 10 \u00e0 3% mais les apparentements disparaissent.\r\nLe peuple devra se prononcer sur cette r\u00e9forme des institutions. \"On va imposer un vote au peuple qui va accentuer la fracture cantonale\", alors qu'une r\u00e9vision plus simple aurait \u00e9t\u00e9 possible, a ajout\u00e9 Laurent Debrot.\r\n(SDA-ATS\\/js/ch) - bsf144\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 829, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389389", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8389405", "ece-8389389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T10:50:31Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [66%] :\r\nCet et c'est le journal de Coralie Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nFeu Vert \u00e0 des expulsions de masse, l'administration am\u00e9ricaine durcit un peu plus encore sa politique envers les clandestins, toute personne en situation irr\u00e9guli\u00e8re pourraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9s et expuls\u00e9s sont concern\u00e9s, la quasi- totalit\u00e9 des 11 millions de sans- papiers Donal Trump assure vouloir assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Am\u00e9ricains, des d\u00e9mocrates sont \u00e9coeur\u00e9s, ils y voient l'anti- r\u00eave am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nDonald Trump \u00e9pingl\u00e9 dans le rapport annuel d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 de Viktor Orb\u00e1n et Redjep Tayyip Erdogan qualifi\u00e9e de marchands de peur par l'ONG qui les accusent d'aggraver le sort des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, justement, nous verrons que les opposants \u00e0 Donald Trump ont, une nouvelle strat\u00e9gie : mettre la pression sur tous les \u00e9lus r\u00e9publicains du pays en perturbant leurs meetings, une m\u00e9thode emprunt\u00e9e au Tea Party et donc nous parlera notre correspondant Philippe revint, ce sera aux alentours de 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [88%] :\r\nVous avez voulu un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds le la proposition de plusieurs \u00e9lus lib\u00e9raux- radicaux au parlement neuch\u00e2telois dans le haut du canton, on d\u00e9nonce une revanche l'Janda est fix\u00e9 par le contenu du projet, les grandes lignes de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises bis seront connus d'ici le mois de juin, reste \u00e0 savoir quels outils renfermera cette bo\u00eete fiscal ou les Maurer veut laisser les cantons se d\u00e9brouiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nOn l'appelait le service d'ondes courtes \u00e0 l'\u00e9poque de la seconde guerre mondiale, c'est cette station de radio qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d'assurer la propagande de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 l'\u00e9poque on parlait plut\u00f4t de rayonnement culturel, l'historienne Rapha\u00eblle peine co\u00fbte \u00e0 publier un livre sur ce m\u00e9dia, peu connu, on entendra dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 35 une invit\u00e9e, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [97%] :\r\nAvec elle, on se demandera comment la Suisse peut aujourd'hui vendre et d\u00e9fendre son mod\u00e8le dans un monde toujours plus incertain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [95%] :\r\nVous \u00eates un homme vous voulez vivre plus longtemps, choisissez la Suisse, pays o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie est la plus \u00e9lev\u00e9e pour ces messieurs, il pourrait vivre jusqu'\u00e0 90 ans, reste \u00e0 savoir dans quel \u00e9tat les agents d'immigration Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [94%] :\r\nPourront donc arr\u00eater presque tous les clandestins qui croiseront leur route, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, leur a transmis hier de nouvelles consignes avec un mot d'ordre : cibler en priorit\u00e9 les criminels et les d\u00e9linquants, mais les personnes qui ont fourni de fausses d\u00e9clarations ou touch\u00e9 des aides financi\u00e8res injustifi\u00e9es, sont aussi vis\u00e9s, seule exception \u00e0 la r\u00e8gle, les sans- papiers arriv\u00e9s enfants aux \u00c9tats-Unis la mesure divise l'Am\u00e9rique entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [92%] :\r\nPour les r\u00e9publicains les plus motiv\u00e9s, Donald Trump n'a d'autres pr\u00e9occupations que de rendre plus effective, la s\u00e9curit\u00e9 de la population am\u00e9ricaine chez les conservateurs, on met en avant ses victimes tu\u00e9es par des immigrants ill\u00e9gaux, il s'agit pour eux de restaurer enfin un \u00e9tat de droit, lorsque l'on est un immigrant ill\u00e9gal, connu des services de police ou de justice, la solution c'est l'expulsion, la plupart du temps vers le Mexique, les arrestations se font partout des latinos se taire pour le nouveau pr\u00e9sident, l'application de la loi, avec toute sa rigueur, c'est pour pacifier l'Am\u00e9rique est respect\u00e9 \u00e0 la lettre les promesses de campagne, les d\u00e9mocrates et opposant \u00e0 Donald Trump mettent en avant l'inhumanit\u00e9 de ces mesures, ces familles d\u00e9mantel\u00e9, il suffit d'une accusation pour \u00eatre expuls\u00e9 sans passer par un tribunal la plupart des ill\u00e9gaux, pr\u00e8s de 11 millions sont menac\u00e9s, d'autant que les agents des douanes et de l'immigration verront leur nombre augmenter les d\u00e9mocrates parlent d'expulsions de masse Donal trempe d'application de la loi Philippe Gassot pour RTL info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [96%] :\r\nDonald Trump, que l'on retrouve dans le rapport annuel d'Amnesty International au chapitre consacr\u00e9 aux dirigeants accus\u00e9s de propager la haine dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'ONG condamne la mont\u00e9e des discours politiques extr\u00e9mistes excellent pour Amnesty 2016 a \u00e9t\u00e9 une sombre ann\u00e9e pour les droits de l'homme, une ann\u00e9e o\u00f9 les limites de l'inacceptable bouger Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [94%] :\r\nC'est certainement le calvaire des habitants d'Alep, qui marquera le plus cette ann\u00e9e 2016, mais il y a aussi les civils bombard\u00e9s au Y\u00e9men, les dissidents r\u00e9prim\u00e9s en Turquie ou encore les Rohingya pers\u00e9cut\u00e9e au Myanmar, le rapport d'Amnesty fait \u00e9tat de crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s dans au moins 23 pays mais pour l'organisation le plus pr\u00e9occupant est le climat politique qui est en train de s'installer et de pointer du doigt le dirigeant des \u00c9tats-Unis, Donald Trump, mais si le Hongrois Viktor Orb\u00e1n, le Turc Recep Tayyip Erdogan, ou encore le philippin Rodrigo Duterte autant de politiques qui s'acharnent sur des groupes de population et les d\u00e9shumanise l'an pass\u00e9 36 pays ont viol\u00e9 le droit international en renvoyant ill\u00e9galement des migrants dans les pays o\u00f9 leurs droits \u00e9taient menac\u00e9s, ce qui fait dire \u00e0 Salil Shetty, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation que les premi\u00e8res cibles de ces discours haineux ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9fugi\u00e9s mais que si la tendance se poursuit en 2017, d'autres groupes seront dans le collimateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [94%] :\r\nDans ce rapport, Amnesty International \u00e9pingle aussi la Suisse, elle aurait renvoy\u00e9 20000 personnes l'an dernier vers l'Italie, au nom des accords de Dublin sans examiner leur dossier, l'ONG d\u00e9nonce, entre autre, des contr\u00f4les au faci\u00e8s, elle rend follement de mineurs non accompagn\u00e9s, venant de C\u00f4me, on parlait des arrestations encourues par les sans- papiers aux \u00c9tats-Unis Gen\u00e8ve lance une grande op\u00e9ration de r\u00e9gularisation des sans- papiers justement d'entente avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, nom de code papyrus, il s'agit de donner un statut l\u00e9gal aux sans- papiers r\u00e9pondant \u00e0 certains crit\u00e8res, comme une bonne int\u00e9gration, une absence de condamnation p\u00e9nale et 5 \u00e0 10 ans de s\u00e9jour en Suisse, suivant les cas, les syndicats et les associations d\u00e9fense des immigr\u00e9s disent leur tr\u00e8s grande satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [91%] :\r\nEn Suisse, la RIE bis qui occupera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [93%] :\r\nUne partie de sa s\u00e9ance hebdomadaire du moins puisque volume horaire doit pr\u00e9senter \u00e0 ses coll\u00e8gues une note sur le sujet un calendrier plut\u00f4t le ministre des Finances s'est fix\u00e9 un objectif : pr\u00e9senter les contours de la nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises d'ici le mois de juin, nous vous en parlions hier dans Forum d'ailleurs une esquisse de r\u00e9forme donc, mais pas de kits pr\u00eats \u00e0 l'emploi, il Maurer reste tr\u00e8s prudent, les pr\u00e9cisions de Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [93%] :\r\nRenoncer \u00e0 une r\u00e9forme rejet\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses n'est pas chose facile, raison pour laquelle horaire n'a pas souhait\u00e9 soumettre \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un nouveau paquet parfaitement ficel\u00e9, il a fix\u00e9 la gendarme mais pas le d\u00e9tail de la future r\u00e9forme des \u00e9l\u00e9ments qui seront pourtant \u00e2prement d\u00e9battue dans ces prochaines semaines, il y a d'abord la question des instruments fiscaux que contiendra la nouvelle mouture ces outils fortement d\u00e9cri\u00e9 durant la campagne, qui ont sans doute fait pencher la balance dans le camp du non le 12 f\u00e9vrier dernier il y a aussi la hauteur de la manne financi\u00e8re que la Conf\u00e9d\u00e9ration versera au canton pour compenser la baisse des rentr\u00e9es fiscales, il y a enfin la question de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, une adaptation pourrait \u00eatre n\u00e9cessaire afin de gommer les in\u00e9galit\u00e9s fiscales entre les cantons, autant de questions d\u00e9licates Colima horaires pr\u00e9f\u00e8rent ne pas trancher \u00e0 ce stade, il renvoie la balle aux cantons 26 ministres des Finances qui se r\u00e9uniront ce vendredi d\u00e9j\u00e0, \u00e0 eux de d\u00e9finir les d\u00e9tails de la future r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [93%] :\r\nAlors, fixer les grandes lignes de cette nouvelle r\u00e9forme d'ici le mois de juin, que penser de ce tempos, Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des Finances nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:24) [89%] :\r\nJe pense qu'il faut aller un pas vraiment soutenu si les grandes lignes ont rejoint sont d\u00e9j\u00e0 tard parce que les autres pays sont en train de nous attaquer quelques informations qui pense que la Suisse aujourd'hui en mati\u00e8re \u00e9conomique, \u00e7a fait un peu press\u00e9 et donc de vouloir laisser encore quasi 4 mois dans l'incertitude le tissu \u00e9conomique sur les PME, les grandes soci\u00e9t\u00e9s, je pense que c'est un peu long mais c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas mais pour moi, \u00e7a me semble peu lent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [98%] :\r\nVous auriez souhait\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente un nouveau projet dans les semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:54) [87%] :\r\nC'est difficile de venir comme \u00e7a, avec un coup de baguette magique, par contre, on conna\u00eet le centre de la r\u00e9forme, la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale d'une vingtaine d'articles et puis y a pas non plus 25000 solutions : la premi\u00e8re solution c'est d'abroger les r\u00e9gimes apr\u00e8s ben c'est quelques outils qu'il faut avoir et puis le 2 milliards avec la p\u00e9r\u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [91%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne qui avance vraiment dans son \u00e9laboration de la liste noire des pays non coop\u00e9ratifs, puisque les mineurs extrait des Finances europ\u00e9ens en ont parl\u00e9 hier et la Suisse fait bien partie des 92 pays qui seront examin\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l\u00e0 aussi, on parle des suites d'une votation, celles qui concernent l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [97%] :\r\nPas de r\u00e9pit non plus sur ce front l\u00e0 apr\u00e8s le coup de force en votation populaire pour le maintien d'un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds des t\u00e9nors du Parti lib\u00e9ral- radical ont d\u00e9pos\u00e9 une proposition devant le Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [92%] :\r\nOui, pour que, tenez -vous bien, le Haut se paye tout seul, sans m\u00eame h\u00f4pital ces \u00e9lus proposent en fait que la part du financement cantonal se calcule en fonction du nombre d'habitants dans les Montagnes neuch\u00e2teloises ce qui avantagerait le Bas du canton, Th\u00e9o Bregnard est membre de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds il y voit une proposition revancharde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [89%] :\r\n\u00e7a sent bon le ressentiment, je crois que c'est vraiment les pompiers incendiaires, ils ont pas accepter la d\u00e9faite et puis alors on vient emb\u00eater sur le terrain de vous avez voulu \u00e0 l'h\u00f4pital donc payer, mais je crois vraiment que dans toute la campagne, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, on veut une vision cantonal et c'est ce qu'on d\u00e9fend aujourd'hui, mais on a de quoi avoir 2 h\u00f4pitaux dans chaque r\u00e9gion vous avez quand m\u00eame parl\u00e9 de 2 sites autonome d'autres initiatives oui le monde le voit dans d'autres r\u00e9gions, entre l'h\u00f4pital de Bienne et l'h\u00f4pital Saint-Imier en capital d'Yverdon et l'h\u00f4pital de du CHUV je crois que l'on voit dans tous les cantons il y a des h\u00f4pitaux autonomes qui arrive collaborer qui arrive, travailler en r\u00e9seau et c'est \u00e7a qu'on a toujours d\u00e9fendu, donc il y a une volont\u00e9 de d\u00e9centrer les prestations de les \u00e9quilibres notamment que le haut et le bas afin de mettre fin \u00e0 cette guerre qui dure depuis trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [95%] :\r\nTh\u00e9o Bregnard r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi Grand Conseil neuch\u00e2telois a approuv\u00e9 hier la r\u00e9forme des institutions neuch\u00e2teloises les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus dans une circonscription \u00e9lectorale unique d\u00e8s 2021 partira, partira pas, c'est un peu la question du jour Fran\u00e7ois Bayrou devrait annoncer aujourd'hui ses intentions pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le pr\u00e9sident du MoDem, qui a soutenu Alain Jupp\u00e9 dans la primaire de droite a clairement dit qu'il ne soutiendrait pas Fran\u00e7ois Fillon, s'il se lance, il s'agira de sa quatri\u00e8me tentative Fran\u00e7ois Bayrou recueille en moyenne 5 \u00e0 6 pourcent des des intentions de vote selon les sondages, qui testent son \u00e9ventuelle candidature pr\u00e9cisions Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Bayrou a une seule et m\u00eame obsession : l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, quitte \u00e0 se mettre \u00e0 dos la droite, la gauche, le Centre et m\u00eame les plus fervents partisans de la construction europ\u00e9enne, comme Daniel Cohn-Bendit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [89%] :\r\nC'est pas de ton niveau tu veux \u00eatre pr\u00e9sident revient sur terre, Fran\u00e7ois h\u00e9 bien mon pote, je te dis, jamais qui sera pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a bien parce que trop minable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Bayrou est un personnage de roman d'ailleurs dans soumission Michel Houellebecq imagine Fran\u00e7ois Bayrou 1er ministre d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, issu de la communaut\u00e9 musulmane, l'agr\u00e9g\u00e9 de lettres et ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale n'a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 la satire, mais Fran\u00e7ois Bayrou n'exclut rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [85%] :\r\nBon ce \u00e7a peut arriver, et pourquoi on ferait pas une d\u00e9mocratie musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:27) [97%] :\r\nDans tous les cas, Fran\u00e7ois Bayrou n'entend pas laisser le terrain \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, dont il rejette totalement le programme \u00e0 la Margaret Thatcher un programme qu'il juge brutal et favorable aux puissances de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [90%] :\r\nApr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse de Fran\u00e7ois Bayrou est pr\u00e9vu \u00e0 16 heures 37 apr\u00e8s- midi, les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s d'ici \u00e0 2030 auront une esp\u00e9rance de vie qui pourra d\u00e9passer 90 ans la pr\u00e9vision \u00e0 celle d'une vaste \u00e9tude internationale men\u00e9e par Lyne Paris alcool et du de Londres, en collaboration avec l'OMS, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 et c'est en Suisse que les hommes atteindraient en moyenne, le plus grand \u00e2ge, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:08) [94%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 le cas si vous \u00eates un b\u00e9b\u00e9 masculin n\u00e9 en Suisse en 2015, l'OMS vous calcule une vie moyenne de plus de 80 un ans, la plus \u00e9lev\u00e9e de la plan\u00e8te, on est donc encore loin des 90 ans promis par l'\u00e9tude londonienne un pronostic qui ne devrait concerner, \u00e0 l'horizon 2030 que filles comme celles qui verront le jour en Cor\u00e9e du Sud, les femmes continuent en effet de jouir d'une plus grande long\u00e9vit\u00e9 que les hommes, les Suissesses, les Espagnoles et les Fran\u00e7aises ont d\u00e9pass\u00e9 les 85 ans d'esp\u00e9rance de vie, mais l'\u00e9cart entre les sexes diminue, la faute \u00e0 des risques de sant\u00e9 qui ne sont plus exclusivement masculins comme le stress professionnel ou le tabac d'ailleurs l'\u00e9tude rappelle l'\u00e9norme d\u00e9fi li\u00e9 \u00e0 cette augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, celle des syst\u00e8mes de soins et des prestations sociales, on reprend notre b\u00e9b\u00e9 de ce XXIe si\u00e8cle l\u00e0 qu'il OMS promettent un \u00e2ge de plus en plus avanc\u00e9, mais pas pour autant de vivre plus longtemps en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [93%] :\r\nVoil\u00e0 merci Simon Corthay bon apparemment le sport conservent alors encore quelques r\u00e9sultats sportifs pour terminer ce journal hockey-sur-glace, sachez que le FC Bienne r\u00e9trograde \u00e0 la 7\u00e8me place du classement de Ligue puisqu'il a perdu 3 0 hier \u00e0 Z\u00fcrich, les Biennois qui pourraient retrouver donc les Z\u00fcrichois une nouvelle fois, mais cette fois en quarts de finale des play- offs et puis berne \u00e0 battu Zoug 4 1 encore un mot de football Ligue des champions huiti\u00e8mes de finale, match aller, l'Atletico Madrid l'emporte 4 \u00e0 2 face au Bayer Leverkusen et puis Manchester City s'impose 5 \u00e0 3 face \u00e0 Monaco, qui a manqu\u00e9 un penalty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [87%] :\r\nCoralie Claude pour le journal, merci, quelques mots sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7144EB32-2733-4B38-9242-757347381B52", "internalArchiveId": "7144EB32-2733-4B38-9242-757347381B52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey (revue de presse nationale) ************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli et on commence avec les \u00e9lections cantonales Valaisannes....\r\ndes coups bas, des Nebel-petaraden, des p\u00e9tarades n\u00e9buleuses, des attaques frontales:  ce n'est plus un combat \u00e9lectoral mais bien  un \"wahlkrieg\", une guerre \u00e9lectorale selon le Blick qui parle d'un v\u00e9ritable wahlkrimi, polars-\u00e9lectoral: plus chaotique, palpitant,  d\u00e9licat et d\u00e9testable que jamais. C'est une  terreur psychologique contre Christophe Darbellay et en coulisses  les rumeurs enflent: l'ancien pr\u00e9sident du PDC aurait un deuxi\u00e8me enfant hors mariage. C'est Roger K\u00f6ppel, un des hommes forts de l'UDC, qui auraient lanc\u00e9 l'affaire en d\u00e9clarant dans un d\u00e9bat sur Canal 9 \"qu'on pouvait certainement y ajouter d'autres enfants\". une d\u00e9claration qu'Oskar Freysinger s'est empress\u00e9 de qualifier de faute politique et pas tr\u00e8s intelligent\"  \r\nlb:  Oskar Freysinger tout sourire en photo et en itw dans une double page du Nouvelliste, consacr\u00e9e aux \u00e9lections cantonales 2017. Et une analyse-commentaire corrosive de St\u00e9phanie Germanier... Le conseiller d'Etat Oskar Freysinger a toujorus respect\u00e9 la coll\u00e9gialit\u00e9, mais Oskar... c'est lui  qui a souvent fait faux en refusant syst\u00e8matiquement de reconnaitre ses erreurs... Oskar qui dit tout ce qu'il pense sans toujousr penser avant... Oskar qui la le temps de faire tant parler au lieu d'agir... je vous laisse chercher les phrases plus mesur\u00e9e en page 5 du Nouvelliste. \r\n*** La presse romande consacre beaucuop de place la r\u00e9gularisation des sans papiers (laurence) \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nlb: Gen\u00e8ve qui s'illustre par une Genferei \"\u00e9patante\" selon l'\u00e9dito du Temps... Les Genferei... ces sp\u00e9cialit\u00e9s du canton pas toujousr appr\u00e9ci\u00e9e ailleurs, cette fois elles pourraient cr\u00e9er l'exemple...\r\nLes \u00e9ditos sont d'accord pour dire qu'il s'agit l\u00e0 d'une action win-win... les clandestins, font la prosp\u00e9rit\u00e9 du canton depuis des d\u00e9cennies, dans des domaines d\u00e9laiss\u00e9s des suisses... l'\u00e9conomie domestique en particulier...les finances du cantons et des assurances sociales sont gagnantes... l'Illustr\u00e9, nous dresse le portrait de certains clandestins en suisse depuis 25 ans...  \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de ces deriers, ils peuvent se mouvoir dans le canton snas la peur au ventre. ils pourront voyager enfin... Mais le courrier attend plus que cees \"r\u00e9jouissants premiers pas... tirre de l'\u00e9dito... Cette op\u00e9ration n\u00f4te rien \u00e0 une exigence de base: que toute personne qui travaille en Suisse b\u00e9n\u00e9ficie d'un permis de s\u00e9jour... Et elle est le fruit d'un compromis... r\u00e9gularisation d'un c\u00f4t\u00e9, expulsions scandaleuse, selon les termes de l'\u00e9ditorialistes... que le canton de Gen\u00e8ve applique d'ailleurs avec z\u00e8le... \r\nSZ: Une r\u00e9gularisation dont parle \u00e9galement  la NZZ et le Tages Anzeiger qui pr\u00e9cise que c'est bien en Suisse al\u00e9manique qu'il y a le plus de sans-papiers. SElon Pierre Maudet ses coll\u00e8gues outre Sarine  se montrent bien int\u00e9ress\u00e9s mais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 empoigner un projet eux-m\u00eame. \"ON y sous-\u00e9stime le probl\u00e8me\" dit-il, \" mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas\"\r\n*************autre probl\u00e8me:  l'initiative contre l'immigration de masse qui a un nouveau d\u00e9tracteur...\r\nun Ex-UDC, mais oui, un  politicien Zougois de 68 ans: Willi Vollenweider,  selon la NZZ, ce v\u00e9ritable renard de la politique remue ciel et terre depuis quelques semaines contre l'application du texte.  le mouvement populaire qu'il a cr\u00e9\u00e9, s'est li\u00e9 avec quatre autres comit\u00e9s. leur objectif: r\u00e9colter 50'000 signatures d'ici le 7 avril. il exige \u00e9galement de son canton, Zug, qu'il cesissent le r\u00e9f\u00e9rendum cantonal: il n'y croit pas, \" mais cela nous fait une publicit\u00e9 absolument n\u00e9cessaire\":  pour lui ce n'est tout simplement pas possible que l'UDC, n'ait pas le courage d'ammener la question devant le peuple!!!\r\n*** l'am\u00e9e en point de mire et notamment l'arm\u00e9e de l'air helv\u00e9tique (laurence) \r\nLe ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a clou\u00e9 les avions aux sols suite \u00e0 l'incident sans dommage humain heureusement lors des Mondiaux de ski. Le Matin rel\u00e8ve que le chef de l'arm\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la sellette apr\u00e8s le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re au Gothard en septembre dernier... Et de rappeler que ce dernier est issu de l'\u00e9conomie et des Forces terrestres alosr que son pr\u00e9desseueur, Markus Gygay \u00e9tait un pilote \u00e9m\u00e9rite... Six accident depuis la nomination de Aldo schellenberg, c'est beaucuop plus que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes... \r\nqui dit arm\u00e9e dit \u00e9galement probl\u00e8me de recrutement. alors selon le commandant de corps Daniel Baumgartner qui s'exprime dans la neue z\u00fcrcher zeitung, actuellement les recrues sont surmen\u00e9es: notre soci\u00e9t\u00e9 n'est plus adapt\u00e9e \u00e0 un service de 06h \u00e0 23h, il faut planifier plus de respirations, de temps libre..mais non, il insiste: ce ne sera pas une \u00e9cole de recrue de mollassons, il faut aussi une pr\u00e9paration physique, musculaire: nous avons besoins d'eux  non pas 18 jours mais 18 semaines et au commandant de corps d'ajouter: il faut \u00e9galement beaucoup plus de femmes: \"nous devons donner un signal claire dans ce sens!!!!\"\r\nlb Et le reportage de l'Illustr\u00e9 sint\u00e9resse aux coulisses des protocoles d'accueil des chefs d'Etats (cuisiniers, fleuristes, poicle, choix des drapeaux, mais puisque nous parlons d'arm\u00e9e, une photo des honneurs d\u00fb aux grands de ce monde et un alignement au millim\u00e8tres des troupes... Une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse... la garde d'honneur est assur\u00e9e par des miliciens et non des professionnels... des personnes plus habitu\u00e9es \u00e0 r\u00e9parer un camion ou un tracteur qu'\u00e0 parader devant les grands de ce monde... dans la capitale...\r\n************* direction Lucerne \u00e0 pr\u00e9sent, l'h\u00f4pital de lucerne,  o\u00f9 la liste des soins fait d\u00e9bat....\r\nc'est que cette liste d\u00e9finis quels soins, quelles interventions doivent se faire de mani\u00e8re ambulatoire ou pas. Une fa\u00e7on de faire ill\u00e9gale,  selon un avis de droit command\u00e9 par les cliniques priv\u00e9es: ce n'est pas le r\u00f4le des cantons..ce qui signifie aussi, selon la luzerner zeitung, que si ce n'est pas le leur, c'est celui de la conf\u00e9d\u00e9ration. Alors certes \u00e0 Bern l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 se penche sur la question, il n'emp\u00e8che on en est encore loin...si bien qu'aujourd'hui aussi bien \u00e0 Z\u00fcrich qu'\u00e0 Zoug on a bien l'intention d'aller de l'avant. Selon le ministre Zougois de la sant\u00e9 Guido Graf, son canton a d\u00e9j\u00e0 les dispositions l\u00e9gales pour le faire. \r\nlb: Et une double page dans la Libert\u00e9 consacr\u00e9e au travail des ambulanciers. reportage aupr\u00e8s des ambulanciers de Lausanne. Avec notamment cette n\u00e9cessit\u00e9 dasn certains cas... rares est-il pr\u00e9cis\u00e9 de porter un gilet pare-balles... en encadr\u00e9 on apprend que Gen\u00e8ve va en \u00e9quiper une dizaine d'employ\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s dans les interentions \u00e0 risques... que la Chaux-deFonds va investir 13'000 francs cette ann\u00e9e \u00e0 cet effet... Protections plus contre les armes blances, coups de marteaux et autres bouteilles cass\u00e9es que contre les armes \u00e0 feux...  \r\nsz bus\r\n*** La Tribune et 24h00 retournent \u00e0 Rio, six mois apr\u00e8s les Jeux Olympiques... (laurence)\r\nlb: avec une page de constat sans conscessions... la piscine olympique en plein air grouillante de moustique, les stades abandonn\u00e9s,d\u00e9labr\u00e9s, et notamment le maracana, que le comit\u00e9 d'organisation avait promis de rendre en \u00e9tat... des factures impay\u00e9es... des soup\u00e7ons de fraude.  A l'heure o\u00f9 la crise \u00e9conomique met les br\u00e9siliens \u00e0 genou, ce d\u00e9sastre prend d'autant plus d'ampeur... \r\nsZ: si les JO ne font pas forc\u00e9ment r\u00eaver, les t\u00e9l\u00e9cabines oui: \u00e0 Baden le gouvernement r\u00e9active le projet des cabines suspendues entre la gare et le quartier des bains....\r\n(al\u00e9m) ************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli et on commence avec les \u00e9lections cantonales Valaisannes....\r\ndes coups bas, des Nebel-petaraden, des p\u00e9tarades n\u00e9buleuses, des attaques frontales:  ce n'est plus un combat \u00e9lectoral mais bien  un \"wahlkrieg\", une guerre \u00e9lectorale selon le Blick qui parle d'un v\u00e9ritable wahlkrimi, polars-\u00e9lectoral: plus chaotique, palpitant,  d\u00e9licat et d\u00e9testable que jamais. C'est une  terreur psychologique contre Christophe Darbellay et en coulisses  les rumeurs enflent: l'ancien pr\u00e9sident du PDC aurait un deuxi\u00e8me enfant hors mariage. C'est Roger K\u00f6ppel, un des hommes forts de l'UDC, qui auraient lanc\u00e9 l'affaire en d\u00e9clarant dans un d\u00e9bat sur Canal 9 \"qu'on pouvait certainement y ajouter d'autres enfants\". une d\u00e9claration qu'Oskar Freysinger s'est empress\u00e9 de qualifier de faute politique et pas tr\u00e8s intelligent\"  \r\nL Freysinger et sans papiers\r\nune r\u00e9gularisation dont parle \u00e9galement  la NZZ et le Tages Anzeiger qui pr\u00e9cise que c'est bien en Suisse al\u00e9manique qu'il y a le plus de sans-papiers. SElon Pierre Maudet ses coll\u00e8gues outre Sarine  se montrent bien int\u00e9ress\u00e9s mais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 empoigner un projet eux-m\u00eame. \"ON y sous-\u00e9stime le probl\u00e8me\" dit-il, \" mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas\"\r\n**************autre probl\u00e8me:  l'initiative contre l'immigration de masse qui a un nouveau d\u00e9tracteur...\r\nun Ex-UDC, mais oui, un  politicien Zougois de 68 ans: Willi Vollenweider,  selon la NZZ, ce v\u00e9ritable renard de la politique remue ciel et terre depuis quelques semaines contre l'application du texte.  le mouvement populaire qu'il a cr\u00e9\u00e9, s'est li\u00e9 avec quatre autres comit\u00e9s. leur objectif: r\u00e9colter 50'000 signatures d'ici au 7 avril. il exige \u00e9galement de son canton, Zug, qu'il cesissent le r\u00e9f\u00e9rendum cantonal: il n'y croit pas, \" mais cela nous fait une publicit\u00e9 absolument n\u00e9cessaire\":  pour lui ce n'est tout simplement pas possible que l'UDC, n'ait pas le courage d'ammener la question devant le peuple!!!\r\nL Parmelin\r\nqui dit arm\u00e9e dit \u00e9galement probl\u00e8me de recrutement. alors selon le commandant de corps Daniel Baumgartner qui s'exprime dans la neue z\u00fcrcher zeitung, actuellement les recrues sont surmen\u00e9es: notre soci\u00e9t\u00e9 n'est plus adapt\u00e9e \u00e0 un service de 06h \u00e0 23h, il faut planifier plus de respirations, de temps libre..mais non, il insiste: ce ne sera pas une \u00e9cole de recrue de mollassons, il faut aussi une pr\u00e9paration physique, musculaire: nous avons besoins d'eux  non pas 18 jours mais 18 semaines et au commandant de corps d'ajouter: il faut \u00e9galement beaucoup plus de femmes: \"nous devons donner un signal claire dans ce sens!!!!\"\r\nL illustr\u00e9\r\n************** direction Lucerne \u00e0 pr\u00e9sent, l'h\u00f4pital de lucerne,  o\u00f9 la liste des soins fait d\u00e9bat....\r\nc'est que cette liste d\u00e9finis quels soins, quelles interventions doivent se faire de mani\u00e8re ambulatoire ou pas. Une fa\u00e7on de faire ill\u00e9gale,  selon un avis de droit command\u00e9 par les cliniques priv\u00e9es: ce n'est pas le r\u00f4le des cantons..ce qui signifie aussi, selon la luzerner zeitung, que si ce n'est pas le leur, c'est celui de la conf\u00e9d\u00e9ration. Alors certes \u00e0 Bern l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 se penche sur la question, il n'emp\u00e8che on en est encore loin...si bien qu'aujourd'hui aussi bien \u00e0 Z\u00fcrich qu'\u00e0 Zoug on a bien l'intention d'aller de l'avant. Selon le ministre Zougois de la sant\u00e9 Guido Graf, son canton a d\u00e9j\u00e0 les dispositions l\u00e9gales pour le faire. \r\nL ambulances\r\n c'est \u00e9galement un sujet aux urgences: les bus de longues distances en suisse. on sait que Berne y travaille actuellement. alors selon Blick, du c\u00f4t\u00e9 des bus on est pr\u00eats: la maison Domo.reisen \u00e0 Glattbrugg pr\u00e8s de Z\u00fcrich est pr\u00eate. d\u00e8s le feu vert de Bern elle d\u00e9marre...en d\u00e9cembre esp\u00e8re-t-elle!\r\nL JO\r\nsi les JO ne font pas forc\u00e9ment r\u00eaver, les t\u00e9l\u00e9cabines oui: \u00e0 Baden le gouvernement r\u00e9active le projet des cabines suspendues entre la gare et le quartier des bains....", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey", "Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey  / JDM_2017-02-22T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Laurence Bolomey  / JDM_2017-02-22T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8389401", "ece-8389385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T21:49:02Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn retrouve la presse Laurence Bolomay Sandra Timmer lit on commence avec les \u00e9lections cantonales Valaisannes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nVico bas des Nebel p\u00e9tarades des p\u00e9tarades n\u00e9buleuses, des attaques frontales, ce n'est plus un combat \u00e9lectoral mais bien avale cri d'une guerre \u00e9lectorale selon le Blick, qui parle d'un v\u00e9ritable Valcke R\u00e9my polars \u00e9lectoral plus chaotique palpitant d\u00e9licat et d\u00e9testable que jamais, c'est une terreur psychologique contre Christophe Darbellay et, en coulisses, les rumeurs enflent, l'ancien pr\u00e9sident du PDC aurait un deuxi\u00e8me enfant hors mariage, c'est Roger K\u00f6ppel, l'un des hommes forts de l'UDC qui auraient lanc\u00e9 l'affaire en d\u00e9clarant dans un d\u00e9bat sur Canal 9 qu'on pouvait certainement il y ajouter d'autres enfants, une d\u00e9claration qu'Oskar Freysinger, s'est empress\u00e9 de qualifier de faute politique et pas tr\u00e8s intelligent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [96%] :\r\nOskar Freysinger tout sourire en photo et en interview dans une double page du Nouvelliste consacr\u00e9e aux \u00e9lections cantonales 2017 et une analyse, commentaire corrosive de St\u00e9phanie Germanier Le conseiller d'\u00c9tat Oskar Freysinger a toujours respect\u00e9 la coll\u00e9gialit\u00e9 oui mais Oskar, c'est lui qui a souvent fait faux en refusant syst\u00e9matiquement de reconna\u00eetre ses erreurs, Oskar qui dit tout ce qu'il pense sans toujours penser avant Oskar qui a le temps de faire tant parler au lieu d'agir, je voulais chercher les phrases plus mesur\u00e9e en page 5 du Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [92%] :\r\nEt \u00e0 la presse romande qui consacre beaucoup de place \u00e0 la r\u00e9gularisation des sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [93%] :\r\nOui, Gen\u00e8ve qui s'illustre par une gaine fera est \u00e9patante selon l'\u00e9dito du temps l\u00e9gal fera et ces sp\u00e9cialit\u00e9s du canton, pas toujours appr\u00e9ci\u00e9e ailleurs, cette fois, elles pourraient cr\u00e9er l'exemple les \u00e9ditos de La Tribune de Gen\u00e8ve du 24 heures du Courrier de l'Illustr\u00e9 sont d'accord pour dire qu'il s'agit l\u00e0 d'une action win-win les clandestins font la prosp\u00e9rit\u00e9 du canton depuis des d\u00e9cennies dans des domaines d\u00e9laiss\u00e9s, des suisses, notamment l'\u00e9conomie domestique et les finances du cantons et des assurances sociales sont gagnantes l'Illustr\u00e9 lui nous dresse \u00e9galement le portrait de certains clandestins en suisse depuis 25 ans h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 de ces derniers, ils peuvent aussi gagner, ils pourront se mouvoir dans le canton sans la peur au ventre et peut-\u00eatre aurons pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'un meilleur salaire, dans ces domaines, souvent soumis \u00e0 la sous- ancien sous- ench\u00e8re salariale mais le courrier attend plus que ces r\u00e9jouissants premiers pas cette op\u00e9ration note rien, dit -il, \u00e0 une exigence de base que toute personne qui travaille en Suisse b\u00e9n\u00e9ficie d'un permis de s\u00e9jour et elle est le fruit d'un compromis cette d\u00e9cisions r\u00e9gularisation d'un c\u00f4t\u00e9, expulsions scandaleuse, selon les termes de l'\u00e9ditorialistes de l'autre que le canton de Gen\u00e8ve applique d'ailleurs avec z\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [96%] :\r\nUne r\u00e9gularisation dont parle \u00e9galement la NZZ et le Tages-Anzeiger qui pr\u00e9cise que c'est bien en Suisse al\u00e9manique, qu'il y a le plus de sans- papiers selon Pierre Maudet ses coll\u00e8gues outre Sarine se montrent bien int\u00e9ress\u00e9s mais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 empoigner un projet eux- m\u00eames, on y sous- estiment le probl\u00e8me, dit -il, mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [94%] :\r\nAutre probl\u00e8me quasi insoluble, celui -l\u00e0, l'initiative contre l'immigration de masse qui compte un nouveau d\u00e9tracteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [93%] :\r\nUn Ex- UDC mais oui, un politicien Zougois de 68 en ville iPhone Weider selon la NZZ ce v\u00e9ritable renard de la politique remue ciel et terre depuis quelques semaines contre l'application du texte, le mouvement au populaire qu'il a cr\u00e9\u00e9 s'est li\u00e9 avec quatre autres comit\u00e9s leur objectif : r\u00e9colter 50'000 signatures d'ici au 7 avril il exige \u00e9galement de son canton aux qu'il saisisse le r\u00e9f\u00e9rendum cantonal, il n'y croit pas, mais cela nous fait une publicit\u00e9 absolument n\u00e9cessaire pour lui ce n'est tout simplement pas possible que l'UDC mais pas le courage d'ammener la question devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e est dans la ligne de mire et notamment l'arm\u00e9e de l'air suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [95%] :\r\nOui, le ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin a clou\u00e9 les avions au sol suite \u00e0 l'incident sans dommage humain heureusement lors des Mondiaux de ski le Matin rel\u00e8ve que le chef de l'arm\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la sellette apr\u00e8s le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re au Gothard, c'\u00e9tait en septembre dernier et de rappeler que ce dernier est issu de l'\u00e9conomie et des Forces terrestres, alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Marcos Gygax \u00e9tait un pilote \u00e9m\u00e9rite 6 accidents depuis la nomination de Aldo chez Alain Berger c'est beaucoup plus que durant les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [92%] :\r\nEt direction Lucerne, \u00e0 pr\u00e9sent, l'h\u00f4pital de Lucerne, o\u00f9 la liste des soins fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [95%] :\r\nOui, c'est que cette liste d\u00e9finis quels soins quelles interventions doivent se faire de mani\u00e8re ambulatoire ou pas, une fa\u00e7on de faire ill\u00e9gale, selon un avis de droit command\u00e9 par les cliniques priv\u00e9es, ce n'est pas le r\u00f4le des cantons, ce qui signifie aussi, selon la Luzerner Zeitung que si ce n'est pas le logo, c'est celui de la conf\u00e9d\u00e9ration, alors certes \u00e0 Berne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 se penche sur la question, il n'emp\u00eache, on est encore loin, si bien qu'aujourd'hui, aussi bien \u00e0 Z\u00fcrich 15 quand on a bien l'intention d'aller de l'avant, selon le ministre Zougois de la sant\u00e9, Guido Graf son canton a d\u00e9j\u00e0 les dispositions l\u00e9gales pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [91%] :\r\nLe reportage de l'Illustr\u00e9 s'int\u00e9resse aux coulisses des protocoles d'accueil des chefs d'\u00c9tat, cuisiniers, fleuristes, police, choix des drapeaux, mais puisque nous parlons d'arm\u00e9e une photo des honneurs d\u00fb aux grands de ce monde et emmen\u00e9 un alignement au millim\u00e8tres des troupes, une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse, la garde d'honneur est assur\u00e9e par des miliciens et non des professionnels, des personnes plus habitu\u00e9es \u00e0 r\u00e9parer un camion, un tracteur qu'\u00e0 parader devant les grands de ce monde, dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [92%] :\r\nLa Tribune et 24 heures qui retournent \u00e0 Rio six mois apr\u00e8s les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [95%] :\r\nAvec une page de constat sans concession la piscine olympique en plein air, grouillante de moustique les stades abandonn\u00e9s d\u00e9labr\u00e9s et notamment le Maracana, le comit\u00e9 d'organisation, avait promis de le rendre en \u00e9tat, il y a aussi les factures impay\u00e9es des soup\u00e7ons de fraude \u00e0 l'heure o\u00f9 la crise \u00e9conomique met les br\u00e9siliens \u00e0 genou ce d\u00e9sastre prend d'autant plus d'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [97%] :\r\nAlors si les JO ne font pas forc\u00e9ment r\u00eaver les t\u00e9l\u00e9cabines oui \u00e0 Baden, le gouvernement r\u00e9active le projet des cabines suspendues entre la gare et le quartier des pins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [85%] :\r\nIl y a aussi un projet de ce genre \u00e0 Fribourg, ce jeune mobilise 126 Merli aussi exact, exact et Sandra Laurence Bolomey, c'\u00e9tait donc la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C73A114-AE71-4CA4-BAD3-B970CBEA48A5", "internalArchiveId": "2C73A114-AE71-4CA4-BAD3-B970CBEA48A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denise Graf, sp\u00e9cialiste Asile \u00e0 la Section Suisse d'Amensty Interntaional;Suzanne Leutenegger Oberholzer, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du National;Thomas Freytag, chef de l'Office de l'ex\u00e9cution judiciaire du canton de Berne;Werner Strik dirige la clinique universitaire de psychiatrie de Berne;Jean-Claude Juncker,pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne;Meyer, Guillaume;Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia; Antoine Perruchoud,responsable du projet \"Team Academy\" \u00e0 la HES-SO Valais;Extrait bande-annonce de \"Split\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D4 RAPPORT AMNESTY INTERNATIONAL SUR C\u00d4ME) Les droits humains ont recul\u00e9 l'an dernier dans le monde...selon le rapport 2016 de l'organisation Amnesty International...il met en garde contre le retour en arri\u00e8re op\u00e9r\u00e9 par plusieurs pays puissants, et contre des violations des droits des migrants. Et la Suisse ne fait pas exception, elle est \u00e9pingl\u00e9e dans sa gestion des migrants qui tentent de traverser sa fronti\u00e8re sud. Anouk Henry\r\n  1'32\r\nDes droits qui reculent aussi aux Etats-Unis....depuis hier...l'administration am\u00e9ricaine a le droit d'arr\u00eater tous les sans-papiers qu'elle rencontre. Seuls ceux qui sont entr\u00e9s ill\u00e9galement alors qu'ils \u00e9taient mineurs ne seront pas inqui\u00e9t\u00e9s. La proc\u00e9dure d'expulsion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, sans passer par la case justice, sera \u00e9largie \u00e0 ceux arriv\u00e9s depuis moins de deux ans...jusqu'ici c'\u00e9tait deux semaines..\r\n(6H(2) 01 PLAN B UELI MAURER) ***Ueli Maurer pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 ses coll\u00e8gues du conseil f\u00e9d\u00e9ral son calendrier pour le plan B de la RIE 3.\r\nTout sera boucl\u00e9 d'ici le moins de juin promet le ministre des finances...l'UDC veut \u00e9laborer sa nouvelle r\u00e9forme en partenariat avec les cantons...en impliquant aussi les villes et apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les organisations fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie et les syndicats. Une proc\u00e9dure gage de r\u00e9ussite, selon la socialiste b\u00e2loise Suzanne Leutenegger Oberholzer, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9conomie du National.\r\n  49''\r\nSuzannne Leutenegger Oberholzer avec Deleury.\r\nAller vite dans ce dossier...c'est indispensable...car l'Europe presse....hier les ministres des finances de l'Union ont trouv\u00e9 un accord pour emp\u00eacher les multinationales de profiter des diff\u00e9rences entre les fiscalit\u00e9s nationales pour \u00e9chapper \u00e0 la taxation des dividendes...ils se sont aussi entendus sur des crit\u00e8res de d\u00e9finition des paradis fiscaux...pour dresser une liste d'ici la fin de l'ann\u00e9e...le crit\u00e8re principal reste le niveau de coop\u00e9ration contre l'\u00e9vasion fiscale....\r\n(6H(3) D2 BE ALIMENTATION DE FORCE DANS L'UNIVERS CARCERAL) ***Le canton de Berne ne laissera pas mourir le \u00ab forcen\u00e9 de Bienne \u00bb.\r\nCe septuag\u00e9naire a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim \u00e0 la mi-janvier, pour protester contre son transfert de la prison r\u00e9gionale de Thoune au p\u00e9nitencier de Thorberg. \u00ab Une gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la mort \u00bb, \u00e9crivait-il dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 la presse. Mais les autorit\u00e9s judiciaires et m\u00e9dicales bernoises ont fait savoir qu'elles \u00e9taient pr\u00eates, si n\u00e9cessaire, \u00e0 l'alimenter de force. Alain Arnaud .\r\nIls veulent leur h\u00f4pital...ils n'ont qu'\u00e0 le payer de leur poche....des t\u00e9nors du PLR neuch\u00e2telois proposent que le haut du canton finance lui m\u00eame l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds....La part du financement cantonal serait calcul\u00e9e en fonction du nombre d'habitants....\r\n(6H(4) 12 GB CO\u00dbT BREXIT)  \r\nCher...tr\u00e8s cher...le Brexit pour Londres....en tout cas c'est ce que le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a confi\u00e9 hier aux aprlementaires belges. Le Luxembourgeois n'a ni \u00e9voqu\u00e9, ni confirm\u00e9 les chiffres qui circulent.il se murmure avec insistance que Bruxelles pourrait pr\u00e9senter une ardoise de 40 \u00e0 60 milliards d'euros \u00e0 Londres. Mais Jean-Claude Juncker a assur\u00e9 que le Brexit ne sera pas gratuit.\r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz \r\nUn second tour pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Equateur aura lieu, le 2 avril...d\u00e9cision du conseil \u00e9lectoral \u00e9quatorien. Le candidat de gauche, Lenin Moreno, manque de peu les 40% de suffrages n\u00e9cessaires \u00e0 son \u00e9lection au premier tour....m\u00eame s'il devance de plus de 10 points...le conservateur Guillermo Lasso.\r\nMichele Emiliano...retenez ce nom...c'est celui du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion italienne des Pouills, dans le sud de l'Italie...il sera..en juin..l'adversaire de Matteo Renzi pour la t\u00eate du parti d\u00e9mocrate...cet ancien procureur a annonc\u00e9 sa candidature face \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident du conseil.\r\n(6H(5) D5 FUSION WALTER MEIER ET TOBLER TECHNIQUE) ***La Suisse compte un nouveau poids lourd sur le march\u00e9 du chauffage, de la ventilation et de la climatisation. \r\nDeux entreprises zurichoises, Tobler et Walter Meier, veulent fusionner. Si les actionnaires et les autorit\u00e9s donnent leur feu vert, ils feront na\u00eetre la plus grande entreprise de Suisse en technique du b\u00e2timent, avec 1400 emplois. Une fusion pr\u00e9sent\u00e9e comme un mariage entre \u00e9gaux, avec deux entreprises de taille similaire, et dont les activit\u00e9s sont compl\u00e9mentaires. Guillaume Meyer.\r\n   1'34\r\nUne fusion qui devrait se traduire par la suppression d'une centaine d'emplois....mais Tobler annonce qu'il n'y aura a priori pas de licenciements secs.\r\nF\u00eates de Gen\u00e8ve cherchent nouveau capitaine....celui venu de France l'an dernier...pour restructurer l'une des plus grandes manifestations festives du pays...vient d'\u00eatre licenci\u00e9 par le conseil de fondation de Gen\u00e8ve Tourisme. Emmanuel Mongon, qui avait orchestr\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9dition l'an dernier...a d\u00fb fairte face \u00e0 un d\u00e9ficit de 3 mio 200'000 francs.\r\n(6H(6) 05 VS TEAM ACADEMY DE LA HES-SO VALAIS-WALLIS) ***Faire de l'\u00e9tudiant l'acteur de sa propre formation...c'est la nouvelle approche p\u00e9dagogique que lancera cet automne la HES-SO Valais.\r\n\"Team Academy\" se base sur un mod\u00e8le finlandais...en premi\u00e8re suisse...il proposera aux \u00e9l\u00e8ves d'apprendre la gestion d'entreprise durant trois ans en r\u00e9alisant, d\u00e8s le premier jour, de vrais projets avec des clients et un chiffre d'affaires. Et cela en compagnie de coachs et non plus de professeurs. Pour le responsable de ce projet \u00e0 la HES-SO Valais, Antoine Perruchoud, il s'agit ainsi de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin du march\u00e9...\r\n  51''\r\nAntoine Perruchoud avec Yves Terrani.\r\n(6H(7) D7 CHRONIQUE CINEMA: SPLIT) Sortie aujourd'hui de \u00ab Split \u00bb, le nouveau thriller de M. Night Shyamalan. L'auteur de \u00abSixi\u00e8me sens \u00bb s'int\u00e9resse ici au kidnapping de trois adolescentes par un psychotique dont l'esprit abrite pas moins de 23 personnalit\u00e9s.\r\n  25''\r\n \u00ab Split \u00bb rencontre d\u00e9j\u00e0 un gros succ\u00e8s aux Etats-Unis. Un retour en gr\u00e2ce pour ce r\u00e9alisateur qui est pass\u00e9 du statut de prodige du cin\u00e9ma hollywoodien \u00e0 celui de pestif\u00e9r\u00e9, Rafael Wolf.\r\n  1'16\r\nEn hockey sur glace...ligue A...d\u00e9faite de Bienne battu 3 \u00e0 0 par Z\u00fcrich.\r\nDans les play-off de ligue B...Martigny est men\u00e9 3 \u00e0 0 dans sa s\u00e9rie par Ajoie qui a encore gagn\u00e9 hier soir.\r\nD\u00e8s ce matin..du soleil du L\u00e9man aux alpes...ailleurs toujours des nuages...13 \u00e0 15 degr\u00e9s en plaine.\r\nGand beau demain avec 18 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre.\r\nretour des pr\u00e9cipitations et de la fra\u00eecheur vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO RENAUD) M\u00e9t\u00e9o\r\nCe matin, de nombreux nuages r\u00e9siduels subsistent au nord des Alpes. En cours de matin\u00e9e, le temps deviendra bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man aux Alpes. Il restera souvent nuageux plus au nord, notamment le long du Jura et en Ajoie o\u00f9 le soleil restera discret tout au long de la journ\u00e9e. Il fera toujours tr\u00e8s doux pour la saison, entre 13 et 15 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi. Jeudi, apr\u00e8s une nuit claire avec de petites gel\u00e9es, le soleil dominera toute la journ\u00e9e. Le vent du sud-ouest deviendra mod\u00e9r\u00e9 sur le Plateau et il pourra faire jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s par endroit. Vendredi, une perturbation active ram\u00e8nera nuages, pr\u00e9cipitation et des temp\u00e9ratures de saison.", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389378", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8389395", "ece-8389378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-10T13:55:43Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nSandra Viscardi, la Suisse, toujours dans le viseur d'Amnesty International pour son attitude avec les r\u00e9fugi\u00e9s qui frappent \u00e0 sa fronti\u00e8re italienne, le rapport de l'ONG publi\u00e9 hier fustige ces demandes d'asile qui restent lettre morte, ces renvoi forc\u00e9 massif et notamment ceux de migrants non accompagn\u00e9s de mineurs non accompagn\u00e9s le z\u00e8le des douaniers point\u00e9e du doigt RIE III, le plan B selon oul\u00e9ma horaires, il devrait \u00eatre dessin\u00e9es d'ici l'\u00e9t\u00e9, le grand argentier veut une mouture concoct\u00e9e avec les cantons, les villes, l'\u00e9conomie, les syndicats, le ministre UDC pr\u00e9sente son calendrier, ce matin, ses coll\u00e8gues du gouvernement blog. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nJacques, machines \u00e0 sous, roulettes et autres Paris Sportifs, voil\u00e0 ce qu'on trouve sur les casinos en ligne une offre 100 pourcent \u00e9trang\u00e8re \u00e9trang\u00e8re qui s\u00e9duit aussi les Suisses, m\u00eame si elle est ill\u00e9gale, une r\u00e9vision de loi sera d\u00e9battu \u00e0 Berlin semaine prochaine pour r\u00e9guler ce march\u00e9 florissant Intercit\u00e9s, ce sera dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [93%] :\r\nLes mod\u00e8les th\u00e9oriques, \u00e7a va un moment mais rien n'est plus formateur que de se frotter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e8s cet Automne, l\u00e0 j'essaie HES-SO Valais appliquera la Team Academy finlandaise, autrement dit l'apprentissage de la gestion d'entreprise en travaillant pour devrait clients sur de vrais projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nTout le paradoxe du sport, il peut \u00eatre \u00e0 l'origine d'explosions de violence chez les sportifs, comme chez les spectateurs, mais le stade c'est aussi un lieu o\u00f9 les codes de savoir- vivre et de biens\u00e9ance sont extr\u00eamement stricts, explications avec Bernard Lehman \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nEt les droits humains ont recul\u00e9 l'an dernier dans le monde selon le heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [95%] :\r\nPour 2016 de l'organisation Amnesty International, il met en garde contre le retour en arri\u00e8re, op\u00e9r\u00e9 par plusieurs pays puissants et contre des violations des droits des migrants et la Suisse ne fait pas exception, elle est \u00e9pingl\u00e9e dans sa gestion des migrants qui tentent de traverser sa fronti\u00e8re sud \u00e0 Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [93%] :\r\nAbsence de traducteurs informations lacunaires sur les proc\u00e9dures refoulements en pleine nuit dans des conditions extr\u00eames pour Amnesty, la Suisse a viol\u00e9 massivement les droits des r\u00e9fugi\u00e9s ce sont presque 20000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Italie l'an dernier, sans examen de leur dossier, une grave erreur d\u00e9nonce Denise Graf sp\u00e9cialiste Asile \u00e0 la section suisse d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:08) [88%] :\r\nEncore au mois de janvier de cette ann\u00e9e 5 personnes interview\u00e9es sur Suisse par Amnesty International, ont t\u00e9moign\u00e9 du fait qu'ils auraient d\u00e9pos\u00e9 une demande est ainsi l'aupr\u00e8s des gardes- fronti\u00e8res mais aucune de ces personnes n'a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au centre d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [94%] :\r\nCertaines personnes ont fait jusqu'\u00e0 8 tentatives pourtant une partie d'entre elles sont menac\u00e9es dans leur pays d'origine, voire m\u00eame en Italie, en refusant de consid\u00e9rer leur demande de protection, la Suisse ne remplit pas ses obligations Denise Graf. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:42) [92%] :\r\nC'est une violation des droits humains dans la mesure o\u00f9 il y a aucune d\u00e9cision formelle aucun examen qui se fait, on n'\u00e9tablit pas l'\u00c9tat par rapport \u00e0 ces diff\u00e9rentes personnes on ne n'passe il y a des risques en cas de renvoi en Italie, on leur donne pas de d\u00e9cision formelle avec une voie de recours et \u00e7a c'est contraire au droit international. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [91%] :\r\nAmnesty d\u00e9nonce \u00e9galement le refoulement de centaines de mineurs non accompagn\u00e9s qui disait avoir des proches en Suisse, des jeunes qui m\u00e9ritent une protection particuli\u00e8re et devrait, selon l'ONG \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s, le plus rapidement possible aupr\u00e8s de leurs familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [95%] :\r\nDes droits qui reculent tout aussi aux \u00c9tats-Unis, depuis hier, l'administration am\u00e9ricaine a le droit d'arr\u00eater tous les sans- papiers qu'elles rencontrent, seuls ceux qui sont entr\u00e9s ill\u00e9galement alors qu'ils \u00e9taient mineurs ne seront pas inqui\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure d'expulsion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e sans passer par la case justice sera \u00e9largie \u00e0 ceux arriv\u00e9s depuis moins 2 ans jusqu'ici c'\u00e9tait 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [91%] :\r\nHolly Maurer pr\u00e9sente aujourd'hui ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral son calendrier pour le Plan B de la RIE III. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [96%] :\r\nTout sera boucl\u00e9 d'ici le mois de juin, promet le ministre des Finances, l'UDC veut \u00e9laborer sa nouvelle r\u00e9forme en partenariat avec les cantons en impliquant aussi les villes et apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 les organisations fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie et des syndicats, une proc\u00e9dure gage de r\u00e9ussite selon la socialiste b\u00e2loise Suzanne Leutenegger Robert Auxerre, pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie du National. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [86%] :\r\nEt le commencer avec la discussion que les villes, les communes r\u00e9parties les milieux \u00e9conomiques qui \u00e9taient actifs dans la campagne et apr\u00e8s il veut fixer le point fixe jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [94%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression que par rapport \u00e0 la premi\u00e8re version, les choses vont mieux se passer notamment en travaillant avec les autres acteurs, je pense aux villes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [84%] :\r\nNotamment, et aussi les partis, les billes avec elle oblique oui je pense et je suis s\u00fbr que \u00e7a va \u00eatre plus clair et plus approfondi la discussion doit \u00eatre absolument plus ouverte qu'avant et ce qu'il faut, selon -vous, que le projet soit remis en consultation, s'il y a des potes qui sont nouveaux, il faut que le processus de consultation pourrait faire aussi une consultation qu'en fait essentiel qui va plus vite, \u00e7a d\u00e9pend aussi si l'ordonnance de la loi qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 avec la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [97%] :\r\nSuzanne Leutenegger par Auxerre avec St\u00e9phane Deleury, o\u00f9 il faut aller vite dans ce dossier, c'est indispensable, car l'Europe presse hier les ministres des Finances de l'Union ont trouv\u00e9 un accord pour emp\u00eacher les multinationales de profiter des diff\u00e9rences entre les fiscalit\u00e9s nationales pour \u00e9chapper \u00e0 la taxation des dividendes et se sont aussi entendus sur les crit\u00e8res de d\u00e9finition des paradis fiscaux pour dresser une liste d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le crit\u00e8re principal reste bien s\u00fbr le niveau de coop\u00e9ration contre l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [98%] :\r\nLe canton de Berne ne laissera pas mourir le forcen\u00e9 de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [97%] :\r\nCe septuag\u00e9naire a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim \u00e0 mi- janvier pour protester contre son transfert de la prison r\u00e9gionale de Thoune au p\u00e9nitencier de Thorberg une gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la mort, \u00e9crivait -il dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 la presse, mais les autorit\u00e9s judiciaires et m\u00e9dicales bernoises ont fait savoir qu'elles \u00e9taient pr\u00eates, si n\u00e9cessaire, \u00e0 l'alimenter de force Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [89%] :\r\nNourrir de force un gr\u00e9viste de la faim, c'est possible, dans le canton de Berne pour autant qu'ils soient jug\u00e9s incapables de discernement et n'est pas r\u00e9dig\u00e9 Dispositions anticip\u00e9, terrain de ce que No\u00ebl Bull r\u00e9pond \u00e0 ces 2 conditions : il s\u00e9journe actuellement en h\u00f4pital psychiatrique ces th\u00e9rapeutes ont acquis la conviction qu'il tenait \u00e0 la vie, Thomas Freytag, chef de l'Office de l'ex\u00e9cution judiciaire du canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:07) [87%] :\r\nLe patient ne veut pas mourir, c'est pas son but, son but final, c'est cette entre guillemets, guerre contre la justice, il est pas d'accord avec \u00e7a qu'on a la science, il voit pas qu'il est coupable pour les d\u00e9lits commis et puis avec cette gr\u00e8ve de la faim, il essaye de s'en sortir de l'ex et que de sa mesure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [94%] :\r\nLe gr\u00e9vistes se porte pour l'instant plut\u00f4t bien les th\u00e9rapeutes se donne une \u00e0 2 semaines pour le ramener \u00e0 la raison, avant de le nourrir de force Vermersch dirige la clinique universitaire de psychiatrie de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [89%] :\r\nJ'aimerais d\u00e9termin\u00e9s avec lui, quels sont les buts pr\u00e9cise qu'il poursuit demanderont sans doute il n'existe pas d'autres chemins pour y mener, plut\u00f4t que la gr\u00e8ve de la faim et la confrontation directe avec l'autorit\u00e9, c'est l'objectif de notre terre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [87%] :\r\nVous \u00eates un produit c'est et donc, contrairement \u00e0 l'affaire du chanvrier Bernard Rappaz justice et m\u00e9decine disent ici ensemble un m\u00eame objectif : Thomas Freytag. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [95%] :\r\nLe but vis\u00e9, c'est le m\u00eame, on ne peut pas laisser mourir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [89%] :\r\nMais s'il survit, bel et bien il ne retournera pas \u00e0 Thoune comme il l'exige, Berne ne c\u00e9dera pas sur ce point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [93%] :\r\nIls veulent leur h\u00f4pital, ils n'ont qu'\u00e0 le payer de leur poche oui des t\u00e9nors du PLR neuch\u00e2telois proposent que le haut du canton finance lui- m\u00eame, l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds cher ou tr\u00e8s cher le Brexit pour Londres, en tout cas, c'est ce que le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a confi\u00e9 hier aux parlementaires belges, le Luxembourgeois n'a ni \u00e9voqu\u00e9 ni confirm\u00e9 les chiffres qui circulent, il se murmure avec insistance que Bruxelles pourrait pr\u00e9senter une ardoise de 40 \u00e0 60 milliards d'euros \u00e0 Londres mais Jean-Claude Juncker en tout cas assur\u00e9 que le Brexit ne sera pas gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [89%] :\r\nIl faudra que ne r\u00e9glons cette affaire non pas avec un coeur rempli de sentiments d'hostilit\u00e9, mais avec le savoir que le continent doit beaucoup au Royaume-Uni sans qu'Churchill, nous ne serions par l\u00e0 ce sera une n\u00e9gociation difficile qui prendra 2 ann\u00e9es pour mettre d'accord sur les modalit\u00e9s de sortie et pour nous mettre d'accord sur l'architecture future des relations entre une Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, il nous faudra des ann\u00e9es, il faudra que les Britanniques sachent, ils le savent d\u00e9j\u00e0 que ce n'est pas \u00e0 co\u00fbt r\u00e9duit ou \u00e0 coups 0, les Britanniques sont tenus de respecter les engagements \u00e0 la confection des 15, ils ont pris part et donc la facture sera pour le dire, un peu vulgairement tr\u00e8s sal\u00e9es, il faudra que les Britanniques respectent leurs obligations librement consentie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz, un second tour pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Equateur, aura bien lieu le 2 avril d\u00e9cision du Conseil elle Hector \u00e0 l'\u00e9quatorien, le candidat de gauche L\u00e9nine Moreno, manque de peu les 40 pourcent de de suffrages n\u00e9cessaires \u00e0 son \u00e9lection au 1er tour m\u00eame s'il devance de plus de 10 points le conservateur Guillermo Lasso Michael Emiliano oui, retenez bien ce nom, c'est celui du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion italienne des Pouilles dans le sud de l'Italie, et il sera en juin, l'adversaire de Matteo Renzi pour la t\u00eate du Parti d\u00e9mocrate, cet ancien procureur a annonc\u00e9 sa candidature face \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident du Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [98%] :\r\nLa Suisse compte un nouveau poids lourd sur le march\u00e9 du chauffage de la ventilation et de la climatisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [95%] :\r\n2 entreprises z\u00fcrichoises Tobler et Valter Meier veulent fusionner alors si les actionnaires et les autorit\u00e9s donnent leur feu Vert, ils feront na\u00eetre la plus grande entreprise de Suisse en technique du b\u00e2timent, avec 1400 employes une fusion pr\u00e9sent\u00e9e comme un mariage entre \u00e9gaux avec 2 entreprises de taille similaire et dont les activit\u00e9s sont compl\u00e9mentaires Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [90%] :\r\nChauffer ventiler et climatiser le b\u00e2timent, c'est le m\u00e9tier de Valter Meyer, un commer\u00e7ant qui fournissent une palette compl\u00e8te d'installation, son point fort, c'est le conseiller technique, celui de Tobler, c'est la logistique, il y a donc une certaine coh\u00e9rence dans ce rapprochement, il y a surtout des possibilit\u00e9s de croissance qui s'ouvre sur un march\u00e9 bien occup\u00e9 en Suisse par des entreprises comme rousse ovale ou encore elle court, c'est un march\u00e9 o\u00f9 les marges sont sous pression, comme dans toute l'industrie du b\u00e2timent o\u00f9 la courbe de croissance s'est aplati Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:15) [88%] :\r\nNotre grande industrie par exemple qui est sous pression, a tendance \u00e0 r\u00e9duire ses investissements, respectivement \u00e0 tenter \u00e0 tout prix de faire r\u00e9duire les prix et pour ce faire, mais souvent appel \u00e0 des entreprises qui vont fournir l'entier de la responsabilit\u00e9 de l'ouvrage tout en r\u00e9percutant sur la sous- traitance, les prix \u00e9videmment en conservant leur marche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:36) [94%] :\r\nPas facile donc pour un fournisseur du b\u00e2timent de d\u00e9fendre ses marges dans un domaine, la construction ou les grands groupes comme une pleine y a font la loi, autre difficult\u00e9 pour une entreprise comme Valter, la demande est faible, s'agissant de r\u00e9nover les installations de chauffage et de climatisation pourquoi parce que r\u00e9nover un b\u00e2timent, c'est tout simplement plus cher que d'en construire un nouveau quand les taux d'int\u00e9r\u00eat sont proches de 0, cela dit, le contexte est favorable pour l'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents \u00e0 Berne, il est question d'augmenter les subventions pour soutenir ces r\u00e9novations en ce sens, on peut dire que la fusion entre Walter Meier et Tobler pr\u00e9pare l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [96%] :\r\nUne fusion qui devrait donc se traduire par la suppression d'une centaine d'emplois mais Tobler annonce qu'il n'y aura a priori pas de licenciements secs cette de Gen\u00e8ve cherchent nouveau Capitaine celui venu de France l'an dernier pour restructurer l'une des plus grandes manifestations festives du pays vient d'\u00eatre licenci\u00e9 par le conseil de fondation de Gen\u00e8ve Tourisme Emmanuel Montgon qui avait orchestr\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9dition l'an dernier, a d\u00fb faire face \u00e0 un d\u00e9ficit de 3 1000000 200000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [93%] :\r\nFaire de l'\u00e9tudiant, l'acteur de sa propre formation sa la nouvelle approche p\u00e9dagogique que lancera cet Automne la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [94%] :\r\nTeam Academy se base sur un mod\u00e8le finlandais en premi\u00e8re suisse, il proposera aux \u00e9l\u00e8ves d'\u00e0 prendre la gestion d'entreprise durant 3 ans, en r\u00e9alisant d\u00e8s le 1er jour de vrais projets avec des clients et un chiffre d'affaires et cela en compagnie de coachs et non plus de profs pour le responsable de ce projet \u00e0 la HES-SO Valais, Antoine Perruchot, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:08) [90%] :\r\nAlors, oui, sur le march\u00e9 aujourd'hui, on parle de management collaboratif on parle justement aussi d'entreprise lib\u00e9r\u00e9, on veut des cas un tri sont capables d'\u00eatre Agile de travailler en \u00e9quipe, de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes impr\u00e9visible impr\u00e9visibles et \u00e7a, c'est vraiment le coeur du m\u00e9canisme de Team Academy, c'est de former des cadres capables d'avoir cette ann\u00e9e de ce Leadership et le r\u00e9sout des probl\u00e8mes en \u00e9quipe, on peut parler d'une mani\u00e8re d'apprendre, au-del\u00e0 des mod\u00e8les connus est -ce que c'est un risque, quelque part, c'est clair, quand on change de mod\u00e8le p\u00e9dagogique, il a toujours un risque maintenant Team Academy, c'est un r\u00e9seau europ\u00e9en, les Finlandais ont lanc\u00e9 ce mod\u00e8le, il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 15 ans donc, quelque part en Iran, pas en train d'inventer quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, on est en train d'amener un mod\u00e8le p\u00e9dagogique sur le march\u00e9 suisse sur le march\u00e9 de la formation HES Les HES ont pour objectif de d\u00e9velopper des formations professionnalisantes et pratique, donc on est aussi dans un environnement et dans un terreau qui est favorable \u00e0 la mise en place de tels mod\u00e8les p\u00e9dagogiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [92%] :\r\nAntoine Perruchot avec Yves Terrani mercredi s\u00e9jour cin\u00e9ma sortie aujourd'hui de Split le nouveau thriller, deM. Night chat chat Malan, l'auteur de 6\u00e8me sens int\u00e9resse ici cette fois au kidnapping de trois adolescentes par un psychotique dont l'esprit abrite pas moins de 23 personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:22) [98%] :\r\nJe n'ai jamais vu un cas semblable. \r\n3 identit\u00e9s vivent dans le corps de Kevin. \r\nMoi, ce qui s'est pass\u00e9. \r\nSur les oreilles et il y a une fleur dans la salle de bain, on doit avoir de l'importance, ce qui sera, elle, peut-\u00eatre nous aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [95%] :\r\nOui, Split qui rencontre d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s gros succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, un retour en gr\u00e2ce pour ce r\u00e9alisateur, qui est pass\u00e9 du statut de prodige du cin\u00e9ma hollywoodien, celui de pestif\u00e9r\u00e9 Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:55) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que le le triomphe commercial et critique de 6\u00e8me sens a propuls\u00e9 en 2000 comme une r\u00e9v\u00e9lation majeure du cin\u00e9ma hollywoodien, une r\u00e9putation qui avec ses films suivants incassable \u00e7a Enzo ou le village a commenc\u00e9 \u00e0 diviser ceux qui ne voyaient en lui qu'un un usurpateur pr\u00e9tentieux et m\u00e9galo et les autres qu'il d\u00e9fendait comme un g\u00e9nie, h\u00e9ritier d'Hitchcock ou de Spielberg, alors apr\u00e8s le bide retentissant de sa jeune fille de l'eau Shyamalan a travers\u00e9e longue p\u00e9riode de passage \u00e0 vide artistique avant de revenir en forme avec Split lui aussi tourner pour moins de 10 millions de dollars, ce qui est tr\u00e8s peu dans les carcans hollywoodien, il retrouve l'ind\u00e9pendance, l'originalit\u00e9 de ses d\u00e9buts et signe un film brillant complexe fascinant le r\u00e9sultat d\u00e9passe sans peine la moyenne des sueurs psychologique int\u00e8gre une multitude de points de vue compl\u00e9mentaire d\u00e9j\u00e0 celui du du psychotique qui se transforme parfois en non m\u00eame planche de personnalit\u00e9s en cours de sc\u00e8ne, le point de vue plus distanci\u00e9, plus analytique de la psychiatre et puis aussi le regard de ici l'une des 3 adolescents kidnapp\u00e9s la plus maline dans le pass\u00e9 nous r\u00e9v\u00e8le qu'elle a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e par son oncle, en plus de cette multitude de point de vue Split cumule les genres, c'est un Tuileur, un film de s\u00e9questration, un r\u00e9cit psychanalytique un drame intimiste, avant de virer tout enfin vers le fantastique et l'horreur pure, une oeuvre ma\u00eetris\u00e9e de Butembo \u00e0 la fois c\u00e9r\u00e9bral et visc\u00e9ral qui renverse totalement les \u00e9quilibres entre le bien, le mal victime et pr\u00e9dateur purs et impurs un film vraiment bluffant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [90%] :\r\nEt hockey-sur-glace pour finir ce journal \u00e0 la d\u00e9faite de Bienne, battu 3 0 par Z\u00fcrich et dans les play- off de Ligue B, on notera que Martini est men\u00e9 3 0 dans sa s\u00e9rie par Ajoie qui a encore gagn\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [99%] :\r\nSandra Viscardi on vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-22T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1578373", "internalArchiveId": "AA1702578511", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-21T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8407264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8407271.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: l\u2019Eglise russe a 150 ans", "NE: les districts ont \u00e9t\u00e9 abolis", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Les jeunes alpinistes du Club Alpin suisse rejoignent leur camp de base dans l\u2019Himalaya", "VS: des scientifiques \u00e9tudient les avalanches dans un laboratoire dans le vallon d\u2019Arbaz", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Elle est actuellement en pleine r\u00e9novation.", "Cette d\u00e9cision du Grand Conseil pourrait changer les futures \u00e9lections dans le canton.", "Leur voyage est p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible.", "Ils analysent les coul\u00e9es de neige depuis 20 ans dans un bunker."], "variantIds": ["ece-8297524", "ece-8297946", "ece-8297948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T06:40:12Z", "subTitles": ["19:01:01:06  19:01:18:20\r\n...\r\n\r\n19:01:18:22  19:01:25:07\r\n     -C'est un bunker perdu \r\n    pr\u00e8s d'Anz\u00e8re, en Valais.\r\n\r\n19:01:25:09  19:01:30:02\r\n     Il a ouvert ses portes\r\n     au public aujourd'hui.\r\n\r\n19:01:30:04  19:01:33:19\r\n   C'est un laboratoire unique\r\npour \u00e9tudier les coul\u00e9es de neige.\r\n\r\n19:01:34:03  19:01:39:10\r\n  -Les hommes risquent de rester\r\n un ou deux jours dans le bunker.\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:43:03\r\n-Avec ses coupoles et ses ic\u00f4nes,\r\n\r\n19:01:43:05  19:01:48:00\r\n    l'Eglise russe de Gen\u00e8ve\r\n    est un bijou de 150 ans.\r\n\r\n19:01:48:02  19:01:53:11\r\n      Des documents in\u00e9dits\r\n         sont pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:01:55:00  19:02:06:14\r\n    -On a les d\u00e9cisions prises\r\n par le tsar, par l'Eglise russe.\r\n\r\n19:02:08:07  19:02:11:18\r\n  -La grande aventure continue.\r\n\r\n19:02:11:20  19:02:20:08\r\n  Nous arpenterons les chemins\r\nsauvages des montagnes de Chine.\r\n\r\n19:02:26:16  19:02:28:06\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:02:28:08  19:02:31:20\r\n      On part pour Neuch\u00e2tel\r\n    o\u00f9 le Grand Conseil a pris\r\n\r\n19:02:31:22  19:02:36:15\r\n  une d\u00e9cision qui pourrait changer\r\nles futures \u00e9lections dans le canton.\r\n\r\n19:02:36:17  19:02:38:19\r\n   Les districts ont \u00e9t\u00e9 abolis.\r\n\r\n19:02:38:21  19:02:42:12\r\nUn \u00e9chelon entre canton et commune\r\n        dont on parle peu,\r\n\r\n19:02:42:14  19:02:45:16\r\n   mais dans un contexte tendu \r\n   entre haut et bas du canton,\r\n\r\n19:02:45:18  19:02:48:09\r\n     ce geste est symbolique.\r\n\r\n19:02:50:03  19:02:52:22\r\n   -Neuch\u00e2tel, canton divis\u00e9.\r\n\r\n19:02:53:00  19:02:58:02\r\n   Le Grand Conseil a tranch\u00e9:\r\n   les districts, c'est fini !\r\n\r\n19:02:58:04  19:03:02:13\r\n Aux \u00e9lections du Grand Conseil,\r\n          actuellement,\r\n\r\n19:03:02:15  19:03:06:07\r\n        les \u00e9lecteurs votent\r\npour les candidats de leur district.\r\n\r\n19:03:06:09  19:03:08:17\r\n  D\u00e8s 2021, ils pourront voter \r\n  pour n'importe quel candidat.\r\n\r\n19:03:08:19  19:03:12:08\r\n     -Les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus \r\n     par l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:03:12:10  19:03:17:05\r\n   Nous pensons que \u00e7a donnera le\r\nsentiment d'un canton davantage uni.\r\n\r\n19:03:17:07  19:03:23:12\r\n      C'est un premier pas,\r\n  il y en aura d'autres \u00e0 faire.\r\n\r\n19:03:23:14  19:03:27:11\r\n     -Deux heures de d\u00e9bat,\r\n      et le verdict tombe:\r\n\r\n19:03:27:13  19:03:34:00\r\n victoire du Conseil d'Etat et de \r\nson slogan: \"Un canton, un espace\".\r\n\r\n19:03:34:02  19:03:40:06\r\n    -C'est important de montrer\r\n  que le canton veut avancer uni.\r\n\r\n19:03:40:08  19:03:44:14\r\n  -On fait croire \u00e0 la population\r\n\r\n19:03:44:16  19:03:47:15\r\n         qu'on va r\u00e9gler\r\nle probl\u00e8me de coh\u00e9sion cantonale,\r\n\r\n19:03:47:17  19:03:50:11\r\n      alors qu'on n'a pas eu\r\n        de grands d\u00e9bats.\r\n\r\n19:03:50:13  19:03:55:01\r\n C'est la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \r\nqui privil\u00e9gie certaines communes,\r\n\r\n19:03:55:03  19:04:01:11\r\n c'est la r\u00e9partition des emplois\r\n cantonaux dans les districts...\r\n\r\n19:04:01:13  19:04:06:15\r\n    -Les Neuch\u00e2telois auront\r\nle dernier mot, le 24 septembre.\r\n\r\n19:04:08:17  19:04:12:21\r\n-Les autorit\u00e9s bernoises statuaient\r\n      sur la gr\u00e8ve de la faim\r\n\r\n19:04:12:23  19:04:15:16\r\n   du forcen\u00e9 de Bienne Peter K.\r\n\r\n19:04:15:18  19:04:20:15\r\nMais avant, le plan de r\u00e9gularisation\r\n     des sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:25:07  19:04:30:07\r\n-Gen\u00e8ve a fait le bilan d'un projet\r\nde r\u00e9gularisation des sans-papiers.\r\n\r\n19:04:30:09  19:04:34:19\r\n    L'ann\u00e9e pass\u00e9e, pr\u00e8s de 600\r\nclandestins ont re\u00e7u leur permis B.\r\n\r\n19:04:34:21  19:04:38:10\r\n   Les candidats remplissaient\r\n   des crit\u00e8res assez pr\u00e9cis:\r\n\r\n19:04:38:11  19:04:41:14\r\n5 ans de s\u00e9jour pour des familles\r\n  avec des enfants scolaris\u00e9s,\r\n\r\n19:04:41:16  19:04:43:08\r\n     10 ans pour les autres.\r\n\r\n19:04:43:10  19:04:46:16\r\nBonne int\u00e9gration, pas d'ant\u00e9c\u00e9dent\r\ncriminels et autonomie financi\u00e8re.\r\n\r\n19:04:47:02  19:04:50:15\r\n     -On est dans une solution\r\n    pragmatique mais novatrice.\r\n\r\n19:04:50:17  19:04:55:04\r\n  Il faut trouver des solutions \u00e0\r\nun probl\u00e8me qu'on a refus\u00e9 de voir.\r\n\r\n19:04:55:06  19:04:59:04\r\n      J'ai la responsabilit\u00e9\r\n    de faire respecter la loi.\r\n\r\n19:04:59:12  19:05:06:17\r\n-Le centre pour requ\u00e9rants d'asile\r\n             d\u00e9bout\u00e9s\r\n\r\n19:05:06:19  19:05:11:10\r\nqui ouvrira ses portes en Singine\r\n continue de susciter la col\u00e8re.\r\n\r\n19:05:11:11  19:05:15:01\r\nUn groupe d'habitants souhaite cr\u00e9er\r\n       une milice citoyenne.\r\n\r\n19:05:15:03  19:05:18:14\r\n  Avec un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone\r\nque les promeneurs composeraient\r\n\r\n19:05:18:16  19:05:21:05\r\n   s'ils se sentaient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:05:21:16  19:05:24:07\r\n-On est l\u00e0 pour \u00e9viter des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:05:24:09  19:05:27:10\r\n        Si vous avez peur,\r\n    on vous am\u00e8ne \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:05:27:11  19:05:32:23\r\nSi l'agresseur est sur place, on peut\r\n lui dire d'aller dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n19:05:33:10  19:05:36:07\r\n-La police cantonale d\u00e9sapprouve\r\n           le projet.\r\n\r\n19:05:36:09  19:05:40:23\r\n  Elle rappelle que l'exercice \r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 est un m\u00e9tier.\r\n\r\n19:05:43:02  19:05:47:02\r\n   -Incarc\u00e9r\u00e9 depuis cinq ans,\r\n  le forcen\u00e9 de Bienne Peter K.\r\n\r\n19:05:47:04  19:05:50:20\r\n  a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim\r\n     le 19 janvier dernier.\r\n\r\n19:05:50:22  19:05:54:13\r\n   Il s'oppose \u00e0 son transfert\r\n   au p\u00e9nitencier de Thorberg,\r\n\r\n19:05:54:15  19:05:57:06\r\n          o\u00f9 il craint\r\n     une m\u00e9dication forc\u00e9e.\r\n\r\n19:05:57:08  19:06:02:03\r\n Les autorit\u00e9s bernoises se disent\r\npr\u00eates \u00e0 alimenter Peter K. de force\r\n\r\n19:06:02:05  19:06:05:09\r\n    mais privil\u00e9gient la voie\r\n du dialogue et esp\u00e8rent trouver\r\n\r\n19:06:05:11  19:06:07:15\r\n  une solution moins radicale.\r\n\r\n19:06:08:15  19:06:12:11\r\n-Le Salon de l'auto 2017 ouvrira\r\n     ses portes le 9 mars.\r\n\r\n19:06:12:13  19:06:19:12\r\n    Les organisateurs attendent\r\n180 exposants et 700'000 visiteurs.\r\n\r\n19:06:19:14  19:06:23:10\r\n    Une fr\u00e9quentation stable.\r\n\r\n19:06:24:17  19:06:27:23\r\n   -On ne cherche pas de record.\r\n\r\n19:06:28:01  19:06:33:18\r\n      On veut que le visiteur\r\n        se sente \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:06:33:20  19:06:40:03\r\n           Qu'il se dise\r\n     que c'\u00e9tait un bon salon.\r\n\r\n19:06:41:08  19:06:47:21\r\n    -148 premi\u00e8res mondiales\r\net europ\u00e9ennes seront pr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n19:06:51:20  19:06:58:12\r\n    -En cette saison, l'\u00e9tude\r\n  des avalanches est importante.\r\n\r\n19:06:58:14  19:07:02:11\r\nEn Suisse, il existe un laboratoire\r\n       de recherche unique,\r\n\r\n19:07:02:13  19:07:05:14\r\n   dans le vallon d'Arbaz (VS).\r\n\r\n19:07:05:16  19:07:07:23\r\n  Sous leur bunker de b\u00e9ton arm\u00e9,\r\n\r\n19:07:08:01  19:07:11:11\r\n    les scientifiques analysent\r\n       les coul\u00e9es de neige.\r\n\r\n19:07:11:12  19:07:15:07\r\n   Stephen Mossaz les a suivis.\r\n\r\n19:07:16:16  19:07:19:21\r\n       -Je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \r\n      du centre de recherche,\r\n\r\n19:07:19:23  19:07:22:11\r\n     install\u00e9 dans un bunker.\r\n\r\n19:07:22:13  19:07:26:05\r\n           On se trouve\r\n  au bas d'une pente de 1'200 m.\r\n\r\n19:07:26:07  19:07:29:18\r\n     C'est ici qu'on d\u00e9clenche\r\n          des avalanches.\r\n\r\n19:07:29:20  19:07:35:14\r\n  Pierre Huguenin, depuis 1997, \r\n on a provoqu\u00e9 ici 20 avalanches.\r\n\r\n19:07:35:16  19:07:39:16\r\n     Est-ce qu'il faut r\u00e9unir\r\n      plusieurs conditions ?\r\n\r\n19:07:39:18  19:07:43:07\r\n         -Il faut d'abord\r\n       avoir assez de neige.\r\n\r\n19:07:43:09  19:07:48:03\r\nOn estime \u00e0 80 cm, 1 m\u00e8tre, la couche\r\n    sur la cr\u00eate de Cr\u00eata Besse.\r\n\r\n19:07:48:05  19:07:52:05\r\n         Et il faut avoir\r\n     50 cm de neige au bunker.\r\n\r\n19:07:52:07  19:07:57:12\r\nIl faut que la p\u00e9riode de neige soit\r\nsuivie d'une p\u00e9riode de beau temps.\r\n\r\n19:07:57:14  19:08:05:05\r\n   Et il faut pouvoir observer \r\n  le d\u00e9roulement de l'avalanche.\r\n\r\n19:08:05:07  19:08:10:08\r\n       -Qu'avez-vous appris\r\n   avec les donn\u00e9es collect\u00e9es ?\r\n\r\n19:08:10:10  19:08:15:20\r\n       -On a appris comment\r\n sont constitu\u00e9es les avalanches.\r\n\r\n19:08:15:22  19:08:20:08\r\n   Et on a mesur\u00e9 des param\u00e8tres\r\n      qui les caract\u00e9risent.\r\n\r\n19:08:20:10  19:08:26:05\r\n   Leur vitesse, leur densit\u00e9, \r\n  la pression qu'elles exercent.\r\n\r\n19:08:26:07  19:08:29:09\r\n            -On apprend\r\n   \u00e0 chaque fois quelque chose ?\r\n\r\n19:08:29:11  19:08:34:19\r\n   -Oui, car \u00e0 chaque fois, les\r\nconditions sont un peu diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:08:34:21  19:08:37:17\r\n   -A quoi servent ces donn\u00e9es ?\r\n\r\n19:08:37:19  19:08:41:12\r\n    -Il y a deux utilisations.\r\n\r\n19:08:41:14  19:08:47:02\r\nL'une sert \u00e0 mettre ces param\u00e8tres\r\n   sur des mod\u00e8les num\u00e9riques.\r\n\r\n19:08:47:04  19:08:52:10\r\n Et les ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie civil\r\n\r\n19:08:52:11  19:08:55:22\r\n            les utilisent\r\npour le dimensionnement des ouvrages.\r\n\r\n19:08:56:00  19:08:58:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:08:58:07  19:09:04:03\r\n    Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\nl'histoire de ce centre de recherche.\r\n\r\n19:09:08:20  19:09:14:06\r\n       -Ah, elle est belle !\r\n\r\n19:09:14:08  19:09:18:14\r\n-Ce spectacle, des scientifiques\r\n   se l'offrent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:18:16  19:09:20:17\r\n  En 1997, l'Institut national\r\n\r\n19:09:20:19  19:09:27:10\r\n    pour l'\u00e9tude de la neige et\r\ndes avalanches cr\u00e9e un laboratoire.\r\n\r\n19:09:27:11  19:09:30:19\r\nUn site et des technologies uniques.\r\n\r\n19:09:30:21  19:09:35:11\r\n    -On re\u00e7oit plusieurs mios \r\n   d'informations en 2 minutes.\r\n\r\n19:09:35:12  19:09:43:16\r\n  Il nous faudra deux \u00e0 trois mois\r\npour avoir des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n19:09:43:18  19:09:48:18\r\n  -Vitesse, densit\u00e9, temp\u00e9rature,\r\nchaque information est enregistr\u00e9e.\r\n\r\n19:09:48:20  19:09:54:05\r\n Des obstacles munis de capteurs \r\nsont install\u00e9s le long du couloir.\r\n\r\n19:09:54:07  19:09:58:16\r\n    L'hiver, les scientifiques\r\ns'installent sur le versant oppos\u00e9,\r\n\r\n19:09:58:18  19:10:02:23\r\n         dans un bunker\r\n    r\u00e9sistant aux avalanches.\r\n\r\n19:10:03:01  19:10:10:01\r\n  -Les hommes risquent de rester \r\n  plusieurs jours dans le bunker.\r\n\r\n19:10:10:03  19:10:15:08\r\n   C'est extraordinaire de voir\r\n cette masse vous arriver dessus.\r\n\r\n19:10:15:10  19:10:22:00\r\n           Moralement,\r\n    c'est tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n19:10:22:02  19:10:24:08\r\n  -Chaque ann\u00e9e, des avalanches\r\n\r\n19:10:24:10  19:10:28:15\r\n         sont provoqu\u00e9es\r\nselon des conditions sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:10:30:12  19:10:34:06\r\n        -Il y a diff\u00e9rents \r\n        types d'avalanches.\r\n\r\n19:10:34:08  19:10:37:22\r\n      Elles vont plus vite, \r\n     plus loin ou moins loin.\r\n\r\n19:10:38:00  19:10:41:11\r\nIl faut qu'on puisse les mod\u00e9liser.\r\n\r\n19:10:41:12  19:10:47:05\r\n    -Chaque d\u00e9clenchement attire\r\ndes scientifiques de toute l'Europe.\r\n\r\n19:10:47:07  19:10:51:17\r\n  Ces donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es en Valais\r\nseront utiles dans le monde entier.\r\n\r\n19:10:52:17  19:10:55:06\r\n -Damian Indermitte, \u00e7a fait 4 ans\r\n\r\n19:10:55:09  19:10:59:19\r\n        qu'on organise ici\r\n      des visites au public.\r\n\r\n19:10:59:21  19:11:04:05\r\n        Sont-elles devenues\r\n  une curiosit\u00e9 avec les ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:11:04:07  19:11:08:11\r\n-Oui, c'est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n19:11:08:12  19:11:12:15\r\n    Il y a beaucoup de visites.\r\n\r\n19:11:12:17  19:11:19:05\r\n          C'est le centre\r\n      le plus grand au monde.\r\n\r\n19:11:19:07  19:11:23:00\r\n   -Ces visites sont gratuites,\r\n     qu'avez-vous \u00e0 gagner ?\r\n\r\n19:11:23:02  19:11:26:01\r\n -Les gens sortent d'ici heureux.\r\n\r\n19:11:26:03  19:11:29:13\r\n         C'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n19:11:29:15  19:11:36:14\r\n On offre ces visites \u00e0 nos h\u00f4tes.\r\n\r\n19:11:36:16  19:11:39:11\r\n           -Pensez-vous\r\n     intensifier ces visites ?\r\n\r\n19:11:39:12  19:11:42:23\r\n      -Oui, on aimerait bien\r\n      augmenter les visites,\r\n\r\n19:11:43:01  19:11:49:04\r\n  et faire la m\u00eame chose en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:11:49:06  19:11:52:15\r\n      -Ces visites engagent\r\n    une r\u00e9elle responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:11:52:17  19:11:55:21\r\n     C'est une zone \u00e0 risque.\r\n\r\n19:11:55:23  19:12:01:13\r\n    -Oui, mais on est toujours\r\n  accompagn\u00e9 par un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:12:01:15  19:12:06:21\r\n  En \u00e9t\u00e9, on aura aussi un guide\r\n    qui accompagne le groupe.\r\n\r\n19:12:06:23  19:12:09:13\r\n    -Damian Indermitte, merci.\r\n\r\n19:12:09:15  19:12:13:15\r\nJe vous souhaite une belle soir\u00e9e,\r\n            \u00e0 demain.\r\n\r\n19:12:14:07  19:12:15:21\r\n          -Merci Stephen.\r\n\r\n19:12:15:23  19:12:20:09\r\n  Et en ce moment, le public peut\r\n  acc\u00e9der \u00e0 des documents in\u00e9dits\r\n\r\n19:12:20:11  19:12:23:16\r\n        sur la construction\r\n    de l'Eglise russe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:23:18  19:12:26:02\r\n      C'\u00e9tait il y a 150 ans.\r\n\r\n19:12:26:04  19:12:34:21\r\n     Un chef-d'oeuvre du genre\r\n     avec ses 9 bulbes dor\u00e9s.\r\n\r\n19:12:37:04  19:12:41:07\r\n    -Depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n      les lieux de cultes\r\n\r\n19:12:41:09  19:12:44:20\r\n  se sont multipli\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:44:22  19:12:48:06\r\n   Cette ann\u00e9e, l'Eglise russe\r\n        f\u00eate ses 150 ans.\r\n\r\n19:12:48:08  19:12:52:09\r\n   L'occasion de se replonger\r\n dans les documents de l'\u00e9poque\r\n\r\n19:12:52:11  19:12:56:23\r\n    dont certains sont venus\r\n sp\u00e9cialement pour l'exposition.\r\n\r\n19:12:58:06  19:13:05:12\r\n -On va avoir tout ce qui concerne\r\n les d\u00e9cisions prises par le tsar,\r\n\r\n19:13:05:14  19:13:12:12\r\n    des d\u00e9marches dont on avait\r\naucune trace \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse.\r\n\r\n19:13:14:07  19:13:19:00\r\n-Des documents surprenants ont \u00e9t\u00e9\r\n retrouv\u00e9s chez des particuliers,\r\n\r\n19:13:19:02  19:13:22:11\r\n       comme cette lettre.\r\n\r\n19:13:24:02  19:13:28:00\r\n       -C'est un certificat\r\n  avec la m\u00e9daille pour le m\u00e9rite\r\n\r\n19:13:28:02  19:13:32:23\r\nd\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Louis Charles Brolliet \r\npar le gouvernement imp\u00e9rial russe\r\n\r\n19:13:33:01  19:13:36:15\r\n    pour attester de la qualit\u00e9\r\n    du travail de l'entreprise.\r\n\r\n19:13:37:00  19:13:41:13\r\n    -Une qualit\u00e9 qui a permis \u00e0\r\nl'\u00e9difice de traverser les si\u00e8cles.\r\n\r\n19:13:41:15  19:13:46:02\r\n Des travaux ont repris en 2016\r\n   pour faire de cette \u00e9glise\r\n\r\n19:13:46:04  19:13:49:15\r\n  une des plus belles au monde.\r\n\r\n19:13:50:03  19:13:59:04\r\n   -Elle est d'un style byzantin\r\n avec une tr\u00e8s bonne pr\u00e9servation.\r\n\r\n19:14:04:15  19:14:10:01\r\n      Le r\u00e9el plaisir de voir\r\n   que ces motifs sont conserv\u00e9s\r\n\r\n19:14:10:03  19:14:15:23\r\net on n'a pas cet effet \"faux vieux\".\r\n\r\n19:14:16:01  19:14:22:11\r\n L\u00e0, on a une \u00e9glise avec sa vie,\r\nsa patine, c'est ce que l'on aime.\r\n\r\n19:14:23:12  19:14:27:03\r\n      -Une \u00e9glise appr\u00e9ci\u00e9e\r\n par de nombreux artistes russes\r\n\r\n19:14:27:05  19:14:29:22\r\n      qui s'y sont arr\u00eat\u00e9s\r\n       quelques semaines.\r\n\r\n19:14:31:02  19:14:35:06\r\n -Dosto\u00efevski a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     une ville qu'il d\u00e9testait\r\n\r\n19:14:35:08  19:14:39:11\r\n   pour y avoir perdu sa fille.\r\n\r\n19:14:39:12  19:14:45:18\r\n           Soljenitsyne\r\n     est venu fr\u00e9quemment ici.\r\n\r\n19:14:45:20  19:14:51:23\r\n     Et Monsieur Rostropovitch\r\n  qui a fr\u00e9quent\u00e9 notre paroisse.\r\n\r\n19:14:52:13  19:14:57:04\r\n     -Des souvenirs \u00e0 d\u00e9couvrir\r\ngratuitement aux Archives cantonales\r\n\r\n19:14:57:05  19:15:01:20\r\n     jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n19:15:05:10  19:15:08:22\r\n     -On poursuit notre s\u00e9rie\r\n     dans l'Himalaya chinois\r\n\r\n19:15:09:00  19:15:12:12\r\n    avec les jeunes alpinistes\r\n      du Club Alpin Suisse.\r\n\r\n19:15:12:14  19:15:15:05\r\n     Les apprentis montagnards\r\n\r\n19:15:15:07  19:15:18:21\r\n   rejoignent leur camp de base\r\n      \u00e0 3'500 m d'altitude.\r\n\r\n19:15:18:23  19:15:29:22\r\nUn voyage p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:15:34:06  19:15:37:03\r\n          -C'est parti\r\n    pour la grande aventure.\r\n\r\n19:15:37:05  19:15:40:02\r\n        La petite \u00e9quipe\r\n    a quitt\u00e9 la civilisation\r\n\r\n19:15:40:04  19:15:44:05\r\npour se perdre dans les immensit\u00e9s\r\n      des plaines ouigours.\r\n\r\n19:15:44:07  19:15:47:17\r\n     Les paysages d\u00e9gagent\r\n  une surprenante ressemblance\r\n\r\n19:15:47:19  19:15:51:01\r\n         avec la Suisse.\r\n\r\n19:15:56:18  19:16:00:20\r\n Il faudra deux jours de marche \r\n pour atteindre le camp de base.\r\n\r\n19:16:00:22  19:16:03:16\r\n   Les jeunes sont confront\u00e9s\r\n   aux premi\u00e8res difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:16:03:18  19:16:09:18\r\n           Il souffle\r\n\r\n19:16:09:20  19:16:12:23\r\n       -Es ist sehr kalt.\r\n\r\n19:16:31:10  19:16:34:19\r\n    -L\u00e0-haut sur la montagne\r\n\r\n19:16:34:21  19:16:39:11\r\n     L'\u00e9tait un vieux chalet\r\n\r\n19:16:39:21  19:16:42:02\r\n-Les montagnards peuvent compter\r\n\r\n19:16:42:04  19:16:45:04\r\n sur la robustesse et l'agilit\u00e9\r\n     des chevaux ouigours.\r\n\r\n19:16:45:06  19:16:47:22\r\n           Ce sont eux\r\n  qui ont embarqu\u00e9 sur leur dos\r\n\r\n19:16:48:00  19:16:50:11\r\n  les choses les plus lourdes.\r\n\r\n19:16:50:13  19:16:57:16\r\n...\r\n\r\n19:16:57:18  19:17:00:01\r\nApr\u00e8s plusieurs heures de marche,\r\n\r\n19:17:00:03  19:17:03:04\r\n    la temp\u00eate force l'\u00e9quipe\r\n    \u00e0 s'arr\u00eater pour la nuit.\r\n\r\n19:17:03:06  19:17:16:19\r\n...\r\n\r\n19:17:16:21  19:17:20:08\r\n   Quelques heures plus tard,\r\n       le ciel se d\u00e9gage,\r\n\r\n19:17:20:10  19:17:25:15\r\n   nos alpinistes repartent en\r\ndirection du glacier du Tian Shan.\r\n\r\n19:17:25:17  19:17:30:06\r\n     L'\u00e9quipe devra prendre \r\n    le temps de s'acclimater.\r\n\r\n19:17:37:00  19:17:41:02\r\n   C'est ici qu'ils ont choisi\r\n de monter leur camp, \u00e0 3'500 m.\r\n\r\n19:17:41:04  19:17:43:18\r\n       Pendant les trois \r\n      prochaines semaines,\r\n\r\n19:17:43:20  19:17:47:14\r\n       ils s'habitueront \r\n      au manque d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:17:49:02  19:17:52:07\r\n   -C'est un lieu paradisiaque.\r\n\r\n19:17:52:09  19:17:56:23\r\n   Nous avons beaucoup de place,\r\nmais nous sommes loin des montagnes.\r\n\r\n19:17:58:01  19:18:02:01\r\n   -A 2 km, le fameux glacier\r\n         du Tian Shan.\r\n\r\n19:18:02:03  19:18:04:17\r\n       L\u00e0, l'environnement\r\n        est plus hostile:\r\n\r\n19:18:04:19  19:18:07:19\r\n       pas d'eau potable, \r\n       plus de v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n19:18:07:21  19:18:10:17\r\n     L'\u00e9quipe s'est \u00e9loign\u00e9e\r\n        pour s'installer\r\n\r\n19:18:10:19  19:18:14:11\r\n    sur une zone plus verte,\r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une source d'eau.\r\n\r\n19:18:18:11  19:18:23:00\r\n   L'installation est termin\u00e9e\r\n        avant la temp\u00eate.\r\n\r\n19:18:23:02  19:18:28:15\r\n    Un vent imp\u00e9tueux souffle\r\n\r\n19:18:28:17  19:18:33:04\r\n Le vent et la neige bloqueront\r\nnos montagnards plusieurs jours.\r\n\r\n19:18:33:06  19:18:42:05\r\n...\r\n\r\n19:18:42:07  19:18:45:21\r\n-Si c'est tous les soirs comme \u00e7a,\r\n       \u00e7a va \u00eatre p\u00e9nible.\r\n\r\n19:18:45:23  19:18:49:19\r\n   -De quoi s'acclimater aussi\r\n\u00e0 la vie en communaut\u00e9 sous tente.\r\n\r\n19:18:52:11  19:18:56:10\r\n        -La suite demain,\r\n  ils s'essaieront sur des voies\r\n\r\n19:18:56:11  19:18:58:18\r\n que personne n'avait emprunt\u00e9es.\r\n\r\n19:18:58:20  19:19:02:11\r\n          Au programme:\r\n     deux nuits dans la paroi\r\n\r\n19:19:02:13  19:19:06:23\r\n    et une ascension de 5'000 m\r\n     pour se mettre en jambes.\r\n\r\n19:19:09:13  19:19:13:03\r\nTous les reportages de cette s\u00e9rie\r\n\r\n19:19:13:05  19:19:25:18\r\nsont d\u00e9j\u00e0 disponibles sur notre site\r\n            rts.ch/info.\r\n\r\n19:19:26:20  19:19:30:15\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\n      tout de suite le 19:30\r\n\r\n19:19:30:17  19:19:35:03\r\nqui vous parlera de la pol\u00e9mique de\r\n    la louve abattue en Valais.\r\n\r\n19:19:35:05  19:19:39:11\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n      une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:19:40:15  19:19:44:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n    F.Froidevaux, Y.Methenitis,\r\n           C.Sanguinetti\r\n\r\n19:19:44:17  19:19:49:19\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029931\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:03) [96%] : \r\nC'est un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:06) [95%] : \r\nOn est dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:09 > 0:00:10) [77%] : \r\nSi on non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:16 > 0:00:17) [77%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:32) [76%] : \r\nOui, oui, c'est une Kimouyou normalement plut\u00f4t l'image de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:34 > 0:00:45) [78%] : \r\nAh \u00e7a, y a longtemps, quand il peut mettre au maximum la oreille oui oui, tu peux faire \u00e7a avait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:07 > 0:01:19) [92%] : \r\nC'est un bunker perdu au milieu du plus beau couloir \u00e0 avalanches d'Europe, pr\u00e8s d'Anz\u00e8re en Valais, il a ouvert ses portes au public aujourd'hui, depuis 1997 c'est un laboratoire unique pour \u00e9tudier les coul\u00e9es de neige de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:19 > 0:01:24) [93%] : \r\nLes hommes risquent de devoir rester un ou 2 jours dans le bunker, jusqu'au moment o\u00f9 on pourra les atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:25 > 0:01:39) [88%] : \r\nAvec ses coupoles et ses ic\u00f4nes digne de la plus belle tradition orthodoxe, l'\u00c9glise russe de Gen\u00e8ve est un bijou, vieux de 150 ans en pleine r\u00e9novation des documents in\u00e9dits qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque de sa construction, sont pr\u00e9sent\u00e9s en ce moment, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:40 > 0:01:52) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 des archives russes, on va voir tout ce qui concerne les d\u00e9cisions prises du c\u00f4t\u00e9 par le train par par l'\u00e9glise du c\u00f4t\u00e9 russe, toutes les d\u00e9marches, les activit\u00e9s qui ont pu qui ont pu \u00eatre faits en Russie, et donc on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:53 > 0:02:08) [94%] : \r\nLa grande aventure continue dans Couleurs locales 2\u00e8me \u00e9pisode ce soir nous arpenteront les chemins sauvage des montagnes de Chine face aux \u00e9l\u00e9ments, avec les 5 apprentis alpinistes du Club alpin suisse en route vers le ciel fait \u00e0 plus de 6500 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:13 > 0:02:34) [93%] : \r\nBonsoir, on part tout de suite pour Neuch\u00e2tel ou le Grand Conseil vient de prendre une d\u00e9cision qui pourrait changer les futurs \u00e9lection dans le canton, les districts ont \u00e9t\u00e9 abolies un \u00e9chelon administratif entre cantons et communes dont on parle peu mais dans un contexte de grosses tensions entre hauts et bas du canton, ce geste \u00e0 une forte port\u00e9e symbolique, les explications de Johanne et Julien chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:48 > 0:02:49) [89%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on fait pas les infos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:54 > 0:02:56) [98%] : \r\nMais il y a, il y a peut-\u00eatre pas besoin en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:57 > 0:03:09) [85%] : \r\nIl faut, il y a un plasma ou pas et pour le d\u00e9cro\u00eet ah oui ben on peut le faire ou pas, enfin c'est pas du coup s'il y a pas de placement d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:41) [88%] : \r\nEn ce moment beaucoup d'entre vous sont \u00e0 la montagne en cette saison particuli\u00e8rement l'\u00e9tude des avalanches est d'importance capitale en Suisse, il existe un laboratoire de recherche unique dans le vallon Barbara au-dessus de Sion depuis 20 ans sous leurs bunkers de b\u00e9ton arm\u00e9, les scientifiques analysent les coul\u00e9es de neige et ils ouvrent r\u00e9guli\u00e8rement le site au public, comme aujourd'hui, Steven Moussa suivi pour nous l'une de ces visites guid\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:03:49) [89%] : \r\nMais \u00e7a, je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce centre de recherche qui est install\u00e9 dans un bunker, juste derri\u00e8re moi, on se trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:57 > 0:04:02) [83%] : \r\nLe 12 carte o\u00f9 on n'a pas le temps ou la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:14 > 0:04:25) [90%] : \r\nIl y a pas de rep\u00e8res en fait, il faut qu'il faut arr\u00eater de parler de rep\u00e8res, il n'y a pas de rappel, je suis toujours \u00e0 la m\u00eame place, mais si vous voulez, je me d\u00e9place, elle se d\u00e9place volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:30 > 0:04:32) [84%] : \r\nLes jeux sur ta gauche les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:47 > 0:04:52) [79%] : \r\nL'entr\u00e9e avec la Cartoucherie veulent en fait \u00e7a c'est bon, c'est la dose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:14 > 0:05:39) [92%] : \r\nCe soir, nous poursuivons notre s\u00e9rie dans l'Himalaya chinois avec les jeunes alpinistes du Club alpin suisse les 5 apprentis montagnards entrent dans le vif du sujet, aujourd'hui ils rejoignent leur camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude, parmi eux un fribourgeois S\u00e9bastien Monnet et le guide neuch\u00e2telois Denis Burdet un voyage p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible, vous allez voir dans ce reportage sign\u00e9 SRF et adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois et g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:44 > 0:05:45) [98%] : \r\n\u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:49 > 0:05:55) [81%] : \r\nDemande de baisser, oui, oui, \u00e7a pousse et du cuivre, les baisses de plus en plus c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:03 > 0:06:03) [99%] : \r\n\u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:18 > 0:06:19) [81%] : \r\nEn fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:33) [90%] : \r\nVoil\u00e0 on encha\u00eene tout, enfin moi j'encha\u00eene apr\u00e8s ils font ce qu'ils veulent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:39 > 0:06:54) [92%] : \r\nLa suite demain, bien s\u00fbr il s'essaieront sur des voix que personne avant eux n'avait emprunt\u00e9 une course pr\u00e9paratoire avant leur objectif final au programme 2 nuits dans la paroi et une ascension de 5000 m\u00e8tres pour se mettre en jambes vous verrez s'il passe ce 1er test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:55 > 0:07:10) [90%] : \r\nMais si vous le souhaitez, tous les reportages de cette s\u00e9rie jusqu'\u00e0 l'ascension du Lang Feng, mais aussi des \u00e9preuves de s\u00e9lection sont d\u00e9j\u00e0 disponibles sur notre site internet \u00e0 cette adresse RTS Achbar oblique info dans le dossier concoct\u00e9 par Jessica Vial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:11 > 0:07:23) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite le 19 30 avec Marc algues vertes qui vous parlera de la pol\u00e9mique qui enfle apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une louve abattue en Valais, toute l'\u00e9quipe se joint \u00e0 moi pour vous souhaiter une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:31 > 0:07:36) [82%] : \r\nC'est un Style en fait dans le plasma, le dernier c'est ah ok c'est c'est c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:44 > 0:07:45) [78%] : \r\nJ'avais touch\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:48 > 0:07:49) [79%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:51 > 0:07:53) [84%] : \r\nNon j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:01 > 0:08:08) [76%] : \r\nOui c'est ai merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:29 > 0:08:32) [91%] : \r\nNon, je pense qu'il faut vraiment tout remettre sur la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:34 > 0:08:37) [93%] : \r\nParce que peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, pour une fois, on pourrait peut-\u00eatre prendre \u00e0 chaque fois les br\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:40 > 0:08:42) [91%] : \r\nMais avec 4 ou 5 trop \u00e7a je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:48 > 0:08:52) [79%] : \r\nNon mais par contre j'ai comme leur mont\u00e9e au max.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:54 > 0:08:56) [70%] : \r\nIl remonte non le le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:09 > 0:09:12) [86%] : \r\nJ'entends pas bien non, il y a, c'est pour \u00e7a, celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:12 > 0:09:13) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:14 > 0:09:15) [77%] : \r\nAh oui, se voit la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:23 > 0:09:32) [84%] : \r\nLe truc, c'est que la vaisselle est trop courte, donc, mais sinon tu veux venait \u00e0 l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s \u00e7a vous d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:34 > 0:09:37) [80%] : \r\nSelon les premiers \u00e0 s'accepter une petite queue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:45 > 0:09:56) [76%] : \r\nC'est dr\u00f4le la fait petite que n'envoie pas des lyc\u00e9es pour d\u00e9crocher le d\u00e9crocher le g\u00e9n\u00e9rique de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:10 > 0:11:22) [89%] : \r\nC'est un bunker perdu au milieu du plus beau couloir \u00e0 avalanches d'Europe, pr\u00e8s d'Anz\u00e8re en Valais, il a ouvert ses portes au public aujourd'hui, depuis 1997 c'est un laboratoire unique pour \u00e9tudier les coul\u00e9es de neige de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:22 > 0:11:28) [90%] : \r\nLes hommes risquent de devoir rester un ou 2 jours dans le bunker, jusqu'au moment o\u00f9 on pourra les atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:29 > 0:11:43) [90%] : \r\nAvec ses coupoles et ses ic\u00f4nes digne de la plus belle tradition orthodoxe, l'\u00c9glise russe de Gen\u00e8ve est un bijou, vieux de 150 ans en pleine r\u00e9novation des documents in\u00e9dits qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque de sa construction, sont pr\u00e9sent\u00e9s en ce moment, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:55) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 des archives russes, on va voir tout ce qui concerne les d\u00e9cisions prises du c\u00f4t\u00e9 par par le tireur par par l'\u00e9glise du c\u00f4t\u00e9 russe, toutes les d\u00e9marches des activit\u00e9s qui ont pu qui ont pu \u00eatre faits en Russie, et donc on n'avait aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:56 > 0:12:12) [94%] : \r\nLa grande aventure continue dans Couleurs locales 2\u00e8me \u00e9pisode ce soir nous arpenteront les chemins sauvage des montagnes de Chine face aux \u00e9l\u00e9ments, avec les 5 apprentis alpinistes du Club alpin suisse en route vers le ciel fait \u00e0 plus de 6500 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:16 > 0:12:37) [91%] : \r\nBonsoir, on part tout de suite pour Neuch\u00e2tel ou le Grand Conseil vient de prendre une d\u00e9cision qui pourrait changer les futurs \u00e9lection dans le canton, les Distri ont \u00e9t\u00e9 abolies un \u00e9chelon administratif entre cantons et communes dont on parle peu et dans un contexte de grosses tensions entre hauts et bas du canton, ce geste \u00e0 une forte port\u00e9e symbolique, les explications de Johanne ma\u00eetrise et Julien chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:12:56) [89%] : \r\nNeuch\u00e2tel canton divis\u00e9 aujourd'hui le Grand Conseil a pris une mesure forte, les districts, c'est fini, voil\u00e0 ce que \u00e7a change, aux \u00e9lections du Grand Conseil les \u00e9lecteurs avec le syst\u00e8me actuel votent pour les candidats de leur District d\u00e8s 2021, chacun pourra voter pour n'importe quel candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:56 > 0:13:12) [86%] : \r\nLa circonscription unique, c'est-\u00e0-dire que les d\u00e9put\u00e9s seront \u00e9lus par l'ensemble du canton et non pas seulement par les gens de leur distribuer, nous pensons que \u00e7a va donner le sentiment quand m\u00eame d'un canton davantage unis et c'est un sens cela qu'on pense que c'est une premi\u00e8re, perd un 1er pas il y en aura d'autres affaires encore pour r\u00e9tablir la coh\u00e9sion dans ce qu'on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:12 > 0:13:22) [91%] : \r\n2 heures de d\u00e9bats passionn\u00e9s qui touchent \u00e0 l'identit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et le verdict tombe : pas de clivage gauche droite et victoire du Conseil d'\u00c9tat et de son slogan un canton un espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:22 > 0:13:51) [89%] : \r\nJe crois que c'est tr\u00e8s important de donner l'image d'un canton maintenant qui veut se r\u00e9former qui veut avancer et puis surtout qui veut avancer, on est en train de faire croire \u00e0 la population qu'on va r\u00e9gler le probl\u00e8me de coh\u00e9sion cantonale, alors que les grands d\u00e9bats, on les a pas eus, c'est la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui laisse des communes avec des des moyens financiers largement inf\u00e9rieur que d'autres, la r\u00e9partition des emplois cantonaux dans les diff\u00e9rents celle avec des avertissements donn\u00e9s diff\u00e8re redistribue aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:51 > 0:13:57) [95%] : \r\nLes neuch\u00e2telois auront le dernier mot, ils devront voter sur la disparition des Distri scrutin pr\u00e9vu le 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:58 > 0:14:09) [91%] : \r\nLes autorit\u00e9s bernoises statuer aujourd'hui sur la gr\u00e8ve de la faim du forcen\u00e9 de Bienne Peter K. : c'est l'un des points forts du jour mais on commence par le plan de r\u00e9gularisation des sans- papiers, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'op\u00e9ration papyrus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:14 > 0:14:51) [93%] : \r\nGen\u00e8ve a fait le bilan ce matin d'un projet de r\u00e9gularisation des sans- papiers, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pr\u00e8s de 600 clandestins ont re\u00e7u leur permis B dans le cadre d'une op\u00e9ration men\u00e9e conjointement avec la Conf\u00e9d\u00e9ration est candidat les crit\u00e8res assez pr\u00e9cis 5 de s\u00e9jour pour des familles avec des enfants scolaris\u00e9s, 10 ans pour les autres, bonne int\u00e9gration pas d'ant\u00e9c\u00e9dents criminels et autonomie financi\u00e8re, on est dans une solution pragmatique mais assez novatrice, alors il faut trouver des solutions \u00e0 un probl\u00e8me, un probl\u00e8me qu'on a trop longtemps refus\u00e9 de voir une certaine hypocrisie, puis moi j'ai une responsabilit\u00e9 institutionnelle \u00e0 faire respecter la loi, ne pas laisser se d\u00e9velopper des zones de non- droit le projet continue jusqu'\u00e0 la fin 2018 avant d'\u00eatre \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:53 > 0:15:30) [89%] : \r\nLe centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, qui doit ouvrir ses portes en Singine continue de susciter la col\u00e8re, un groupe d'habitants souhaitent cr\u00e9er une milice citoyenne, pas de patrouille, pas d'armes, mais au num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone que les promeneurs pourrait composer s'ils se sentent menac\u00e9s, on est l\u00e0 pour \u00e9viter des probl\u00e8mes si vous avez peur, venez avec nous ont jamais dans la maison et puis l'agresseur et aussi sur place lui dire \u00e9coute Ronan antan b\u00e2timents vides laiss\u00e9s tranquilles ces jeunes la police cantonale d\u00e9sapprouvent le projet, elle rappelle que l'exercice de la s\u00e9curit\u00e9 est un m\u00e9tier et qu'aucune collaboration n'est envisag\u00e9e pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:32 > 0:15:55) [90%] : \r\nIncarc\u00e9r\u00e9e depuis 5 ans, le forcen\u00e9 de Bienne Peter K. a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim le 19 janvier dernier il s'oppose ainsi \u00e0 son transfert au p\u00e9nitencier de Thorberg, o\u00f9 il craint une m\u00e9dicament tation forc\u00e9 aujourd'hui les autorit\u00e9s bernoises ont r\u00e9agi officiellement, elles se disent pr\u00eates \u00e0 alimenter Peter K. de force mais privil\u00e9gie pour l'instant, la voie du dialogue et esp\u00e8re trouver d'entente avec le d\u00e9tenu, une solution moins radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:57 > 0:16:36) [87%] : \r\nL'\u00e9ch\u00e9ance se rapproche, le salon de l'auto 2017 ouvrira ses portes au public le 9 mars prochain les organisateurs attendent 180 exposants et entre 650 et 700000 visiteurs une fr\u00e9quentation qui se veut relativement stable par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es on cherche pas de recours, \u00e7a je le tue toujours, je pense que nous, avec les chiffres annonc\u00e9s en 650 et 700000 on veut surtout que le le visiteur et sont \u00e0 l'aise \u00e0 lever visiteurs qu'il est content quand tu sort du salon et dire voil\u00e0, c'\u00e9tait un bon \u00e7a l'enjeu reviendront l'ann\u00e9e prochaine lors de cette 87\u00e8me \u00e9dition du Salon international de l'automobile 148 premi\u00e8res mondiales et europ\u00e9ennes doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:41 > 0:17:04) [89%] : \r\nEn ce moment beaucoup d'entre vous sont \u00e0 la montagne et en cette saison particuli\u00e8rement l'\u00e9tude des avalanches est d'importance capitale en Suisse, il existe un laboratoire de recherche unique dans le vallon d'Arbas au-dessus de Sion depuis 20 ans sous leurs bunkers de b\u00e9ton arm\u00e9, les scientifiques analysent les coul\u00e9es de neige et ils ouvrent r\u00e9guli\u00e8rement le site au public, comme aujourd'hui, Steven Mossa a suivi pour nous l'une de ces visites plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:06 > 0:17:28) [91%] : \r\nMais Sandra je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce centre de recherche qui est install\u00e9 dans un bunker, juste derri\u00e8re moi, on se trouve ici en bas d'une pente avec un d\u00e9nivel\u00e9 de 1000 200 m\u00e8tres c'est ici qu'on d\u00e9clenche des avalanches Pierre Huguenin bonjour alors depuis son ouverture en 1997, on allait analyser ici plus d'une vingtaine d'avalanches provoqu\u00e9es, est ce qu'il faut r\u00e9unir plusieurs conditions pour d\u00e9clencher une avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:28 > 0:17:53) [92%] : \r\nOui alors tout d'abord, il faut avoir une certaine quantit\u00e9 de neige, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s 80 centim\u00e8tres \u00e0 1 m\u00e8tre au sommet de la cr\u00eate de Cr\u00e8te et puis il faut avoir 50 centim\u00e8tres de neige au bunker et puis ensuite, il faut que la p\u00e9riode de chutes de neige soit suivie par une p\u00e9riode de beau temps pour qu'on puisse observer s'il y a des mouvements dans le dans la vall\u00e9e pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 et puis ensuite, il faut pouvoir observer l'avalanche moment elle se d\u00e9roule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:54 > 0:17:59) [92%] : \r\nPuisque aujourd'hui qu'est-ce que vous avez pu apprendre avec les donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es par les instruments de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:59 > 0:18:23) [94%] : \r\nAlors, on a appris comment sont constitu\u00e9es les avalanches depuis l'int\u00e9rieur et puis on a pu mesurer un certain nombre de param\u00e8tres qui caract\u00e9risent les avalanches leur vitesse, leur densit\u00e9 le la pression qu'ils exercent sur des ouvrages de g\u00e9nie civil, par exemple, et \u00e0 chaque fois on apprend quelque chose de nouveau \u00e0 chaque fois on apprend quelque chose de nouveau parce qu'\u00e0 chaque fois, elles sont diff\u00e9rentes, les conditions samedi peu diff\u00e9rente, la neige est diff\u00e9rente, donc \u00e0 chaque fois on apprend quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:23 > 0:18:26) [75%] : \r\nEt ensuite, \u00e0 quoi \u00e7a ces c'est demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:26 > 0:18:44) [93%] : \r\nAlors il y a essentiellement 2 utilisations des donn\u00e9es, il y en a une qui sert \u00e0 mettre les param\u00e8tres qu'on a mesur\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de mod\u00e8les num\u00e9riques qui simule des avalanches, \u00e7a c'est pour les cartes de danger par exemple et puis il y a aussi l'utilisation pour les ing\u00e9nieurs en g\u00e9nie civil pour le dimensionnement des ouvrages qui doivent r\u00e9sister aux avalanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:45 > 0:18:53) [91%] : \r\nPierre Huguenin, merci beaucoup, je vous pouvez, je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir l'histoire de ce centre de recherche avec ce reportage de C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:03 > 0:19:18) [88%] : \r\nCe spectacle des scientifiques offre chaque ann\u00e9e dans la vall\u00e9e de la Syrie en 1997, l'institut national pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches, \u00e9crit un laboratoire \u00e0 ciel ouvert dans ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus beau couloir \u00e0 avalanches d'Europe, un site et des technologies uniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:18 > 0:19:32) [86%] : \r\nOn re\u00e7oit, on en l'espace de 2 minutes, plusieurs millions d'information que l'on doit g\u00e9rer de nouveaux parents ordinateur donc pour une premi\u00e8re mesure, il ne faudra probablement 2 \u00e0 3 mois avant d'avoir les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:32 > 0:19:51) [93%] : \r\nVitesse densit\u00e9 m\u00eame temp\u00e9rature chaque information de la coul\u00e9e est enregistr\u00e9e pour ce faire des obstacles muni de capteurs sont install\u00e9s le long du couloir pendant la pause estivale \u00e0 l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res neiges les scientifiques s'installe sur le versant oppos\u00e9 dans un bunker en b\u00e9ton arm\u00e9, con\u00e7ue pour r\u00e9sister \u00e0 la plus forte des avalanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:51 > 0:20:09) [90%] : \r\nLes hommes risquent de devoir rester un ou 2 jours dans le bunker je jusqu'au moment o\u00f9 on pourra les atteindre ou puisse sortir eux- m\u00eames, c'est quelque chose de, de, de, d'extraordinaire de voir cette masse nous arriver dessus \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle elle d\u00e9vale la pente, c'est votre derni\u00e8re est arriv\u00e9, moralement, quand vous voyez \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:11 > 0:20:15) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e, des avalanches sont ainsi provoqu\u00e9 selon des conditions tr\u00e8s sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:29) [93%] : \r\nIl peut y avoir des avalanches plus dans des avalanches plus l\u00e9g\u00e8res, \u00e7a veut dire qu'elles auront des conditions diff\u00e9rentes, elles iront plus vite, ils iront plus loin ou moins loin, il faut qu'on puisse mod\u00e9liser en fonction de l'\u00e9paisseur du manteau neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:29 > 0:20:40) [93%] : \r\nLa qualit\u00e9 de la neige chaque d\u00e9clenchement est donc un \u00e9v\u00e9nement qui attire des scientifiques de toute l'Europe et pour cause ces donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es en Valais seront utiles dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:41 > 0:20:53) [91%] : \r\nDanone d'armes \u00e9tait bonjour \u00e7a fait 4 ans qu'on organise ici des visites au public, il est actuellement en train de d\u00e9couvrir les installations est-ce que ces visites sont devenues une r\u00e9elle curiosit\u00e9 avec les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:53 > 0:21:07) [85%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est devenir quelque chose tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour nous pour l'office de tourisme dans Air avec arbres puis avec car il y a, il y a beaucoup de visites d'ici, c'est le sens de plus grand monde cette taille avec ce d\u00e9nivel\u00e9 alors c'est c'est quelque chose de, de tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:08 > 0:21:12) [83%] : \r\nC'est des visites qui sont gratuites qu'est-ce que vous avez \u00e0 gagner en organisant ces visites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:12 > 0:21:38) [87%] : \r\n\u00e9coutez, on gagne beaucoup des gens heureux, qui sort d'ici, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien pour nous de gagner \u00e7a toutes les visites sont gratuites, on offre \u00e7a autre on part toujours avec des groupes de 10 15 personnes et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a ce que vous pensez intensifier ses visites tout \u00e0 fait, on aimerait bien augmenter un peu les les visites ici, pas seulement l'hiver mais aussi de faire la m\u00eame chose en \u00e9t\u00e9 et puis justement d'avoir un un programme suppl\u00e9mentaire pour pour nous autres pour nos touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:21:45) [86%] : \r\nMais ces visites elles engagent quand m\u00eame une une r\u00e9elle responsabilit\u00e9 d'amener du public ici dans une zone \u00e0 risque, une zone avalancheuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:45 > 0:21:56) [85%] : \r\nC'est clair, c'est toujours accompagn\u00e9s avec un sp\u00e9cialiste en hiver, surtout en hiver, en \u00e9t\u00e9, apr\u00e8s on aurait aussi un guide avec qui accompagne le groupe qui explique l\u00e0 pour la s\u00e9curit\u00e9 aussi les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:56 > 0:22:02) [91%] : \r\nLa m\u00eame dame \u00e9tait merci beaucoup, voil\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et on se retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:05 > 0:22:24) [93%] : \r\nEt en ce moment, le public peut acc\u00e9der aussi \u00e0 des documents in\u00e9dits sur la construction d'un \u00e9difice mythique de Gen\u00e8ve l'\u00e9glise russe s'\u00e9tait il y a 150 ans exactement, un chef d'oeuvre du genre embl\u00e9matique avec ces bulbes dor\u00e9s sur la hauteur de la ville, le rendez- vous incontournable des aristocrates russes, elle est en pleine r\u00e9novation, Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:25 > 0:22:46) [95%] : \r\nGen\u00e8ve, ville multiconfessionnelle par excellence depuis le XIXe si\u00e8cle, les lieux de culte se sont multipli\u00e9es au bout du lac, et cette ann\u00e9e c'est l'\u00e9glise russe qui f\u00eate ses 150 ans, l'occasion pour le canton d'ouvrir les portes de ses archives et de se replonger dans les documents de l'\u00e9poque des documents et objets venus parfois sp\u00e9cialement pour l'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:46 > 0:23:02) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des archives russes, on va voir tout ce qui concerne les d\u00e9cisions prises du c\u00f4t\u00e9 pas par le train par par l'\u00e9glise du c\u00f4t\u00e9 russe toutes les les d\u00e9marches, les activit\u00e9s qui ont pu qui ont pu \u00eatre faites en Russie et dont on n'avait aucune trace bien \u00e9videmment dans les archives \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:03 > 0:23:11) [90%] : \r\nD'autres documents plus surprenant, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez des particuliers, comme cette lettre envoy\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, une fois les travaux de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:11 > 0:23:24) [89%] : \r\nOn est tomb\u00e9 sur cette perle certificat avec la m\u00e9daille pour le m\u00e9rite d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Louis-Charles Brunier par le gouvernement imp\u00e9riale russe en mars 1867 pour attester de la qualit\u00e9 du travail de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:25 > 0:23:37) [97%] : \r\nUne qualit\u00e9 de travail qui a permis \u00e0 l'\u00e9difice de traverser les si\u00e8cles malgr\u00e9 plusieurs transformations et travaux, des travaux qui ont repris l'ann\u00e9e pass\u00e9e, dont l'objectif est simple : faire de l'\u00c9glise orthodoxe de Gen\u00e8ve, une des plus belles au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:37 > 0:23:48) [92%] : \r\nC'est une \u00e9glise de de lance-t-il byzantin implant\u00e9 en plein coeur de l'Europe \u00e0 Gen\u00e8ve et avec une pr\u00e9servation ou meilleur que ce qu'on peut trouver dans beaucoup d'\u00e9glises en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:11) [84%] : \r\nQuelques que ceux-ci sont conserv\u00e9s, restaur\u00e9s et on n'a pas cette esp\u00e8ce faux vieux comme on trouve souvent ou restaurant en fait \u00e7a toute non, l\u00e0 on a vraiment \u00c9lise avec sa vie, ses 150 ans \u00e7a patine et c'est ce qu'on a dans notre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:11 > 0:24:18) [94%] : \r\nUne \u00e9glise particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 de nombreux artistes russes qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'y arr\u00eater, le temps de quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:40) [85%] : \r\nVous connaissez l'histoire Dosto\u00efevski, qui a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il d\u00e9testait l'ailleurs, il y a perdu sa fille Sophie qui est enterr\u00e9 au cimeti\u00e8re de Plainpalais, monsieur Soljenitsyne \u00e7a c'est beaucoup plus r\u00e9cent qui \u00e9quipe du fr\u00e9quemment ici discuter avec le avec Antoine, vous avez monsieur Rostropovitch, peut-\u00eatre dans les personnes illustres qui ont fr\u00e9quent\u00e9 notre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:41 > 0:24:50) [95%] : \r\nDes souvenirs et documents \u00e0 venir d\u00e9couvrir gratuitement aux archives cantonales jusqu'\u00e0 la fin du mois et si tout va bien, l'\u00c9glise devrait avoir retrouv\u00e9 sa splendeur cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:54 > 0:25:19) [92%] : \r\nCe soir, nous poursuivons notre s\u00e9rie dans l'Himalaya chinois avec les jeunes alpinistes du Club alpin suisse et 5 apprentis montagnards entre dans le vif du sujet, aujourd'hui ils rejoignent leur camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude, parmi eux un fribourgeois S\u00e9bastien Monnet et le guide neuch\u00e2telois Denis Burdet en voyage p\u00e9rilleux et impr\u00e9visible, vous allez voir dans ce reportage sign\u00e9 SRF et adapt\u00e9 par Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:23 > 0:25:30) [89%] : \r\nC'est parti pour la grande aventure, la petite \u00e9quipe a d\u00e9finitivement quitt\u00e9 la civilisation pour se perd dans les immensit\u00e9s des d\u00e9pla\u00eet nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:32 > 0:25:37) [94%] : \r\nAu fil des kilom\u00e8tres les paysages d\u00e9gagent une surprenante ressemblance avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:45 > 0:25:51) [94%] : \r\nIl faudra des jours de marche pour atteint le camp de base tr\u00e8s vite, les jeunes sont confront\u00e9s aux premi\u00e8res difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:23 > 0:26:24) [71%] : \r\nSur leur montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:28 > 0:26:36) [93%] : \r\nPar chance, les montagnards peuvent compter sur la robustesse et l'agilit\u00e9 r\u00e9put\u00e9 des chevaux, ce sont eux qui ont marqu\u00e9 sur leur dos les choses les plus lourdes jusqu'au camp de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:46 > 0:26:50) [97%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs heures de marche la temp\u00eate elle force l'\u00e9quipe \u00e0 s'arr\u00eater pour la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:06 > 0:27:17) [93%] : \r\nQuelques heures plus tard, le ciel se d\u00e9gage jeunes alpinistes repartent en direction du glacier du Tchad mais avant d'aller tutoyer les sommets chinois l'\u00e9quipe devra prendre le temps de s'acclimater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:25 > 0:27:33) [96%] : \r\nC'est ici qu'ils ont choisi de monter leur camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres pendant les 3 prochaines semaines, ils s'habitueront \u00e0 l'altitude et au manque d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:38 > 0:27:44) [92%] : \r\nOui, c'est un lieu paradisiaque, nous avons beaucoup de place, mais j'ai peur que nous soyons un peu trop loin d\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:46 > 0:28:01) [89%] : \r\n\u00e0 2 kilom\u00e8tre, le fameux glacier du Tian Shan, le but de l'exp\u00e9dition, la, l'environnement et plus hostile, pas d'eau potable plus de v\u00e9g\u00e9tation, l'\u00e9quipe a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'\u00e9loigner pour s'installer sur une zone plus verte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une source d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:07 > 0:28:11) [95%] : \r\nL'installation est termin\u00e9e juste \u00e0 temps avant la temp\u00eate qui frappe \u00e0 nouveau la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:17 > 0:28:21) [92%] : \r\nMais cette fois-ci le vent et la neige bloqueront nos apprentis montagnards plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:23 > 0:28:28) [68%] : \r\nIl est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:30 > 0:28:37) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 tout le temps comme \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre terrible, de quoi s'acclimater aussi \u00e0 la vie en communaut\u00e9 Soultan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:41 > 0:28:57) [91%] : \r\nEt la suite demain, bien s\u00fbr il s'essaieront sur des voix que personne avant eux n'avait emprunt\u00e9 une course pr\u00e9paratoire avant leur objectif final au programme de nuit dans la paroi et une ascension de 5000 m\u00e8tres pour se mettre en jambes ouvert et s'il passe ce 1er test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:00 > 0:29:14) [89%] : \r\nEt si vous le souhaitez, tous les reportages de cette s\u00e9rie jusqu'\u00e0 l'ascension du tier enseigne, mais aussi les \u00e9preuves de s\u00e9lection sont d\u00e9j\u00e0 disponibles sur notre site internet \u00e0 cette adresse RTS Point CH barres oblique info dans le dossier concoct\u00e9 par Jessica Vial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:15 > 0:29:16) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:16 > 0:29:28) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite le 19 30 avec Marc algues verts qui vous parlera de la pol\u00e9mique qui enfle apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une louve abattue en Valais, toute l'\u00e9quipe se joint \u00e0 moi pour vous souhaiter une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:44 > 0:29:48) [86%] : \r\nJe m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:13 > 0:30:31) [75%] : \r\nMais alors le jury quels termes attendu un pi\u00e8ge et c'est toi, un homme je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:44 > 0:30:46) [77%] : \r\nJe te conseille de passer d'abord sous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:10 > 0:31:11) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:25 > 0:31:26) [89%] : \r\nVoil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:14 > 0:32:16) [92%] : \r\nOui, oui, mais enfin j'ai pas de prompteur pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:23 > 0:32:25) [58%] : \r\nElle a offert vais vous si aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:25 > 0:32:27) [84%] : \r\nOui je entends J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:33 > 0:32:35) [87%] : \r\nEst-ce que la 3 est oblig\u00e9 d'\u00eatre aussi haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:48 > 0:32:50) [83%] : \r\nOui, escamotant \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:52 > 0:32:56) [68%] : \r\nS. calmement marque \u00e0 Gen\u00e8ve oui starter Maroc excellent et.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-23T01:05:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702580295", "durationSec": 202, "title": "FRIGO CL HH2 PAD_RTS000001067005", "excerpt": "Le jeune alpiniste fribourgeois S\u00e9bastien Monney participe avec le club alpin suisse \u00e0 l'ascension de la montagne chinoise du Xuelian Feng. Dans cette deuxi\u00e8me partie de reportage, les jeunes montagnards rejoignent le camp de base \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["XINJIANG"], "thematicThemes": ["ALPINISME"], "thematicCorporations": ["CLUB ALPIN SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580296", "durationSec": 149, "title": "FRIGO CL 150 ANS EGLISE RUSSE PAD_RTS000001071084", "excerpt": "L'Eglise russe orthodoxe de style byzantin de Gen\u00e8ve f\u00eate ses 150 ans et expose ses documents au public. Des artistes russes illustres comme Dosto\u00efevski et Soljenitsyne l'ont visit\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EGLISE ORTHODOXE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580297", "durationSec": 81, "title": "CL NE CIRCONSCRIPTION UNIQUE_RTS000001072638", "excerpt": "Le Grand Conseil de Neuch\u00e2tel propose une circonscription unique en \u00f4tant les districts en faveur d'une coh\u00e9sion cantonale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DISTRICT", "\u00c9LECTION CANTONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580298", "durationSec": 107, "title": "CL CENTRE AVALANCHES VS_RTS000001072575", "excerpt": "Visite du laboratoire de l'Institut national pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches dans la vall\u00e9e de la Sionne pour observer et r\u00e9colter des informations les concernant comme le pr\u00e9cise Fran\u00e7ois Dufour, ancien responsable de l'institut.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "SCIENCES NATURELLES ET EXACTES"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580299", "durationSec": 41, "title": "CL 2102 TI 04 SALON AUTO GE_RTS000001072536", "excerpt": "87e \u00e9dition du Salon internationale de l'automobile de Gen\u00e8ve avec 180 exposants s'ouvre le 9 mars.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1652559"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580300", "durationSec": 28, "title": "CL 2102 TI 03 GREVE FAIM KNEUBUHL BE_RTS000001072549", "excerpt": "Les autorit\u00e9s bernoises sont pr\u00eatent \u00e0 alimenter Peter K. de force s'il persiste dans sa gr\u00e8ve de la faim."}, {"internalArchiveId": "AA1702580301", "durationSec": 39, "title": "CL 2102 TI 02 MILICE CHEVRILLES FR_RTS000001072535", "excerpt": "Des habitants de Fribourg souhaite cr\u00e9er une milice de quartier pour surveiller le prochain centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s qui ouvre bient\u00f4t en Singine."}, {"internalArchiveId": "AA1702580302", "durationSec": 40, "title": "CL 2102 TI 01 REGULARISATION SANS PAPIERS GE_RTS000001072548", "excerpt": "Projet pilote pour r\u00e9gulariser les sans-papiers \u00e0 Gen\u00e8ve."}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643446", "summary": "Salle du Grand Conseil de Neuch\u00e2tel avec d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant, regardant graphique, votant, \u00e9coutant, lisant le journal, regardant ordinateur.\nItw d'Alain Ribaux, conseiller d'\u00e9tat.\nItw de Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 les Verts.\nItw d'Olivier Lebeau, d\u00e9put\u00e9 PLR.", "id": "1643145", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643468", "summary": "Duplex du vallon d'Arbaz : Itw de Pierre Huguenin, responsable institut \u00e9tude neige et avalanches et itw de Damian Indermitte, directeur Anz\u00e8re tourisme.", "id": "1643167"}, {"internalArchiveId": "AA1712643737", "summary": "Ext \u00e9glise russe de Gen\u00e8ve avec toit constitu\u00e9s de bulbes dor\u00e9s. Iint avec vitrines d'exposition sur livres anciens, croix orthodoxes, manuscrits, photos anciennes, fresques murales, \u00e9chafaudages et restauratrice r\u00e9parant sculpture avec masque de protection et gants.\nItw d'Emmanuel Ducry, Archives d'Etat.\nItw de Stephan Meleshko, Architecte en charge travaux.\nItw de Fran\u00e7ois Moser, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 de l'Eglise russe.", "id": "1643436", "visualThemes": ["EGLISE ORTHODOXE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643899", "summary": "Vues sur les plaines ouigoures et glacier du Tian Shan avec animaux et aigle volant. Equipe d'alpinistes du Club alpin suisse marchant, traversant fort courant d'eau \u00e0 pied et \u00e0 chevalse suivant en file indienne dans montagne et rivi\u00e8re. Camp de base et tentes avec temps nuageux et venteux, puis neigeux, casserole sur feux et \u00e9quipe mangeant.\nItw Denis Burdet, guide de haute montagne.", "id": "1643598", "visualThemes": ["ALPINISME", "MONTAGNE", "RIVI\u00c8RE", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["HIMALAYA"]}, {"internalArchiveId": "AA1801652840", "summary": "Stands avec voitures brillantes et neuves et foule au Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve et conf\u00e9rence de presse.\nItw d'Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral du salon de l'automobile de Gen\u00e8ve.", "id": "1652559", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1687120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029931", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-94A45A35-7E38-42AF-BFD9-662692B7B433", "internalArchiveId": "94A45A35-7E38-42AF-BFD9-662692B7B433", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Gr\u00e9goire Delacourt publie \"Danser au bord de l'ab\u00eeme\"", "publicationDate": "2017-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delacourt , Gr\u00e9goire\r\nGr\u00e9goire Delacourt, auteur de nombreux best-sellers, publie \"Danser au bord de l'ab\u00eeme\" aux \u00e9ditions Lat\u00e8s. Il retrace le destin d'Emma qui quitte mari et enfants pour un homme dont elle est tomb\u00e9e \u00e9perdument amoureuse.\r\n\r\n* * Gr\u00e9goire Delacourt publie \"Danser au bord de l'ab\u00eeme\" (SLV Gr\u00e9goire Delacourt) 12h30: SLV Gr\u00e9goire Delacourt\u00a0: mardi 21 f\u00e9vrier\r\n\u00ab\u00a0Danser au bord de l'ab\u00eeme\u00a0\u00bb, aux \u00e9ditions Latt\u00e8s\r\n DIR Studio Gen\u00e8ve. Arrivera \u00e0 12h30. \r\nSon portable\u00a0: 0033 6 08 84 36 29\r\nIntro\u00a0:\r\nAvez-vous. d\u00e9j\u00e0. tout quitt\u00e9. par amour.\u00a0?\r\nEh bien. c'est ce qui est arriv\u00e9. \u00e0 Emma. jolie femme de 39 ans, mari\u00e9e depuis 18 ans avec Olivier, l'homme qui lui a donn\u00e9 trois beaux enfants. \r\n\u00c7a s'est pass\u00e9 dans une brasserie de Lille en France. \r\nEmma est assise au bar, lorsqu'elle remarque un homme. Ou plut\u00f4t la bouche d'un homme.. au moment o\u00f9 il s'essuie avec sa serviette blanche. \r\nC'est \u00e0 cet instant-l\u00e0, c'est instant pr\u00e9cis, qu'a frapp\u00e9 la foudre. Un geste anodin, un moment fatal. qui va la faire tomber \u00e9perduement amoureuse. \r\nCe d\u00e9sir fou va bouleverser sa vie et la pousser \u00e0 quitter mari et enfant pour partir avec cet homme.\r\nCe coup de foudre. c'est Gr\u00e9goire Delacourt. qui nous le raconte dans son nouveau roman.. \u00ab\u00a0Danser au bord de l'ab\u00eeme\u00a0\u00bb. aux \u00e9dition Latt\u00e8s.\r\nIl nous fait le plaisir d'\u00eatre avec nous aujourd'hui\u00a0:\r\nBonjour, Gr\u00e9goire Delacourt\u00a0!\r\nVous \u00eates l'auteur de bon nombre de best sellers, dont La Liste de mes envies ou On ne voyait que le bonheur, toujours chez Jean Claude Latt\u00e8s. Merci d'\u00eatre en direct de note studio de Gen\u00e8ve.\r\nCanevas\u00a0:\r\nGr\u00e9goire Delacourt, vous livrez un r\u00e9cit \u00e0 la premi\u00e8re personne. Se mettre dans la peau d'une femme, n'est-ce pas un pari risqu\u00e9\u00a0?\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que justement c'est cette femme, Emma, qui d\u00e9cide de tout quitter, m\u00eame ses propres enfants. En g\u00e9n\u00e9ral, ou du moins dans les st\u00e9r\u00e9otypes, ce sont les hommes qui font \u00e7a..\r\nVous-m\u00eame, Gr\u00e9goire Delacourt, vous croyez au coup de foudre\u00a0?\r\nDans votre roman, ce qui est surprenant, c'est qu' Emma n'est pas malheureuse dans sa vie. Elle aime son mari. Et elle ne cherche pas d'aventure.\r\nC'est seulement lorsqu'elle croise Alexandre, l'inconnu de la Brasserie qu'elle va \u00e9pier plusieurs fois avant qu'ils ne se rencontrent, se parlent et se rapprochent en toute pudeur, qu'elle se rend compte qu'elle vit au quotidien dans une sorte de cage dor\u00e9e. et qu'elle peut vivre autre chose. Quelque chose de plus intense. \r\nElle dit d'ailleurs\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois qu'on tr\u00e9buche amoureux \u00e0 cause d'une part de vide en soi. Un espace imperceptible. Une faim jamais combl\u00e9e\u00a0\u00bb.\r\nVous illustrez ce besoin de libert\u00e9 et d'inconnu en faisant appara\u00eetre tout au long de votre roman, une histoire bien connue, elle, c'est celle de Blanquette, la ch\u00e8vre de Monsieur Seguin, qui elle aussi a voulu s'\u00e9chapper pour vivre plus intens\u00e9ment. Pourquoi ce livre-l\u00e0?\r\nMais en haut, dans la montagne il y a le loup. Dans la vie d'Emma, il y aura la douleur faite \u00e0 sa famillie, puis la solitude. C'est risqu\u00e9 non. d'aller voir ailleurs si l'herbe est plus verte\u00a0que chez soi\u00a0?\r\n(Raison pour laquelle Emma ne se presse pas. Il se passe plusieurs semaines avant qu'ils ne d\u00e9cident de partir ensemble avec Alexandre. Elle sait qu'elle va faire du mal \u00e0 sa famille)\r\n(Elle va d'ailleurs parler \u00e0 chacun de ses enfants qui ont entre 12 et 17 ans et les r\u00e9actions sont, disons, assez diveses, entre chantage, pleurs, et non-chalance.)\r\nLes personnages de votre livre sont profond\u00e9ment humains, et ils finissent par comprendre ou accepter un certain nombre de choses. Sauf une, c'est la m\u00e8re d'Emma. qui l'appelle d'ailleurs Emmanuelle, de son vrai pr\u00e9nom. Cette m\u00e8re n'\u00e9volue pas dans votre livre. Elle est extrem\u00eament dure avec sa fille. Pourquoi\u00a0? Y a une forme de jalousie\u00a0envers Emma? \r\nIl y a un mot, un adverbe qui revient souvent dans votre livre et avec lequel vous jouez d'ailleurs. C'est. \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb. Dans la ch\u00e8vre de monsieur Seguin, la nuit tombe et la ch\u00e8vre d\u00e9\u00e7ue, se dit \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb. Dans le livre, il y a un ou deux tournants qui surprennent Emma et le lecteur- \u00a0On ne va pas les raconter ici- mais Emma se dit, \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00bb.\u00a0 Est-ce une mani\u00e8re de dire\u00a0: profitez du pr\u00e9sent, car le temps, les gens, les belles choses, passent tr\u00e8s vite\u00a0?\r\nEt d'ailleurs, il y a cette phrase magnifique, en page 221, o\u00f9 Emma dit\u00a0: \u00ab\u00a0C'est justement parce qu'on n'a pas le temps. qu'on doit aimer d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment.. Et puis il faut bien pardonner et \u00eatre pardonner si l'on veut vivre\u00a0\u00bb. \r\nDans le fond, Gr\u00e9goire Delacourt, est-ce que \"Danser au bord de l'ab\u00eeme\". ce n'est pas tout simplement VIVRE.\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Gr\u00e9goire Delacourt. exaltant sujet. \u00ab\u00a0Danser aux bord de l'ab\u00eeme\u00a0\u00bb, c'est le titre de votre roman. Il est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Latt\u00e8s et disponible d\u00e8s maintenant dans toutes les librairies. \r\nMerci d'\u00eatre venu en direct dans ce 12'30. \r\nJe vous souhaite donc une journ\u00e9e pleines de surprises \u00e0 Gen\u00e8ve\u00a0!", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8385778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e9goire Delacourt publie \"Danser au bord de l\u2019ab\u00eeme\"", "Gr\u00e9goire Delacourt publie \"Danser au bord de l\u2019ab\u00eeme\" / 12H30_2017-02-21T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Gr\u00e9goire Delacourt publie \"Danser au bord de l\u2019ab\u00eeme\" / 12H30_2017-02-21T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Gr\u00e9goire Delacourt, auteur de nombreux best-sellers, publie \"Danser au bord de l'ab\u00eeme\" aux \u00e9ditions Lat\u00e8s. Il retrace le destin d'Emma qui quitte mari et enfants pour un homme dont elle est tomb\u00e9e \u00e9perdument amoureuse.", "Gr\u00e9goire Delacourt, auteur de nombreux best-sellers, publie \"Danser au bord de l'ab\u00eeme\" aux \u00e9ditions Lat\u00e8s. Il retrace le destin d'Emma qui quitte mari et enfants pour un homme dont elle est tomb\u00e9e \u00e9perdument amoureuse.", "Gr\u00e9goire Delacourt, auteur de nombreux best-sellers, publie \"Danser au bord de l'ab\u00eeme\" aux \u00e9ditions Lat\u00e8s. Il retrace le destin d'Emma qui quitte mari et enfants pour un homme dont elle est tomb\u00e9e \u00e9perdument amoureuse."], "variantIds": ["ece-8385789", "ece-8385778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-27T11:39:09Z", "webPublicationDate": "2017-02-21T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61E73DFB-7D4C-4B49-973B-C658540FA2D4", "internalArchiveId": "61E73DFB-7D4C-4B49-973B-C658540FA2D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\n* * Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?  \r\n*** R\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res... 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour. \r\nCette revendication est r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN, m\u00e9fiants envers les accords de Schengen - Dublin.\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre avait d'ailleurs annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e. \r\nMais est-ce tout simplement faisable en Suisse, avec ses 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, et ses 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e?\r\nOn en d\u00e9bat avec \r\nKevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN \r\n- 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re, 700 routes carossables qui sont autant de points d'entr\u00e9e... \r\nfaudrait au moins doubler les effectifs... soit env 200 mio de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires...\r\n- pr\u00eats \u00e0 assumer les embouteillages aux postes fronti\u00e8res? les heures d'attente...  \r\n- et puis les co\u00fbts \u00e9conomiques: 350 mille v\u00e9hicules et 20 mille poids lourds passent chaque jour la fronti\u00e8re.... embouteillages avec co\u00fbts \u00e9conomiques pour les entreprises transfrontali\u00e8res...\r\n- mythe savamment entretenu qu'avant Schengen-Dublin, les fronti\u00e8res \u00e9taient mieux gard\u00e9es. Or \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, pas contr\u00f4le syst\u00e9matique... le corps des garde-fronti\u00e8re contr\u00f4lait 3% env du trafic entrant... \r\n- l'ASIN voulait lancer une telle initiative en septembre 2015. et ne l'a pas fait... pr\u00e9f\u00e9rait mettre son \u00e9nergie sur l'application du 9 f\u00e9vrier. Ou alors parce que sentait bien que c'\u00e9tait probl\u00e9matique.. \r\nles sondages montrent pourtant qu'il y aurait une majorit\u00e9...\r\n- avec quels moyens? arm\u00e9e??\r\nPlus de 75% des Suisse sont favorable \u00e0 la  r\u00e9introduction d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res de la Suisse. C'est une id\u00e9e qu'il faut d\u00e9sormais concr\u00e9tiser selon vous ? \r\nL'argument s\u00e9curitaire que vous mettez en avant ne semble pas tenir la route. Les Suisses se disent aujourd'hui en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Les derniers chiffres du secr\u00e9tariat aux migrations montrent un recul des arriv\u00e9es en Suisse. Pourquoi d\u00e8s lors renforcer les contr\u00f4les ?\r\nConcr\u00e8tement comment envisagez-vous financer un tel contr\u00f4le ? Le citoyen devra forc\u00e9ment passer \u00e0 la caisse !\r\nL'ASIN, dont vous faites partis, voulait lancer en 2015 d\u00e9j\u00e0 une initiative pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. La r\u00e9colte des signatures n'a jamais d\u00e9but\u00e9. Pour quelles raisons ? \r\nPensez-vous qu'\u00e0 l'inverse les Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 subir de nouveaux contr\u00f4les lors de leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\nPlus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est aussi plus d'attente, un ralentissement administratif potentiel pour certaines entreprises. Est-ce  ce genre de disposition n'affaiblirait-il pas le tissu \u00e9conomique ? \r\nDominique de Buman, CN PDC FR\r\n-  r\u00e9introduire des contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. Cela vous parait-il envisageable ? \r\nQu'est-ce vous craignez au fond avec ce genre de proposition.\r\nMais Dominique de Buman. assurer le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res, c'est tout de m\u00eame une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'Etat ?\r\nMais tout de m\u00eame lorsque l'on voit ces sondages. Les jours de Schengen sont compt\u00e9s. Il va falloir faire quelque chose\r\n- en m\u00eame temps, c'est le 2i\u00e8me sondage (au moins) qui donne une large majorit\u00e9 en faveur d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res... Signe qu'il y a un besoin de rassurer... Que faire?? \r\n***************************\r\nSondage Vimentis: \r\nLes trois quarts de la population suisse se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics suisses, 23\r\n% se sentent m\u00eame tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9. Pr\u00e8s de 30 % des hommes se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9\r\ncontre pr\u00e8s de 20 % des femmes. Le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 diminue avec l'\u00e2ge et augmente\r\navec les revenus. De plus, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les Suisses al\u00e9maniques se sentent plus en\r\ns\u00e9curit\u00e9 que les Romands. On peut ainsi constater un \u00ab R\u00f6stigraben \u00bb. Une majorit\u00e9 absolue\r\nde 76 % souhaite la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Il y a m\u00eame 81\r\n% des femmes qui expriment ce souhait, soit dix pour cent de plus que les hommes. On peut\r\nde plus remarquer que presque l'ensemble des \u00e9lecteurs de la Lega (99 %), de l'UDC (98\r\n%) et de l'UDF (94 %) sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. On retrouve\r\n\u00e9galement une grande majorit\u00e9 d'avis favorable chez les \u00e9lecteurs du PLR (74 %), du PDC\r\n(74 %) et du PBD (74 %). Cette demande ne r\u00e9unit pas la majorit\u00e9 chez les partis de gauche :\r\nPS et les Verts.", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383729", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste? / FOR_2017-02-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8383729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:58Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nR\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le sondage d'opinion Vimentis ce sont, pour cette revendication r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN m\u00e9fiants envers les accords de Schengen Dublin l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, avait d'ailleurs lanc\u00e9 une initiative populaire annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e mais c'est tout simplement r\u00e9aliste faisable en Suisse avec 6900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re et ses quelque 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e, on en d\u00e9bat avec Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique De Burman, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Kevin Grangier, la Suisse est \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re 700 routes carossables \u00e0 peu pr\u00e8s 400000 v\u00e9hicules qui qui franchissent la fronti\u00e8re tous les jours, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 assumer les embouteillages et en personnel de garde- fronti\u00e8res largement suppl\u00e9mentaire aujourd'hui pour pour faire un contr\u00f4le syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me est -ce pour pas comme \u00e7a, le probl\u00e8me se pose diff\u00e9remment c'est qu'on a vendue il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 12 ans de \u00e7a aussi c'est c'est au Suisses, un concept de s\u00e9curit\u00e9 on ouvre nos fronti\u00e8res en coop\u00e9rant avec l'Union europ\u00e9enne et puis aujourd'hui il faut constater l'\u00e9chec pas tant d'une telle politique et les Suissesses et les Suisses, qui sont plus d'accord, d'\u00eatre les boucs \u00e9missaires de cette politique, ils le font savoir, \u00e0 travers ce sondage en disant qu'aujourd'hui, il pr\u00e9f\u00e8re effectivement peut-\u00eatre subir quelques d\u00e9sagr\u00e9ments de temps en temps, \u00e0 la fronti\u00e8re mais retrouver la s\u00e9curit\u00e9 qu'on leur a vol\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es Dominique de birmans subira des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nD\u00e9sagr\u00e9ments pour pour retrouver un peu plus de de s\u00e9curit\u00e9 c'est une \u00e9quation qui vous para\u00eet viable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nTout le monde et pour la s\u00e9curit\u00e9, je ne suis pas du tout \u00e9tonn\u00e9 qu'il ait une majorit\u00e9 des Suisses et Suissesses qui soit pour des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, c'est quand, toile de fond, et vous l'avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, les jeunes UDC l'ASIN avait bien l'intention d'introduire un contr\u00f4le syst\u00e9matique et j'insiste sur l'adjectif syst\u00e9matique des all\u00e9es et venues sur le territoire, je reprends les termes de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu et aujourd'hui tout le monde se rend compte que ce contr\u00f4le syst\u00e9matique n'est pas possible d'ailleurs m\u00eame l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, il disait monsieur Baltisser donc il faut faire cette distinction entre syst\u00e9matiques et des contr\u00f4les accrus, or ces contr\u00f4les accrus ils sont pr\u00e9cis\u00e9ment possible en fonction des accords de Schengen lorsqu'il y a des situations exceptionnelles, puis dirais comme dernier comme derni\u00e8re intervention, \u00e0 ce stade, la discussion, c'est que face \u00e0 la possibilit\u00e9 ou l'\u00e9ventualit\u00e9 de l\u00e9g\u00e8rement assouplir le concept de prise en charge aussi des requ\u00e9rants d'asile passe tous ces domaines sont li\u00e9s, on vient d'antan de la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et notamment du secr\u00e9tariat Data aux migrations qui lisait m\u00eame si le recul du nombre de migrants a objectivement diminu\u00e9, il ne faut pas baisser la garde et la Conf\u00e9d\u00e9ration, encore une fois, maintient l'oeil vigilant de telle mani\u00e8re que s'il faut \u00e9tablir des contr\u00f4les exceptionnels suppl\u00e9mentaires aux fronti\u00e8res, on peut le faire dans le cas des iSlate de Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [85%] :\r\nKevin Grangier, on peut le faire, nous dit de Dominique documents sans aller peut-\u00eatre jusqu'au contr\u00f4les syst\u00e9matiques, on comprend bien que les Suisses soient inqui\u00e9t\u00e9s par la situation, fronti\u00e8res, c'est en fait le sondage le montre, n'emp\u00eache des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est les dizaines de milliers de contr\u00f4les par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nVous savez, c'est une question de souverainet\u00e9 au final et ce qui se passe c'est qu'aujourd'hui, bien s\u00fbr, vous pouvez d\u00e9crypter de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en tant qu'\u00c9tat souverain qu'est la Suisse voil\u00e0 nous nous r\u00e9introduisant contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et puis vous ou subissez des mesures de r\u00e9torsion d'Union europ\u00e9enne, on le conna\u00eet bien, on l'a vu, le 9 f\u00e9vrier 2014, souverainement, a pris des d\u00e9cisions qui consistait \u00e0 vouloir limiter notre immigration puis derri\u00e8re, on subit et ben on subi des mesures de r\u00e9torsion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [89%] :\r\nQuand m\u00eame de consid\u00e9rer ce que l'Europe en penser d'\u00e9ventuelles r\u00e9percussions venant de l'ext\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0 pour l'int\u00e9rieur pour les Suisses qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9galement pour l'\u00e9conomie, imaginez finalement des files de voitures interminables aux nombreux postes fronti\u00e8re de la Suisse si on r\u00e9introduit et des contr\u00f4les syst\u00e9matiques c'est hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [89%] :\r\nOui, alors c'est comme \u00e7a que c'\u00e9tait annonc\u00e9 dans dans ce match des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, les contr\u00f4les n'\u00e9taient pas syst\u00e9matiques avant l'entr\u00e9e en en vigueur de de Schengen, Dublin, je pense qu'il s'agit donc de, de, de retrouver une situation qui \u00e9tait ant\u00e9rieur \u00e0 l'acceptation de de Schengen, Dublin, l'objectif \u00e9tant finalement d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment qui est important sur le fond, le reste une question de de forme, h\u00e9 oui, c'est clair, certaines entreprises ou certains gros groupes industriels ou commerciaux vont vont probablement ne pas saluer une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [85%] :\r\nMais dans l'initiative de l'ASIN, on parlait de de de contr\u00f4le syst\u00e9matique donc syst\u00e9matique \u00e7a veut dire qu'on arr\u00eate chaque v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [90%] :\r\nIl y a pas de l'initiative de de l'ASIN actuel qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es finalement pas lanc\u00e9e il y a pas d'initiative de l'ASIN actuellement r\u00e9colte de signatures, je dis simplement qu'au jour on a vendu l'ouverture des fronti\u00e8res suisses comme \u00e9tant un gain de s\u00e9curit\u00e9, 10 ans plus tard, c'est un \u00e9chec patent en Elie Suissesses et les Suisses, ils sont si nombreux, il faut les \u00e9couter une fois faudrait vraiment qu'on est, on les \u00e9coute et qu'on essaie d'\u00e9viter de toujours vouloir trouver des excuses \u00e0 des situations qui nous ont \u00e9chapp\u00e9 sans les \u00e9coutes, on comprend qu'il ne veulent plus de cette ins\u00e9curit\u00e9 croissante de ce que va -t-on faire dans quel il ne profite pas, ni sur le point sur leur plan s\u00e9curit\u00e9 mais mais \u00e9galement \u00e9conomiquement la hausse des loyers, le dumping salarial toutes ces questions- l\u00e0, ils en profitent pas et aujourd'hui ils disent qu'ils sont plus d'accord, c'est Paul Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nAlors je constate 2 choses : d'abord c'est que Monsieur Grangier revient et de cette bonne guerre de sa part sur la situation et sur les \u00e9motions d'aujourd'hui, et on constate quand m\u00eame que les jeunes UDC l'asile n'avait pas lanc\u00e9 le l'initiative pour un contr\u00f4le syst\u00e9matique parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a peut-\u00eatre un certain nombre de gens \u00e0 l'interne qu'ils ont Randin rendu attentifs que ce texte \u00e9tait tout simplement inapplicable, mais je reviens aujourd'hui \u00e0 la question populaire, on peut aller d'un sondage et ce qui est invoqu\u00e9 aujourd'hui pour cette \u00e9mission, c'est un sondage dans le sondage, on pose une question hors du contexte en disant voulez -vous des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, tout le monde, moi je suis \u00e9tonn\u00e9 que que 76 pourcent de de gens qui disent oui, parce que tout le monde a peur qu'il ait des djihadistes qui est des criminels qui passent les fronti\u00e8res qui passe entre les gouttes et on sait pertinemment que m\u00eame dans les endroits o\u00f9 il y a plus de contr\u00f4le qu'ailleurs, ce qui est le le cas de la fronti\u00e8re du Tessin avec l'Italie, il y a toujours une possibilit\u00e9 d'\u00eatre pris et puis de de rebrousser chemin et de faire une 2\u00e8me tentative, voire une 3\u00e8me etc et d'entr\u00e9e quand m\u00eame en Suisse, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est un leurre, et on doit le dire \u00e0 l'opinion de croire que la s\u00e9curit\u00e9 100 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre atteinte, que ce soit des contr\u00f4les accrus ou avec des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, \u00e7a c'est vendre l'utopie et puis derni\u00e8re remarque, c'est bien joli de de vouloir gonfler le muscle puis dire qu'on aura beaucoup plus de contr\u00f4les, plus tout le monde se dit en s\u00e9curit\u00e9, il faudra \u00e0 la cl\u00e9, voter les cr\u00e9dits et \u00e7a n'est pas le cas du groupe UDC auquel vont se rattache indirectement monsieur Granger, il n'est pas membre du Parlement, mais enfin il est membre de l'UDC, ce parti ne votent pas les Budgets, je vous rappelle qu'on a d\u00fb couper dans le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration moi point qui ram\u00e8ne des licenciements, alors si en plus vous devez encore rajouter devance police faudra juste me dire o\u00f9 et comment on paye, c'est alors en vain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [86%] :\r\nPoser la question, mais Dominique de blement encore, c'est, c'est le 2\u00e8me sondage hein qui qui dit qui donne montrent un signal que beaucoup de Suisses aimeraient qu'a des contr\u00f4les plus de contr\u00f4les, c'est pas le signal qu'il faut faire quelque chose pour quand m\u00eame rassur\u00e9, prendre des mesures politiques aujourd'hui, mais \u00e7a se fait, \u00e7a se fait et c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [92%] :\r\nTout ce qu'on ne dit pas et que les gens sond\u00e9s ne connaissent pas forc\u00e9ment, c'est vrai que c'est notre devoir, et heureusement, car cette \u00e9mission ce soir qui permet de diffuser l'information et de diffuser ce que font les autorit\u00e9s, il s'agit d'ailleurs du parlement ou du conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a davantage de contr\u00f4les, il y a la base l\u00e9gale de le faire et il y aurait des, des, comment je dirais des influences ou des effets que les Suisses ne voudrait peut-\u00eatre pas, ce serait aussi des contr\u00f4les accrus de douane, aujourd'hui il y a une diff\u00e9rence entre le contr\u00f4le des personnes, le contr\u00f4le d'identit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 effectivement largement assouplie passent dans le quart des accords Schengen, il y a une sorte de s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9e renforc\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen alors qu'on a assoupli le passage d'un pays \u00e0 l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen mais il faut aussi savoir qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a toujours des contr\u00f4les de douanes et que je suis pas s\u00fbr et jeudi un petit peu en souriant : je suis pas s\u00fbr que les Suisses et Suissesses seraient tr\u00e8s contents d'\u00eatre eux- m\u00eames chacune et chacun contr\u00f4ler notamment sur l'aspect douaniers sous l'aspect finance c'est un aspect mais je crois quand on voit et notamment quand on vote sur des dossiers \u00e0 Berne, c'est l'ensemble d'un dossier qui doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration, sinon on est partiel et pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [81%] :\r\nKevin Grangier en faire rager sur les 2 aspects du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9ments pour les individus, mais d\u00e9j\u00e0 le Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments c'est celui du prix, il faudrait doubler les effectifs pratiquement pour y arriver 200 millions Obama a trouv\u00e9, vous le prenez ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [90%] :\r\nVous savez que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais encaiss\u00e9 autant d'argent qu'aujourd'hui donc l'argent des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y en a pourtant fait des programmes d'\u00e9conomies ben oui pas la question, c'est : qu'est -ce qu'on en fait, cet argent, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense cet argent \u00e0 tort et \u00e0 travers, on finance des alarmes pour l'agriculture, alors je dis simplement qu'il y a des gens qui re\u00e7oivent des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme comme comme les les acteurs culturels, les artistes, ce genre de ce genre de de prestataires et finalement, on devrait plut\u00f4t s'interroger sur les missions r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat et la s\u00e9curit\u00e9 des sites une c'est une des t\u00e2ches viennent de l'\u00c9tat, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense que 7 pourcent de de notre budget pour les questions de s\u00e9curit\u00e9, je suis persuad\u00e9 qu'on met en sc\u00e8ne des investissements dans la culture, je peux pas vous r\u00e9pondre, combien sont des investissements dans la culture, je dis simplement qu'il y a de l'argent qu'on d\u00e9pense parce que l'\u00c9tat s'amuser \u00e0 trouver de nouvelles missions, de nouvelles sources de de de projets \u00e0 financer le social co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e9galement, on a beaucoup d'assist\u00e9s sociaux dans dans le pays, beaucoup d'abus \u00e9galement qu'il s'agit de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je dis simplement, je dis simplement de l'argent, il n'a jamais autant qu'aujourd'hui dans les caisses de l'\u00c9tat, il faut arr\u00eater de nous dire : on n'a pas les moyens de faire ceci, on a pas loin de faire cela, on fait des programmes d'\u00e9conomies, tout simplement parce qu'aujourd'hui on d\u00e9pense de Trajan de mani\u00e8re pas du tout rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\nPermettez -moi de r\u00e9agir quand m\u00eame, c'est monsieur le ministre des Finances, membre de l'UDC horaire qui avait menac\u00e9 il y a quelques semaines seulement que c'est la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises n'\u00e9taient pas accept\u00e9e par le peuple et les cantons qu'il y aurait des programmes massifs d'\u00e9conomie parce que les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9tante, alors on peut pas avoir franchement un double langage et comme corriger les d\u00e9penses sociales, aides sociales dont vous parlez, monsieur Grangier, d\u00e9pend des communes et des cantons d\u00e9pend pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis derni\u00e8re remarque pour la culture, la culture est d'abord une comp\u00e9tence des communes et des cantons aussi et il y a subsidiairement des dossiers f\u00e9d\u00e9raux tels que de grands mus\u00e9es ou de grandes manifestations ou la promotion de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, qui font l'objet d'une politique culturelle mais qui est vraiment r\u00e9siduel par rapport \u00e0 ce que font les communicants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [77%] :\r\nKevin Grangier, un texte de l'ASIN \u00e9tait pr\u00eat pour le contr\u00f4le syst\u00e9matique ou voyant ces ces r\u00e9sultats ce que vous avez lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il s'agit maintenant de, de, de prendre de prendre acte de ces, de ces r\u00e9sultats, un sondage ne veut pas encore dire qu'il y a une majorit\u00e9 au sein de la population lors d'une d'une votation \u00e7a veut simplement dire une chose, c'est qu'il y a 10 12 ans de 50 on avait vot\u00e9 sur Schengen, il y avait un certain nombre de parlementaires, dont notamment monsieur Dumont qui qui se faisaient les ap\u00f4tres de la s\u00e9curit\u00e9 par la coop\u00e9ration de l'ouverture des fronti\u00e8res de Schengen aujourd'hui je vois que le discours a quand m\u00eame passablement \u00e9volu\u00e9 300 si, si, monsieur, je vous ai parl\u00e9 de Schengen quel vous \u00e9tiez -vous votre parti vos amis politiques vous \u00e9tiez les partisans de l'adh\u00e9sion de la Suisse, les d\u00e9bats, j'ai dit \u00e7a comment, voil\u00e0 la situation, elle est l\u00e0, il faut corriger la situation on va respecter la qui ont \u00e9t\u00e9 rouverts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [92%] :\r\nQuestion est encore ouverte, merci beaucoup, Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique de birmans conseil national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2982B39-4979-4AE5-8C1C-20D23EE7797B", "internalArchiveId": "F2982B39-4979-4AE5-8C1C-20D23EE7797B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve, ville de gauche, honore le World Economic Forum de Davos", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh ;R\u00e9my Pagani, Vice-pr\u00e9sident genevois, en charge du D\u00e9partement des constructions et de l'am\u00e9nagement, parti Ensemble \u00e0 Gauche\r\nSous l'impulsion du maire Guillaume Barazzone, Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum de Davos. La c\u00e9r\u00e9monie aura lieu mercredi.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve, ville de gauche, honore le World Economic Forum de Davos  \r\n\"Municipalit\u00e9 de gauche honore symbole du n\u00e9o-lib\u00e9ralisme globalis\u00e9\" - \u00e7a pourrait \u00eatre le titre d'une \u00e9pisode qui se joue \u00e0 Gen\u00e8ve. Sous l'impulsion du maire Guillaume Barazzone, la Ville a en effet d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum. La c\u00e9r\u00e9monie aura lieu dans deux jours (mer). Mathieu Cupelin, vous en direct de Gen\u00e8ve, on peut dire que c'est un choix qui d\u00e9tonne dans cette Municipalit\u00e9 qui est un fief rose-rouge-vert.\r\nOui, c'est toute la gauche municipale qui s'\u00e9trangle face \u00e0 ce choix... voir la Ville de Gen\u00e8ve faire des courbettes devant le World Economic Forum, et marquer sa \"profonde reconnaissance\" \u00e0 ce symbole d'un ultra-lib\u00e9ralisme mondialis\u00e9 fait fulminer les \u00e9diles, de l'extr\u00eame gauche jusqu'aux Verts.\r\nA l'image du conseiller municipal socialiste Sylvain Th\u00e9voz. Il commence par faire remarquer que le WEF se tient... \u00e0 Davos, eh oui, et non pas \u00e0 Gen\u00e8ve. Et si le si\u00e8ge du WEF se trouve effectivement dans le canton, calfeutr\u00e9 dans la riche commune de Cologny, il n'est pas sp\u00e9cialement r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture \u00e0 la Cit\u00e9. \r\nAlors on rappelle que Guillaume Barazzone est le seul \u00e9lu de droite, sur les 5 magistrats que compte la Municipalit\u00e9. D'apr\u00e8s nos informations, ses coll\u00e8gues de gauche du gouvernement ont cependant avalis\u00e9 son choix d'honorer Klaus Schwab - sauf l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche R\u00e9my Pagani. Ce dernier a choisi de faire marquer son opposition - on \u00e9coute R\u00e9my Pagani.\r\n Pagani DIGAS 16'\r\nFin Pagani: \"et je trouve que c'est faire fi de l'\u00e9thique qui r\u00e8gne dans cette Cit\u00e9.\"\r\nEt Mathieu, sur la forme aussi, cette remise de m\u00e9daille agace la gauche municipale...\r\nOui, \"provocation suppl\u00e9mentaire\", la m\u00e9daille sera remise \u00e0 Klaus Schwab non pas \u00e0 la mairie, comme le veut la tradition, mais... au si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. Alors pourquoi cette d\u00e9localisation, assez singuli\u00e8re, de la c\u00e9r\u00e9monie? A cause d'un manque de disponibilit\u00e9 des locaux municipaux habituels, nous r\u00e9pond-on simplement.\r\nEt Guillaume Barazzone, comment justifie-t-il son choix?\r\nAlors pour lui, Klaus Schwab fait rayonner la Suisse - et Gen\u00e8ve - gr\u00e2ce \u00e0 cette \"formidable plateforme de dialogue\" que constitue le WEF. R\u00e9unir des acteurs de tous horizons sur tous types de sujets importants pour la marche du monde, ce multilat\u00e9ralisme, c'est pr\u00e9cisement l'ADN de la Cit\u00e9 de Calvin. Le WEF s'inscrit donc parfaitement dans le fameux \"Esprit de Gen\u00e8ve\".", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383719", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve, ville de gauche, honore le World Economic Forum de Davos / FOR_2017-02-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Sous l'impulsion du maire Guillaume Barazzone, Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum de Davos. La c\u00e9r\u00e9monie aura lieu mercredi."], "variantIds": ["ece-8383719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:00Z", "speechToTexts": ["28.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir, merci municipalit\u00e9 de gauche honore, symbole du n\u00e9o- lib\u00e9ralisme globalis\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre le titre d'un \u00e9pisode qui se joue \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'impulsion du maire, Guillaume Barazzone, la ville a en effet d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille Gen\u00e8ve reconnaissante \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum, la c\u00e9r\u00e9monie aura lieu dans 2 jours, Mathieu plus plein, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve, on peut dire que c'est un choix qui d\u00e9tonne dans cette municipalit\u00e9, une municipalit\u00e9 Gen\u00e8ve qui a tant fait un fief rose- rouge- Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, c'est toute la la gauche municipale qui s'\u00e9trangle, voir la Ville de Gen\u00e8ve s'incliner devant le World Economic Forum et marquer sa profonde reconnaissance \u00e0 ce porte- drapeau de l'ultra- lib\u00e9ralisme mondialis\u00e9 fait fulminer les \u00e9lus de l'extr\u00eame gauche jusqu'aux Verts, \u00e0 l'image du socialiste Sylvain Th\u00e9voz il commence par faire remarquer que le forum de Davos se tient h\u00e9 oui \u00e0 Davos et non pas \u00e0 Gen\u00e8ve et si le si\u00e8ge du ouais enfin se trouve effectivement calfeutr\u00e9 dans la riche commune genevoise colonies, il n'est pas r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture \u00e0 la Cit\u00e9 alors on rappelle que Guillaume Barazzone PDC est le seul \u00e9diles de droite sur les 5 magistrats que compte la Municipalit\u00e9 d'apr\u00e8s nos informations, ses coll\u00e8gues du gouvernement ont cependant avalis\u00e9 son choix d'honorer Klaus VAB, sauf l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche R\u00e9my Pagani, ce dernier a choisi de faire marquer son opposition on \u00e9coute R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [92%] :\r\nJ'ai fait savoir qu'il maintenait que une municipalit\u00e9 de gauche puissent d\u00e9cerner une m\u00e9daille \u00e0 une personnalit\u00e9 extr\u00eamement controvers\u00e9 qui avait particip\u00e9 \u00e0 la mise \u00e0 feu de la plan\u00e8te enti\u00e8re avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme et je trouve que c'est faire fi de l'esprit qui r\u00e8gne dans cette cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [96%] :\r\nEt puis Mathieu sur la forme aussi, cette remise de m\u00e9daille agace la gauche municipale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nOui, provocation suppl\u00e9mentaire la m\u00e9daille sera remise non pas \u00e0 la mairie, comme le veut la tradition, mais au si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes alors pourquoi cette d\u00e9localisation de la c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 cause d'un manque de disponibilit\u00e9 des locaux municipaux habituels, nous r\u00e9pond-on simplement \u00e9couter de Guillaume Barazzone comment justifie -t-il son choix, alors pour lui, Klaus Schwab fait rayonner la Suisse et Gen\u00e8ve, gr\u00e2ce \u00e0 cette formidable plateforme de dialogue que constitue le Wave r\u00e9unir des acteurs de tous horizons sur tous types de sujets importants pour la marche du monde, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'ADN de la Cit\u00e9 de Calvin et pour Guillaume Barazzone, qui avait \u00e9galement d\u00e9cerner la m\u00eame m\u00e9daille au CICR, il y a 2 mois, le Wave s'inscrit donc lui aussi parfaitement dans ce fameux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [81%] :\r\nEsprit de Gen\u00e8ve Mathieu plein en Direct de Gen\u00e8ve merci Mathieu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B51FBE6-F99C-4F6F-9D45-47187A3B4C0E", "internalArchiveId": "6B51FBE6-F99C-4F6F-9D45-47187A3B4C0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\n* * Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste?  \r\n*** R\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res... 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour. \r\nCette revendication est r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN, m\u00e9fiants envers les accords de Schengen - Dublin.\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre avait d'ailleurs annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e. \r\nMais est-ce tout simplement faisable en Suisse, avec ses 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, et ses 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e?\r\nOn en d\u00e9bat avec \r\nKevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN \r\n- 1900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re, 700 routes carossables qui sont autant de points d'entr\u00e9e... \r\nfaudrait au moins doubler les effectifs... soit env 200 mio de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires...\r\n- pr\u00eats \u00e0 assumer les embouteillages aux postes fronti\u00e8res? les heures d'attente...  \r\n- et puis les co\u00fbts \u00e9conomiques: 350 mille v\u00e9hicules et 20 mille poids lourds passent chaque jour la fronti\u00e8re.... embouteillages avec co\u00fbts \u00e9conomiques pour les entreprises transfrontali\u00e8res...\r\n- mythe savamment entretenu qu'avant Schengen-Dublin, les fronti\u00e8res \u00e9taient mieux gard\u00e9es. Or \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, pas contr\u00f4le syst\u00e9matique... le corps des garde-fronti\u00e8re contr\u00f4lait 3% env du trafic entrant... \r\n- l'ASIN voulait lancer une telle initiative en septembre 2015. et ne l'a pas fait... pr\u00e9f\u00e9rait mettre son \u00e9nergie sur l'application du 9 f\u00e9vrier. Ou alors parce que sentait bien que c'\u00e9tait probl\u00e9matique.. \r\nles sondages montrent pourtant qu'il y aurait une majorit\u00e9...\r\n- avec quels moyens? arm\u00e9e??\r\nPlus de 75% des Suisse sont favorable \u00e0 la  r\u00e9introduction d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res de la Suisse. C'est une id\u00e9e qu'il faut d\u00e9sormais concr\u00e9tiser selon vous ? \r\nL'argument s\u00e9curitaire que vous mettez en avant ne semble pas tenir la route. Les Suisses se disent aujourd'hui en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Les derniers chiffres du secr\u00e9tariat aux migrations montrent un recul des arriv\u00e9es en Suisse. Pourquoi d\u00e8s lors renforcer les contr\u00f4les ?\r\nConcr\u00e8tement comment envisagez-vous financer un tel contr\u00f4le ? Le citoyen devra forc\u00e9ment passer \u00e0 la caisse !\r\nL'ASIN, dont vous faites partis, voulait lancer en 2015 d\u00e9j\u00e0 une initiative pour r\u00e9tablir le contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. La r\u00e9colte des signatures n'a jamais d\u00e9but\u00e9. Pour quelles raisons ? \r\nPensez-vous qu'\u00e0 l'inverse les Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 subir de nouveaux contr\u00f4les lors de leurs d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\nPlus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est aussi plus d'attente, un ralentissement administratif potentiel pour certaines entreprises. Est-ce  ce genre de disposition n'affaiblirait-il pas le tissu \u00e9conomique ? \r\nDominique de Buman, CN PDC FR\r\n-  r\u00e9introduire des contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res. Cela vous parait-il envisageable ? \r\nQu'est-ce vous craignez au fond avec ce genre de proposition.\r\nMais Dominique de Buman. assurer le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res, c'est tout de m\u00eame une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'Etat ?\r\nMais tout de m\u00eame lorsque l'on voit ces sondages. Les jours de Schengen sont compt\u00e9s. Il va falloir faire quelque chose\r\n- en m\u00eame temps, c'est le 2i\u00e8me sondage (au moins) qui donne une large majorit\u00e9 en faveur d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res... Signe qu'il y a un besoin de rassurer... Que faire?? \r\n***************************\r\nSondage Vimentis: \r\nLes trois quarts de la population suisse se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics suisses, 23\r\n% se sentent m\u00eame tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9. Pr\u00e8s de 30 % des hommes se sentent tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9\r\ncontre pr\u00e8s de 20 % des femmes. Le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 diminue avec l'\u00e2ge et augmente\r\navec les revenus. De plus, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les Suisses al\u00e9maniques se sentent plus en\r\ns\u00e9curit\u00e9 que les Romands. On peut ainsi constater un \u00ab R\u00f6stigraben \u00bb. Une majorit\u00e9 absolue\r\nde 76 % souhaite la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Il y a m\u00eame 81\r\n% des femmes qui expriment ce souhait, soit dix pour cent de plus que les hommes. On peut\r\nde plus remarquer que presque l'ensemble des \u00e9lecteurs de la Lega (99 %), de l'UDC (98\r\n%) et de l'UDF (94 %) sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. On retrouve\r\n\u00e9galement une grande majorit\u00e9 d'avis favorable chez les \u00e9lecteurs du PLR (74 %), du PDC\r\n(74 %) et du PBD (74 %). Cette demande ne r\u00e9unit pas la majorit\u00e9 chez les partis de gauche :\r\nPS et les Verts.", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383729", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res est-il r\u00e9aliste? / FOR_2017-02-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Au total, 76% des personnes interrog\u00e9es dans le traditionnel sondage d'opinion Vimentis sont pour la r\u00e9introduction des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Mais est-ce faisable en Suisse? D\u00e9bat entre Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8383729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:58Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nR\u00e9introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, 3 quarts des personnes interrog\u00e9es dans le sondage de pignons Vimentis ce sont, pour cette revendication r\u00e9guli\u00e8rement port\u00e9e par l'UDC ou l'ASIN m\u00e9fiants envers les accords de Schengen Dublin l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, avait d'ailleurs lanc\u00e9 une initiative populaire annonc\u00e9 une initiative populaire en 2015, qu'elle n'a finalement pas lanc\u00e9e mais c'est tout simplement r\u00e9aliste faisable en Suisse avec 6900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re et ses quelque 700 routes carossables comme autant de points d'entr\u00e9e, on en d\u00e9bat avec Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique depuis mon conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Kevin Grangier, la Suisse est \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 900 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re 700 routes carossables \u00e0 peu pr\u00e8s 400000 v\u00e9hicules qui qui franchissent la fronti\u00e8re tous les jours, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 assumer les embouteillages et personnel de garde- fronti\u00e8res largement suppl\u00e9mentaire aujourd'hui pour pour faire un contr\u00f4le syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me est -ce pour c'est pas comme \u00e7a, le probl\u00e8me se pose diff\u00e9remment c'est qu'on a vendue il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 12 ans de \u00e7a aussi c'est c'est au Suisses, un concept de s\u00e9curit\u00e9 en ouvrant nos fronti\u00e8res en coop\u00e9rant avec l'Union europ\u00e9enne et puis aujourd'hui il faut constater l'\u00e9chec pas tant d'une telle politique et les Suissesses et les Suisses, ils sont plus d'accord, d'\u00eatre les boucs \u00e9missaires de cette politique, ils le font savoir, \u00e0 travers ce sondage en disant qu'aujourd'hui, il pr\u00e9f\u00e8re effectivement peut-\u00eatre subir quelques d\u00e9sagr\u00e9ments de temps en temps, \u00e0 la fronti\u00e8re mais retrouver la s\u00e9curit\u00e9 qu'on leur a vol\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es Dominique de birmans subira des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [94%] :\r\nD\u00e9sagr\u00e9ments pour pour retrouver un peu plus de de s\u00e9curit\u00e9 c'est une \u00e9quation qui vous para\u00eet viable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [91%] :\r\nTout le monde et pour la s\u00e9curit\u00e9 et je ne suis pas du tout \u00e9tonn\u00e9 qu'il ait une majorit\u00e9 des Suisses et des Suissesses qui soit pour des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, c'est quand, toile de fond, et vous l'avez dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, les jeunes UDC l'ASIN avait bien l'intention d'introduire un contr\u00f4le syst\u00e9matique et j'insiste sur l'adjectif syst\u00e9matique des all\u00e9es et venues sur le territoire, je reprends les termes de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu et aujourd'hui tout le monde se rend compte que ce contr\u00f4le syst\u00e9matique n'est pas possible d'ailleurs m\u00eame l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, il disait monsieur Baltisser donc il faut faire cette distinction syst\u00e9matiques et des contr\u00f4les accrus, or ces contr\u00f4les accrus ils sont pr\u00e9cis\u00e9ment possibles en fonction des accords de Schengen lorsqu'il y a des situations exceptionnelles, puis dirais comme dernier comme une derni\u00e8re intervention, \u00e0 ce stade, la discussion, c'est que face \u00e0 la possibilit\u00e9 ou l'\u00e9ventualit\u00e9 de l\u00e9g\u00e8rement assouplir le concept de prise en charge aussi des requ\u00e9rants d'asile passe tous ces domaines sont li\u00e9s, on vient d'antan, la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et notamment du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui disait : m\u00eame si le recul du nombre de migrants a objectivement diminu\u00e9, il ne faut pas baisser la garde et la Conf\u00e9d\u00e9ration, encore une fois, maintient l'oeil vigilant de telle mani\u00e8re que s'il faut \u00e9tablir des contr\u00f4les exceptionnels suppl\u00e9mentaires aux fronti\u00e8res, on peut le faire dans le cas des iSlate de Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [85%] :\r\nKevin Grangier, on peut le faire, dit de Dominique documents sans aller peut-\u00eatre jusqu'au contr\u00f4les syst\u00e9matiques, on comprend bien que les Suisses soient inqui\u00e9t\u00e9s par la situation, fronti\u00e8res, c'est un fait, le sondage le montre, n'emp\u00eache des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est les dizaines de milliers de contr\u00f4les par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [85%] :\r\nVous savez, c'est une question de souverainet\u00e9 au final et ce qui se passe c'est qu'aujourd'hui, bien s\u00fbr, vous pouvez d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en tant qu'\u00c9tat souverain qu'est la Suisse voil\u00e0 nous nous r\u00e9introduisant contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et puis vous o\u00f9 vous subissez des mesures de r\u00e9torsion d'Union europ\u00e9enne, on le conna\u00eet bien, on l'a vu, le 9 f\u00e9vrier 2014, souverainement, a pris des d\u00e9cisions qui consistait \u00e0 vouloir limiter notre immigration qui, derri\u00e8re, on subit et ben on subi des mesures de r\u00e9torsion amer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [89%] :\r\nAvant m\u00eame de consid\u00e9rer ce que l'Europe peut en penser d'\u00e9ventuelles r\u00e9percussions venant de l'ext\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0 pour l'int\u00e9rieur pour les Suisses qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9galement pour l'\u00e9conomie, imaginez finalement des files de voitures interminables aux nombreux postes fronti\u00e8re de la Suisse si on r\u00e9introduit et des contr\u00f4les syst\u00e9matiques grande hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [88%] :\r\nOui, alors c'est comme \u00e7a que c'\u00e9tait annonc\u00e9, dans, donc moi j'ai contr\u00f4les syst\u00e9matiques, les contr\u00f4les n'\u00e9taient pas syst\u00e9matiques avant l'entr\u00e9e en en vigueur de de Schengen, Dublin, je pense qu'il s'agit donc de, de, de retrouver une situation qui \u00e9tait on int\u00e9rieur \u00e0 l'acceptation de de Schengen Dublin le objectif \u00e9tant finalement d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment qui est important sur le fond, le reste une question de de forme, h\u00e9 oui, c'est clair, certaines entreprises ou certains gros groupes industriels ou commerciaux vont vont probablement ne pas saluer une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [86%] :\r\nMais dans l'initiative de l'ASIN, on parlait de de de contr\u00f4le syst\u00e9matique donc syst\u00e9matique \u00e7a veut dire qu'on arr\u00eate chaque v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [89%] :\r\nIl y a pas de l'initiative de de l'ASIN actuel qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es finalement pas lanc\u00e9e il y a pas d'initiative de l'ASIN actuellement r\u00e9colte de de signatures, je dis simplement qu'au jour on a vendu l'ouverture des fronti\u00e8res suisses comme \u00e9tant un gain de s\u00e9curit\u00e9, 10 ans plus tard, c'est un \u00e9chec patent en Elie Suissesses et les Suisses, ils sont si nombreux et il faut les \u00e9couter une fois faudrait vraiment qu'on est, on les \u00e9coute et qu'on essaie d'\u00e9viter de toujours vouloir trouver des excuses \u00e0 des situations qui nous ont \u00e9chapp\u00e9 sans les \u00e9coutes, on comprend qu'il ne veulent plus de cette ins\u00e9curit\u00e9 croissante de ce que va -t-on faire dans quel il ne profite pas, ni sur le point sur leur plan s\u00e9curit\u00e9 mais mais \u00e9galement \u00e9conomiquement la hausse des loyers, le dumping salarial toutes ces questions- l\u00e0, ils en profitent pas et aujourd'hui ils disent qu'ils sont plus d'accord, c'est Paul Dominique violent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [90%] :\r\nAlors je constate 2 choses : d'abord c'est que Monsieur Grangier revient de cette bonne guerre de sa part sur la situation et sur les \u00e9motions d'aujourd'hui, et on constate quand m\u00eame que les jeunes UDC l'asile n'avait pas lanc\u00e9 le l'initiative pour un contr\u00f4le syst\u00e9matique parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a peut-\u00eatre un certain nombre de gens \u00e0 l'interne qu'ils ont Randin rendu attentif que ce texte \u00e9tait tout simplement inapplicable, mais je reviens aujourd'hui \u00e0 la question populaire, on peut, \u00e0 l'aide d'un sondage et ce qui est invoqu\u00e9 aujourd'hui pour cette \u00e9mission, c'est un sondage dans le sondage, on pose une question hors du contexte en disant voulez -vous des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res, tout le monde, moi je suis \u00e9tonn\u00e9 que que 76 pourcent de de gens qui disent oui, parce que tout le monde a peur qu'il ait des djihadistes, qui a des criminels qui passent les fronti\u00e8res qui les gouttes et on sait pertinemment que m\u00eame dans les endroits o\u00f9 il y a plus de contr\u00f4le qu'ailleurs, ce qui est le le cas de la fronti\u00e8re du Tessin avec l'Italie, il y a toujours une possibilit\u00e9 d'\u00eatre pris et puis de de rebrousser chemin et de faire une 2\u00e8me tentative, voire une 3\u00e8me etc et d'entr\u00e9e quand m\u00eame en Suisse, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est un leurre, et on doit le dire \u00e0 l'opinion de croire que la s\u00e9curit\u00e9 100 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre atteinte, que ce soit des contr\u00f4les accrus ou avec des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, \u00e7a c'est vendre l'utopie et puis derni\u00e8re remarque, c'est bien joli de de vouloir gonfler le muscle et puis dire qu'on aura beaucoup plus de contr\u00f4les, plus tout le monde se dit en s\u00e9curit\u00e9, il faudra \u00e0 la cl\u00e9, voter les cr\u00e9dits et \u00e7a n'est pas le cas du groupe UDC auquel vont se rattache indirectement, monsieur Grangier, il n'est pas membre du Parlement, mais enfin il est membre de l'UDC, ce parti ne votent pas les Budgets, je vous rappelle qu'on a d\u00fb couper dans le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration moi descend telle point qui ram\u00e8ne des licenciements, alors si en plus vous devez encore rajouter devance police faudra juste me dire o\u00f9 et comment on paye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [86%] :\r\nAlors on va poser la question, mais Dominique doublement encore et c'est, c'est c'est le 2\u00e8me sondage hein qui qui dit qui donne montrent un signal que beaucoup de Suisses aimeraient qu'il a des contr\u00f4les plus de contr\u00f4les, c'est pas le signal qu'il faut faire quelque chose pour quand m\u00eame rassur\u00e9, prendre des mesures politiques aujourd'hui, mais \u00e7a se fait, \u00e7a se fait et c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [91%] :\r\nTout ce qu'on ne dit pas et que les gens sond\u00e9s ne connaissent pas forc\u00e9ment, c'est vrai que c'est notre devoir et heureusement qu'\u00e0 cette \u00e9mission ce soir qui permet de diffuser l'information et de diffuser ce que font les autorit\u00e9s, il s'agit d'ailleurs du parlement ou du conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a davantage de contr\u00f4les, il y a la base l\u00e9gale de le faire et il y aurait des hein, comment je dirais des influences ou des effets que les Suisses ne voudrait peut-\u00eatre pas, ce serait aussi des contr\u00f4les accrus de douane, aujourd'hui il y a une diff\u00e9rence entre le contr\u00f4le des personnes, le contr\u00f4le d'identit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 effectivement largement assouplie passent dans le quart des accords Schengen, il y a une sorte de s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9e renforc\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen alors qu'on a assoupli le passage d'un pays \u00e0 l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur du p\u00e9rim\u00e8tre Schengen mais il faut aussi savoir qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a toujours des contr\u00f4les de douanes et que je suis pas s\u00fbr et jeudi un petit peu en souriant : je suis pas s\u00fbr que les Suisses et Suissesses seraient tr\u00e8s contents d'\u00eatre eux- m\u00eames chacune et chacun contr\u00f4ler notamment sur l'aspect douaniers sous l'aspect finance c'est un aspect mais je crois quand on vote et notamment quand en voiture des dossiers \u00e0 Berne, c'est l'ensemble d'un dossier qui doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration, sinon on est partiel et pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [81%] :\r\nKevin Grangier en faire r\u00e9agir sur les 2 aspects du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9ments pour les individus, mais d\u00e9j\u00e0 le premier \u00e9l\u00e9ments c'est celui du prix, il faudra doubler les effectifs pratiquement pour y arriver 200 millions Obam au a trouver, vous les prenez ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [89%] :\r\nVous savez que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais encaiss\u00e9 autant d'argent qu'aujourd'hui donc l'argent dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'importants la question \u00e9conomique ben oui pas la question, c'est : qu'est -ce qu'on en fait, cet argent, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense cet argent \u00e0 tort et \u00e0 travers, on finance des alarmes voil\u00e0 \u00e9coutez alors je, je dis simplement qu'il y a des gens qui re\u00e7oivent des subventions de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme comme comme les les acteurs culturels, les artistes, ce genre de ce genre de de prestataires et finalement, on devrait plut\u00f4t s'interroger sur les missions r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat et la s\u00e9curit\u00e9 des sites une citoyen, c'est une des t\u00e2ches viennent de l'\u00c9tat, moi je suis atterr\u00e9 de voir qu'on d\u00e9pense que 7 pourcent notre notre budget pour les questions de s\u00e9curit\u00e9, je suis persuad\u00e9 qu'on met en sc\u00e8ne des investissements dans la culture, je peux pas vous r\u00e9pondre combien sans des investissements de la culture, je dis simplement qu'il y a de l'argent qu'on d\u00e9pense parce que l'\u00c9tat, \u00e7a s'est amus\u00e9 \u00e0 trouver de nouvelles missions, de nouvelles sources de de de projets \u00e0 financer le social co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e9galement, on a beaucoup d'assist\u00e9s sociaux dans dans le pays, beaucoup d'abus \u00e9galement qu'il s'agit donc pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je dis simplement, je dis simplement de l'argent, il n'a jamais autant qu'aujourd'hui un des caisses de l'\u00c9tat, il faut arr\u00eater de nous dire : on n'a pas les moyens de faire ceci, on a pas loin de faire cela, on fait des programmes d'\u00e9conomies, tout simplement parce qu'aujourd'hui on d\u00e9pense Trajan de mani\u00e8re pas du tout le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [90%] :\r\nLe de r\u00e9agir quand m\u00eame, c'est monsieur le ministre des Finances, membre de l'UDC horaire qui avait menac\u00e9 il y a quelques semaines seulement que c'est la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises n'\u00e9taient pas accept\u00e9e par le peuple et les cantons qu'il y aurait des programmes massifs d'\u00e9conomie parce que les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9tante, alors on peut pas avoir franchement un double langage et dois quand m\u00eame corriger les d\u00e9penses sociales, aides sociales dont vous parlez, monsieur Grangier, d\u00e9pend des communes et des cantons d\u00e9pend pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis derni\u00e8re remarque pour la culture, la culture est d'abord une comp\u00e9tence des communes et des cantons aussi et il y a subsidiairement des dossiers f\u00e9d\u00e9raux tels que de grands mus\u00e9es ou de grandes manifestations ou la promotion de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, qui font l'objet d'une politique culturelle mais qui est vraiment r\u00e9siduel par rapport \u00e0 ce que font les communicants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [77%] :\r\nDonc il n'Grangier, un texte de l'ASIN \u00e9tait pr\u00eat pour le contr\u00f4le syst\u00e9matique on voyant et ces r\u00e9sultats, ce que vous avez lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [88%] :\r\n\u00e9coutez s'agit maintenant de, de, de prendre de prendre acte de ces, de ces r\u00e9sultats, un sondage ne veut pas encore dire qu'il y a une majorit\u00e9 au sein de la population lors d'une d'une votation populaire \u00e7a veut simplement dire une chose, c'est qu'il y a 10 12 ans de 50 on avait vot\u00e9 sur Schengen, il y avait un certain nombre de parlementaires, dont notamment monsieur bu mon qui qui se faisait des ap\u00f4tres de la s\u00e9curit\u00e9 par la coop\u00e9ration de l'ouverture des fronti\u00e8res de Schengen aujourd'hui je vois que le discours a quand m\u00eame passablement \u00e9volu\u00e9 droit si, si, monsieur, je vous ai parl\u00e9 de Schengen quel verdict vous \u00e9tiez -vous votre parti vos amis politiques vous \u00e9tiez les partisans de l'adh\u00e9sion de la Suisse, des banni\u00e8res, j'ai dit \u00e7a, voil\u00e0 la situation : No\u00ebl et l\u00e0 il faut corriger la situation quand Ouest qui ont \u00e9t\u00e9 rouverts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [93%] :\r\nQuestion est encore ouverte, merci beaucoup, Kevin Grangier, membre du comit\u00e9 de l'ASIN et Dominique de birmans conseil national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8925264A-46B0-4D08-8543-D61850B12435", "internalArchiveId": "8925264A-46B0-4D08-8543-D61850B12435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve, ville de gauche, honore le World Economic Forum de Davos", "publicationDate": "2017-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh ;R\u00e9my Pagani, Vice-pr\u00e9sident genevois, en charge du D\u00e9partement des constructions et de l'am\u00e9nagement, parti Ensemble \u00e0 Gauche\r\nSous l'impulsion du maire Guillaume Barazzone, Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum de Davos. La c\u00e9r\u00e9monie aura lieu mercredi.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve, ville de gauche, honore le World Economic Forum de Davos  \r\n\"Municipalit\u00e9 de gauche honore symbole du n\u00e9o-lib\u00e9ralisme globalis\u00e9\" - \u00e7a pourrait \u00eatre le titre d'une \u00e9pisode qui se joue \u00e0 Gen\u00e8ve. Sous l'impulsion du maire Guillaume Barazzone, la Ville a en effet d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum. La c\u00e9r\u00e9monie aura lieu dans deux jours (mer). Mathieu Cupelin, vous en direct de Gen\u00e8ve, on peut dire que c'est un choix qui d\u00e9tonne dans cette Municipalit\u00e9 qui est un fief rose-rouge-vert.\r\nOui, c'est toute la gauche municipale qui s'\u00e9trangle face \u00e0 ce choix... voir la Ville de Gen\u00e8ve faire des courbettes devant le World Economic Forum, et marquer sa \"profonde reconnaissance\" \u00e0 ce symbole d'un ultra-lib\u00e9ralisme mondialis\u00e9 fait fulminer les \u00e9diles, de l'extr\u00eame gauche jusqu'aux Verts.\r\nA l'image du conseiller municipal socialiste Sylvain Th\u00e9voz. Il commence par faire remarquer que le WEF se tient... \u00e0 Davos, eh oui, et non pas \u00e0 Gen\u00e8ve. Et si le si\u00e8ge du WEF se trouve effectivement dans le canton, calfeutr\u00e9 dans la riche commune de Cologny, il n'est pas sp\u00e9cialement r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture \u00e0 la Cit\u00e9. \r\nAlors on rappelle que Guillaume Barazzone est le seul \u00e9lu de droite, sur les 5 magistrats que compte la Municipalit\u00e9. D'apr\u00e8s nos informations, ses coll\u00e8gues de gauche du gouvernement ont cependant avalis\u00e9 son choix d'honorer Klaus Schwab - sauf l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche R\u00e9my Pagani. Ce dernier a choisi de faire marquer son opposition - on \u00e9coute R\u00e9my Pagani.\r\n Pagani DIGAS 16'\r\nFin Pagani: \"et je trouve que c'est faire fi de l'\u00e9thique qui r\u00e8gne dans cette Cit\u00e9.\"\r\nEt Mathieu, sur la forme aussi, cette remise de m\u00e9daille agace la gauche municipale...\r\nOui, \"provocation suppl\u00e9mentaire\", la m\u00e9daille sera remise \u00e0 Klaus Schwab non pas \u00e0 la mairie, comme le veut la tradition, mais... au si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. Alors pourquoi cette d\u00e9localisation, assez singuli\u00e8re, de la c\u00e9r\u00e9monie? A cause d'un manque de disponibilit\u00e9 des locaux municipaux habituels, nous r\u00e9pond-on simplement.\r\nEt Guillaume Barazzone, comment justifie-t-il son choix?\r\nAlors pour lui, Klaus Schwab fait rayonner la Suisse - et Gen\u00e8ve - gr\u00e2ce \u00e0 cette \"formidable plateforme de dialogue\" que constitue le WEF. R\u00e9unir des acteurs de tous horizons sur tous types de sujets importants pour la marche du monde, ce multilat\u00e9ralisme, c'est pr\u00e9cisement l'ADN de la Cit\u00e9 de Calvin. Le WEF s'inscrit donc parfaitement dans le fameux \"Esprit de Gen\u00e8ve\".", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383719", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve, ville de gauche, honore le World Economic Forum de Davos / FOR_2017-02-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.02.2017"], "alternativeSummary": ["Sous l'impulsion du maire Guillaume Barazzone, Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille \"Gen\u00e8ve reconnaissante\" \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum de Davos. La c\u00e9r\u00e9monie aura lieu mercredi."], "variantIds": ["ece-8383719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:59Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonsoir, merci municipalit\u00e9 de gauche honore, symbole du n\u00e9o- lib\u00e9ralisme globalis\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre le titre d'un \u00e9pisode qui se joue \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'impulsion du maire, Guillaume Barazzone, la ville a en effet d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cerner la m\u00e9daille Gen\u00e8ve reconnaissante \u00e0 Klaus Schwab, le fondateur du World Economic Forum, la c\u00e9r\u00e9monie aura lieu dans 2 jours, Mathieu plein, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve, on peut dire que c'est un choix qui d\u00e9tonne dans cette municipalit\u00e9, une municipalit\u00e9 Gen\u00e8ve qui a en fait un fief rose- rouge- Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, c'est toute la la gauche municipale qui s'\u00e9trangle, voir la Ville de Gen\u00e8ve s'incliner devant le World Economic Forum et marquer sa profonde reconnaissance \u00e0 ce porte- drapeau de l'ultra- lib\u00e9ralisme mondialis\u00e9 fait fulminer les \u00e9lus de l'extr\u00eame gauche jusqu'aux Verts, \u00e0 l'image du socialiste Sylvain Th\u00e9voz il commence par faire remarquer que le forum de Davos se tient h\u00e9 oui \u00e0 Davos et non pas \u00e0 Gen\u00e8ve et si le si\u00e8ge du ouais enfin se trouve effectivement calfeutr\u00e9 dans la riche commune genevoise colonies, il n'est pas r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture \u00e0 la Cit\u00e9 alors on rappelle que Guillaume Barazzone PDC est le seul \u00e9diles de droite sur les 5 magistrats que compte la Municipalit\u00e9 d'apr\u00e8s nos informations, ses coll\u00e8gues du gouvernement ont cependant avalis\u00e9 son choix d'honorer Klaus VAB, sauf l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche R\u00e9my Pagani, ce dernier a choisi de faire marquer son opposition on \u00e9coute R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [93%] :\r\nJ'ai fait savoir qu'il maintenait que une municipalit\u00e9 de gauche puissent d\u00e9cerner une m\u00e9daille \u00e0 une personnalit\u00e9 extr\u00eamement controvers\u00e9 qui avait particip\u00e9 \u00e0 la mise \u00e0 feu de la plan\u00e8te enti\u00e8re avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme et je trouve que c'est faire fi de l'\u00e9thique qui r\u00e8gne dans cette cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [96%] :\r\nEt puis Mathieu sur la forme aussi, cette remise de m\u00e9daille agace la gauche municipale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nOui, provocation suppl\u00e9mentaire la m\u00e9daille sera remise non pas \u00e0 la mairie, comme le veut la tradition, mais au si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes alors pourquoi cette d\u00e9localisation de la c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 cause d'un manque de disponibilit\u00e9 des locaux municipaux habituels, nous r\u00e9pond-on simplement d'\u00e9couter, de Guillaume Barazzone comment justifie -t-il son choix, alors pour lui, Klaus VAB faire rayonner la Suisse et Gen\u00e8ve, gr\u00e2ce \u00e0 cette formidable plateforme de dialogue que constitue le Wave r\u00e9unir des acteurs de tous horizons sur tous types de sujets importants pour la marche du monde, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'ADN de la Cit\u00e9 de Calvin et pour Guillaume Barazzone, qui avait \u00e9galement d\u00e9cerner la m\u00eame m\u00e9daille au CICR, il y a 2 mois, le ouais enfin s'inscrit donc lui aussi parfaitement dans ce fameux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [81%] :\r\nEsprit de jeunes Mathieu plein en Direct de Gen\u00e8ve merci maintient. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-20T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-848E6BF6-CA9C-4AEC-95EF-A54DC86D5964", "internalArchiveId": "848E6BF6-CA9C-4AEC-95EF-A54DC86D5964", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Bouquet, directeur de l'enseignement obligatoire vaudois;Julien Eggenberger, pr\u00e9sident du syndicat de la fonction publique VD;Adrian Amstutz, conseiller national UDC BE, chef du groupe UDC aux chambres;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Justin Murisier, skieur suisse;S\u00e9bastien Leseigneur, artiste et commissaire associ\u00e9 pour l'exposition Cam\u00e9ra autocontr\u00f4le au Centre de la photographie de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/VD EDUCATION PI) Nouveaux rebondissements..donc autour de la loi sur l'enseignement obligatoire dans le canton de Vaud...\r\nLa L\u00e9o...critiqu\u00e9e...pour ne pas favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances l'\u00e9cole...\r\nSelon nos informations, des enseignants ont lanc\u00e9 une nouvelle p\u00e9tition et un sondage le mois dernier...pour modifier cette loi..\r\nMais le d\u00e9partment de la formation...dirig\u00e9 par Anne-Catherine Lyon, conseill\u00e8re d'Etat sortante...avait pris de l'avance...\r\nIl pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 certains changements.\r\nComme l'a appris, Marc Menichini...\r\n  1'31\r\n...quant au successeur d'Anne Catherien Lyon...il ou elle sera connue \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales vaudoises...premier tour le 30 avril, 2\u00e8me le 21 mai...\r\n(D4/QUID UDC RIE 4 DI) ...autre saga...autour deRIE3!\r\n***L'UDC ne sait plus sur quel pied danser, apr\u00e8s le refus de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nLe parti avait massivement soutenu la rie 2...\r\nmais aujourd'hui il est divis\u00e9...\r\ncertain UDC estiment que la suisse doit prendre son temps...\r\nc'est le cas de Roger K\u00f6ppel...le conseiller national qui sera en direct sur notre antenne d\u00e8s 7h36...\r\nD'apr\u00e8s lui si les suisses ont rejet\u00e9 la RIE3 c'est parce qu'ils ne veulent pas que leur pays se soumette aux standards fiscaux internationaux...\r\nPietro Bugnon...vous \u00eates l'un de nos corrspondant au palais f\u00e9d\u00e9ral...ce point point de vue surprend...\r\n  37''\r\n((Oui parce que jusqu'ici l'UDC \u00e9tait unie derri\u00e8re cette r\u00e9forme. Voil\u00e0 d'ailleurs ce qu'en disait le chef du groupe UDC aux chambres, Adrian Amstutz, lors du vote final au National en juin dernier.\r\nSON 20''\r\nL'UDC voulait cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9. La RIE3 \u00e9tait bonne pour les imp\u00f4ts, pour les entreprises, pour les emplois.))\r\nCC: les suisses avaient apparemment un autre avis puisqu'ils ont refus\u00e9 le Paquet refus\u00e9 par 60% des Suisses dimanche dernier... Du coup, au sein de l'UDC certains ont chang\u00e9 de discours...\r\n  38''\r\n((Oui comme si la RIE3 ou 3 bis n'\u00e9tait plus n\u00e9cessaire. Roger K\u00f6ppel \u00e9crit dans sa Weltwoche que la Suisse peut conserver son syst\u00e8me fiscal tel quel. Ne pas c\u00e9der aux standards fiscaux internationaux. Un avis qui se r\u00e9pand comme une train\u00e9e de poudre dans la direction du parti qui soutenait pourtant cette r\u00e9forme.\r\nPourquoi cette volte-face? Parce que l'UDC a peur d'\u00eatre en contradiction avec sa base. Les sondages post votation ont montr\u00e9 qu'une majorit\u00e9 des sympathisants du parti n'a pas suivi le mot d'ordre. L'UDC met donc la p\u00e9dale douce aujourd'hui. \"On a jou\u00e9 le jeu de l'\u00e9conomie, mais on a peut-\u00eatre sous-estim\u00e9 la m\u00e9fiance du peuple\", nous a confi\u00e9 le pr\u00e9sident du parti Albert R\u00f6sti.))\r\nCC: Du coup Pietro. l'UDC ne soutiendra pas une rie4?\r\n  21''\r\n((Le parti aura sans doute de la peine \u00e0 d\u00e9finir une position claire sur le sujet. Tiraill\u00e9 entre son aile souverainiste, dont fait partie Roger K\u00f6ppel, et son aile \u00e9conomique, qui tient \u00e0 ce que la Suisse entame rapidement les travaux pour une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Une position tr\u00e8s inconfortable pour Ueli Maurer, ministre UDC des Finances, qui voit son parti divis\u00e9 sur cette question.))\r\nEt l'UDC tentera de r\u00e9concilier ces deux camps aujourd'hui, lors d'une s\u00e9ance du groupe parlementaire \u00e0 Berne.\r\nPietro Bugnon....corresondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nRoger K\u00f6ppel sera avec nous \u00e0 7h36..\r\n(25/LE TEMPS HOESLI) ***\"Un carnage...la restructuration la plus massive depuis que le journal existe\".\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du Temps a r\u00e9agit aux suppressions de postes annonc\u00e9e hier...par l'\u00e9diteur Ringier Axel Springer..et qui font suite \u00e0 la disparition de l'Hebdo...\r\nAu total, 36 postes dispara\u00eetront dont 20 au Temps...(qui perd 16 journalistes) \r\nEric Hoesli est l'ancien et premier r\u00e9dacteur en chef du Temps. \r\nIl s'inqui\u00e8te pour la survie, du Temps, des autres titres et de l'identit\u00e9 romande...\r\nEric Hoesli avec Bastien Confino...\r\n(Br\u00e8ve TVA rose) on l'appelle la TVA rose...\r\nles 8% de taxe...pr\u00e9lev\u00e9 sur les produits d'hygi\u00e8nes...couches pour b\u00e9b\u00e9, tampon...\r\nun \u00e9lu socialiste demandait que le taux soit r\u00e9duit \u00e0 2,55...\r\nLITI\u00e8RE POUR CHAT...ARRAGNEMETN FLORAUX...\r\ndiscrimnant pour femme et famille...\r\nface aux animaux notamment puisque \r\nreus du cf discirmnation que si m\u00eame produit impos\u00e0  tax diff.\r\nparlement se proncera.\r\n(26/TRUMP CLIP 7H) C'\u00e9tait hier soir \u00e0 Washington...\r\n\"La presse est hors de contr\u00f4le...\r\nelle est devenue tellement malh\u00f4nnete...\r\nmais je ne la laisserai pas faire car je suis l\u00e0 pour amener mon message directement au peuple.\"\r\nVous l'aurez reconnu, sur le fond et la forme...Donald Trump.\r\nIl a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse hier...\u00e0 Washington...\r\n1h20...o\u00f9 le pr\u00e9sident a expliqu\u00e9 que les m\u00e9dias ne supportaient pas qu'il respecte ses engagements de campagne. \r\nIl en a aussi profit\u00e9 pour annoncer qu'il allait remanier son d\u00e9cret migratoire la semaine prochaine...pour le rendre compatible avec la loi...la proc\u00e9dure en justice est donc suspendue...\r\nEt last but not least, Donald Trump a \u00e9voqu\u00e9 la Russie! \r\n***Il a rejet\u00e9 toute collusion avec la Russie...Je n'ai rien \u00e0 voir avec elle...les personnes qui m'entourent non plus. Cette histoire est une ruse...Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nalors qu'au m\u00eame moment...en Allemagne...son secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson rencontrait pour la premi\u00e8re fois le chef de la diplomatie russe, Sergei Lavrov...\r\n(12/G20 VU PAR MOSCOU PA) l'occasion pour les Etats-Unis de faire passer un message: ils coop\u00e9reront avec la Russie \u00e0 condition que cela serve l'Am\u00e9rique d'abord...\r\nIsabelle Cornaz. \r\n  1'03\r\n(Br\u00e8ve Samsung) ....de Washinton \u00e0 S\u00e9oul...o\u00f9 le vice-pr\u00e9sident de Samsung passera la journ\u00e9e en prison!\r\nLa justice l'a arr\u00eat\u00e9 hier...dans le cadre du vaste scandale de corruption qui a men\u00e9 \u00e0 la destitution de la pr\u00e9sidente sud-cor\u00e9enne. \r\nLee Jae-Yong, h\u00e9ritier de Samsung est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption et trafic d'influence. Il aurait vers\u00e9 pr\u00e8s de 40 millions de dollars de pots-de-vin ((\u00e0 la confidente de l'ombre de la pr\u00e9sidente))...en \u00e9change de faveur politique.\r\n(18/ST MORITZ ITV MURISIER) ...7h...on chausse nos skis...direction st-Moritz...\r\nplace aujourd'hui au g\u00e9ant hommes...\r\ndans les r\u00f4les de favoris: Alexis Pinturault, en bleu blanc rouge...et l'Autrichien Marcel Hirscher.\r\net dans celui de l'outsider qui en veut...qui veut m\u00eame le bronze! \r\nun valaisan, Justin Murisier...il a mis au point une tactique...\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n3 autres suisses dans le portillon de d\u00e9part: Carlo Janka, Gino Caviezel et Lo\u00efc Meillard. Ce g\u00e9ant est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS Deux d\u00e8s 9h45. premi\u00e8re manche.\r\n(Br\u00e8ve Prix litt\u00e9rature) ***...pas de m\u00e9dailles mais des prix maintenant...les prix suisses de litt\u00e9ratures...\r\nd\u00e9cern\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture.\r\n3 auteurs romands sont prim\u00e9s: Laurence Boissier, Michel Layaz (prononcer Laya) et Philippe Rahmy. \r\nQuant au Grand Prix, d\u00e9cern\u00e9 pour l'ensemble d'une oeuvre et dot\u00e9 de 40 mille francs.. il est all\u00e9 \u00e0 Pascale Kramer... une Lausannoise install\u00e9e \u00e0 Paris.\r\nauteur entre autre d'Autopsie d'un p\u00e8re...le r\u00e9cit d'une relation rat\u00e9e entre une fille et son p\u00e8re suicid\u00e9. Elle sort un nouvel ouvrage ce mois-ci...\r\nChronique d'un lieu en partage.\r\n(D1/SELFIE, UN ART? PI) ...c'est un geste que vous avez certainement d\u00e9j\u00e0 accompli...\r\ntourner votre t\u00e9l\u00e9phone pour faire un selfie...\r\nS'agissait-il d'art ou d'une photo banale?\r\nla question fait pol\u00e9mique...\r\nLa pr\u00e9stigieuse galerie Saatchi, \u00e0 Londres, va lancer une nouvelle exposition...\r\non y verra c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te des autoportraits embl\u00e9matiques de l'Histoire de l'art et des photos prises par vous et moi. \r\nSophie Iselin\r\n  1'29''\r\nFrom Selfie to Self-Expression, le vernissage \u00e0 la Gallerie Saatchi de Londres est pr\u00e9vu le 30 mars\r\n(20/AOP CUCHAULE PA (REP 22h30)) C'est l'heure du petit d\u00e9jeuner...vous reprendrez bien un peu de cuchole?\r\nune cuchaule AOP?\r\nLa fameuse brioche safran\u00e9e fribourgeoise a donc de grandes chances d'obtenir prochainement la convoit\u00e9e Appellation d'Origine Prot\u00e9g\u00e9e. L'OFAG, l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, vient d'en publier officiellement la demande. \r\nLe graal pour un produit du terroir. mais avec des conditions strictes, Pierre-Etienne Joye.\r\n((tous les ingr\u00e9diants devront venir du canton...probl\u00e8me: le safran...mais pour l'ofag il y en a si peu qu'on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9))\r\n  54''\r\nA trancher, donc. Et sachez que l'OFAG a aussi pris une option pour d\u00e9livrer une AOP \u00e0 la f\u00e9e verte .... \u00e0 l'absinthe du Val de Travers.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) nuagees et faibles pluies au menu ce matin...le long des Pr\u00e9alpes...puis en valais cet apr\u00e8s-midi.\r\nRetour des \u00e9claircies de soir \u00e0 partir du nord-ouest.  7 \u00e0 10 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nRetour du beau demain et pour tout le week-end.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Trump r\u00e9signation) C'\u00e9tait hier \u00e0 Washington...\r\nLa presse est hors de contr\u00f4le...\r\nLa presse est devenue tellement malhonn\u00eate...\r\nje ne les laisserai pas faire car je suis l\u00e0 pour amener mon message au peuple. \r\nSAN FRANCISCO, 17 f\u00e9vrier (Reuters) - Le d\u00e9cret interdisant\r\naux ressortissants de sept pays musulmans d'entrer aux\r\nEtats-Unis, dont la justice am\u00e9ricaine a suspendu l'application,\r\nsera remani\u00e9 la semaine prochaine, a annonc\u00e9 jeudi Donald Trump,\r\nlors d'une conf\u00e9rence de presse.\r\n\"Nous avons eu un mauvais tribunal, une mauvaise d\u00e9cision\",\r\na-t-il d\u00e9plor\u00e9, promettant que la nouvelle version serait \"tout\r\n\u00e0 fait conforme\" \u00e0 la l\u00e9gislation.\r\n\"Nous pouvons ajuster le d\u00e9cret \u00e0 cette d\u00e9cision et obtenir\r\ntous ce qu'on souhaite, peut-\u00eatre m\u00eame plus, d'un certain point\r\nde vue\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nSon administration a par ailleurs demand\u00e9 l'arr\u00eat de la\r\nproc\u00e9dure juridique \u00e0 la Cour d'appel du 9e Circuit, qui a\r\nannonc\u00e9 jeudi l'avoir suspendu dans l'attente de nouveaux\r\nd\u00e9veloppements.\r\nLa suspension du d\u00e9cret du 27 janvier, prononc\u00e9e par le juge\r\nJames Robart de Seattle, \u00e0 la demande de l'Etat de Washington, a\r\n\u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la Cour d'appel du 9e Circuit, mais l'un de\r\nses membres a demand\u00e9 un nouvel examen dans le cadre d'une\r\nproc\u00e9dure appel\u00e9e \"en banc\".\r\nDans le mesure o\u00f9 le pr\u00e9sident va revoir son d\u00e9cret, la\r\nproc\u00e9dure n'a plus lieu d'\u00eatre, a fait valoir le d\u00e9partement de\r\nla Justice.\r\n\"Le pr\u00e9sident va ainsi faire en sorte que le pays soit\r\nimm\u00e9diatement prot\u00e9g\u00e9, plut\u00f4t que de poursuivre une longue\r\nproc\u00e9dure\", dit-il, ajoutant sans plus de pr\u00e9cisions que le\r\ntexte va \u00eatre \"substantiellement remani\u00e9\".\r\nSelon un attach\u00e9 parlementaire interrog\u00e9 la semaine derni\u00e8re\r\npar Reuters sous couvert de l'anonymat, Donald Trump va indiquer\r\nexplicitement que les porteurs de permis de s\u00e9jour permanents ou\r\n\"cartes vertes\" ne sont pas concern\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve UE Rie3) ruxelles (ats) Les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne (UE) ont convenu mercredi soir de demander \u00e0 la Suisse de revoir sa copie apr\u00e8s le non de dimanche \u00e0 la 3e r\u00e9forme fiscale des entreprises (RIE III). Bruxelles exige de Berne des solutions alternatives.\r\nEn raison du r\u00e9sultat n\u00e9gatif de la votation de dimanche, l'UE r\u00e9visera \u00e0 nouveau la mention concernant la fiscalit\u00e9 des entreprises dans le rapport r\u00e9gissant ses relations avec la Suisse, a appris l'ats jeudi. En prenant connaissance de ce r\u00e9sultat, les Etats membres ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9viser le paragraphe 9 sur la fiscalit\u00e9 des entreprises, selon des cercles bien inform\u00e9s \u00e0 Bruxelles.\r\nLa Suisse est encourag\u00e9e \u00e0 trouver des solutions alternatives afin d'abolir le r\u00e9gime fiscal concern\u00e9, ainsi que Berne l'avait promis dans un pr\u00e9c\u00e9dent accord avec l'UE. Le rapport de l'UE sur la Suisse devrait probablement \u00eatre trait\u00e9 mercredi prochain au sein du Comit\u00e9 des repr\u00e9sentants permanents (Coreper) avant une consultation le 28 f\u00e9vrier prochain par les ministres europ\u00e9ens de l'environnement.\r\nEchanges constructifs\r\n(Br\u00e8ve VS remont\u00e9e et emploi) e: D\u00e9p\u00eache enti\u00e8rement remani\u00e9e et compl\u00e9t\u00e9e\r\nSion (ats) Le Grand Conseil valaisan a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 jeudi d'octroyer des aides financi\u00e8res \u00e0 fonds perdu pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques. Les opposants estiment que l'Etat n'a pas cet argent.\r\nLe soutien aux remont\u00e9es m\u00e9caniques n'a pas \u00e9t\u00e9 remis en cause par les groupes politiques du Parlement valaisan. Les moyens d'y parvenir, en revanche, n'ont pas fait l'unanimit\u00e9.\r\nLa gauche, les Verts, certains d\u00e9put\u00e9s de droite et le gouvernement voulaient octroyer uniquement des pr\u00eats ou des cautions. Les autres ont voulu \u00e9galement accorder sur dix ans 157 millions de francs d'aides financi\u00e8res \u00e0 fonds perdu.\r\nLa commission de premi\u00e8re lecture \u00e9tait \u00e9galement tr\u00e8s partag\u00e9e sur la question. Partisane du \"fonds perdu\" lors de l'entr\u00e9e en mati\u00e8re mardi, elle a chang\u00e9 son avis apr\u00e8s un nouveau vote tr\u00e8s serr\u00e9 de ses membres.\r\nFinalement, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 par 66 voix contre 47 le principe de contributions \u00e0 l'investissement \u00e0 fonds perdus, pi\u00e8ce de r\u00e9sistance de la loi sur l'encouragement des remont\u00e9es m\u00e9caniques. Quatorze d\u00e9put\u00e9s PDC se sont abstenus.\r\nDu pain sur la planche\r\n\"Les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques repr\u00e9sentent 5000 emplois et sont la colonne vert\u00e9brale du secteur touristique\", a argument\u00e9 Gr\u00e9gory Logean (UDC). Selon le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Sidney Kamerzin, \"c'est dans un contexte \u00e9conomique difficile qu'il faut savoir donner une impulsion\".\r\nMais \"le rem\u00e8de n'est pas le bon. O\u00f9 allons-nous prendre tous ces millions de francs?\", a r\u00e9torqu\u00e9 Jean-Henri Dumont (Alliance de gauche, AdG). Pour Marianne Maret (PDC), la p\u00e9riode \u00e9lectorale \"a donn\u00e9 le ton\" et il reviendra \u00e0 la commission de deuxi\u00e8me lecture du texte d'analyser \"plus raisonnablement \" la situation.\r\nL'ensemble de la loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par 81 voix contre 9 et 23 abstentions (en majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de l'AdG). \"Ce dossier n'est pas encore m\u00fbr et divise. La deuxi\u00e8me commission aura du pain sur la planche\", a conclu Marie-Claude Ecoeur, pr\u00e9sidente de la premi\u00e8re commission. Cette derni\u00e8re devra notamment d\u00e9finir les contours du financement.\r\nnth\u00e8se\r\nNote: Papier compl\u00e9t\u00e9 avec la situation dans les autres cantons romands.\r\nSion (ats) Inspir\u00e9e par le Tessin, l'UDC du Valais romand (UDCVR) a lanc\u00e9 jeudi son initiative cantonale pour la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche \"Valais d'abord\". Des d\u00e9marches similaires sont pr\u00e9vues ou en cours dans d'autres cantons romands.\r\nL'UDCVR a une ann\u00e9e pour r\u00e9colter les 4000 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 l'aboutissement de l'initiative. \"Le Valais d'abord\" veut donner la priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche des personnes de nationalit\u00e9 suisse ou r\u00e9sidant en Valais, a expliqu\u00e9 jeudi devant la presse J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDCVR.\r\nLe march\u00e9 du travail dans son ensemble est concern\u00e9, mais avec une \"pr\u00e9f\u00e9rence stricte\" demand\u00e9e pour les domaines public et parapublic. Ces derniers \"devront syst\u00e9matiquement veiller \u00e0 favoriser les ch\u00f4meurs du canton via la mise en place de processus contraignants\".\r\nContre Berne\r\nL'initiative valaisanne demande aussi \u00e0 l'Etat de favoriser la formation dans des domaines \"o\u00f9 la main-d'oeuvre nationale et remplac\u00e9e par une main-d'oeuvre import\u00e9e\", comme la sant\u00e9 par exemple. Des incitations fiscales pour les entreprises qui favorisent l'emploi indig\u00e8ne sont \u00e9galement souhait\u00e9es.\r\n\"Le Valais d'abord\" est une r\u00e9ponse au \"refus du Parlement f\u00e9d\u00e9ral de vouloir appliquer l'initiative sur l'immigration de masse\", a soulign\u00e9 le conseiller national Jean-Luc Addor (UDC/VS). Le texte vise \u00e0 modifier la loi cantonale sur l'emploi et les mesures en faveur des ch\u00f4meurs.\r\nCampagne \u00e9lectorale\r\nAu Tessin, l'initiative \"Prima i nostri\", lanc\u00e9e par l'UDC, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple l'automne pass\u00e9. L'UDC neuch\u00e2teloise lancera vendredi son texte \"Les n\u00f4tres avant les autres\".\r\nTant en Valais que dans le canton de Neuch\u00e2tel, ces initiatives sont lanc\u00e9es en pleine campagne \u00e9lectorale cantonale. A Neuch\u00e2tel, l'initiative veut ancrer dans la constitution le principe de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale, a expliqu\u00e9 \u00e0 l'ats le pr\u00e9sident de l'UDC cantonale Yvan Perrin.\r\nLe nombre de frontaliers augmente alors que le canton affiche le taux de ch\u00f4mage le plus \u00e9lev\u00e9, a-t-il observ\u00e9. Face \u00e0 cette situation, les entrepreneurs doivent \u00eatre moins \u00e9go\u00efstes et employer des habitants du canton, \u00e9trangers compris.\r\nTh\u00e8me r\u00e9current \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nA Gen\u00e8ve, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale a d\u00e9j\u00e0 cours dans l'administration publique et les institutions financ\u00e9es par le canton. Les chambres f\u00e9d\u00e9rales se sont d'ailleurs inspir\u00e9es de ce mod\u00e8le pour la mise en application de l'initiative contre l'immigration de masse: les emplois disponibles doivent \u00eatre annonc\u00e9s \u00e0 l'office du travail.\r\nLes entreprises proches de l'Etat doivent en outre motiver leur choix si elles donnent la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un frontalier. Le MCG et l'UDC voudraient que ce principe soit \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble du domaine priv\u00e9.\r\nLes deux partis attendent la r\u00e9action du parlement cantonal avant de lancer une initiative. Les signatures pourraient \u00eatre r\u00e9colt\u00e9es durant la campagne des \u00e9lections cantonales au printemps 2018.\r\nFrontaliers discrimin\u00e9s\r\nDans le canton de Vaud, la th\u00e9matique est abord\u00e9e par le groupe lib\u00e9ral conservateur fond\u00e9 par Claude-Alain Voiblet apr\u00e8s son exclusion de l'UDC en 2016. Le parti veut lancer une initiative ce printemps, qui autorise l'engagement de frontaliers en taxant l'entrepreneur d'un imp\u00f4t durant cinq ans.\r\nCette agitation de la droite ne pla\u00eet gu\u00e8re au pr\u00e9sident de l'association des frontaliers franco-suisses Michel Charrat. \"Les frontaliers sont clairement discrimin\u00e9s\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'ats. Les cantons mettent en p\u00e9ril la libre circulation des personnes; les initiatives sont clairement contraires \u00e0 ce principe.\r\n(Br\u00e8ve loup)", "durationSec": 956, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8383555", "ece-8383538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-26T03:55:38Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Coralie Claude c'est la b\u00eate noire de beaucoup de professeurs Vaudois, la vid\u00e9o est en chantier dans le canton de Vaud : le gouvernement veut retoucher la loi sur l'enseignement obligatoire pour r\u00e9pondre aux critiques du corps enseignant qui venait de lancer un sondage est une nouvelle p\u00e9tition, histoire de mettre sous pression le ou la successeur d'Anne-Catherine Lyon la RIE3 pas si indispensable que \u00e7a, la vie se propage au sein de l'UDC port\u00e9e par Roger Koeppel, le conseiller national qui avoue s'\u00eatre tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nDans son dernier \u00e9dito le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche applaudissent non RIE3 apr\u00e8s avoir appel\u00e9 \u00e0 voter oui, il y a quelques semaines, dans un autre \u00e9dito, alors comment comprendre ce v\u00e9ritable retournement de veste, s'agit -il d'une habile r\u00e9cup\u00e9ration politique, Roger Koeppel, sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 pour nous nous l'expliquer avec lui on va \u00e9voquer aussi la situation tr\u00e8s inqui\u00e9tante de la presse en Suisse apr\u00e8s l'annonce de la suppression hier de 36 postes au sein de Ringier Axel Springer Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [88%] :\r\nJe n'ai rien \u00e0 voir avec la Russie, Donald Trump eux rejette les accusations de collusion, il y a montr\u00e9 sur le ring, hier, pour affronter la presse pendant que son secr\u00e9taire d'\u00c9tat rencontrait son homologue russe, Moscou, qui ne sait plus trop si Donald Trump est un ami ou un ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nOp\u00e9ration s\u00e9duction de la Suisse en Chine une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique est de passage \u00e0 P\u00e9kin pour promouvoir le savoir- faire helv\u00e9tique et sign\u00e9 aussi quelques partenariats avec des stations de ski chinoise, tout cela en vue des JO d'hiver de 2022 reportage tout \u00e0 l'heure de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nRester dans le canton de Berne pour rejoindre le Jura, les Pr\u00e9v\u00f4tois doivent trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nLe sort de la ville de Moutier sera scell\u00e9 dans 4 mois et, selon nos informations, certains militants d\u00e9ploient beaucoup d'efforts pour attirer de nouveaux \u00e9lecteurs vers la ville, par SMS, il leur sugg\u00e8re m\u00eame d'y d\u00e9poser leurs papiers explication tout \u00e0 l'heure d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [88%] :\r\nUne toile de ma\u00eetre entre 2 selfie blasph\u00e8me ou coup de g\u00e9nie, une galerie d'art, la fait et tout le monde ne la\u00efque pas nouveau rebondissement donc autour de la loi sur l'enseignement obligatoire dans le canton de Vaud la L\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [90%] :\r\nCritiqu\u00e9 pour ne pas favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances \u00e0 l'\u00e9cole, h\u00e9 bien, selon nos informations, des enseignants ont lanc\u00e9 une nouvelle p\u00e9tition et un sondage le mois dernier pour modifier cette loi, mais le d\u00e9partement de la formation, dirig\u00e9 par Anne-Catherine Lyon, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante avait pris de l'avance ils pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 certains changements, comme l'a appris, Marc mini qui y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [96%] :\r\nAnne-Catherine Lyon ne se repr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections cantonales et pourtant le retrait de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la formation n'a de loin pas apaiser les critiques contre son bilan jug\u00e9 trop positif de la L\u00e9o aujourd'hui une nouvelle p\u00e9tition lanc\u00e9e par des enseignants, un sondage aussi promet une analyse ind\u00e9pendante des principaux d\u00e9fauts de cette loi, de quoi d\u00e9j\u00e0 mettre la pression sur le ou la successeur de la socialiste mais en marge de ces initiatives, le d\u00e9partement de la formation en concertation avec les syndicats, vient de proposer des changements pour la rentr\u00e9e 2017, notamment au niveau de la voie g\u00e9n\u00e9rale, le directeur de l'enseignement obligatoire Alain Bouquet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [93%] :\r\nNous cherchons \u00e0 renforcer le r\u00f4le du ma\u00eetre de classe face \u00e0 6 \u00e9l\u00e8ves mais \u00e0 tous ces \u00e9l\u00e8ves, de la m\u00eame classe, pour amener les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 \u00eatre plus avec leur ma\u00eetre de classe mais tout en faisant du fran\u00e7ais, des maths, mais dans un projet tr\u00e8s pr\u00e9cis li\u00e9s \u00e0 la transition \u00e0 ce qui les attend dans la vie active, 2 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [91%] :\r\nEn clair, davantage de temps avec le ma\u00eetre de classe pour un meilleur encadrement des \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, une premi\u00e8re \u00e9tape salu\u00e9e par Julien et Eden Berger, pr\u00e9sident du syndicat de la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:37) [90%] :\r\nOn peut dire qu'il y a des mesures qui sont int\u00e9ressantes et qui vont donner des possibilit\u00e9s aux \u00e9tablissements et aux enseignants de pouvoir voir plus souvent leurs \u00e9l\u00e8ves, mais disons qu'il va falloir simplifier le syst\u00e8me d'\u00e9valuation notamment les questions des groupes de discipline les examens pour redonner aux enseignants, le temps est un peu de libert\u00e9 dans leur enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [94%] :\r\nLes premiers am\u00e9nagements de la L\u00e9o doivent encore \u00eatre valid\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [91%] :\r\nQuant au successeur d'Anne-Catherine Lyon il ou elle sera connue \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales vaudoises, premier tour le 30 avril 2\u00e8me tour, le 21 mai autre saga autour de et Rio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [93%] :\r\nOui, le seul, c'est-\u00e0-dire c'est un c'est un mot juste en l'occurrence, parce que l'UDC ne sait plus sur quel pied danser apr\u00e8s le refus de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises dimanche dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [94%] :\r\nParti avait massivement soutenu la 2\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais aujourd'hui il est divis\u00e9, certains UDC estime que la Suisse doit prendre son temps, c'est le cas de Roger Koeppel, le conseil national qui sera en Direct avec nous d\u00e8s 7 heures 36 d'apr\u00e8s lui, si les Suisses ont rejet\u00e9 la RIE3, c'est parce qu'ils ne veulent pas que leur pays se soumette aux standards fiscaux internationaux, Pietro Bugnon, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral ce point de vue peut surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [95%] :\r\nOui, parce que jusqu'ici, l'UDC \u00e9tait unie derri\u00e8re cette r\u00e9forme, voil\u00e0 d'ailleurs ce qu'on disait le chef du groupe UDC aux Chambres Adrienne Amstutz lors du vote final au National en juin 2016. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [88%] :\r\nOn ne sait pas peine on peut que d'autres partis, soutient cette r\u00e9forme d'abord parce que les f\u00e9d\u00e9ralistes, ensuite parce qu'elle consolide les recettes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, enfin parce qu'elle permettra de conserver les multinationales et leurs emplois en Suisse et la Schweiz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [96%] :\r\nL'UDC voulait cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, la RIE3 \u00e9tait bonne pour les imp\u00f4ts pour les entreprises pour les emplois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [94%] :\r\nLes Suisses avaient apparemment un autre avis puisqu'ils ont refus\u00e9 le Paquet \u00e0 60 pourcent dimanche dimanche du coup au sein de l'UDC Pietro, certains ont juste chang\u00e9 de discours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [93%] :\r\nOui, comme si la RIE3 ou 3 bis n'\u00e9tait plus n\u00e9cessaire Roger Koeppel \u00e9crit dans sa Weltwoche que la Suisse peut conserver son syst\u00e8me fiscal, telle qu'elle ne pas c\u00e9der aux standards fiscaux internationaux, un avis qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre dans la direction du parti qui soutenait pourtant cette r\u00e9forme, pourquoi cette volte-face Parce que l'UDC un peur d'\u00eatre en contradiction avec sa base, les sondages post- votations ont montr\u00e9 qu'une majorit\u00e9 des sympathisants UDC n'a pas suivi le mot d'ordre du parti, l'UDC met donc la p\u00e9dale douce aujourd'hui, on a jou\u00e9 le jeu de l'\u00e9conomie, mais on a peut-\u00eatre sous- estim\u00e9 la m\u00e9fiance du peuple, nous a confi\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, Albert rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [92%] :\r\nAlors on se demande si l'UDC va soutenir ou ou pas une \u00e9nerv\u00e9 4 une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [92%] :\r\nLe parti aura sans doute de la peine \u00e0 d\u00e9finir une position claire sur ce sujet, tiraill\u00e9e entre son aile souverainiste, dont fait partie, Roger Koeppel et son aile \u00e9conomique qu'il tient \u00e0 ce que la Suisse entame rapidement les travaux pour une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises une position tr\u00e8s inconfortable pour oul\u00e9ma horaire ministre UDC des finances qui voit son parti divis\u00e9 sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [96%] :\r\nPietro Bugnon correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC tentera de r\u00e9concilier ces 2 camps aujourd'hui lors d'une s\u00e9ance de groupe parlementaire \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [86%] :\r\nEt rejets Copeland, le rappelle l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [91%] :\r\nUn carnage la Restructuration la plus massive depuis que le journal existe, la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du Temps a r\u00e9agit aux suppressions de postes annonc\u00e9es hier par l'\u00e9diteur Ringier Axel Springer qui font suite ces suppressions, la disparition de l'hebdo au total 36 postes seront trac\u00e9es biff\u00e9, dont 20 autant \u00c9ric l'ancien et premier r\u00e9dacteur en chef du Temps, il s'inqui\u00e8te pour la survie du quotidien des autres titres et de l'identit\u00e9 romande. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:23) [85%] :\r\nSans \u00e7a n'est pas av\u00e9r\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 cette crainte sous Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [85%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que les s'agit pas d'\u00c9ric sur le th\u00e9orique qu'ils erreur petite erreur d'\u00e9tiquetage, comme on dit, on va essayer de retrouver \u00c9ric Hoesli en attendant de passer au sujet suivant absolument la TVA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [90%] :\r\nTVA rose c'est son petit nom c'est un joli nom, ce sont 8 pourcent de de taxes pr\u00e9lev\u00e9es sur les produits d'hygi\u00e8ne : les couches pour b\u00e9b\u00e9s, les serviettes hygi\u00e9niques en Suisse, un \u00e9lu socialiste demandait est -ce que ce taux soit r\u00e9duit \u00e02,5 pourcent c'est c'est le taux qui est appliqu\u00e9 la liti\u00e8re pour chats et aux arrangements floraux, hein, parce que il \u00e9tait discriminant pour les femmes et les familles d'appliquer un taux d'8 pourcent pour pour les produits rose g\u00e9nique h\u00e9 bien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris position hier il rejette cette proposition, pas de r\u00e9duction de taux, donc, il estime qu'il n'y a pas discrimination il y a discrimination uniquement lorsque un m\u00eame produit est impos\u00e9 \u00e0 un taux diff\u00e9rent et c'\u00e9tait hier \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [68%] :\r\nEn re\u00e7oit alors quelque chose c'est parce SBK solde pour leur appel et que j'aime bien qui \u00e9tait avec moi Monsieur s\u00e9curit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [90%] :\r\nLa presse est hors de contr\u00f4le et les devenue tellement mal et No\u00ebl mais je ne la laisserai pas faire, car je suis l\u00e0 pour amener mon message directement au peuple, vous l'aurez reconnu sur le fond et sur la forme, probablement Donald Trump il a donn\u00e9 une comparant s'de presse hier \u00e0 Washington, une heure 20 tout le pr\u00e9sident expliqu\u00e9 que les m\u00e9dias ne supportaient pas qu'il respecte ses engagements de campagne, il y en a aussi profit\u00e9 pour annoncer qu'il allait remanier son d\u00e9cret migratoire, la semaine prochaine pour le rendre compatible avec la loi, la proc\u00e9dure en justice et donc suspendue la autres natalistes Donald Trump a \u00e9voqu\u00e9 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [96%] :\r\nIl a rejet\u00e9 toute collusion avec la Russie, je n'ai rien \u00e0 voir avec elle, les personnes qui m'entourent non plus cette histoire est une ruse, voil\u00e0 ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 : voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [95%] :\r\nAlors qu'au m\u00eame moment en Allemagne, son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson rencontrait pour la premi\u00e8re fois le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, l'occasion pour les \u00c9tats-Unis, de faire passer un message ils coop\u00e9reront avec la Russie, \u00e0 condition que cela serve l'Am\u00e9rique d'abord Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:37) [93%] :\r\nNos 2 pays devrait pouvoir aller de l'avant, c'est ce qu'a dit laconiquement Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 l'issue de cette premi\u00e8re rencontre qui ne permet toujours pas \u00e0 Moscou, de savoir si Trump va tenir ses promesses, les m\u00e9dias russes ces derniers jours, insister sur le fait que Trump \u00e9tait sous pression dans son pays, forc\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment les siennes, sauf que, d\u00e9sormais, on ne sait plus trop quelles sont ses intentions mercredi dans un tweet qui se voulait une critique de Barack Obama Trump a tout de m\u00eame accus\u00e9 la Russie d'avoir annex\u00e9 la Crim\u00e9e, alors que le doute grandit le Kremlin aurait demand\u00e9 aux m\u00e9dias russes de ne plus parler de Donald Trump de mani\u00e8re aussi flatteuse que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, rapporte l'agence Bloomberg, les m\u00e9dias pro- Kremlin ne vont pas forc\u00e9ment se mettre \u00e0 critiquer Donald Trump mais simplement moins parler de lui, analyse un expert russe d'ailleurs des militants nationalistes fervents d\u00e9fenseurs de Vladimir Poutine ont manifest\u00e9 cette semaine devant une agence de presse d'\u00c9tat reprochant au journaliste russe de trop parler de Donald Trump en pr\u00e9cisant c'est Vladimir Poutine, notre pr\u00e9sident Isabelle \u00e0 rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [91%] :\r\nVoil\u00e0 7 heures 10 on a retrouv\u00e9, \u00c9ric Hoesli, on parle de la situation inqui\u00e9tante de la presse suisse Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [85%] :\r\nOui, ces licenciements autant qu'il va perdre 20 collaborateurs, dont 16 journalistes \u00c9ric Hoesli est l'ancien r\u00e9dacteur en chef du Temps, il s'inqui\u00e8te donc pour la survie du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:57) [89%] :\r\nIl y a maintenant une r\u00e9flexion urgente \u00e0 mener et les ramener sur le les \u00e9diteurs eux- m\u00eames sont -ils vraiment encore les bons porteurs de ces projets, aujourd'hui nous avons Lance \u00e9diteurs al\u00e9maniques qui certainement aussi ont d'autres crit\u00e8res et d'autres priorit\u00e9s que simplement justement les int\u00e9r\u00eats civique, on va dire des romans, et il y a \u00e9galement le la question de savoir par quoi va -t-on remplacer ces ces projets, je pense que la profession elle- m\u00eame va commencer par prendre les choses en main et maintenant s'interroger sur la suite, il va falloir trouver d'autres modes de fabrication d'information, de communication, donc j'l\u00e0 il y a tout un pan maintenant qui qui s'ouvrent, mais les derni\u00e8res nouvelles, le monde, je dirais que cette r\u00e9flexion est maintenant urgente, \u00e7a va pas suffire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la D\u00e9fense, va dire corporative voil\u00e0 \u00e0 la d\u00e9fense de plans sociaux, naturellement, elles sont \u00e7a mais aujourd'hui d\u00e9risoire par rapport \u00e0 la menace qui est devant nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bastien Confino 7 heures 12 on chausse nos skis direction Saint-Moritz place aujourd'hui au g\u00e9ant hommes dans le r\u00f4le de favori, le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault et l'Autrichien Marcel Hirscher et dans celui de l'autre Sider, qui en veut, qui veut m\u00eame le bronze, un valaisan Justin Murisier il a mis sa technique au point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:05) [85%] :\r\nPour l'heure pas g\u00e9rer, hein, \u00e7a c'est clair et il y a personne qui est l\u00e0 pour pour regarder la m\u00e9daille faudra essayer de mettre des gaz surtout d\u00e8s le d\u00e9but, parce que \u00e7a va \u00eatre un sc\u00e9nario sp\u00e9cial sec, faudra pas dans le milieu du paquet apr\u00e8s la 1\u00e8re manche parce qu'il va faire chaud en 2\u00e8me la piste, elle va p\u00e9ter donc cit\u00e9 15\u00e8me temps vraiment aucune chance, donc c'est sauter devant avec un peu d'avance, soit, mais 25 30 pour une une bonne piste en 2\u00e8me, donc il va falloir vraiment essayer de semer la premi\u00e8re manche, les 2 premi\u00e8res places, mais on sait d\u00e9j\u00e0 qu'elles sont attribu\u00e9es, m\u00eame si peu toujours des surprises, mais en section podium Hirscher est un petit roi, il y a des grandes, grandes chances qui sont l\u00e0, donc on a une dizaine d'athl\u00e8tes \u00e0 se battre pour la 3\u00e8me place ou la derni\u00e8re parce qu'il est sur le podium, donc j'esp\u00e8re que ce sera moi parce que j'ai pas envie de faire de cadeaux \u00e0 personne et puis, je pense, j'ai quand m\u00eame la capacit\u00e9 de le faire apr\u00e8s, faut vraiment qui est ou qui jouent ce jour- l\u00e0 \u00e0 l'heure m\u00eame mais pourquoi pas, \u00e7a ne fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [85%] :\r\nParce average pour lui c'est Justin Murisier, interrog\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz 3 autres suisses sont aussi dans le portillon d\u00e9part Carlo Janka Dino Lo\u00efc Mayar premi\u00e8rement je 2 g\u00e9ants \u00e0 9 heures 45 sur tous les vecteurs de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [95%] :\r\nPas de m\u00e9dailles, mais des prix maintenant les prix suisses de litt\u00e9rature d\u00e9cern\u00e9 hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [93%] :\r\n3 auteurs romands sont prim\u00e9s Laurence Boissier Michel Lahiya et Philippe Rami quant au Grand Prix d\u00e9cern\u00e9 pour l'ensemble d'une oeuvre et dot\u00e9 de 40000 francs, il est all\u00e9 \u00e0 Pascale Kramer une Lausannoise install\u00e9e \u00e0 Paris et auteur entre autres d'Autopsie d'un p\u00e8re c'est un geste que vous avez certainement d\u00e9j\u00e0 accompli tourner votre t\u00e9l\u00e9phone pour faire un selfie alors s'agissait -il d'art ou d'une photo banale, la question fait pol\u00e9mique, la prestigieuse galerie Saatchi \u00e0 Londres, a lanc\u00e9 une nouvelle exposition y verra c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te des autoportraits embl\u00e9matiques de l'histoire de l'art et des photos prises par vous et moi Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:52) [88%] :\r\nExpos\u00e9 l'Autoportrait \u00e0 l'oreille bander devant Gog entre un selfie de Barack Obama est celui d'un inconnu dans sa salle de bain, c'est le pari de la tr\u00e8s influente, galeries d'art contemporain Saatchi situ\u00e9 au coeur de Londres \u00e0 Paris qui d\u00e9range avant m\u00eame son ouverture blasph\u00e9matoire, opportuniste, le projet est accus\u00e9e de vouloir sublimer une pratique narcissique hyper- individualiste et souvent peu esth\u00e9tique, S\u00e9bastien Le Seigneur artiste et commissaire d'Exposition \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:25) [90%] :\r\nCet appel \u00e0 selfie Saatchi ressemble plus \u00e0 un plan comme pour l\u00e9gitimer le sponsor principal de l'Exposition, c'est-\u00e0-dire o\u00f9, Hawa\u00ef, la tentation est tr\u00e8s grande, de faire le rapprochement entre les tableaux de ma\u00eetres et le ph\u00e9nom\u00e8ne du selfie et cette Exposition c'est Saatchi n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 rentrer dans la br\u00e8che, mais ce sont 2 sujets diam\u00e9tralement oppos\u00e9e : celle -ci, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, et la plupart du temps, les artistes qui s'en empare, si c'est pour r\u00e9aliser des Oeuvres, ils le font en questionnant usage du stade -ci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:55) [94%] :\r\nUn selfie sans artiste n'est pas une oeuvre d'art, mais une simple photographie et contrairement au message lanc\u00e9 par Saatchi en direction des internautes pour d\u00e9velopper leur cr\u00e9ativit\u00e9 en envoyant leurs clich\u00e9s sur son site ses Oeuvres prises \u00e0 bout de bras avec un t\u00e9l\u00e9phone portable ont peu de chances de marquer l'histoire de l'art, mais plut\u00f4t une \u00e9poque marqu\u00e9e par l'importance du rapport \u00e0 soi et \u00e0 son image. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:22) [91%] :\r\nEt si vous voulez vous faire votre propre avis cette Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 partir du 30 mars \u00e0 la galerie Saatchi de Londres son titre c'est faux Anne-Sophie Self \u00e9crit X-Trail voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [91%] :\r\nEncore \u00e0 l'instant, prend la direction de la France o\u00f9 de nouvelles manifestations \u00e9meutes ont eu lieu hier soir en marge de l'affaire, Th\u00e9o, comme on dit, nuages et faibles pluies au menu ce matin le long des Pr\u00e9alpes puis en valais cet apr\u00e8s- midi, retour des \u00e9claircies, ce soir, \u00e0 partir du nord- ouest, 7 \u00e0 10 cet apr\u00e8s- midi, le beau temps, bah c'est pour demain et tout le week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T06:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F8A01C8-1390-4884-AB84-C1002751ACB9", "internalArchiveId": "6F8A01C8-1390-4884-AB84-C1002751ACB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succ\u00e8s populaire pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e0 Estavayer-le-Lac (FR)", "publicationDate": "2017-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Degott, Camille;Martial Messeiller, chef communication d'Estavayer 2016\r\nLe Comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \"Estavayer 2016\" a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi son bilan qui est positif pour ce qui est de son succ\u00e8s populaire, mais il n'est pas question de b\u00e9n\u00e9fice. Interview de Martial Messeiller, chef communication d'Estavayer 2016.\r\n\r\n* * Succ\u00e8s populaire pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e0 Estavayer-le-Lac (FR) De la chaleur, de la poussi\u00e8re et un radieux sourire....\r\nLe Comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \"Estavayer 2016\" a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin  son bilan... \r\nEt le pari est r\u00e9ussi: 280 milles visiteurs, 795 sportifs et 6 milles b\u00e9n\u00e9voles pour 240 milles litres de bi\u00e8re... \r\nUn succ\u00e8s populaire et des chiffres dans le noir ou au vert. ..\r\n la somme d\u00e9gag\u00e9e n'est pas un b\u00e9n\u00e9fice.. pr\u00e9cise Martial Messeiller, chef communication d'Estavayer 2016.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Succ\u00e8s populaire pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e0 Estavayer-le-Lac (FR) / 12H30_2017-02-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \"Estavayer 2016\" a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi son bilan qui est positif pour ce qui est de son succ\u00e8s populaire, mais il n\u2019est pas question de b\u00e9n\u00e9fice. Interview de Martial Messeiller, chef communication d'Estavayer 2016."], "variantIds": ["ece-8383583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-26T06:39:55Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAu cort\u00e8ge de la chaleur de la poussi\u00e8re et un radieux sourire le comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte Estavayer 2016 a pr\u00e9sent\u00e9 son bilan ce matin et le pari est r\u00e9ussi 280000 visiteurs 795 sportifs et 6000 b\u00e9n\u00e9voles pour 240000 litres de bi\u00e8re, un succ\u00e8s populaire et des chiffres dans le noir et ouvert la somme d\u00e9gag\u00e9e n'est pas un b\u00e9n\u00e9fice pr\u00e9cise pourtant Martial Messeiller chef communication d'Estavayer 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nOn parle pas de b\u00e9n\u00e9fice pour une telle manifestation, il y avait 30 millions de budget mais cette f\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des b\u00e9n\u00e9voles, donc d\u00e8s le d\u00e9part, c'est 30 millions comprenait d\u00e9part qui allait \u00eatre redistribu\u00e9 \u00e0 la fois aux bosseurs, donc ce sont les b\u00e9n\u00e9voles et aux associations et clubs de lutte on a pu payer 10 francs de l'heure, chaque heure qui a \u00e9t\u00e9 fourni les 6000 bosseur, donc si on prend les chiffres, c'est un peu plus de 600000 francs qui sont revers\u00e9s aux associations et un peu plus de 100000 francs qui sont revers\u00e9s aux clubs de lutte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [89%] :\r\nAu niveau de la Romandie, on voit que \u00e7a, une tr\u00e8s grande influence est -ce que vous voyez d\u00e9j\u00e0 en effet un engouement particulier pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nOn mesure d\u00e9j\u00e0 dans les clubs de lutte en Suisse romande, il y a des jeunes qui sont venus essayer et puis je peux vous dire que les athl\u00e8tes suisses romands qui se sentaient peut-\u00eatre inf\u00e9rieure par rapport aux Suisses al\u00e9maniques, maintenant ils ont plus aucun complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nDe la chaleur de la poussi\u00e8re, et donc un sourire radieux, c'\u00e9tait le bilan pour Estavayer-le-Lac un homme des propos recueillis par Camille Degott. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T12:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6745BC15-5042-45B1-8905-03C1A74B806C", "internalArchiveId": "6745BC15-5042-45B1-8905-03C1A74B806C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle place accorder \u00e0 la prostitution dans les villes suisses?", "publicationDate": "2017-02-17T00:00:00Z", "summary": "Un projet pr\u00e9voit de diminuer l'espace public o\u00f9 travaillent les prostitu\u00e9es \u00e0 Lausanne. Par ailleurs, l'id\u00e9e d'une maison close publique fait son chemin. D\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal lausannois (PLR) et Alain Hubler, conseiller communal (Ensemble \u00e0 gauche).\r\n\r\n* * Quelle place accorder \u00e0 la prostitution dans les villes suisses? 18h Prostitution : des bordels en zone industrielle ?\r\n Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal PLR au studio LS ** 39) \r\n Alain Hubler, conseiller communal (membre du l\u00e9gislatif) lausannois, Ensemble \u00e0 Gauche, ST LS ** 78).\r\nQuelle doit \u00eatre la place de la prostitution dans les villes ? Faut-il la chasser des centre urbains et la d\u00e9placer dans les zones industrielles, loin des logements, des cr\u00e9ches et des \u00e9coles ? Jusqu'o\u00f9 faut-il encadrer le travail du sexe ?... Faut-il cr\u00e9er une maison close publique ? \r\nLa question se pose dans plusieurs villes suisses... et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue cette semaine \u00e0 Lausanne... avec, d'une part, le projet de diminuer l'espace public dans lequel travaillent les prostitu\u00e9es et d'autre part, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une maison close publique... \r\nOn en d\u00e9bat avec vous, Pierre-Antoine Hildbrand, bonsoir... Vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif lausannois, \u00e9lu du PLR... Et avec vous, Alain Hubler, membre du l\u00e9gislatif lausannois, pour Ensemble \u00e0 gauche... bonsoir...\r\nALAIN HUBLER\r\n- On commence avec vous... Alain Hubler... Vous comprenez que la Ville veuille r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la prostitution dans un quartier appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, avec des logements, des \u00e9coles, des cr\u00e8ches ?\r\n- Vous soutenez la cr\u00e9ation d'un lieu de passe soutenu par la ville... Expliquez-nous pourquoi ?\r\n- Financer une maison close avec l'argent des contribuables... vous pensez vraiment obtenir l'adh\u00e9sion \u00e0 un tel projet ?\r\nPIERRE-ANTOINE HILDBRAND\r\n- Pierre-Antoine Hildbrand, r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre, est-ce vraiment une solution ?... On ne fait que d\u00e9placer le probl\u00e8me ailleurs, pour autant d'ailleurs qu'on y parvienne ?\r\n- Dans le fond, ce qui vous g\u00eane... c'est le commerce du sexe en public ?... \r\nPourquoi pas une maison close publique ?\r\n- Pierre-Antoine Hildbrand... avec la droite et la majorit\u00e9 du PS, vous vous \u00eates oppos\u00e9s \u00e0 ce projet... mais (on vient de l'entendre) cela permettrait de lutter contre le prox\u00e9n\u00e9tisme ? \r\n- L'id\u00e9e, c'est de mieux prot\u00e9ger les prostitu\u00e9(e)s... contre la violence, ou les risques sanitaires... Ne serait-ce pas une bonne solution ?\r\nAUX DEUX\r\n- Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer le p\u00e9rim\u00e8tre des travailleurs et travailleuses du sexe... Et pourquoi pas les interdire au centre et les repousser dans des zones p\u00e9riph\u00e9riques, par exemple industrielles ?\r\n- Et quid des sex boxes... ces sortes de garages d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la prostitution... comme \u00e0 Z\u00fcrich ?\r\n- On voit que dans plusieurs villes suisses on cherche des solutions pour encadrer la prostitution... est-ce qu'il n'y a pas quelque chose de paradoxal... ou d'hypocrite.. \u00e0 vouloir r\u00e9glementer un m\u00e9tier qui a de tout temps \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9.. en tout cas pas reconnu comme une autre profession? \r\n- Mais plus on contr\u00f4le, plus on pousse \u00e0 la clandestinit\u00e9..?\r\n- Comment est-ce que vous imaginez la place de la prostitution \u00e0 l'avenir... toujours plus r\u00e9glement\u00e9e... peut-\u00eatre un m\u00e9tier reconnu d'utilit\u00e9 publique... subventionn\u00e9 un jour ?\r\nBackground\r\nVote mardi soir au conseil communal de LA:\r\n- pour limiter p\u00e9rim\u00e8tre du racolage : droite + majorit\u00e9 PS / contre: Verts et Ensemble \u00e0 gauche\r\n-pour \"lieu de passes\" g\u00e9r\u00e9 par associations de travailleurs du sexe: pour Verts et Ens. \u00e0 gauche + quelques \u00e9lus PLR\r\nTendances au contr\u00f4le:\r\n- limitation du p\u00e9rim\u00e8tre LA (racolage interdit \u00e0 rue de Gen\u00e8ve, perte de 60% du trottoir)\r\n- projets de maisons closes publiques (LA et GE)\r\n- sex box z\u00fcrichois (fonctionnent \u00e0 moiti\u00e9)\r\n- label qualit\u00e9 dans industrie du sexe dans canton de BE\r\n- permis d'exploitation exig\u00e9, chasse aux bordels clandestins (Soleure)\r\nRisques du contr\u00f4le et du d\u00e9placement:\r\n- regain clandestinit\u00e9 pour les prostitu\u00e9es\r\n- protection des travailleuses du sexe plus difficile (risques sanitaire, exploitation, violence)\r\n- augmentation concentration, perte de l'anonymat pour les clients", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8383575", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelle place accorder \u00e0 la prostitution dans les villes suisses? / FOR_2017-02-17T18:12:00_developpement-7", "Forum du 17.02.2017"], "alternativeSummary": ["Un projet pr\u00e9voit de diminuer l'espace public o\u00f9 travaillent les prostitu\u00e9es \u00e0 Lausanne. Par ailleurs, l'id\u00e9e d'une maison close publique fait son chemin. D\u00e9bat entre Pierre-Antoine Hildebrand, conseiller municipal lausannois (PLR) et Alain Hubler, conseiller communal (Ensemble \u00e0 gauche)."], "variantIds": ["ece-8383575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:52Z", "speechToTexts": ["26.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la prostitution dans les villes, quelle doit \u00eatre sa place Faut -il la chasser des centres urbains et la d\u00e9placer dans les zones industrielles, pourquoi pas loin des logements, des cr\u00e8ches, des \u00e9coles, jusqu'o\u00f9 faut -il encadrer le travail du sexe Faut -il cr\u00e9er une maison Close publique la question se pose dans plusieurs villes suisses et et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue cette semaine \u00e0 Lausanne avec d'une part le projet de diminuer l'espace public dans lequel travaillent les prostitu\u00e9es et d'autre part, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une maison Close publique on en d\u00e9bat avec vous, Pierre-Antoine Hildbrand, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en membre de l'ex\u00e9cutif lausannois \u00e9lu du PLR et avec vous, Alain Hubler, bonsoir, bonsoir, membre du l\u00e9gislatif lausannois pour Ensemble \u00e0 gauche, Alain Hubler on commence avec vous, vous comprenez que la Ville veuille r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la prostitution dans un quartier appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, avec des logements, des \u00e9coles, des cr\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [86%] :\r\nAlors, les \u00e9coles sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les logements sont en construction dans les prostitu\u00e9es \u00e9taient l\u00e0 depuis plus longtemps que ces ces logements et je je ne comprends pas, non, c'est ce d\u00e9sir de la ville, sauf peut-\u00eatre \u00e9ventuellement, si la ville o\u00f9 la ministre a \u00e9t\u00e9 bien pensante aimerait cacher ces seins qu'elle ne saurait voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre, est-ce vraiment une solution, on ne fait que d\u00e9placer le probl\u00e8me ailleurs pour autant d'ailleurs qu'on y parvienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nJe crois pas que \u00e7a soit aussi simple que cela, on a une transformation tr\u00e8s claire du march\u00e9 de la prostitution, d'autre part de ce quartier, il y a des nouveaux habitants et puis on a des p\u00e9titions d'habitants qui souhaite une r\u00e9duction de ce qu'il consid\u00e8rent comme des nuisances, non pas pour des motifs de morale ou ou de volont\u00e9 d\u00e9tourner le regard ou d'hygi\u00e9nisme mal plac\u00e9 non de gens qui disent il y a beaucoup de voitures avec des clients qui viennent qui tourne et ce sont ces nuisances -l\u00e0 qui sont mises en avant en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nAlors Alain Hubler vous, vous soutenez la cr\u00e9ation d'un lieu de passe, soutenu par la ville, expliquez -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [85%] :\r\nAlors je soutiens effectivement la classe d'un lieu de passe non pas cr\u00e9er ou par la ville, mais en lieu qui seraient mis \u00e0 disposition un terrain qui serait aux mains, g\u00e9r\u00e9 par une association et si possible par une association, prostitu\u00e9es, prostitu\u00e9es, le probl\u00e8me c'est qu'actuellement il y en a pas, mais si on revient au probl\u00e8me initial qui est la diminution de la taille du lac de de du p\u00e9rim\u00e8tre de prostitution sacr\u00e9e de gros probl\u00e8mes, que la ville n'a pas voulu entendre qui ont \u00e9t\u00e9 notamment avanc\u00e9 explicit\u00e9e par par le pav\u00e9 la dispersion par exemple quand on restreint la zone, il est possible que des prostitu\u00e9es \u00e0 lire ailleurs pour exercer cette activit\u00e9 de mani\u00e8re ill\u00e9gale d'ailleurs puisque le p\u00e9rim\u00e8tre est le seul endroit o\u00f9 on peut se prostitu\u00e9es \u00e9quilibre me dit que non, Fleur de pav\u00e9 qui a quand m\u00eame expertise tout ce que j'ai fait en train de parce que mon association \u00e0 but, on va dire m\u00e9dico- social de d\u00e9fense des prostitu\u00e9es et l\u00e0, ils ont laiss\u00e9 l'expertise dans le domaine et ils ont interview\u00e9 les prostitu\u00e9es des clients et je pense pas que la dispersion d'Antibes, elle parle, il parle ne soit une l\u00e9gende, on a trouv\u00e9 aussi \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, \u00e9videmment, les autorit\u00e9s sont fiers de leur sex boxes et elles ne vont pas aller chercher trop loin pour savoir il des probl\u00e8mes ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [87%] :\r\nAlors, Pierre-Antoine dans sur cette question d'une maison Close publique certains pr\u00e9conisent qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [93%] :\r\nIl y a plus de 50 salons de massage \u00e0 Lausanne dans lequel exerce environ 200 prostitu\u00e9es et puis on on nous pr\u00e9sente comme solution la cr\u00e9ation d'un nouveau salon de massage suppl\u00e9mentaire pour les 40 \u00e0 70 travailleuses et travailleurs du sexe qui se trouve actuellement dans ce quartier, \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [88%] :\r\nAlors parlons pas raisonnable qu'est -ce qui n'est pas raisonnable, fait qu'on offre encore une place suppl\u00e9mentaire ou que cette place soit une maison Close publique \u00e0 caract\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [87%] :\r\nVous vous imaginez la ville qui commence \u00e0 se transformer en tenancier de, de, de, de maisons closes avec quel crit\u00e8re pour accepter les travailleuses et travailleurs du sexe, avec quelles r\u00e8gles par rapport au au client, avec quel loyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [84%] :\r\nC'est parce qu'est demand\u00e9 une version et c'est pas un peu loufoque c'est ma raison n'et on avait une maison de passe avec l'argent du contribuable si j'ose dire \u00e7a grotesque, pas d'argent du contribuable \u00e0 droite super int\u00e9r\u00eat un terrain un droit de superficie \u00e9ventuellement est une association qui s'occuperait de construire la villa bien des restaurants, donc pourquoi est -ce qu'elle aurait pas, en plus, elle ne l'aurait pas un lieu de de de pas ceci dit Monsieur Hildebrandt, vous dites il y a 55 ans massage parlant, vous savez tr\u00e8s bien comme moi que les patrons de ces taureaux sont pas des prox\u00e9n\u00e8tes autour de la loi, mais touche 40 pourcent sur sur chaque pas est -ce que vous trouvez \u00e7a l\u00e9gitime, vous n'auriez pas envie de casser ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [88%] :\r\nJ'ai entendu je, je, je, je n'ai pas j'ai aucun scrupule, aucune accointance avec des propri\u00e9taires qui louent \u00e0 l'heure des chambres dans des salons, je, je constate que la d\u00e9finition de l'usure, les proc\u00e9dures judiciaires qui permettrait de sanctionner plus durement ces personnes lorsqu'elles exploitent ne la mis\u00e8re, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve de la justice a rel\u00e8ve pas de la, la, la ville de Lausanne comme telle, ni m\u00eame de la police \u00e0 l'avenir des tribunaux et des pros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [87%] :\r\nLa morale, attendez Alain Hubert, il n'emp\u00eache, en en ouvrant ses ce lieu de parce publique si j'ose dire, \u00e7a ne fait pas dispara\u00eetre les, les, les salons de massage, en quoi c'est une solution, \u00e7a fait peut-\u00eatre dispara\u00eetre un ou 2 sur le client, il va pas se dire toujours le client il y a pas irakien plus \u00e9thique, c'est plus \u00e9thique, donc alors Machiavel qui travailleront, elles, elles auront des conditions beaucoup plus l\u00e9gitime au cours bien meilleures que celles qui seront dans les mains dans les griffes de ce que moi je consid\u00e8re comme \u00e9tant des professionnels mais est -ce que franchement, l'\u00c9tat doit jouer un r\u00f4le dans une de nos jours, de toute mani\u00e8re l'essentiel de la prostitution, de plus en plus se fait par des annonces sur Internet et autres est -ce que finalement c'est prostitution de rue, c'est ses exc\u00e8s de r\u00e9glementation de la prostitution de rue, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [84%] :\r\nPas un peu, on va dire un travail 18 mais c'est vrai, c'est vous qui le dites, r\u00e9glementer la prostitution question c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, s'\u00e9taient fait en limitant la zone prostitution tout en en ignorant les probl\u00e8mes que \u00e7a peut causer, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9passement des prostitu\u00e9es, c'est-\u00e0-dire le fait qu'elles sont renvoy\u00e9es dans les dans les transversales beaucoup moins visible de ceux qui passeront \u00e0 ses mains le fait que, dans ces conditions il peut leur arriver des, des, des probl\u00e8mes, le fait que le la traite des blanches et traite ainsi, on est l\u00e0, les maquereaux seront beaucoup plus ais\u00e9e dans leur travail, c'est \u00e7a que vous avez le pied. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [88%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand c'est vrai que finalement dire juste, on r\u00e9duit le p\u00e9rim\u00e8tre c'est pas franchement non plus une solution avec ce ce danger d'une dispersion des des prostitu\u00e9es, des clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [90%] :\r\nLa ville de Z\u00fcrich \u00e0 1700 m\u00e8tres de trottoir pour une agglom\u00e9ration qui est quand m\u00eame m\u00eame m\u00eame si j'aime beaucoup, Lausanne et sa taille, sa grandeur et son son importance qui est quand m\u00eame beaucoup plus importante, l\u00e0 on \u00e0 700 m\u00e8tres de trottoir pour entre 40 et 70 personnes, le soir, donc un espace type on nous dit mais d'une dizaine de m\u00e8tres, \u00e7a, \u00e7a nous semble \u00e0 la fois r\u00e9pondre aux besoins de distance pour pas qu'trop de bagarres et de l'autre c\u00f4t\u00e9, permettre une un contr\u00f4le social sur l'exercice de la de la prostitution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit aujourd'hui, vous avez un p\u00e9rim\u00e8tre qui comprend la \u00e0 la rue de Gen\u00e8ve, le tram va passer la Sele\u00e7ao parce publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [90%] :\r\nPierre-Antoine vous allez plus loin ce contraint d'accord pour que vous allez pas plus loin pourquoi vous dites pas tient plus de sexe dans la rue, si j'ose dire, en fin de prostitution de rue en ville de Lausanne, \u00e9ventuellement dans les zones industrielles, \u00e7a existe en Suisse il y a des zones industrielles, effectivement, o\u00f9 vous avez des salons de massage et autres, et l'Avantage c'est que \u00e7a s'exerce au moment o\u00f9 les bureaux sont ferm\u00e9s, l\u00e0 on est plus il y a plus de probl\u00e8me \u00e9videmment de de cohabitation avec avec les habitants parce qu'on n'a pas, par d\u00e9finition, dans ces zones industrielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [92%] :\r\nAlors justement, le choix a \u00e9t\u00e9 fait de laisser comme dans d'autres villes suisses qui connaissent le racolage de rue, des espaces pour ce type de de prostitution qui correspond \u00e0 un certain type on \u00e0 plusieurs types d'ailleurs d\u00e9sacralisant si vous pourquoi vous avez pas jusqu'au bout de votre logique parce que justement on a, on a fait une limite entre la partie o\u00f9 il y a une concentration d'habitations, de nouvelles habitations de nouveaux logements, et puis d'autre part des vestiges d'activit\u00e9s industrielles, entrep\u00f4ts b\u00e2timents qui sont occup\u00e9s que la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [79%] :\r\nAlain Hubler souscription de de effectivement chasser tout toute prostitution de rue parce que votre votre id\u00e9e d'une maison du une d'un lieu de passes pourrait aussi avoir lieu en dehors de la ville qu'est -ce que vous avez prend un r\u00e9pond : il faut proposer aux cons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [86%] :\r\nParis la la r\u00e9ception du p\u00e9rim\u00e8tre avec la la la maison parce que vous dites \u00e0 \u00e7a fait 2 probl\u00e8mes diff\u00e9rents repousser encore plus loin et prostitu\u00e9es qui sont partis du Raid cotillons, on passait par Jean-Fran\u00e7ois le flanc Lang arriv\u00e9 aux limites de la ville, c'est pour \u00e7a que je pense, la ville n'a pas cherch\u00e9 plus loin et le gros des rejets, vous savez tr\u00e8s bien Rome la pression sur les sur les routes, les autoroutes, c'est un endroit hyper dangereux en Suisse, la prostitution est l\u00e9gale en est l'accord donc c'\u00e9tait les personnes qui se prostitue dans les trait\u00e9s comme des personnes qui pratiquent des activit\u00e9s l\u00e9gales, elle va d'\u00eatre respect\u00e9, elles doivent \u00eatre respect\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on respecte les restaurateurs ou les vignerons ou les conseillers municipaux sont des limites et c'est pass\u00e9 \u00e0 la limite, oui, il y a peut-\u00eatre des limites sur les terrasses, le probl\u00e8me c'est qu'reste dynamique, d'une terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [91%] :\r\nMerci beaucoup, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Pierre-Antoine Hildebrand Alain Blair, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les trav\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildbrand, Pierre-Antoine", "role": "conseiller municipal Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hubler, Alain", "role": "conseiller popiste, Ensemble \u00e0 Gauche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1577167", "internalArchiveId": "AA1702577307", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8394873", "imageURL": "http://www.rts.ch/8394872.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Portrait du nouveau patron de Nestl\u00e9, l'Allemand Mark Schneider", "GE: des milliers d\u2019amendes contest\u00e9es restent impay\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve", "Un ex-collaborateur d\u00e9tourne 4 millions au service des imp\u00f4ts", "Licenciements de 36 journalistes du groupe Ringier: les explications de Jacques Pilet (1/2)", "Trac\u00e9 du g\u00e9ant de St-Moritz: du rythme et du timing", "Le feu vert au red\u00e9marrage de Leibstadt pourrait \u00eatre donn\u00e9", "France: sentiment d'injustice dans les banlieues", "Qu'est-ce qu'un responsable du bonheur en entreprise?", "La Fran\u00e7aise Worley s'adjuge le titre en g\u00e9ant \u00e0 St-Moritz", "Licenciements de 36 journalistes du groupe Ringier: les explications de Jacques Pilet (2/2)", "Aux Pays-Bas, des fondations investissent dans la presse nationale", "Affaire Fillon pas class\u00e9e sans suite. L'enqu\u00eate continue"], "alternativeSummary": ["La multinationale affiche un b\u00e9n\u00e9fice de 8 milliards et demi de francs, mais il est en recul de 5,9% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Tous les regards se tournent vers son nouveau dirigeant.", "Les retards de traitement sont tels, qu'elles finissent par \u00eatre prescrites.", "Il explique avoir d\u00e9pens\u00e9 la totalit\u00e9 des montants d\u00e9tourn\u00e9s pour aider sa belle-famille \u00e0 se sortir de la mis\u00e8re.", "Une \u00e9quipe a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 le trac\u00e9 que les skieurs devront interpr\u00e9ter.", "Une autorisation qui survient dans un contexte tendu. Des anomalies avaient \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es sur les barres de combustibles.", "Fran\u00e7ois Fillon op\u00e8re un virage s\u00e9curitaire, alors que le spectre des \u00e9meutes de 2005 hante tous les esprits.", "Le bonheur est devenu le nouveau credo des ressources humaines, \u00e0 tel point que de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s recrutent des responsables du bonheur. Il y a bien s\u00fbr un int\u00e9r\u00eat certain pour les patrons et les sp\u00e9cialistes s\u2019inqui\u00e8tent de la possible infantilisation des employ\u00e9s.", "Bless\u00e9e au genou apr\u00e8s son sacre en 2013, il lui a fallu trois ans pour revenir au plus haut niveau et remporter cette course ou la meilleure Suissesse M\u00e9lanie Meillard s'est class\u00e9e au 13e rang.", "M\u00eame le syndicat des journalistes appr\u00e9cie ce syst\u00e8me. Pourtant les fondations ne font pas de miracle, malgr\u00e9 leur pr\u00e9sence, la pr\u00e9carit\u00e9 augmente.", "Le parquet financier a annonc\u00e9 que le classement sans suite \u00e9tait \u00e9cart\u00e9. L\u2019enqu\u00eate se poursuit donc et il est de plus en plus difficile pour Fran\u00e7ois Fillon de faire entendre ses propositions."], "variantIds": ["ece-8282128", "ece-8282129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:10:12Z", "subTitles": ["19:30:02:02  19:30:16:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:22:21\r\n    Un fonctionnaire des imp\u00f4ts\r\nneuch\u00e2telois a d\u00e9tourn\u00e9 4 millions.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:25:12\r\n La supercherie aura dur\u00e9 15 ans.\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:29:14\r\n Des milliers d'amendes contest\u00e9es\r\n   ne sont pas pay\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:34:03\r\nElles finissent par \u00eatre prescrites.\r\n\r\n19:30:35:01  19:30:39:14\r\n  La justice \u00e9carte un classement\r\n     sans suite pour F.Fillon.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:43:09\r\n    Le candidat de droite veut \r\n   contre-attaquer en politique,\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:45:21\r\n          notamment sur\r\n     le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:50:08\r\n   Apr\u00e8s le viol pr\u00e9sum\u00e9 de Theo\r\n         par un policier,\r\n\r\n19:30:50:10  19:30:52:07\r\n    les violences se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:57:13\r\n    La question des banlieues\r\n fait irruption dans la campagne.\r\n\r\n19:30:58:00  19:31:00:18\r\n        Le bapt\u00eame du feu\r\n   du nouveau patron de Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:31:00:20  19:31:02:23\r\n           Nous verrons\r\n  le portrait de Mark Schneider.\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:08:06\r\n    Il pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats:\r\nb\u00e9n\u00e9fices de 8,5 mias mais en recul.\r\n\r\n19:31:08:14  19:31:10:23\r\n          Le journaliste\r\n     J.Pilet est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:13:09\r\n         L'Hebdo est mort\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:16:21\r\n   et Le Temps affaibli par les\r\n suppressions de postes annonc\u00e9es.\r\n\r\n19:31:16:23  19:31:20:21\r\nLa presse romande sera-t-elle r\u00e9duite\r\n       \u00e0 la portion congrue ?\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:24:23\r\n Et puis le responsable du bonheur\r\n  d\u00e9barque dans les entreprises.\r\n\r\n19:31:25:01  19:31:27:04\r\n L'id\u00e9e vient de la Silicon Valley\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:32:08\r\n     o\u00f9 les patrons affectent\r\n      un genre d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:35:13\r\nDigne d'une nouvelle de Duerrenmatt.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:39:05\r\n      Un employ\u00e9 des imp\u00f4ts \r\n      fraude pendant 15 ans.\r\n\r\n19:31:39:07  19:31:41:18\r\n  Le r\u00e9sultat est impressionnant:\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:45:09\r\n         4 mios d\u00e9tourn\u00e9s\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:46:17  19:31:49:01\r\n   -Un collaborateur s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:31:49:03  19:31:51:10\r\n      C'\u00e9tait la r\u00e9putation\r\n         de cet employ\u00e9\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:55:03\r\n     du service neuch\u00e2telois\r\n       des contributions.\r\n\r\n19:31:55:05  19:32:01:22\r\n  Mais entre 1999 et 2015, il a\r\nd\u00e9tourn\u00e9 4 mios de son employeur.\r\n\r\n19:32:02:05  19:32:07:04\r\n         -Ce type de poste\r\n\r\n19:32:07:06  19:32:09:02\r\navec acc\u00e8s aux virements de l'Etat\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:04\r\n      est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des gens\r\n     en qui l'on a confiance.\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:15:05\r\nCet homme n'avait pas un train de vie\r\n        qui laissait supposer\r\n\r\n19:32:15:07  19:32:18:11\r\n     qu'il pouvait s'enrichir\r\n      aux d\u00e9pens de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:20:17\r\nOn ne pouvait pas se m\u00e9fier de lui.\r\n\r\n19:32:20:18  19:32:24:10\r\n  Il avait une qualit\u00e9 de travail\r\n     qui inspirait confiance.\r\n\r\n19:32:24:21  19:32:28:10\r\n-En 2016, la fraude est d\u00e9couverte\r\n         par un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:30:06\r\n      L'\u00c9tat porte plainte.\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:35:11\r\n           Le pr\u00e9venu\r\n\u00e0 la retraite anticip\u00e9e se rend.\r\n\r\n19:32:35:13  19:32:38:21\r\n    Il explique avoir d\u00e9pens\u00e9\r\n     tout l'argent d\u00e9tourn\u00e9\r\n\r\n19:32:38:23  19:32:43:19\r\n   pour aider sa belle-famille\r\n    \u00e0 se sortir de la mis\u00e8re.\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:47:02\r\n   -Il \u00e9tait follement amoureux\r\n          de son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:32:47:04  19:32:49:08\r\n    C'est certainement \u00e7a aussi\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:52:23\r\n    qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 continuer\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:55:13\r\n        \u00e0 aider sa famille\r\n        en disant toujours\r\n\r\n19:32:55:15  19:33:00:21\r\n  qu'il n'y avait pas de probl\u00e8me\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 sa fortune importante.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:04:10\r\n      -Dans un communiqu\u00e9,\r\n   le Conseil d'Etat explique\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:08:11\r\n  avoir renforc\u00e9 les contr\u00f4les\r\n    \u00e0 l'interne du service.\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:11:15\r\n  Il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre\r\n        \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:33:11:17  19:33:13:10\r\n    On peut quand m\u00eame se poser\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:15:05\r\n    la question de manquements\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:17:04\r\n  dans les contr\u00f4les \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:21:03\r\n     Comment ce collaborateur\r\n a-t-il pu frauder durant 15 ans ?\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:24:06\r\n           Les 4 mios\r\n  du contribuable neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:26:15\r\n      sont partis en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:33:26:17  19:33:29:04\r\n        Le pr\u00e9venu risque\r\n    jusqu'\u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n19:33:30:06  19:33:31:10\r\n            -\u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:33:31:11  19:33:34:10\r\n des milliers d'amendes contest\u00e9es\r\n      ne sont jamais pay\u00e9es.\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:36:12\r\nNos confr\u00e8res du Temps l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:33:36:14  19:33:38:10\r\nLes retards de traitement sont tels\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:40:11\r\n        qu'elles finissent\r\n       par \u00eatre prescrites.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:45:13\r\n-5'343 amendes plus ou moins sal\u00e9es,\r\n      sucr\u00e9es, faute de temps.\r\n\r\n19:33:45:15  19:33:49:04\r\nToutes ont fait l'objet d'un recours\r\n            avant 2014.\r\n\r\n19:33:49:06  19:33:56:21\r\n  Les amendes sont prescrites,\r\n la faute \u00e0 plusieurs facteurs.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:00:10\r\n    -L'introduction du nouveau\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:02:20\r\n Code de proc\u00e9dure p\u00e9nal, en 2011,\r\n\r\n19:34:02:22  19:34:06:14\r\na fondamentalement chang\u00e9 le travail\r\n   du Service des contraventions.\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:10:03\r\n        Nous avons donc d\u00fb\r\n engager du personnel en renfort.\r\n\r\n19:34:10:05  19:34:19:22\r\nEt enfin, il y a eu une augmentation\r\n      massive des oppositions.\r\n\r\n19:34:20:16  19:34:26:19\r\n-Des oppositions qui sont pass\u00e9es \r\nde 2'000 en 2012 \u00e0 14'000 en 2016.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:28:13\r\n       La police genevoise\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:33:16\r\n   traite 700'000 \u00e0 un million\r\n    d'affaires chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:34:33:18  19:34:43:09\r\n Le procureur g\u00e9n\u00e9ral est choqu\u00e9\r\n par l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n19:34:44:12  19:34:47:19\r\n-Une personne ayant pay\u00e9 son amende\r\n\r\n19:34:47:21  19:34:49:16\r\n        en toute bonne foi,\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:56:13\r\n    admettant sa faute, se dira\r\nqu'elle aurait d\u00fb faire opposition.\r\n\r\n19:34:56:15  19:35:03:09\r\nCe point doit absolument \u00eatre \u00e9limin\u00e9\r\n             \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:35:03:17  19:35:09:08\r\n   -Des amendes \u00e9tant toujours\r\n    menac\u00e9es de prescription,\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:17:03\r\n       une \u00e9quipe sp\u00e9ciale\r\n     a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en urgence.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:20:15\r\n-La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n            D.Leuthard\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:23:17\r\n  a re\u00e7u le pr\u00e9sident autrichien\r\n    A.Van der Bellen \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:35:23:19  19:35:28:08\r\n   Les deux Etats se f\u00e9licitent\r\n    de leur bonnes relations.\r\n\r\n19:35:28:10  19:35:31:07\r\n        Ils ont notamment\r\n   \u00e9voqu\u00e9 les effets du Brexit,\r\n\r\n19:35:31:09  19:35:37:23\r\net ont plaisant\u00e9 sur la concurrence\r\n   des m\u00e9dailles \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n19:35:39:06  19:35:41:07\r\n       Les d\u00e9put\u00e9s valaisans\r\n         veulent soutenir\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:44:18\r\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques du canton\r\n\u00e0 hauteur de 157 mios sur 10 ans.\r\n\r\n19:35:44:20  19:35:49:12\r\n      Ils ont accept\u00e9 cette\r\n disposition \u00e0 66 voix contre 47.\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:53:23\r\n La justice \u00e9carte un classement \r\n sans suite pour Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n19:35:54:01  19:35:55:17\r\n  C'est un mauvais coup pour lui.\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:58:20\r\n            L'affaire\r\n de l'emploi fictif de son \u00e9pouse\r\n\r\n19:35:58:22  19:36:01:16\r\n          risque encore\r\n    de compliquer sa campagne.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:08:02\r\n -Il avait compar\u00e9 sa campagne \u00e0\r\n un train qui ne s'arr\u00eatera pas.\r\n\r\n19:36:08:04  19:36:13:11\r\n  Mais F.Fillon ne peut pas se \r\n  d\u00e9barrasser de cette affaire.\r\n\r\n19:36:13:13  19:36:18:13\r\n  Le parquet national financier\r\nannonce qu'il y a assez d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:22:15\r\n pour poursuivre l'enqu\u00eate pour\r\n d\u00e9tournement de fonds publics\r\n\r\n19:36:22:17  19:36:24:10\r\n    et abus de biens sociaux.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:28:08\r\nPas de classement sans suite donc,\r\n      ni de dessaisissement.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:32:11\r\nLes avocats de F.Fillon contestent\r\n    la comp\u00e9tence du parquet.\r\n\r\n19:36:32:13  19:36:36:02\r\n   Dans l'\u00e9quipe, on consid\u00e8re\r\n   que c'est un non-\u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:36:36:04  19:36:39:13\r\n   et on d\u00e9nonce une op\u00e9ration\r\n        de communication.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:42:03\r\n           *-Je regrette\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:06\r\n   que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:36:44:08  19:36:46:22\r\n          ne se fasse pas\r\n      sur le champ des id\u00e9es.\r\n\r\n19:36:47:00  19:36:50:05\r\n        Je fais confiance\r\n   \u00e0 F.Fillon et \u00e0 ses avocats.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:54:05\r\n    La pr\u00e9somption d'innocence \r\n   et la s\u00e9paration des pouvoirs\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:58:23\r\n          sont bafou\u00e9es.\r\n\r\n19:36:59:07  19:37:05:18\r\n-A chaque d\u00e9placement, F.Fillon est\r\nre\u00e7u par un concert de casseroles.\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:11\r\n Il tente de reprendre la main.\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:15:17\r\n      Hier, il a emprunt\u00e9 \r\n     une id\u00e9e de N.Sarkozy.\r\n\r\n19:37:15:23  19:37:17:14\r\n        -Ouvrons les yeux.\r\n\r\n19:37:17:16  19:37:19:13\r\n    Si les d\u00e9linquants mineurs\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:23:02\r\n       se conduisent comme\r\n     des adultes d\u00e9linquants,\r\n\r\n19:37:23:04  19:37:26:12\r\n  alors il convient de supprimer\r\n       l'excuse de minorit\u00e9\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:29:14\r\n et d'abaisser la majorit\u00e9 p\u00e9nale\r\n            \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:33:12\r\n    -Une rengaine plaisante \r\n    aux \u00e9lecteurs de droite,\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:15\r\nmais insuffisante pour faire oublier\r\n     les d\u00e9boires judiciaires.\r\n\r\n19:37:36:17  19:37:40:18\r\n Le parquet national financier \r\npeut soit transmettre le dossier\r\n\r\n19:37:40:20  19:37:45:15\r\n\u00e0 un juge d'instruction, ou envoyer\r\nles \u00e9poux Fillon devant un tribunal.\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:51:12\r\nC'est avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s que\r\nF.Fillon va poursuivre sa campagne.\r\n\r\n19:37:52:20  19:37:56:12\r\n    -Au chapitre des affaires, \r\n    M.Le Pen est aussi accus\u00e9e.\r\n\r\n19:37:56:14  19:37:59:22\r\n         Selon un document\r\n publi\u00e9 par Mediapart et Marianne,\r\n\r\n19:38:00:00  19:38:02:21\r\n         l'Office europ\u00e9en\r\n     de lutte contre la fraude\r\n\r\n19:38:02:23  19:38:06:16\r\nd\u00e9taille l'affaire d'emploi fictif\r\n      au Parlement europ\u00e9en\r\n\r\n19:38:06:18  19:38:10:01\r\n  et la soup\u00e7onne d'avoir \u00e9tabli\r\n    un faux contrat de travail\r\n\r\n19:38:10:03  19:38:11:15\r\n      pour son ex-assistant.\r\n\r\n19:38:12:12  19:38:15:18\r\n          Fran\u00e7ois Fillon\r\n    est englu\u00e9 dans sa d\u00e9fense.\r\n\r\n19:38:15:20  19:38:19:02\r\n       Il tente de rebondir\r\n   sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:19:04  19:38:21:08\r\n L'actualit\u00e9 lui fournit le sujet.\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:13\r\n          L'affaire Th\u00e9o\r\n et les violences qui s'ensuivent\r\n\r\n19:38:24:15  19:38:30:01\r\n      attirent l'attention sur\r\ndes banlieues fran\u00e7aises explosives.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:08\r\n    -Un sentiment d'injustice\r\n  dans les quartiers populaires\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:40:03\r\napr\u00e8s le viol qu'aurait subi Th\u00e9o\r\n  lors d'un contr\u00f4le policier.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:44:10\r\n  Le comportement de la police\r\n     \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:48:04\r\n    Des violences ont \u00e9clat\u00e9\r\n  dans la banlieue parisienne.\r\n\r\n19:38:48:06  19:38:54:21\r\n  Comme \u00e0 Bobigny o\u00f9 des jeunes\r\n  t\u00e9moignent de leur hostilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:56:03  19:38:59:16\r\n    -Ils ont franchi la limite,\r\n        \u00e7a va pas du tout.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:08:02\r\n-Je respecte les pompiers et le SAMU\r\n        mais pas la police.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:10:17\r\nParce qu'eux ne nous respectent pas.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:15:06\r\n-Ils souhaitent que les banlieues\r\n   se r\u00e9voltent comme en 2005.\r\n\r\n19:39:15:12  19:39:18:01\r\n-En 2005, on allait leur montrer !\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:20:13\r\n       -C'\u00e9tait rien, hier.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:25:02\r\n-Ils justifient leurs violences \r\npar l'agressivit\u00e9 des policiers.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:29:14\r\n  -On ne frappe pas directement,\r\n  d'abord on parle, on insulte.\r\n\r\n19:39:29:16  19:39:32:22\r\n   Eux c'est matraque, gazeuse.\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:37:11\r\n         Parfois on est l\u00e0\r\n       et les mecs de la BAC\r\n\r\n19:39:37:13  19:39:42:13\r\n nous mettent des coups de taser.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:49:13\r\n-Comment faire confiance quand un de\r\ntes fr\u00e8res s'est mang\u00e9 une matraque ?\r\n\r\n19:39:49:23  19:39:52:11\r\n        -Pour ce policier\r\n      de Seine-Saint-Denis,\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:56:03\r\n   les probl\u00e8mes surviennent\r\n dans le trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:23\r\n       -D\u00e8s que police g\u00e8ne,\r\n      il y a des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:40:01:01  19:40:06:18\r\n        Les jets de pierre\r\n deviennent des cocktails Molotov,\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:15:05\r\n           des insultes\r\n  deviennent des coups de poing.\r\n\r\n19:40:15:10  19:40:18:03\r\n-Le m\u00eame constat \u00e0 chaque \u00e9meute.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:25:01\r\nContr\u00f4les d'identit\u00e9 qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent,\r\n\r\n19:40:25:03  19:40:28:18\r\n violences urbaines en r\u00e9action\r\n   aux violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:31:17\r\n -Nestl\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:40:31:19  19:40:35:04\r\n   Moment toujours attendu pour\r\n cet embl\u00e8me de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:40:35:06  19:40:36:14\r\n        D\u00e9ception relative.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:40:06\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice est en recul de 5,9 % \r\nmais le chiffre brut reste massif.\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:43:19\r\n     8,5 mias, c'est rappeler\r\n   l'ampleur du colosse de Vevey\r\n\r\n19:40:43:21  19:40:48:03\r\net l'enjeu pour son nouveau patron.\r\n\r\n19:40:48:05  19:40:51:16\r\n        La Suisse d\u00e9couvre\r\n    l'Allemand Mark Schneider.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:56:16\r\n -Un patron concentr\u00e9 est apparu\r\n   devant la presse ce matin.\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:18\r\nL'Allemand Mark Schneider, 51 ans,\r\n    nouveau venu chez Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:20  19:41:01:19\r\n  Avec lui, \"pas de surprises\".\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:07:11\r\n        -Pas de surprises,\r\n\r\n19:41:07:12  19:41:09:09\r\n     c'est le mantra de Nestl\u00e9\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:11:19\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:41:11:21  19:41:16:15\r\nC'est ce qu'appr\u00e9cient et attendent\r\n  investisseurs et consommateurs.\r\n\r\n19:41:19:06  19:41:22:01\r\n       -Pas de surprises,\r\n      mais de la pression,\r\n\r\n19:41:22:03  19:41:26:00\r\napr\u00e8s un exercice 2016 d\u00e9cevant.\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:29:04\r\n         Mark Schneider\r\n joue la carte de la continuit\u00e9.\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:32:23\r\n    Mais si Nestl\u00e9 a cherch\u00e9\r\n    un patron \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:41:33:01  19:41:36:08\r\n     c'est que l'entreprise \r\n     cherche \u00e0 se r\u00e9inventer\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:38:19\r\n           et sortir\r\n  d'une certaine complaisance.\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:43:02\r\n Les ventes en Asie ne sont pas\r\n   \u00e0 la hauteur des attentes\r\n\r\n19:41:43:04  19:41:47:16\r\n       et la rentabilit\u00e9\r\n  n'atteint pas les objectifs.\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:55:22\r\nNestl\u00e9, entreprise de tradition qui\r\nrecrute ses dirigeants en interne.\r\n\r\n19:41:56:00  19:41:59:01\r\nCette fois, elle mise sur un patron\r\n   venu du secteur de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:41:59:03  19:42:04:06\r\n qui a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s avec une\r\nentreprise sp\u00e9cialiste des dialyses.\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:07:07\r\nLa sant\u00e9, un objectif prioritaire\r\n          pour Nestl\u00e9,\r\n\r\n19:42:07:09  19:42:14:19\r\n    alors que la concurrence\r\ndes producteurs locaux est forte.\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:18:06\r\n   -C'est une tendance globale.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:20:00\r\n        Les multinationales\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:23:00\r\n    perdent des parts de march\u00e9\r\n        dans l'alimentation\r\n\r\n19:42:23:02  19:42:26:00\r\n  face \u00e0 des producteurs locaux.\r\n\r\n19:42:26:02  19:42:32:14\r\n     La question est de savoir\r\n         si cela va durer.\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:36:08\r\n       -Entre croissance\r\n     et ma\u00eetrise des co\u00fbts,\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:39:08\r\nla prochaine ann\u00e9e sera cruciale\r\n          pour Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:10  19:42:43:16\r\n       Son nouveau patron \r\n       sera suivi de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:47:19\r\n   -Les inqui\u00e9tudes grandissent\r\n     pour la presse romande.\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:49:11\r\n  Des disparitions ont fait date:\r\n\r\n19:42:49:12  19:42:51:17\r\n       Le Journal de Gen\u00e8ve\r\n      et Gazette de Lausanne\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:54:23\r\n \u00e9tait connu dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:57:19\r\n        Il sombre en 1998.\r\n\r\n19:42:57:21  19:43:02:09\r\nLa Suisse, grand journal populaire,\r\n        a disparu en 1994.\r\n\r\n19:43:02:11  19:43:03:22\r\n   Et L'Hebdo, mort cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:04:00  19:43:07:07\r\n    Des suppressions de postes \r\n    ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es ce matin.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:09:23\r\n     Elles touchent Le Temps,\r\n\r\n19:43:10:01  19:43:12:02\r\n          qui partageait\r\n      ses forces avec L'Hebdo\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:15:23\r\n    sous la houlette du groupe\r\n      Ringier Axel Springer.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:14\r\n    36 emplois perdus au total.\r\n\r\n19:43:17:16  19:43:20:12\r\n  Pour Le Temps, selon le calcul\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs,\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:22:09\r\ncela repr\u00e9sente 20 postes en moins.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:25:09\r\n     Parmi lesquels plusieurs\r\n  plumes r\u00e9put\u00e9es de ce journal.\r\n\r\n19:43:26:13  19:43:27:18\r\n      Jacques Pilet, bonsoir.\r\n\r\n19:43:27:20  19:43:30:12\r\n  Vous \u00eates une figure tut\u00e9laire\r\n      du journalisme romand.\r\n\r\n19:43:30:14  19:43:38:04\r\nVous \u00eates le fondateur de L'Hebdo.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:40:21\r\n    On parle de plumes connues\r\n         sur le carreau.\r\n\r\n19:43:41:01  19:43:43:16\r\n           \u00c7a fait date.\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:49:18\r\n           -Sans doute.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:55:18\r\n         J'aimerais avoir\r\n  une pens\u00e9e solidaire et amicale\r\n\r\n19:43:55:23  19:43:59:04\r\n \u00e0 l'\u00e9gard des personnes touch\u00e9es.\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:02:06\r\n           Je souhaite\r\n  qu'elles trouvent au plus vite\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:04:23\r\n         un autre support \r\n         pour leur talent.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:07:00\r\n    -Qui va prendre le relais ?\r\n\r\n19:44:07:05  19:44:09:20\r\n        -On parle beaucoup\r\n       de l'aide de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:44:10:00  19:44:15:22\r\n           Je pense que\r\n     c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:19:16\r\n   D'abord, aider les \u00e9diteurs,\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:24:04\r\n  c'est difficile dans la mesure\r\n    o\u00f9 ils font des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:27:11\r\nLe mode de financement des journaux\r\n         et des magazines,\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:32:12\r\n qui date du dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:44:32:16  19:44:37:09\r\n    les \u00e9diteurs ont constitu\u00e9\r\n    des entit\u00e9s particuli\u00e8res\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:40:11\r\n        pour les annonces,\r\n          tr\u00e8s juteuses,\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:44:16\r\net ne r\u00e9injectent pas les revenus.\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:50:04\r\n         -C'est immoral ?\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:54:12\r\n    Est-ce que c'est immoral ?\r\n\r\n19:44:54:16  19:44:58:17\r\n       -Les entreprises font\r\n       ce qu'elles veulent.\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:04:19\r\n        Il faut peut-\u00eatre\r\n      se dire que peu \u00e0 peu,\r\n\r\n19:45:07:00  19:45:10:11\r\n elles concentreront leurs efforts\r\n   sur leur activit\u00e9 commerciale\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:12:20\r\n      et se d\u00e9sint\u00e9resseront\r\n         du journalisme.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:16:10\r\nIl faudra en tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:19:03\r\n-On va voir l'exemple n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:45:19:07  19:45:22:18\r\n          Des fondations\r\n    qui \u00e9paulent les journaux.\r\n\r\n19:45:25:21  19:45:27:15\r\n-A Amsterdam, NRC a pignon sur rue.\r\n\r\n19:45:27:17  19:45:30:16\r\n220 journalistes, un site internet,\r\n    plusieurs \u00e9ditions papiers.\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:32:16\r\n    le quotidien g\u00e9n\u00e9raliste\r\n         se porte bien.\r\n\r\n19:45:32:18  19:45:34:05\r\n  Pourtant, il \u00e9tait exsangue.\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:14\r\n          Aujourd'hui,\r\nNRC appartient \u00e0 un groupe belge\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:40:01\r\nmais deux fondations ind\u00e9pendantes\r\n   d\u00e9tiennent 20 % du capital.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:42:01\r\n -Ces fondations veulent prot\u00e9ger\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:46:16\r\nla qualit\u00e9 de la presse en Hollande.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:50:00\r\n   C'est tr\u00e8s important d'avoir\r\n  ces fondations qui collaborent\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:56:10\r\n   avec des actionnaires priv\u00e9s \r\n  qui sont pr\u00e9sents pour le fric.\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:01\r\n         -Aux Pays-Bas,\r\n   ce mod\u00e8le est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:46:00:03  19:46:03:22\r\nPresque tous les quotidiens sont en\r\npartie d\u00e9tenus par des fondations.\r\n\r\n19:46:04:00  19:46:07:01\r\n        La plus ancienne:\r\nla fondation D\u00e9mocratie et M\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:07:03  19:46:13:00\r\n    Elle a \u00e9t\u00e9 mise sur pied\r\npar des r\u00e9sistants il y a 70 ans.\r\n\r\n19:46:13:20  19:46:15:06\r\n         -Apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:17:00\r\n      ceux qui avaient fond\u00e9\r\n\r\n19:46:17:02  19:46:19:05\r\n  le journal r\u00e9sistant Het Parool\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:21:21\r\n      ont cr\u00e9\u00e9 la fondation\r\n   pour d\u00e9fendre leurs valeurs.\r\n\r\n19:46:21:23  19:46:25:08\r\nPluralisme des m\u00e9dias, d\u00e9mocratie,\r\n  lutte contre le totalitarisme.\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:28:04\r\n-Cette fondation a g\u00e9r\u00e9 ce capital.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:30:20\r\n          Elle a aid\u00e9\r\n  \u00e0 cr\u00e9er d'autres fondations.\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:35:20\r\n      Sa minorit\u00e9 de blocage\r\nlui a permis de sauver Het Parool.\r\n\r\n19:46:37:09  19:46:39:04\r\n   -Le conseil d'administration\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:40:21\r\n        voulait le fermer.\r\n\r\n19:46:40:23  19:46:44:01\r\nMais nous avons utilis\u00e9 notre veto.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:07\r\nUn nouveau propri\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\r\n\r\n19:46:46:09  19:46:49:15\r\n           Apr\u00e8s 3 ans,\r\n Het Parool allait beaucoup mieux.\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:52:15\r\n  -Le syndicat des journalistes\r\n      appr\u00e9cie ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:57:15\r\nMalgr\u00e9 la pr\u00e9sence des fondations,\r\n      la pr\u00e9carit\u00e9 augmente.\r\n\r\n19:46:58:00  19:47:00:18\r\n          -Comme ce sont\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:03:22\r\n  des actionnaires minoritaires,\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:06:08\r\n      ils ont leur mot \u00e0 dire\r\n      sur certaines d\u00e9cisions\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:12:02\r\n     mais pas sur les grandes\r\n     comme les licenciements.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:16:15\r\n  -Les fondations garantissent \r\n  que la qualit\u00e9 soit pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:47:16:17  19:47:19:19\r\n     Mais c'est aussi gr\u00e2ce\r\naux actionnaires pr\u00eats \u00e0 investir\r\n\r\n19:47:19:21  19:47:27:23\r\n        que les journaux\r\n    ont pu de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:47:28:03  19:47:30:23\r\n       -Exemple n\u00e9erlandais.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:35:11\r\n         -C'est une piste.\r\n\r\n19:47:35:14  19:47:40:22\r\n     Il y a d'autres exemples.\r\n\r\n19:47:41:02  19:47:44:01\r\n        Il faut maintenant\r\n   s'interroger sur le renouveau\r\n\r\n19:47:44:06  19:47:45:22\r\n   du paysage m\u00e9diatique romand.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:51:17\r\n           On a besoin\r\n  de la diversit\u00e9 d'information.\r\n\r\n19:47:51:22  19:47:54:14\r\n       C'est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:10  19:48:00:05\r\n       L'\u00c9tat, dont j'ai dit\r\nqu'il \u00e9tait difficile de l'imaginer\r\n\r\n19:48:00:10  19:48:02:07\r\n  en train d'aider des \u00e9diteurs,\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:05:20\r\n    apr\u00e8s tout, il y a beaucoup\r\n   d'argent qui va \u00e0 la culture,\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:13:10\r\n d'une certaine fa\u00e7on, le paysage \r\nm\u00e9diatique appartient \u00e0 la culture.\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:17:12\r\n        -Faut-il relancer\r\n   quelque chose apr\u00e8s L'Hebdo,\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:19:04\r\n        une piste de blog ?\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:23:22\r\n   -Ce ne sont pas mes projets.\r\n\r\n19:48:24:02  19:48:25:20\r\n         Ce que j'observe,\r\n\r\n19:48:26:00  19:48:28:19\r\n  c'est que plusieurs initiatives\r\n       commencent \u00e0 mijoter.\r\n\r\n19:48:28:23  19:48:33:10\r\n      C'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:36:20\r\nBeaucoup de gens se rendent compte\r\n      qu'il faut maintenant\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:39:04\r\n            construire\r\n     quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:44:01\r\n  Je sens vraiment quelque chose,\r\n   un petit printemps s'annonce.\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:46:14\r\n      -Ce sera sur Internet ?\r\n\r\n19:48:46:18  19:48:52:12\r\n            -J'imagine,\r\n c'est plus rapide et moins cher.\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:55:09\r\n         Cela n'exclut pas\r\n     des d\u00e9bouch\u00e9s sur papier.\r\n\r\n19:48:55:12  19:48:58:17\r\n       Il faudra r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:03:04\r\nLe Temps doit parvenir \u00e0 tenir bon\r\n     et \u00e0 remplir sa mission\r\n\r\n19:49:03:09  19:49:05:20\r\n malgr\u00e9 la saign\u00e9e d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:06:00  19:49:09:17\r\n  Il faut d'autres sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:09:21  19:49:12:03\r\n         Un espace ouvert.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:14:10\r\n      Des opinions crois\u00e9es.\r\n\r\n19:49:14:13  19:49:19:09\r\n     Ce lieu devra appara\u00eetre.\r\n\r\n19:49:19:12  19:49:23:14\r\n      Cela d\u00e9pendra de quoi ?\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:27:03\r\n   L'envie, la priorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:49:27:07  19:49:33:05\r\n      L'envie dans le public.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:37:14\r\n  Celles et ceux qui revendiquent\r\n     la libert\u00e9 d'information\r\n\r\n19:49:37:19  19:49:39:23\r\n devront aider les professionnels.\r\n\r\n19:49:40:03  19:49:41:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:44:21\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:48:18\r\n      l'inspection f\u00e9d\u00e9rale\r\n   de la surveillance nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:49:48:20  19:49:52:20\r\n       autorise le red\u00e9marrage\r\nde la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:56:08\r\n   \u00e0 l'arr\u00eat depuis ao\u00fbt dernier\r\n\r\n19:49:56:10  19:50:00:14\r\n  \u00e0 cause d'anomalies constat\u00e9es \r\n  sur les barres de combustibles.\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:03:15\r\n-La centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt\r\n      va pouvoir red\u00e9marrer.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:06:20\r\nElle \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis 6 mois\r\n  \u00e0 cause des traces d'oxydation\r\n\r\n19:50:06:22  19:50:11:11\r\nsur les assemblages combustibles \r\nconstituant le coeur du r\u00e9acteur.\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:14:08\r\n     Excluant ces risques, \r\n    l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:18:18\r\n   la surveillance nucl\u00e9aire \r\n   a autoris\u00e9 le red\u00e9marrage.\r\n\r\n19:50:23:03  19:50:25:06\r\n   -Imminente, cette d\u00e9cision\r\n        \u00e9tait redout\u00e9e.\r\n\r\n19:50:25:08  19:50:29:15\r\nUne p\u00e9tition exigeant d'attendre\r\n  avant une remise en service\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:32:12\r\n     est arriv\u00e9e trop tard.\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:35:00\r\n   -Cela montre tout de m\u00eame que\r\n\r\n19:50:35:02  19:50:37:07\r\n16'000 personnes sont pr\u00e9occup\u00e9es.\r\n\r\n19:50:37:09  19:50:44:11\r\n    Et je suis s\u00fbr que nous en\r\nr\u00e9colterons encore plus maintenant.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:19\r\n    -20 partis politiques et\r\n  organisations ont aussi \u00e9crit\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:52:05\r\n    \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n         Doris Leuthard.\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:54:12\r\n          Ils rel\u00e8vent\r\n une pression financi\u00e8re forte:\r\n\r\n19:50:54:17  19:50:57:09\r\nLeibstadt perdrait 1 million de frs\r\n         par jour d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:01:20\r\n     -C'est un compromis entre\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:03:17\r\n      des int\u00e9r\u00eats financiers\r\n\r\n19:51:03:19  19:51:05:14\r\n et la s\u00e9curit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:13:07\r\n        Dans le nucl\u00e9aire, \r\n        c'est inacceptable.\r\n\r\n19:51:13:17  19:51:16:03\r\n      -Les r\u00e9gions voisines\r\n         de la centrale,\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:22:18\r\n  allemandes et autrichiennes,\r\n  sont elles aussi inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:31:00\r\n   Le r\u00e9acteur ne tournera pas\r\n         \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:34:23\r\n   -Le chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral\r\n     des finances M.Huissoud\r\n\r\n19:51:35:01  19:51:37:11\r\n   avait suscit\u00e9 la controverse\r\n         dans un rapport\r\n\r\n19:51:37:12  19:51:41:00\r\n   estimant que le gouvernement\r\n n'\u00e9valuait pas suffisamment bien\r\n\r\n19:51:41:02  19:51:45:17\r\n   les cons\u00e9quences financi\u00e8res\r\n      de ses projets de loi.\r\n\r\n19:51:45:19  19:51:47:16\r\n    Il a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:12\r\n         Le Tagesanzeiger\r\n      et le Bund le r\u00e9v\u00e8lent.\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:53:17\r\n        M.Huissoud a \u00e9crit\r\n  une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:56:13\r\nL'id\u00e9e vient de la Silicon Valley.\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:59:11\r\n  Les grands patrons californiens\r\n   aiment habiller leur avidit\u00e9\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:01:22\r\nd'une apparence cool et humaniste.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:06:02\r\n   Leurs id\u00e9es influent sur les\r\nentreprises en Europe et en Suisse.\r\n\r\n19:52:06:04  19:52:08:15\r\n      Le bonheur de l'employ\u00e9\r\n        devient un slogan.\r\n\r\n19:52:08:17  19:52:10:22\r\n   Les mots avaient d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:14:18\r\n    Un nouveau jargon d\u00e9barque\r\n      dans les entreprises.\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:16\r\n          Fanny Moille,\r\n    la responsable du bonheur.\r\n\r\n19:52:20:01  19:52:23:17\r\n   -C'est m\u00eame le nouveau credo\r\n     des ressources humaines,\r\n\r\n19:52:23:19  19:52:26:14\r\ncar un salari\u00e9 heureux vaut de l'or.\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:28:15\r\n          A tel point que\r\n    de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:31:23\r\n    recrutent des responsables du\r\nbonheur, lesChief Happiness Officer.\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:33:11\r\n  J'ai rencontr\u00e9 Nathalie Br\u00e9ant.\r\n\r\n19:52:33:13  19:52:36:17\r\n  A 24 ans, elle travaille pour\r\nEuforia, un organisme de formation\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:37:23\r\n          bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:38:01  19:52:39:02\r\n        Signe particulier:\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:42:04\r\n  elle est CHO, \"Chief Happiness\r\n   Officer\", cheffe du bonheur.\r\n\r\n19:52:43:14  19:52:49:19\r\n  -I ask everybody to stand up.\r\n\r\n19:52:49:21  19:52:53:08\r\n    LeChief Happiness Officer\r\n  ne signifie pas \u00eatre souriante\r\n\r\n19:52:53:10  19:52:58:23\r\n  et rendre les employ\u00e9s heureux,\r\n  il s'agit d'apporter les outils\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:03:10\r\n      pour que chacun puisse\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:09:12\r\n  prendre en main son bien-\u00eatre.\r\n\r\n19:53:10:00  19:53:13:18\r\n     -Control and openness.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:18:15\r\n    -Une vingtaine d'employ\u00e9s\r\n    travaillent pour Euforia,\r\n\r\n19:53:18:17  19:53:22:23\r\n    un organisme de formation\r\navec 400 membres sur 3 continents.\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:26:10\r\n          -On a un budget\r\n     de formation par employ\u00e9.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:28:11\r\n    Pour d\u00e9velopper un talent,\r\n\r\n19:53:28:13  19:53:32:05\r\n     assister \u00e0 des formations\r\n      qui nous enrichissent.\r\n\r\n19:53:32:07  19:53:34:09\r\n   Ca nous permet aussi de faire\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:38:08\r\ndes activit\u00e9s qui nous font plaisir.\r\n\r\n19:53:38:10  19:53:44:01\r\n         Yoga, massage...\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:47:01\r\n         -Le bien-\u00eatre\r\n    chez Euforia passe aussi\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:50:01\r\n       par une politique\r\n   salariale r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:54:06\r\nbas\u00e9e sur les besoins des employ\u00e9s\r\n   et non sur leur performance.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:57:10\r\n-En 2016, c'est arriv\u00e9 qu'un employ\u00e9\r\n\r\n19:53:57:11  19:53:59:04\r\n   d\u00e9cide de baisser son salaire\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:02:11\r\n          pour permettre\r\n   d'augmenter celui d'un autre.\r\n\r\n19:54:02:12  19:54:03:16\r\n         On n'impose rien:\r\n\r\n19:54:03:18  19:54:06:15\r\n           on consid\u00e8re\r\n       qu'un employ\u00e9 heureux\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:12:16\r\n           peut lib\u00e9rer\r\n  son plein potentiel au travail\r\n\r\n19:54:12:18  19:54:21:03\r\net l'organisation va aussi pouvoir\r\n  maximiser son impact soci\u00e9tal.\r\n\r\n19:54:22:16  19:54:25:07\r\n    -Derri\u00e8re tout le charabia\r\n          d'entreprise,\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:09\r\n   il y a l'int\u00e9r\u00eat du patron ?\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:34:07\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n on est loin de la philanthropie.\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:41:02\r\n C'est m\u00eame devenu une discipline:\r\n      l'\u00e9conomie du bonheur.\r\n\r\n19:54:41:06  19:54:45:05\r\n        Un institut montre \r\n       qu'un salari\u00e9 heureux\r\n\r\n19:54:45:09  19:54:47:11\r\n  est moins absent et plus loyal.\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:52:17\r\n       Bien plus productif,\r\n   mais on l'avait bien compris.\r\n\r\n19:54:52:21  19:54:54:22\r\n       La preuve avant l'heure.\r\n\r\n19:55:01:22  19:55:03:13\r\n -Nous avons introduit la musique.\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:06:10\r\n       Le matin puis lorsque\r\nle moment de fatigue se fait sentir.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:08:18\r\n     -Depuis quand avez-vous\r\n     introduit la musique ?\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:10:02\r\n       -Depuis 1950 environ.\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:12:17\r\n   Nous avons d\u00fb faire attention\r\n         \u00e0 la discipline,\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:15:05\r\n         l'ouvrier a voulu\r\n   la diffusion continuellement.\r\n\r\n19:55:15:07  19:55:18:07\r\n  On augmentait donc la fatigue.\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:21:21\r\n   On est revenu \u00e0 une diffusion\r\n        \u00e0 certains moments.\r\n\r\n19:55:21:23  19:55:25:16\r\n -Pensez-vous que cela am\u00e9liore\r\n       la productivit\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:29:00\r\n  -La productivit\u00e9 est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:33:13\r\n          -On n'est plus\r\ndans le paternalisme \u00e0 l'ancienne,\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:38:11\r\n   mais plut\u00f4t dans une mani\u00e8re\r\n d'infantiliser un peu l'employ\u00e9.\r\n\r\n19:55:38:14  19:55:40:13\r\n       -Ce qui est frappant,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:43:11\r\n   c'est qu'il n'est pas du tout\r\n      dans la communication.\r\n\r\n19:55:43:15  19:55:45:18\r\n        Lui, le bien-\u00eatre,\r\n\r\n19:55:45:22  19:55:51:01\r\n  c'est synonyme de productivit\u00e9.\r\n\r\n19:55:51:05  19:55:55:01\r\n       C'est ce qui inqui\u00e8te\r\n          un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n19:55:56:06  19:55:58:22\r\n-Il y a une d\u00e9rive tr\u00e8s importante\r\n\r\n19:55:59:00  19:56:01:02\r\n      d'une \"phagocytation\":\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:03:22\r\non mange la substance des employ\u00e9s,\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:06:13\r\n      en voulant leurs bras,\r\n leur intelligence et leur coeur.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:11:14\r\n   Il y a un curseur entre le fait\r\nd'avoir de la satisfaction au travail\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:16:16\r\n         et une vibration\r\n      qui implique un effort.\r\n\r\n19:56:16:18  19:56:19:12\r\n   Le travail, c'est du travail.\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:24:15\r\n Il ne faut pas changer les mots.\r\n\r\n19:56:24:17  19:56:28:13\r\n  Lorsqu'on change un vocabulaire\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:31:20\r\n   et qu'on dit que le travail,\r\n c'est du bien-\u00eatre et du bonheur,\r\n\r\n19:56:31:22  19:56:37:08\r\n   il faut y voir une intention\r\n    potentiellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n19:56:39:11  19:56:40:19\r\n    -Donc ne nous mentons pas,\r\n\r\n19:56:40:21  19:56:43:11\r\n   travailler n'est pas toujours\r\n      une partie de plaisir,\r\n\r\n19:56:43:13  19:56:46:11\r\n    mais ce qu'on peut changer,\r\n  c'est notre rapport au travail.\r\n\r\n19:56:46:13  19:56:50:07\r\nEt le plus efficace c'est peut-\u00eatre\r\n   de devenir son propre \"CHO\".\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:52:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:53:20\r\n       La Fran\u00e7aise T.Worley\r\n\r\n19:56:53:23  19:56:56:06\r\n   championne du monde de g\u00e9ant\r\n        pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n19:56:56:08  19:56:58:08\r\n  C'est une renaissance sportive.\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:02:15\r\n         Bless\u00e9e en 2013,\r\n\r\n19:57:02:17  19:57:05:23\r\n     il lui a fallu des ann\u00e9es\r\n      pour revenir au niveau.\r\n\r\n19:57:06:20  19:57:08:11\r\n -Quel beau titre pour T.Worley.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:13:00\r\nLa skieuse du Grand-Bornand a sembl\u00e9\r\n   surprise sur le second trac\u00e9.\r\n\r\n19:57:13:07  19:57:14:20\r\n    -Il y a eu quelques doutes.\r\n\r\n19:57:14:22  19:57:21:03\r\nJ'ai eu chaud, mais je me suis dit\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:23:07\r\n    de vivre le moment pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:28:01\r\n       De continuer \u00e0 skier \r\n       du mieux que je peux.\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:30:10\r\n-Avec sa fin de course parfaite,\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:34:14\r\n     elle devance M.Shiffrin\r\n          et S.Goggia.\r\n\r\n19:57:34:16  19:57:44:03\r\n Dans le camp suisse, M.Meillard, \r\n18 ans, r\u00e9ussit sa premi\u00e8re course.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:49:06\r\n      En premi\u00e8re manche,\r\n elle obtient le sixi\u00e8me chrono\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:58:15\r\n  pour un treizi\u00e8me rang final.\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:02:14\r\n         -C'\u00e9tait risqu\u00e9,\r\n\r\n19:58:02:16  19:58:06:13\r\nje ne devais pas prendre de risques.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:10:19\r\nMais l\u00e0, je pouvais avec le parcours.\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:16:05\r\n     -D\u00e9ception pour S.Wild,\r\n       elle s'est crisp\u00e9e,\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:19:11\r\nse classant au quatorzi\u00e8me rang.\r\n\r\n19:58:19:13  19:58:21:04\r\n    Alors que C.Rast, 17 ans,\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:24:03\r\n        se fait plaisir\r\n  et se classe vingt-huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:28:12\r\nUn bilan honorable et prometteur\r\n  pour ces jeunes Suissesses.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:32:11\r\n        -Le g\u00e9ant masculin\r\n     aura lieu demain \u00e0 09h45.\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:33:22\r\n        Mais ce matin d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:58:34:00  19:58:36:09\r\n     une \u00e9quipe \u00e9tait en piste\r\n      pour dessiner le trac\u00e9.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:38:22\r\nC'est ce qu'on appelle le piquetage.\r\n\r\n19:58:39:21  19:58:43:06\r\n -Je ne connaissais pas la piste,\r\n    donc c'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:46:05\r\n      \u00c7a se fait au feeling.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:08\r\n          C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n19:58:49:10  19:58:52:21\r\n     de s'adapter \u00e0 la piste,\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:54:17\r\n     aux conditions de neige,\r\n\r\n19:58:54:19  19:58:57:09\r\n    pas r\u00e9guli\u00e8res de partout.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:01:07\r\n       On ne peut pas faire \r\n      vraiment ce qu'on veut.\r\n\r\n19:59:07:11  19:59:11:14\r\n -Apr\u00e8s un tirage au sort parmi \r\n les entra\u00eeneurs internationaux,\r\n\r\n19:59:11:16  19:59:13:23\r\n   le Fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Perrin\r\n\r\n19:59:14:01  19:59:16:02\r\n            va tracer\r\n le g\u00e9ant masculin des Mondiaux.\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:18:03\r\nSelon son inspiration et des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:21:06\r\n    -C'est aussi \u00e0 nous le jury\r\n  de contr\u00f4ler que c'est skiable.\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:22:18\r\n   Un r\u00e8glement basique d\u00e9finit\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:24:13\r\nune fourchette de nombre de portes,\r\n\r\n19:59:24:15  19:59:26:01\r\n   de changements de direction.\r\n\r\n19:59:26:03  19:59:29:21\r\n  Selon la d\u00e9nivellation, il y a un\r\nmaximum et un minimum de changements.\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:32:16\r\n    -On fait un sport de rythme\r\n           et de timing.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:34:06\r\n    C'est une mani\u00e8re de donner\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:36:21\r\n       le rythme de demain.\r\n\r\n19:59:36:23  19:59:38:19\r\n    Un peu comme une partition.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:48:03\r\n-Les skieurs fran\u00e7ais connaissent\r\n la musique de leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:55:02\r\n   -Psychologiquement, pour les\r\n   athl\u00e8tes, c'est un avantage.\r\n\r\n19:59:55:04  20:00:03:05\r\n    Mais demain, quel que soit\r\n  le traceur, il faudra \u00eatre bon.\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:08:09\r\n       -Le Grand Prix suisse\r\n        de litt\u00e9rature 2017\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:09:19\r\n     revient \u00e0 Pascale Kramer.\r\n\r\n20:00:09:21  20:00:14:09\r\n Elle l'a re\u00e7u \u00e0 Berne en pr\u00e9sence\r\n  du conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset.\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:20:13\r\n    N\u00e9e en 1961, elle a grandit\r\n    \u00e0 Lausanne et vit \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:00:22:06  20:00:26:11\r\n       Cette image fascinante:\r\nla seule s\u00e9quence film\u00e9e de M.Proust.\r\n\r\n20:00:26:13  20:00:29:10\r\n    Lors d'un mariage en 1904.\r\n\r\n20:00:29:11  20:00:32:23\r\nLe film vient de la famille Greffule\r\n       qui a inspir\u00e9 Proust.\r\n\r\n20:00:33:01  20:00:35:02\r\n   Selon un chercheur qu\u00e9b\u00e9cois,\r\n\r\n20:00:35:04  20:00:40:15\r\n       l'homme en redingote \r\n      serait Proust \u00e0 33 ans.\r\n\r\n20:00:40:17  20:00:44:08\r\n  Mais cela reste une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n20:00:44:12  20:00:48:02\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:48:04  20:00:59:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       A.Huber, C.Mohnhaupt,\r\n        G.Quo\u00ebx, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029855\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:19 > 0:00:19) [89%] : \r\nAussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:30) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la fraude est d'une ampleur un fonctionnaire des imp\u00f4ts neuch\u00e2telois d\u00e9tourn\u00e9 4 millions la supercherie aura dur\u00e9 15 ans des milliers d'amendes contest\u00e9es ne sont pas pay\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve le temps r\u00e9v\u00e8le, elles finissent par \u00eatre prescrite, on verra ce qu'il en est ailleurs : la justice, \u00e9cartant classement sans suite pour Fran\u00e7ois Fillon, le candidat tente de contre- attaquer sur le terrain politique, notamment sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, c'est en effet un sujet qui s'impose dans l'agenda apr\u00e8s le viol pr\u00e9sum\u00e9 de Th\u00e9o par un policier, les violences se succ\u00e8dent, la question des banlieues fait irruption dans la campagne, le bapt\u00eame du feu du nouveau patron de Nestl\u00e9, nous verrons qui est Marc Schneider il pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9fice en recul mais \u00e0 hauteur de 8 milliards et demi le journaliste Jacques Pilet, notre invit\u00e9 l'hebdo est mort et le temps, affaibli par les suppressions de postes, a lanc\u00e9 aujourd'hui question la presse romande sera-t-elle r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue et puis le responsable du bonheur d\u00e9barque dans les entreprises, l'id\u00e9e vient de la Silicon Valley, o\u00f9 les patrons a fait un genre d\u00e9contract\u00e9 et plein de bons sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:03:45) [89%] : \r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle D\u00fcrrenmatt, l'histoire d'un obscur employ\u00e9 suisse des imp\u00f4ts qui fraudent patiemment pendant 15 ans, le r\u00e9sultat est impressionnant : 4 millions d\u00e9tourn\u00e9s dans le canton de Neuch\u00e2tel Sergio maso Julien Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:04:01) [91%] : \r\nUn collaborateur, travailleur, s\u00e9rieux, c'est la r\u00e9putation qu'avait cet employ\u00e9 du Service neuch\u00e2telois des contributions, mais entre 1999 et 2015, il r\u00e9ussit \u00e0 d\u00e9tourner 4 millions de francs de son employeur, abusant de sa confiance se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:24) [90%] : \r\nType de poste o\u00f9 on a acc\u00e8s au revirement de l'\u00c9tat et par la nature des choses r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des gens en qui on a confiance, et effectivement, il \u00e9tait, c'\u00e9tait pas un homme qui avait un train de vie qui laissaient supposer qu'il pouvait s'enrichir aux d\u00e9pens de l'\u00c9tat, enfin il n'avait aucun signe ext\u00e9rieur qui permettait de se m\u00e9fier de lui est au contraire une une qualit\u00e9 de travail qui inspirait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:42) [93%] : \r\nD\u00e9but 2016, la fraude est d\u00e9couverte par un autre collaborateur l'\u00c9tat porte plainte, le pr\u00e9venu, qui vient alors juste de prendre sa retraite anticip\u00e9e se rend \u00e0 la justice, il explique avoir d\u00e9pens\u00e9 la totalit\u00e9 des montants d\u00e9tourn\u00e9s pour aider sa belle-famille r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 se sortir de la mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:05:00) [89%] : \r\nIl \u00e9tait follement amoureux de son \u00e9pouse, c'est certainement cela aussi qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00eatre pris dans cet engrenage et a continu\u00e9 de de vouloir aider sa famille en disant toujours qu'il y avait pas de probl\u00e8me, du fait qu'il arr\u00eate fortune importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:00 > 0:05:09) [93%] : \r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, le Conseil d'\u00c9tat explique avoir depuis lors, renforcer les contr\u00f4les \u00e0 l'interne du service, il n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:27) [94%] : \r\nDans cette affaire, on peut quand m\u00eame se poser la question d'\u00e9ventuels manquements dans les contr\u00f4les \u00e0 l'interne du service, comment ce collaborateur a-t-il pu frauder durant 15 ans son employeur avant d'\u00eatre d\u00e9couvert les 4 millions du contribuable neuch\u00e2telois sont partis en fum\u00e9e, le pr\u00e9venu risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:39) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers d'amendes contest\u00e9es ne sont jamais pay\u00e9es, nos confr\u00e8res du Temps l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les retards de traitement sont telles qu'elles finissent par \u00eatre tout simplement prescrites Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:57) [91%] : \r\n5343 amendes plus ou moins sal\u00e9e mais sucr\u00e9, faute de temps, toutes ont fait l'objet d'un recours avant 2014, mais le service, je ne vois de contraventions accumule beaucoup de retard dans leur traitement des amendes d\u00e9sormais prescrite, la faute \u00e0 plusieurs facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:57 > 0:06:20) [93%] : \r\nLe 1er c'est l'introduction du nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, \u00e0 partir du 1er janvier 2011, ce qui a fondamentalement chang\u00e9 le travail du service des contraventions, deuxi\u00e8mement, on a d\u00fb engager subs\u00e9quemment du personnel puisque le personnel que nous avions n'arrivait pas absorber d\u00e9j\u00e0 la qualit\u00e9 de travail, la quantit\u00e9 de travail et la derni\u00e8re chose c'est qu'il y a une augmentation massive du nombre d'oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:25) [90%] : \r\nUn nombre d'opposition, qui est pass\u00e9 de plus de 2000 en 2012 \u00e0 pr\u00e8s de 14000 en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:43) [91%] : \r\nPour la police genevoise ces contraventions \u00e9vapor\u00e9e, ne repr\u00e9sente qu'une f\u00eate proportion du nombre total des affaires trait\u00e9es par le service des contraventions entre 700000 et un 1000000 chaque ann\u00e9e, cette situation n'est pourtant pas du go\u00fbt du procureur g\u00e9n\u00e9ral, choqu\u00e9 par l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement des personnes sanctionn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:07:03) [92%] : \r\nVous avez une personne qui aura pay\u00e9 son amende en toute bonne foi admettant qu'elle avait commis une faute, elle se dira : mais dans le fond, j'aurais mieux fait de faire opposition parce que j'aurais eu une chance sur 3 qu'on ne Vienne jamais me r\u00e9clamer mon argent c'est ce point l\u00e0 qui est probl\u00e9matique, et qui doit absolument \u00eatre \u00e9limin\u00e9es \u00e0 l'avenir, le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:17) [95%] : \r\nAujourd'hui aucune estimation du manque \u00e0 gagner des amendes sont toujours menac\u00e9s de prescription, une \u00e9quipe sp\u00e9ciale a donc \u00e9t\u00e9 mise sur pied en urgence pour traiter plus de 9600 opposition portant sur les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:18 > 0:07:36) [92%] : \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, a re\u00e7u le pr\u00e9sident autrichien Alexander von der Belen \u00e0 Berne, les 2 \u00c9tats voisins se f\u00e9licite de bonnes relations, ils ont \u00e9voqu\u00e9 notamment les effets du Brexit et pour la petite histoire, Doris Leuthard et Alexander von der Belen ont plaisant\u00e9 sur notre concurrence en mati\u00e8re de m\u00e9dailles \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:38 > 0:07:48) [94%] : \r\nEn Suisse, encore Les d\u00e9put\u00e9s valaisans veulent soutenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques du canton \u00e0 hauteur de 157 millions sur 10 ans, ils ont accept\u00e9 la proposition \u00e0 66 voix contre 47.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:50 > 0:08:01) [93%] : \r\nLa justice \u00e9cartant classement sans suite pour Fran\u00e7ois Fillon, c'est un mauvais coup pour lui, l'affaire de l'emploi fictif pr\u00e9sum\u00e9 de son \u00e9pouse, risque de continuer \u00e0 compliquer sa campagne Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:04 > 0:08:39) [95%] : \r\nIl y a 3 jours il avait compar\u00e9 sa campagne un train qui ne s'arr\u00eatera pas le probl\u00e8me, c'est que Fran\u00e7ois Fillon tra\u00eene dans ces wagons cette affaire dont il ne peut pas se d\u00e9barrasser ce matin le parquet national financier a annonc\u00e9 qu'il y avait suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour poursuivre l'enqu\u00eate pour d\u00e9tournement de fonds publics et abus de biens sociaux, pas de classement sans suite, donc, ni de dessaisissement, comme le r\u00e9clament les avocats de Fran\u00e7ois Fillon, qui conteste la comp\u00e9tence du parquet dans cette affaire dans l'\u00e9quipe du candidat, on consid\u00e8re que cette annonce est un non- \u00e9v\u00e9nement et on d\u00e9nonce une op\u00e9ration de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:39 > 0:08:58) [89%] : \r\nJe regrette que cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne se fasse pas, d'abord et avant tout sur le Champ des id\u00e9es, moi je fais confiance \u00e0 ce que, \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, je fais confiance \u00e0 ce que ses avocats nous disent \u00e9galement et et aujourd'hui la pr\u00e9somption d'innocence est bafou\u00e9e aujourd'hui la s\u00e9paration des pouvoirs est bafou\u00e9e et aujourd'hui une action pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien on a le sentiment qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:16) [94%] : \r\nVoler autour de Fran\u00e7ois Fillon, l'ambiance n'est pas \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 chaque d\u00e9placement, il est accueilli par un concert de casseroles et de protestation des alors il tente de reprendre la main, hier il a d\u00fb aller chercher le soutien de Nicolas Sarkozy, il lui a emprunt\u00e9 une de ses id\u00e9es, ouvrons les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:17 > 0:09:27) [94%] : \r\nSi les nouveaux d\u00e9linquants mineurs se conduisent comme des adultes, d\u00e9linquants, alors il convient de les traiter comme tels en supprimant l'excuse de minorit\u00e9 et en abaissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:09:28) [98%] : \r\nLa majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:30 > 0:09:50) [96%] : \r\nUne rengaine qui plaira aux \u00e9lecteurs de droite mais qui ne sera sans doute pas suffisante pour faire oublier ses d\u00e9boires judiciaires pour le parquet financier, 2 options sont maintenant possibles transmettre le dossier \u00e0 un juge d'instruction pour envoyer directement les \u00e9poux Fillon devant un tribunal, c'est avec cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s que Fran\u00e7ois Fillon va devoir poursuivre sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:52 > 0:10:30) [93%] : \r\nEt au chapitre des affaires, Marine Le Pen doit aussi r\u00e9pondre \u00e0 des accusations selon un document publi\u00e9 par Mediapart et Marianne l'office europ\u00e9en de lutte contre la fraude, d\u00e9taille l'affaire d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en et la soup\u00e7onne d'avoir \u00e9tabli un faux contrat de travail pour son ancienne assistante gardes du corps au Business, en l'\u00e9tat, c'est surtout Fran\u00e7ois Fillon qui est englu\u00e9 dans la d\u00e9fense, il tente de rebondir par l'offensive politique sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, l'actualit\u00e9 lui fournit le sujet l'affaire Teo et les violences qui s'ensuivent attire \u00e0 nouveau l'attention sur des banlieues fran\u00e7aises explosive, reportage de nos confr\u00e8res de BFM TV, commenter en Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:32 > 0:10:54) [91%] : \r\nUn sentiment d'injustice gagne les quartiers populaires, apr\u00e8s le viol \u00e0 la matraque qu'aurait subi Th\u00e9o lors d'un contr\u00f4le policier \u00e0 Aulnay sous Bois, comme en 2005, c'est le comportement de la police qui \u00e9chauffe les esprits des violences ont \u00e9clat\u00e9 cette semaine dans plusieurs cit\u00e9s de la banlieue parisienne comme \u00e0 Bobigny, o\u00f9 des jeunes t\u00e9moignent \u00e0 visage cach\u00e9 de leur hostilit\u00e9 envers les polices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:55 > 0:11:09) [76%] : \r\nIls ont franchi la limite, il sait pas qu'est-ce qu'qui cherche, en fait, mais l\u00e0, \u00e7a va pas du tout, enfin, au jour d'aujourd'hui, la sur le reste, plus la police pour moi au jour d'aujourd'hui, je la respecte plus, je respecte les pompiers et les cinq Mulhouse, ont d\u00e9nonc\u00e9 les la police gens respectent et ce ne sont pas ceux qui ne respectent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:13) [91%] : \r\nLeur souhait : que les banlieues se r\u00e9volte, comme en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:13 > 0:11:19) [80%] : \r\nEt vous savez, le 2000 \u00e9t\u00e9 \u00e7a commence \u00e9tait on va vous montrer froc, vous allez voir, c'est rien ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:20 > 0:11:23) [95%] : \r\nIls justifient leur violence par l'attitude agressive des policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:23 > 0:11:49) [78%] : \r\nNous, on ne va pas durer continue ses id\u00e9es des propos verbal on insulte peut-\u00eatre ne va pas au co\u00fbt que eux ils y viennent Direct c'est bon Matra gazeuse madame jour de fonds Les ici il nous regarde, moi je les mecs de la BAC, vous voulez tester les 2 cartouches aujourd'hui et nous mettent des des coups de 13 heures c'est normal, comment leur faire confiance quand tu sais que un petit fr\u00e8re, il se manger ouais quoi une matraque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:50 > 0:11:55) [94%] : \r\nPour ce policier de Seine-Saint-Denis, les probl\u00e8mes surviennent lors de trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:01) [90%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 la police, la police met des b\u00e2tons dans les roues des trafiquants, drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:02 > 0:12:15) [91%] : \r\nOui, il y a des difficult\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es h\u00e9 bah du jet de pierres sur les v\u00e9hicules de police, on en arrive aux jets de cocktails Molotov et des insultes, des brimades, on en arrive au coup de poing sur des sur des contr\u00f4les d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:27) [91%] : \r\n\u00e0 chaque \u00e9meute de banlieue, le m\u00eame constat, des contr\u00f4les d'identit\u00e9 qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, des violences urbaines en r\u00e9action aux violences polici\u00e8res, un sujet explosif qui ressurgit en pleine campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:28 > 0:12:49) [90%] : \r\nMais c'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses r\u00e9sultats, moment toujours attendu pour cet embl\u00e8me de notre \u00e9conomie d\u00e9ception relative, le b\u00e9n\u00e9fice est en recul de 5,9 pourcent le chiffre brut n'en reste pas moins massif 8 milliards et demi c'est rappeler l'ampleur du colosse de Vevey et l'enjeu pour son nouveau patron, la Suisse, d\u00e9couvrent l'Allemand Mark Schneider Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:04) [95%] : \r\nC'est un patron tr\u00e8s concentr\u00e9, qui est apparu ce matin devant la presse \u00e0 Vevey, l'Allemand Mark Schneider 51 ans, un nouveau venu chez Nestl\u00e9 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois le m\u00eame message : avec lui, pas de surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:05 > 0:13:19) [82%] : \r\nAvec nous ce pas de surprise, c'est le mantra de cette entreprise depuis des d\u00e9cennies on The men Yes Man \u00e9tait de ce je crois que c'est ce qu'pr\u00e9cis et ce qu'attendent nos partenaires, que ce soit les investisseurs ou les consommateurs qui nous sur une experte, on \u00e9tait tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:40) [89%] : \r\nPas de surprise, mais une certaine pression apr\u00e8s un exercice 2016 jug\u00e9 des sports ce que Marc Schneider a jou\u00e9 ce matin, la carte de la continuit\u00e9 mais si Nestl\u00e9 est all\u00e9 chercher son nouveau patron \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est bien que la multinationale cherche \u00e0 se r\u00e9inventer \u00e0 sortir d'une certaine complaisance qui a pu lui \u00eatre reproch\u00e9, c'est tout le d\u00e9fi pour ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:41 > 0:14:14) [93%] : \r\nCar les ventes en Asie ne sont pas \u00e0 la hauteur des attentes et la rentabilit\u00e9 n'atteint pas les objectifs de Nestl\u00e9 Nestl\u00e9, une entreprise de tradition depuis son fameux lait en poudre qui recrutent normalement ses dirigeants \u00e0 l'interne, mais cette fois, elle mise sur un patron venu du secteur de la sant\u00e9 qui a rencontr\u00e9 un certain succ\u00e8s avec Fresenius, une soci\u00e9t\u00e9 allemande, sp\u00e9cialiste des dialyses, la sant\u00e9, un objectif prioritaire pour Nestl\u00e9, la multinationale cherche des relais de croissance, alors que la concurrence des petits producteurs locaux et toujours plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:14 > 0:14:33) [87%] : \r\nCollecte fruit c'est une tendance globale, les multinationales comme Nestl\u00e9 ont perdu des parts de march\u00e9 dans l'alimentation, c'est 5 \u00e0 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, face \u00e0 des producteurs locaux, ce moment que m\u00e9decin responsable que qu'un peu plus la question pour nous est de savoir si ces tendances vont durer c'est un et c'est peut, mais \u00e7a devient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:33 > 0:14:43) [93%] : \r\nEntre croissance et ma\u00eetrise des co\u00fbts, la prochaine ann\u00e9e sera donc cruciale pour Nestl\u00e9 et son nouveau patron sera suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s, on appelle \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:44 > 0:15:21) [87%] : \r\nLes inqui\u00e9tudes grandissent pour la presse romande, on va l'\u00e9voquer avec Jacques Pilet, rappelons les disparitions qui ont fait date : le Journal de Gen\u00e8ve Gazette de Lausanne \u00e9tait connu dans toute l'Europe, il a sombr\u00e9 en 98, la Suisse, grand journal populaire disparu en Hollande 4 et l'hebdo, qui est mort cette ann\u00e9e, les suppressions de postes ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s ce matin, elle touche le journal Le Temps qui partage ses forces avec l'hebdo sous la houlette du groupe Raggi Axel premi\u00e8res la saign\u00e9e et cruel 36 emplois perdus au total pour le temps, selon le calcul de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs, cela repr\u00e9sente 20 postes en moins, parmi lesquels plusieurs plumes r\u00e9put\u00e9es de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:23 > 0:15:35) [91%] : \r\nJacques Pilet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une figure tut\u00e9laire du journalisme en Suisse 73 ans, fondateur de l'hebdo, on parle ici, hein, de plumes, tr\u00e8s connus, qui sont eux sur le carreau, \u00e7a fait date vraiment dans l'histoire de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:36 > 0:15:53) [91%] : \r\nSans doute, mais j'aimerais quand m\u00eame avoir une pens\u00e9e solidaire, et amicale \u00e0 l'endroit des 37 personnes touch\u00e9es, alors c'est vrai que, parmi elles, il y a des signatures connues, reconnues en Suisse romande et on ne peut que souhaiter qu'elle trouve au plus vite un autre support pour leur talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:53 > 0:16:00) [90%] : \r\nQui va prendre le relais, votre patron s'est retir\u00e9, qui va prendre le relais, beaucoup disent, il faut voir, il faut faire appel \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:34) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on parle beaucoup de l'aide \u00e0 l'\u00c9tat, je pense que c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique d'abord aider les \u00e9diteurs en fait, c'est un peu difficile dans la mesure o\u00f9 si les \u00e9diteurs font des b\u00e9n\u00e9fices, il faut bien voir que ce qui s'est pass\u00e9 dans ce grand chambardement, c'est que le mode de financement des journaux et des magazines et qui date de du 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait les recettes des Lecteurs de la publicit\u00e9, les petites annonces, les \u00e9diteurs ont constitu\u00e9 des entit\u00e9s particuli\u00e8re pour les annonces qui sont ont tr\u00e8s juteuse Jacques Pilet parle de r\u00e9injecte pas c'est quand m\u00eame pas remplac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:34 > 0:16:38) [82%] : \r\nMorale : vous dites ils font des b\u00e9n\u00e9fices et liquident des journaux, c'est immoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:42) [89%] : \r\nCette je ne veux pas de vue, du point de vue moral c'est impossible vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:42 > 0:16:48) [78%] : \r\nSouvent donn\u00e9 la le\u00e7on un Vaudeville a voulu dire, c'est votre patron, elles sont alors de votre patron est-ce que c'est immoral de votre point de vue, je n'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:17:07) [86%] : \r\nPas dans ces discussions, l'argent des entreprises qui font ce qu'elles veulent, il faut savoir ce qu'elles veulent et il faut peut-\u00eatre se dire que, peu \u00e0 peu elles concentreront leurs efforts sur leur activit\u00e9 commerciale et ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat seront progressivement du journalisme, il a Audrey Piguet ou en en tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:17) [94%] : \r\nFaute de jugement moral quoi d'autre comme solution, on va voir l'exemple n\u00e9erlandais, il est int\u00e9ressant, ce sont des fondations qui \u00e9paule et qui aide \u00e0 sauvegarder les journaux, reportage Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:18 > 0:17:38) [94%] : \r\nEn plein coeur d'Amsterdam NRC a pignon sur rue 220 journalistes plusieurs \u00e9ditions papier, un site Internet de qualit\u00e9, le quotidien g\u00e9n\u00e9raliste se porte vraiment bien, il y a quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait pourtant exsangue aujourd'hui NRC appartient \u00e0 un groupe belge mais de fondations ind\u00e9pendantes d\u00e9tiennent 20 pourcent du capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:56) [91%] : \r\nC'est fondations veulent prot\u00e9ger la qualit\u00e9 de la presse de qualit\u00e9 ici en Hollande et dans ce dans ce sens, c'est tr\u00e8s important d'avoir acc\u00e8s, fondations qui collabore avec des actionnaires priv\u00e9s qui sont l\u00e0- dedans pour pour le fric quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:56 > 0:18:57) [88%] : \r\nAux Pays-Bas, ce mod\u00e8le est omnipr\u00e9sent, quasiment tous les quotidiens nationaux sont d\u00e9tenues en partie par des fondations, la plus ancienne de toutes, c'est la Fondation D\u00e9mocratie et M\u00e9dias, il y a 70 ans, ce sont des r\u00e9sistants qui l'ont mis sur pied, de nous, femme de apr\u00e8s la guerre, ce qui avait fond\u00e9 le journal r\u00e9sistant et paroles ont cr\u00e9\u00e9 la Fondation pour d\u00e9fendre leurs valeurs pluralisme des m\u00e9dias, lutte contre le totalitarisme, promotion de la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie et m\u00e9dias g\u00e9rer ce capital au fil du temps, elle a aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er d'autres fondations sa minorit\u00e9 de blocage, lui a m\u00eame permis de sauver de paroles il y a 15 ans Boytchev creuser le pr\u00e9sident du conseil d'administration voulaient le fermer, mais nous avons utilis\u00e9 notre v\u00e9to un nouveau propri\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, les belges du Perche Clotaire apr\u00e8s 3 ans et de parole, aller beaucoup mieux 7 match perd m\u00eame le syndicat des journalistes appr\u00e9cie ce syst\u00e8me pourtant les fondations ne font pas de miracles, malgr\u00e9 leur pr\u00e9sence, la pr\u00e9carit\u00e9 augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:57 > 0:19:11) [92%] : \r\nDes costumes maintenant comme ce sont des actionnaires minoritaires, ils ont leur mot \u00e0 dire sur certaines d\u00e9cisions, mais pour les grandes d\u00e9cisions, comme par exemple les licenciements qui ont frapp\u00e9 le par ce groupe, leur pr\u00e9sence ne fait pas de diff\u00e9rence c'est keynote mec T\u00e9l type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:12 > 0:19:22) [96%] : \r\nLes fondations garantissent que la qualit\u00e9 soit au rendez- vous, mais c'est bien aussi, gr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e d'actionnaires pr\u00eats \u00e0 investir que les journaux ont eu les moyens de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:23 > 0:19:26) [85%] : \r\nJacques Pilet exempte n\u00e9erlandais et ce qu'il a des id\u00e9es Apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:26 > 0:20:01) [92%] : \r\nA sans doute il y a, c'est une piste, mais il y en a bien d'autres, je crois vraiment qu'on s'il faut maintenant s'interroger sur le renouveau du paysage m\u00e9diatique Romand, on a besoin de cette diversit\u00e9 d'information c'est \u00e7a fait partie du du d\u00e9bat civique, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, on l'a, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : l'\u00c9tat, donc j'ai dit qu'il \u00e9tait difficile de le l'imaginer en train d'aider des grands \u00e9diteurs peut-\u00eatre par des subventions indirectes tout et son r\u00f4le, apr\u00e8s tout, il y a beaucoup d'argent de l'\u00c9tat, des cantons, des villes qui vont \u00e0 la culture d'une certaine fa\u00e7on le paysage m\u00e9diatique appartient \u00e0 la culture d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:01 > 0:20:12) [88%] : \r\nOn a un fardeau de premi\u00e8res informations sur vos projets de tenter de relancer quelque chose quand m\u00eame apr\u00e8s l'hebdo, certaines plus temps sur internet qui pourrait tenir une forme de blogs, l\u00e0 il y a une piste non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:12 > 0:21:34) [89%] : \r\nCe ne sont pas mes projets, ce que j'observe maintenant et c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est qu'il y a plusieurs initiatives qui commencent de mijoter dans diff\u00e9rentes cuisines et c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant parce que il y a beaucoup de gens qui se rendent compte qu'il faut maintenant construire quelque chose de nouveau et justement vraiment quelque chose, il y a un petit printemps l\u00e0 qui s'annonce apr\u00e8s le coup dur, ce sera sur internet, alors j'imagine que ces initiatives se tournent vers Internet, parce que c'est plus rapide, parce que c'est moins cher, \u00e7a n'exclut pas du tout peut-\u00eatre ensuite des d\u00e9bouch\u00e9s sur le papier mais dans une forme qu'il faudra aussi r\u00e9inventer la promesse souhaiter, c'est que le temps parviennent \u00e0 tenir bon \u00e0 remplir sa mission malgr\u00e9 la saign\u00e9e d'aujourd'hui, je pense que c'est possible, mais il faut d'autre chose aussi, il faut d'autres sensibilit\u00e9s, il faut l'espace un peu ouvert o\u00f9 les opinions se croisent : celui-l\u00e0, il devra appara\u00eetre alors \u00e7a d\u00e9pendra de quoi vous parlez des moyens n\u00e9cessaires, etc, mais il faut d'abord \u00e0 priorit\u00e9 absolue c'est longue vie, merci, je leur disais : chez les professionnels, c'est aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, non, et c'est l'envie dans le public et le public sera sollicit\u00e9e, celles et ceux qui aujourd'hui revendiquent \u00e0 lui verser d'informations devront d'une fa\u00e7on ou d'une autre, aider les professionnels qui construisent les m\u00e9dias demain merci Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:34 > 0:21:46) [86%] : \r\nLa centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt pourra red\u00e9marrer, elle \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis ao\u00fbt dernier, l'autorisation est donn\u00e9e, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas les inqui\u00e9tudes par exemple l'dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res allemande Arnaud autre oui, mais il n'y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:48 > 0:22:11) [93%] : \r\nFeu Vert pour la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt, qui va pouvoir red\u00e9marrer s\u00e9jour malade, elle \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis 6 mois \u00e0 cause de traces d'oxydation sur les assemblages combustibles ces \u00e9l\u00e9ments qui constituent le coeur du r\u00e9acteur, la crainte, une possibilit\u00e9 de fuite ou de pr\u00e9sence radioactive dans l'eau de refroidissement excluant ces risques, l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la surveillance nucl\u00e9aire a autoris\u00e9 cet apr\u00e8s- midi le red\u00e9marrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:12 > 0:22:21) [95%] : \r\nUne perte d'int\u00e9grit\u00e9 de la gaine du combustible ne pr\u00e9sente aucun danger pour l'homme et l'environnement, les pertes d'int\u00e9grit\u00e9 et de barres de combustibles sont un ph\u00e9nom\u00e8ne connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:22 > 0:22:32) [94%] : \r\nImminente, cette d\u00e9cision \u00e9tait redout\u00e9e, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 remise cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance elle d'attendre avant une remise en service, elle est arriv\u00e9e juste trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:33 > 0:22:44) [88%] : \r\nOui, mais \u00e7a montre qu'il y a 16000 personnes qui ont manifest\u00e9 leur pr\u00e9occupation via ses signatures et je suis s\u00fbr qu'on en r\u00e9coltera encore plus durant ces prochaines heures ou ces prochains jours en tant que Verts au satellite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:44 > 0:22:59) [93%] : \r\nTracas, ils ne sont pas les seuls \u00e0 faire pression, un courrier a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Lloyd tarde par une vingtaine de partis politiques et organisations, dont Greenpeace il rel\u00e8ve une pression financi\u00e8re forte, il se dit que Leibstadt perdrait un 1000000 de francs par jour d'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:00 > 0:23:13) [90%] : \r\nOn est en train de faire une sorte de compromis entre les int\u00e9r\u00eats financiers et la s\u00e9curit\u00e9 de la population, ce qui \u00e0 mon avis, dans le domaine nucl\u00e9aire est absolument inacceptable, on devrait vraiment \u00eatre 100 pourcent du c\u00f4t\u00e9 sur et la laisser d\u00e9brancher tant qu'on ne conna\u00eet pas les causes de cet \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:15 > 0:23:30) [95%] : \r\nLes r\u00e9gions voisines de la centrale L\u00e4nder allemands du Bade-Wurtemberg et autrichien du Vorarlberg, avait elle aussi fait savoir leur inqui\u00e9tude quant \u00e0 un red\u00e9marrage imminente de la centrale, l'autorit\u00e9 de surveillance, elle a jug\u00e9 l'exploitation sur le r\u00e9acteur ne tournera toutefois pas \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:32 > 0:23:52) [89%] : \r\nLe chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huys ou avait suscit\u00e9 la controverse en publiant 3 jours avant la votation sur La H\u00e9rie 3 un rapport estimant que trop souvent, le gouvernement n'\u00e9valuait pas suffisamment bien les cons\u00e9quences financi\u00e8res des projets de loi, il pr\u00e9sente ses excuses le Tages-Anzeiger et le Bund, l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, Michel lui a \u00e9crit une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:54 > 0:24:16) [87%] : \r\nL'id\u00e9e vient de la Silicon Valley, les grands patrons californiens, M. habiller leur avidit\u00e9 d'une apparence cool et humaniste leurs id\u00e9es influe sur les entreprises en Europe et maintenant en Suisse, le bonheur de l'employ\u00e9 devient un slogan : les mots avait d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 dit ressources humaines au lieu d'chef du personnel, un nouveau jargon d\u00e9barque dans les entreprises, Fanny, c'est le responsable du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:16 > 0:24:39) [92%] : \r\nOui, c'est le nouveau mot \u00e0 la mode, le chiffre Happiness officer, c'est le nouveau credo des ressources humaines, tout simplement parce qu'un salari\u00e9 heureux vaut de l'or, du coup, de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s les recrute alors j'ai rencontr\u00e9 Nathalie Br\u00e9ant \u00e0 24 ans, elle travaille chez eux fort, un organisme de formation bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, signe particulier : elle est si HBO en fran\u00e7ais, chef du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:40 > 0:24:47) [72%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 un format Vanel c'est c'est qu'News \u00e0 c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a \u00e0 ce Camus dessus, \u00e7a c'est un acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:49 > 0:25:08) [88%] : \r\nLa FIFA a vu na\u00eetre en face \u00e0 il ne signifie pas \u00eatre souriante et rendre chaque employ\u00e9 heureux de par sa pr\u00e9sence et \u00e7a ai d'apporter les outils, mais c'est une ligne directe, c'est un sport que chaque individu puisse \u00eatre en mesure de prendre en main son bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:08 > 0:25:13) [64%] : \r\nComme son interpelle \u00e7a un Crime je ne sur le non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:13 > 0:25:22) [90%] : \r\nNathalie Br\u00e9ant fait partie de la vingtaine d'employer de il y a un organisme de formation qui regroupe 400 membres sur 3 continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:23 > 0:25:44) [88%] : \r\nOn a un budget de formation par par employ\u00e9 et \u00e0 la base c'\u00e9tait pour justement d\u00e9velopper son talent on \u00e0 assist\u00e9 \u00e0 des formations qui nous enrichit, \u00e7a nous permet aussi \u00e0 faire des activit\u00e9s qui nous fait tout simplement plaisir donc certains, \u00e7a va \u00eatre avec nous de yoga pour d'autres, \u00e7a va \u00eatre faire une s\u00e9ance de massage de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:45 > 0:25:53) [90%] : \r\nLe bien- \u00eatre chez euphorie a passe aussi par une politique salariale r\u00e9volutionnaire bas\u00e9 sur les besoins des employ\u00e9es et non pas sur leurs performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:26:21) [94%] : \r\nEn 2016 c'est arriv\u00e9 qu'un employ\u00e9 d\u00e9cide de baisser son salaire pour permettre \u00e0 augmenter le salaire de quelqu'un d'autre, on n'est pas une secte, on n'impose pas des choses, chacun est libre de penser ce qu'il veut, on consid\u00e8re qu'un employ\u00e9 qui est qui est heureux, un employ\u00e9 qui est \u00e9panoui va pouvoir lib\u00e9rer son plein potentiel au travail et qu'en retour la l'organisation va pouvoir lib\u00e9rer son potentiel et avoir un impact maximiser son impact un niveau de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:22 > 0:26:25) [88%] : \r\nFanny MOILLE, derri\u00e8re tout \u00e7a il y a l'int\u00e9r\u00eat bien compris du patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:25 > 0:26:50) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, hein, on est tr\u00e8s loin de la philanthropie et c'est m\u00eame devenu une discipline \u00e0 part enti\u00e8re, l'\u00e9conomie du bonheur \u00e0 Paris un nouvelle institut montre qu'un salari\u00e9 heureux et 6 fois moins absent et 9 fois plus loyal \u00e0 son entreprise, qu'un salari\u00e9 maltrait\u00e9s bien plus productif en compte mais \u00e7a on l'avait compris depuis belle lurette, la preuve avec ce patron d'usine Schiff Happiness officer avant leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:51 > 0:27:27) [81%] : \r\nMonsieur combien votre entreprise quand-t-elle dans le dos de voyage 350 ouvriers et 50 emplois et nous avons introduit, prison de la musique le matin au d\u00e9part et, lorsque le moment que ceux que \u00e7a int\u00e9resse et depuis quand avez-vous introduit cette question musique, la question de musique est introduite en 1950 environ, nous avons d\u00fb faire tr\u00e8s attention du discipline parce que nourri et petit \u00e0 petit, a voulu que la d\u00e9cision se fasse continuellement alors on augmentait la fatigue, on a vu revenir l'id\u00e9e tr\u00e8s strict des diffusions \u00e0 certainement bien fix\u00e9 est ce que vous pensez que vraiment cela am\u00e9liore la productivit\u00e9, la productivit\u00e9 est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:27 > 0:27:33) [83%] : \r\nVoil\u00e0 extraordinaire archives envoie les \u00e9poques imam paternalisme \u00e0 l'ancienne, certains disent maintenant en revanche on infantilise l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:33 > 0:27:47) [91%] : \r\nOui, et puis ce qui est frappant avec ce monsieur Huguenin, c'est qu'il n'est pas du tout dans la communication, lui le bien- \u00eatre de ses employ\u00e9es c'est synonyme de productivit\u00e9 et c'est justement ce qui inqui\u00e8te le sp\u00e9cialiste en ressources humaines Maxime Morand, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:48 > 0:28:37) [89%] : \r\nJe pense que l\u00e0 il y a une d\u00e9rive tr\u00e8s importante d'une fac Go citations, hein, on mange la substance, c'est-\u00e0-dire des employ\u00e9es en voulant l'bras leur Intelligence et leur coeur et je pense qu'il faut savoir distance gard\u00e9e qu'il y a un curseur entre le fait d'avoir de belles heures au travail d'avoir d'insatisfaction et en m\u00eame temps, bien s\u00fbr, il y a une vibration qui m'impliquer, pardon, un effort le travail, c'est du travail, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, il faut pas changer les mots, il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant \u00e0 au vocabulaire lorsqu'on change un vocabulaire et qu'on dit que le travail c'est du bien- \u00eatre et du bonheur, il faut \u00eatre sensible \u00e0 l'oreille, qu'il y a une intention potentiellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:37 > 0:28:47) [88%] : \r\nOui un Darius, il ne faut pas se voiler la face, travailler, ce n'est pas toujours une partie de plaisir, mais peut-\u00eatre ce qu'on peut changer, c'est notre rapport au travail en devenant, pourquoi pas son propre Chief Happiness office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:47 > 0:28:59) [86%] : \r\nMerci Fanny Joly programme merci beaucoup : la Fran\u00e7aise Tessa savoure les championnes du monde de g\u00e9ant pour la 2\u00e8me fois c'est une renaissance sportive, elle avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, il lui a fallu des ann\u00e9es pour revenir Jo\u00ebl Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:01 > 0:29:12) [94%] : \r\nQuel beau titre pour Tessa Worley en t\u00eate apr\u00e8s la 1\u00e8re manche, la skieuse du Grand-Bornand surfer tout en ma\u00eetrise sur le second trac\u00e9 impression qui ne correspondait pas tout \u00e0 fait \u00e0 son v\u00e9cu en course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:13 > 0:29:28) [89%] : \r\nVous avez quelques petits doutes j'avoue qu'en 2\u00e8me manche quand j'ai \u00e9galement fait une petite faute \u00e0 la 2\u00e8me par ce faux c'est chaud, mais voil\u00e0, je me suis dit vis le moment pr\u00e9sent, la faute est derri\u00e8re toi ta t\u00eate co\u00fbte trop cher, mais continue \u00e0 ce qui est du mieux qu'ils peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:28 > 0:29:38) [90%] : \r\nAvec sa fin de course parfaite, la Fran\u00e7aise a devanc\u00e9 sur le podium, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et l'Italienne Sofia Godzilla ou ils, ce sont les grandes favorites, qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:41 > 0:30:00) [97%] : \r\nDans le camp suisse en l'absence de Lara Gut, l'objectif \u00e9tait de faire au mieux la Valaisanne M\u00e9lanie Meillard 18 ans a r\u00e9ussi sa premi\u00e8re course dans un championnat du monde prudente en premi\u00e8re manche, elle a obtenu le 6\u00e8me chrono de la 2\u00e8me manche pour un 13\u00e8me rang final, voil\u00e0 qui en dit long sur son caract\u00e8re de battante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:00 > 0:30:02) [90%] : \r\nOui, parce que c'est vraiment risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:07 > 0:30:11) [72%] : \r\nPas de de risques comme l\u00e0 vraiment lign\u00e9e puis-je avec le parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:11 > 0:30:27) [91%] : \r\nD\u00e9ception pour les Z\u00fcrichoises Simone Wild 5\u00e8me ce matin elle s'est crisp\u00e9e, ensuite, se classant au 14\u00e8me rang alors que la Valaisanne Camille reste 17 ans se fait plaisir en 2\u00e8me manche, elle se classe 28\u00e8me voil\u00e0 un bilan honorable mais prometteur pour ces toutes jeunes Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:30 > 0:30:38) [95%] : \r\nEt le g\u00e9ant masculin aura lieu demain, d\u00e8s 9 heures 45 ce matin d\u00e9j\u00e0, une \u00e9quipe \u00e9tait en piste pour dessiner le trac\u00e9, cela s'appelle le piquetage, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:41 > 0:31:07) [90%] : \r\nLa appui je la connaissais pas, donc c'\u00e9tait une surprise ce matin et \u00e7a c'est au feeling, apr\u00e8s ce qui a compliqu\u00e9 c'est, il faut s'adapter \u00e0 la piste fausses adapt\u00e9 aussi aux conditions de neige qui sont pas non plus r\u00e9guli\u00e8res de partout, donc on ne peut pas non plus faire vraiment ce qu'on veut c'est suite \u00e0 un tirage au sort parmi les entra\u00eeneurs internationaux que le Fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Perrin a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour tracer le g\u00e9ant masculin de ces Mondiaux selon son inspiration et certaines r\u00e8gles \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:07 > 0:31:27) [87%] : \r\nC'est aussi \u00e0 nous, le jury de contr\u00f4ler que c'est quelque chose qui reste skiables et fluide, un r\u00e8glement basique qui d\u00e9fini une fourchette de nombre de portes, de changement de direction, \u00e7a c'est une figure impos\u00e9e selon la d\u00e9nivellation il y a un nombre de changements au minimum un nombre de changements maximum, donc \u00e7a c'est la piste qui le donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:28 > 0:31:41) [80%] : \r\nEnfin, sport, sport de rythme de timing donc a forc\u00e9ment, c'est une mani\u00e8re donner le de donner rythme c'est arriv\u00e9 demain, c'est un peu comme une partition bien bien le rock donc bon petit coup de Ben Harper oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:43 > 0:32:04) [89%] : \r\nLes skieurs fran\u00e7ais dont le grand favori, Alexis Pinturault connaissent parfaitement la musique de leur entra\u00eeneur, un Avantage certain, psychologiquement, pour les athl\u00e8tes, je pense que c'est toujours un Avantage mais \u00e0 apr\u00e8s- demain, ils seront dans leur cour, c'est le nom du traceur il sera fortement oubli\u00e9 il faudra faudra \u00eatre bon demain, quel que soit le traceur faudra \u00eatre bon demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:07 > 0:32:20) [95%] : \r\nLe Grand Prix suisse de litt\u00e9rature revient \u00e0 Pascale Kramer, elle a re\u00e7u \u00e0 Berne, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset l'auteur n\u00e9 en 1961 a grandi \u00e0 Lausanne, il vit aujourd'hui \u00e0 Paris o\u00f9 elle poursuit sa carri\u00e8re litt\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:20 > 0:32:22) [84%] : \r\nFaire les l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:22 > 0:32:48) [90%] : \r\nEt puis cette image fascinante, elle serait la seule s\u00e9quence film\u00e9e de Marcel Proust retrouver selon de mariage en 1904 le film vient de la famille Greffulhe qui avait inspir\u00e9 Proust un chercheur qu\u00e9b\u00e9cois accumuler les indices m\u00eame si \u00e7a reste en l'\u00e9tat une hypoth\u00e8se : cet homme en redingote serait Proust qui \u00e9taient bien pr\u00e9sents \u00e0 ce mariage, il avait 33 ans, ce soir, la m\u00e9thode de Nathalie Sba\u00ef demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:34:03) [80%] : \r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, vous ne font rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:09 > 0:34:21) [74%] : \r\nLe transport transpire Yann-Anthony l'humidit\u00e9 tromp\u00e9, j'ai vu \u00e0 l'argent sur un massage oui justement, justement, c'est pour \u00e7a qu'nous \u00e9coutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:45 > 0:34:52) [87%] : \r\nC'est vraiment en fin d'apr\u00e8s- midi, qui sont arriv\u00e9s, j'ai lev\u00e9 par l'ouest, donc le soleil, le temps de bien briller, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:54 > 0:34:56) [78%] : \r\nNous allons nous serons tout \u00e7a en fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:01 > 0:35:18) [73%] : \r\nTr\u00e8s au-dessus de fond son ventre c'est vraiment au fond d'un plombier ou compromis, c'est sur le plateau dans nos probable : ce nuage de fou chaud on ajoute certain \u00e9diteur de soleil en pleine 30 secondes oui hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:51 > 0:38:37) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est vraiment en toute fin d'apr\u00e8s- midi que sont arriv\u00e9s, c'est nuageux, hein c'est nuageux typique de France donc l'ensoleillement a eu le temps d'\u00eatre vraiment performants 8 \u00e0 9 heures en pleine m\u00eame 8 heures du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds sur le Jura 5 heures \u00e7a ne m'en a d'autres qui \u00e9taient vraiment l\u00e0, en revanche, aux premi\u00e8res loges, alors on voit bien cette perturbation avanc\u00e9e, elle a donn\u00e9 donc ces petits nuage en fin de journ\u00e9e, je vous le disais sur le Jura et nous n'avons pratiquement pas eu de de brouillards matinaux sur le Plateau donc une belle journ\u00e9e, donc j'esp\u00e8re que vous aurez pu profiter alors l'anticyclone va montrer temporairement quelques signes de faiblesse et laisser passer cette perturbation faiblement active malheureusement et apr\u00e8s quoi \u00e0 l'arri\u00e8re Les haute pression vont nous assurer \u00e0 nouveau une belle fin de semaine et un beau d\u00e9but de semaine prochaine, alors en soir\u00e9e, nous aurons cette augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 toujours par l'ouest, le temps sera normalement sec mais si d'aventure elle devait y avoir une de gouttes serait vraiment sur les r\u00e9gions les plus septentrionales, avec une limite des chutes de neige en train 1200 et 1500 m\u00e8tres par compte 7 en matin\u00e9e, que l'on aura ces pr\u00e9cipitations qui vont gagner du terrain, le Valais sera encore \u00e0 l'avant, \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, donc encore au sec et nous aurons la limite qui va baisser tranquillement de 1500 \u00e0 1200 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, cette fois-ci le Valais sera atteint sera gagn\u00e9e par ces pr\u00e9cipitations mais il ne faut pas vraiment avoir trop d'espoir, malheureusement, nous aurons tout au plus 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes, est tout juste 5 centim\u00e8tres dans les Alpes, donc pas de quoi combler le fait le d\u00e9ficit de neige \u00e0 la montagne pour les futurs vacanciers, les temp\u00e9ratures seront \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'aube, \u00e0 savoir positif, surtout gr\u00e2ce au nuage et l'apr\u00e8s- midi, on marque une baisse de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 ce que nous avons eue ces derniers temps, mais \u00e7a reste vraiment quand m\u00eame tr\u00e8s honn\u00eate et toujours au-dessus de la norme, par exemple, Tessa ou encore en Valais, les vents vont se renforcer \u00e0 l'approche de la perturbation et ils viendront de secteur nord- ouest en montagne samedi, nous serons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re, mais avec des nuages r\u00e9siduels plut\u00f4t sur l'Est dans les Pr\u00e9alpes ou sur le Nord, ce sera un bon ensoleillement Valais d\u00e8s le matin, \u00e7a sera plus frais, un nouveau en montagne, au moins 7 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude et dimanche retour \u00e0 une citation donc anticyclonique avec quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille qui devrait vite se dissiper avant la mi- journ\u00e9e sur la plupart des r\u00e9gions et on garde encore lundi cette situation anticyclonique alors qu'\u00e0 partir de mardi, c'est tout en courant d'ouest septentrionale qui prendra le relais avec des phases humide quelques pr\u00e9cipitations des nuages mais pour l'heure, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s incertain donc affaire \u00e0 suivre, \u00e0 suivre avec Philippe j'aimerais \u00e0 partir de demain pour vos bulletins m\u00e9t\u00e9o et notez \u00e9galement l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce 17 f\u00e9vrier dans quelques instants, temps pr\u00e9sent qui vous propose une enqu\u00eate sur le trafic des travailleurs une enqu\u00eate exclusive qui est quand m\u00eame impressionnante, affaire \u00e0 suivre dans quelques instants avec Jean-Philippe Ceppi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:38:48 > 0:38:49) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-18T00:43:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702579140", "durationSec": 92, "title": "SO SLALOM DAMES_RTS000001068286", "excerpt": "La Fran\u00e7aise Tessa Worley a remport\u00e9 le g\u00e9ant dames des Championnats du monde de ski alpin de St-Moritz 2017, devant l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et la skieuse italienne Sofia Goggia. Les meilleures Suissesse sont M\u00e9lanie Meillard et Simone Wild qui terminent respectivement aux  13 et 14e rang.", "remarks": "P. Appius, M. Neukom, N. Schwyn, A.Ott / Rundschau SRF.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "thematicPersons": ["WILD, SIMONE", "WORLEY, TESSA", "MEILLARD, M\u00c9LANIE"], "sequenceIds": ["1579149"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579141", "durationSec": 21, "title": "SO REMONTEES MECANIQUES_RTS000001068303", "excerpt": "Le pr\u00e9sident autrichien Alexander Van der Bellen a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Berne par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse Doris Leuthard.", "remarks": "Reportage de BFM TV"}, {"internalArchiveId": "AA1702579142", "durationSec": 24, "title": "SO PRESIDENT AUTRICHIEN_RTS000001068255", "excerpt": "A St-Moritz avant le slalom g\u00e9ant masculin des championnats du monde de ski alpin, une \u00e9quipe men\u00e9e par le chef du groupe technique de l'\u00e9quipe de France masculine Fr\u00e9d\u00e9ric Perrin est charg\u00e9e de tracer la piste.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579143", "durationSec": 88, "title": "SO PIQUETAGE SAINT MORITZ_RTS000001068195", "excerpt": "En Hollande le quotidien NRC d'Amsterdam se porte bien, mais il y a quelques ann\u00e9es il a failli dispara\u00eetre. Aujourd'hui deux fondations d\u00e9tiennent 20 pour cent de son capital et d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du journal, le pluralisme des m\u00e9dias et une presse ind\u00e9pendante. Presque tous les quotidiens nationaux hollandais sont d\u00e9tenus en partie par des fondations.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "SLALOM G\u00c9ANT PARALL\u00c8LE", "PISTE DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579144", "durationSec": 18, "title": "SO PC PRIX LITTERATURE_RTS000001068436", "excerpt": "Portrait de Mark Schneider, le nouveau patron de Nestl\u00e9. Il a pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres jug\u00e9s d\u00e9cevants de l'exercice 2016. Cet allemand de 51 ans qui vient d'une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la sant\u00e9 joue la carte de la continuit\u00e9 dans l'entreprise agroalimentaire veveysanne. Il devra piloter la multinationale de l'alimentation vers une croissance renouvel\u00e9e face \u00e0 la concurrence des producteurs locaux."}, {"internalArchiveId": "AA1702579145", "durationSec": 27, "title": "SO PC MARINE LE PEN_RTS000001068239", "excerpt": "Quatre millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par un ancien collaborateur du Service des contributions du canton de Neuch\u00e2tel. L'employ\u00e9 en question inspirait confiance et \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 par ses employeurs. Les contr\u00f4les internes seront renforc\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1702579146", "durationSec": 126, "title": "SO PAYS BAS PRESSE_RTS000001068042", "excerpt": "La centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis ao\u00fbt dernier pourra red\u00e9marrer. L'inspection f\u00e9d\u00e9rale de surveillance nucl\u00e9aire a autoris\u00e9 le d\u00e9marrage en excluant tout danger. Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 16000 personnes craignant un red\u00e9marrage. Les r\u00e9gions limitrophes du Bade-Wurtemberg en Allemagne et du Vorarlberg autrichien ont aussi fait savoir leur inqui\u00e9tude.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["PRESSE"], "sequenceIds": ["1620978"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579147", "durationSec": 114, "title": "SO NESTLE PORTRAIT NOUVEAU PATRON_RTS000001068399", "excerpt": "A Gen\u00e8ve des milliers d'amendes contest\u00e9es ne sont jamais pay\u00e9es \u00e0 cause du retard dans le traitement des contestations. La date de la prescription atteinte elle ne seront jamais pay\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE", "DIRECTION", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579148", "durationSec": 103, "title": "SO NE DETOURNEMENT_RTS000001068413", "excerpt": "Le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Fillon continue sa campagne \u00e9lectorale et aligne les meetings \u00e9lectoraux malgr\u00e9 les accusations d'emplois fictifs dont il fait l'objet. Le parquet national financier poursuivra l'enqu\u00eate pour d\u00e9tournement de fonds publics et abus de biens sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "sequenceIds": ["1620740"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579149", "durationSec": 12, "title": "SO MARCEL PROUST_RTS000001068282", "excerpt": "Nathalie Br\u00e9ant est Chief Happiness Officer CHO chez Euforia une entreprise de formation. Son r\u00f4le de CHO ou de \"Cheffe du bonheur\" est d'apporter les outils pour que chaque employ\u00e9 puisse prendre en main son bien-\u00eatre. Elle part du principe qu'un employ\u00e9 heureux va pouvoir lib\u00e9rer son plein potentiel et que ce sera b\u00e9n\u00e9fique pour l'entreprise."}, {"internalArchiveId": "AA1702579150", "durationSec": 106, "title": "SO LEIBSTADT 2_RTS000001068456", "excerpt": "Maxime Morand, consultant en ressources humaines, met en garde contre les d\u00e9rives des managers adeptes du \"bonheur au travail\" et les Chief Happiness Officer qui appliqueraient les th\u00e9ories du bien-\u00eatre et du bonheur des employ\u00e9s pour de mauvaises raisons.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEIBSTADT"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1620994"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579151", "durationSec": 98, "title": "SO GENEVE AMENDES RETARD_RTS000001068443", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AMENDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579152", "durationSec": 118, "title": "SO FRANCE MANIFS THEO_RTS000001068310", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702579153", "durationSec": 112, "title": "SO FILLON SUITES_RTS000001068338", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["FILLON, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579154", "durationSec": 103, "title": "FRIGO CHIEF HAPPINESS OFFICER 2_RTS000001068016", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "ENTREPRISE", "BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579155", "durationSec": 51, "title": "FRIGO BONHEUR SPECIALISTE_RTS000001065604", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579156", "durationSec": 37, "title": "FRIGO BONHEUR  ARCHIVE_RTS000001065624"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579290", "summary": "Tessa Worley sur le podium d'apr\u00e8s curse. D\u00e9part de Tessa Worley. Itw Tessa Worley. Arriv\u00e9e Tessa Worley.\nCourse de M\u00e9lanie Meillard, skieuse suisse. Itw M\u00e9lanie Meillard. Course de Camille Rast skieuse suisse.", "id": "1579149", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["RAST, CAMILLE", "MEILLARD, M\u00c9LANIE", "WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620881", "summary": "Itw Pierre Aubert, procureur g\u00e9n\u00e9ral neuch\u00e2telois.\nItw Georges Schaller, avocat du pr\u00e9venu.\nStatement.", "id": "1620740", "visualThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["AUBERT, PIERRE (PROCUREUR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621133", "summary": "Plateau : itw Jacques Pilet, journaliste et fondateur de l'Hebdo.", "id": "1620972"}, {"internalArchiveId": "AA1708621139", "summary": "Int et ext b\u00e2timent du journal quotidien hollandais NRC \u00e0 Amsterdam.\nItw Peter Vandermeersch, r\u00e9dacteur en chef NRC.\nItw Rienke Venema, directrice de la Fondation \u00ab D\u00e9mocratie et media \u00bb.\nItw Thomas Bruning, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association n\u00e9erlandaise des journalistes.", "id": "1620978", "visualThemes": ["PRESSE"], "visualGeographicals": ["AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621155", "summary": "Ext et int Centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt.\nItw Balthasar Gl\u00e4ttli, Conseiller national zurichois.\nItw Florian Kasser, expert du nucl\u00e9aire, Greenpeace.", "id": "1620994", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES", "CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["LEIBSTADT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686486", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029855", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-93310323-C140-42AB-A8E3-9FC480B0F190", "internalArchiveId": "93310323-C140-42AB-A8E3-9FC480B0F190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait du nouveau pr\u00e9sident autrichien, en visite en Suisse", "publicationDate": "2017-02-16T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident autrichien Alexander Van der Bellen est en Suisse pour sa premi\u00e8re visite officielle \u00e0 l'\u00e9tranger. Le professeur d'\u00e9conomie \u00e9cologiste devenu pr\u00e9sident il y a \u00e0 peine un mois se rendra \u00e0 Berne, puis B\u00e2le et Zurich.\r\n\r\n* * Portrait du nouveau pr\u00e9sident autrichien, en visite en Suisse 12h30: Portrait pr\u00e9siedent Autrichien BALLAMAN\r\nC'est sa premi\u00e8re visite officielle \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nLe pr\u00e9sident autrichien... Alexander Van der Bellen... est en Suisse pour 2 jours. Lui, qui est pr\u00e9sident depuis un mois \u00e0 peine, se rendra \u00e0 Berne, puis B\u00e2le et Zurich. . \r\nMuriel Ballaman, vous suivez cette visite officielle... vous nous dressez le portrait de cet \u00e9cologiste... et ancien professeur d'\u00e9conomie.\r\n  0'34''\r\nA 73 ans, Alexander van der Bellen - Sascha pour les copains et ses \u00e9lecteurs - est un fumeur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9. Ce qui ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de mener un marathon \u00e9lectoral de plusieurs mois contre le populiste de droite Norbert Hofer. Un vote qui a d\u00fb \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pour une histoire de manque de colle sur les enveloppes \u00e9lectorales autrichiennes. \r\nEt alors que la tendance est au repli, l'ancien pr\u00e9sident des verts autrichiens a finalement r\u00e9ussi - avec 54% des voix - a barrer la route \u00e0 l'extr\u00eame droite en Autriche. Sa une strat\u00e9gie de rassembleur a pay\u00e9: le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9rieux du prof d'\u00e9conomie a r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire \u00e9galement la droite. \r\nAlexander Van der Bellen... Sascha... a une vie marqu\u00e9e par l'histoire. \r\n  0'33''\r\nEnfant de r\u00e9fugi\u00e9s... c'est ainsi qu'il se d\u00e9finit... sa m\u00e8re est estonienne - ayant fui le stalinisme - et son p\u00e8re \u00e9tait un aristocrate russe. N\u00e9 en 44 \u00e0 Vienne, sa famille s'est r\u00e9fugi\u00e9e dans le Tyrol lorsque l'arm\u00e9e rouge est entr\u00e9e dans la capitale autrichienne. \r\nAujourd'hui, l'homme lance des appels pour plus de respect et d'optimisme... il incarne l'espoir, le phare dans la nuit pour Bruxelles, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accuielli en h\u00e9ros. Un amour r\u00e9ciproque: europ\u00e9en convaincu, Alexander Van der Bellen va prendre la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 de l'an prochain. \r\nPourtant Muriel, c'est la Suisse, un pays hors union europ\u00e9enne qu'Alexander Van der Bellen a choisi de visiter en premier. \r\n  0'32''\r\noui...et m\u00eame si les visites entre la Suisse et l'Autriche sont une coutume, la suisse a rarement \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re visite du pr\u00e9sident autrichien, qui s'est dit fan de la suisse. \r\n Les deux pays sont certes s\u00e9par\u00e9s sur la question europ\u00e9enne, mais c'est paradoxalement peut \u00eatre elle qui pourrait les r\u00e9unir: le chancelier autrichien, le socialiste Christian Kern, voudrait bien d'une pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour les travailleurs autrichiens. Une discussion qui \u00e9tait d'ailleurs lundi au menu des discussions avec le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Voil\u00e0 qui r\u00e9sonne dans les murs du parlement suisse avec sa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8382845", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Portrait du nouveau pr\u00e9sident autrichien, en visite en Suisse / 12H30_2017-02-16T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 16.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident autrichien Alexander Van der Bellen est en Suisse pour sa premi\u00e8re visite officielle \u00e0 l'\u00e9tranger. Le professeur d'\u00e9conomie \u00e9cologiste devenu pr\u00e9sident il y a \u00e0 peine un mois se rendra \u00e0 Berne, puis B\u00e2le et Zurich."], "variantIds": ["ece-8382845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T12:54:07Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSa premi\u00e8re visite officielle \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident autrichien Alexander Van der Bellen est en Suisse, pour 2 jours, lui qui est pr\u00e9sident depuis un mois \u00e0 peine, se rendra \u00e0 Berne puis \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Z\u00fcrich pas amant ou suivi cette visite officielle ou dresser le portrait de cet \u00e9cologiste et ancien professeur d'\u00e9conomie \u00e0 73 ans, Alexander Van der Bellen, Sacha pour les copains et ses \u00e9lecteurs, est un fumeur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 de mener un marathon \u00e9lectoral de plusieurs mois contre le populiste de droite, Norbert, un vote qui a d\u00fb \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pour une histoire de manque de colle sur les enveloppes \u00e9lectorales autrichienne et alors que la tendance est au repli, l'ancien pr\u00e9sident des Verts autrichiens a finalement r\u00e9ussi avec 54 pourcent des des voix \u00e0 barrer la route \u00e0 l'extr\u00eame droite en Autriche, sa strat\u00e9gie de rassembleur a payer le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9rieux du prof d'\u00e9conomie, a r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire \u00e9galement \u00e0 droite, Alexander Van der baleine Sacha pour les intimes, \u00e0 une vie marqu\u00e9e par l'histoire, enfants de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est ainsi qu'il se d\u00e9fini sa m\u00e8re est estonienne ayant fui le stalinisme et son p\u00e8re \u00e9tait un aristocrate russe, n\u00e9 en 44 \u00e0 Vienne, sa famille s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans le Tyrol, lorsque l'arm\u00e9e rouge est entr\u00e9e dans la capitale autrichienne, aujourd'hui l'homme lance des appels pour plus de respect et d'optimisme, il incarne l'espoir, le phare dans la nuit pour Bruxelles o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli en h\u00e9ros, un amour r\u00e9ciproque, europ\u00e9en convaincu, Alexander Van der Bellen, va prendre la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 de l'an prochain, pourtant Muriel \u00e0 la Suisse, un pays hors de l'Union europ\u00e9enne qu'Alexander Van der Bellen a choisi de visiter en 1er oui et m\u00eame si les visites entre les 2 pays sont une coutume, la Suisse a rarement \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re visite du pr\u00e9sident autrichien qui s'est dit fan de la Suisse, les 2 pays sont certes sur la question europ\u00e9enne mais c'est paradoxalement peut-\u00eatre elle qui pourrait les r\u00e9unir le chancelier autrichien, le socialiste Christian Kert ne voudrait bien d'une pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour les travailleurs autrichiens, une discussion qui a eu lieu d'ailleurs lundi avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, voil\u00e0 qui r\u00e9sonne dans les murs du Parlement suisse avec sa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-16T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-697B4257-8AB5-4FFB-9472-38EDB9A489EA", "internalArchiveId": "697B4257-8AB5-4FFB-9472-38EDB9A489EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Astride Epiney, rectrice de l'universit\u00e9 de Fribourg;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC JU, membre de la commission du conseil national sur le service public;Christophe Haag, professeur-chercheur en psychologie sociale;Lisa Bellinghausen, docteur en psychologie, co-auteur du questionnaire mesurant le quotient \u00e9motionnel;Bran , Mirel ;Extrait Loving;Lavrilleux;Lavrilleux, Ariane \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/BISBILLE UNIFR PI) C'est une nomination qui cr\u00e9\u00e9e des tensions \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg...  Celle d'un nouveau professeur de droit... \r\nSelon nos informations, le rectorat  est point\u00e9 du doigt pour n'avoir pas suivi la proposition, formul\u00e9e par la facult\u00e9 de droit. \r\nEt plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent contre cette d\u00e9cision jug\u00e9e injustifi\u00e9e. Adrien Kraus\u00e9.\r\n  1'36''\r\n((La facult\u00e9 de droit de l'universit\u00e9 de Fribourg avait tranch\u00e9 en d\u00e9cembre dernier quant \u00e0 la nomination d'un nouveau professeur au sein de la chaire de droit constitutionnel et administratif. Le choix \u00e9tait alors propos\u00e9 au rectorat pour la validation officielle. Mais retournement de situation deux mois plus tard : la direction de l'institution annon\u00e7ait ne pas suivre la d\u00e9cision de sa facult\u00e9. Elle pl\u00e9biscitait le candidat arriv\u00e9 en 2\u00e8me position. Un fait rare mais l\u00e9gale. Astride Epiney, rectrice de l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nSON 1\r\nLa r\u00e9action de la facult\u00e9 ne s'est pas fait attendre. Dans un courrier que nous nous sommes procur\u00e9s, la d\u00e9cision de la rectrice est jug\u00e9e \u00ab choquante \u00bb par les signataires. Ce changement ne comportait par ailleurs aucune justification valable estiment-ils. Mais le r\u00e8glement de l'universit\u00e9 est pourtant clair : il accorde bien au rectorat la comp\u00e9tence du choix d\u00e9finitif. La facult\u00e9 de droit ,elle, a d\u00e9pos\u00e9 une demande de reconsid\u00e9ration. Les tractations sont en cours entre les deux partis. Les discussions se veulent constructives. Une d\u00e9cision finale devrait tomb\u00e9e en mars prochain.))\r\n(02/SERVICE PUBLIC ITV BUHLER) Pluss de place aux m\u00e9dias priv\u00e9s.\r\nLes hostilit\u00e9s contre le service public audiovisuel suisse se concr\u00e9tisent. \r\nUne commission du Conseil national a adopt\u00e9 hier trois propositions qui visent \u00e0 augmenter la concurrence dans le domaine des m\u00e9dias en Suisse. \r\nIl y est notamment question que la SSR offre ses contenus en libre service; qu'elle diminue \u00e9galement le nombre de ses cha\u00eenes radio... Option musique pourrait \u00eatre concern\u00e9e.... \r\nMais pour le conseiller national Manfred B\u00fchler, membre de cette commission, il ne s'agit pas d'un d\u00e9mant\u00e8lement du service public....\r\n  0'54''\r\nLe d\u00e9bat au Conseil National aura lieu le 14 mars prochain...\r\n(06/TI AUDIT SERVICE MIGRATIONS PA) Au Tessin, ce nouveau rebondissement dans l'affaire de corruption qui secoue le Service cantonal des migrations... \r\nDeux nouvelles arrestations annonc\u00e9es hier portent d\u00e9sormais \u00e0 9 le nombre de suspects dans ce dossier. \r\nLe gouvernement \u00e0 Bellinzone a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir un audit interne pour faire la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements au sein de ce service. \r\nQuant au Leggiste Norman Gobbi, directeur du D\u00e9partement des Institutions, il a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt pour avoir mis en exergue la nationalit\u00e9 d'un des pr\u00e9venus. Les explications de Nicole della Pietra... \r\n  0'57''\r\n((\u00ab L'honn\u00eatet\u00e9 n'a pas de nationalit\u00e9. Avoir \u00e9voqu\u00e9 les origines italiennes de l'un des pr\u00e9venus, a \u00e9t\u00e9 une erreur de communication!\u00bb. Cette mise au point du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois, Paolo Beltraminelli, est survenue quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de deux nouvelles arrestations dans la vaste affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e qui gangr\u00e8ne le service cantonal des migrations. Ce reproche adress\u00e9 au ministre des Institutions, \u00e9tait clairement destin\u00e9 \u00e0 calmer la col\u00e8re des autorit\u00e9s italiennes, suite \u00e0 des propos de Norman Gobbi relay\u00e9s par la presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re. Un Norman Gobbi qui avait  laiss\u00e9 entendre que la nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re d'un fonctionnaire entretemps suspendu, jouait un r\u00f4le central dans ce scandale. Le Service des migrations fait d\u00e9sormais l'objet d'un audit interne, conduit par deux juristes, dont un ex procureur f\u00e9d\u00e9ral, renvoy\u00e9 s\u00e9ance tenante par le Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2015, pour des raisons non pr\u00e9cis\u00e9es \u00e0 ce jour.))\r\n((NB: dans cette affaire il y a 8 personnes arr\u00eat\u00e9es et inculp\u00e9es mais 9 impliqu\u00e9es))\r\n(10/OTAN AVANT-PAPIER) L'Otan accueille pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui, le nouveau chef du Pentagone... \r\nAvec l'espoir de dissiper le flou sur la nature de l'engagement am\u00e9ricain dans l'alliance Atlantique sous Donald Trump... \r\nDepuis son \u00e9lection \u00e0 la Maison Blanche le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations et les signaux contradictoires... Il avait notamment qualifi\u00e9 l'OTAN d'obsol\u00e8te parce qu'elle ne s'\u00e9tait pas occup\u00e9e du terrorisme notamment...\r\nJames Mattis, doit rencontrer aujourd'hui et demain les autres ministres de l'Alliance Atlantique... Une visite qui sera donc l'occasion d'\u00e9claircir l'implication future des Am\u00e9ricains dans l'Alliance... A Bruxelles, Romain Clivaz... \r\n  0'56''\r\n((La mission de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral James Mattis est claire, ou au moins ce que l'on attend de lui : qu'il livre la vision de la nouvelle administration am\u00e9ricaine \u00e0 ses alli\u00e9s de l'OTAN. On conna\u00eet les critiques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res du candidat Trump, mais nettement moins son agenda atlantique, ses objectifs concrets maintenant que la campagne \u00e9lectorale est termin\u00e9e. A la veille de cette visite, le secr\u00e9taire de l'alliance atlantique s'est montr\u00e9 conciliant avec Washington. Le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg a qualifi\u00e9 de prioritaire l'augmentation des d\u00e9penses de d\u00e9fense. Cette exigence fait \u00e9cho \u00e0 celles de Donald Trump, qui a vertement critiqu\u00e9 la pingrerie suppos\u00e9e de certains membres de l'alliance, et menac\u00e9 de revenir sur certains engagements Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens auront plusieurs occasions d'\u00e9changer leurs points de vue ces prochains jours, \u00e0 Muniche lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9, avec la venue du secr\u00e9taire d'Etat Rex Tillerson. Quant au vice-pr\u00e9sident Mike Pence il est \u00e9galement attendu \u00e0 Bruxelles en fin de semaine, l'occasion d'y voir plus clair apr\u00e8s les propos pro-Brexit de Donald Trump dans plusieurs journaux europ\u00e9ens \u00e0 la mi-janvier.Romain Clivaz / RTS info/Bruxelles))\r\nEt puis on reparlera de l'OTAN, de ses priorit\u00e9s, de son r\u00f4le dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h15... \r\nNous recevrons en direct Jean Sylvestre Mongrenier, chercheur \u00e0 l'institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 de Paris 8...\r\n(Rencontre Trump/Isra\u00ebl) Et autre rencontre \u00e0 l'agenda diplomatique... Entre Donald Trump et Benyamin N\u00e9tanhyaou... Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain re\u00e7oit le chef du gouvernement isra\u00e9lien... \r\nEt Washington ne devrait pas insister sur la solution \u00e0 deux Etats... c'est en tous cas ce qu'indique un responsable de la Maison Blanche... Une affirmation qui marque une rupture avec la position traditionnelle de la diplomatie am\u00e9ricaine... \r\nEt toujours aux Etats Unis, le New York Times rapporte que plusieurs membres de l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump auraient multipli\u00e9 les contacts avec des responsables de services de renseigement russes, au cours de l'ann\u00e9e qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... C'est ce qu'indiquent des \u00e9coutes et des relev\u00e9s t\u00e9l\u00e9phonoqies... de plusieurs agences am\u00e9ricaines, selon le quotidien...\r\n(Fr\u00e8re de Kim Jong Un) C'est un sc\u00e9nario digne d'un roman d'espionnage... \r\nL'assassinat du demi-fr\u00e8re de Kim Jong Un, le dirigeant nord cor\u00e9en... C'est en tous cas ce que d\u00e9nonce la Cor\u00e9e du Sud,,, \r\nKim Jong Nam, a le m\u00eame p\u00e8re que le dirigeant de la Cor\u00e9e du Nord... \r\nIl avait pris ses distances avec le r\u00e9gime communiste...\r\nIl se serait senti mal \u00e0 l'a\u00e9roport de Kula Lumpur... Une chaine de t\u00e9l\u00e9vision sud cor\u00e9enne \u00e9voque un empoisonnement \u00e0 l'a\u00e9roport, \u00e0 l'aide d'une aiguille, par deux femmes qui auraient pris la fuite en taxi...\r\n(D2/ECO QUOTIENT EMOTIONNEL PI) Retour en Suisse, dans le monde de l'entreprise... En mati\u00e8re d'emploi... pour s\u00e9lectionner des candidats, il y a le CV, l'entretien... et maintenant un test... qui mesure l'intelligence \u00e9motionnel... \r\nUn nouvel outil \u00e0 la disposition des employeurs depuis quelques semaines, pour le recrutement des cadres dirigeants...Il permet d'\u00e9valuerla r\u00e9sistance au stress, \u00e0 la peur ou \u00e0 la col\u00e8re des candidats... \r\nExplications et d\u00e9tails...avec Estelle Braconnier...\r\n  1'37''\r\n((A l'image de la d\u00e9finition du quotien intellectuel, un nouveau questionnaire est soumis aux futurs managers ou dirigeants d'entreprise. Il d\u00e9termine leur quotient \u00e9motionnel sur 5 niveaux.\r\nChristophe Haag, professeur-chercheur en psychologie sociale...\r\nSON\r\nLe stress au travail, l'absent\u00e9isme pour \u00e9puisement professionnel co\u00fbtent trop cher aujourd'hui aux entreprises qui poussent toujours plus loin leur mode de recrutement... Lisa Bellinghausen, docteur en psychologie, co-auteur du questionnaire mesurant le quotient \u00e9motionnel \r\nSON\r\nEn Suisse, une vaste \u00e9tude est lanc\u00e9e actuellement par la conf\u00e9d\u00e9ration aupr\u00e8s de 400 entreprises sur les conditions de travail. Une \u00e9tude dont le r\u00e9sultat final sera livr\u00e9 l'an prochain.\r\nLes premiers r\u00e9sultats publi\u00e9s focalisent sur le stress. 43% des sond\u00e9s estiment vivre des heures difficiles dans l'exercice de leur profession.))\r\n(Hockey sur glace) Hockey sur glace, en ligue A, dans le derby Romand, le succ\u00e8s de Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Lausanne 5 \u00e0 2... \r\nFribourg a gagn\u00e9 contre Langnau 5 \u00e0 3... \r\nLe choc au sommet a vu la victoire de Berne \u00e0 Z\u00fcrich 3 \u00e0 2... \r\nVistoire aussi de Bienne face \u00e0 Zoug, et Kloten \u00e0 Davos, au tirs aux buts...\r\n(19/PSG ECRASE BARCA PA) Il y avait du football \u00e9galement hier soir... Huiti\u00e8mes de finale aller de la ligue des Champions et d\u00e9j\u00e0... une surprise de taille... \r\nCe score... 4 \u00e0 0 pour le Paris Saint Germain... sur le FC Barcelone... \r\nEt dans cette soir\u00e9e des \u00e9toiles au Parc des Princes, un homme a v\u00e9\u00e7u un r\u00eave \u00e9veill\u00e9. \r\nApr\u00e8s un d\u00e9but de saison difficile, Angel Di Maria a f\u00eat\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re son retour aux affaires. Laurent Bastardoz...\r\n  0'54''\r\n((Angel du Maria se souviendra certainement longtemps de cette soir\u00e9e du 14 f\u00e9vrier. Jour de la St-Valentin, soir\u00e9e des amoureux mais aussi soir\u00e9e anniversaire pour le petit ailier argentin du PSG qui a voulu c\u00e9l\u00e9brer \u00e0 sa mani\u00e8re son 29\u00e8me anniveraire. Cela au bout du tunnel dans lequel il a failli perdre son \u00e2me en d\u00e9but de saison. Hier soir devant un public m\u00e9dus\u00e9 par tant de classe et de virtuosit\u00e9, Angel du Maria a participer plus que jamais \u00e0 la victoire de son \u00e9quipe. 2 buts et des \u00e9clairs de g\u00e9nie face \u00e0 un FC Barcelone qui se r\u00e9veillera ce matin avec la gueule de bois. Et le souvenir que c'est un ancien du Real Madrid qui leur a jou\u00e9 une bien mauvaise partition. Le slogan du PSG, sous r\u00e8gne qatari depuis 2011 est \u00ab r\u00eaver plus grand \u00bb. Il est plus que jamais d'actualit\u00e9. Car au-del\u00e0 de la mani\u00e8re le r\u00e9sultat de cette soir\u00e9e de f\u00eate dans le ciel parisien permet aux joueurs de Julian Draxler de prendre une tr\u00e8s bonne option sur une qualification en quart de finale.))\r\nDans l'autre rencontre du jour  Benfica s'est d\u00e9fait du Borussia Dortmund 1 \u00e0 0.\r\n(D4/CHRONIQUE CINEMA LOVING PI) Il est blanc... Elle est noire... Et leur mariage... en Virgine en 1958... Est ill\u00e9gal... C'est le sujet de \"Loving\"... ce film de Jeff Nichols qui sort aujourd'hui... Le cin\u00e9aste s'inspire de l'histoire vraie du couple Rihar et Mildr\u00e8de loving... Une histoire qui rappelle qu'il n'y a pas si longtemps une partie des Etats Am\u00e9ricains interdisait les mariage entre Blancs et noirs... \r\n  0'21'' ((extrait Loving))\r\nRichard et Mildred Loving portent leur cas devant la Cour supr\u00eame, qui tranchent en leur faveur, en 1967, 9 ans apr\u00e8s leur mariage... Et dans la foul\u00e9e, les lois anti-m\u00e9tissage seront abolies. Alors, Rapha\u00eble Bouchet, Jeff Nichols aborde ce sujet \u00e0 la fois politique et historique?\r\n  0'57''\r\nSachez encore que Ruth Negga (prononcer Route N\u00e8-gua), qui joue Mildred Loving, est nomm\u00e9e aux Oscars dans la cat\u00e9gorie meilleure actrice.\r\n((Par l'histoire d'amour. \u00abLoving\u00bb n'a rien d'une reconstitution poussi\u00e9reuse et didactique. Le cin\u00e9aste s'int\u00e9resse avant tout au quotidien de ce couple discret et profond\u00e9ment amoureux. Le film est pudique, intimiste, le rythme est lent, on se laisse bercer par la beaut\u00e9 et la d\u00e9licatesse de la mise en sc\u00e8ne. C'est un film qui ne mise jamais ni sur l'apitoiement, ni sur les larmes, ni sur le discours. Les personnages parlent tr\u00e8s peu, mais, gr\u00e2ce aux gros plans, la cam\u00e9ra s'approche tout pr\u00e8s d'eux, pr\u00e8s de leur visage, de leur peau, on entend m\u00eame parfois les acteurs d\u00e9glutir, et il y a quelque chose de tr\u00e8s charnel et organique qui se joue, bien au-del\u00e0 du langage -d'ailleurs, m\u00eame les termes \u00abblanc\u00bb et \u00abnoir\u00bb ne sont quasiment pas prononc\u00e9s. Le racisme est d'abord une affaire d'atmosph\u00e8re, Jeff Nichols cr\u00e9e un climat de non-dit anxiog\u00e8ne, o\u00f9 la violence peut surgir \u00e0 tout instant. Evidemment l'histoire de ce couple r\u00e9sonne \u00e9trangement \u00e0 l'heure de la pr\u00e9sidence Trump. \u00abLoving\u00bb \u00e9tait pass\u00e9 un peu inaper\u00e7u au dernier festival de Cannes. Les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois lui conf\u00e8rent un statut de film essentiel.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Grand soleil pour aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles de cirrus sur l'Ouest l\u00e9manique...\r\nLe stratus qui persiste sur le Plateau, vers 600 m\u00e8tres va se dissiper en cours de journ\u00e9e. Et les temp\u00e9ratures resteront douces, 6 \u00e09 degr\u00e9s en plaine, jusqu'\u00e0 14 en Valais et +2 \u00e0 2000 m\u00e8tres... En montagne encore un faible vent...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Du soleil aujourd'hui et demain.\r\nLe matin, quelques bancs de brouillard sur le Plateau.\r\nLes temp\u00e9ratures entre -2 et 0 ce matin et de 6 \u00e0 9 cet apr\u00e8s-midi, jusqu'\u00e0 15 en Valais central et +2\u00b0 \u00e0 2000 m.\r\nPeu de vent \u00e9galement ces deux jours, en montagne un tendance au vent du sud.\r\nUn changement temporaire est attendu vendredi au passage d'une faible perturbation qui ne produira que peu de pr\u00e9cipitations avec de la neige au-dessus de 800 \u00e0 1300 m.\r\nSamedi, retour du soleil\r\n(12/EGYPTE PREDICATRICES MOSQUEES PA) En Egypte. L'institution de r\u00e9f\u00e9rence pour les musulmans sunnites du monde entier vient de cr\u00e9er une petite r\u00e9volution. Le chef d'Al Azhar vient en effet de nommer 144 femmes dans les mosqu\u00e9es \u00e9gyptiennes. Elles y ont le titre de pr\u00e9dicatrices, c'est-\u00e0-dire qu'elles pourront officiellement enseigner l'islam aux femmes. Leur nombre reste certes restreint mais cette nouveaut\u00e9 dans le paysage religieux est loin de faire l'unanimit\u00e9 y compris au sein m\u00eame d'Al Azhar. Ariane Lavrilleux, notre correspondante au Caire\r\n  55''\r\n((\u00abLes femmes sont faites pour accoucher et \u00e9lever les enfants. et elles sont beaucoup trop occup\u00e9es par ces taches \u00bb s'est insurg\u00e9 un professeur de l'universit\u00e9 al Azhar. un autre sheikh de l'institution assure m\u00eame que c'est une faute morale de permettre aux femmes d'enseigner l'islam.  Ces vives critiques montrent que cette r\u00e9forme est loin d'\u00eatre \u00e9vidente pour la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne. Car m\u00eame si ces 144 femmes ne vont pas diriger les pri\u00e8res, comme les imams. elles vont occuper ... dans les mosqu\u00e9es. une position jusqu'\u00e0 alors r\u00e9serv\u00e9es aux hommes. Comme leurs coll\u00e8gues masculins, elles vont donner des cours de religion et de r\u00e9pondre aux questions fid\u00e8les. avec une limite... elles n'auront aucun \u00e9l\u00e8ve masculin. L'objectif pour le minist\u00e8re \u00e9gyptien des affaires religieuses... c'est d'abord que les musulmanes puissent enfin trouver des oreilles attentives et compr\u00e9hensives \u00e0 leurs probl\u00e8mes intimes de femmes, d'\u00e9pouse, de m\u00e8re.\r\nAriane Lavrilleux, Pour RTS info / Le Caire))", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8371162", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8371179", "ece-8371162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T05:16:38Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nC'est lors du journal de Blandine Le Victor bras de fer \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, entre le rectorat et la facult\u00e9 de droit sur l'embauche d'un nouveau professeur \u00e0 la facult\u00e9 avait donn\u00e9 une recommandation mais le rectorat a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un candidat arriv\u00e9 en seconde position injustifi\u00e9e pour la facult\u00e9 qui ne veut pas en rester l\u00e0, le nouveau chef du Pentagone est attendu pr\u00e8s de Bruxelles aujourd'hui au si\u00e8ge de l'Otan, il doit livrer sa vision, la vision de l'Am\u00e9rique pour l'Alliance Atlantique et dissiper le flou qui r\u00e8gne apr\u00e8s les d\u00e9clarations critiques de Donald Trump envers l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [85%] :\r\nC'est un mouvement alternatif n\u00e9 au Canada il y a plus de 30 ans, les syst\u00e8mes d'\u00e9changes locaux l'argent il est absent puisqu'il 11 qui a chang\u00e9 bien contre des services, et vice- versa Suisse romande, il en existe une trentaine, reportages et invit\u00e9s dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nApr\u00e8s le QI le cul pour quotient \u00e9motionnel, c'est un nouvel outil de ressources humaines pour s\u00e9lectionner les futurs cadres, en fonction notamment de leur r\u00e9sistance au stress, le CV ou l'entretien ne sont visiblement plus les seules cl\u00e9 pour convaincre explications dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nSport matin nous parle jeux olympiques tout \u00e0 l'heure, ceux de 2020 Tokyo des Olympiades cens\u00e9 amorcer un virage vers des Jeux \u00e0 taille plus humaine, mais \u00e0 3 ans de l'\u00e9v\u00e9nement, nous le verrons avec J\u00e9r\u00f4me, les temps sont durs pour leurs organisateurs et la mayonnaise ne prend pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [95%] :\r\nC'est une nomination qui cr\u00e9e des tensions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, celle d'un nouveau professeur de droit, selon nos informations, le rectorat est point\u00e9 du doigt pour n'avoir pas suivi la proposition formul\u00e9e par la facult\u00e9 de droit et plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent contre cette d\u00e9cision jug\u00e9e injustifi\u00e9e Adrien Kraus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [95%] :\r\nLa facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Fribourg avait tranch\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, quant \u00e0 la nomination d'un nouveau professeur au sein de la chaire de droit constitutionnel et administratifs, le choix \u00e9tait alors propos\u00e9 au rectorat pour la validation officielle mais retournement de situation, 2 mois plus tard, la direction de l'institution annonc\u00e9 ne pas suivre la d\u00e9cision de sa facult\u00e9 elle pl\u00e9biscit\u00e9 le candidat arriv\u00e9 en 2\u00e8me position, un fait rare mais l\u00e9gale Astride \u00c9pinay rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:06) [94%] :\r\nLa proc\u00e9dure se d\u00e9rouler tout \u00e0 fait selon les r\u00e8gles pr\u00e9vues par la loi, c'est le rectorat qui est l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente pour engager les nouveaux professeurs qui, en l'occurrence pour ce choix du nouveau professeur honoraire \u00e0 la facult\u00e9 de pr\u00e9ciser les raisons exactes de leur choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [90%] :\r\nEt ces raisons -l\u00e0, elles ne vous ont pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:28) [93%] :\r\nEffectivement ces raisons -l\u00e0 n'ont pas convaincu le rectorat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [89%] :\r\nMais pour quelle raison concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:34) [97%] :\r\n\u00e7a je peux pas le dire puisque il s'agit de personnes et puis je ne peux pas entrer maintenant dans les d\u00e9tails de l'argumentation de la facult\u00e9 et des r\u00e9flexions du rectorat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [94%] :\r\nLa r\u00e9action de la facult\u00e9 ne s'est pas faite attendre, dans un courrier que nous nous sommes procur\u00e9s la d\u00e9cision de la rectrice et jug\u00e9e choquante par les signataires, ce changement ne comporterait par ailleurs aucune justification valable, estime -t-il, mais le r\u00e8glement de l'universit\u00e9 et pourtant clair il accorde bien au rectorat, la comp\u00e9tence du choix d\u00e9finitif, la facult\u00e9 de droit, elle a d\u00e9pos\u00e9 une demande de reconsid\u00e9ration, des tractations sont en cours entre les 2 parties, les discussions se veulent constructives une d\u00e9cision finale devrait tomber en mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [91%] :\r\nPlus de place aux m\u00e9dias priv\u00e9s, les hostilit\u00e9s en contre le service public audiovisuel suisse se concr\u00e9tise une commission du Conseil national a adopt\u00e9 hier, 3 propositions qui visent \u00e0 augmenter la concurrence dans le domaine des m\u00e9dias en Suisse il y a notamment question que la SSR offre ses contenus en libre service qu'elle diminue \u00e9galement le nombre de ses cha\u00eenes radio option musique pourraient \u00eatre concern\u00e9s, mais pour le conseiller national Manfred Bull Air, membre de cette commission, il ne s'agit pas d'un d\u00e9mant\u00e8lement du service public. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:46) [90%] :\r\nAbsolument pas chaud, croit que la majorit\u00e9 de la commission a souhait\u00e9 n\u00e9anmoins montr\u00e9 que politiquement, il faut que la SSR bouger parce que nous avons eu une votation tr\u00e8s serr\u00e9es lorsque le nouveau mod\u00e8le de financement qui oblige tout le monde, bient\u00f4t \u00e0 payer la redevance, m\u00eame si on ne consomme pas de m\u00e9dias, on a senti dans la population une attente de changement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:08) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s concret, hein, \u00e0 la RTS d\u00e9cha\u00eenent quand m\u00eame si on lui dit pourrait dispara\u00eetre, c'est pas du d\u00e9mant\u00e8lement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:14) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de quoi on parle, parce que le fait que la SSR n'entretiennent plus par exemple Canal musical ne signifie pas que le priv\u00e9 ne pourraient pas remplir cette mission au exemple dans le domaine T\u00e9l\u00e9com le fait que l'\u00c9tat se d\u00e9sengage en partie d'un d'un secteur ne signifie pas qu'ils disparaissent, mais il y a des transformations, et je crois que l\u00e0, il faut avoir le courage de de faire cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [93%] :\r\nEt le d\u00e9bat au Conseil national aura lieu le 14 marche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [95%] :\r\nAu Tessin, ce nouveau rebondissement dans l'affaire de corruption qui secoue le service cantonal des migrations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [93%] :\r\nDe nouvelles arrestations annonc\u00e9es hier porte d\u00e9sormais \u00e0 9 le nombre de suspects dans ce dossier le gouvernement \u00e0 Bellinzone a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir un audits interne pour faire la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements au sein de ce service, quant aux l\u00e9guiste, Norman Gobbi, directeur du d\u00e9partement des institutions, il a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e du doigt pour avoir mis en exergue la nationalit\u00e9 d'un des pr\u00e9venus Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:10) [93%] :\r\nL'honn\u00eatet\u00e9 n'a pas de nationalit\u00e9 avoir \u00e9voqu\u00e9 les origines italiennes de l'un des pr\u00e9venus a \u00e9t\u00e9 une erreur de communication, cette mise au point du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois Paolo Beltrami Nelly est survenue quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de 2 nouvelles arrestations dans la vaste affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e qui gangr\u00e8ne le service cantonal des migrations ce reproche adress\u00e9 au ministre des institutions \u00e9taient clairement destin\u00e9 \u00e0 calmer la col\u00e8re des autorit\u00e9s italiennes, suite \u00e0 des propos de Norman Gobbi, relay\u00e9e par la presse al\u00e9manique la semaine derni\u00e8re un Norman Gobbi, qui avait laiss\u00e9 entendre que la nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re d'un fonctionnaire entre- temps suspendu jouait un r\u00f4le central dans ce scandale, le service des migrations fait d\u00e9sormais l'objet d'un auditeur interne conduit par 2 juristes, dont un ex- procureur f\u00e9d\u00e9ral renvoy\u00e9 s\u00e9ance tenante par le parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2015 pour des des raisons non pr\u00e9cis\u00e9e \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [95%] :\r\nL'Otan accueille pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui le nouveau chef du Pentagone, avec l'espoir de dissiper le flou sur la nature de l'engagement am\u00e9ricain dans l'Alliance Atlantique sous Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [94%] :\r\nDepuis son \u00e9lection \u00e0 la Maison Blanche, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations et les signaux contradictoires, il avait notamment qualifi\u00e9 l'Otan d'obsol\u00e8te parce qu'elle ne s'\u00e9tait pas occup\u00e9 du terrorisme notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [91%] :\r\nJames Mathis doit donc rencontrer aujourd'hui et demain, les autres ministres de l'Alliance Atlantique, une visite qui sera donc l'occasion d'\u00e9claircir l'implication future des Am\u00e9ricains dans l'alliance Bruxelles Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:39) [92%] :\r\nLa mission de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral James Mattis s'\u00e9claire, ou au moins ce que l'on attend de lui qu'il livre la vision de la nouvelle administration am\u00e9ricaine et ses alli\u00e9s de l'Otan, on conna\u00eet les critiques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res du candidat Trump mais nettement moins son agent d'Atlantique ses objectifs concrets maintenant que la campagne \u00e9lectorale est termin\u00e9e, \u00e0 la veille de cette visite, le secr\u00e9taire de l'Alliance Atlantique s'est montr\u00e9 conciliant avec Washington le norv\u00e9gien Jens Stoll de Neuilly a qualifi\u00e9 de prioritaire : l'augmentation des d\u00e9penses en mati\u00e8re de d\u00e9fense c'est exigence fait \u00e9cho \u00e0 celle de Donald Trump, qui a vertement critiqu\u00e9 la pingrerie suppos\u00e9e de certains membres de l'Alliance et menac\u00e9 de revenir sur certains engagements am\u00e9ricains europ\u00e9ens auront plusieurs occasions d'\u00e9changer leurs points de vue cette semaine \u00e0 M\u00fcnich lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 avec la venue du secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson quant au vice- pr\u00e9sident Mike peine s'il est \u00e9galement attendu \u00e0 Bruxelles en fin de semaine, l'occasion d'y voir plus clair apr\u00e8s les propos opprobre excite de Donald Trump \u00e0 la mi- janvier, Romain climat rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [95%] :\r\nEt puis on va reparler de l'Otan de ses priorit\u00e9s de son r\u00f4le dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, ce sera tout \u00e0 l'heure vers 7 heures et quart, nous recevrons Jean Sylvestre mon grenier, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique de l'universit\u00e9 de Paris 8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:46) [94%] :\r\nAutre rencontre \u00e0 l'agenda diplomatique entre Donald Trump et Benyamin N\u00e9tanyahou, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain re\u00e7oit le chef du gouvernement isra\u00e9lien et Washington ne devraient pas insister sur la solution \u00e0 2 \u00c9tats, c'est en tout cas ce qu'indique un responsable de la Maison Blanche, une affirmation qui marque une rupture avec la position traditionnelle de la diplomatie am\u00e9ricaine, toujours aux \u00c9tats-Unis, le New York Times rapporte que plusieurs membres de l'\u00e9quipe de campagne de Donal Trump aurait multipli\u00e9 les contacts avec des responsables de services de renseignements russes au cours de l'ann\u00e9e qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est ce qu'indiquent des \u00e9coutes et des relev\u00e9s t\u00e9l\u00e9phoniques de plusieurs agences am\u00e9ricaines selon quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un sc\u00e9nario digne d'un roman d'espionnage, l'assassinat du demi- fr\u00e8re de Kim Jong Hoon, le dirigeant nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [96%] :\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9nonce la Cor\u00e9e du Sud, Kim Jong Nam a le m\u00eame p\u00e8re que le dirigeant nord- cor\u00e9en, il avait pris ses distances publiquement avec le r\u00e9gime communiste et se serait senti mal \u00e0 l'a\u00e9roport de Kuala-Lumpur, avant de d\u00e9c\u00e9der, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision sud- cor\u00e9enne \u00e9voque un empoisonnement \u00e0 l'a\u00e9roport \u00e0 l'aide d'une aiguille par 2 femmes qui auraient pris la fuite en taxi, retour en Suisse dans le monde de l'entreprise en mati\u00e8re d'emploi pour s\u00e9lectionner des candidats, il y a le CV, il y a l'entretien et maintenant il y a un test qui mesure l'Intelligence \u00e9motionnelle, nouvel outil \u00e0 la disposition des employeurs depuis quelques semaines pour le recrutement des cadres dirigeants, il permet d'\u00e9valuer la r\u00e9sistance au stress, \u00e0 la peur \u00e0 la col\u00e8re des candidats, explications et d\u00e9tails avec Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:17) [89%] :\r\n\u00e0 l'image de la d\u00e9finition du quotient intellectuel, un nouveau questionnaire est soumis au futur manager ou dirigeant d'entreprise, il d\u00e9termine leur quotient \u00e9motionnel sur 5 niveaux, Christophe a professeur, chercheur en psychologie sociale. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:32) [88%] :\r\nC'est un outil qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement scientifique on a respect\u00e9 toutes un protocole paraissent agit ici d'un test de performances, vous avez soit des mises en situation soit simplement un moment, une question sur, par exemple, qu'est -ce qui d\u00e9clenche la peur un instant T et l\u00e0 vous avez un choix multiple, il n'y a qu'une seule et bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:53) [94%] :\r\nLe stress au travail, l'absent\u00e9isme pour \u00e9puisement professionnel co\u00fbte trop cher aujourd'hui aux entreprises qui pose toujours plus loin leur mode de recrutement Lisa Bellinghen Hausen, Docteur en psychologie, coauteurs du questionnaire mesurant le quotient \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:07) [88%] :\r\n\u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une demande, il y a la question de la performance, effectivement, un moment, on a essay\u00e9 d'optimiser les processus organisationnels de cr\u00e9dit hyper expert et on se rend compte que, en termes de personne en bas \u00e0 un moment, on atteint une limite, donc c'est aussi un nouveau utile pour en obtenir davantage de performance 2\u00e8me point c'est que cet outil aujourd'hui dans les entreprises, on observe quand m\u00eame beaucoup de souffrances et donc on a aussi tout un tas de r\u00e9sultats tr\u00e8s importants en termes de bien- \u00eatre au travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [97%] :\r\nEn Suisse, une vaste \u00e9tude lanc\u00e9e actuellement par la Conf\u00e9d\u00e9ration aupr\u00e8s de 400 entreprises sur les conditions de travail, les premiers r\u00e9sultats publi\u00e9s sur le stress 43 pourcent des des sond\u00e9s estiment vivre des heures difficiles dans l'exercice de leur profession. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:55) [85%] :\r\nHockey-sur-glace en Ligue 1 dans le derby Romand, le succ\u00e8s de Gen\u00e8veServette face \u00e0 Lausanne 5 \u00e0 2 Fribourg a gagn\u00e9 contre Langnau 5 \u00e0 3 le choc au sommet, a vu la victoire de Berne \u00e0 Z\u00fcrich 3 \u00e0 2 victoire aussi de Bienne fa\u00e7ade Kloten \u00e0 Davos, aux tirs au but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [95%] :\r\nIl y avait du football \u00e9galement hier soir en 8\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions et d\u00e9j\u00e0 une surprise de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [93%] :\r\nAvec ce score 4 \u00e0 0 pour le le Paris-Saint-Germain sur le FC Barcelone et dans cette soir\u00e9e des \u00e9toiles au Parc des Princes, un homme avec une un r\u00eave \u00e9veill\u00e9, apr\u00e8s un d\u00e9but de saison difficile, Angel Di Maria a f\u00eat\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re son retour aux affaires Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:31) [92%] :\r\nAngel Di Maria se souviendra certainement longtemps de cette soir\u00e9e du 14 f\u00e9vrier, jour de la Saint-Valentin, soir\u00e9e des amoureux mais aussi soir\u00e9e anniversaire pour le petit Ali argentin du PSG qui a voulu c\u00e9l\u00e9brer \u00e0 sa mani\u00e8re son 29\u00e8me anniversaire cela au bout du tunnel dans lequel il a failli perdre son \u00e2me en d\u00e9but de saison, hier soir, devant un public m\u00e9dus\u00e9 par tant de classe et de virtuosit\u00e9, Angel Di Maria participer plus que jamais \u00e0 la victoire de son \u00e9quipe 2 buts et les \u00e9clairs de g\u00e9nie, face \u00e0 un FC Barcelone qui se r\u00e9veillera ce matin avec la gueule de bois et le souvenir que c'est un ancien joueur du Real Madrid qui aura jou\u00e9 une bien mauvaise partition le slogan du PSG souverain qatari depuis 2011 et avait plus grand, il est plus que jamais d'actualit\u00e9, car au-del\u00e0 de la mani\u00e8re, le r\u00e9sultat de cette soir\u00e9e de f\u00eate dans le ciel parisien permet aux joueurs de Julian Draxler de prendre d'une tr\u00e8s bonne option sur une qualification en quart de finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:25) [89%] :\r\nEt dans l'autre rencontre du jour, Benfica s'est d\u00e9fait du Borussia Dortmund 1 \u00e0 0 il est blanc et les noirs et leur mariage en Virginie en 58 est ill\u00e9gal, c'est le juge sujet de lobbying, ce film de Jeff Nichols qui sort aujourd'hui, le cin\u00e9aste s'inspire de l'histoire vraie du couple Richard et Mildred la vignes, une histoire qui rappelle qu'il n'y a pas si longtemps, une partie des \u00c9tats am\u00e9ricains interdisaient les mariages entre Blancs et Noirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [73%] :\r\nEt \u00e7a, qu'est -ce que tu fais danser. \r\n\u00e7a vaut rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [79%] :\r\nRichard terrible dans l'et dite diminuerait 8 personnes de couleur ont agi de mani\u00e8re ill\u00e9gale et criminelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [89%] :\r\nRichard et Mildred Loving qui portent leur cas ensuite devant la Cour supr\u00eame qui va trancher en leur faveur en 67, soit 9 ans apr\u00e8s leur mariage et dans la foul\u00e9e les lois anti- m\u00e9tissage sont abolis alors, Rapha\u00ebl Bouchez, Jeff Nichols aborde ce sujet \u00e0 la fois de mani\u00e8re polie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:28) [89%] :\r\n\u00e9thique et historique par l'histoire d'amour n'a rien d'une reconstitution poussi\u00e9reuse et didactique, Jeff Nichols int\u00e9resse avant tout, au quotidien de ce couple discret mais profond\u00e9ment amoureuse, le film est pudique intimiste, le rythme est assez lent, on se laisse vraiment berc\u00e9e par la beaut\u00e9 et par la d\u00e9licatesse de la mise en sc\u00e8ne, c'est un film qui ne mise jamais ni sur l'apitoiement ni sur les larmes ni sur le discours, les personnages parlent tr\u00e8s peu, mais gr\u00e2ce aux gros plans la cam\u00e9ra s'approche tout pr\u00e8s de pr\u00e8s de leur visage pr\u00e8s de leur peau, on entend m\u00eame parfois les acteurs d\u00e9glutir il y a quelque chose de tr\u00e8s charnel, tr\u00e8s organique qui se joue, bien au-del\u00e0 du langage, d'ailleurs, m\u00eame les termes blanc et noir, ne sont quasiment jamais prononc\u00e9 le racisme ici, c'est donc d'abord une affaire d'atmosph\u00e8re et Jeff Nichols, cr\u00e9er un climat de non- dit anxiog\u00e8ne, o\u00f9 la violence peut surgir \u00e0 tout instant, \u00e9videmment, l'histoire de ce qu'on peut raisonner tr\u00e8s \u00e9trangement \u00e0 l'heure de la pr\u00e9sidence Trump \u00e9tait pass\u00e9 un petit peu inaper\u00e7u au dernier festival de Cannes, les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois, lui conf\u00e8re un statut de films essentiels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:27) [84%] :\r\nLa ville de Jeff Nichols sorti ce mercredi, sachez encore que Rutten un gars qui joue Mildred Loving et nomm\u00e9 aux Oscars dans la cat\u00e9gorie meilleur acte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal grand soleil pour aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles de Cyrus sur l'ouest l\u00e9manique le stratus qui persiste sur le plateau vers 600 m\u00e8tres et il va se dissiper en cours de journ\u00e9e et les temp\u00e9ratures vont rester 12 6 \u00e0 9 en pleine jusqu'\u00e0 14 ans valait plus de, encore \u00e0 2000 m\u00e8tres en montagne un faible vent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD7BBEDF-E465-489C-AC3E-5D99DBF433DE", "internalArchiveId": "BD7BBEDF-E465-489C-AC3E-5D99DBF433DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Savoy, Marielle;Raymon Loretan, directeur du conseil d'administration de Swiss Medical Network;Meyer, Guillaume;Lavrilleux, Ariane ;Valentin Borlat, d\u00e9fenseur du LHC\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:22-08:00:42 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/FRANCE:VIOLENCES POLICIERES GVMT)  \r\nDouze jours ap\u00e8rs l'interpellation violente du jeune Th\u00e9o en banlieue parisienne... \r\nLa col\u00e8re n'est pas caln\u00e9es... Et les violences urbaines se poursuivent dans plusieurs villes autour de Paris...\r\nVoitures incendi\u00e9es, jets de pierre... Et vingt cinq interpellations dans la nuit de lundi \u00e0 mardi... \r\nFran\u00e7ois Hollande et le Ministre de l'Int\u00e9rieur ont lanc\u00e9 des appels au calme et se sont rendus... respectivement en Seine Saint Denis, et dans le Val D'Oise... \r\nAriane Hasler, on vous retrouve en direct de Paris... Pour l'instant la r\u00e9action du gouvernement reste tout de m\u00eame assez molle face au risque d'embrasement... D'autant que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sont venus s'ajouter hier \u00e0 cette affaire Th\u00e9o... \r\nD'abord ce t\u00e9moignage. dans L'Obs, un ami de Th\u00e9o raconte que le policier qui a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour viol suite \u00e0 cette interpellation, l'avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 tabac une semaine plus t\u00f4t, l'injuriant, lui donnant des coups de matraque, le mena\u00e7ant d'un teaser. Examin\u00e9 alors par un m\u00e9decin il avait \u00e9cop\u00e9 de 5 jours d'interruption de travail.. Le jeune homme pr\u00e9cisant dans cette interview que le policier en question serait connu dans le quartier sous le nom de barbe rousse.\r\nDes accusations qui s'ajoutent aux r\u00e9v\u00e9lations de l'humanit\u00e9 qui a d\u00e9voil\u00e9 lundi que le commissaire, patron des quatre policiers mis en examen avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2008 pour ne pas avoir emp\u00each\u00e9 des violences. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis et un an d'interdiction professionnelle.\r\nPas de quoi calmer le jeu donc. et face \u00e0 cela un ex\u00e9cutif relativement passif, Ariane? \r\nUn ex\u00e9cutif mal pris entre la n\u00e9cessit\u00e9 de condamner les violences polici\u00e8res et d'entendre les dol\u00e9ances des habitants des banlieues, tout en n'accablant pas l'ensemble des policiers valoris\u00e9s durant le quinquennat face \u00e0 la menace terroriste et en condamnent les casseurs. \r\nBruno le roux s'est fait tout sp\u00e9cialement discret notamment apr\u00e8s les d\u00e9bordements du weekend et ne s'est pas rendu \u00e0 Aulnay contrairement \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande qui \u00e9tait all\u00e9 au chevet de Th\u00e9o 5 jours apr\u00e8s son interpellation. c'est le pr\u00e9sident qui s'occupe pour l'heure de l'op\u00e9ration d\u00e9minage.hier \u00e0 Aubervilliers, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la justice devait passer . cette semaine deux autres d\u00e9placements en banlieue sont pr\u00e9vus. \u00e0 mettre en revanche au compte de Bruno le roux, la rapidit\u00e9 hier avec laquelle le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur a saisi l'IGPN apr\u00e8s la publication du t\u00e9moignage de l'ami de Th\u00e9o. une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 ouverte.signe que l'ex\u00e9cutif commence \u00e0 prendre la mesure de ces diff\u00e9rentes accusations\r\nAriane Hasler, \u00e0 Paris, merci!\r\nEt plusieurs artistes fran\u00e7ais ont sign\u00e9 une tribune \u00e0 para\u00eere aujourd'hui dans Lib\u00e9ration... Elle \u00e9num\u00e8re les pistes pour mettre fin aux violences polici\u00e8res... Pas de tutoiement, une meilleure formation des jeunes policiers ou un retour \u00e0 une police de proximit\u00e9...\r\n(04/NE/HNE MAINS PRIVEES ITV LORETAN) En Suisse... A Neuch\u00e2tel, apr\u00e8s les vote de dimanche... la p\u00e9riode d'incertitude qui s'ouvre sur l'avenir de l'h\u00f4pital... est aussi synonyme d'opportunit\u00e9 pour le secteur hospitalier priv\u00e9... Les Neuch\u00e2telois ont choisi dimanche, ils auront deux h\u00f4pitaux autonomes, un dans le haut, l'autre dans le bas du canton... \r\nDes perspectives qui s'ouvre donc... pour les priv\u00e9s... Comme l'explique le directeur du Conseil d'administration du groupe groupe Swiss Medical Network, qui poss\u00e8de l'h\u00f4pital de la Providence \u00e0 Neuch\u00e2tel et la Clinique Montbrillant \u00e0 la Chaux de Fond... Raymond Loretan... \r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Marielle Savoy.\r\nEt \u00e0 Fribourg...Ce bras de fer \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg... Entre le rectorat et la facult\u00e9 de droit... sur l'ambauche d'un nouveau professeur... La facult\u00e9 avait donn\u00e9 une recommandation... Le rectorat a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un candidat arriv\u00e9 en seconde position... Un choix injustifi\u00e9 pour la facult\u00e9 qui ne veut pas en rester l\u00e0... Et demande un r\u00e9\u00e9xamen de cette d\u00e9cision... Verdict en mars prochain...\r\n(24/CETA VOTE UE) Il avait provoqu\u00e9 une crise... voir un psychodrame... il y a quatre mois... Entre l'Union Europ\u00e9enne... et le parlement wallon... qui avait refus\u00e9 ce fameux CETA... Un trait\u00e9 de Libre \u00e9change... entre l'Union Europ\u00e9enne et le Canada... \r\nIl revient aujourd'hui sur le bureau des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens...\r\nLe Parlement doit se prononcer sur ce texte qui vise \u00e0 abaisser les barri\u00e8res aux \u00e9changes commerciaux... \r\nGuillaume Meyer, la crise d'octobre, entre Bruxelles et Ottawa, avec l'opposition des d\u00e9put\u00e9s wallon, est d\u00e9sormais surmont\u00e9e... mais l'accord Ceta continue de faire des vagues. \r\n--- \r\nOui, les adversaires du trait\u00e9 restent nombreux. On les trouve dans les rangs des Verts et de la gauche de la gauche, mais aussi de la droite dure. Les arguments sont immuables: cet accord de libre-\u00e9change est trop favorable aux multinationales, l\u00e9ger sur la protection de l'environnement et dangereux pour les paysans.\r\nPas du tout, r\u00e9pond la Commission europ\u00e9enne, qui pr\u00e9sente ce trait\u00e9 comme \u00able plus progressiste jamais conclu dans l'histoire\u00bb. Selon Bruxelles, le CETA va stimuler le commerce, et donc la croissance \u00e9conomique. Un argument qui convainc la droite, les lib\u00e9raux et une majorit\u00e9 de socialistes. Le rapport de forces est donc favorable aux partisans.\r\n***Alors, qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis les frictions d'octobre dernier?\r\nDeux choses en particulier. D'abord, certains chapitres controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 provisoirement retir\u00e9s du trait\u00e9. Exit, par exemple, la possibilit\u00e9 donn\u00e9e aux entreprises multinationales de porter plainte contre un Etat, quand elles s'estiment l\u00e9s\u00e9es. La partie non litigieuse du CETA pourrait donc entrer en vigueur cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, en attendant de trancher sur les autres dispositions.\r\nEnsuite, et surtout, le contexte international a passablement chang\u00e9 depuis qu'un certain Donald Trump a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, avec un discours de fermeture des march\u00e9s et de protection des fronti\u00e8res commerciales. En faisant l'inverse, Bruxelles et Ottawa veulent aussi envoyer un signal politique au nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nGuillaume Meyer, merci...\r\n(Rencontre Trump/Isra\u00ebl) Et une rencontre \u00e0 l'agenda diplomatique... Entre Donald Trump et Benyamin N\u00e9tanhyaou... Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain re\u00e7oit le chef du gouvernement isra\u00e9lien... \r\nEt Washington ne devrait pas insister sur la solution \u00e0 deux Etats... c'est en tous cas ce qu'indique un responsable de la Maison Blanche... Une affirmation qui marque une rupture avec la position traditionnelle de la diplomatie am\u00e9ricaine...\r\n(12/EGYPTE PREDICATRICES MOSQUEES PA) En Egypte. \r\nC'est une petite r\u00e9volution dans l'islam sunnite...\r\nL'institution de r\u00e9f\u00e9rence Al Azhar vient de nommer 144 femmes dans les mosqu\u00e9es \u00e9gyptiennes... Des pr\u00e9dicatrices, qui pourront officiellement enseigner l'Islam aux femmes... \r\nUne nouveaut\u00e9 dans le paysage religieux qui est loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris, au sein d'Al Azhar...\r\nAu Caire, correspondance Ariane Lavrilleux...  \r\n  55''\r\n((\u00abLes femmes sont faites pour accoucher et \u00e9lever les enfants. et elles sont beaucoup trop occup\u00e9es par ces taches \u00bb s'est insurg\u00e9 un professeur de l'universit\u00e9 al Azhar. un autre sheikh de l'institution assure m\u00eame que c'est une faute morale de permettre aux femmes d'enseigner l'islam.  Ces vives critiques montrent que cette r\u00e9forme est loin d'\u00eatre \u00e9vidente pour la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne. Car m\u00eame si ces 144 femmes ne vont pas diriger les pri\u00e8res, comme les imams. elles vont occuper ... dans les mosqu\u00e9es. une position jusqu'\u00e0 alors r\u00e9serv\u00e9es aux hommes. Comme leurs coll\u00e8gues masculins, elles vont donner des cours de religion et de r\u00e9pondre aux questions fid\u00e8les. avec une limite... elles n'auront aucun \u00e9l\u00e8ve masculin. L'objectif pour le minist\u00e8re \u00e9gyptien des affaires religieuses... c'est d'abord que les musulmanes puissent enfin trouver des oreilles attentives et compr\u00e9hensives \u00e0 leurs probl\u00e8mes intimes de femmes, d'\u00e9pouse, de m\u00e8re.\r\nAriane Lavrilleux, Pour RTS info / Le Caire))\r\n(21/DISNEY YOUTUBEUR SUEDOIS PA) Fini les contrats juteux... et la manne de Disney... Une filiale du groupe Disney retire sa confiance et ses contrats \u00e0 un youtuber comme on dit...\r\nPiu Da\u00ef Pa\u00ef humoriste su\u00e9dois... paie assez cher des blagues antis\u00e9mites...\r\nA 27 ans, il est parmi les youtubers les plus rentables de sa g\u00e9n\u00e9rations...Et il flirte depuis ses d\u00e9buts avec la provocation et un humour politiquement tr\u00e8s incorrect... \r\nSophie Iselin... \r\n  1'00''\r\n((53 millions d'abonn\u00e9s....Un revenu annuel qui flirte avec les15 millions; et un contrat en or avec Disney! Pew Di Pie avait trouv\u00e9 le bon filon. Des vid\u00e9os \u00e0 deux balles, qui, grace \u00e0 un savant m\u00e9lange de provocation et d'impertinence, rapportent un maximum sur internet ! Mais apr\u00e8s plusieurs pol\u00e9miques autour de plaisanteries antis\u00e9mites et de gags teint\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rences nazies.... La superstar du net s'est vue d\u00e9savou\u00e9e par ses partenaires. Pour le porte-parole de Maker studio, dans sa derni\u00e8re vid\u00e9o, Piu Di Pa\u00ef est all\u00e9 trop loin. On y voit deux hommes indiens qui brandissaient, en \u00e9change de 5 dollars, une banderole; sur laquelle est inscit \"Mort aux Juifs\". L'humoriste a bien tent\u00e9 de se d\u00e9fendre  en expliquant avoir voulu \"tester les limites et voir jusqu'o\u00f9 les gens sont pr\u00eat \u00e0 aller pour de l'argent\". Mais le mal est fait. La rupture du contrat avec ses partenaires est d\u00e9finitive et sa carri\u00e8re s\u00e9rieusement compromise.))\r\n(Hockey sur glace) Et puis en Hockey sur glace, en ligue A, dans le derby Romand, le succ\u00e8s de Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Lausanne 5 \u00e0 2... \r\nFribourg a gagn\u00e9 contre Langnau 5 \u00e0 3... \r\nLe choc au sommet a vu la victoire de Berne \u00e0 Z\u00fcrich 3 \u00e0 2... \r\nVistoire aussi de Bienne face \u00e0 Zoug, et Kloten \u00e0 Davos, au tirs aux buts...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(16/HOCKEY LSN-GE ITV BORLAT) Hockey sur glace, bonne soir\u00e9e en ligue nationale A pour Gen\u00e8ve Servette qui s'est impos\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Lausanne. Si les Grenats restent ainsi sur 5 victoires de rang, ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2017 semble plus compliqu\u00e9 pour le LHC. Des Vaudois qui cherchent parfois \u00e0 trop se compliquer la t\u00e2che. Valentin Borlat, d\u00e9fenseur du LHC\r\n   38''\r\nValentin Borlat avec Bernardin Allemann. \r\nDans les autres matches on retiendra les succ\u00e8s de Bienne face \u00e0 Zoug 3 \u00e0 0. \r\nDe Fribourg contre Langnau 5 \u00e0 3, de Kloten \u00e0 Davos 4 \u00e0 3 aux tirs au but \r\net de Berne le leader qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Zurich 4 \u00e0 2. \r\nAu classement Berne compte d\u00e9sormais 4 points d'avance sur Z\u00fcrich et 5 sur Zoug. \r\nCot\u00e9 romand, Lausanne reste 4\u00e8me, Gen\u00e8ve 6\u00e8me et Bienne 7\u00e8me. \r\nQuant \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron il c\u00e8de la lanterne rouge \u00e0 Ambri.", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8371158", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8371174", "ece-8371158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-25T04:56:05Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe journal Blandine vite \u00e9teindre le feu dans les banlieues, objectif du gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 2 mois de la pr\u00e9sidentielle et alors que la col\u00e8re apr\u00e8s l'affaire Th\u00e9o ne s'apaise pas en r\u00e9gion parisienne, nous appellerons \u00e0 rien \u00e0 faire \u00e0 Paris et pour l'instant, la r\u00e9action du gouvernement n'est pas tr\u00e8s convaincante, le vote de dimanche offre une page blanche pour la politique hospitali\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour les groupes priv\u00e9s pour redessiner la carte hospitali\u00e8re, acteurs priv\u00e9s, mais pourquoi pas aussi collaboration extra- cantonale, c'est l'avis de Raymond Lor\u00e9tan, directeur du conseil d'administration de Swiss M\u00e9dical Network louer d\u00e9test\u00e9, contest\u00e9, il revient : le fameux site \u00e0 cet accord de libre- \u00e9change entre l'UE et le Canada, retour dans l'actualit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, aujourd'hui, dans une ambiance plus apais\u00e9e Guillaume Meyer nous dira ce qui a chang\u00e9, 12 jours apr\u00e8s l'interpellation violente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nDu jeune Th\u00e9o en banlieue parisienne, la col\u00e8re n'est pas calm\u00e9 et les violences urbaines se poursuivent dans plusieurs villes autour de Paris, voitures incendi\u00e9es, jets de pierres et 25 interpellations dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, Fran\u00e7ois Hollande, et le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bruno Le Roux, ont lanc\u00e9 des appels au calme se sont rendus respectivement en Seine-Saint-Denis et dans le Oise rien a air on vous retrouve en Direct de Paris pour l'instant, la r\u00e9action du gouvernement reste assez molle face aux risques d'embrasement, d'autant que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sont venus s'ajouter, hier \u00e0 cette affaire, Th\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [91%] :\r\nOui, d'abord ce t\u00e9moignage dans l'Obs un ami Th\u00e9o Mohammed raconte que le policier qui a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour viol dans l'affaire Teo l'avait pass\u00e9 \u00e0 tabac une semaine plus t\u00f4t l'injuriant lui donnant des coups de matraque le mena\u00e7ant d'un th\u00e9sard examin\u00e9 par un m\u00e9decin, Mohamed avait \u00e9cop\u00e9 de 5 jours d'interruption de travail, le jeune homme, pr\u00e9cisant dans cette interview que le policier en question \u00e9tait connu dans le quartier sous le surnom de Barberousse, des accusations qui s'ajoute aux r\u00e9v\u00e9lations de l'humanit\u00e9 qui a d\u00e9voil\u00e9 lundi que le commissaire d'Aulnay, en charge des 4 policiers mis en examen, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2008, un an de prison avec sursis et un an d'interdiction professionnelle pour pour d\u00e9j\u00e0 ne pas avoir emp\u00each\u00e9 des violences polici\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [88%] :\r\nPas de quoi calmer le jeu, donc il est face \u00e0 cela, Ariane en ex\u00e9cutif relativement passif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nOui, hormis le geste fort de Fran\u00e7ois Hollande, qui s'est rendu au chevet Th\u00e9o, 5 jours apr\u00e8s son interpellation un moyen aussi pour le pr\u00e9sident de faire oublier son absence dans les banlieues durant son quinquennat h\u00e9 bien le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bruno Le Roux, lui, semble mal pris entre la n\u00e9cessit\u00e9 de condamner les violences polici\u00e8res tout en accablant pas l'ensemble des policiers durant le quinquennat face \u00e0 la menace terroriste pour l'heure, c'est donc Fran\u00e7ois Hollande qui g\u00e8re l'op\u00e9ration d\u00e9minage hier \u00e0 Aubervilliers, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la justice devait passer cette semaine, 2 autres d\u00e9placements en banlieue sont pr\u00e9vues, le silence de Bruno Le Roux, lui, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, notamment suite aux d\u00e9bordements de ce week- end, en marge d'une manifestation en revanche hier, il a r\u00e9agi tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s la publication du t\u00e9moignage de Mohamed en saisissant l'IGPN, la police des polices, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 ouverte, signe que le ministre de l'Int\u00e9rieur, commence \u00e0 prendre la mesure de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [91%] :\r\nAriane avait en Direct de Paris merci en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, apr\u00e8s le vote de dimanche, la p\u00e9riode d'incertitude qui s'ouvre sur l'avenir de l'h\u00f4pital est aussi synonyme d'opportunit\u00e9 pour le secteur hospitalier priv\u00e9 les neuch\u00e2telois ont choisi dimanche, ils auront 2 h\u00f4pitaux autonomes, un dans le Euro, l'autre dans le bas du canton des perspectives qui s'ouvrent donc pour les priv\u00e9s, comme l'explique le directeur du conseil d'administration du groupe Swiss M\u00e9dical Network qui poss\u00e8de l'h\u00f4pital de La Providence \u00e0 Neuch\u00e2tel et La clinique Montbrillant \u00e0 La Chaux-de-Fonds R\u00e9mo non r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:43) [93%] :\r\nPense que c'est une grande opportunit\u00e9 de r\u00e9\u00e9crire la politique hospitali\u00e8re du canton de Neuch\u00e2tel et l'envisager avec le secteur priv\u00e9 \u00e0 travers des partenariats sur la partie haute du canton, on devrait essayer d'exploiter toutes les synergies potentielles qu'on peut trouver dans l'art que jurassiens en en remettant supplier en r\u00e9novant l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds mais \u00e9galement de mettre en r\u00e9seau avec les autres acteurs cantonaux ou extra- cantonaux, je pense par exemple \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura bernois, voire m\u00eame plus loin avec l'h\u00f4pital du Jura, on peut imaginer de redessiner la casse hospitali\u00e8re en incluant aussi les acteurs qui VPN que nous et je crois qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, avec des acteurs priv\u00e9s sur l'eau et sur le banc cette collaboration devrait \u00eatre raisonnablement incontournable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Marielle sa voix \u00e0 Fribourg, ce bras de fer \u00e0 l'universit\u00e9 entre le rectorat et la facult\u00e9 de droit sur l'embauche d'un nouveau professeur \u00e0 la facult\u00e9 avait donn\u00e9 une recommandation, le rectorat a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un candidat arriv\u00e9 en seconde position, un choix injustifi\u00e9e pour la facult\u00e9 qui ne veut pas en rester l\u00e0 et qui demande un re- examen de cette d\u00e9cision, verdict en mars prochain, il avait provoqu\u00e9 une crise, voire un psychodrame, il y a 4 mois entre l'Union europ\u00e9enne et le parlement wallon, qui avait refus\u00e9 ce fameux c'est \u00e0 un trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'UE et le Canada, il revient aujourd'hui ce cette assure le bureau des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, le Parlement de Strasbourg doit se prononcer sur ce texte qui vise \u00e0 abaisser les barri\u00e8res aux \u00e9changes commerciaux Guillaume hier la crise d'octobre entre Bruxelles et Ottawa avec l'opposition de d\u00e9put\u00e9 wallon et d\u00e9sormais surmont\u00e9e, mais l'accord continue de faire des vagues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [93%] :\r\nOui, les adversaires du trait\u00e9 restent nombreuses, on les trouve dans les rangs des Verts et de la gauche de la gauche, mais aussi de la droite dure, les arguments sont immuables, cet accord de libre- \u00e9change et trop favorable aux multinationales l\u00e9ger sur la protection de l'environnement et dangereuse pour les paysans, pas du tout, r\u00e9pond la Commission europ\u00e9enne, qui pr\u00e9sente ce trait\u00e9 comme le plus progressiste jamais conclu dans l'histoire, selon Bruxelles, le c'est un va stimuler le commerce et donc la croissance \u00e9conomique, un argument qui, qu'on va la droite, les lib\u00e9raux et une majorit\u00e9 de socialistes donc le rapport de force est favorable aux partisans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [98%] :\r\nAlors qu'est -ce qui a chang\u00e9 depuis les frictions en octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [91%] :\r\n2 choses en particulier d'abord certains chapitres controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 provisoirement retir\u00e9es du trait\u00e9 Exit par exemple la possibilit\u00e9 donn\u00e9e aux entreprises multinationales, de porter plainte contre un \u00e9tat quand elle s'estime l\u00e9s\u00e9s : la partie non litigieuses du c'est pourrait donc entrer en vigueur cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, en attendant de trancher sur les autres dispositions ensuite et surtout le contexte international a passablement chang\u00e9 depuis qu'un certain Donald Trump \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la Maison Blanche avec un discours de fermeture des march\u00e9s et de protection des fronti\u00e8res commerciales en faisant l'inverse Bruxelles et Ottawa veulent aussi envoyer un signal politique au nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [92%] :\r\nGuillaume Meyer en \u00c9gypte, c'est une petite r\u00e9volution dans l'Islam sunnite, l'institution de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Lazard vient de nommer 144 femmes dans les mosqu\u00e9es \u00e9gyptiennes des pr\u00e9dit Catrice qui pourront officiellement enseigner l'Islam aux femmes une nouveaut\u00e9 dans le paysage religieux qui est bien loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris au sein d'Al-Azhar au Caire Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [91%] :\r\nLes femmes sont faites pour accoucher et \u00e9lever des enfants, elles sont beaucoup trop occup\u00e9e par ses t\u00e2ches s'est insurg\u00e9e par exemple un professeur de l'universit\u00e9 Al-Azhar un autre cher de l'institution assure m\u00eame que c'est une faute morale de laisser les femmes enseigner l'Islam ses vives critiques montrent que cette r\u00e9forme est loin d'\u00eatre \u00e9vidente pour la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne, car m\u00eame si ces 144 femmes ne vont pas diriger les pri\u00e8res comme les imams, elles vont occuper dans les mosqu\u00e9es, une position jusqu'alors r\u00e9serv\u00e9s aux hommes, comme leurs coll\u00e8gues masculins, elles vont donner des cours de religion et pouvoir r\u00e9pondre aux questions des fid\u00e8les avec une limite quand m\u00eame, elles n'auront aucun \u00e9l\u00e8ve masculins, l'objectif pour le minist\u00e8re \u00e9gyptien des Affaires religieuses, c'est d'abord que les musulmanes puissent enfin trouver des oreilles attentives et compr\u00e9hensifs \u00e0 leurs probl\u00e8mes intimes de femmes d'\u00e9pouse et de m\u00e8re Arianna vrille pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [87%] :\r\nFini les contrats juteux et la manne de Disney, une filiale du groupe Disney retire sa confiance et ses contrats un U2 beurre comme on dit Pew I humoriste su\u00e9dois, il a pay\u00e9 assez cher des blagues antis\u00e9mites antis\u00e9mites, pardon, \u00e0 27 ans, il est, il compte parmi les lieux tout par les plus rentables de sa g\u00e9n\u00e9ration et il flirte depuis ses d\u00e9buts avec la provocation et avec un humour politiquement tr\u00e8s incorrect sophisme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:22) [92%] :\r\n53 millions d'abonn\u00e9s un revenu annuel qui flirte avec les 15 millions et un contrat en or avec Disney Pew diktat avait trouv\u00e9 le bon filon des vid\u00e9os \u00e0 2 balles qui gr\u00e2ce \u00e0 un savant m\u00e9lange de provocation et d'impertinence, rapporte un maximum sur Internet mais apr\u00e8s plusieurs pol\u00e9miques autour de plaisanteries antis\u00e9mites et de gags tenter de r\u00e9f\u00e9rences nazies, la superstar du Net s'est vu d\u00e9savou\u00e9 par ses partenaires pour le porte- parole de Maker Studios dans sa derni\u00e8re vid\u00e9o dit paillettes all\u00e9 trop loin, on y voit 2 hommes indiens qui brandissent en \u00e9change de 5 dollars, une banderole sur laquelle est inscrit Mort aux juifs, l'humoriste a bien tent\u00e9 de se d\u00e9fendre en expliquant avoir voulu tester les limites et voir jusqu'o\u00f9 les gens sont pr\u00eats \u00e0 aller pour de l'argent, mais le mal est fait, la rupture du contrat avec ses partenaires et d\u00e9finitive et sa carri\u00e8re s\u00e9rieusement compromise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [87%] :\r\nEt puis hockey-sur-glace pour terminer en Ligue dans le derby Romand, le succ\u00e8s de Gen\u00e8veServette face \u00e0 Lausanne 5 \u00e0 2 Fribourg a gagn\u00e9 contre Langnau 5 \u00e0 3 le choc au sommet, a vu la victoire de Berne \u00e0 Z\u00fcrich 3 \u00e0 2 victoire aussi de Bienne de fa\u00e7ade Saugues Kloten \u00e0 Davos, aux tirs au but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et vous savez tout, merci Blandine L\u00e9vite il est 8 heures 10 sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30D5BD12-0840-4F19-A4DB-DC3F908077A7", "internalArchiveId": "30D5BD12-0840-4F19-A4DB-DC3F908077A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque centrale am\u00e9ricaine critique envers la politique de Donald Trump", "publicationDate": "2017-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric Tille, \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLa pr\u00e9sidente de la Banque centrale am\u00e9ricaine Janet Yellen n'a pas \u00e9pargn\u00e9 la politique de Donald Trump lors d'un bilan \u00e9conomique pr\u00e9sent\u00e9 au Congr\u00e8s. Interview de C\u00e9dric Tille, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La Banque centrale am\u00e9ricaine critique envers la politique de Donald Trump  \r\nC'est une Janet Yellen plus locace qu'\u00e0 son habitude qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e hier devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour parler du bilan \u00e9conomique des Etats-Unis. \r\nAvec un franc-parler tr\u00e8s inhabituel sur le terrain politique. Elle a par exemple estimer que freiner l'immigration pourrait affecter la croissance.\r\nComment interpreter ce changement de ton ? ou plut\u00f4t ce bras de fer entre Donald Trump et Janet Yellen ? \r\nOn va le voir avec vous C\u00e9dric Tille, bonsoir !\r\n\u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, \u00e0 Gen\u00e8ve. Vous avez d'ailleurs travaill\u00e9 \u00e0 la FED de New York.\r\nQUESTIONS:\r\n-\tJanet Yellen sort du bois et commente la politique \u00e9conomique de Trump. Elle a bris\u00e9 un tabou?\r\n-\tJanet Yellen redoute que le budget d\u00e9rape, avec un endettement qui prendrait l'ascenceur . or le pays s'est souvent endett\u00e9 dans des proportions hallucinantes ; on nous dit aussi souvent qu'avec la dette ils peuvent faire ce qu'ils veulent car l'\u00e9conomie mondiale qui assure la stabilit\u00e9 du dollar .\r\n-\tDe l'autre c\u00f4t\u00e9 : est-ce la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident cherche \u00e0 prendre le pouvoir sur la politique mon\u00e9taire, \u00e0 r\u00e9duire l'ind\u00e9pendance de la FED ?  ou bien ?? hein C\u00e9dric, hein ?? r\u00e9pond !! crache !\r\n-\tDonald Trump en flagrant d\u00e9lit de contradiction sur le dollar fort ?? apr\u00e8s avoir plaid\u00e9 pour un dollar fort...affirme d\u00e9sormais que le billet vert est trop fort et p\u00e9nalise les exportations am\u00e9ricaines! La FED, elle, va continuer \u00e0 augmenter ses taux d'int\u00e9r\u00eat...Janet Yellen l'a confirm\u00e9 hier....ce qui m\u00e9caniquement renforcera le dollar. Il y a une contradiction entre les deux!\r\n-\tOn va \u00e9largir un peu la question avec vous C\u00e9dric Tille. Donald Trump a r\u00e9cemment critiqu\u00e9 les banques centrales de plusieurs pays...accus\u00e9es de manipuler leurs devises. Pour faire simple: de rendre leur monnaie plus faible et ainsi favoriser les exportations. Est-ce qu'on assiste \u00e0 ce qu'on appelle parfois la nouvelle guerre des monnaies ?\r\n-\tD\u00e9r\u00e9gulation des banques : en quoi Trump pourrait ici trouver la FED sur son chemin ? les nominations \u00e0 venir parmi les s\u00e9nateurs de la Fed sont une opportunit\u00e9 ?", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8371131", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Banque centrale am\u00e9ricaine critique envers la politique de Donald Trump / FOR_2017-02-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.02.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente de la Banque centrale am\u00e9ricaine Janet Yellen n\u2019a pas \u00e9pargn\u00e9 la politique de Donald Trump lors d\u2019un bilan \u00e9conomique pr\u00e9sent\u00e9 au Congr\u00e8s. Interview de C\u00e9dric Tille, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 l\u2019Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8371131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:49Z", "speechToTexts": ["25.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va passer du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis c'est une il y a nettoy\u00e9 plus loquace qu'\u00e0 son habitude, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour parler du bilan \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis avec un franc- parler tr\u00e8s inhabituelle sur le terrain politique, elle a par exemple estim\u00e9 que freiner l'immigration comme le souhaite, Donald Trump pourrait affecter la croissance, comment interpr\u00e9ter ce changement de ton, ou plut\u00f4t ce bras de fer qui commence entre Donald Trump s Jeannette il y a, on va le voir avec vous savez victimes bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, Dave, vous avez d'ailleurs travaill\u00e9 \u00e0 la f\u00eate de New York, tout d'abord, il y a l'ne sort du bois, commente la politique \u00e9conomique de trains qu'en faisant \u00e7a, elle a bris\u00e9 un tabou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [85%] :\r\nPas voil\u00e0, non je ne crois pas, il est, il, c'est pas la premi\u00e8re fois que la Chair au monde de la f\u00eate, s'exprimant en pense \u00e0 Ben Bernanke qui lorsque, il y a qu'Exane et le Congr\u00e8s ne g\u00e9rer le plafond de la dette publique de mani\u00e8re tr\u00e8s al\u00e9atoire et ben, qui avait rappel\u00e9 que \u00e7a lui fallait f\u00e9licitait pas le travail, donc je lis l'intervention de Janet Yellen, dans cette optique -l\u00e0 qui est simplement de rappeler au Congr\u00e8s que la Fed la pr\u00e9cision du mais pas les b\u00e2tons dans les roues, quant \u00e0 l'immigration, je crois, elle a simplement rappel\u00e9 le les r\u00e9sultats sans trop de toutes les gros, les gros travaux de recherche qu'il a eu sur sujet ils sont nombreuses et qui montre que la c'est quand m\u00eame \u00e0 la base une scientifique, elle rappelle quelques v\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [91%] :\r\nElle a surtout peur aussi, hein, de de l'endettement massif que pourrait provoquer la la politique \u00e9conomique de Donald Trump notamment que sa politique de de l'offre, or on a souvent entendu dire aussi que finalement, c'\u00e9tait pas un tr\u00e8s grand probl\u00e8me parce que l'\u00e9conomie mondiale financ\u00e9 le dollar que le pays s'est d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9s dans des proportions tr\u00e8s importantes \u00e0 de nombreuses reprises, et puis finalement \u00e7a passe quand m\u00eame comment est -ce qu'il faut interpr\u00e9ter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [89%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr qu'elle soit tr\u00e8s soucieux sur la dette elle- m\u00eame, mais simplement que cette dette est fait peu gaspill\u00e9, si vous voulez, lorsqu'il y a quelques ann\u00e9es, l'\u00e9conomie \u00e9tait vraiment au creux, faire de la relance budg\u00e9taire, \u00e7a avait du sens, quand vous avez des ressources non employ\u00e9 que l'\u00c9tat d\u00e9pense, on a beaucoup de travaux qui montres \u00e7a clairement l\u00e0, \u00e7a marche, donc \u00e7a vaut la peine de s'endetter maintenant l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va plut\u00f4t bien, a encore du chemin \u00e0 faire, mais \u00e7a va dans le bon sens, donc s'endetter pour finalement ne faire que des r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts sur les plus riches, c'est un peu gaspill\u00e9 l'argent du contribuable et lis plut\u00f4t comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [88%] :\r\nOn s'est beaucoup interrog\u00e9 les les experts s'interrogent s\u00e9jour sur finalement, la, la, la vision de 3 par rapport au dollar, un dollar fort, alors qu'il a tenu des propos contradictoires pour essayer de baisser la valeur de la monnaie pour renforcer la la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, qu'est ce qu'il veut, de l\u00e0, le train vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, bien malin qui le sait, les vraiment am\u00e9ricains ont toujours eu ce qu'ils appellent la politique du dollar fort, en fait, c'\u00e9tait juste des mots Scott quand votre monnaie s'appr\u00e9cier \u00e0 l'effort brouille du politiquement, vous pouvez pas tellement dire vous aimez quelque chose am\u00e9ricain soit faible, mais il y avait jamais d'action derri\u00e8re laisser le taux d'changer d\u00e9termin\u00e9s par le march\u00e9 et le le c'\u00e9tait pas un objectif de la F\u00eate de bouger le taux change les les \u00c9tats-Unis sont quand m\u00eame une \u00e9conomie tr\u00e8s peu ouverte du simplement du fait de leur taille, donc il g\u00e8re surtout le l'aspect domestique et le dollar fait ce qu'il veut \u00e0 c\u00f4t\u00e9, finalement \u00e7a les d\u00e9range pas trop, et qu'est -ce qui va se passer, alors on a si on garde le laisser conjoncturel, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en croissance, la, la, la Fed peut remonter les taux, donc on on revient gentiment dans un n'\u00e9tat de conjoncture plus normal, apr\u00e8s des ann\u00e9es o\u00f9 les taux \u00e9taient bloqu\u00e9s \u00e0 0, l'Europe est un peu plus en retard, on est encore dans une phase o\u00f9 la BCE reste encore le le pied sur la p\u00e9dale des gaz, les taux sont pas pr\u00e8s de remonter avec ce ces chemins assez divergents, il est tout \u00e0 fait normal que le dollar s'appr\u00e9cie \u00e0 la Real inhabituel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [90%] :\r\nVous parliez de l'Euro, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de constater aussi que Donald Trump, s'en prend \u00e0 l'Euro, Banque Centrale Europ\u00e9enne avec une certaine pression, ils sont accus\u00e9s de manipuler leur taux pour faire b\u00e9n\u00e9ficier leurs \u00e9conomies respectives \u00e7a \u00e0 c'est nouveau quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [92%] :\r\nOui, je crois que 32\u00e8me alors il y a des questions qu'on peut soulever pour particulier pour l'Allemagne et l'ancien secr\u00e9taire du Tr\u00e9sor Jack l'avait fait en son temps, en mani\u00e8re beaucoup plus diplomatique puisque l'Allemagne, le go\u00fbt des comptes publics \u00e9quilibr\u00e9s mais on lui demande de faire un peu plus de d\u00e9penses d'infrastructures qui dont il a besoin pour un peu tir\u00e9 tr\u00e8s locomotive de l'Europe, on pense par exemple \u00e0 des gens comme Marcel fera Chair de l'institut DIW \u00e0 Berlin qui va dans ce sens, donc on peut faire une critique de la politique \u00e9conomique allemande infond\u00e9es mais la BCE n'a rien \u00e0 voir l\u00e0- dedans, la BCE n'est pas en train de sous- \u00e9valuer l'Euro pour aider l'Allemagne en fait la BCE aimeraient bien que l'Allemagne fasse plus de politique de relance, ce qui lui faciliterait la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [91%] :\r\nUne derni\u00e8re question avec vous C\u00e9dric Tille cette fameuse guerre des monnaies, on \u00e9voque parfois en \u00e9voquant ses diff\u00e9rentes phases offensives venues de Washington sur les taux d'changer \u00e7a veut dire quoi, guerre des monnaies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nAlors \u00e7a j'y crois pas du tout les taux de change, bouge en fonction des politiques mon\u00e9taires, si on prend par exemple les quelles ann\u00e9es lorsque la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, c'est une politique tr\u00e8s expansionnistes, ce qui avait comme effet secondaire de d\u00e9pr\u00e9cier le dollar, alors il ne s'en plaignait pas, mais ce n'est peut-\u00eatre pas le but recherch\u00e9, il fait une politique expansionniste pour des raisons domestiques tout \u00e0 fait appropri\u00e9 et puis le taux d'change bouger en cons\u00e9quence mais il y avait pas une sorte de de but non avou\u00e9 de manipuler le taux change nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [88%] :\r\nDonc des gesticulations, on verra qu'est ce que \u00e7a donne en vrai invitera pour pr\u00e9senter ses tout \u00e7a C\u00e9dric Tille je rappelle vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e monsieur soir\u00e9e merci et c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-15T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tille, C\u00e9dric", "role": "professeur d'\u00e9conomie, \u00e9conomiste - HEI - (cf others) (ex-Fed)", "type": "Participant"}]}]}