{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=350&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=375&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=325&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-D10B8B83-7DCC-4604-8886-2038B9E74B2E", "internalArchiveId": "D10B8B83-7DCC-4604-8886-2038B9E74B2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La bataille autour de la r\u00e9forme des retraites reprendra autour de la TVA", "publicationDate": "2017-09-25T00:00:00Z", "summary": "La bataille autour de la r\u00e9forme des retraites va rapidement reprendre, apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet Pr\u00e9voyance 2020 dimanche dans les urnes. Et ce combat pourrait se concentrer dans un premier temps autour de la TVA, l'un des points le moins contest\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n* * La bataille autour de la r\u00e9forme des retraites reprendra autour de la TVA 12h30 TVA gros dossier \r\nLa bataille autour de la r\u00e9forme des retraites va rapidement reprendre, apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet de pr\u00e9voyance 2020 hier dans les urnes. Et ce combat pourrait se concentrer dans un premier temps autour de la TVA. C'est l'un des points qui a \u00e9t\u00e9 le moins contest\u00e9 par le peuple. Et cette question: Est-ce qu'un consensus sur le rel\u00e8vement de la TVA pour garantir les rentes pourrait rapidement se dessiner, Rouven Gueissaz?\r\nOui, c'est en tous cas ce que souhaitent les Verts et c'est ce que pr\u00e9voit le plan B de la droite. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait aussi en discuter cette semaine d\u00e9j\u00e0. La mesure est moins douloureuse et \u00e9motionnellement moins charg\u00e9e que la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Et elle permettrait de garantir le financement des rentes AVS \u00e0 court terme. Il y a juste un probl\u00e8me: le taux de TVA est inscrit dans la Constitution et pour le changer, il faut une votation populaire... Ce qui prend du temps \u00e0 organiser.\r\nOr, il y a urgence?\r\nOui, et l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions le confirme ce matin. Avec le non du peuple hier, le taux de TVA va baisser pour la premi\u00e8re fois depuis son introduction en 1995. Le 1er janvier, le taux normal passera de 8 \u00e0 7,7%, car les 0,3 points r\u00e9serv\u00e9s pour financer l'AVS tombent automatiquement, faute de r\u00e9forme. Ce financement additionnel avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2009 par le peuple et les cantons. C'est un peu comme si vous enlevez un sparadrap sur une plaie pas encore cicatris\u00e9e.\r\nEt avec des cons\u00e9quences financi\u00e8res \u00e9galement?\r\nC'est s\u00fbr que si vous enlevez un pansement dans pareil cas, la blessure s'ouvre... Et \u00e7a saigne. Le trou budg\u00e9taire pour la Conf\u00e9d\u00e9ration s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 environ 1 milliard de francs par ann\u00e9e. Des cons\u00e9quences financi\u00e8res pour les entreprises \u00e9galement. Elles devront adapter leurs syst\u00e8mes internes \u00e0 ce changement de taux. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions estime qu'il leur en co\u00fbtera entre 150 et 200 millions de francs au total.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8926603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La bataille autour de la r\u00e9forme des retraites reprendra autour de la TVA / 12H30_2017-09-25T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 25.09.2017"], "alternativeSummary": ["La bataille autour de la r\u00e9forme des retraites va rapidement reprendre, apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet Pr\u00e9voyance 2020 dimanche dans les urnes. Et ce combat pourrait se concentrer dans un premier temps autour de la TVA, l\u2019un des points le moins contest\u00e9 par le peuple."], "variantIds": ["ece-8926603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-01T10:48:52Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn reste dans les sujets apr\u00e8s votation la bataille autour de la r\u00e9forme des retraites va rapidement reprendre apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet de pr\u00e9voyance, 2020 hier dans les urnes et ce combat pourrait se concentrer dans un 1er temps autour de la TVA, c'est l'un des points qui a \u00e9t\u00e9 le moins contest\u00e9 par le peuple et cette question est : est-ce qu'un consensus sur le rel\u00e8vement de la TVA pour garantir les rentes pourrait rapidement se dessiner : Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, c'est en tout cas ce que souhaitent les Verts d\u00e9j\u00e0 offensif au lendemain du vote d'hier, tout comme une partie du reste de la gauche \u00e9galement, et c'est ce que pr\u00e9voit le plan B de la droite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait aussi en discuter cette semaine d\u00e9j\u00e0, la mesure est moins douloureuse et \u00e9motionnellement moins charg\u00e9e que la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et elle permettrait de garantir le financement des rentes AVS \u00e0 court terme, il y a juste un probl\u00e8me : le taux de TVA est inscrit dans la Constitution et pour le changer, il faut donc une votation populaire, ce qui prend du temps \u00e0 organiser, mais il y a urgence Rouven oui et l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions le confirme ce matin avec le non du peuple, hier, le taux de TVA va baisser pour la premi\u00e8re fois depuis son introduction en 1995 le 1er janvier le taux normal passera de 8 \u00e07,7 pourcent pourquoi pourquoi h\u00e9 bien parce que l'\u00e9quipe0,3 points r\u00e9serv\u00e9s pour financer l'AVS tombent automatiquement, faute de r\u00e9forme, ce financement additionnel avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2009, par le peuple et les cantons, alors si vous voulez, c'est un peu comme si vous enlevez un sparadrap sur une plaie pas encore cicatris\u00e9e, tout ceci avec des cons\u00e9quences financi\u00e8res \u00e9galement oui c'est s\u00fbr que si vous enlevez un pansement dans pareil cas, la blessure s'ouvre et \u00e7a saigne le trou budg\u00e9taire pour la Conf\u00e9d\u00e9ration s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 environ un 1000000000 de francs par ann\u00e9e 1 1000000000 de recettes en moins, des cons\u00e9quences financi\u00e8res pour les entreprises \u00e9galement, elles devront adapter leurs syst\u00e8mes internes \u00e0 ce changement de taux, la ministre a Sion f\u00e9d\u00e9rale des contributions estime qu'il leur en co\u00fbtera entre 150 et 200 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [88%] :\r\nAu total, tenez vos explications, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Rouven Gueissaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD40AE38-2B8C-41F2-920A-C52CADC7AB9E", "internalArchiveId": "DD40AE38-2B8C-41F2-920A-C52CADC7AB9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Angela Merkel, Chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale allemande\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/MULTI PREVOYANCE 2020 GAUCHE PA (6H30)) Quel plan  B pour r\u00e9former un jour les retraites?\r\nLa pr\u00e9voyance vieilless 2020  refus\u00e9e hier par pr\u00e9s de 53% des votants.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prochainement r\u00e9unir les diff\u00e9rents acteurs concern\u00e9s pour pr\u00e9parer un nouveau projet qui tiendra compte des r\u00e9sultats de la votation.\r\nD\u00e9claration hier d'Alain Berset. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 s'est cependant refus\u00e9 \u00e0 donner un calendrier.\r\nSur le plan politique, cette d\u00e9faite  un \u00e9chec pour la gauche, parti socialiste en t\u00eate. \r\nUn revers qui met fin \u00e0 une s\u00e9rie de victoires, dans les urnes ou au Parlement. \r\nPietro Bugnon, ce vote, certes serr\u00e9, remet en question la strat\u00e9gie choisie par les socialistes dans cette l\u00e9gislature. \r\n  1'01''\r\n((L'opposition constructive. Une tactique qui frise l'oxymore. Le PS l'a adopt\u00e9e apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales de 2015. En r\u00e9ponse \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re droitisation du Parlement. La recette est simple. Tenter, d'abord, au Parlement, d'arracher le meilleur compromis possible. Evaluer la solution trouv\u00e9e. La combattre devant le peuple si des lignes rouges sont franchies. La d\u00e9fendre, si le compromis est acceptable. Strat\u00e9gie victorieuse concernant la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais qui s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec sur la r\u00e9forme des retraites. Le PS a voulu montrer un visage plus constructif. Mal lui en a pris. Ce vote a montr\u00e9 les limites de la tactique. Pire: il a divis\u00e9 les rangs de la gauche. Une partie de l'\u00e9lectorat - les femmes surtout... oppos\u00e9es au rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de leur retraite - ne l'ont pas suivie. Chez les responsables socialistes, pas question pour autant de revoir leur m\u00e9thode. Plusieurs t\u00e9nors du parti nous l'ont confirm\u00e9: le PS continuera d'osciller entre opposition et construction. Opposition syst\u00e9matique... si la droite impose sa vision. Construction si le PLR et l'UDC se montrent ouverts au compromis.))\r\n(Votations alimentaire) Les Suisses appel\u00e9 a vot\u00e9 hier pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\r\nIls ont accept\u00e9 hier par pr\u00e9s de 79% de voix de compl\u00e9ter la Constitution par un article sur le sujet.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les associations environnementales, l'industrie agroalimentaire et tous les partis si\u00e9geant au Parlement ont milit\u00e9 pour le \"oui\".\r\nDu champ \u00e0 l'assiette, le nouvel article constitutionnel prend en compte toute la cha\u00eene de production des denr\u00e9es alimentaires. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devra donc cr\u00e9er les conditions pour pr\u00e9server les bases de production agricole, de m\u00eame que veiller \u00e0 une production adapt\u00e9e aux conditions locales et utilisant les ressources naturelles de mani\u00e8re efficace.\r\nA noter que le peuple devra encore se prononcer plusieurs fois sur l'alimentation, notamment sur des initiatives des Verts et de l'Alliance pour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n(BVE Neuchatel) Sur le plan cantonale cette fois...\r\nNeuch\u00e2tel va devoir remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier pour son projet de centralisation judiciaire. \r\nLa population a nettement hier la construction d'un nouvel H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n(08/LU/ MAINTIENT LANGUES PA) *** Les \u00e9coliers lucernois continueront d'apprendre deux langues \u00e9trang\u00e8res au primaire: \r\nl'anglais, puis le fran\u00e7ais. Les citoyens du canton de Lucerne ont refus\u00e9 par 57,7 % des voix l'initiative voulant biffer l'une des deux langues. C'est la troisi\u00e8me fois qu'un canton al\u00e9manique se prononce dans ce sens ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Delphine Gendre\r\n  0'56''\r\n((Apr\u00e8s Nidwald en 2015, et Zurich ce printemps les Lucernois ont aussi dit non \u00e0 la suppression d'une des deux langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Les citoyens n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les arguments du comit\u00e9 d'initiative: apprendre deux langue au primaire serait peu efficace et trop lourd pour les \u00e9l\u00e8ves. Ou peut-\u00eatre ont-ils eu peur de voir  l'anglais rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole secondaire. Car le Conseil d 'Etat l'avait dit cet \u00e9t\u00e9 devant la presse: si l'initiative passe, ce n'est pas le fran\u00e7ais, mais bien l'anglais qui serait biff\u00e9 du programme au primaire. Coh\u00e9sion nationale oblige. Gouvernement et  Parlement lucernois sont soulag\u00e9s. Selon le conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9ducation, ce vote est un signal envoy\u00e9 \u00e0 la Suisse romande, mais aussi \u00e0 la Suisse dans son ensemble. Il esp\u00e8re que cela convaincra les citoyens d'autres cantons \u00e0 soutenir le fran\u00e7ais. Car la question des langues n'est de loin pas r\u00e9gl\u00e9e outre-Sarine: Des initiatives similaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es aux Grisons et \u00e0 B\u00e2le-Campagne.))\r\n(BVE Permis F) Les r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement n'auront plus acc\u00e8s \u00e0 l'aide sociale dans le canton de Zurich. \r\nIls ne toucheront plus que l'aide d'urgence, comme c'est souvent le cas dans les autres cantons. \r\nLes citoyens zurichois ont mis un terme hier \u00e0 une quasi-exception.\r\nA une nette majorit\u00e9 de 67%, les votants ont approuv\u00e9 la modification de la loi cantonale sur l'aide sociale.\r\nLes citoyens reviennent ainsi en arri\u00e8re sur leur d\u00e9cision de 2011 d'accorder l'aide sociale aux r\u00e9fugi\u00e9s qui n'ont pas obtenu l'asile mais uniquement le droit de s\u00e9journer provisoirement en Suisse (avec un permis F). \r\nAu total, 5600 personnes sont concern\u00e9es par ce revirement. Elles viennent d'Erythr\u00e9e, d'Afghanistan ou encore d'Irak.\r\n(11/MULTI ALLEMAGNE ITV MERKEL (REP 22H30)) *** Angela Merkel affaibli apr\u00e9s sa victoire hier aux l\u00e9gislatives...\r\nCela peut paraitre paradoxale, alors que son bloc conservateur, la CDU, est donn\u00e9 vainqueur des l\u00e9gislatives avec 33% des voix. \r\nMais il s'agit de son plus bas historique.\r\nTout comme le socre du SPD, les sociaux d\u00e9mocrate n'enregistre qu'un peu plus de 20% des suffrages et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l'opposition.\r\nLa nouveaut\u00e9, c'est le succ\u00e8s historique de l'extreme droite.\r\nL'AFD fait son entr\u00e9e au Bundestag avec 13% des voix... \r\nL'Alternativ f\u00fcr Deutschland devient ainsi la troisi\u00e8me force parlementaire. \r\nEt pour la chanceli\u00e8re allemande l'entr\u00e9e des nationalistes au Parlement est un \"nouveau d\u00e9fi\". \r\n  0'34''\r\n((TRAD: Bien s\u00fbr que j'aurais souhait\u00e9 un meilleur r\u00e9sultat. Mais je ne suis pas d\u00e9\u00e7ue et je remercie les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui nous ont donn\u00e9 leur voix. En outre, notre sommes clairement la premi\u00e8re force politique du pays et c'\u00e9tait l'un de nos objectifs, et le second \u00e9tait qu'aucun autre gouvernement ne peut \u00eatre constitu\u00e9 sans nous. Nous avons d'\u00e9normes t\u00e2che \u00e0 accomplir, si l'on consid\u00e8re par exemple l'entr\u00e9e de l'AfD au Bundestag. Mais apr\u00e8s ces douze ans \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement, je trouve que nous avons l\u00e0 des r\u00e9sultats qui vont permettre d'avancer.))\r\n(S\u00e9nat France) La majorit\u00e9 de droite en France est sortie renforc\u00e9e des \u00e9lections s\u00e9natoriales, hier. Le scrutin, qui a renouvel\u00e9 la moiti\u00e9 du S\u00e9nat, constitue, en revanche, une nette d\u00e9ception pour La R\u00e9publique en marche (LRM) d'Emmanuel Macron, loin de ses objectifs initiaux.\r\nLe parti du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un raz-de-mar\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale en juin et s'\u00e9tait alors mis \u00e0 esp\u00e9rer r\u00e9\u00e9diter l'exploit trois mois plus tard, a d\u00fb, depuis, r\u00e9viser \u00e0 la baisse ses ambitions au S\u00e9nat.\r\n(BVE Brexit) Le temps presse \u00e0 Bruxelles dans le dossier du Breixt.\r\nApr\u00e8s trois sessions de n\u00e9gociations sans perc\u00e9es notables, les Europ\u00e9ens attendent toujours ce lundi, pour leur quatri\u00e8me rendez-vous mensuel, des propositions \"concr\u00e8tes\" de la part des Britanniques...\r\nEt cela malgr\u00e9 les efforts de Theresa May en fin de semaine pour d\u00e9bloquer les discussions.\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique a plaid\u00e9 vendredi pour un Brexit \"soft\", avec une p\u00e9riode de transition de deux ans. \r\nElle s'est engag\u00e9e \u00e0 \"honorer\" les engagements financiers pris par son pays en tant que membre de l'UE.\r\nSans toutefois avanc\u00e9 de chiffre.\r\nC\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, le r\u00e9glement financier du divorce a \u00e9t\u00e9 evalu\u00e9 entre 60 et 100 milliards d'euros, selon plusieurs sources.\r\n(13/GB/UBER SOUTIEN POPULAIRE PA) *** Uber contre-attaque apr\u00e8s avoir perdu vendredi sa licence d'exploitation \u00e0 Londres. \r\nL'entreprise californienne a lanc\u00e9 ce week-end une p\u00e9tition sur Internet et en vingt-quatre heures \u00e0 peine, elle a recueilli plus de 600 000 signatures. \r\nLa p\u00e9tition demande \u00e0 l'autorit\u00e9 des transports de Londres de revenir sur sa d\u00e9cision de bannir Uber de la capitale britannique. \r\nLa firme a aussi l'intention de porter la d\u00e9cision devant la justice et pourra continuer \u00e0 op\u00e9rer tant que la proc\u00e9dure sera en court. A Londres, Catherine Ilic\r\n  0'52''\r\n(16/CYCLISME PETER SAGAN PA) *** En cyclisme, Peter Sagan est champion du monde pour la troisi\u00e8me fois. \r\nle Slovaque a remport\u00e9 ce titre hier \u00e0 Bergen en Norvege en battant au sprint le norv\u00e9gien Alexander Kristof et l'australien Michael Matthews.  \r\nC\u00f4t\u00e9 Suisse, Michael Albasini \u00e9tait \u00e0 la lutte dans le sprint mais a eu \u00e0 faire avec bien plus fort que lui. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi ces championnats du monde.  \r\nAvec Peter Sagan qui est donc entr\u00e9 dans l'histoire hier (DI). \r\n  0'54''\r\n((Si tout a \u00e9t\u00e9 dit sur la personnalit\u00e9 de Peter Sagan, sur ses frasques, ses coupes de cheveux.; qu'il avait court d'ailleurs ici.; ses acrobaties et ses mani\u00e8res de f\u00eater ses succ\u00e8s qui peuvent paraitre arrogantes parfois. sur la barre des 100 victoires professionnelles qu'il a franchi cet \u00e9t\u00e9   ; sur ses qualit\u00e9s de rouleur sprinteur passant les bosses; son palmar\u00e8s reste encore \u00e0 compl\u00e9ter.\r\n >Il est entr\u00e9 dans l'histoire hier en \u00e9tant le premier \u00e0 remporter trois titres cons\u00e9cutifs  de champion du monde . il a gagn\u00e9 huit \u00e9tapes du Tour de France. 15 du tour de suisse, est le rois du Tour de Californie. a remport\u00e9 le Tour des Flandres mais il  lui manque deux autres lignes historique \u00e0 son palmares : Parisi-Roubaix et Milan San Remo. \r\nS'il peine parfois \u00e0 se motiver et relativise la port\u00e9e de ses exploits il dit toujours prendre un d\u00e9part de course pour la gagner, il n'aime rien de moins que de passer une ligne d'arriv\u00e9e sans un seul concurrent dans son champ de vision. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Bergen))\r\n(Foot CH) En Football, suite et fin hier de la 9e journ\u00e9e de Super league... \r\nSion s'est inclin\u00e9 1-0 \u00e0 domicile contre le leader, Young Boys.\r\nLes valaisans 6e avant le d\u00e9placement mercredi \u00e0 Lausanne, le LS 8e \u00e0 deux point du FC Sion.\r\nAutres rencontre jou\u00e9es hier.\r\nLugano battu sur sa pelouse 3-0 par Grasshopper\r\nEt Saint-Gall qui a domin\u00e9 Thoune  3-0 \u00e9galement.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8926655", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-25T06:30:53_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-25T06:30:53_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8926674", "ece-8926655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-01T06:20:11Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour Fred bonjour, retour \u00e0 la case d\u00e9part pour la pr\u00e9voyance vieillesse, les Suisses ont rejet\u00e9 hier la r\u00e9forme des retraites dans les urnes, cantonale, les \u00e9coliers lucernois continueront d'apprendre 2 langues \u00e9trang\u00e8res au primaire, l'anglais, puis le fran\u00e7ais Angela Merkel a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives pour la 4\u00e8me fois loin devant les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD pour la premi\u00e8re fois, \u00e9l\u00e8ve de l'extr\u00eame- droite allemande entre Bundestag et puis le cycliste slovaque Peter Sagan conserve son titre de champion du monde cyclisme sur route, son 3\u00e8me titre mondial, en 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nQuel Blombay B pour r\u00e9former les retraites, la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 refus\u00e9e hier par pr\u00e8s de 53 pourcent des des votants, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prochainement r\u00e9unir les diff\u00e9rents acteurs concern\u00e9s pour pr\u00e9parer un nouveau projet qui tiendra compte des r\u00e9sultats de la votation, d\u00e9claration hier d'Alain Berset le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 s'est cependant refus\u00e9 \u00e0 donner un calendrier sur le plan politique, cette d\u00e9faite est un \u00e9chec pour la gauche, parti socialiste en t\u00eate, un revers qui met fin \u00e0 une s\u00e9rie de victoires dans les urnes au Parlement pi\u00e8tre l'Union ce vote certes serr\u00e9 remet en question la strat\u00e9gie choisie par les socialistes dans cette l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [93%] :\r\nL'opposition constructive, le PS a adopt\u00e9 cette tactique apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales de 2015, en r\u00e9ponse \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re droitisation du Parlement, la recette est simple : tenter d'abord au Parlement d'arracher le meilleur compromis possible, \u00e9valuer la solution trouv\u00e9e la combattre devant le peuple si des lignes rouges sont franchis la d\u00e9fendre, en revanche, si le compromis est acceptable strat\u00e9gie victorieuse concernant la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises mais qui s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec sur la r\u00e9forme des retraites, le PS a voulu montrer un visage plus constructif, mal lui en a pris, ce vote a montr\u00e9 les limites de la tactique, pire, il a divis\u00e9 les rangs de la gauche, une partie de l'\u00e9lectorat, les femmes surtout oppos\u00e9 au rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de leur retraite ne l'ont pas suivi chez les responsables socialistes, pas question pour autant de revoir leurs m\u00e9thodes, plusieurs t\u00e9nors du parti nous l'ont confirm\u00e9 le PS continuera de entre opposition et construction opposition syst\u00e9matique, si la droite impose sa vision construction si le PLR et l'UDC se montre ouvert au compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nLes explications de Pietro Bugnon les Suisses, appel\u00e9 \u00e9galement vot\u00e9 hier pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, ils ont accept\u00e9 par pr\u00e9s de 79 pourcent des des voix de compl\u00e9ter la Constitution par un article sur le sujet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les associations environnementales, l'industrie agroalimentaire et tous les partis si\u00e9geant au Parlement ont milit\u00e9 pour le oui du Champ \u00e0 l'assiette, le nouvel article constitutionnel prendra donc en compte toute la cha\u00eene de production des denr\u00e9es alimentaires, sur le plan cantonale, cette fois, Neuch\u00e2tel, va devoir remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier pour son projet de centralisation judiciaire la population nettement rejet\u00e9 hier la construction d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [88%] :\r\nEt en aussi en Suisse al\u00e9manique, les \u00e9coliers lucernois continueront d'apprendre 2 langues \u00e9trang\u00e8res au primaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nL'anglais, puis le Fran\u00e7ais les citoyens du canton de Lucerne ont donc refus\u00e9 par plus de 57 pourcent des des voix Leni Satie voulant biffer l'une des 2 langues, c'est la 3\u00e8me fois qu'un canton al\u00e9manique se prononce en ce sens ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [92%] :\r\nApr\u00e8s Nidwald en 2015 et Z\u00fcrich, ce printemps, les Lucernois ont aussi dit non \u00e0 la suppression d'une des 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire, les citoyens n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les arguments du comit\u00e9 d'initiative soit apprendre 2 langues au primaire serait peu efficace et trop lourd pour les \u00e9l\u00e8ves, ou peut-\u00eatre ont -ils eu peur de voir l'anglais rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole secondaire car le Conseil d'\u00c9tat l'avait dit cet \u00e9t\u00e9 devant la presse, si l'initiative passe, ce n'est pas le fran\u00e7ais, mais bien l'anglais, qui serait biffer du programme au primaire coh\u00e9sion nationale oblige, gouvernement et parlement lucernois sont donc soulag\u00e9s, selon le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9ducation Reto Wyss, ce vote est un signal envoy\u00e9 \u00e0 la Suisse romande mais aussi \u00e0 la Suisse dans son ensemble, il esp\u00e8re que cela convaincra les citoyens d'autres cantons \u00e0 soutenir le fran\u00e7ais car la question des langues n'est de loin pas r\u00e9gl\u00e9 outre- Sarine des initiatives similaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es aux Grisons et \u00e0 B\u00e2le- Campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [96%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s admis provisoirement n'auront plus acc\u00e8s \u00e0 l'aide sociale, dans le canton de Z\u00fcrich il ne toucheront plus que l'aide d'urgence comme c'est souvent le cas dans les autres cantons les citoyens z\u00fcrichois ont mis un terme hier \u00e0 une quasi- exception des citoyens reviennent ainsi en arri\u00e8re sur leur d\u00e9cision de 2011 d'accorder l'aide sociale aux r\u00e9fugi\u00e9s qui n'ont pas obtenu l'asile, mais uniquement le droit de s\u00e9journer provisoirement en Suisse avec un permis F au total 5600 personnes sont concern\u00e9es par ce revirement, elles viennent notamment d'\u00c9rythr\u00e9e, d'Afghanistan ou encore d'Irak. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [95%] :\r\nEn Allemagne, Angela Merkel est reconduite pour un 4\u00e8me mandat et pourtant elle sort affaiblie apr\u00e8s sa victoire aux l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [93%] :\r\nCela peut para\u00eetre paradoxal, alors que son bloc conservateur, la CDU est donn\u00e9 vainqueur des l\u00e9gislatives avec 33 pourcent des des voix, il s'agit de son plus bas historique, tout comme le score du SPD le les sociaux- d\u00e9mocrates n'enregistre qu'un peu plus de 20 pourcent des des suffrages et qui ont donc d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l'opposition, la nouveaut\u00e9, c'est le succ\u00e8s historique de l'extr\u00eame droite, la FED fait son entr\u00e9e au Bundestag avec 13 pourcent des des voix l'alternative pour Deutschland devient ainsi la 3\u00e8me force parlementaire et pour la chanceli\u00e8re allemande de l'entr\u00e9e des nationalistes au Parlement et donc un nouveau d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [91%] :\r\n2000, bien s\u00fbr que j'aurais souhait\u00e9 un meilleur r\u00e9sultat, mais je ne suis pas d\u00e9\u00e7u et je remercie les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui nous ont donn\u00e9 leur voix, par ailleurs, nous sommes clairement la premi\u00e8re force politique du pays, ce qui \u00e9tait l'un de nos objectifs et puis aucun autre gouvernement ne peut \u00eatre constitu\u00e9 son nom, nous avons d'\u00e9normes t\u00e2ches \u00e0 accomplir, si l'on consid\u00e8re par exemple l'entr\u00e9e de l'AfD au Bundestag mais apr\u00e8s ses 12 ans \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, je trouve que nous avons l\u00e0 des r\u00e9sultats qui vont permettre d'avancer Nagui en fait monter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [96%] :\r\nLe temps presse \u00e0 Bruxelles dans le dossier du Brexit apr\u00e8s 3 sessions de n\u00e9gociations sans perc\u00e9es notables, les Europ\u00e9ens attendent toujours ce lundi pour leur quatri\u00e8me rendez- vous mensuel des propositions concr\u00e8tes de la part des Britanniques, et cela malgr\u00e9 les efforts de Theresa May, en fin de semaine pour d\u00e9bloquer les discussions de la Premi\u00e8re ministre britannique a plaid\u00e9 vendredi pour un Brexit soft, avec une p\u00e9riode de transition de 2 ans, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 honorer les engagements financiers pris par son pays, en tant que membre de l'UE. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [96%] :\r\nUber contre- attaque apr\u00e8s avoir perdu vendredi sa licence d'exploitation \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [93%] :\r\nL'entreprise californienne a lanc\u00e9 ce week- end une p\u00e9tition sur Internet et en 24 heures \u00e0 peine elle a recueilli plus de 600000 signatures, la p\u00e9tition demande \u00e0 l'autorit\u00e9 des transports de Londres, de revenir sur sa d\u00e9cision de bannir Hubert de la capitale britannique, la firme a aussi l'intention de porter la d\u00e9cision devant la justice et pourra continuer \u00e0 op\u00e9rer tant que la proc\u00e9dure sera en cours, \u00e0 Londres, les pr\u00e9cisions de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:34) [92%] :\r\nJouant son va-tout \u00e0 Londres Hubert n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 mobiliser sa communaut\u00e9 pour qu'elle prenne sa d\u00e9fense, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'entreprise californienne, recours \u00e0 une p\u00e9tition comme moyen de pression, mais jamais l'op\u00e9ration n'avait rencontr\u00e9 untel succ\u00e8s malgr\u00e9 une r\u00e9putation ternie par des scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, Hubert donc populaire parmi de nombreux londonien qui affirme ne pas pouvoir se passer de ses services, certains ont m\u00eame compar\u00e9 le coup port\u00e9 \u00e0 Hubert, un Brexit 2, signalant le manque d'ouverture : la capitale aux soci\u00e9t\u00e9s innovantes mais les d\u00e9tracteurs du beurre ont \u00e9galement r\u00e9agi en grand nombre, ils ont applaudi la d\u00e9cision de l'autorit\u00e9 des transports de Londres, qualifi\u00e9e de courageuse, selon ce carton rouge va forcer la compagnie \u00e0 changer sa culture d'entreprise et la pouss\u00e9e aussi \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de travail de ses chauffeurs Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [94%] :\r\nEn cyclisme, Peter Sagan, champion du monde pour la 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [90%] :\r\nLe slovaque titr\u00e9 hier \u00e0 Bergen, en Norv\u00e8ge, en battant au sprint, le Norv\u00e9gien Alexander Kristoff et l'Australien Michael Matthews, c\u00f4t\u00e9 suisse Michael Albasini \u00e9tait \u00e0 la lutte dans le sprint, mais a eu \u00e0 faire avec bien plus fort que lui Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez suivi ces championnats du monde, avec Peter Sagan, qui est donc entr\u00e9 dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:48) [95%] :\r\nSi tout a \u00e9t\u00e9 dit sur la personnalit\u00e9 de Peter Sagan sur ses frasques, ses coupes de cheveux qu'il avait court d'ailleurs ici ses acrobaties et ses mani\u00e8res de f\u00eater ses succ\u00e8s qui peuvent paraitre arrogantes, parfois sur la barre des 100 victoires professionnelles qu'il a franchi cet \u00e9t\u00e9 sur ses qualit\u00e9s de rouleur sprinteur passant les bosses, son palmar\u00e8s reste encore \u00e0 compl\u00e9ter, il est entr\u00e9 dans l'histoire en \u00e9tant le 1er \u00e0 remporter 3 titres cons\u00e9cutifs de champion du monde, il a gagn\u00e9 huit \u00e9tapes du Tour de France 15 du Tour de Suisse, le roi du Tour de Californie, il a remport\u00e9 le Tour des Flandres, mais il lui manque 2 autres lignes historique \u00e0 son palmar\u00e8s, Paris- Roubaix et Milan San R\u00e9mo s'il peine parfois \u00e0 se motiver s'il relativise la port\u00e9e de ses exploits, il dit toujours prendre un d\u00e9part de course pour la gagner, il n'aime rien de moins que de passer une ligne d'arriv\u00e9e sans un seul concurrent dans son Champ de vision Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Bergen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [93%] :\r\nBonjour \u00e9galement au football hier avec la 9\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue Sion, qui s'est inclin\u00e9 1 but \u00e0 0 \u00e0 domicile contre le leader Young Boys les Valaisans 6\u00e8me avant leur d\u00e9placement mercredi \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [95%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Foued Boukari, il est 6 heures 39 merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re \u00e0 suivre dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F3E779B-579D-4864-AF4C-7D108677D01B", "internalArchiveId": "3F3E779B-579D-4864-AF4C-7D108677D01B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC veut attaquer frontalement la libre circulation avec une nouvelle initiative", "publicationDate": "2017-09-25T00:00:00Z", "summary": "Une nouvelle initiative de l'UDC pr\u00e9voit une suppression pure et simple de la libre circulation des personnes avec l'UE. Si la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale donne son feu vert en d\u00e9cembre, la r\u00e9colte de signatures d\u00e9butera en 2018.\r\n\r\n* * L'UDC veut attaquer frontalement la libre circulation avec une nouvelle initiative  \r\nLes instances dirigeantes de l'UDC ont choisi le texte de leur nouvelle initiative contre l'Europe. Selon la Sonntagszeitung d'hier qui s'est procur\u00e9 le document, le parti de Christophe Blocher pr\u00e9voit d'attaquer frontalement la libre circulation des personnes en inscrivant dans la constitution trois nouveaux paragraphes. La Suisse pourrait certes n\u00e9gocier un affaiblissement des accords bilat\u00e9raux, mais en cas d'\u00e9chec devrait r\u00e9silier l'accord dans le mois qui suit. St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral... cette fois-ci, l'UDC n'attaque pas les bilat\u00e9rales par la bande... \r\nAh non, si ce texte est bel et bien lanc\u00e9,... L'UDC nous a habitu\u00e9 \u00e0 pas mal d'effet d'annonce dans ce dossier... si le texte est lanc\u00e9 donc... alors il s'en prend beaucoup plus directement \u00e0 l'accord de libre circulation des personnes. Trois paragraphe vous l'avez dit : Premi\u00e8rement : La Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome l'immigration. \r\nDeuxi\u00e8mement :  Aucun nouvel accord octroyant la libert\u00e9 d'entrer sur  l territoire a des \u00e9trangers ne peut \u00eatre conclu\r\nEnfin : Les accords existants ne doivent pas \u00eatre contraires aux deux pr\u00e9c\u00e9dents points. Et cette fois-ci pas question d'\u00eatre imaginatif dans la mise en oeuvre comme pour l'iniative sur l'immigration de masse... les dispositions transitoires pr\u00e9voient une r\u00e9siliation de l'accord par la Suisse un mois apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations. \r\n***Comment r\u00e9agissent les autres partis \u00e0 la prespective d'une nouvelle initative de l'UDC sur l'Europe ?\r\nEt bien figurez-vous que je n'ai rencontr\u00e9 que des politiciens qui se r\u00e9jouissent d'en d\u00e9coudre... \"Qu'ils viennent\" dit le Socialiste C\u00e9dric Wermuth qui n'a pas le moindre doute sur l'issue du vote. Le pays doit clarifier sa position par rapport \u00e0 la voie bilat\u00e9rale, et ce n'est que le peuple qui peut le faire. Meme pas peur... non plus au PLR. \"on n'osait plus l'esp\u00e9rer\", s'exclame Philippe Nantermod, vice pr\u00e9sident du parti. Le Valaisan estime cesse enfin de tourner autour du pot avec un texte qui vise clairement les bilat\u00e9rales. Tout en rappelant que cette fois-ci il ne faudra pas dormir pour battre l'UDC dans les Urnes. \r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister salue lui aussi cette initiative de l'UDC. La clarification du peuple permettra selon lui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre en position de force pour n\u00e9gocier une solution institutinnelle avec l'Union europ\u00e9enne. Donc vous l'entendez... les autres partis attendent ce combat de pied ferme et en pleine confiance. \r\n***St\u00e9phane, est-ce que l'UDC se lancerait dans le combat de trop ? Ses adversaires semblent tellement certains de gagner le duel... \r\nAlors c'est vrai qu'on entend que ce combat, qui pourrait \u00eatre l'ultime du vieux lion anti europ\u00e9en Christophe Blocher, que cette bataielle est perdue d'avance... les sondages disent les Suisse attach\u00e9s \u00e0 la voie bilat\u00e9rale. Ce ci dit, quelque soit le score, l'UDC qui ne fait jamais le voyage pour rien va capitaliser sur la campagne... l'Europe va \u00eatre un th\u00e8me des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Cette initative si elle est lanc\u00e9e, permettra \u00e0 l'UDC de se profiler.. et \u00e7a tombe bien, car le parti tente de retrouver son statut de vrai parti d'opposition... avec cette tension :  l'UDC contre l'Elite bernoise. Une recette qui lui avait plut\u00f4t bien r\u00e9ussi par le pass\u00e9.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8926623", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC veut attaquer frontalement la libre circulation avec une nouvelle initiative / FOR_2017-09-25T18:06:00_developpement-4", "Forum du 25.09.2017"], "alternativeSummary": ["Une nouvelle initiative de l'UDC pr\u00e9voit une suppression pure et simple de la libre circulation des personnes avec l'UE. Si la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale donne son feu vert en d\u00e9cembre, la r\u00e9colte de signatures d\u00e9butera en 2018."], "variantIds": ["ece-8926623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:06Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCeux de l'UDC, les instances dirigeantes de l'UDC quand choisi le texte leur nouvelle initiative contre l'Europe Christian oui, selon l'\u00e9dition de la SonntagsZeitung hier, qui s'est procur\u00e9 le document, le parti de Christoph Blocher pr\u00e9voit d'attaquer frontalement la lutte : circulation des personnes, en inscrivant dans la Constitution, 3 nouveaux paragraphes la Suisse pourrait alors continuer de n\u00e9gocier avec Bruxelles, mais en cas d'\u00e9chec, elle devrait r\u00e9silier l'accord dans le mois qui suit St\u00e9phane Delory, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral cette fois -ci on peut dire, hein, l'UDC n'attaque pas les bilat\u00e9rales par la bande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nVous avez raison, Christian, si ce texte est bel et bien lanc\u00e9e, l'UDC nous a habitu\u00e9 \u00e0 pas mal d'effet d'annonce intense dans ce dossier, donc si le texte est bel et bien lanc\u00e9e, alors c'est vrai, h\u00e9 bien il s'en prend beaucoup plus directement \u00e0 l'accord de libre- circulation des personnes avec trois paragraphe, vous l'avez dit : Premi\u00e8rement, la Suisse, r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome, l'immigration, deuxi\u00e8mement, aucun nouvel accord octroyant la libert\u00e9 d'entrer sur le territoire \u00e0 des \u00e9trangers ne peut \u00eatre conclu, enfin les accords existants ne doivent pas \u00eatre contraires aux 2 pr\u00e9c\u00e9dents points et cette fois -ci, pas question d'\u00eatre imaginatif dans la mise en oeuvre, comme pour l'initiative sur l'immigration de masse, les dispositions transitoires pr\u00e9voient que la Suisse, \u00e0 un an pour n\u00e9gocier un nouvel accord en cas d'\u00e9chec, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait alors d\u00e9nonc\u00e9 l'accord de libre- circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne dans le mois qui suit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [96%] :\r\nSt\u00e9phane, vous avez enqu\u00eat\u00e9 cet apr\u00e8s- midi dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral comment est -ce que r\u00e9agissent les autres partis \u00e0 la perspective d'une nouvelle initiative de l'UDC sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nEh bien, figurez -vous, Christian que je n'ai rencontr\u00e9 que des politiciens qui se r\u00e9jouissent d'en d\u00e9couvrir d'en d\u00e9coudre, pardon, qu'ils viennent, dit par exemple le Socialiste C\u00e9dric Wermuth qui n'a pas le moindre doute sur l'issue du vote, le pays doit clarifier sa position par rapport \u00e0 la voie bilat\u00e9rale et ce n'est que le peuple qui peut le faire, m\u00eame pas peur non plus au PLR, on n'osait plus l'esp\u00e9rer, s'exclame Philippe Nantermod, vice pr\u00e9sident du parti, pour qui l'UDC cesse enfin de tourner autour du pot avec un texte qui vise clairement les bilat\u00e9rales, tout en rappelant que cette fois ci, h\u00e9 bien il ne faudra pas dormir pour gagner dans les urnes, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister salue \u00e7a c'est sont claires mais il salue lui aussi cette initiative de l'UDC la clarification du peuple permettra selon lui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre en position de force pour n\u00e9gocier une solution institutionnelle avec l'Union europ\u00e9enne, donc vous l'entendez, les autres partis attendent ce combat de pied ferme et en pleine confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [87%] :\r\nEt beaucoup de confiance dans les chez les adversaires qui semble certain de gagner ce duel est -ce que l'UDC se lancerait dans le combat trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on n'entend que ce combat qui pourrait \u00eatre l'ultime du vieux lion anti europ\u00e9en Christophe Blocher que cette bataille donc serait perdue d'avance, les sondages disent d'ailleurs des Suisses, tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la voie bilat\u00e9rale, ceci dit, quel que soit le score du vote, l'UDC ne fait jamais le voyage \u00e0 vide, elle va capitaliser sur la campagne, l'Europe va \u00eatre un th\u00e8me des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, cette initiative, si elle est lanc\u00e9e permettra donc \u00e0 l'UDC de se profiler, et \u00e7a tombe bien, elle, elle tente de retrouver son statut de vrai parti d'opposition avec cette tension qu'on conna\u00eet l'UDC contre l'\u00e9lite bernoise une recette connue qui lui avait plut\u00f4t bien r\u00e9ussi par le pass\u00e9, St\u00e9phane Delaury. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D12D821-F89E-4914-93EB-402F1BF624C7", "internalArchiveId": "0D12D821-F89E-4914-93EB-402F1BF624C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9my Pagani ne renonce pas \u00e0 ses fonctions de maire de Gen\u00e8ve, l'interview de Sylvain Th\u00e9voz", "publicationDate": "2017-09-25T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9my Pagani a d\u00e9cid\u00e9 de garder ses fonctions de maire de Gen\u00e8ve, alors que le Conseil administratif lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de se mettre temporairement en retrait. L'interview de Sylvain Th\u00e9voz, co-pr\u00e9sident du parti socialiste Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * R\u00e9my Pagani ne renonce pas \u00e0 ses fonctions de maire de Gen\u00e8ve, l'interview de Sylvain Th\u00e9voz  \r\n*** R\u00e9my Pagani ne renonce pas \u00e0 ses fonctions de Maire de Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 la tourmente qu'a suscit\u00e9 la borchure de votation r\u00e9dig\u00e9e de mani\u00e8re partiale. \r\nLe Conseil administratif lui avait pourtant sugg\u00e9r\u00e9 de se mettre temporairement en retrait dans sa fonction de Maire, sans pour autant renoncer compl\u00e8tement \u00e0 son titre. \r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir durant le week-end apr\u00e8s une s\u00e9ance houleuse vendredi dernier. \r\nMais rien n'y fait, R\u00e9my Pagani, a indiqu\u00e9 ce matin \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil administratif qu'il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 exercer pleinement ses pr\u00e9rogatives.\r\nSylvain Th\u00e9voz, bonsoir...\r\nvous \u00eates co-pr\u00e9sident du parti socialiste Ville de Gen\u00e8ve...\r\n- comment comprendre cette position de R\u00e9my Pagani qui fait preuve d'un jusqu'au-boutisme absolu?\r\n- on lui a laiss\u00e9 trop de marge de manoeuvre jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent parce que c'\u00e9tait dans l'int\u00e9r\u00eat de la gauche en Ville de Gen\u00e8ve?\r\n- en modifiant la brochure de vote, en y ajoutant ce paragraphe d'introduction orient\u00e9, il torpille au final une votation qui \u00e9tait importante pour la gauche, et pourtant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a surtout entendu la droite accabler R\u00e9my Pagani...\r\n- vendredi le Conseil administratif publie des extra\u00eets de PV de s\u00e9ance, ce matin le communiqu\u00e9 souligne clairement que le Conseil administratif d\u00e9sapprouve la d\u00e9cision de R\u00e9my Pagani de continuer, \u00e7a donne l'image d'un gouvernement de la Ville qui se tire dans le pattes... comment on peut continuer \u00e0 travailler comme \u00e7a?\r\n (dans les extraits de PV on apprend que Guillaume Barazzone s'est oppos\u00e9 au texte de cette brochure, Sandrine Salerno s'est abstenue et les deux autres, Sami Kanaan PS et Esther Alder Verts. n'ont pas bronch\u00e9).\r\n- le Conseil administratif ne parvient pas \u00e0 faire le m\u00e9nage donc il lave son ligne sale en public? il s'\u00e9charpe par m\u00e9dias interpos\u00e9s?\r\n- le groupe Ensemble \u00e0 gauche d\u00e9fend son magistrat... la responsabilit\u00e9 de la brochure est de l'ensemble du Conseil administratif, pas seulement de R\u00e9my Pagani... comment expliquer que le Conseil l'ait laiss\u00e9 faire?\r\n- Sandrine Salerno s'est abstenue, mais Sami Kanaan a laiss\u00e9 faire sans rien dire, votre magistrat il a aussi une responsabilit\u00e9...\r\n- R\u00e9my Pagani a r\u00e9colt\u00e9 les signatures, s'est engag\u00e9 dans cette votation... n'aurait-il pas fallu le d\u00e9ssaisir de la  responsabilit\u00e9 de la brochure de votation?\r\n- la r\u00e9alit\u00e9 c'est que ni le Conseil administratif, ni le Municipal ne peuvent destituer R\u00e9my Pagani de ses fonctions de maire... c'est au Conseil d'Etat de faire le m\u00e9nage \u00e0 la Ville?\r\nSylvain Th\u00e9voz, co-pr\u00e9sident PS ville de Gen\u00e8ve\r\n- vos camarades (Sami Kanaan), \u00e0 part Salerno qui s'est abstenue, ont laiss\u00e9 faire... \r\nSylvain Th\u00e9voz, co-pr\u00e9sident du PS Ville de Gen\u00e8ve\r\nStudio GE\r\n** 15)", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8926621", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9my Pagani ne renonce pas \u00e0 ses fonctions de maire de Gen\u00e8ve, l'interview de Sylvain Th\u00e9voz / FOR_2017-09-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.09.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9my Pagani a d\u00e9cid\u00e9 de garder ses fonctions de maire de Gen\u00e8ve, alors que le Conseil administratif lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de se mettre temporairement en retrait. L'interview de Sylvain Th\u00e9voz, co-pr\u00e9sident du parti socialiste Ville de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8926621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:06Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani ne renonce pas \u00e0 ses fonctions de maire de la ville, malgr\u00e9 la tourmente qui de qu'a suscit\u00e9 cette fameuse brochure de votation r\u00e9dig\u00e9e de mani\u00e8re partiale qui a ensuite un Chine qui a, qui a eu comme cons\u00e9quence que la votation dimanche \u00e9tait annul\u00e9 le Conseil administratif l'ex\u00e9cutif lui avait pourtant sugg\u00e9r\u00e9 de se mettent temporairement en retrait de sa fonction mais le principal int\u00e9ress\u00e9 n'a pas chang\u00e9 d'indiquer ce matin \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil administratif qu'il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 exercer pleinement ses pr\u00e9rogatives bonsoir Sylvain Th\u00e9voz bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du Parti socialiste de la Ville de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani qui qu'il y a une s\u00e9ance houleuse en vendredi pass\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville lui a sugg\u00e9r\u00e9 de se mettre temporairement en retrait, il dit : non, pas question, j'y suis, j'y reste, est-ce que c'est, c'est quoi, c'est du jusqu'au-boutisme ou la d\u00e9fense de dossiers de ski d\u00e9fense de son cas finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nEn tout cas c'est un enjeu tr\u00e8s personnel que R\u00e9my Pagani prend en son nom propre et je pense qu'il oublie un peu sa fonction de maire et de responsables politiques de la ville de Gen\u00e8ve dans cette affaire, il a quelque part comme une erreur grave qui a conduit \u00e0 l'annulation de cette votation une votation qui portait sur des enjeux importants pour la ville, plus de 2 millions de coupes budg\u00e9taires voulues par la droite municipale auquel un r\u00e9f\u00e9rendum s'opposer donc la votation \u00e9tait planifi\u00e9, je pense que l\u00e0 o\u00f9 il R\u00e9my Pagani s'en-t\u00eate, sans faire perdre un peu de vue l'int\u00e9r\u00eat collectif des Genevois, des Genevoises et je manquant de reconna\u00eetre l'erreur qu'il a commis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [91%] :\r\nOn parle de R\u00e9my Pagani, mais, mais on sait que Sandrine Salerno dont la socialiste s'\u00e9tait abstenu lors du du vote sur cette brochure mais Sami Kanaan, on lui a laiss\u00e9 faire sans rien dire, j'\u00e9tais pas le seul d'ailleurs, c'est ce qu'il y a pas une responsabilit\u00e9 collective du de l'ex\u00e9cutif de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nNon, il n'y a pas de responsabilit\u00e9 collective parce R\u00e9my Pagani a rajout\u00e9 un chapeau en entr\u00e9e de ce cette brochure de votation sans que le reste du Conseil ne sera typhon ni connaissance il y a vraiment un acte je dirais qu'il a \u00e9t\u00e9 commis le tribunal l'a reconnu, au m\u00e9pris de la coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil admnistrative donc la R\u00e9my Pagani ne peut pas se reposer sur le Conseil ne sera -t-il dire finalement, c'est quelque chose de coll\u00e9giale de collectif, non, il y a une claire responsabilit\u00e9 individuelle L \u00e0, il faut qu'R\u00e9my Pagani revienne \u00e0 la raison et je pense que les groupes politiques demain au conseil municipal vont lui demander un moment de prendre d'assumer personnellement les actes qu'il a commis il y a l'image de de 2 bateaux du Conseil administratif puis l\u00e0, il y a le Capitaine R\u00e9my Pagani qu'on a oubli\u00e9 dans la soute, avec sa rage et qui cr\u00e9e des des d\u00e9g\u00e2ts, donc il faut reprendre raison et puis des R\u00e9my Pagani \u00e0 \u00e0 revenir surtout lui \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [87%] :\r\nAlors au-del\u00e0 des images, m\u00eame si elles sont tr\u00e8s bonnes, mettant des d\u00e9mos concret sur ce que vous \u00eates en train de dire le Parti lib\u00e9ral- radical, le PLR demandent qu'il quitte ses fonctions de maire imm\u00e9diatement est -ce que vous, vous allez aussi loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\n\u00e9coutez R\u00e9my Pagani annonc\u00e9 qu'en entr\u00e9e du conseil municipal, demain 17 heures, il fera une d\u00e9claration, donc on attend impatiemment cette d\u00e9claration s'il ne le fait pas, on mettra la pression pour que, et avec d'autres groupes pour qu'il le fasse, mais de nouveaux R\u00e9my Pagani est capable, on essaie de non seulement de franchir la ligne rouge dans une sorte de fuite en avant de reconna\u00eetre que que tout va bien, alors que je vous le dis, le bateau tangue et la situation n'est pas ni convenable ni juste pour les Genevois les Genevois ce qui sont vu priver d'une d'une votation importante, c'est quand m\u00eame in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [91%] :\r\nIl n'y a pas aussi quand m\u00eame un dysfonctionnement assez grave quand m\u00eame de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, on l'a dit, hein, il y a 2 de vos coll\u00e8gues qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, Sami canard Sandrine Salerno de socialistes parce que, franchement, c'est \u00e0 eux de r\u00e9diger cette brochure Hom\u00e8re ou en tout cas \u00e0 l'ex\u00e9cutif, ce est -ce que \u00e7a ne devrait pas \u00eatre des services de l'\u00c9tat du canton de l'administration qui le fait de mani\u00e8re 100 pourcent neutre neutre pour \u00e9viter tout quiproquo parce que l\u00e0 on a quand m\u00eame un dysfonctionnement majeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, mais l\u00e9galement, c'est le Conseil administratif qui r\u00e9dige celle brochure qui d\u00e9signe un des membres du Conseil illustratif pour le faire, voil\u00e0 sur le mus\u00e9e d'art et d'histoire st\u00e9r\u00e9o c'\u00e9tait pardon \u00e7a an qu'il avait r\u00e9dig\u00e9e sur le les r\u00e9f\u00e9rendums du budget 2007 c'\u00e9tait Sandrine Salerno, il y a jamais eu de probl\u00e8me alors certes ces brochures sont r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9s devant les tribunaux, il y a toujours des groupes qui trouvent que c'est orient\u00e9 que c'est pas tout \u00e0 fait pond\u00e9r\u00e9s, mais c'est quand m\u00eame la premi\u00e8re fois qu'un tribunal rend un arr\u00eat qui est cinglant, vous l'avez lu et qui d\u00e9signe tr\u00e8s clairement R\u00e9my Pagani, donc non je crois que la le, le syst\u00e8me fonctionne plut\u00f4t fonctionnait jusqu'\u00e0 R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [91%] :\r\nEt donc demain R\u00e9my Pagani qui prendra la parole devant le l\u00e9gislatif de la Ville de Gen\u00e8ve merci beaucoup Sylvain Th\u00e9voz d'\u00eatre venu quelques instants, co- pr\u00e9sident du Parti socialiste de la ville, une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, au revoir du. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9voz, Sylvain", "role": "Conseiller municipal PS GE; Pr\u00e9sident de la Commission des arts et de la culture Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02AD2255-127B-4B16-BDF6-E07ED97B38D3", "internalArchiveId": "02AD2255-127B-4B16-BDF6-E07ED97B38D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les difficult\u00e9s commencent pour Angela Merkel au lendemain des l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2017-09-25T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, qui rempile pour un quatri\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays, doit maintenant n\u00e9gocier une coalition improbable. Interview de Gilbert Casasus, historien, professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n* * Les difficult\u00e9s commencent pour Angela Merkel au lendemain des l\u00e9gislatives Christian: lendemains compliqu\u00e9s en Allemagne apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives Chrystel \r\n*** la droite nationaliste se d\u00e9chire, le SPD entre en r\u00e9bellion et Angela Merkel cherche sa nouvelle coalition: voil\u00e0 comment on pourrait r\u00e9sumer cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'apr\u00e8s \u00e9lections en Allemagne. \r\nSi la CDU est bien arriv\u00e9e en t\u00eate du scrutin hier, la chanceli\u00e8re allemande va devoir batailler sur sa droite contre l'AfD. \r\nElle devra \u00e9galement mettre sur pieds une coalition improbable. Alors reprenons le fil de la journ\u00e9e, Blandine Milcent, cela commence par un \u00e9clat ce matin \u00e0 l'AfD.\r\nPremi\u00e8re conf\u00e9rence de presse de la journ\u00e9e, \u00a0et voil\u00e0 que la co pr\u00e9sidente de l'AfD, Frauke P\u00e9try annonce qu'elle ne si\u00e8gera pas au Bundestag avec le groupe parlementaire de son parti (c'est quand m\u00eame la co pr\u00e9sidente d'un parti qui explique qu'elle si\u00e8gera toute seule). Et elle quitte la salle, elle quitte ses coll\u00e8gues . Ce coup d'\u00e9clat r\u00e9v\u00e8le les divisions internes \u00e0 l'AfD entre un courant qui se veut mod\u00e9r\u00e9 et un courant de la droite nationaliste dure,\u00a0 ce qui annonce un glissement vers la droite. Un peu plus tard, plusieurs membres de l'AfD demanderont \u00e0 Frauke P\u00e9try de tirer les cons\u00e9quences de ses actes et de quitter tout simplement le parti.\r\nRelance: est-ce qu'avec la pr\u00e9sence de l'AfD au parlement, on peut s'attendre \u00e0 un virage \u00e0 droite chez les conservateurs allemands? \u00a0\r\noui sans doute Angela Merkel a dit cet apr\u00e8s-midi vouloir r\u00e9cup\u00e9rer le million d'\u00e9lecteurs qui ont d\u00e9sert\u00e9 les rangs de la CDU pour aller voter pour l'AfD. Elle n'a pas dit comment, mais la branche bavaroise de son parti, la CSU, qui a fait elle aussi un tr\u00e8s mauvais score, ne cesse de dire qu'il faut remettre la barre \u00e0 droite. On peut donc s'attendre \u00e0 un discours plus muscl\u00e9 sur l'immigration, l'Islam et l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nRelance: cet apr\u00e8s-midi, les lib\u00e9raux et les Verts se sont exprim\u00e9s sur cette fameuse coalition Jama\u00efque que la chanceli\u00e8re doit mettre sur pied, qu'en ont-ils dit?\r\nOui, une coalition donc alliant les conservateurs aux lib\u00e9raux et aux Verts (donc un attelage un peu compliqu\u00e9e) : et l'impression qui ressort des d\u00e9clarations cet apr\u00e8s midi, c'est: Prudence ou scepticisme. Le patron des Lib\u00e9raux du FDP, Christian Lindner a bien soulign\u00e9 qu'une telle coalition serait tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en place, et qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 ses principes. Il y a des gens m\u00eame \u00e0 la CDU pour dire qu'une telle coalition est pratiquement impossible.\r\nRelance: et une grande coalition CDU/SPD n'est vraiment plus envisageable?\r\nAngela Merkel a encore dit aujourd'hui qu'elle \u00e9tait tout \u00e0 fait pr\u00eate \u00e0 parler avec les sociaux d\u00e9mocrates. Mais le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz a de nouveau ferm\u00e9 la porte: \"la fin du mandat d'Angela Merkel, a-t-il dit, a commenc\u00e9 hier \u00e0 18 heures.", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8926620", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les difficult\u00e9s commencent pour Angela Merkel au lendemain des l\u00e9gislatives / FOR_2017-09-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.09.2017"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, qui rempile pour un quatri\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays, doit maintenant n\u00e9gocier une coalition improbable. Interview de Gilbert Casasus, historien, professeur d\u2019\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8926620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:05Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn l'a dit lendemains compliqu\u00e9s en Allemagne apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives, on va commencer cette \u00e9mission, Chrystel avec un un gros point fort sur le chamboulement du paysage politique, qui est sorti hier soir des urnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nEt la droite nationaliste qui se d\u00e9chire le SPD qui entrent en relais, r\u00e9bellion et Angela Merkel qui cherche sa nouvelle coalition, voil\u00e0 comment on pourrait r\u00e9sumer cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'apr\u00e8s \u00e9lections en Allemagne, s'il a acc\u00e9d\u00e9 au h\u00e9 bien arriv\u00e9e en t\u00eate du scrutin hier la chanceli\u00e8re allemande va devoir batailler sur sa droite contre l'AfD et devra \u00e9galement mettre sur pied une coalition improbable alors Blandine mais Milcent, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin, on va reprendre le fil de la journ\u00e9e, cela commence par un \u00e9clat ce matin \u00e0 l'AfD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, premi\u00e8res conf\u00e9rences de presse de la journ\u00e9e, voil\u00e0 que la co pr\u00e9sidente de l'AfD Frauke P\u00e9try annonce qu'elle ne si\u00e9gera pas au Bundestag avec le groupe parlementaire de son parti, c'est quand m\u00eame la co- pr\u00e9sidente d'un parti qui explique qu'elle va si\u00e9ger toute seule et elle prend cong\u00e9 de ses coll\u00e8gues, elle quitte la salle et ce coup d'\u00e9clat en fait r\u00e9v\u00e8le les divisions internes \u00e0 l'AfD entre un courant qui se veut mod\u00e9r\u00e9 qui \u00e9tait incarn\u00e9 par Frauke P\u00e9try et un courant de la droite nationaliste plus dur tout cela annonce un glissement vers la droite de cette formation politique un peu plus tard, plusieurs membres de l'AfD demanderont \u00e0 Frauke P\u00e9try, de tirer les cons\u00e9quences de ses actes et de quitter tout simplement le parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [95%] :\r\nAlors est -ce qu'avec la pr\u00e9sence de l'AfD au parlement, on peut s'attendre \u00e0 un virage \u00e0 droite chez les conservateurs allemands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [94%] :\r\nOui, sans doute, Angela Merkel a dit en tout cas, cet apr\u00e8s- midi vouloir r\u00e9cup\u00e9rer le 1000000 d'\u00e9lecteurs qui ont d\u00e9sert\u00e9 les rangs de la CDU pour aller voter pour l'AfD elle a pas dit comment, mais la branche bavaroise de son parti, l'Access ou qui a fait elle aussi un tr\u00e8s mauvais score hier ne cesse de dire qu'il faut remettre la barre \u00e0 droite donc on peut s'attendre effectivement un discours plus muscl\u00e9 sur l'Islam et l'immigration et sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nBlandine cet apr\u00e8s- midi, les lib\u00e9raux et les Verts se sont exprim\u00e9s sur cette fameuse coalition Jama\u00efque que la chanceli\u00e8re devrait mettent sur pied ou est -ce qu'on en est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [94%] :\r\nAlors une coalition donc cette coalition doit allier les conservateurs aux lib\u00e9raux et aux Verts, donc un attelage un peu compliqu\u00e9 et l'impression qui ressort des d\u00e9clarations faites cet apr\u00e8s- midi des uns et des autres, c'est Prudence ou scepticisme le patron des lib\u00e9raux du FDP, Christian Lindner a bien soulign\u00e9 qu'une telle coalition serait tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en place et qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00eat lui \u00e0 renoncer \u00e0 ses principes pour autant et il y a des gens, m\u00eame \u00e0 la CDU pour dire qu'une telle coalition est pratiquement impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [90%] :\r\nEt une grande coalition CDU, SPD est -ce que cette cette grande coalition des vraiment plus envisageable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [93%] :\r\nEh bien, Angela Merkel, a encore dit aujourd'hui qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 tout \u00e0 fait pr\u00eate \u00e0 parler encore avec les sociaux d\u00e9mocrates, mais le le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz lui a, a de nouveau ferm\u00e9 la porte, la fin du mandat d'Angela Merkel, a -t-il dit, a commenc\u00e9 hier \u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [82%] :\r\nIl y en est simple : merci beaucoup, Blandine Milcent, notre correspondant \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [90%] :\r\nGilbert Cazassus c'est avec nos ce Studio, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates historien, professeur d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, un grand sp\u00e9cialiste de l'Allemagne, on vous a d\u00e9j\u00e0 entendu plusieurs fois sur cette entra\u00eene pour parler de l'Allemagne, on va revenir avec vous sur les grands enseignements de ce vote en termes de politique int\u00e9rieure, on parlera d'Europe tout \u00e0 l'heure, mais d\u00e9j\u00e0 en termes de politique int\u00e9rieure, soyons prospectif, Merkel et la CDU L\u00e9o certes son vainqueur, mais ils ont beaucoup perdu il y a un vrai malaise aujourd'hui face \u00e0 face \u00e0 ces r\u00e9sultats, comment est -ce qu'ils vont faire pour rester le parti les leader de la politique allemande face \u00e0 un Bundestag aujourd'hui tr\u00e8s fragment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [88%] :\r\nAlors tout le monde parle de l'AfD pendant la plus grande flotte prises, c'est le tr\u00e8s mauvais score de la t\u00eate et ou de ses sous- on pensait 36 37 pourcent c'est c'est 33 degr\u00e9s ce n'est que 3 4 points mais c'\u00e9tait \u00e9norme, c'est un sc\u00e9nario qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu et comme c'est un sc\u00e9nario qui n'est pas pr\u00e9vu il y a v\u00e9ritablement un \u00e9tat de d'interrogations qui se pose aujourd'hui en Allemagne, ce qui est clair c'est que aujourd'hui la t\u00eate du reste es sous reste malgr\u00e9 tout le principal parti de l'Allemagne, le 2\u00e8me partie c'est le SPD qui main virgule 5 pourcent donc donc on est dans une situation assez curieuse, rien ne peut \u00eatre fait avec la DSIN sont de c'est sous la CDU c'est sous toit gouverner l'Allemagne mais on ne sait pas comment elle va pouvoir gouverner l'Allemagne car personne n'est tr\u00e8s chaud pour gouverner avec elle \u00e0 la limite, les lib\u00e9raux, mais les lib\u00e9raux ne voudrait pas voir les Verts en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [89%] :\r\nOn a dit, le SPD fait signer une assez grosse d\u00e9faite, ils ont carr\u00e9ment d\u00e9cid\u00e9 de changer de cap, de partir dans l'opposition, \u00e0 quoi \u00e7a peut ressembler \u00e0 ce que est -ce que c'est cr\u00e9dible, comment vous voyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [90%] :\r\nLe SPD, il faut les comprendre, ils ont \u00e9t\u00e9 membres de 2005 \u00e0 2009 et de 2013 \u00e0 2017 en position de ce qu'on appelle le Junior par c'est-\u00e0-dire en 2\u00e8me position dans cette grande coalition, ils ont donc jamais tirer profit \u00e0 peu en 2013 en 2009 lors des \u00e9lections, il avait \u00e9norm\u00e9ment perdu il rep\u00e8re aujourd'hui en 2017, ils se disent : on est bien gentil, mais on est quand m\u00eame pas suicidaire et aujourd'hui tire les conclusions en disant : \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de voix, donc on continue par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'ils sont en train de pr\u00e9parer 2021, les prochaines \u00e9lections, \u00e7a para\u00eet assez clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [90%] :\r\nC'est clair, ils vont comment pr\u00e9parer 2021 certainement aussi avec un personnel politique renouvel\u00e9e parce que le personnel politique, ils avaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait, disons, les enfants de Schr\u00f6der et l\u00e0 aussi il s'agit un ou 2 d'op\u00e9rer un changement de g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [93%] :\r\nEst ce qu'il faut en d\u00e9duire de par cette politique d'opposition que Angela Merkel va droitiser son jeu qu'on aura une c'est L\u00e9o qui aussi par la pr\u00e9sence de l'AfD et du FDP va devoir prendre des positions plus tranch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [89%] :\r\nC'est pas si simple que \u00e7a, \u00e9tant donn\u00e9 que la seule coalition possible, \u00e0 part la grande coalition que le SPD ne pas c'est la coalition Jama\u00efque et l\u00e0 il y a les Verts et les Verts, on va quand m\u00eame pas demander aux Verts qui sont plus ou moins parti de centre gauche de prendre des positions compte les r\u00e9fugi\u00e9s des position contre le mariage pour tous etc, donc elle est prise un peu au pi\u00e8ces de son propre jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [86%] :\r\nVous y croyez vous \u00e0 cette coalition Jama\u00efque on l'appelle, c'est possible \u00e7a vous entend franchement \u00e7a para\u00eet improbable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [86%] :\r\nAlors je vais un peu pr\u00e9vu pr\u00e9vu depuis un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [86%] :\r\nVous l'aviez dit sur cette antenne, vous \u00eates les premiers \u00e0 parler de cette commission, Jama\u00efque, on avait tous un peu les, les, les yeux aussi, c'est vrai que \u00e7a paraissait un peu farfelu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [90%] :\r\nJe l\u00e8ve toujours un peu les yeux au ciel mais mais mais j'ai quand m\u00eame aussi le sens des r\u00e9alit\u00e9s, il n'y a que 2 coalition possible c'est clair et donc il y a eu une coalition Jama\u00efque il y a quelques ann\u00e9es, en Sarre qui a tenu un an et demi ou 2 ans, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 un grand mais l\u00e0 il y a un double jeu, parce qu'il y a quelques semaines, il y a une coalition Jama\u00efque qui vient d'\u00eatre sign\u00e9 au festival Stein \u00e0 la fois les lib\u00e9raux \u00e0 la fois les Verts mais surtout la ou de ses sous- avec Gunther, qui est le ministre brillant, je suis s\u00fbr, jamais, ah voil\u00e0 un tr\u00e8s beau sc\u00e9nario, voil\u00e0 une tr\u00e8s une tr\u00e8s bonne recette pour l'Allemagne et maintenant lorsqu'on est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, de ces m\u00eames partis et notamment acc\u00e9der sous 10 ans sait pas si vraiment cette recette est si bonne que cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [90%] :\r\nOn dit que c'est, c'est un grand avec le grand \u00e9cart que c'est improbable, sur quels points tr\u00e8s pr\u00e9cis ce ce grand \u00e9cart va -t-il se concr\u00e9tiser 6 7 6 7 coalition Jama\u00efque se met en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [95%] :\r\nIl y a \u00e0 la fois des questions de soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est clair, notamment la question des r\u00e9fugi\u00e9s, la question de la d\u00e9mographie et et puis il y a une question qui est pas claire du tout, mais on y reviendra, c'est la question de l'Europe, parce que l\u00e0 il y a de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences entre les lib\u00e9raux d'un c\u00f4t\u00e9 et je dirai curieusement Merkel et les Verts qui sont plus proches l'un par rapport \u00e0 l'autre que les lib\u00e9raux qui veulent une Europe extr\u00eamement n\u00e9olib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [90%] :\r\nOn dit souvent d'Angela Merkel, que c'est pas une personne qui a, qui a de grandes visions pour pour pour l'avenir, mais qu'elle sait tr\u00e8s bien s'adapter tr\u00e8s pragmatique, c'est toujours trouver une mani\u00e8re de de contenter tout le monde, de couper l'herbe sous les pieds de de ses adversaires, l\u00e0, il faudra qu'elle soit encore plus pragmatique que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [92%] :\r\nCurieusement, c'est une hypoth\u00e8se de travail je crois aujourd'hui qu'elle paye aussi le prix de son pragmatisme, un moment donn\u00e9, une personnalit\u00e9 politique doit avoir une vision et aujourd'hui beaucoup d'Allemands ont eu l'impression, avec raison, qu'elle n'avait plus de vision, et quand vous n'avez plus de vision, \u00e0 un moment donn\u00e9, l'\u00e9lecteur se dit on peut pas continuer ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [92%] :\r\nEst -ce que vous diriez comme certains le constate aujourd'hui que Angela Merkel est responsable de la mont\u00e9e de l'AfD par l'absence de campagne par le fait qu'elle a pas jou\u00e9 le jeu de ces \u00e9lections, on a, on a entendu aussi sur cette antenne des commentateurs qui \u00e9tait tr\u00e8s virulent par par ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [92%] :\r\nAlors il n'y a jamais de cause unique en politique, c'est une des raisons, mais ce n'est pas la seule, et ce qui est quand m\u00eame \u00e0 noter, c'est que l'AfD tr\u00e8s, tr\u00e8s forte dans la partie orientale de l'Allemagne dans l'Allemagne de l'Est et il faut jamais oublier que l'Allemagne de l'Ouest \u00e9norm\u00e9ment financier l'Allemagne de l'Est \u00e0 hauteur de 2 billion c\u00e9d\u00e9 2 millions 2 millions d'euros, et que l\u00e0 il n'y a pas de retour sur investissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [94%] :\r\nGilbert Cazassus sera conclure avec une derni\u00e8re question avant de s'int\u00e9resser \u00e0 l'Europe, on a toujours dit que l'Allemagne ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait un pays symbole de stabilit\u00e9, un esp\u00e8ce de grand paquebot qui avance, qui trace sa route aussi sur le plan \u00e9conomique est -ce que \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui l'Allemagne devient instable et peut-\u00eatre un partenaire, un petit peu moins fiables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [91%] :\r\nIl y avait de la stabilit\u00e9, mais il y avait aussi beaucoup d'immobilisme et \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut pas continuer avec l'immobilisme et cette stabilit\u00e9 que les Allemands, mettez toujours en avant s'est transform\u00e9 en immobilisme et aujourd'hui il faut faire bouger les lignes politiques Gilbert Cazassus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-156ADE51-0818-4E1D-B60A-4080A05A969A", "internalArchiveId": "156ADE51-0818-4E1D-B60A-4080A05A969A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles cons\u00e9quences pour l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes?", "publicationDate": "2017-09-25T00:00:00Z", "summary": "La victoire en demi-teinte d'Angela Merkel provoque des inqui\u00e9tudes \u00e0 Bruxelles. Interviews de Dominique Riquet, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, et de Franziska Brantner, ancienne d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne verte.\r\n\r\n* * Quelles cons\u00e9quences pour l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes?  DIRECT ST BRUXELLES\r\nLa victoire en demi-teinte d'Angela Merkel provoque des inqui\u00e9tudes \u00e0 Bruxelles. Du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, on redoute une paralysie dans plusieurs domaines, \u00e0 commencer par la r\u00e9forme de la zone euro. Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Alors, comment la nouvelle donne est-elle accueillie?\r\nLes craintes sont palpables. On se souvient qu'apr\u00e8s la d\u00e9faite des partis europhobes en France et aux Pays-Bas, il y a quelques mois, l'ambiance \u00e9tait euphorique \u00e0 Bruxelles. L\u00e0, le sentiment domine que cette belle dynamique subit un coup d'arr\u00eat. Pourquoi? Parce qu'Angela Merkel, on l'a dit, va certainement devoir s'appuyer sur une coalition h\u00e9t\u00e9roclite, qui serait compos\u00e9e de conservateurs, de lib\u00e9raux et de Verts. \u00c7a ne donnera pas un gouvernement fort en Allemagne. Et cette force, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce dont l'Union europ\u00e9enne a besoin pour avancer. Plus que jamais, m\u00eame, selon Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission, qui a r\u00e9agi ce matin.\r\n***Concr\u00e8tement, Guillaume, qu'est-ce qui pourrait changer dans l'approche allemande sur les questions europ\u00e9ennes?\r\nCe qui inqui\u00e8te, c'est le poids que pourrait avoir le FDP, le parti lib\u00e9ral, dans cette nouvelle coalition. Le FDP a durci son discours sur l'Europe ces derniers temps, et \u00e7a passe assez mal \u00e0 Bruxelles. Le chef du parti, Christian Lindner, a trac\u00e9 plusieurs lignes rouges sur la r\u00e9forme de l'euro. La solidarit\u00e9 financi\u00e8re doit rester limit\u00e9e, pas question pour l'Allemagne de payer davantage pour aider les pays du sud de l'Europe.\r\n***\u00c7a ne va pas vraiment dans le sens d'Emmanuel Macron.\r\nOui, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9fend une r\u00e9forme ambitieuse - certains diront utopique - de la zone euro. Il est question d'introduire un Parlement, un budget et un super-ministre des finances dans l'union mon\u00e9taire. Autant dire qu'avec l'affaiblissement d'Angela Merkel, ce sera extr\u00eamement compliqu\u00e9. Emmanuel Macron va quand m\u00eame essayer de peser sur les discussions, en Allemagne, pour former la coalition. Demain, il doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu sur sa politique europ\u00e9enne. Le choix du moment ne tient \u00e9videmment pas au hasard.\r\n***Guillaume, on imagine aussi que le tr\u00e8s bon score de l'AFD, ce parti allemand europhobe et anti-immigration, aura des r\u00e9percussions au-del\u00e0 des fronti\u00e8res allemandes.\r\n\u00c7a aura in\u00e9vitablement un impact. Angela Merkel ne pourra pas ignorer le message, on s'attend \u00e0 ce qu'elle durcisse le ton en mati\u00e8re migratoire. Encore un facteur qui va compliquer l'\u00e9quation europ\u00e9enne, dans un domaine, l'immigration, o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de trouver des solutions concert\u00e9es.\r\n***Merci Guillaume Meyer.", "durationSec": 676, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8926631", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelles cons\u00e9quences pour l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s les \u00e9lections allemandes? / FOR_2017-09-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.09.2017"], "alternativeSummary": ["La victoire en demi-teinte d\u2019Angela Merkel provoque des inqui\u00e9tudes \u00e0 Bruxelles. Interviews de Dominique Riquet, eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, et de Franziska Brantner, ancienne d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne verte."], "variantIds": ["ece-8926631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:06Z", "speechToTexts": ["01.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nD'abord, on fait un saut du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles vous retrouvez Guillaume Meyer bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, alors la victoire en demi- terrain dans Gala Merkel provoque des inqui\u00e9tudes un du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, on y redoute la une paralysie dans plusieurs domaines, \u00e0 commencer par la r\u00e9forme de la zone Euro, comment la nouvelle donne est -elle accueillie Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nAlors, les craintes sont palpables, on se souvient qu'apr\u00e8s la d\u00e9faite des paris les partis europhobes en France et aux Pays-Bas, il y a quelques mois, l'ambiance \u00e9tait euphorique \u00e0 Bruxelles la le sentiment domine quand m\u00eame que cette belle dynamique a subi un coup d'arr\u00eat pourquoi parce qu'Angela Merkel, on l'a dit, va certainement devoir s'appuyer sur une coalition h\u00e9t\u00e9roclite qui serait compos\u00e9e de conservateurs de lib\u00e9raux et de Verts \u00e7a ne donnera pas un gouvernement fort en Allemagne et cette force, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce dont l'Union europ\u00e9enne a besoin pour avancer plus que jamais, m\u00eame selon Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la commission qui a r\u00e9agi ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [86%] :\r\nAlors concr\u00e8tement Guillaume qu'est -ce qui pourrait changer en dans l'approche allemande sur les questions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [95%] :\r\nCe qui inqui\u00e8te, c'est le poids que pourrait avoir le FDP le Parti lib\u00e9ral dans cette nouvelle coalition, le FDP tient un discours intransigeant sur l'Europe, un discours qui passe assez mal \u00e0 Bruxelles, le chef du parti Christian les Nord a trac\u00e9 plusieurs lignes rouges sur la r\u00e9forme de l'Euro, la solidarit\u00e9 financi\u00e8re doit rester limit\u00e9e, selon lui, pas question pour l'Allemagne de payer davantage pour aider les pays du sud de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [98%] :\r\nVoil\u00e0 qui ne va pas tellement dans le sens d'Emmanuel Macron, Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nAh oui, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9fend une r\u00e9forme ambitieuse, certains diront utopique de la zone Euro, il est question d'introduire un Parlement, un budget et un super- ministre des Finances dans l'union mon\u00e9taire, autant dire qu'avec l'affaiblissement d'Angela Merkel, ce sera extr\u00eamement compliqu\u00e9, Emmanuel Macron, va quand m\u00eame essayer de peser sur les discussions en Allemagne pour former cette coalition demain de propos, il doit prononcer un discours extr\u00eamement attendu sur sa politique europ\u00e9enne et le choix du moment, vous l'aurez devin\u00e9 ne tient absolument pas au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nGuillaume on imagine aussi que le tr\u00e8s bon score de l'AFD, hein, ce parti allemand europhobe et anti- immigration, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Monsieur Cazassus, h\u00e9 bien aura des r\u00e9percussions au-del\u00e0 des fronti\u00e8res allemandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nOui, \u00e7a aura in\u00e9vitablement un impact Angela Merkel ne pourra pas ignorer ce message, on s'attend \u00e0 ce qu'elle durcisse le ton en mati\u00e8re migratoire et l'Europe est d\u00e9j\u00e0 sur la d\u00e9fensive sur ce terrain avec une Angela Merkel affaiblie, il y aura plus beaucoup de voix dans les gouvernements europ\u00e9ens en faveur d'une politique migratoire dite ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [96%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [86%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Dominique Riquet, bonsoir d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais, membre de l'UDI, il lui dit : vous soutenez la politique europ\u00e9enne du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et avec nous \u00e9galement Franziska trentenaires bonsoir bonsoir ancienne eurod\u00e9put\u00e9e verte et actuellement d\u00e9put\u00e9 au Bundestag, donc au parlement allemand, Francesca trentenaire, vous avez entendu les explications venus de de Bruxelles vous vous partagez votre parti pour \u00eatre membre d'une coalition avec Angela Merkel, ce que vous partagez ses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 l'avenir de de la construction europ\u00e9enne, apr\u00e8s ces ces \u00e9lections d'hier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait pour nous, le sujet o\u00f9 les questions europ\u00e9ennes, un des plus grands obstacles pour une coalition, on est chez nous Jama\u00efcain entre les conservateurs, les lib\u00e9raux et nous, comme les lib\u00e9raux swahili 10 ann\u00e9es un une grande vitesse que discussion, un d\u00e9bat interne aussi, mais finalement les uns choisi de vraiment \u00e0 retourner vers une position \u00e0 notre vivant qui, qui comprend la sur le r\u00f4le de nouvelles finalement sortir du lait FN du des fonds de restructuration etc, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s loin de nos positionnements nous les Verts en soutien les les avances de Macron sur cette question- l\u00e0, du coup, il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s grand clivage et nous on va essayer pour tout faire pour ne pas revenir en arri\u00e8re sur un groupe politique allemande qui marche d\u00e9j\u00e0 pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [91%] :\r\nDominique Riquet, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 centriste et vous si\u00e9gez justement dans le m\u00eame groupe que le FDP les lib\u00e9raux allemands au Parlement europ\u00e9en est -ce que ce foss\u00e9 est si grand que \u00e7a entre vos positions qui sont les m\u00eames qui \u00e9prouve pour que Franziska 29 et celle du SDP, de ce que vous avez vu, vous, sur le terrain au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [86%] :\r\nMais ils sont absolument absents du Parlement europ\u00e9en puisque, \u00e0 une exception pr\u00e8s, les derni\u00e8res \u00e9lections, les avait lamin\u00e9 comment ou 9 ou ne peuvent pas, donc ils s'expriment pas \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison si je puis dire, on a, on a, on a juste 2 d\u00e9put\u00e9s allemands qui eux sont tr\u00e8s pro- europ\u00e9en, comme le groupe d'ailleurs centriste au Parlement europ\u00e9en, qui est tr\u00e8s proche europ\u00e9en qui a des positions assez proche de celle de ceux d'Emmanuel Macron il faut pas quand m\u00eame oublier une chose, c'est que, ils ne sont que 10 pourcent c'est c'est sa premi\u00e8re remarque, donc c'est pas eux qui m\u00e8nent une \u00e9ventuelle coalition et la 2\u00e8me remarque : il faut faire c'est qu'ils ont eu quand m\u00eame un tr\u00e8s mauvais souvenir de la mani\u00e8re dont ils avaient trait\u00e9 dans la coalition, non pas \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente mais \u00e7a \u00e9videmment dont est trait\u00e9 avec la CDU, \u00e7a les a lamin\u00e9 ensuite compl\u00e8tement aux \u00e9lections, ils ont disparu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nDominique Riquet, pour bien comprendre, aujourd'hui avec les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections, que dire de la dynamique europ\u00e9enne avec un groupe franco- allemand, qui semble un peu affaibli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:21) [87%] :\r\nOui, alors c'est pas si le couple est affaibli, en tout cas la dynamique pro- europ\u00e9enne en Allemagne, elle, parce qu'on pouvait esp\u00e9rer, nous on aurait bien aim\u00e9 le report d'une grande coalition qui semblait plus dans une ligne pro- europ\u00e9enne, enfin, maintenant il faut voir quelles sont, quel va \u00eatre le programme qui va \u00eatre discut\u00e9 dans les 2 \u00e0 3 mois qui viennent, moi je, je, je r\u00e9p\u00e8te que c'est quand m\u00eame madame Merkel, qui a gagn\u00e9 les \u00e9lections, le FDP est possible, on est tous coalition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [93%] :\r\nMais elle va devoir quand m\u00eame n\u00e9gocier avec ses partenaires, donc elle va devoir faire des concessions sur certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:53) [85%] :\r\nAlors moi, je pense, si vous voulez que on n'ira pas sur la ligne du FDP de sortir du m\u00e9canisme de stabilit\u00e9 \u00e7a mais \u00e7a va rendent probablement difficile, des avanc\u00e9es, notamment d'euros, \u00e7a c'est clair que \u00e7a les roses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [78%] :\r\nFransca sait des nounous qui quitter dans dans quelques minutes mais, par rapport justement \u00e0 ce risque d'immobilisme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:13) [87%] :\r\nNon, je pense que ce qui ce que vient de dire Monsieur Ruquier, c'est vrai que les 2 d\u00e9put\u00e9s au Parlement europ\u00e9en de lib\u00e9raux, ils ont \u00e9t\u00e9 minoris\u00e9s au congr\u00e8s des lib\u00e9raux sur ses positions europ\u00e9ennes, surtout pour la confection de la zone de l'Euro, du coup j'esp\u00e8re peut-\u00eatre pr\u00e9sident reprendre un peu de monnaie qui et quand on pourra faire des alliances avec eux pour faire avancer la construction de l'Europe, mais je pense que \u00e7a va \u00eatre d\u00e9di\u00e9 tr\u00e8s difficile et pour nous, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s important de ne pas revenir en arri\u00e8re, \u00e0 la politique qui existait avant et que et, malheureusement, tous les d\u00e9put\u00e9s qui \u00e9taient responsables de cette politique, il y a quelques ann\u00e9es, ils reviennent au Parlement. Du coup, \u00e7a va \u00eatre vraiment difficile de Fischer chang\u00e9 leur opinion et finalement \u00e7a d\u00e9pendra pas tellement de Merkel mais de monsieur Sch\u00e4uble pour pour finalement ces choses je pense qu'il va choisir, mais pour nous, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de rester un dans un gouvernement ou de d'entr\u00e9e plut\u00f4t dans un gouvernement qui est un bon pas sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [89%] :\r\nFranziska Brandt parmi les les grands enjeux aussi au-del\u00e0 de de la zone heureuse \u00e0 r\u00e9gler au niveau europ\u00e9en, il y a, c'est celui de de la crise migratoire, l'Europe qui peine \u00e0 trouver une solution, l\u00e0 aussi ce ce Angela Merkel affaiblie qu'est -ce que quelles cons\u00e9quences \u00e7a peut avoir dans la gestion de cette crise. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:37) [86%] :\r\nJe avoir si Madame Merkel va changer, non pas seulement son discours, mais la politique c'est s\u00fbr que l\u00e0 c'est sous le parti bavarois va la pousser \u00e0 changer, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les premiers temps qu'on je entendez aujourd'hui mais on esp\u00e8re qu'elle comprendra bien que dans les partis, y a de l'Allemagne et qui ont d\u00e9fendu sa position, ils en moins perdu que dans les r\u00e9gions o\u00f9 il aller \u00e0 l'attaque de l'attitude de Merkel o\u00f9 il d\u00e9fendait plut\u00f4t un positionnement de l'un des, du coup, j'esp\u00e8re qu'ils ne regarderaient bien les chiffres et qu'elle ne changera pas tellement de cap mais si \u00e7a va \u00eatre difficile, nous on poussera s\u00fbrement dans une r\u00e9action pour garder le cap qu'elle avait avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [80%] :\r\nEnfin, c'est maintenant, je crois que vous devez nous quitter juste juste maintenant, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants c'est une d\u00e9put\u00e9e eurod\u00e9put\u00e9e verte et d\u00e9put\u00e9 bonos stagne allemand une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [98%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [90%] :\r\nDominique Riquet, vous vous \u00eates rest\u00e9 sur cette question de de la crise migratoire sans c'est \u00e7a qu'on voit, Emmanuel Macron qui a, qui a des propos assez forts face \u00e0 face \u00e0 l'Italie une Angela Merkel, qui va devoir se se battre aussi avec avec l'AFD, on a l'impression que \u00e7a va vraiment pas avanc\u00e9 sur ce front l\u00e0 pour pour quelques, quelques mois, quelques ann\u00e9es voir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:52) [88%] :\r\nAh ben je pense que non seulement \u00e7a va pas avanc\u00e9 mais \u00e7a reculer, probablement parce que, on notera que les pays de Visegrad sont rest\u00e9s tr\u00e8s fermes sur des positions de fermeture compl\u00e8te que pour l'instant, la Commission d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 recul\u00e9 mais il est clair que de filles l'en Allemagne, c'est que quand m\u00eame il y a un certain nombre de gens qui ont exprim\u00e9 des pr\u00e9occupations sur cette politique d'ouverture que d'ailleurs madame Merkel avait d\u00e9j\u00e0 amend\u00e9 arrive peu plus quand m\u00eame, comme il y a 2 ans et demi, elle avait quand m\u00eame un peu amend\u00e9 sa position pr\u00e9alable, je pense qu'en France aussi, donc, \u00e0 mon avis, il y a la grande ouverture, d'ailleurs il y a 2 ans, 2 ans et demi probablement la ne sera plus d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [89%] :\r\nDominique Riquet qu'est -ce que vous pensez finalement avec un tout petit peu de recul du discours r\u00e9cents Jean-Claude Junker sur l'\u00e9tat de l'Union, qui s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s optimisme qui qui parlait de grandes perspectives pour la construction r\u00e9p\u00e9t avec des nouvelles dynamique d'ouverture, on a l'impression que que c'est moi que c'est, c'est c'est Soissons un peu douch\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:56) [87%] :\r\nMais ben \u00e9coutez, je vais vous je vais vous surprendre, mais moi ce qui m'a frapp\u00e9 dans le discours sur l'\u00e9tat d'union Jean-Claude Junker, c'est qu'il a tenu des propos n\u00e9gatifs sur les propositions de leur pr\u00e9sident Macron c'est-\u00e0-dire sur un budget de la zone Euro \u00e0 le bond de la zone Euro, un renforcement de la zone Euro, il a dit qu'il \u00e9tait pas favorable \u00e0 \u00e7a, et comme je l'ai entendu, je me suis dit quand m\u00eame que probablement il ferait pas ce genre de d\u00e9claration tout seul si on n'avait pas abouti peu discut\u00e9 auparavant avec Angela Merkel et donc avant m\u00eame le r\u00e9sultat des \u00e9lections, la position parce que nous, coeur sur les propositions de renforcement de la zone Euro du et de de fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 restrictif, reportez -vous \u00e0 son discours et donc je pense que c'\u00e9tait un cycle urbain non pas le cyclone, la vraie surprise \u00e9lectorale en Allemagne, mais probablement il avait d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 de \u00e7a avec les Allemands, et notamment avec Madame Merkel et je crois que si vous remettez \u00e7a en en perspective, exclusion de se passer. \r\nPouvez -vous dire que l\u00e0 on va certainement avoir des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [95%] :\r\nDominique Riquet, merci infiniment d'\u00eatre avec nous quelques instants eurod\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais membre de de l'UDI, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:14) [98%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-25T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1612368", "internalArchiveId": "AA1707612489", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2017-09-24T13:13:00Z", "summary": "D\u00e9bat et pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales concernant la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 (PV2020) et le financement additionnel de l'AVS par l'augmentation de la TVA, et r\u00e9actions \u00e0 ces objets ainsi qu'\u00e0 propos de la votation sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. D\u00e9bats et r\u00e9actions suite aux votations cantonales telle la votation cantonale neuch\u00e2teloise \u00e0 propos du projet d'h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8945011", "imageURL": "http://www.rts.ch/8945003.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "AVS", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "FINANCEMENT", "S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE", "TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-8844272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T11:35:15Z", "webPublicationDate": "2017-09-24T18:45:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626913", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseiller national PS vaudoise, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1626692", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA", "BUTTET, YANNICK", "BUEHLER, MANFRED", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626914", "summary": "Duplex Lausanne : itw Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudois.", "id": "1626693", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626916", "summary": "Duplex Berne : itw Alessandro Pelizzari,  vice-pr\u00e9sident Communaut\u00e9 genevoise d'action syndicale (CGAS).", "id": "1626695"}, {"internalArchiveId": "AA1709626921", "summary": "Duplex La Chaux-de-Fonds : d\u00e9bat entre Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de la Ville de La Chaux-de-Fonds, et Nils Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil neuch\u00e2telois.", "id": "1626700"}, {"internalArchiveId": "AA1709626922", "summary": "Duplex Berne : itw Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.", "id": "1626701", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626925", "summary": "Duplex Berne : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'USAM.", "id": "1626704", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626926", "summary": "Duplex Berne : itw Christine Egerszegi, ex-conseill\u00e8re aux Etats PLR argovienne.", "id": "1626705", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["EGERSZEGI, KRISZTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626927", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseiller national PS vaudoise, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Andreas Ladner, politologue IDHEAP.", "id": "1626706", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA", "BUTTET, YANNICK", "BUEHLER, MANFRED", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626928", "summary": "Duplex Berne : itw Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente Jeunesse socialiste et vice-pr\u00e9sidente PS suisse.", "id": "1626707"}, {"internalArchiveId": "AA1709626929", "summary": "Plateau : itw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1626708", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626930", "summary": "Duplex La Chaux-de-Fonds : d\u00e9bat entre Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident PLR neuch\u00e2telois, et Florence Nater, pr\u00e9sident PS neuch\u00e2telois.", "id": "1626709"}, {"internalArchiveId": "AA1709626931", "summary": "Duplex Berne : itw Christophe Reymond, directeur Centre patronal.", "id": "1626710"}, {"internalArchiveId": "AA1709626932", "summary": "Duplex Berne : itw Michele Barone, vice-pr\u00e9sident Jeunes PLR. \nItw Aldo Ferrari,  vice-pr\u00e9sident syndicat Unia.", "id": "1626711", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FERRARI, ALDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626933", "summary": "Duplex Berne : itw Clotilde Pinto, vendeuse dans supermarch\u00e9 et membre du comit\u00e9 \"Touche pas \u00e0 ma retraite\".", "id": "1626712"}, {"internalArchiveId": "AA1709626934", "summary": "Plateau : itw Andreas Ladner, politologue IDHEAP.", "id": "1626713"}, {"internalArchiveId": "AA1709626935", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseiller national PS vaudoise, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois, Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1626714", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA", "BUTTET, YANNICK", "BUEHLER, MANFRED", "FELLER, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705489", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032588", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ADDFD0CF-1DB1-4462-8A00-E77B2BF92A04", "internalArchiveId": "ADDFD0CF-1DB1-4462-8A00-E77B2BF92A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative \"Pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\" pl\u00e9biscit\u00e9e, d\u00e9bat entre Jacques Bourgeois et Ad\u00e8le Thorens", "publicationDate": "2017-09-24T00:00:00Z", "summary": "Si les Suisses ont accept\u00e9 la l'initiative \"Pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\" \u00e0 pr\u00e8s de 79%, la question de sa mise en oeuvre se pose. D\u00e9bat entre Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD).\r\n\r\n* * Si les Suisses ont accept\u00e9 la l'initiative \"Pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\" \u00e0 pr\u00e8s de 79%, la question de sa mise en oeuvre se pose. D\u00e9bat entre Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD).", "durationSec": 762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8924846", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'initiative \"Pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\" pl\u00e9biscit\u00e9e, d\u00e9bat entre Jacques Bourgeois et Ad\u00e8le Thorens / FOR_2017-09-24T17:14:00_developpement-6", "Forum du 24.09.2017"], "alternativeSummary": ["Si les Suisses ont accept\u00e9 la l'initiative \"Pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\" \u00e0 pr\u00e8s de 79%, la question de sa mise en oeuvre se pose. D\u00e9bat entre Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-8924846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:04Z", "speechToTexts": ["30.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 17 heures 39 dans ce forum sp\u00e9cial jusqu'\u00e0 19 heures consacr\u00e9es tous les objets f\u00e9d\u00e9raux cantonaux voire communaux soumis au peuple en ce 24 septembre on va s'interroger, on va s'int\u00e9resser \u00e0 un objet qui est un peu pass\u00e9e sous le radar pendant la campagne, les Suisses ont pl\u00e9biscit\u00e9 tout de m\u00eame aujourd'hui c'est parti constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, alors il y a un principe d\u00e9sormais inscrit dans la Constitution, reste \u00e0 savoir maintenant comment traduire dans les faits, parce que le texte et on peut le dire, c'est des principes c'est c'est relativement vague, 2 invit\u00e9s avec nous Jacques Bourgeois bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois Ad\u00e8le Torrance bonsoir Moussa concerne Hassanal Verte vaudoise Jacques Bourgeois c'est c'est un contre- projet \u00e0 une initiative de de l'Union suisse des des paysans, vous disiez pendant la campagne que s'il y a un oui sortait des urnes, il y aurait une influence sur les futures politique agricole du pays, maintenant, qu'attendez -vous concr\u00e8tement parce qu'on a des principes et il va falloir mettre \u00e7a dans les faits, qu'est -ce que vous attendez comme comme comme effet concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nTout d'abord j'aimerais remercier toutes les \u00e9lectrices, \u00e9lecteurs pour ce vote tr\u00e8s clair en faveur d'une figure suisse de proximit\u00e9 forte et dans le contexte de l'application maintenant de cette base constitutionnelle il faudra pr\u00e9server les bases de production, c'est-\u00e0-dire notamment les bonnes Terres cultivables qu'il faudra prendre en consid\u00e9ration dans les r\u00e9visions de la loi, ce am\u00e9nagement du territoire, il faudra aussi veiller \u00e0 garantir un revenu d\u00e9cent pour les familles paysannes dans le contexte de la vente de leurs produits, ceci s'articule de continuer de renforcer la qualit\u00e9 et la valeur ajout\u00e9e des produits, je pense en particulier de continuer de produire par exemple des produits sans OGM ou \u00e9galement de promouvoir par exemple le lait, la viande de nos prairies puisque on dit aussi dans cette partie constitutionnel qu'on doit prendre en consid\u00e9ration les conditions locales et je pense que \u00e7a doit aussi s'articuler avec un renforcement de la recherche ce ce domaine -l\u00e0 et avant- dernier point que j'aimerais citer, il y a aussi la question du d\u00e9veloppement durable de ce fameux commerce \u00e9quitable qu'il faudra prendre en consid\u00e9ration lorsque l'on va n\u00e9gocier des accords de libre- \u00e9change futur qu'ils vont tenir compte \u00e9galement des crit\u00e8res sociaux, environnementaux que nous avons dans notre pays, nous voulons continuer d'acc\u00e8s sur cette durabilit\u00e9 et pour terminer de ce concept, puis c'\u00e9tait en conseil de la fourche \u00e0 la fourchette, combien la fourchette d'\u00e9viter ce gaspillage alimentaire en am\u00e9liorant la formation des consommateurs puisque l'on sait qu'un tiers, c'est dans alimentaire finissent \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [89%] :\r\nAlors la liste et est longue : Jacques Bourgeois, peut-\u00eatre que les gens qui ont vot\u00e9 aujourd'hui se rendait pas compte que cela aurait autant d'incidence parce que par exemple sur les OGM, c'est c'est il y a un moratoire actuellement mais il faudra en rediscuter la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, chaque fois qu'on en parle assez compliqu\u00e9 les r\u00eaves revenu aussi des des agriculteurs les \u00e0 s'assurer qu'ils aient un bon revenu c'est aussi relativement compliqu\u00e9 Ad\u00e8le Torrance comment est -ce que est -ce que c'est possible de mettre en oeuvre tout \u00e7a sans qu'on revienne \u00e0 voter peut-\u00eatre sur des points tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [90%] :\r\nAlors je moi personnellement je le souhaite, je souhaite que cette article constitutionnel soit appliqu\u00e9 le souci, c'est qu'il y a vraiment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant toute la dur\u00e9e des discussions Parlement a toujours dit : finalement, cet article, il exige pas de modification l\u00e9gale, alors bon, le but c'est pas forc\u00e9ment changer les lois, c'est pas \u00e7a qui est important, mais il faut des mesures qui permettent d'appliquer cet article, on le constate cet article touche des probl\u00e8mes concernent des probl\u00e8mes qui sont l\u00e0 et et qui sont pas r\u00e9solus, actuellement on parle en tout cas par les conditions l\u00e9gales actuelles, on les r\u00e9sout pas et qu'on puisse, ou bien les r\u00e9soudre modifie modifier les lois, ou bien en prenant des mesures qui sont possibles dans les conditions l\u00e9gales actuelles, je pense qu'on doit pas accepter, surtout apr\u00e8s pl\u00e9biscite que cet article reste sans suite et il y aura des occasions d'en discuter, alors on va parler au Parlement de l'application avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il y aura d'autres votes qui vont arriver, c'est le le d\u00e9but d'une s\u00e9rie de de votation populaire sur le domaine de l'agriculture et plusieurs objets qui vont d'ailleurs tous un petit peu dans le m\u00eame sens, avec des degr\u00e9s de de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ou de contraintes mais c'est clair que c'est clair que se sert ouvrant chapitre, je pense qu'on doit pas dire maintenant on a gagn\u00e9, et puis on peut s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [87%] :\r\nJacques Bourgeois et ce n'est pas un vice qui qu'il n'arrive avec cet article constitutionnel \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, qui est arriv\u00e9 que l'article sur la musique sur l'enseignement de la musique \u00e9tait aussi pl\u00e9biscit\u00e9e par le peuple et finalement \u00e7a a rien donn\u00e9, enfin il y a pas, il y a pas de vrai changement derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [91%] :\r\nNon, doit on doit tenir compte maintenant effectivement de ce pl\u00e9biscite de la population en faveur de la culture suisse par des mesures concr\u00e8tes et ces mesures concr\u00e8tes, nous les aurons d\u00e9j\u00e0 un, premi\u00e8rement, dans le contexte du d\u00e9bat du budget 2000 18 ans 20, maintenant c'est dans le pipeline du parlement, on va voter au mois d\u00e9cembre je rappellerai que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait une proposition de coupe au niveau des paiements Directs en demande pas plus, mais ne pas, ou ne pas non plus que l'on coupe dans ses paiements Directs parce que on sait que derri\u00e8re ces prestations, il y a donc des ces r\u00e9mun\u00e9rations et des prestations des familles paysannes en faveur de la population de de ce pays, mais c'est surtout le message est tr\u00e8s clair par rapport au futur du dans le contexte des discussions de la politique \u00c9cole 2000 22 et plus, et l\u00e0 on devra prendre en consid\u00e9ration ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, la liste est longue, mais bon, on va de la lettre \u00e0 la lettre et de que l'on vient maintenant d'inscrire dans la Constitution et on devra l'accompagner avec des mesures concr\u00e8tes pour pouvoir donner des v\u00e9ritables perspectives aux familles paysannes ce pays Ad\u00e8le Thorens des mesures concr\u00e8tes de votre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [91%] :\r\nAlors il y a un domaine sur lequel on n'est pas du tout content de la politique actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est enfin je j'en citerais 3 je pars faire toutes les Lettres, mais on parle quand m\u00eame dans cet article constitutionnel d'une agriculture durable, c'est pour \u00e7a que les les Verts et les ONG environnementales qui pas les Verts, mais les ONG environnementales qui \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative des des agriculteurs au d\u00e9part, a soutenu ensuite ce projet il y a un enjeu \u00e9cologique fort dans dans cet article constitutionnel je pense qu'il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour que notre agriculture soit plus respectueuses de l'environnement et des ressources naturelles, notamment dans le domaine des pesticides, il y a 2 initiatives actuellement qui sont en train de r\u00e9colter des signatures, \u00e7a va mettre la pression et je pense que \u00e7a c'est un sujet qui est sur la table et qu'on va devoir traiter \u00e7a, c'est le 1er point ensuite Jacques Bourgeois, a dit le probl\u00e8me du gaspillage alimentaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait quasiment Orient en en la mati\u00e8re, Jacques Bourgeois a parl\u00e9 des, des, des consommateurs, alors l\u00e0 il y a certainement des mesures qu'on pourrait prendre, pas seulement en mati\u00e8re de sensibilisation mais aussi on en mati\u00e8re d'information sur les produits, mais il y a aussi toute la fili\u00e8re avant les consommateurs qui devrait r\u00e9duire le gaspillage parce que la moiti\u00e9 ce gaspillage enti\u00e8res des des produits alimentaires finisse \u00e0 poubelle mais la moiti\u00e9 de ce tiers, \u00e7a se passe avant que \u00e7a arrive dans votre frigo L \u00e0 il y a tout en travail \u00e0 faire, qui pourrait prendre la forme de convention d'objectifs avec la la la distribution pour qu'on am\u00e9liore cette situation qui est inacceptable \u00e9galement et puis le 3\u00e8me point c'est les relations avec l'ext\u00e9rieur Jacques Bourgeois aussi citer ce point h\u00e9las c'est l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables qui qui sera discut\u00e9 d'ailleurs l\u00e0 en d\u00e9but de semaine prochaine au Parlement, l\u00e0 je pense qu'il faut vraiment maintenant prendre des mesures, on a on suisse un syst\u00e8me l\u00e9gal \u00e0 une promotion de la qualit\u00e9 qui fonctionne, qui peut toujours \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 mais qui fonctionne et puis, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, on apporte de la viande qui est \u00e9lev\u00e9, des animaux qui sont \u00e9lev\u00e9s dans des conditions absolument \u00e9pouvantables, les gens sont choqu\u00e9s de la mani\u00e8re dont on a vu les ports dans dans dans certaines dans ce, dans le canton de Vaud m\u00eame l\u00e9galement, mais je peux vous dire que ce qui se passe ailleurs, c'est encore bien pire et on on apporte de de l'avion d'ailleurs pas beaucoup de viande de porc, mais l'avion dont on on apporte on apporte aussi des, des, des fruits et des l\u00e9gumes qui sont cultiv\u00e9s dans des mains des conditions sociales et \u00e9cologiques extr\u00eamement grave et je pense qu'il faut maintenant qu'on s'occupe aussi de ce point- l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pas envie de le faire, mais la porte est maintenant ouverte avec un des points je du nouvel art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [87%] :\r\nIls abandonnent sur ce point- l\u00e0, justement, c'est, c'est c'est vrai vous avez travaill\u00e9 main dans la main sur cet article l\u00e0 maintenant la la suite logique c'est c'est de suivre les versions sur cet objet l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [91%] :\r\nSuis moi dire par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00e9voquer, par rapport au bien- \u00eatre des animaux, j'ai d\u00e9j\u00e0 dire les cas qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s r\u00e9cemment sont heureusement des cas tr\u00e8s isol\u00e9s, par rapport \u00e0 l'ensemble des exploitants donc veillent au bien- \u00eatre de leurs animaux de leur b\u00e9tail et ceci doit doit \u00eatre rest\u00e9e telle qu'il est, il faut voir aussi que nos prescriptions sont en la mati\u00e8re, les plus s\u00e9v\u00e8res au niveau suite pollution la suite et pour la suite, au niveau du d\u00e9veloppement durable, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 maintenant puisque on tient compte dans cet article, ancien et qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e pl\u00e9biscit\u00e9e aujourd'hui par le peuple suisse, on tient compte \u00e9galement du d\u00e9veloppement durable, qui doit aussi s'appliquer au niveau des produits import\u00e9s et l\u00e0 il y a pas de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 ce que vient dire ma coll\u00e8gue Ad\u00e8le Thorens vous moi sur ce sujet -l\u00e0, maintenant il faudra la mettre en application dans les accords de libre- \u00e9change que l'on a maintenant par exemple avec la Malaisie, il faudra aussi qu'on tienne compte de ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 moi je j'aimerais aussi que l'on repositionne la valeur des denr\u00e9es alimentaires, je crois que pour les familles paysannes, il faut voir que derri\u00e8re c'est dans r\u00e9glementaire, il y a des familles qui doivent pouvoir vivre d\u00e9cemment de la vente de leurs produits, pouvoir aussi investir un outil de production, et j'aurais peut-\u00eatre une nuance par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, pas ma coll\u00e8gue en ce moment \u00e0 ceux de r\u00e9habiliter en a d\u00e9j\u00e0 assez taxe de durabilit\u00e9 dans notre pays, qu'on va maintenant \u00e9largir aux produits import\u00e9s, mais en ce qui concerne les produits de pesticides ou de produits finis phytosanitaires dans ce domaine -l\u00e0, on doit aussi comme nous, tout se lorsqu'on tombe malade, avoir recours \u00e0 des m\u00e9dicaments 10 antibiotiques, il en va de m\u00eame pour prot\u00e9ger les plans pour prot\u00e9ger \u00e9galement la sant\u00e9 animale et que dans ce contexte -l\u00e0, on fait des efforts, on continuera de faire des efforts pour pouvoir les r\u00e9duire, mais de l'interdire comme certaine une initiative le veut actuellement \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a nous prendra \u00e7a nous mettra plus d\u00e9pendant d'\u00e9trangers et c'est pas je crois ce que le peuple suisse a voulu le donner comme message, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:16) [87%] :\r\nAd\u00e8le Thorens tout \u00e0 l'heure Jacques Bourgeois, disait la premi\u00e8re application sera au moment du du budget, il y a ces propositions de de coupes dans dans les paiements Directs on, on sait que chaque ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaie de couper de rang pour ce qui concerne l'agriculture, mais que chaque ann\u00e9e, il doit renoncer \u00e0 ses \u00e9conomies, \u00e7a veut dire que on dit ans oui aujourd'hui \u00e0 cet article ont d\u00e9finitivement c'est un blanc- seing pour pour les les Budgets dans l'agriculture ne peut plus y toucher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [91%] :\r\nJe pense pas que c'est un blanc- seing mais il faut simplement \u00eatre conscient du fait que tant que les consommateurs payent aussi peu pour les Dorian montage qu'ils ach\u00e8tent les prix du Nord et alimentaire sont tr\u00e8s bas, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les agriculteurs, si on veut tout simplement qu'il y a encore des agriculteurs en Suisse le le vote d'aujourd'hui avec ce ce ce chiffre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ce pl\u00e9biscite montre que les Suisses veulent une agriculture locale, on cr\u00e9e une agriculture de proximit\u00e9 et si on la veut, il y a 2 solutions : ou bien on fait des pays Direct c'est int\u00e9ressant peut aussi orienter une politique agricole avec des objectifs sp\u00e9cifiques, notamment dans le domaine environnemental ou bien on le fait que par ce biais l\u00e0 ou bien ma foi il faut il faut faire payer le juste prix, si on a besoin aussi de ces ces subventions, c'est parce qu'on paye pas le juste prix, les consommateurs payent pas le juste prix de la production alimentaire suisse alors finalement c'est les m\u00eames personnes qui paye, mais on va payer un petit peu plus imp\u00f4ts exactement comme contribuable que comme consommateurs, mais je pense que de toute fa\u00e7on, si on a des objectifs de qualit\u00e9 des objectifs \u00e9cologiques, \u00e7a \u00e7a co\u00fbte quelque chose et c'est tout \u00e0 fait normal qu'on qu'on en paye le prix, il en va de notre sant\u00e9 de nos crayons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 pour pour c'\u00e9tait change sur sur les implications concr\u00e8tes de de cet article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui a donc \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 aujourd'hui par le peuple, Jacques Bourgeois, conseiller national lib\u00e9ral- radical fribourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et Ad\u00e8le Torrence concert national verte vaudoise, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [86%] :\r\nVincent Bourquin vous \u00e9coutez ce d\u00e9bat tr\u00e8s attentivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [89%] :\r\nOui, hein, parce que cet article sur lequel on a vot\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 aujourd'hui, c'est un compromis, on l'a dit pr\u00e9voyance 2020, ce compromis ne passe pas la le compromis passe mais ce qu'il faut voir aussi, c'est que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelque part une r\u00e9ponse pour les 2 prochaines initiatives on a parl\u00e9 de l'initiative des Verts qui sera d\u00e9bute d\u00e9battue la semaine prochaine l'initiative d'unitaire sur la souverainet\u00e9 alimentaire ces 2 initiatives, il y a beaucoup beaucoup de peine \u00e0 trouver ce m\u00eame compromis parce que finalement, pour les politiques, en tout cas on votait d\u00e9j\u00e0 indirectement sur ces 2 initiatives aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-24T15:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-2F7ED35D-F496-4091-8236-B8466C618169", "internalArchiveId": "2F7ED35D-F496-4091-8236-B8466C618169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs parlementaires de droite envisagent l'introduction d'un quota de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-23T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 la d\u00e9faite d'Isabelle Moret \u00e0 la succession de Didier Burkhalter mercredi, plusieurs femmes de droite commencent \u00e0 songer \u00e0 instaurer un quota de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Certaines ont m\u00eame chang\u00e9 d'avis sur l'imposition de contingents.\r\n\r\n* * Plusieurs parlementaires de droite envisagent l'introduction d'un quota de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 12h30: Femmes de droite menacent quotas BIRDEN\r\nInstaurer un quota de femmes au Conseil F\u00e9d\u00e9ral... \r\nPlusieurs femmes de droite ....commencent \u00e0 y songer s\u00e9rieusement.\r\nApr\u00e8s la d\u00e9faite d'Isabelle Moret... \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral mercredi.... certaines parlementaires... PLR, PDC et Vert Lib\u00e9rales.... disent leur ras le bol dans le Blick d'aujourd'hui. Et certaines ont m\u00eame changer d'avis sur l'imposition de contingents.\r\n Agathe Birden.... les femmes de droite... se disent dor\u00e9navant ouverte \u00e0 l'id\u00e9e de passer par les quotas pour obtenir l'\u00e9galit\u00e9.... \r\nLe virement de bord est \u00e0 la hauteur du ras le bol ! La question des quotas est habituellement pl\u00e9biscit\u00e9e par la gauche...\u00e0 droite, la question divise, et n'est pas toujours tr\u00e8s bien re\u00e7ue. \r\n***Mais aujourd'hui Agathe... on sent que le ton est en train de changer...\r\nUn exemple ? Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale vaudoise. Auparavant, elle estimait que vouloir instaurer des quotas \u00e9tait carr\u00e9ment insultant pour les femmes... On l'\u00e9coute aujourd'hui...\r\n----22'' \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, qui est traditionnellement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e des quotas, les mots sont beaucoup plus mesur\u00e9s. Doris Fiala, la pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales veut maintenant convaincre les hommes du parlement, avec le coeur et avec l'esprit, de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une repr\u00e9sentation qu'elle dit \u00e9quilibr\u00e9e...c'est une question de concordance, comme cela se faite pour les r\u00e9gions linguistiques.\r\n***Et si elle n'arrive pas \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues ? \r\nAlors l\u00e0 elle n'exclut pas que cette expresion de chiffre appropri\u00e9 pourrait \u00eatre inscrite dans la loi. Mais Doris Fiala insiste sur le fait qu'elle ne veut pas brandir de menaces...pour l'heure, les femmes de droite vont se r\u00e9unir comme nous le disait Isabelle Chevalley pour discuter d'une \u00e9ventuelle strat\u00e9gie \u00e0 mettre en place pour les ann\u00e9es futures... N'oublions pas que Doris Leuthard a annonc\u00e9 qu'elle se retirerait dans les deux ans \u00e0 venir, et l\u00e0 les femmes de droite sont claires : ce sera \u00e0 une autre femme de la remplacer. \r\nAgathe Birden MERCI", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8923146", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs parlementaires de droite envisagent l'introduction d'un quota de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-09-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.09.2017"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 la d\u00e9faite d'Isabelle Moret \u00e0 la succession de Didier Burkhalter mercredi, plusieurs femmes de droite commencent \u00e0 songer \u00e0 instaurer un quota de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Certaines ont m\u00eame chang\u00e9 d'avis sur l'imposition de contingents."], "variantIds": ["ece-8923146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T11:25:05Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nInstaurer un quota de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs femmes de droite commencent \u00e0 y songer s\u00e9rieusement apr\u00e8s la d\u00e9faite d'Isabelle Moret \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi certaines parlementaires PLR PDC et Vert lib\u00e9ral disent leur ras-le-bol dans le Blick d'aujourd'hui, certaines ont m\u00eame chang\u00e9 d'avis sur l'imposition de contingents agathe Birden les femmes de droite se disent dor\u00e9navant ouverte \u00e0 l'id\u00e9e de passer par les quotas pour obtenir l'\u00e9galit\u00e9 oui et le virement de bord \u00e9tait \u00e0 la hauteur du ras le bol, la question des quotas est habituellement pl\u00e9biscit\u00e9e par la gauche, \u00e0 droite, la question divise et n'est pas toujours tr\u00e8s bien re\u00e7ue aujourd'hui Agathe on sent que le ton est en train de changer un exemple Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9rale vaudoise auparavant elle estimait que vouloir instaurer des quotas \u00e9tait carr\u00e9ment insultant pour les femmes, on l'\u00e9coute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:44) [90%] :\r\nOn parce que les choses ne changent pas, il y avait 4 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ce moment -l\u00e0, on s'est dit c'est bon, on a pas besoin d'quotas, ils ont compris qu'il y avait aussi les femmes comp\u00e9tentes et puis franchement, apr\u00e8s ce qu'on avait Q mercredi ben non, visiblement non, il va falloir passer par les quotas, je pense qu'il faut maintenant qu'on se conserve entre femmes pour savoir, on va faire, parce que comme \u00e7a on peut pas continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR qui est traditionnellement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de quotas, les mots sont beaucoup plus mesur\u00e9s, Doris Fiala, la pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales veut maintenant convaincre les hommes du parlement avec le coeur et avec l'esprit de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une repr\u00e9sentation qu'elle dit \u00e9quilibr\u00e9e, c'est une question de concordance, comme cela se fait pour les r\u00e9gions linguistiques mais alors Agathe va se passer quoi si elle arrive pas \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues alors l\u00e0 elle n'exclut pas que cette notion de chiffre appropri\u00e9 pourrait \u00eatre inscrite dans la loi, comme elle nous le confiait tout \u00e0 l'heure mais Doris Fiala insiste sur le fait qu'elle ne veut pas brandir de menaces, ce n'est pas comme cela que l'ont r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, explique -t-elle, pour l'heure, les femmes de droite vont se r\u00e9unir comme nous le disait Isabelle Chevalley pour discuter d'une \u00e9ventuelle strat\u00e9gie \u00e0 mettre en place pour les ann\u00e9es futures, n'oublions pas que Doris Leuthard, a annonc\u00e9 qu'elle se retirer dans les 2 ans \u00e0 venir, et il a les femmes de droite sont claires : ce sera une autre femme de la remplacer, ce sera m\u00eame vital pour le PLR selon Doris Fiala lorsque leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yann Schneider- Ammann prendra lui sa retraite du chiffre appropri\u00e9, on retient l'expression agathe Birden merci, je vous le disais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-23T10:42:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58806D5E-C6CE-4756-8AFE-35EC51A6D307", "internalArchiveId": "58806D5E-C6CE-4756-8AFE-35EC51A6D307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil genevois accorde une aide de trois millions au Grand Th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2017-09-23T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve ne se trouvera pas en cessation de paiement \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. Le Grand Conseil a finalement accept\u00e9 vendredi de lui accorder une aide financi\u00e8re de trois millions de francs.\r\n\r\n* * Le Grand Conseil genevois accorde une aide de trois millions au Grand Th\u00e9\u00e2tre 12h30: GE: 3 millions pour Grand Th\u00e9\u00e2tre SAZPINAR\r\n*** A Gen\u00e8ve.... le Grand Th\u00e9atre peut souffler! \r\nDu moins pour 2017.... car il ne se trouvera pas... \"en cessation de paiement\" \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. \r\nLe Grand Conseil a finalement accept\u00e9 hier.... de lui accorder une aide financi\u00e8re... de 3 millions de francs. \r\nMais Tania Sazpinar..... \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 chose facile...\r\nNon en effet. Hier c'est une majorit\u00e9 compos\u00e9e du PS, des Verts, d'Ensemble \u00e0 Gauche, du PDC et du MCG qui a vot\u00e9 pour l'octroi de cette subvention de 3 millions. Le projet portait au d\u00e9but sur une aide pour 2017 et 2018 mais un amendement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 pour qu'elle ne concerne que l'exercice de cette ann\u00e9e. Il faudra donc recommencer les discussions pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n*** Tania... sans cette subvention... le Grand Th\u00e9atre aurait \u00e9t\u00e9 mal pris..\r\nEn juin dernier la fondation du Grand Th\u00e9atre avait tir\u00e9 la sonnette d'alarme suite au refus du projet de subvention en commission. Selon elle ces 3 millions avaient \u00e9t\u00e9 pris en compte dans le budget 2017 qui s'\u00e9l\u00e8ve au total \u00e0 environ 60 millions et que si le canton d\u00e9cidait de pas les lui accorder le Grand Th\u00e9atre se retrouverait en cessation de paiements d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. C'est peut-\u00eatre cet appel qui a \u00e9t\u00e9 entendu...\r\n*** Il faut dire Tania qu'\u00e0 Gen\u00e8ve... le Grand Th\u00e9atre... est au coeur d'un d\u00e9bat plus politique.\r\nOui celui de la fameuse r\u00e9partition des t\u00e2ches entre le canton et la ville de Gen\u00e8ve. Actuellement l'institution est essentiellement sous la houlette de la ville et pourrait passer en main cantonales. Mais les choses avancent tr\u00e8s lentement. C'est notamment pour cette raison qu'hier l'UDC et le PLR, minoris\u00e9s, \u00e9taient m\u00e9contents. Ils ont d\u00e9nonc\u00e9 l'attitude de la ville qui selon un d\u00e9put\u00e9 PLR a roul\u00e9 le canton dans la farine en lui promettant le transfert de la gouvernance du Grand Th\u00e9atre. La ministre en charge de la culture, Anne Emery-Torracinta, s'est dite soulag\u00e9e par la d\u00e9cision du Grand Conseil et a tenu \u00e0 rappeler que les deux d\u00e9bats \u00e9taient diff\u00e9rents. Selon le calendrier, le d\u00e9senchevetrement des taches entre ville et canton devrait \u00eatre finalis\u00e9 d'ici au printemps prochain.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8923147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil genevois accorde une aide de trois millions au Grand Th\u00e9\u00e2tre / 12H30_2017-09-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve ne se trouvera pas en cessation de paiement \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. Le Grand Conseil a finalement accept\u00e9 vendredi de lui accorder une aide financi\u00e8re de trois millions de francs."], "variantIds": ["ece-8923147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T11:20:34Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Th\u00e9atre peut souffler, du moins pour 2017 car il ne se trouvera pas en cessation de paiement \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e le Grand Conseil a finalement accept\u00e9 hier de lui accorder une aide financi\u00e8re de 3 millions de francs mais Tania pinard \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 chose facile non, en effet, un hier une majorit\u00e9 a finalement vot\u00e9 pour l'octroi de cette subvention de 3 millions le projet portait au d\u00e9but sur le Net pour 2017 et 2018 mais un amendement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, pour qu'elle ne concerne que l'exercice de cette ann\u00e9e, il faudra donc recommencer les discussions pour l'ann\u00e9e prochaine, Tania sans cette subvention, le Grand Th\u00e9atre, aurait \u00e9t\u00e9 bien mal pris oui en juin dernier, la fondation du Grand Th\u00e9atre, avait tir\u00e9 la sonnette d'alarme, suite au refus d'entrer en mati\u00e8re sur le projet de subvention en commission des finances, selon la fondation, ces 3 millions avaient \u00e9t\u00e9 pris en compte dans le budget 2017 qui s'\u00e9l\u00e8ve au total \u00e0 environ 60 millions et si le canton d\u00e9cidait de ne pas lui accorder le Grand Th\u00e9atre allait se retrouver en cessation de paiement d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est peut-\u00eatre cet appel qui a \u00e9t\u00e9 entendu, il faut dire Tania qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, le Grand Th\u00e9\u00e2tre est au coeur d'un d\u00e9bat plus politique o\u00f9 il y a un, celui de la fameuse r\u00e9partition des t\u00e2ches entre le canton et la Ville de Gen\u00e8ve actuellement l'institution est essentiellement sous la houlette de la ville et pourrait passer en main, cantonales, mais les choses avancent tr\u00e8s lentement, c'est notamment pour cette raison qu'hier l'UDC et le PLR minoris\u00e9s \u00e9taient m\u00e9contents, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 l'attitude de la ville qui, selon un d\u00e9put\u00e9 PLR a roul\u00e9 le canton dans la farine en lui promettant le transfert de la gouvernance du Grand Th\u00e9\u00e2tre la ministre en charge de la culture, Anne Emery-Torracinta s'est dite soulag\u00e9e par la d\u00e9cision du Grand Conseil et a tenu \u00e0 rappeler que ce sont 2 d\u00e9bats diff\u00e9rents selon le calendrier, le d\u00e9sert, je vais \u00eatre en des t\u00e2ches entre ville et canton devrait \u00eatre finalis\u00e9 d'ici au printemps prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-23T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABAD5001-CCCF-4639-BC21-A7CA118E6244", "internalArchiveId": "ABAD5001-CCCF-4639-BC21-A7CA118E6244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derniers meetings de campagne pour Angela Merkel et Martin Schulz avant les l\u00e9gislatives allemandes", "publicationDate": "2017-09-23T00:00:00Z", "summary": "Plus de 61 millions d'\u00e9lecteurs se rendront aux urnes dimanche en Allemagne pour \u00e9lire les d\u00e9put\u00e9s qui d\u00e9signeront ensuite leur chancelier. Tous les sondages donnent Angela Merkel gagnante face \u00e0 son challenger, le social-d\u00e9mocrate Martin Schulz.\r\n\r\n* * Derniers meetings de campagne pour Angela Merkel et Martin Schulz avant les l\u00e9gislatives allemandes Plus de 61 millions d'\u00e9lecteurs vont se rendre demain aux urnes en Allemagne; ils \u00e9liront les d\u00e9put\u00e9s qui d\u00e9signeront ensuite leur chancelier. Peu de suspens dans ce scrutin: tous les sondages donnent Angela Merkel gagnante face \u00e0 son challenger, le social d\u00e9mocrate Martin Schulz. Blandine Milcent, quelle est l'ambiance chez les deux candidats, en cette fin de campagne? \r\nSi Angela Merkel est s\u00fbre d'arriver en t\u00eate, elle ne tient aucun langage de victoire au contraire, elle l'a encore dit aujourd'hui \u00e0 Berlin, avant de se rendre dans sa circonscription dans le Nord Est de l'Allemagne: \"chaque voix compte\", comme si rien n'\u00e9tait jou\u00e9 pour elle. La chanceli\u00e8re redoute en effet que beaucoup ne se d\u00e9placent pas demain, soit parce que ces \u00e9lecteurs sont d\u00e9\u00e7us de sa politique mais ne veulent pas voter pour autant pour le parti de la droite nationaliste AfD, soit parce qu'ils pensent que la victoire est acquise//. Il faut dire que dans les sondages effectivement, la CDU d'Angela Merkel a toujours environ 15 points d'avance sur le SPD, avec 34 \u00e0 36% des intentions de vote.\r\n*** Et quelle est l'ambiance chez les sociaux d\u00e9mocrates justement?\r\nMartin Schulz se bat jusqu'au bout, il a encore tenu un meeting aujourd'hui \u00e0 Aix la Chapelle. Son objectif est d'essayer de mobiliser les quelque 30% d'ind\u00e9cis. Hier \u00e0 Berlin, il a d\u00e9nonc\u00e9 l'immobilisme incarn\u00e9, selon lui, par Angela Merkel. Il a promis aux gens venus \u00e0 son meeting \"4 ann\u00e9es d'inertie et de l\u00e9thargie\" si Angela Merkel \u00e9tait reconduite pour un quatri\u00e8me mandat. Ce qui sonne \u00e9trangement, dans la mesure o\u00f9 le SPD \u00e9tait aussi aux commandes lors de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature. Mais c'est bien tout le probl\u00e8me du SPD dans cette campagne: il n'a jamais vraiment trouv\u00e9 le moyen d'attaquer les conservateurs et la chanceli\u00e8re.\r\n***Angela Merkel est donc assur\u00e9e de la victoire mais avec qui peut-elle gouverner?\r\nC'est bien l\u00e0 toute la question. Elle ne s'associera ni \u00e0 la droite radicale, l'AfD, ni \u00e0 la gauche radicale, Die Linke. Tous les autres partis sont des partenaires possibles: encore une grande coalition avec le SPD? l'hypoth\u00e8se la plus confortable math\u00e9matiquement parlant, mais dont beaucoup de sociaux d\u00e9mocrates ne veulent pas. Un gouvernement avec les lib\u00e9raux du FDP qui vont revenir au Bundestag? Ce sera sans doute trop juste. Il reste une coalition avec les lib\u00e9raux et Les Verts, ce qui sera politiquement compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer.\r\n****Enfin, Blandine, l'AfD va faire un bon score demain...\r\nOui ce sera peut-\u00eatre la surprise de la soir\u00e9e, la formation populiste est \u00e0 11/12% dans les sondages. Reste que ce parti jeune, cr\u00e9e en 2013, et travers\u00e9 de nombreux courants aura du mal sans doute \u00e0 parler d'une seule voix.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8923165", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Derniers meetings de campagne pour Angela Merkel et Martin Schulz avant les l\u00e9gislatives allemandes / FOR_2017-09-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.09.2017"], "alternativeSummary": ["Plus de 61 millions d'\u00e9lecteurs se rendront aux urnes dimanche en Allemagne pour \u00e9lire les d\u00e9put\u00e9s qui d\u00e9signeront ensuite leur chancelier. Tous les sondages donnent Angela Merkel gagnante face \u00e0 son challenger, le social-d\u00e9mocrate Martin Schulz."], "variantIds": ["ece-8923165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:01Z", "speechToTexts": ["30.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPlus de 61 millions d'\u00e9lecteurs vont se rendre demain aux urnes en Allemagne ils \u00e9liront les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9put\u00e9s qui d\u00e9signeront ensuite leur chancelier peu de suspense dans ce scrutin, tous les sondages donnent Angela Merkel gagnante face \u00e0 San challenger le social- d\u00e9mocrate Martin Schulz, Blandine Milcent bonsoir bonsoir, alors quelle est l'ambiance chez chez les 2 candidats en cette fin de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nEh bien si Angela Merkel est s\u00fbre d'arriver en t\u00eate, elle ne tient aucun langage de victoire, au contraire, elle a encore dit aujourd'hui \u00e0 Berlin, avant de se rendent dans sa circonscription, dans le Nord-Est de l'Allemagne, chaque voix compte, comme si rien n'\u00e9tait jou\u00e9 pour elle, la chanceli\u00e8re redoute en fait que beaucoup d'\u00e9lecteurs ne se d\u00e9placent pas demain, soit parce que ils sont d\u00e9\u00e7us de sa politique, mais ne veulent pas voter pour autant pour le parti de la droite nationaliste AfD soit parce qu'ils pensent que tout simplement, la victoire est acquise, il faut dire que dans les sondages, effectivement la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel a toujours environ 15 points d'avance sur le SPD avec 34 \u00e0 36 pourcent des des intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [92%] :\r\nEt quelle est l'ambiance du c\u00f4t\u00e9 des socio- d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nAlors, Martin Schulz lui se bat jusqu'au bout, il a encore tenu un meeting aujourd'hui \u00e0 Aix- la-Chapelle, son objectif, c'est d'essayer de mobiliser les quelque 30 pourcent d'ind\u00e9cis hier \u00e0 Berlin, il a d\u00e9nonc\u00e9 l'immobilisme incarn\u00e9 selon lui par Angela Merkel, il a promis aux gens venus \u00e0 son meeting 4 ann\u00e9es d'inertie et de l\u00e9thargie si Angela Merkel \u00e9tait reconduite pour un 4\u00e8me mandat ce qui sonne quand m\u00eame \u00e9trangement, dans la mesure o\u00f9 le SPD \u00e9tait aussi aux commandes lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislatives l\u00e9gislature mais c'est bien tout le probl\u00e8me du SPD dans cette campagne, il n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 trouver le moyen d'attaquer les conservateurs et la chanceli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [91%] :\r\nAlors, Angela Merkel est assur\u00e9e de la victoire, mais avec qui peut -elle gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [96%] :\r\nC'est bien l\u00e0 toute la question, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle ne s'associera ni \u00e0 la droite radicale AfD ni \u00e0 la gauche radicale, Die Linke ensuite tous les autres partis sont des partenaires possibles, il y a l'hypoth\u00e8se bien s\u00fbr d'une grande coalition d'une nouvelle grande coalition avec le SPD, c'est l'hypoth\u00e8se la plus confortable, math\u00e9matiquement parlant, et sans doute la plus simple \u00e0 r\u00e9aliser, politiquement mais dont beaucoup de sociaux d\u00e9mocrates ne veulent plus, il y a l'hypoth\u00e8se d'un gouvernement avec les lib\u00e9raux du FDP, qui vont de toute fa\u00e7on, revenir au Bundestag, mais ce sera sans doute trop juste, donc il reste aussi la coalition dite Jama\u00efque avec les lib\u00e9raux et les Verts, ce qui sera politiquement sans doute tr\u00e8s continue, tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [95%] :\r\nEnfin, Blandine, l'AfD va faire un bon score demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [95%] :\r\nOui, et ce sera sans doute la surprise de la soir\u00e9e, cette formation populiste est \u00e0 11 12 13 pourcent des des intentions de vote dans les sondages, un parti d'extr\u00eame droite au Bundestag, c'est du jamais vu en Allemagne, reste que ce parti jeune, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2013 et travers\u00e9 par de nombreux courants, donc il aura sans doute du mal \u00e0 faire un travail d'opposition en parlant d'une seule voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [89%] :\r\nMerci, Blandine Milsan, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-23T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC0AAE48-560F-4BDF-990A-E5F7DDE80690", "internalArchiveId": "BC0AAE48-560F-4BDF-990A-E5F7DDE80690", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nDans le sillage de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, la \"question-femme\" est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans vos journaux ce matin...\r\nElle fait la une du Tages Anzeiger. Il explique: dans les pas perdus, les parlementaires ne parlent que de \u00e7a. Et presque tout le monde s'accorde \u00e0 le dire: il faut faire quelque chose. Beaucoup comptent sur l'initiative parlementaire de la conseill\u00e8re nationale Verte Maya graf. Le texte demande que la repr\u00e9sentation \u00e9quitable de sexes soit inscrite dans la Constitution. Les femmes parlementaires interrog\u00e9es par le Tagi estiment qu'il est temps que le peuple se prononce sur la question. Si son texte ne passe pas au parlement, Maya Graf plaide pour une initiative populaire. \r\nToujours sur cette question femme, la strat\u00e9gie du PS, mercredi pour l'\u00e9lection, est critiqu\u00e9e, \u00e0 l'interne du parti. La grande majorit\u00e9 de ses \u00e9lus a vot\u00e9 pour Pierre Maudet, et non Isabelle Moret. Le Blick et la NZZ s'en font l'\u00e9cho. \r\nLe PS si prompt \u00e0 donner des le\u00e7ons d'\u00e9galit\u00e9, souligne cette derni\u00e8re...\r\nDans la presse romande, la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures font leur liste des papables femmes pour la prochaine \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera de sa politique europ\u00e9enne avant l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis. Mais le nouveau venu ne va rien rater d'important, assure la NZZ.\r\nTout le contraire de ce que disait le Tages Anzeiger, hier. Pas de d\u00e9cision fondamentale, explique la Neue Zurcher Zeitung, avant la visite en novembre du pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker. \r\nSelon le Temps, les lignes de la n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles ont \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois. Sur le point central, lit-on sous la plume de Lise Bailat, celui de l'interpr\u00e9tation du droit. Les n\u00e9giciateurs suisses tentent de convaincre leurs interlocuteurs europ\u00e9ens de faire une distinction entre le droit europ\u00e9en et le droit \"bilat\u00e9ral\", qui a trait sp\u00e9cifiquement aux relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n*** Il faut mettre Christian Constantin hors d'\u00e9tat de nuire ! La grande col\u00e8re du Blick, ce matin. Le journal r\u00e9agit \u00e0 l'agression de Rolf Fringer, ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football, actuellement consutlant, par Christian Constantin hier apr\u00e8s la victoire du FC Sion \u00e0 Lugano. \r\nLa Swiss football league doit le mettre hors d'\u00e9tat de nuire, commente le journal. Pour longtemps. Christian Constantin a franchi la ligne rouge. C'est intol\u00e9rable. \r\nEt le fait qu'un homme comme lui soit la figure de proue du projet de jeux olympiques en Suisse, c'est le comble. On est loin des valeurs olympiques. \r\nOn l'entendait dans les informations, Christian Constantin a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour diffamation et d\u00e9nigrement contre Rolf Fringer.\r\nUne plainte de Rolf Fringer devrait suivre, assure le Blick. En tout cas c'est clair, conclut le journal: c'est l'un des plus gros scandales de l'histoire du football suisse. \r\n*** Il est aussi beaucoup question de cannabis, dans les journaux...\r\n\u00e7a sent le joint, ce matin...c'est vendredi.\r\nEn faible quantit\u00e9, la possession de cannabis n'est pas r\u00e9pr\u00e9hensible. Une d\u00e9cision du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, publi\u00e9e hier par le Tages Anzeiger sur son site, aujourd'hui dans le journal.\r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, la C\u00f4te, le journal du jura, le quotidien jurassien et le Courrier d\u00e9veloppent le sujet ce matin. \r\nLe Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 que la possession de 10 grammes d'uns substance stup\u00e9fiante de type cannabis, pour soi-m\u00eame ou gratuitement pour un autre adulte n'\u00e9tait pas punissable. \r\n***Cons\u00e9quence: la police zurichoise a indiqu\u00e9 hier qu'elle suspendait les amendes d'ordres pour ces cas-l\u00e0.\r\nLa Luzerner Zeitung en fait sa une. Le sujet r\u00e9sonne avec une actualit\u00e9 lucerneroise: le soutien, hier, du parlement de la ville, \u00e0 une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne sur le ventes contr\u00f4l\u00e9es de cannabis. Une participation qui autorisera des personnes tri\u00e9es sur le volet \u00e0 acheter et consommer de l'herbe avec la b\u00e9n\u00e9cition des autorit\u00e9s. \r\n*** La retraite peut nuire gravement \u00e0 votre sant\u00e9 ! Avertissement de l'Agefi, ce matin...\r\nEt surtout si cette retraite est pr\u00e9matur\u00e9e. \r\nUn \u00e9conomiste de l'Insitute of economics affairs, groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral britannique, a \u00e9tudi\u00e9 les cons\u00e9quences non-\u00e9conomiques de la retraite anticip\u00e9e.\r\nPrudemment,  bien entendu, il avance qu'un d\u00e9part alors que la personne est encore parfaitement apte au travail, augmente en moyenne de 41% le risque de d\u00e9pression; de 63% celui de troubles cardio-vascualires et d'autes maladies. \r\nUne d\u00e9gradation de la sant\u00e9 qui est due en partie \u00e0 la r\u00e9duction des interraction sociales et de l'activit\u00e9 physique. Et aussi, par le sentiment d'inutilit\u00e9. Il faut donc am\u00e9liorer les incitations \u00e0 rester actif. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, vous allez nous parler de sept merveilles...\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral ! Eh oui, ils sont 7. Comme les 7 nains, dit-on parfois, mais surtout comme les 7 merveilles du monde, lit-on dans Vigousse, le petit satirique romand. \r\nLa pyramide de Ch\u00e9ops: Doris Leuthard, carr\u00e9e \u00e0 la base et pointue au sommet;\r\nLes jardins suspendus de babylone: Johann Schneider-Amman, entre ode au v\u00e9g\u00e9tal et \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif; \r\nLa Statue de Zeus \u00e0 Olympie: Guy Parmelin, Zeus c'est le dieu de la guerre; m\u00eame prestance.\r\nLe Mausol\u00e9e d'Halicarnasse: Ueli Maurer. Parce que quand il faut \u00e9num\u00e9rer les 7, c'est celui qui nous \u00e9chappe syst\u00e9matiquement.\r\nPour les autres: Alain Berset, colosse de Rhodes.\r\nSimonetta Sommaruga, le temple d'Art\u00e9mis.\r\nEt ne manquait plus que le phare d'Alexandrie faisceau \u00e9blouissant dans la nuit noire, venant au secours de pauvres mortels \u00e9gar\u00e9s: Ignazio Cassis.", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8920385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8920404", "ece-8920385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T02:20:45Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n27 sur la premi\u00e8re Val\u00e9rie Droux dans le si\u00e8ge de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis ce matin la question femme est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nElle fait la Une du Tages-Anzeiger qui explique dans les pas perdus, les parlementaires ne parlent que de \u00e7a et presque tout le monde s'accorde \u00e0 le dire, il faut faire quelque chose beaucoup comptent sur l'initiative parlementaire de la conseill\u00e8re nationale verte Maya Graf, le texte demande que la repr\u00e9sentation \u00e9quitable des sexes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit inscrite dans la Constitution, les femmes parlementaires interrog\u00e9es par Letinghi estime qu'il est temps que le peuple se prononce sur la question et toujours sur cette question, femme la strat\u00e9gie du PS du Parti Socialiste mercredi pour l'\u00e9lection est critiqu\u00e9e \u00e0 l'interne du parti, la grande majorit\u00e9 de ses \u00e9lus \u00e0 voter Pierre Maudet et non Isabelle Moret le Blick et la NZZ s'en font l'\u00e9cho, le PS, si prompt \u00e0 donner des le\u00e7ons d'\u00e9galit\u00e9 souligne d'ailleurs cette derni\u00e8re et puis dans la presse romande La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures font leur a liste des papables f\u00e9minine pour la prochaine \u00e9lection au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral George Trubert, votre parti, le Parti socialiste, qui donnent des le\u00e7ons en terme d'\u00e9galit\u00e9 et puis qui ont de la peine vraiment \u00e0 chaque fois soutenir une femme de droite pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nOui, vous savez le \u00e9lection \u00e0 ce niveau -l\u00e0 ob\u00e9it \u00e0 de beaucoup de crit\u00e8re c'est un crit\u00e8re important mais je crois pas qu'il puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le seul \u00e0 retenir la question de la repr\u00e9sentation r\u00e9gionale d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 joue aussi un r\u00f4le consid\u00e9rable dans dans notre pays, c'est celui qui a pr\u00e9domin\u00e9 lors de l'\u00e9lection de de mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [93%] :\r\nMais c'est ce que le PS et Christian Levrat quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement dit ces derni\u00e8res semaines au PLR qui se comportaient mal envers la femme candidate et puis, in fine, et on voit bien que le PS n'a pas soutenu cette m\u00eame candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais encore une fois, il a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait d'autres \u00e9l\u00e9ments qui devraient \u00eatre prises en consid\u00e9ration, en apportant apparemment plut\u00f4t son appui \u00e0 \u00e0 Pierre Maudet et voil\u00e0, donc c'est ce qui porte la difficult\u00e9 quand m\u00eame un des des contraintes qu'on pourrait imaginer, pour assurer \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quitable dans les postes \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 les les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, ne peuvent pas se r\u00e9duire \u00e0 un seul crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral discutera de sa politique europ\u00e9enne, avant l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis, mais le nouveau venu ne va rien rater d'important selon la NZZ tout le contraire, en fait, de ce que disait hier le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nTages-Anzeiger, pas de d\u00e9cision fondamentale, explique la noyade sur Shirts iTunes avant la visite en novembre, du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker selon le temps, les lignes de Neal, la n\u00e9gociation entre Berne et Bruxelles ont \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois sur le point central, lit -on sous la plume de Lise la celui de l'interpr\u00e9tation du droit, les n\u00e9gociateurs suisses tentent en fait de convaincre leurs interlocuteurs europ\u00e9ens de faire une distinction entre le droit europ\u00e9en et le droit bilat\u00e9ral droit qui a trait sp\u00e9cifiquement aux relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [96%] :\r\nIl faut mettre Christian Constantin hors d'\u00e9tat de nuire, c'est la grande col\u00e8re du Blick ce matin le journal r\u00e9agit \u00e0 l'agression de Rolf Fringer l'ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football actuellement consultant par Christian Constantin, c'\u00e9tait hier soir apr\u00e8s la victoire du FC Sion \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [94%] :\r\nLa Swiss football League doit le mettre hors d'\u00e9tat de nuire, commente le journal, pour longtemps, Christian Constantin, a franchi la ligne rouge cette intol\u00e9rable et en plus le fait qu'un homme comme lui soit la figure de proue du projet de jeux olympiques ont suisse, h\u00e9 bien c'est le comble, on est loin des valeurs olympiques, on entendait dans les informations Christian Constantin, qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour diffamation et d\u00e9nigrement contre Rolf Ringer une plainte de Rolf Ringer devrait suivre, assure le Blick en tout cas c'est clair qu'on peut journal c'est l'un des plus gros scandales de l'histoire du football suisse Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [86%] :\r\nJe voulais aller pas vous \u00eates battue pour que les clubs paient pour les frais li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a vient pas un peu compliqu\u00e9, c'est le pr\u00e9sident qui s'y mettent maintenant, vous avez tout \u00e0 fait raison tout \u00e0 fait raison commence \u00e0 devenir effectivement dit si vous allez Christian Constantin appartient \u00e0 cette cat\u00e9gorie de personnes dans dans le la dur\u00e9e des exc\u00e8s les am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre assez sympathique finalement comme c'est, c'est vrai, pour lui, c'est vrai aussi pour d'autres personnes kif-kif finalement s'entoure toujours les m\u00eames, et puis \u00e0 force d'\u00eatre perp\u00e9tuellement lui- m\u00eame pas abandonn\u00e9, on \u00e9prouve la sympathie mais l\u00e0 je crois que Christ est all\u00e9 un peu trop loin, effectivement, ce sera quand m\u00eame difficile pour Christian Constantin de de dire \u00e0 ses supporters de de pas venir provoquer de Jean-Max \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis en m\u00eame temps de se comporter comme cela fait l'autre soir, \u00e7a, \u00e7a se fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [83%] :\r\nIl est aussi beaucoup question de de Cabanas Avis de Katrina. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [92%] :\r\nDans la en est pas d'oui \u00e7a sent le joint ce matin, c'est vendredi en faible quantit\u00e9, la possession de cannabis n'est pas r\u00e9pr\u00e9hensible, une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral publi\u00e9 hier par le Tages-Anzeiger sur son site, aujourd'hui dans le journal La Libert\u00e9 le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois la cote Le Journal du Jura le Quotidien jurassien et le Courrier d\u00e9veloppent le sujet ce matin le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 que la possession de 10 grammes d'une substance stup\u00e9fiante de type cannabis pour soi -m\u00eame ou gratuitement pour un autre adulte n'\u00e9tait pas punissable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [79%] :\r\n\u00e7a sent la d\u00e9p\u00e9nalisation \u00e0 \u00e0 moyen terme, hein Jean-Claude \u00e0 heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [85%] :\r\nOui, et je peux le comprendre, alors m\u00eame que pendant des ann\u00e9es je assez stricte des sanctions total tout-\u00e0-fait souhaite d'ailleurs oppos\u00e9 \u00e0 mon parti sur ce point- l\u00e0 et je pense tr\u00e8s honn\u00eatement, j'avais tort, vous avez tort, et je pense que ces ces approches que l'on fait maintenant sont celles qui, en termes de sant\u00e9 publique sont les plus les plus judicieuses, alors tout \u00e7a demanderait organis\u00e9e encadr\u00e9e et accompagner mais je pense que c'est la bonne voie qui suivi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [82%] :\r\nEn tout cas la police z\u00fcrichoises indiqu\u00e9 hier qu'elle suspendait les amendes d'ordre pour ces cas -l\u00e0, Val\u00e9rie, la Lune Sommers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [90%] :\r\nGoogle en fait m\u00eame \u00e7a usine la sujet qui r\u00e9sonne avec une actualit\u00e9 justement lucernoise le soutien hier du parlement de la ville \u00e0 une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne sur les ventes contr\u00f4l\u00e9es de cannabis, on y revient, une participation qui autorisera des personnes tri\u00e9es sur le volet, bien s\u00fbr, \u00e0 acheter et consommer de l'herbe, avec la b\u00e9n\u00e9diction des autorit\u00e9s pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous parler de cette merveille, h\u00e9 bien oui, \u00e9videmment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, pour conclure cette semaine de lection et o\u00f9 ils sont 7, pas comme les 7 nains, dit -on parfois, mais surtout comme donc les 7 merveilles du monde, lit -on dans Vigousse, le petit satirique Romand, qui sort aujourd'hui, alors la pyramide de Kh\u00e9ops, c'est bien, c'est Doris Leuthard carr\u00e9e \u00e0 la base pointue au sommet, les jardins suspendus de Babylone, Yoann Schneider- Ammann entre ode au v\u00e9g\u00e9tal et \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif, la statue de Zeus \u00e0 Olympie, c'est Guy Parmelin Dieu c'est le Dieu de la guerre m\u00eame prestance pour les 2 le mausol\u00e9e d'Ali Carna ou Lima horaires des Vigousse pourquoi, h\u00e9 bien, parce que quand il faut \u00e9num\u00e9rer les 7 c'est toujours celui qui nous \u00e9chappe et pour les autres Alain Berset en colosse de Rhodes Simonetta Sommaruga pour le temple d'Art\u00e9mis et ne manquait plus que le phare d'Alexandrie faisceau \u00e9blouissant dans la nuit noire venant au secours des pauvres mortels \u00e9gar\u00e9s, la boucle est boucl\u00e9e avec cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [86%] :\r\nC'est Ignazio Cassis, c'est dans l'an Vigousse merci Val\u00e9rie pour cette revue de pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-22T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78170619-8131-4548-A296-A060FD975544", "internalArchiveId": "78170619-8131-4548-A296-A060FD975544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Olivier Meuwly, historien", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, 117e conseiller f\u00e9d\u00e9ral, entra\u00eene une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements. L'interview d'Oliver Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste de la politique suisse et du PLR.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Olivier Meuwly, historien *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... trois th\u00e8mes reviennent, autour de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, hier: le choix raisonnable de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite, et les prochaines \u00e9lections au gouvernement. \r\nCe choix raisonnable est soulign\u00e9 par le Temps dans son \u00e9ditorial. Le syst\u00e8me a privil\u00e9gi\u00e9 la retenue. Pierre Maudet n'a rien pu faire face au go\u00fbt du consensus. \r\nIgnazio Cassis est un peu produit helv\u00e9tique, encha\u00eene la Tribune de Gen\u00e8ve. Le peuple, peut-\u00eatre, aurait pu voiloir Pierre Maudet, qui a fait souffler un vent rafra\u00eechissant sur la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Un manque d'audace d\u00e9nonce le Journal du Jura. Ce n'est pas \"l'italianita\", pr\u00e9cise le Nouvelliste, c'est la \"normalit\u00e0\", qui a gagn\u00e9. \r\nUn choix raisonnable, encore, pour la NZZ. Mais, car il y a toujours un mais, \u00e0 lui de montrer maintenant qu'il est ind\u00e9pendant, loin des lobbys. M\u00eame exigence dans l'\u00e9ditorial de la Libert\u00e9.  Il doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 \r\nde son parti, et de ses soutiens, UDC en t\u00eate. \r\n*** Justement, le Matin se demande si, avec Ignazio Cassis, l'UDC d\u00e9tient son 3\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nUn Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite, ce constat revient souvent dans vos journaux ce matin. \r\nEt cette phrase du pr\u00e9sdient de l'UDC, Albert R\u00f6sti: il sait qui l'a \u00e9lu au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn gouvernement un peu plus bourgeois, dit la Berner Zeitung. Des bourgeois qui esp\u00e8rent, en une de l'Aargauer Zeitung. Le journal commente: il y a beaucoup d'attente plac\u00e9es en lui: faire entendre davantagetout une partie du pays, et, justement, rendre le Conseil F\u00e9d\u00e9ral plus \"b\u00fcrgerlich\", bourgeois. \r\nUn encrage plus \u00e0 droite qui inqui\u00e8te le Courrier: Ignazio Casssi, un lobbyiste de la sant\u00e9. GU\u00e8re rassurant. Rien \u00e0 esp\u00e9rer dans ce dossier, d\u00e9plore le journal. \r\n*** Les journaux sont aussi tourn\u00e9s vers la suite, ce matin: d'abord la r\u00e9partition des d\u00e9partements, puis les prochaines \u00e9lections au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nIgnazio Cassis h\u00e9ritera certainement des affaires \u00e9trang\u00e8res, estime la NZZ, avant de temp\u00e9rer: des surprises sont possibles. Tout d\u00e9pend du r\u00e9sultat de la votation de dimanche. Un \u00e9chec de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse pourrait changer la donne. \r\nL'Express et l'IMpartial s'inqui\u00e8tent pour les affaires \u00e9trang\u00e8re, une sorte de sp\u00e9cialit\u00e9 neuch\u00e2teloise. Les journaux craignent que Burkhalter parti, la Suisse ne se referme.\r\nDans ces m\u00eames journaux, mais aussi dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, le journal du Jura, la C\u00f4te ou le quotidien jurassien: les 3 sc\u00e9narios de la r\u00e9partition des d\u00e9partements. \r\n***Pour les prochaines \u00e9lections au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, une question sera centrale, \u00e0 en croire toute la presse ce matin: la question des femmes. \r\nLes partis bourgeois sont sous pression, \u00e9crit le Tages Anzeiger. \r\nCassis a r\u00e9ussi, maintenant la voie est d\u00e9gag\u00e9e pour des femmes comp\u00e9tentes, titre le Blick. Le Blick toujours tr\u00e8s visuel, qui nous propose 11 photos de papables, avec un pouce lev\u00e9, sur fond vert. Deux femmes la prochaine fois, pour le PLR, lit-on dans la NZZ. \r\n***L'avenir, plus proche, int\u00e9resse aussi le Tages Anzeiger. Selon le quotidien zurichois, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral prendra des d\u00e9cisions dans le dossier europ\u00e9en avant l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis. \r\nIl se r\u00e9unira, dans sa composition actuelle, le 29 septembre, pour pr\u00e9parer la visite du pr\u00e9sdient de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker en novembre. \r\nUne visite qui ne peut avoir lieur que pour deux raisons: soit une perc\u00e9e dans les n\u00e9gociations de l'accord cadre; soit du nouveau sur l'aide financi\u00e8re aux pays de l'est, pour la coh\u00e9sion de l'Union. Comme un perc\u00e9e sur l'accord cadre est irr\u00e9aliste, note le journal, il semble que le conseil f\u00e9d\u00e9ral va se d\u00e9cider sur le  fonds de coh\u00e9sion ou au moins de donner un signal politique fort dans ce dossier. \r\n*** Voil\u00e0 pour l'\u00e9lection d'Iganzio Cassis... nous avons auss ce matin dans les journaux des inqui\u00e9tudes pour Post Finance.\r\nLe Blick r\u00e9v\u00e8le ce matin que PostFinance va mettre en consultation un plan de mesures d'\u00e9conomies et de transformations structurelles: licenciements, fermetures de succursales, coupes dans les services: 4000 collaborateurs seront inform\u00e9s aujourd'hui.\r\nEn parrall\u00e8le, l'ann\u00e9e prochaine, 460 employ\u00e9s seront directement concern\u00e9s par de transformations dans toute la Suisse. Des transformations qui auront pour cons\u00e9quence des changement de lieu de travail, mais aussi des licenciements. Pour les 3 millions de clients, du changement aussi: la fin des documents papier, le passage au tout-digital. \r\nAu total, il s'agira d'\u00e9conomiser 280 millions de francs d'ici 2020. \r\n*** Des faux-monnayeurs ont-ils investit la Broye, s'interroge ce matin la Libert\u00e9...\r\nSur une grande page, l'hisoire d'un numistmate averti... il raconte au journal qu'il a trouv\u00e9 plusieurs fausses pi\u00e8ces de 5 francs dans la r\u00e9gion dans un tr\u00e8s court laps de temps. Ce qui est rare: d'habitude, c'est une ou deux par ann\u00e9e. \r\nL'article s'\u00e9largit ensuite sur la fausse monnaie au niveau suisse. Les statistiques de la police f\u00e9d\u00e9rale: en 2016, plus de 6000 faisses pi\u00e8ces de 5 francs ont \u00e9t\u00e9 saisies, et un peu plus de 2000 billets, toutes coupures confondues. \r\nEt c'est la monnaie m\u00e9talique, selon fedpol, qui est la plus difficile \u00e0 contrefaire. \r\nMais la Suisse n'est pas tr\u00e8s attractive pour les faussaires, \u00e0 cause de sa petite taille. En Suisse, on saisit plus de faux euros de faux billets helv\u00e9tiques.", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8936300", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Olivier Meuwly, historien", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Olivier Meuwly, historien", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Olivier Meuwly, historien  / LME_2017-09-21T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Olivier Meuwly, historien  / LME_2017-09-21T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis sera le 117e conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Son \u00e9lection entra\u00eene une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements. L'interview d'Oliver Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste de la politique suisse et du PLR.", "L'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, 117e conseiller f\u00e9d\u00e9ral, entra\u00eene une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements. L'interview d'Oliver Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste de la politique suisse et du PLR.", "L'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, 117e conseiller f\u00e9d\u00e9ral, entra\u00eene une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements. L'interview d'Oliver Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste de la politique suisse et du PLR."], "variantIds": ["ece-8917444", "ece-8917421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T12:45:11Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'\u00e9coute de la premi\u00e8re, Olivier Meuwly, historien, fin connaisseur de la politique suisse et du Parti lib\u00e9ral radical, est votre invit\u00e9, vous prendriez Meuwly bonjour bonjour Olivier Meuwly s\u00e9jour, tout le monde sp\u00e9cule \u00e9videmment sur cette question du d\u00e9partement, un d\u00e9part, \u00e7a peut faire beaucoup de mouvements ou pas du tout est -ce que dans le fond, les partis politiques une quelconque emprise sur ses choix \u00e9minemment personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nC'est la question rituelle qui vient \u00e0 chaque fois qu'il s'agit de redistribuer ou distribuer des si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'il y en a assez peu, il y a bien s\u00fbr des des tentatives des partis d'avoir une influence sur cette distribution mais le syst\u00e8me de partage des si\u00e8ges et d\u00e9j\u00e0 le bloc en quelque certaine fa\u00e7on l'intervention des partis, il y a une il y archi dans la dans le choix que peuvent proposer demandez Les les plus les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e8s lors, les partis sont quand m\u00eame coinc\u00e9 leur marge de manoeuvre est extr\u00eamement \u00e9troite, en l'occurrence, m\u00eame si une fois de plus, bien entendu, ils essaieront de faire avancer leur propre th\u00e9matique pour justifier ou l\u00e9gitimer telle ou telle revendication, mais une fois de plus, ces revendications souvent resteront bloqu\u00e9s au seuil du du coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [88%] :\r\nParce que quand on on peut s'imaginer dans la t\u00eate d'un d'un ministre se met aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate d'Alain Berset qui, face \u00e0 cette grande lutte sur l'AVS des ann\u00e9es de combat qu'ils gagnent ou qu'ils perdent la t\u00eate, certains matins, je serais peut-\u00eatre un peu mieux au DFAE o\u00f9 il y a beaucoup de de d'\u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s internationaux peu de leviers internes mais quand m\u00eame, c'est un des parents peut-\u00eatre plus confortable, et puis l\u00e0, le parti doit peut-\u00eatre se dire non ne quitte parce d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [88%] :\r\nMais tout d\u00e9pend des relations qui peuvent exister entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et le son parti et \u00e7a, c'est une longue histoire, c'est une histoire complexe au niveau suisse qui m\u00e9riterait Oswald presque une \u00e9tude compl\u00e8te au fil de depuis 1848 L \u00e0 son tour, il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile et d\u00e9licate contre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et leurs partis et leurs coll\u00e8gues, leurs ex- coll\u00e8gues parlementaires et il n'y a pas de logique, il n'y a pas de g\u00e9rer de d'histoire d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite \u00e0 l'avance, chaque cas est chaque cas doit \u00eatre tr\u00e8s en soi, il peut y avoir, il y a toute une s\u00e9rie d'influence comme dans tout syst\u00e8me suisse, elle ne fut une foule de d'influence d'\u00e9l\u00e9ments qui entrent en jeu, qui se qui se percutent et chacun essaye de pouvoir apporter quelque chose d'eau et d'influer ou d'infl\u00e9chir la direction dans son propre sur sa propre entreprise d\u00e9sir mais \u00e0 la fin h\u00e9 ben il y a une cette fameuse \u00e9quilibres qui reprend ses droits et c'est le syst\u00e8me de fonctionnement du coll\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral en est la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [88%] :\r\nMais il y a des traditions, quand m\u00eame, dans certains d\u00e9partements voit par exemple les finances il y a eu autopsie quelques ann\u00e9es mais tout de m\u00eame si la d\u00e9cennie, c'est souvent un bastion de droite qui veut la droite qui veut tenir les cordons de la bourse est -ce que l\u00e0 par exemple, un ministre qui est actuellement financ\u00e9 qui serait droite \u00e0 pas plus de pression qu'\u00e0 l'autre, on va lui dire attention \u00e7a c'est chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\nSans doute, l\u00e0 il y a \u00e9videmment des des r\u00e9flexions pour des majorit\u00e9s en place je dirais aussi que pourra parler aux finances cette tradition que vous \u00e9voquez de du d\u00e9partement des finances, on a de droite je vais relativement r\u00e9cente, c'est au fil du temps o\u00f9 les finances publiques sont devenues le coeur du dispositif d'un gouvernement, pas seulement en Suisse d'ailleurs d\u00e8s lors en effet la majorit\u00e9 au Parlement, estime qu'elle doit avoir ce d\u00e9partement entre ses mains, car c'est \u00e0 travers lui ce sinon ce dossier du mois ce contr\u00f4le la majorit\u00e9 des d\u00e9penses, maintenant on voit \u00e9galement que le fait que la droite et ce d\u00e9partements n'emp\u00eache pas forc\u00e9ment \u00e0 la gauche gagne votation par exemple l'exactement ou des d\u00e9rapages ou ce qui sera consid\u00e9r\u00e9 comme des d\u00e9rapages par le camp majoritaire car les d\u00e9partements dans le syst\u00e8me suisse au niveau des cantons \u00e7a m\u00eame chose ont tout de m\u00eame une marge de manoeuvre assez importante au niveau de leur budget et \u00e0 la fin, c'est que le dialogue, la discussion et la dynamique interne du gouvernement qui va faire en sorte que telle ou telle axera choisi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [86%] :\r\nOn avait tout de m\u00eame vu, en 2010 lorsque Simonetta Sommaruga obtenu le d\u00e9partement de justice et police le pr\u00e9sident le vrai parler de diktat de la Broye, donc \u00e7a peut tout de m\u00eame est vraiment un \u00e9l\u00e9ment de rapport de force et pas seulement une sorte de d'\u00e9l\u00e9ments d'\u00e9quilibre et d'harmonie entre entre les parties au moment de choisir les d\u00e9partements on peut tordre le bras d'un d'un ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [92%] :\r\nOui, mais je me suis la plus exactement la configuration \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais si les autres membres du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [88%] :\r\nConseil du g\u00e9n\u00e9ral qui avait pu choisir avant c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [85%] :\r\nMais bon, y a aussi une logique mais ce SchneiderAmmann pr\u00e8s l'\u00e9conomie Christian par diktats tout de m\u00eame, j'\u00e9tais pas dans le dans l'assassinat dans le non plus fait dans la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'il y a eu des discussions en amont, ceci est \u00e9vident, mais une fois de plus qu'sont la dynamique et dans bocal rappeler pour Ignacio Cassis, il y a un tas d'\u00e9l\u00e9ments qui vont entrer en jeu, quel est le l'int\u00e9r\u00eat de la personne, c'est aussi un rapport qui n'est, qui n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger, on l'a vu sur Burkhalter qui une tr\u00e8s grande libert\u00e9, il a choisi le moment o\u00f9 il partirait apparemment centres discussion avec son parti, la surprise qui a saisi le le jour de la d\u00e9mission, on va donc il y a quand m\u00eame gagn\u00e9 personnel qu'on ne peut pas n\u00e9gliger et alors des int\u00e9r\u00eats, je disais multiple au seuil du Conseil f\u00e9d\u00e9ral beaucoup essaieront autant que faire se peut, d'un d'influer sur les d\u00e9cisions finales mais je crois quand m\u00eame qu'il ne faut pas sous- estimer la dynamique interne et quand on voit les 2 personnes, \u00e7a paraissait assez logique, vu leurs formations ant\u00e9rieures et en Suisse, \u00e7a a toujours poids plus ou moins relatif au fil du temps, mais assez important, il y a longtemps en arri\u00e8re, entre la formation de base des conseillers f\u00e9d\u00e9raux et le minist\u00e8re qu'ils re\u00e7oivent, in fine, et alors \u00e7a peut para\u00eetre assez presque administratifs ou presque, le vieil homme, mais c'\u00e9tait le mot n'est pas totalement n\u00e9glig\u00e9 et la Suisse essaye encore parfois de battre en ad\u00e9quation le profil du personnage de l'homme ou la femme politique la mission, quel qu'il ou elle aura \u00e0 remplir dans le cas du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [88%] :\r\nSur ce profil Olivier Meuwly on peut aussi penser au profil politique et il est question aujourd'hui dans beaucoup de de journaux et de m\u00e9dias de cette droitisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec monsieur Cassis, qui se positionne manifestement sur certains sujets, plus \u00e0 droite que Monsieur Burkhalter cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, on l'a vu par exemple au au DFJP aux infrastructures quand le MOX Lindberg est r\u00e9parti l'option moins anti- route de Doris Leuthard s'est impos\u00e9 c'est important comme levier ce il peut avoir lieu dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [89%] :\r\nAlors si on se fie au classement qui sont publi\u00e9s sans aucun doute Moi m\u00eame j'avais plusieurs fois \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t sceptiques sur cette d\u00e9claration de droitisation au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou le le constat avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par plusieurs m\u00e9dias ici ou bien de vos confr\u00e8res, on l'a vu dans la pratique, ce n'\u00e9tait pas aussi \u00e9vident que le PLR peut-\u00eatre o\u00f9 son son retour en force d'ailleurs arrivent mieux \u00e0 justifier, \u00e0 expliquer ses propres choix, ses propres choix d'alliance, tant\u00f4t avec l'UDC sur les sujets \u00e9conomiques comme vous laissiez entendre, mais aussi avec la gauche, notamment sur la gestion d\u00e9licate de la presse ne f\u00e9vrier de St\u00e9phane l'initiative donc le PLR lui- m\u00eame travaille davantage, explique mieux, je pense, donc \u00e7a se jouera, et \u00e7a, c'est une de gauche s'c'est droite assume de gauche, suivant les cas et cette logique -l\u00e0, \u00e0 mon sens continuer \u00e9galement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vu avec Monsieur Cassis parfois des propos qui peuvent plaire \u00e0 plusieurs, comme on l'a vu son r\u00e9sultat, malgr\u00e9 tout, au del\u00e0 de l'italianit\u00e9 qu'il repr\u00e9sente, je crois que, avec vous laisser le temps de voir peut-\u00eatre qu'il y aura des inflexions, je vous rappelle que si certains estiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral risque de pencher trop \u00e0 droite, beaucoup d'autres estimaient que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour j'ai trop \u00e0 gauche, alors peut-\u00eatre, on retrouvera un \u00e9quilibre qui satisfera tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [92%] :\r\nDans le fond, \u00e7a peut \u00eatre que par petites touches, ce sera ce sera pas des changements fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [96%] :\r\nMais c'est le le syst\u00e8me suisse, ce n'est que parler les petits pas que les choses se font avec la scansion des votations f\u00e9d\u00e9rales qui elle peut acc\u00e9l\u00e9rer ou freiner le rythme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [88%] :\r\nIl y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui entre en ligne de compte pour conclure, Olivier Meuwly, cette question de du ministre comme locomotive \u00e9lectorale alors l\u00e0 il y a l'\u00e9l\u00e9ment dessin qui va peut-\u00eatre \u00eatre utile au PLR, le p\u00e8re qui a souri dans la chambre peu compliquer en souviens Pascal Couchepin sur les retraites et la d\u00e9faite \u00e9lectorale qui avait suivi en 2 en 2003 mais \u00e7a peut marcher le PDC \u00e7a marche avec 2 flatteur de l'UDC avec Christophe Blocher en 2007 dans cette configuration l\u00e0 est -ce qu'une personne comme Cassis peut servir de locomotive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [82%] :\r\nMoi, je suis assez sceptique sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme locomotive \u00e9lectorale m\u00eame les sachets oui de fa\u00e7on relative malgr\u00e9 tout de risques \u00e0 \u00e9carter, pr\u00e9sent depuis pas mal d'ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le PDC ne cesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [86%] :\r\nMais l'ann\u00e9e suivante son \u00e9lection, ils ont gagn\u00e9 0 1 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [75%] :\r\n0 1 <VIRG> dernier le j', j'en avais quasiment 3 0, emploi, \u00e7a peut \u00eatre dans les petits pains, nous avions encore \u00e0 l'instant, enfin c'est c'est involution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [82%] :\r\nMais de cette vot\u00e9 Blocher soutenez Blocher votez UDC \u00e7a rapport\u00e9 pr\u00e8s de toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [86%] :\r\n3 alors -ce que \u00e7a c'\u00e9tait les l\u00e0 qui lui a donn\u00e9 une impulsion \u00e0 l'UDC ou le contexte g\u00e9n\u00e9ral qui a permis, je pencherais plut\u00f4t pour le compte le trouve texte g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9poque o\u00f9, en effet, elle est d'ailleurs l'\u00e9lection de Blocher \u00e9tait plus une cons\u00e9quence qu'une cause de de cette \u00e9lan de l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque, on l'a vu aussi avec Monsieur Parlos la UDC Vaudois, \u00e7a a pas emp\u00each\u00e9 leur son parti lui de conna\u00eetre un certain reflux dans le canton de Vaud pour d'autres raisons, la personnalit\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne pouvait pas faire grand chose occurrences et puis je le disais, allez, il y a entre au g\u00e9n\u00e9ral entre partis politiques et leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont extr\u00eamement d\u00e9licate et dans l'\u00c9tat d'Aliz\u00e9e au cas par cas avec grande finesse et en particulier au PLR et \u00e0 son anc\u00eatre, le Parti radical o\u00f9 je dirais l'individualisme qui est pr\u00f4n\u00e9 par ville et B\u00e9ral pr\u00f4n\u00e9e par le PLR est souvent pratiqu\u00e9 par les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux o\u00f9 chacun vit sa vie, merci Olivier Meuwly. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-21T06:23:36Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC2CC76C-53CE-4385-BF8C-A6EA0F74BF49", "internalArchiveId": "EC2CC76C-53CE-4385-BF8C-A6EA0F74BF49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Steels;Victor, chef d'un groupe de secours volontaire \u00e0 Mexico;Boukari, Fouad;Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:12-07:59:40 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(07/SUIVI MEXIQUE REPORTAGE) Les secouristes redoublaient leurs efforts hier pour sauver les survivants des d\u00e9combres d'une \u00e9cole o\u00f9 21 enfants ont p\u00e9ri lors du s\u00e9isme de mardi...\r\nEt plusieurs dizaines d'enfants sont toujours bloqu\u00e9s sous les d\u00e9combres.\r\nLe puissant tremblement de terre a fait plus de 233 morts, selon un dernier bilan de la Protection civile, qui redoute le pire.\r\nMalgr\u00e9 la fatigue, secouristes et b\u00e9n\u00e9voles poursuivent donc leur recherche, partag\u00e9s entre angoisse et espoir face.\r\nLe reportage d'Emmanuelle Steels dans les rues de Mexico... \r\n  1'09\r\nPlusieurs pays, dont Isra\u00ebl, le Chili et le Salvador ont annonc\u00e9 hier l'envoi de renforts au Mexique.\r\n(Ouragan Maria) L'ouragan Maria,  menace d\u00e9sormais la R\u00e9publique dominicaine, apr\u00e9s avoir d\u00e9vast\u00e9 hier Porto Rico et  ravag\u00e9 la veille la Guadeloupe et la Dominique, faisant au total dix morts.\r\nSelon le Centre am\u00e9ricain des ouragans, Maria a perdu en intensit\u00e9 redevenant un ouragan de cat\u00e9gorie deux sur une \u00e9chelle de cinq.\r\n(01/PLR - PARTI WINNER PA) *** L'image d'un PLR qui gagne, renforc\u00e9e apr\u00e9s l'\u00e9l\u00e9ction hier d'Ignazio au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe parti lib\u00e9ral radical a ma\u00eetris\u00e9 de bout en bout la campagne pour r\u00e9sussir \u00e0 faire \u00e9lire facilement son candidat favori. \r\nLe PLR qui a occup\u00e9 l'espace m\u00e9diatique ces trois dernier mois et il y a fort \u00e0 parier, St\u00e9phane Deleury, qu'il en r\u00e9coltera les fruits lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales.\r\n(Bve Catalogne) Bulletins de vote saisis, arrestations... Le gouvernement espagnol tente d'emp\u00eacher par tous les moyens d'empecher le r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne.\r\n13 hauts responsables de l'ex\u00e9cutif r\u00e9gional catalan, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s hier matin. \r\nParmi eux figure le bras droit du vice-pr\u00e9sident catalan.\r\nLa journ\u00e9e a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une 20aine de perquisitions dans divers minist\u00e8res r\u00e9gionaux \u00e0 Barcelone. \r\nUne op\u00e9ration polici\u00e8re qui vise \u00e0 interdire le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, pr\u00e9vu le 1er octobre et d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal par la la justice espagnole.\r\nL'annonce des arrestations a imm\u00e9diatement entra\u00een\u00e9 une manifestation de plusieurs milliers d'ind\u00e9pendantistes.\r\n(TF7/CETA ENTREE EN VIGUEUR PI) *** Le tr\u00e8s controvers\u00e9 trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada entre en vigueur provisoirement aujourd'hui.\r\nLe CETA, qui va supprimer les droits de douanes sur 98% des produits \u00e9chang\u00e9s entre les deux zones et \u00e9largit certains services, comme les transports et les t\u00e9l\u00e9coms, \u00e0 la concurrence.\r\nDes nombreuses ONG reprochent aussi au CETA, qui concerne au total 510 millions d'Europ\u00e9ens et 35 millions de Canadiens, d'affaiblir les normes sanitaires et environnementales.\r\nEt ses opposants ne d\u00e9sarment pas. Guillaume Meyer.\r\n  1'43\r\n(FN) La politique en France...\r\nLe vice-pr\u00e9sident du Front national, Florian Philippot, qui vient d'annoncer ce matin son d\u00e9part du parti d'\u00eaxtreme droite.\r\nMarine Le Pen l'avait sanctionn\u00e9 hier, en lui retirant l'\u00e9laboration de la strat\u00e9gie et\r\nde la communication du Front national\r\nAccus\u00e9 d'entretenir des vell\u00e9it\u00e9s d'ind\u00e9pendance, apr\u00e9s l'echec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n(Manif France) Et cette nouvelle journ\u00e9e d'action organis\u00e9e ce jeudi contre la r\u00e9forme du Code du travail. \r\nPar ailleurs, les routiers invitent les Fran\u00e7ais \u00e0 faire le plein dans les plus brefs d\u00e9lais. \r\nM\u00e9contents de leur rencontre hier avec le gouvernement au sujet de cette r\u00e9forme du Code du travail, ils promettent une \"mobilisation massive\" le 25 septembre et des d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers risquent d'\u00eatre bloqu\u00e9s.\r\n(05/AG ONU REPONSE IRAN PA) *** L'Iran refuse de ren\u00e9gocier l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et r\u00e9agira avec \"d\u00e9termination\" si Donald Trump devait le d\u00e9noncer.\r\nDepuis la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a r\u00e9agi hier au virulent discours prononc\u00e9 au m\u00eame endroit, la veille, par Donald Trump. \r\nWashington critique le fait que certaines restrictions pr\u00e9vues tombent \u00e0 partir de 2025, mais a aussi d'autres griefs \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran: comme notamment son r\u00f4le jug\u00e9 \"d\u00e9stabilisateur\" au Moyen-Orient.\r\nLe pr\u00e9sident americain qui a annonce hier avoir pris sa decision mais sans dire laquelle.Marie Bourreau\r\n  52''\r\nLa chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a \u00e9galement estim\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de ren\u00e9gocier l'accord, le jugeant fonctionnel et respect\u00e9 par toutes les parties.\r\n(Lafarge) Les auditions sont accablantes pour LafargeHolcim.\r\nDans son \u00e9dition dat\u00e9e d'aujourd'hui, le journal Le Monde publie des extraits de l'enqu\u00eate judiciaire en cours sur les agissements du groupe franco-suisse  au sujet de sa cimenterie de Jalabiya, dans le nord de la Syrie.\r\nFace aux enqu\u00eateurs, un r\u00e9sponsable reconna\u00eet que le groupe s'est pli\u00e9 \u00e0 une \"\u00e9conomie de racket\".\r\nL'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint op\u00e9rationnel de Lafarge a admis selon le journal  avoir vers\u00e9 20'000 euros par mois au groupe Etat islamique pour continuer \u00e0 faire fonctionner son usine en 2013 et 2014.\r\nLe Monde r\u00e9v\u00e8le par ailleurs que \"la d\u00e9cision du leader mondial des mat\u00e9riaux de construction de rester en Syrie a re\u00e7u l'aval des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\", pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-guerre civile.\r\n(14/PORTRAIT LAMOTTA PA) *** \"Raging Bull\", le l\u00e9gendaire boxeur est mort.  \r\n\"Raging Bull\" le surnom donn\u00e9 \u00e0 Jacke LaMotta:\r\nL'ancien champion du monde des poids moyens, de 1** s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans, dans sa maison de retraite \u00e0 Detroit, des suites d'une pneumonie.\r\nJamais mis K.-O, l'autobriographie du boxeur est \u00e0 l'origine d'un film culte de Martin Scorsese \"Raging-Bull\"... \r\nJacke LaMotta avait \u00e9t\u00e9 consultant sur le tournage.\r\nSon portrait sign\u00e9 Herv\u00e9 Borsier...\r\n  1'05\r\nEt dans ce film culte \"Raging-Bull\" sorti en 1980, on voit Robert De Niro boxant dans le vide sur l'Intermezzo de la Cavalleria Rusticana, de Pietro Mascagni. \r\nl y a cette c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9plique Eric que nous ne citerons pas ici... \r\nMais on entend notamment Robert De Niro interroger son interlocuteur sur les \u00e9carts de conduties de sa femme sur le plan conjugale.\r\n(On en parle) Et puis au sommaire d'ON EN PARLE ce matin : la fin de la t\u00e9l\u00e9phonie analogique, passage au num\u00e9rique, toutes les questions que cela pose en terme de co\u00fbt, de changement d'abonnement, de compatibilit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones, de s\u00e9curit\u00e9 des lignes, de ce qui se passe en cas de panne de courant. Lignes ouvertes aux auditeurs au **.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8917424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8917450", "ece-8917424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T12:36:08Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [84%] :\r\nInfo trafic RTL avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse R Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [88%] :\r\nSur l'axe Martini Vevey un accident provoque toujours un bouchon entre Saint-Triphon en direction de Vevey et de forts ralentissements sont signal\u00e9s sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sara et l'\u00e9changeur de vilain sort Villars-Sainte-Croix Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [95%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [93%] :\r\nIl faudra sortir sa petite laine ce matin : pas plus de 3 \u00e0 5 degr\u00e9s mais la journ\u00e9e sera bien au soleil et il fera plus chaud cet apr\u00e8s- midi de 18 \u00e0 20 degr\u00e9s en Valais demain un temps toujours bien ensoleill\u00e9, avec des passages nuageux l'apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec Allegro le march\u00e9 gastronomique pour tous Aligro. \r\n\u00c9ric Gerets a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [91%] :\r\nBonjour, bonjour, m\u00eame totalement dans une dizaine de minutes vous allez revenir sur les \u00e9v\u00e9nements en Catalogne, on va revenir sur les \u00e9v\u00e9nements en Catalogne, puisque la situation se tend et le d\u00e9bat devient plus chaud qu'il ne l'a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 on recevra aussi Robert Malley Robert Malley, c'est l'un des n\u00e9gociateurs de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, il a quitt\u00e9 la Maison Blanche en m\u00eame temps que Barack Obama, donc c'est tout frais, il parle fran\u00e7ais parfait comme vous et moi, vous l'entendrez, c'est impressionnant, h\u00e9 ben voil\u00e0, il va nous dire pourquoi, \u00e0 ses yeux, ce serait une \u00e9norme erreur de d\u00e9noncer l'accord sur le nucl\u00e9aire, on ne sait pas encore si Donald Trump va le faire ou pas, il dit qu'il a pris sa d\u00e9cision, mais qui n'est pas encore temps de l'annoncer : Robert Malley l'\u00e9tait au coeur de tout \u00e7a, il le conna\u00eet par coeur et puis il a envie, lance un appel \u00e0 la Suisse parce qu'il dit qu'il y a peu de pays aujourd'hui qui sont mieux plac\u00e9s que la Suisse pour jouer un r\u00f4le peut-\u00eatre l\u00e0 aussi plus que jamais, Robert Malley, donc dans tout un monde d'ici une dizaine de minutes \u00e0 demain romaine \u00e0 demain ce que j'ai de l'intense ballet d\u00e9mission Erika merci et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [91%] :\r\nFaut Boukari le Mexique lanc\u00e9s dans une course contre la montre pour retrouver les survivants au moins 233 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors du violent s\u00e9isme qui a secou\u00e9 mardi le centre du pays, le reportage d'Emmanuelle Steels dans quelques secondes, \u00e0 Mexico, il ne se K6 devient le 8\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral italophone de l'histoire, apr\u00e8s 3 mois de campagne le PLR renforce l'image d'un parti qui gagne dans ce journal \u00e9galement le CETA le trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, il entre en application aujourd'hui, en d\u00e9pit d'une contestation persistante et puis le dernier repr\u00e9sentant de l'\u00e2ge d'or de la boxe apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, c'est un \u00e9chec LaMotta alias Raging Bull est mort hier sa vie avait inspir\u00e9 le r\u00f4le oscaris\u00e9 de Robert de Niro, Herv\u00e9 Borsier nous dressera son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [96%] :\r\nLes secouristes redoublaient leur efforts hier pour sauver les survivants des d\u00e9combres d'une \u00e9cole o\u00f9 21 enfants ont p\u00e9ri lors du s\u00e9isme de mardi et plusieurs dizaines d'enfants sont toujours bloqu\u00e9s sous les d\u00e9combres, le puissant tremblement terre a fait plus de 233 morts selon un dernier bilan de la protection civile qui redoute le pire, malgr\u00e9 la fatigue, secouristes et b\u00e9n\u00e9voles poursuivent donc leur recherche partag\u00e9s entre angoisse et espoir, le reportage d'Emmanuelle Steels dans les rues de Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [91%] :\r\nVictor, le chef d'un groupe de volontaires m\u00e8ne son \u00e9quipe au pas de course \u00e0 travers le quartier de la Roma le plus durement touch\u00e9e par le tremblement de terre, finalement tout le monde veut nous sommes si nombreux qu'il y a presque une saturation de volontaires, donc nous bougeons pour rejoindre des \u00e9quipes qui ont besoin de renfort, il a pris la mesure des volontaires parviennent \u00e0 un grand Carrefour pr\u00e8s duquel 2 immeubles se sont effondr\u00e9s, il y a 2 listes de noms qui sont affich\u00e9s sur les r\u00e9verb\u00e8res, celle des survivants et celle des disparus la les volontaires forment des contingents de sp\u00e9cialistes. \r\nLa foule se passent le mot, des plombiers et des \u00e9lectriciens quelques personnes l\u00e8ve la main et sortent du rang, plus loin, assise sur une pelleteuse de ma\u00e7on, attendent leur tour pour participer aux travaux de d\u00e9blaiement d'apr\u00e8s, il y avait bien la reine m\u00eame nous voulons aider et nous attendrons jusqu'\u00e0 la nuit s'il le faut, explique l'un 2 et quand des volontaires fourbu terminent leur service couverts de poussi\u00e8re question salu\u00e9 par des applaudissements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [96%] :\r\nLe reportage d'Emmanuelle Steels de plusieurs pays, dont Isra\u00ebl, le Chili et le Salvador ont annonc\u00e9 hier l'envoi de renforts au Mexique, non loin de l\u00e0, l'ouragan Maria menace d\u00e9sormais la R\u00e9publique dominicaine apr\u00e8s avoir d\u00e9vast\u00e9 hier Porto Rico et ravag\u00e9 la veille, la Guadeloupe et la Dominique, faisant au total 10 morts selon le Centre am\u00e9ricain des ouragans, Maria a perdu en intensit\u00e9, redevenant un ouragan de cat\u00e9gorie 2 sur une \u00e9chelle de 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [95%] :\r\nEt en Suisse, l'image d'un PLR qui gagne renforc\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9lection hier d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [94%] :\r\nLe Parti lib\u00e9ral- radical a ma\u00eetris\u00e9 de bout-en-bout la campagne pour r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9lire facilement son candidat favori, le PLR, qui a occup\u00e9 l'espace m\u00e9diatique, ces 3 derniers mois et il y a fort \u00e0 parier, St\u00e9phane Deleury, qu'il en r\u00e9coltera les fruits lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [91%] :\r\nLe PLR, c'est le parti en forme du moment, en tout cas sur le plan \u00e9lectoral, grand vainqueur des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il a, depuis, collectionn\u00e9 les succ\u00e8s dans les cantons, plus 19 si\u00e8ges au l\u00e9gislatif en moins de 2 ans, aucune autre formation n'a fait mieux cette campagne r\u00e9ussie pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient donc renforcer un bilan largement positif, d'une part, la strat\u00e9gie de l'unique candidat tessinois a pay\u00e9 et en ouvrant le ticket \u00e0 2 romans, le PLR a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des profils tr\u00e8s diversifi\u00e9s avec l'\u00e9lection d'hier et l'arriv\u00e9e d'un italophone au gouvernement, apr\u00e8s 18 ans d'absence, le parti appara\u00eet \u00e9galement comme un garant de la coh\u00e9sion nationale, enfin, le PLR peut remercier au passage Pierre Maudet, qui par sa campagne hors du commun a offert 3 mois de promotion gratuite pour son parti 2 b\u00e9mols : les \u00e9chec en votation, notamment sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises en mars dernier et les bourdes de communication \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi pas encore de quoi freiner la machine PLR qui, depuis 2 ans, impressionne les autres partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [94%] :\r\nBulletins de vote saisis arrestations Le gouvernement espagnol tente d'emp\u00eacher par tous les moyens le r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne 13 hauts responsables de l'ex\u00e9cutif r\u00e9gional catalan, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s hier matin parmi eux figurent notamment le bras droit du vice- pr\u00e9sident catalan, la journ\u00e9e a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une vingtaine de perquisitions dans divers minist\u00e8res r\u00e9gionaux \u00e0 Barcelone, l'annonce des arrestations, a imm\u00e9diatement entra\u00een\u00e9 une manifestation de plusieurs milliers d'ind\u00e9pendantistes, le tr\u00e8s controvers\u00e9 trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, entre en vigueur, provisoirement, aujourd'hui, le CETA qui va supprimer les droits de douanes sur 98 pourcent des des produits \u00e9chang\u00e9s entre les 2 zones et \u00e9largit certains services, comme les transports et les t\u00e9l\u00e9coms \u00e0 la concurrence de nombreuses ONG reprochent aussi au CETA qui concerne au total 510 millions d'Europ\u00e9ens et 35 millions de Canadiens d'affaiblir les normes sanitaires et environnementales et ses opposants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 d\u00e9sarmer Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [94%] :\r\nLa pilule CETA a toujours du mal \u00e0 passer, notamment en France et en Belgique, on se souvient du soul\u00e8vement des d\u00e9put\u00e9s wallons, c'\u00e9tait l'Automne dernier, un mouvement qui avait failli faire capoter l'accord pour ses adversaires, ce trait\u00e9 cumule les d\u00e9fauts, dangereux pour les paysans l\u00e9ger sur la protection de l'environnement et surtout trop favorable aux multinationales, il faut dire qu'elles pourront contester des d\u00e9cisions \u00e9tatiques quand le CETA sera pleinement en vigueur, c'est ce que d\u00e9nonce l'eurod\u00e9put\u00e9 belge Philippe Lamberts, co- pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [90%] :\r\nLa logique de base ces trait\u00e9s commerciaux consiste \u00e0 faire une harmonisation des r\u00e8gles en dehors du contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est ce qu'on appelle la convergence r\u00e9glementaire mais donc, il se passe bien souvent loin des parlements une convergence dont les arbitres sont non pas justement les citoyens en travers de leurs repr\u00e9sentants mais bien les multinationales et \u00e7a, c'est la logique de base c'est trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [93%] :\r\nEn clair, la question de fond n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e, \u00e0 savoir la question du r\u00e8glement des diff\u00e9rends, prenons le cas d'une multinationale qui s'estiment flou\u00e9s par un changement de politique, soudain, par exemple, l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire, le CETA lui permettrait d'actionner un m\u00e9canisme d'arbitrage insupportable aux yeux des opposants, la Belgique vient de saisir la Cour europ\u00e9enne de justice pour lui demander si ce m\u00e9canisme est bien l\u00e9gal Philippe Lamberts. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [90%] :\r\nNous avons des doutes tr\u00e8s s\u00e9rieux l\u00e0- dessus, en particulier pour ce qui concerne ces fameux tribunaux d'arbitrage entre les soi-disant investisseurs, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9tenteurs de capitaux et les \u00c9tats et donc si d'aventure la cour PM de justice avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il y a incompatibilit\u00e9 serait mettre en cause \u00e9videmment au moins cette partie -l\u00e0 de CETA qui est une des parties les plus contestables du trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [90%] :\r\nLa cour ne devrait pas trancher avant 2019, mais la d\u00e9marche concentre tous les espoirs des opposants Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [96%] :\r\nLa politique en France, le vice- pr\u00e9sident du Front national, Florian Philippot, qui vient d'annoncer son d\u00e9part du parti d'extr\u00eame droite Marine Le Pen l'avait sanctionn\u00e9 hier en lui retirant l'\u00e9laboration de la strat\u00e9gie et de la communication du Front national, Florian Philippot accus\u00e9 d'entretenir des vell\u00e9it\u00e9s d'ind\u00e9pendance apr\u00e8s l'\u00e9chec du FN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, et puis cette nouvelle journ\u00e9e d'action organis\u00e9e ce jeudi en France contre la r\u00e9forme du code du travail, par ailleurs, les routiers invitent les Fran\u00e7ais \u00e0 faire le plein dans les plus brefs d\u00e9lais, m\u00e9contents de l'rencontre hier avec le gouvernement au sujet de cette r\u00e9forme, ils promettent une mobilisation massive le 25 septembre et des d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers risquent donc d'\u00eatre bloqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [95%] :\r\nL'Iran refuse de ren\u00e9gocier l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et r\u00e9agira avec d\u00e9termination si Donald Trump devait le d\u00e9noncer et de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [92%] :\r\nOui, la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a r\u00e9agi hier au virulent discours prononc\u00e9 au m\u00eame endroit, la veille, par Donald Trump Washington critique le fait que certaines restrictions pr\u00e9vues dans cet accord tombe \u00e0 partir de 2025, mais ils font aussi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 d'autres griefs \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran, comme notamment son r\u00f4le jug\u00e9 d\u00e9stabilisateur au Moyen-Orient, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a annonc\u00e9 hier avoir pris sa d\u00e9cision, mais sans dire lesquelles Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:44) [93%] :\r\nEn 20 minutes contre 40 la veille pour le pr\u00e9sident Trump Hassan Rohani a r\u00e9pondu point par point aux attaques am\u00e9ricaines l'Iran pr\u00f4ne la mod\u00e9ration le respect des droits de l'homme et un engagement constructif dans le monde, a -t-il plaid\u00e9 la veille, Donald Trump l'avait tax\u00e9 d'\u00c9tats voyous et de dictature corrompue, semant le chaos et la violence en ce qui concerne l'accord nucl\u00e9aire sur lequel les Am\u00e9ricains entretiennent toujours le myst\u00e8re sur leurs intentions, le pr\u00e9sident iranien sur ne pas croire \u00e0 un possible retrait il serait dommage, a -t-il dit que cet accord soit bafou\u00e9e par des voyous, qui viennent d'arriver sur la sc\u00e8ne internationale, Missing que les tensions irano- am\u00e9ricaine inqui\u00e8te au plus haut niveau les pays signataires de l'accord se sont retrouv\u00e9s hier soir \u00e0 New York le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson et Hassan Rohani se sont parl\u00e9s longuement, pour la premi\u00e8re fois une discussion qualifi\u00e9e de difficile, selon un diplomate pr\u00e9sent Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [96%] :\r\nEt la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a \u00e9galement estim\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de ren\u00e9gocier l'accord, le jugeant fonctionnel et respect\u00e9 par tous les partis, les auditions sont accablantes pour LafargeHolcim dans son \u00e9dition du jour, le journal Le Monde publie des extraits de l'enqu\u00eate judiciaire en cours sur les agissements du groupe franco- suisse au sujet de sa cimenterie dans le nord de la Syrie face aux enqu\u00eateurs, un responsable reconna\u00eet que le groupe s'est pli\u00e9 une \u00e9conomie de racket, dit -il, l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint op\u00e9rationnel de Lafarge a admis selon les Jeux, le journal avoir vers\u00e9 20000 euros par mois au groupe \u00c9tat islamique pour continuer \u00e0 faire fonctionner son usine en 2013 et 2014. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [79%] :\r\nBon, bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [92%] :\r\nOui, le l\u00e9gendaire boxeur est mort et Raging Bull. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [93%] :\r\nC'est le surnom donn\u00e9 GEC LaMotta, l'ancien champion du monde des poids moyens de 1949 \u00e0 1951 il s'\u00e9tait un hier \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans dans sa maison de retraite \u00e0 Detroit, des suites d'une pneumonie jamais misK.O. l'autobiographie du boxeur, est \u00e0 l'origine d'un film culte de Martin Scorsese donc Raging boule Jake LaMotta avait \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s sur le tournage, son portrait sign\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:48) [92%] :\r\nSurnomm\u00e9 le taureau du Bronx LaMotta avait appris le noble art dans une maison de correction sa box \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 f\u00e9roce, ce fils de parents immigr\u00e9s italiens avait d\u00e9croch\u00e9 son 1er titre de champion du monde en 1949 en battant Marcel Cerdan, le compagnon de la chanteuse Edith Piaf en 10 reprises, la revanche de ce match n'eut jamais lieu apr\u00e8s l'accident d'avion qui entra\u00eena la disparition du fran\u00e7ais, quelques semaines plus tard, censure non Raging veulent est devenu aussi le titre d'un film c\u00e9l\u00e8bre, celui de son autobiographie, adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Martin Scorsese en 1980 il avait valu \u00e0 l'Oscar \u00e0 Robert de Niro, le New-Yorkais a conquis 83 victoires, dont 30 par KO lors de ses 106 combats, il a notamment rencontr\u00e9 6 fois une autre l\u00e9gende de la boxe Sugar Ray Robinson, mais ne l'a battu qu'\u00e0 une reprise, p\u00e8re de 6 enfants, un de ses 2 fils a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en 1998 dans l'accident du vol 111 de Swissair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [92%] :\r\nEt dans ce film culte Raging boule il y a cette c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9plique Eric ne citerons pas ici, mais en s'il vous pla\u00eet, mais on entend notamment Robert de Niro interrog\u00e9 son interlocuteur sur les \u00e9carts de conduite de sa femme au niveau conjugale, un mot pour terminer avec au sommaire d'on en parle ce matin, la fin de la t\u00e9l\u00e9phonie analogique passage au num\u00e9rique toutes les questions que cela pose en termes de co\u00fbt de changement d'abonnement de compte pas possibilit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones de s\u00e9curit\u00e9 des lignes de ce qui se passe en cas de panne de courant ligne ouverte aux auditeurs au 0 800 108 de son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-21T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-168771EB-4E33-467B-8A82-1C2A4F41F289", "internalArchiveId": "168771EB-4E33-467B-8A82-1C2A4F41F289", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... trois th\u00e8mes reviennent, autour de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, hier: le choix raisonnable de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite, et les prochaines \u00e9lections au gouvernement. \r\nCe choix raisonnable est soulign\u00e9 par le Temps dans son \u00e9ditorial. Le syst\u00e8me a privil\u00e9gi\u00e9 la retenue. Pierre Maudet n'a rien pu faire face au go\u00fbt du consensus. \r\nIgnazio Cassis est un peu produit helv\u00e9tique, encha\u00eene la Tribune de Gen\u00e8ve. Le peuple, peut-\u00eatre, aurait pu voiloir Pierre Maudet, qui a fait souffler un vent rafra\u00eechissant sur la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Un manque d'audace d\u00e9nonce le Journal du Jura. Ce n'est pas \"l'italianita\", pr\u00e9cise le Nouvelliste, c'est la \"normalit\u00e0\", qui a gagn\u00e9. \r\nUn choix raisonnable, encore, pour la NZZ. Mais, car il y a toujours un mais, \u00e0 lui de montrer maintenant qu'il est ind\u00e9pendant, loin des lobbys. M\u00eame exigence dans l'\u00e9ditorial de la Libert\u00e9.  Il doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 \r\nde son parti, et de ses soutiens, UDC en t\u00eate. \r\n*** Justement, le Matin se demande si, avec Ignazio Cassis, l'UDC d\u00e9tient son 3\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\nUn Conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite, ce constat revient souvent dans vos journaux ce matin. \r\nEt cette phrase du pr\u00e9sdient de l'UDC, Albert R\u00f6sti: il sait qui l'a \u00e9lu au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn gouvernement un peu plus bourgeois, dit la Berner Zeitung. Des bourgeois qui esp\u00e8rent, en une de l'Aargauer Zeitung. Le journal commente: il y a beaucoup d'attente plac\u00e9es en lui: faire entendre davantagetout une partie du pays, et, justement, rendre le Conseil F\u00e9d\u00e9ral plus \"b\u00fcrgerlich\", bourgeois. \r\nUn encrage plus \u00e0 droite qui inqui\u00e8te le Courrier: Ignazio Casssi, un lobbyiste de la sant\u00e9. GU\u00e8re rassurant. Rien \u00e0 esp\u00e9rer dans ce dossier, d\u00e9plore le journal. \r\n*** Les journaux sont aussi tourn\u00e9s vers la suite, ce matin: d'abord la r\u00e9partition des d\u00e9partements, puis les prochaines \u00e9lections au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nIgnazio Cassis h\u00e9ritera certainement des affaires \u00e9trang\u00e8res, estime la NZZ, avant de temp\u00e9rer: des surprises sont possibles. Tout d\u00e9pend du r\u00e9sultat de la votation de dimanche. Un \u00e9chec de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse pourrait changer la donne. \r\nL'Express et l'IMpartial s'inqui\u00e8tent pour les affaires \u00e9trang\u00e8re, une sorte de sp\u00e9cialit\u00e9 neuch\u00e2teloise. Les journaux craignent que Burkhalter parti, la Suisse ne se referme.\r\nDans ces m\u00eames journaux, mais aussi dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, le journal du Jura, la C\u00f4te ou le quotidien jurassien: les 3 sc\u00e9narios de la r\u00e9partition des d\u00e9partements. \r\n***Pour les prochaines \u00e9lections au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, une question sera centrale, \u00e0 en croire toute la presse ce matin: la question des femmes. \r\nLes partis bourgeois sont sous pression, \u00e9crit le Tages Anzeiger. \r\nCassis a r\u00e9ussi, maintenant la voie est d\u00e9gag\u00e9e pour des femmes comp\u00e9tentes, titre le Blick. Le Blick toujours tr\u00e8s visuel, qui nous propose 11 photos de papables, avec un pouce lev\u00e9, sur fond vert. Deux femmes la prochaine fois, pour le PLR, lit-on dans la NZZ. \r\n***L'avenir, plus proche, int\u00e9resse aussi le Tages Anzeiger. Selon le quotidien zurichois, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral prendra des d\u00e9cisions dans le dossier europ\u00e9en avant l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis. \r\nIl se r\u00e9unira, dans sa composition actuelle, le 29 septembre, pour pr\u00e9parer la visite du pr\u00e9sdient de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker en novembre. \r\nUne visite qui ne peut avoir lieur que pour deux raisons: soit une perc\u00e9e dans les n\u00e9gociations de l'accord cadre; soit du nouveau sur l'aide financi\u00e8re aux pays de l'est, pour la coh\u00e9sion de l'Union. Comme un perc\u00e9e sur l'accord cadre est irr\u00e9aliste, note le journal, il semble que le conseil f\u00e9d\u00e9ral va se d\u00e9cider sur le  fonds de coh\u00e9sion ou au moins de donner un signal politique fort dans ce dossier. \r\n*** Voil\u00e0 pour l'\u00e9lection d'Iganzio Cassis... nous avons auss ce matin dans les journaux des inqui\u00e9tudes pour Post Finance.\r\nLe Blick r\u00e9v\u00e8le ce matin que PostFinance va mettre en consultation un plan de mesures d'\u00e9conomies et de transformations structurelles: licenciements, fermetures de succursales, coupes dans les services: 4000 collaborateurs seront inform\u00e9s aujourd'hui.\r\nEn parrall\u00e8le, l'ann\u00e9e prochaine, 460 employ\u00e9s seront directement concern\u00e9s par de transformations dans toute la Suisse. Des transformations qui auront pour cons\u00e9quence des changement de lieu de travail, mais aussi des licenciements. Pour les 3 millions de clients, du changement aussi: la fin des documents papier, le passage au tout-digital. \r\nAu total, il s'agira d'\u00e9conomiser 280 millions de francs d'ici 2020. \r\n*** Des faux-monnayeurs ont-ils investit la Broye, s'interroge ce matin la Libert\u00e9...\r\nSur une grande page, l'hisoire d'un numistmate averti... il raconte au journal qu'il a trouv\u00e9 plusieurs fausses pi\u00e8ces de 5 francs dans la r\u00e9gion dans un tr\u00e8s court laps de temps. Ce qui est rare: d'habitude, c'est une ou deux par ann\u00e9e. \r\nL'article s'\u00e9largit ensuite sur la fausse monnaie au niveau suisse. Les statistiques de la police f\u00e9d\u00e9rale: en 2016, plus de 6000 faisses pi\u00e8ces de 5 francs ont \u00e9t\u00e9 saisies, et un peu plus de 2000 billets, toutes coupures confondues. \r\nEt c'est la monnaie m\u00e9talique, selon fedpol, qui est la plus difficile \u00e0 contrefaire. \r\nMais la Suisse n'est pas tr\u00e8s attractive pour les faussaires, \u00e0 cause de sa petite taille. En Suisse, on saisit plus de faux euros de faux billets helv\u00e9tiques.", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8917415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2017-09-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2017-09-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8917435", "ece-8917415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T12:30:07Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re alors de passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux trois th\u00e8mes reviennent autour de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis fier le choix raisonnable de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite et les prochaines prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nAu gouvernement, ce choix raisonnable est soulign\u00e9 par le Temps dans son \u00e9ditorial, le syst\u00e8me a privil\u00e9gi\u00e9 la retenue Pierre Maudet n'a rien pu faire face au go\u00fbt du consensus, il n'y a, au Cassis est un pur produit helv\u00e9tique encha\u00eene la Tribune de Gen\u00e8ve, le peuple peut-\u00eatre aurait pu vouloir de Pierre Maudet, qui a fait souffler un vent rafra\u00eechissant sur la Berne f\u00e9d\u00e9rale un manque d'audace, d\u00e9nonce le Journal du Jura, ce n'est pas l'Italie Anita, pr\u00e9cise le Nouvelliste qui a gagn\u00e9, mais c'est la normalit\u00e9, a un choix raisonnable encore pour la NZZ mais car il y a toujours un mais \u00e0 lui maintenant \u00e0 Ignazio Cassis de montrer qu'il \u00e9tait ind\u00e9pendant, loin des lobbys m\u00eame exigence dans l'\u00e9ditorial de la libert\u00e9, il doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 de son parti et de ses soutiens UDC en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nOlivier Meuwly 1100 et puis on peut comprendre la d\u00e9ception de La Tribune de Gen\u00e8ve face \u00e0 Pierre Maudet, le manque d'audace, d\u00e9nonc\u00e9e par le Journal du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [87%] :\r\nMais les r\u00e8gles du jeu \u00e9taient relativement clair depuis le d\u00e9but je sais accul\u00e9 remonte, je crois qu'ils se sont \u00e9moustill\u00e9s autour de cette affaire, Pierre Maudet avait \u00e9videmment des qualit\u00e9s \u00e9prouv\u00e9es, de par son passage au conseil d'\u00c9tat, il n'est pas \u00e0 Berne et on voit de plus de pas mal d'ann\u00e9es que la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise de nombreux cro\u00fbton de dissocier odeur consid\u00e9rable ne peut plus \u00eatre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral Gen\u00e8ve ailleurs tous les cantons ont fait cette ce choix de dire ils n'ont pas le temps d'aller \u00e0 Berne, h\u00e9 bien on voit le r\u00e9sultat, c'est que des gens qui ont fait leurs preuves au niveau du Conseil d'\u00c9tat ne peuvent plus aujourd'hui ce travail- l\u00e0, au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Catherine Kelleher Keller-Sutter Pascal Broulis en ont fait l'exp\u00e9rience, c'est un choix qu'ont fait les cantons, l'\u00e9poque des cantons, souvent en en inscrivant cette r\u00e9alit\u00e9 dans leur constitution \u00e0 personnel je le, je le regrette parce que avant on avait des conseils nationaux qui avait aussi souvent l'exp\u00e9rience gouvernementale et qui pouvait alors arriv\u00e9 au gouvernement avec ce ce ce ce ce dossier personnel extr\u00eamement fort, maintenant \u00e7a change les r\u00e8gles du jeu changent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [82%] :\r\nManifestement, c'est aussi une question, je pense, d'heures de d'heure tessinoise hier \u00e0 Berne sont le matin, se demande ce ce matin donc, si avec Ignazio Cassis, l'UDC d\u00e9tient son 3\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [89%] :\r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral plus \u00e0 droite, ce constat revient dans tous vos journaux ce matin et cette phrase du pr\u00e9sident de l'UDC dans Le Matin Albert R\u00f6sti il sait qui l'a \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un gouvernement un peu plus bourgeois, dit la Bernard Zeitung des bourgeois qui esp\u00e8rent en une de l'art d'avoir Zeitung le journal commente : il y a beaucoup d'attentes plac\u00e9es en lui, Ignazio Cassis doit faire entendre davantage toute une partie du pays et justement rendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus l'issue bourgeois un ancrage plus \u00e0 droite qui inqui\u00e8te le courrier, il n'y a tout, Cassis, un lobbyiste de la sant\u00e9 gu\u00e8re rassurant, rien \u00e0 esp\u00e9rer dans ce dossier, d\u00e9plore le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [94%] :\r\nLes journaux sont aussi tourn\u00e9s vers la suite, ce matin, d'abord, la r\u00e9partition des d\u00e9partements, et puis les prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [92%] :\r\nIgnazio Cassis h\u00e9ritera certainement des affaires \u00e9trang\u00e8res estime NZZ avant de temp\u00e9rer : des surprises sont possibles, tout d\u00e9pend du r\u00e9sultat de la votation de dimanche, un \u00e9chec de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse pourrait changer la donne, l'Express et L'Impartial s'inqui\u00e8te pour les Affaires \u00e9trang\u00e8res, une sorte de sp\u00e9cialit\u00e9 neuch\u00e2teloise les journaux craignent que Burkhalter parti la Suisse ne se referme dans ces m\u00eames journaux mais aussi dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste le Journal du Jura la C\u00f4te ou le quotidien jurassien, les 3 sc\u00e9narios de la r\u00e9partition des d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [88%] :\r\nRomain oui, on entend : manque d'audace consensus des choses un peu un peu grise immense dit dans le fond, peut-\u00eatre qu'on va dire qu'on a une chance extraordinaire d'habiter dans un pays o\u00f9 les questions institutionnelles territorial et ethnique sous r\u00e9serve de cette mani\u00e8re, quand on voit ce qui se passe en Espagne et puis le cancer institutionnelle en Belgique, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [91%] :\r\nEffectivement, pour les prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une question sera centrale, \u00e0 en croire en tout cas la presse ce matin Val\u00e9rie, c'est la question des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [96%] :\r\nLes partis bourgeois sont sous pression, \u00e9crit le Tages-Anzeiger Cassis a r\u00e9ussi maintenant la voie est d\u00e9gag\u00e9e pour des femmes comp\u00e9tentes, titre le Blick le Blick est toujours tr\u00e8s visuel et nous propose 11 photos de papables avec en pouce lev\u00e9 sur fond Vert, 2 femmes, la prochaine fois pour le PLR, lit -on dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [92%] :\r\nVous y croyez, Olivier Meuwly, 2 femmes pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [86%] :\r\nC'est pas possible, c'est \u00e9vident que quand monsieur Schneider- Ammann \u00e0 partir, il y aura une grande foule de personnes tout le monde va Catherine Keller-Sutter en effet, c'est une personne extr\u00eamement comp\u00e9tente, qu'il y a \u00e0 ce jour les faveurs de la cote, mais je crois que tout le monde ne pas forc\u00e9ment Madame Keller-Sutter sous la Coupole, \u00e0 Berne, d\u00e8s lors, les candidats seront nombreux, il y aura aussi des hommes, je pense, on verra pour le choix mais musique Monsieur ruches qui rappelait que se Cassis cens\u00e9 savoir qui l'a \u00e9lu, je crois que Fran\u00e7ois Hollande avait dit la m\u00eame chose \u00e0 l'\u00e9gard d'Emmanuel Macron on a vu ce qu'il fallait suivi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [90%] :\r\nEt c'\u00e9tait hier Claude Ruey qui vous disait hein Romain Clivaz qu'on donne parfois d\u00e9gage dans les auditions, elles sont pas forc\u00e9ment tenu par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [80%] :\r\nAvec cette phrase : je suis pas d\u00e9\u00e7u du BHV, la cocue double ch\u00e9rissent ce qui a pour but, qui appartiennent \u00e0 coordonner des conditions ne correspondait pas \u00e0 l'exercice du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [93%] :\r\nL'avenir plus proche int\u00e9resse aussi le TagesAnzeiger, selon le quotidien z\u00fcrichois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prendra des d\u00e9cisions dans le dossier europ\u00e9en avant l'entr\u00e9e en fonction d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [93%] :\r\nIl se r\u00e9unira dans sa composition actuelle, donc le 29 septembre pour pr\u00e9parer la visite du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, en novembre, une visite qui ne peut avoir lieu que pour 2 raisons : il journal soit une perc\u00e9e dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre soit du nouveau sur l'aide financi\u00e8re aux pays de l'Est pour la coh\u00e9sion de l'Union comme une perc\u00e9e sur l'accord-cadre \u00e9tait irr\u00e9aliste, note \u00e0 la sa guerre, il semble que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va donc se d\u00e9cider sur le fonds de coh\u00e9sion au moins donner un signal politique fort dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [95%] :\r\nAlors, vous avez d\u00fb chercher Val\u00e9rie, mais vous avez quand m\u00eame trouver un petit peu autre chose que de la politique dans nos journaux ce matin et il y a cet int\u00e9r\u00eat de vos journaux pour les inqui\u00e9tudes autour de PostFinance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [94%] :\r\nOui, selon le Blick PostFinance va mettre en consultation, un plan de mesures d'\u00e9conomie et de transformations structurelles licenciements, fermetures de succursales, coupes dans les services, 4000 collaborateurs seront inform\u00e9s aujourd'hui l'ann\u00e9e prochaine, dit le Blick 460 employ\u00e9 seront directement concern\u00e9s par des transformations dans toute la Suisse des transformations qui auront pour cons\u00e9quence des changements de lieu de travail, mais aussi des licenciements pour les 3 millions de clients du changement aussi la fin des documents papier le passage au tout digital, au total, il s'agira d'\u00e9conomiser 280 millions de francs d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric PostFinance et c'est une jeune banque un qui peut toujours pas directement faire des d\u00e9crets d'il y a pas mal de de questions l\u00e0 autour de ce qui se fait d'une banque qui appartient \u00e0 l'\u00c9tat, \u00e7a pose pas mal de probl\u00e8mes \u00e0 la concurrence, c'est une jeune banque investit beaucoup dans les nouvelles technologies qui des Start-Up en Allemagne qu'en effet, comme l'a dit Val\u00e9rie qui se tourne vraiment dans le digital qui assez pionni\u00e8re l\u00e0- dedans parce que \u00e7a donne, mais il y a quand m\u00eame sur ce probl\u00e8me, c'est une banque appartient \u00e0 l'\u00c9tat, et l\u00e0 il les questions de concurrence quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [92%] :\r\nEt on termine cette revue de presse avec des faux- monnayeurs qui aurait investi la Broye s'en tout cas la question que se pose la Libert\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [93%] :\r\nSur une grande page de l'histoire d'un numismate avertis, il raconte au journal qu'il a trouv\u00e9 plusieurs fausses pi\u00e8ces de 5 francs dans la r\u00e9gion dans un tr\u00e8s court laps de temps, c'est \u00e7a qui est rare, d'habitude c'est une ou 2 fausses pi\u00e8ces par ann\u00e9e l'article s'\u00e9largit ensuite sur la fausse monnaie au niveau suisse, les statistiques de la police f\u00e9d\u00e9rale, en 2016 plus de 6000 fausses pi\u00e8ces de 5 francs, ont \u00e9t\u00e9 saisies et un peu plus de 2000 billets toutes coupures confondues et c'est la monnaie m\u00e9tallique, selon fedpol, qui est la plus difficile \u00e0 contrefaire mais la Suisse n'est pas tr\u00e8s attractive pour les faussaires, \u00e0 cause de sa petite taille en Suisse ont saisi plus de faux euros que de faux billets helv\u00e9tiques Val\u00e9rie Droux pour la revue de presse, merci beaucoup, il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-21T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D1458B4-73E8-45DC-9F13-0B81A62C9415", "internalArchiveId": "7D1458B4-73E8-45DC-9F13-0B81A62C9415", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - Nettoyer les oc\u00e9ans, c'est possible ?", "publicationDate": "2017-09-21T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 603, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8917530", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - Nettoyer les oc\u00e9ans, c'est possible ? / PNY_2017-09-21T09:35:22_flament-vert-nettoyer-les-oceans-c-est-p", "Pony Express du 21.09.2017"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-8917530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:02:52Z", "speechToTexts": ["29.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [80%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce point pourrait avoir vers le monde, la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9placer vrai finalement sur le droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [86%] :\r\nBonjour Anne flament bonjour et les niches diverses \u00e7a va ouais, \u00e7a va \u00eatre oui, je ne savais si je veux, j'ai envie de rebondir sur cet indicatif merveilleux cliquez la t\u00e2che de notre Jerez G\u00e9n\u00e9rations consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fasse oui il y a des trucs qui se d\u00e9font d\u00e9j\u00e0 passablement oui c'est vrai, on va parler de plastique aujourd'hui le plastique, il y en a partout et y compris et surtout j'ai envie de dire, dans les oc\u00e9ans oui du plastique qui se d\u00e9fait, absolument, c'est ce qu'on appelle le 7\u00e8me continent oui en fait si Anna Paquin de 7\u00e8me continent mais on a 5 53 partout sur le globe ou les plastiques s'agglutinent sous l'effet des courants marins, on attribue la d\u00e9couverte de ce continent d\u00e9chir\u00e9 navigateur Charles Moore Charlesbourg en 97, ils rendent peinard chez lui apr\u00e8s une r\u00e9gate et d\u00e9cide d'emprunter une route assez plus habituellement en voile, parce que c'est une route maritime o\u00f9 il y a pas de vent, ce qui est somme toute relativement peu pratiquants du fait de la voile, qui, on en conviendra, et l\u00e0 d'un coup entre Hawa\u00ef et la Californie bas et tombe dans une portion de mer, o\u00f9 il y a rien, pas de baleine, pas de poisson, pas d'oiseaux rien \u00e0 part des d\u00e9bris de plastique et des bouteilles qui flottent un peu comme \u00e7a \u00e0 la surface, h\u00e9 ben Charlesbourg vient de tomber sur la poubelle g\u00e9ante du Pacifique Nord et depuis, on a d\u00e9couvert 4 autres qui sont r\u00e9partis dans tous les oc\u00e9ans du globe, ce qui est marrant c'est quand on \u00e9coute en histoire, on a vraiment l'impression qu'on est dans David Vincent qui a trouv\u00e9 un raccourci qui ne veut devait jamais trouv\u00e9 dans les envahisseurs la fertilit\u00e9, voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a va, il a trouv\u00e9 une poubelle final une poubelle g\u00e9ante du coup en fait cette d\u00e9couverte, on en a beaucoup parl\u00e9, \u00e7a \u00e7a a suscit\u00e9 des vocations, oui, on a vu que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a eu plusieurs initiatives qui se sont constitu\u00e9s pour essayer de nettoyer les oc\u00e9ans, alors il y en a une qui a fait beaucoup de bruit dans les m\u00e9dias 16 heures aux cha\u00eenes clean, le projet de filets d\u00e9rivants conseiller con\u00e7u par le jeune \u00e9cologiste n\u00e9erlandais Brian Slate, mais c'est loin d'\u00eatre le seul projet dans cet acabit trouve plusieurs en cherchant sur le Net, m\u00eame en cherchant pas beaucoup on a leurr\u00e9 robot serpent aspirateur la poubelle de mer il y a m\u00eame le navigateur Yvan Bourgnon qui s'y est mis, avec son projet, aussi Cleaner lui, il s'est lanc\u00e9 dans la construction du plus grand marrant du monde, 49 m\u00e8tres de large, et le bateau est muni d'une sorte de peigne g\u00e9ant \u00e0 l'arri\u00e8re pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer un maximum de d\u00e9chets \u00e0 toutes ces initiatives, un homme r\u00e9pond boule chiite Patrick d'Exxon, fondateur de l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:30) [83%] :\r\nNon, il y a, il y a, il y a aucune solution pour plac\u00e9es dans les oc\u00e9ans, tous les projets qui peuvent \u00eatre sont qui sont absurdes, ah bon, ils sont donc faites par des gens qui comprennent pas la probl\u00e9matique donc on trompe les gens sur des projets en disant : voil\u00e0, on va faire un bateau, on va cr\u00e9er un aspirateur, on va faire faire \u00e7a, mais c'est compl\u00e8tement utopique que quand on conna\u00eet la la probl\u00e9matique classique dans les oc\u00e9ans o\u00f9 s'aper\u00e7oit bien qu'il est impossible de le ramasser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [84%] :\r\nOui, il est pas tr\u00e8s tr\u00e8s optimiste Monsieur non mais, malheureusement, il a sans doute de bonnes raisons, conna\u00eetre, \u00e7a va \u00eatre des raisons qui va nous expliquer dans flament Vert aujourd'hui on te retrouve juste apr\u00e8s une petite pause musicale pour une femme, c'est un titre de circonstance, \u00e7a s'appelle aqualand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [96%] :\r\n2 points. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [78%] :\r\n\u00e9coutez, c'est l'Poitiers et point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [69%] :\r\nPourquoi ne pas les d\u00e9j\u00e0 n'y a pas que \u00e7a, la vie familiale, grande comme pour avoir beaucoup et m\u00e9riter la volont\u00e9, je ne sais pas si c'est une bonne journ\u00e9e sur la dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [90%] :\r\n\u00e0 titre jeudi tout mignon, qui part de la magie aquatique, c'est vrai que c'est magique : les oc\u00e9ans et les fonds marins mais s'est aussi compl\u00e8tement glauque dans flament Vert aujourd'hui Anne tu t'int\u00e9resse aux initiatives pour nettoyer les oc\u00e9ans et juste avant m\u00eame d'entendre bah as fait voler compl\u00e8tement nos illusions en \u00e9clats puisqu'il semblerait que ce soit totalement sans espoir, c'est pas moi qui le dis, c'est Patrick d'Exxon, le fondateur de l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent lui il a d\u00e9couvert la pollution par les d\u00e9chets plastiques et quelques ann\u00e9es, pendant qu'il traverse l'Atlantique tout seul \u00e0 la rame et c'est un \u00e9norme choc, alors c'est pour \u00e7a qu'il a depuis mont\u00e9 cette fameuse exp\u00e9dition 7\u00e8me continent, il y a d\u00e9j\u00e0 eu cette exp\u00e9dition d'ailleurs cette mission d'exploration pour \u00e9tudier le ph\u00e9nom\u00e8ne et surtout pour comprendre l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts et on est dans la mouise, comment \u00e0 ce niveau -l\u00e0, alors ben j'ai envie de dire bien parce qu'on estime \u00e0 l'heure actuelle, qui a \u00e0 peu pr\u00e8s 270 millions de tonnes de plastique dans les oc\u00e9ans, alors j'ai essay\u00e9 de convertir \u00e7a Phailin pour que ce soit un peu plus tangible, ses id\u00e9es, ouais, \u00e7a fait le poids de 26733 tours Eiffel c'est bien voil\u00e0, \u00e7a fait beaucoup, alors quand on parle de ce continent de plastique, on aurait tendance \u00e0 l'imaginer comme une esp\u00e8ce de gros magma plein de bouteilles et de bidons en fait c'est pas \u00e7a du tout, Patrick Bexon, fondateur de l'exp\u00e9dition 7\u00e8me continent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:24) [80%] :\r\nC'est des microparticules de plastique qui font les plus grosses affaires entre 5 il y a l\u00e0, on a 250000 pi\u00e8ces au kilom\u00e8tre carr\u00e9 et quand on descend en-dessous du millim\u00e8tre, on est \u00e0 plusieurs millions et si si on veut ramasser ses micro- particules de plastique en autant de vie qu'on en mettrait le plastique, le prix compl\u00e8tement absurdes et puis apr\u00e8s, on n'a qu'un seul pourcent de ce que ceux qui qui flottent, l'Autriche est entre 2 eaux, parce qu'il est fragment\u00e9e en nanoparticules, donc \u00e7a c'est impossible de ramasser du nanoparticules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, en effet, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de ramasser des nanoparticules, en tout cas c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 faire avec un peigne vivant c'est pas de nous dire ne fait a priori, \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9, donc ces micro- plastiques, ils ont \u00e9videmment un effet d\u00e9vastateur sur la faune et la flore des oc\u00e9ans, mais ils ont aussi 2 autres capacit\u00e9s tr\u00e8s sympa, ils ont d'une part, la capacit\u00e9 de la capacit\u00e9 de bien absorber les pesticides et les polluants donc comme les m\u00e9taux lourds et puis, ils ont aussi la capacit\u00e9 de remonter la cha\u00eene alimentaire et donc les polluants avec donc finalement c'est nous qu'on entende opposer oui les oc\u00e9ans et puis nous juste apr\u00e8s donc alors Anne qu'est -ce qu'on fait, voil\u00e0 solution est simple, selon Patrick d'Exxon, qu'on vient d'entendre, il suffit en fait d'arr\u00eater de balancer dans l'oc\u00e9an sympt\u00f4mes dans les commencer par l\u00e0 quoi et puis bah, y a pas que les touristes qui abandonnent leurs bouteilles de soda sur la plage qui sont \u00e0 bl\u00e2mer parce qu'figure -toi 80 pourcent de de d\u00e9chets qu'on trouve dans les oc\u00e9ans, h\u00e9 bien proviennent de l'int\u00e9rieur des Terres, la plus grosse partie provient des emballages et des sacs en plastique qui se d\u00e9grade lentement en lib\u00e9rant ces fameuses Additif toxique, mais aussi une petite partie \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent de de ces micro- plastiques qui vient de l'usure des pneus, les cosm\u00e9tiques et puis du lavage des freins sant\u00e9 oui c'est vrai, on n'en parle pas, il y a beaucoup de p\u00e9trole, il y a beaucoup d'additifs et beaucoup de Silicon dans les cosm\u00e9tiques, on oublie souvent de dire, et on va juste faire attention avant d'utiliser voil\u00e0 exactement et puis, par exemple, si tu es fan des dentifrices aux microbes, il faut arr\u00eater, en fait, c'est vraiment de la merde, tous ces micro- vestes qui finissent t\u00f4t ou tard dans la mer, soit par le port\u00e9 par le vent, soient transport\u00e9s par les cours d'eau, alors ce moment de faire un petit point balayons devant notre porte, faisons le voil\u00e0 reine pour la Suisse sont chaque jour 10 kilos 10 kilos de micro- plastiques qui quittent le pays, en se laissant flotter all\u00e8grement dans le Rh\u00f4ne, alors du coup on peut que saluer et remercier chaleureusement ceux qui chaque ann\u00e9e prennent le temps de nettoyer un peu, en tout cas le L\u00e9mant \u00e0 Gen\u00e8ve une action la qui a eu lieu dimanche dernier, les volontaires ont retir\u00e9 2200 kilos de d\u00e9chets du lac en noir journ\u00e9e bah on franchement bigger pour les f\u00e9liciter puis ben on essaie de se tenir au courant de la prochaine date de nettoyage de la Cl\u00e9ment en hiver, alors oui on peut, on devrait y aller, je pense, mais il y a une prochaine action qui est pr\u00e9vue, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, au mois de mai, et ceux qui ont organis\u00e9 l'action de dimanche dernier, remettent \u00e7a en septembre prochain, ok merci beau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-21T08:06:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1612275", "internalArchiveId": "AA1707612396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne lors de l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 10801, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8934456", "imageURL": "http://www.rts.ch/8934450.image", "backgrounds": ["R\u00e9action de Pierre Maudet suite \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "R\u00e9action de Pierre Maudet suite \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "R\u00e9action d'Isabelle Moret \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "R\u00e9action d'Isabelle Moret \u00e0 sa non-\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "alternativeTitle": ["Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: succession de Didier Burkhalter", "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: succession de Didier Burkhalter", "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: succession de Didier Burkhalter"], "variantIds": ["ece-8829316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:15Z", "webPublicationDate": "2017-09-20T11:59:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709626181", "durationSec": 11472, "title": "Election d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral - version clean", "excerpt": "Le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 2e tour de scrutin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Didier Burkhalter. Parmi les autres candidats figuraient la conseill\u00e8re nationale PS vaudoise Isabelle Moret et le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709626080", "summary": "Berne-ville,  Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC suisse, Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois,  Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1625859", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT", "SOMMARUGA, CARLO", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626081", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Damien Cottier, collaborateur personnel du conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter.", "id": "1625860", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626082", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Bixio Caprara, pr\u00e9sident PLR tessinois.", "id": "1625861", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626084", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Norman Gobbi, conseiller d'Etat La Lega tessinois.", "id": "1625863", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626085", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Rolin Wavre, vice-pr\u00e9sident PLR genevois, Vincent Arlettaz,  soutien de la candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret.", "id": "1625864", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626087", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral,  plateau RTS : itw Marco Romano, conseiller national PDC tessinois., Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise,  Fulvio Pelli, ex-pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1625866", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "PELLI, FULVIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626090", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1625869", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626091", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral,  plateau RTS : itw Fulvio Pelli, ex-pr\u00e9sident PLR suisse,  Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1625870", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "PELLI, FULVIO", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626099", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Claude Ruey, ex-conseiller national PLR vaudois.", "id": "1625878", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626100", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Guillaume Barazzone, conseiler national PDC genevois,  Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.", "id": "1625879", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626101", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Christian Wasserfallen,  vice-pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1625880", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626102", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Doris Fiala,  pr\u00e9sidente Femmes PLR, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1625881", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626106", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois.", "id": "1625885", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626113", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Claude Ruey, ex-conseiller national PLR vaudois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1625892", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUEY, CLAUDE", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626122", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Filippo Lombardi, pr\u00e9sident groupe parlementaire PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1625901", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "LOMBARDI, FILIPPO", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626127", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1625906", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626128", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois, C\u00e9dric Wermuth, vice-pr\u00e9sident PS suisse,  Manuel Tornare, conseiller national PS genevois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1625907", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626129", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, salle des pas perdus : itw Pierre Maudet, candidat PLR genevois non-\u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1625908", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626130", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Daniele Piazza, ex-correspondant parlementaire RSI,  Markus Haefliger, journaliste Tages Anzeiger., Lisa Bailat, journaliste Le Temps.", "id": "1625909", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709626131", "summary": "Berne-ville, Palais f\u00e9d\u00e9ral, plateau RTS : itw Isabelle Moret, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non-\u00e9lue.", "id": "1625910", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}], "program": {"href": "/programs/488", "id": "488", "name": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "role": "Duplex Montagnola", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Berne, Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERGER, David", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Plateau Berne Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705426", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032540", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B6184486-2C39-4D09-9762-8568D24575D8", "internalArchiveId": "B6184486-2C39-4D09-9762-8568D24575D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Les derni\u00e8res consignes de vote en fin de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats, PS VD, vice-pr\u00e9sident PS;C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC, Ge, Vice-pr\u00e9sidente UDC;Yannick Buttet, Conseiller national, PDC VS\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Les derni\u00e8res consignes de vote en fin de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (ELECTION) C'est donc le JOUR J...\r\nla course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend fin ce matin\r\npour les 3 pr\u00e9tendants \u00e0 la succesion de Didier Burkhalter...\r\nle choix est d\u00e9sormais entre les mains du Parlement... \r\nAvant le vote, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et  Pierre Maudet \u00e9taient entendus une derni\u00e8re fois hier apr\u00e8s midi, par 3  partis...\r\nle PS,  les VERTS LIBERAUX, le PBD...\r\nAvec quels mot d'ordre ? Quelle consigne de vote ?\r\nR\u00e9ponse  hier soir en ouverture de FORUM, de Marc Menichini \r\n  34''\r\nLe PS qui fait durer le suspense ...\r\nPas de d\u00e9cision donc hier soir\r\nSa vice-pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Savary, expliquait...  pourquoi quelques minutes plus tard dans Forum...\r\n  1'16\r\nPrise de position que l'on devrait connaitre donc ce matin, apr\u00e8s 7h...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC,c'est d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9... \r\nCe sera la carte tessinoise\r\nsa vice pr\u00e9sidente Celine Amaudruz le rappelait hier soir dans FORUM\r\n   20''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC...en revanche... pas de consigne...\r\nChacun fait c'qui lui plait...\r\nr\u00e9sumait le CN... Yannick Buttet\r\n  31''\r\n\"3 bonnes candidatures...\" pour le PDC Yannick Buttet...\r\nle PLR Phlippe Nantermod abondait dans son sens.. hier soir dans FORUN...\r\n  14''\r\nLes jeux sont  encore ouvert\r\nassurait hier soir dans FORUM le vice pdt du PLR Philippe Nantermod...\r\nverdict... dans quelques heures...\r\n///\r\nUne \u00e9lection que la RTS vous fera vivre\r\nd\u00e8s 7h avec une \u00e9miussion sp\u00e9ciale, sur la 1\u00e8re,  et sur RTSUN...anim\u00e9e par Romaine Morard en direct de BERNE..\r\n\u00e9lection a suivre aussi bien sur  le web et  et les RS de... la RTSINFO\r\nEt \u00e0 5hxxxx\r\nun refrain que pourront chanter au moins 2 des caniddats d\u00e9\u00e7us de cette \u00e9lection \r\ndans quelques heures\r\nI CAN'T GET NO SATISFACTION\r\nLES ROLLING STONES \r\n(EN CONCERT CE SOIR Au Letzigrund DE ZURICH)\r\n((i can't get no) satisfaction) \r\n((i can't get no) satisfaction)", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Les derni\u00e8res consignes de vote en fin de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / LMA_2017-09-20T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.09.2017"], "variantIds": ["ece-8914749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T01:32:04Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne ann\u00e9e, c'est donc le jour J et la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend fin ce matin pour les 3 pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, le choix est d\u00e9sormais entre les mains du Parlement avant le vote, Ignacio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet \u00e9tant entendu une derni\u00e8re fois hier apr\u00e8s- midi par 3 partis, le PS, les Verts lib\u00e9raux le PBD avec quels mot d'ordre : quelles consignes de vote r\u00e9ponse hier soir en ouverture de Forum de Marc Mini qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nOn commence par le Parti bourgeois d\u00e9mocratique qui soutiendra Pierre Maudet, h\u00e9 oui, apr\u00e8s une discussion des plus intensive, ils ont choisi le Genevois pour ses capacit\u00e9s \u00e0 diriger un crit\u00e8re sur lequel il a fait la diff\u00e9rence avec Ignacio Cassis et Isabelle Moret, quant aux Verts, lib\u00e9raux, on vient de l'apprendre, il ne recommande aucun candidat en particulier, il rejette aussi une candidature sauvage et ils s'en remettront au ticket qui est \u00e0 disposition du moins qui est propos\u00e9 par le PLR, on attend toujours la position tr\u00e8s attendue des socialistes a, selon une source interne du PS, les discussions sont tr\u00e8s anim\u00e9e pour le moment, ils n'ont pas encore pris position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\nLe PS qui fait durer le suspense : pas de d\u00e9cision donc, hier soir, sa vice- pr\u00e9sidente, G\u00e9raldine Savary, expliquer pourquoi, quelques minutes plus tard, dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents crit\u00e8res et diff\u00e9rents soutien du groupe socialiste suivant suivant font les candidats, c'est clair qu'il y a une forte sensibilit\u00e9 au sein du Parti social, le groupe socialiste pour la question des femmes, la pr\u00e9sence, ou la pr\u00e9sence des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la mani\u00e8re aussi dont Isabelle Moret a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e durant durant cette campagne a a choqu\u00e9 beaucoup de beaucoup d'\u00e9lus socialistes, donc c'est un crit\u00e8re en disant on peut pas, on peut, on peut pas laisser au fond le le le le PLR enfoncer ses propres candidatures f\u00e9minines, c'est aussi au Parti socialiste, h\u00e9 bien de au fond de faire ce travail de mobiliser pour que les femmes soient \u00e9lus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et il y a la crise, le crit\u00e8re tessinois \u00e9videmment qui a \u00e9t\u00e9 aussi entrer en ligne de compte et puis apr\u00e8s il y a de rapport de force politique et c'est clair que de ce point de vue l\u00e0 sans doute que la candidature de Pierre Maudet, qui est \u00e0 quelqu'un qui sait travailler sur des solutions pragmatiques bien sans doute \u00e0 convaincre un certain nombre de parlementaires socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le Parti socialiste va adopter une position commune ou son, vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9 chacun que peut soutenir qui veut que, au final, on aura un fromage coup\u00e9 en 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [89%] :\r\nAlors il y a, il y aura aucun fromage demain au pas au groupe socialiste qui aura une position du groupe socialiste qui sera pr\u00e9sent\u00e9e pour peser sur cette c'\u00e9tait ex-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [90%] :\r\nUne prise de position que l'on devrait conna\u00eetre, donc ce matin aux alentours de 7 heures du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC c'est d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9, ce sera la carte tessinoise, sa vice- pr\u00e9sidente, C\u00e9line Amaudruz, le rappelait hier soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [90%] :\r\nLa position du lyc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : elle ce qu'elle a voulu privil\u00e9gier, c'est vraiment la r\u00e9gion la longueur et \u00e7a fait depuis maintenant 17 ans que le dessin n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous 19, excusez -moi, nous, nous avions fait c'est exercice en pr\u00e9sentant un candidat en m\u00eame temps que Monsieur Parmelin le crit\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 retenu, c'est vraiment de la r\u00e9gion du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PDC en revanche pas de consignes, chacun fait ce qui lui pla\u00eet, r\u00e9sum\u00e9 le vice- pr\u00e9sident du parti, Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [92%] :\r\nOn a senti que les conditions \u00e9taient pas favorables pour attaquer ce si\u00e8ge -l\u00e0 donc bien s\u00fbr que l'objectif est toujours de de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge pour le PDC et cette fois -ci, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile parcours du c\u00f4t\u00e9 des des candidatures PLR non, on a, lors des auditions n'a constat\u00e9 que c'\u00e9tait 3 bonnes candidatures ces 3 personnalit\u00e9s qui peuvent si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et c'est la raison pour laquelle on fait confiance finalement nos \u00e9lus, on leur laisse beaucoup de libert\u00e9 qui puissent d\u00e9cider en leur \u00e2me et conscience, quel que soit le r\u00e9sultat, ce sera un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou une concert f\u00e9d\u00e9ral digne de ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [95%] :\r\n3 bonnes candidatures pour le PDC Yannick Buttet le PLR Philippe Nantermod, abondait dans son sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue campagne on on a pu parler du fonds n'a pu pr\u00e9senter des candidats de valeur et quand on voit aujourd'hui on en est o\u00f9, en fait, m\u00eame si on sait que les les partis disent qu'il y a un favori, les 2 autres candidats font pas p\u00e2le figure et je crois que demain tous les jeux sont encore ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [89%] :\r\nJeux seront encore ouvert, assurait hier soir dans Forum, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod au verdict donc dans quelques heures, \u00e9lection claire Th\u00e9r\u00e8se c'est que la RTS vous fera vivre d\u00e8s 7 heures \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re et sur RTS Un anim\u00e9e par Romaine Morard, en Direct de Berne \u00c9lection \u00e0 suivre aussi sur le web et les r\u00e9seaux sociaux de RTSinfo pour l'heure \u00e0 5 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5260B809-CE6E-4E43-867C-A5BCDB2BD259", "internalArchiveId": "5260B809-CE6E-4E43-867C-A5BCDB2BD259", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christian Lutz, photographe", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christian Lutz, photographe (INVITE 20.09 CHRISTIAN LUTZ)  \r\n5h45...\r\nComment dresser le portrait de notre invit\u00e9... .\r\no\u00f9 mettre le focus ?\r\nsur quelle image de sa vie s'arr\u00eater ? zoomer ?\r\ncomment vous le raconter sans grossir le trait ? sans tomber dans le clich\u00e9 ? \r\ndes questions que je me pose chaque matin... un peu plus aujourd'hui... \r\ncar notre l'invit\u00e9 est un photographe qu'on ne pr\u00e9sente plus...\r\nBonjour CHRISTIAN LUTZ... \r\nxxxx\r\net si on commencait en mode selfie ?\r\nquel auto-portrait vous feriez de vous , ce matin \u00e0 5hxxx ?\r\n- Photographe, artiste engag\u00e9 ? ... ca revient souvent ... travail sur la corruption au Nig\u00e9ria... sur la mont\u00e9e de l'extreme droite, du populisme  en Europe ces derni\u00e8res ann\u00e9es...sur la crise en Gr\u00e8ce... \r\n clich\u00e9 ? raccourci ? \u00e7a vous agace ? vous flatte ?\r\n- photographe citoyen ? les yeux bien ouverts sur le monde ? \"tendre r\u00e9volt\u00e9 brandissant l'objectif comme d'autres la plume ou les banderoles?\" \u00e9crit Caroline Stevan dans le Temps...\r\nfait partie de cette \u00e9cole de photographes humanistes...\u00e0 la Magnum... \r\n- \"le  plus al\u00e9manique des photographes genevois ?\" parents schafoussois, grandit \u00e0 Veyrier...\r\np\u00e8re ancienc omptable... m\u00e8re couturi\u00e8re...\r\n comment la photo vous est tomb\u00e9 dessus ? comment est venu le d\u00e9clic, si on file la m\u00e9tpahore... \r\nune passion imm\u00e9diate ? comme un coup de foudre ?\r\n-  a 17 .18 ans ...vous vous inscrivez en '\u00e9cole de commerce...  pour faire plaisir aux parents ?\r\n- \u00e9tudes \u00e0 Bruxelles \u00e0 19 ans....\"ma vie a commenc\u00e9 \u00e0 19 ans\"... \"plus belles ann\u00e9es de ma vie\"... \r\nen faisant de la photo, l'impression d'\u00eatre artiste= magique, ludique\r\n-  premier travail photographique en Gr\u00e8ce, (1\u00e8re expo \u00e0 23-24 ans) et entre temps un job de livreur pizza...\r\nann\u00e9es gal\u00e8res ou ann\u00e9es de boh\u00e8mes ?\r\nD\u00e8s lors, il fonctionne ainsi;\r\nlivrant des pizzas un temps et voyageant-photographiant le reste du temps.\r\n-  fin des ann\u00e9es 2000:  la visibilit\u00e9, la reconnaissance .... avec cette s\u00e9rie sur  le pouvoir...(politique... \u00e9conomique... religieux).. cette trilogie batpts\u00e9e PROTOKOLL... \r\nagr\u00e9able d'\u00eatre reconnu ? d'\u00eatre connu ? \r\n\"on me reconna\u00eet dans la rue...\u00e9mouvant..\"... \r\nUne r\u00e9sidence \u00e0 New York lui ouvre les portes de la\r\nrepr\u00e9sentation suisse sur place et d'une visite du pr\u00e9sident\r\nCouchepin. Lutz se glisse dans les coulisses du pouvoir politique\r\net de son protocole parfois \u00e9trange. La s\u00e9rie est publi\u00e9e en 2007,\r\nchez Lars M\u00fcller. C'est le d\u00e9but de la visibilit\u00e9.\r\n-carri\u00e8re avec beaucoup de prix, de reconnaissance....  important ? \r\n- succ\u00e8s... reconnaissance... pol\u00e9mique aussi... passage devant les tribunaux... apr\u00e8s une s\u00e9rie de photos sur les \u00e9vang\u00e9istes... qui a d\u00e9plu aux sujets photographi\u00e9s... \r\nimages pr\u00e9sent\u00e9es au mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e, en partie censur\u00e9e... douloureux ?\r\n- \u00e7a change la facon de faire de la photo ? de concevoir son m\u00e9tier ? \r\n-- le pouvoir des images vous y croyez ? faire bouger les lignes politiques? \u00e9veiller les consciences ? \r\n- pass\u00e9 par la c\u00e9l\u00e8bre agence VU...  vous venez de la quitter pour rejoindre un nouveau collectif MAPS...((mi agence-mi fondation... )))\r\npourquoi ce changement ? \r\n- actualit\u00e9 ? travail en cours : sur la mont\u00e9e du populisme, du nationalisne CITIZENS... \u00e9t\u00e9 2018...\r\n les sans abris de LAS VEGAS... INSERT COINS... au centre culturel suisse a Paris... \r\nle photgraphe Christian Lutz\r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6h30... \r\nchoix musique : Alain Bashung \"Tant de nuits \" \r\n(a fader d\u00e8s 3'16''))) \r\npourquoi ce titre ?\r\n----\r\n- ce qu'on dit de lui : \"Face au\r\nflot d'images qui nous submerge, le travail d'un Lutz d\u00e9tonne. Il a\r\nle souci d'aller au-del\u00e0 du premier cadrage venu.\u00bb/// \r\nsports : Le photographe genevois poss\u00e8de une vingtaine de\r\nv\u00e9los de course, qu'il choisit au gr\u00e9 de son \u00e9tat de\r\nforme et d'esprit\r\nLe photographe genevois poss\u00e8de une vingtaine de\r\nv\u00e9los de course, qu'il choisit au gr\u00e9 de son \u00e9tat de\r\nforme et d'esprit\r\nm'arrive m\u00eame d'en changer trois ou quatre fois\r\ndans la journ\u00e9e en fonc-tion de mon \u00e9tat d'esprit, de la mani\u00e8re\r\ndont ils embrassent la route, r\u00e9agissent aux freins et aux virages.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, si je suis en forme, il me faut un v\u00e9lo r\u00e9cent, bien\r\nr\u00e9gl\u00e9 et qui freine bien. Si j'ai le blues ou que j'ai peu dormi, je\r\npeux en prendre un plus vieux et moins performant. Cela\r\nd\u00e9pend de ce que j'ai envie d'envoyer!\r\na pratiqu\u00e9 le saut a la perche... \r\nLa photographie\r\ndonne l'impression d'\u00eatre cr\u00e9atif en trois fois rien, elle est tr\u00e8s\r\naccessible. C'est sur la longueur que cela se complique.\u00bb\r\n(((presse\r\n-((( ---- \r\nPRESSE... \r\npresse: Lutz, le plus al\u00e9manique des photographes\r\ngenevois, serait-il aujourd'hui cet artiste reconnu et entier, ce\r\ntendre r\u00e9volt\u00e9 brandissant l'objectif comme d'autres la plume ou\r\nles banderoles?\r\n15 ans, pourtant, impressionn\u00e9\r\npar les hommes en costume crois\u00e9s dans les bus, il entre \u00e0\r\nl'Ecole de commerce, comme son grand fr\u00e8re avant lui.\r\n\u00abGrossi\u00e8re erreur, j'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma vie et ne trouvais de\r\nl'int\u00e9r\u00eat que dans les cours de litt\u00e9rature et ceux de th\u00e9\u00e2tre et\r\nphotographie donn\u00e9s en option. Et puis j'avais un copain\r\nphotographe \u00e0 Veyrier, relate le quadrag\u00e9naire. La photographie\r\ndonne l'impression d'\u00eatre cr\u00e9atif en trois fois rien, elle est tr\u00e8s\r\naccessible. C'est sur la longueur que cela se complique.\u00bb\r\nLibellules, \u00e0 Vernier, \u00abun bastion du MCG\u00bb. Un livre m\u00e9lancolique,\r\nteint\u00e9 cependant d'espoir, en est ressorti au printemps 2015.\r\nUne ann\u00e9e qui lui a notamment permis de recevoir le Prix du\r\nm\u00e9rite de Veyrier, o\u00f9 est n\u00e9e sa passion.\r\nLivre interdit par voie de justice\r\nC'est dans ce village au pied du Sal\u00e8ve que Christian Lutz s'est\r\ninstall\u00e9 en 1980 avec ses parents et Daniel, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9. Le\r\nlaur\u00e9at veyrite se souvient de ses premiers clich\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s dans\r\nla commune avec un ami turc. L'enthousiasme est d'ailleurs alors\r\nsi grand qu'il abandonne ses \u00e9tudes \u00e0 l'Ecole de commerce pour\r\nse consacrer \u00e0 la photographie.\r\nN\u00e9 en 1973 \u00e0 Gen\u00e8ve, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00e9cole d'arts plastiques, le 75,\r\nde Bruxelles, le photographe s'est rapidement illustr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa\r\ntrilogie sur les dessous du pouvoir politique, \u00e9conomique et\r\nreligieux.\r\n- formation photo ... \r\nEn 1992, \u00e0 19 ans, il entre au 75 bruxellois, \u00abmoins rigide que\r\nd'autres \u00e9tablissements\u00bb. L'\u00e9cole promeut le travail\r\ndocumentaire, ce qui r\u00e9sonne avec les aspirations du gar\u00e7on.\r\n\u00abNous sommes chanceux en Suisse. L'\u00e9t\u00e9 je bossais un mois,\r\npuis je voyageais un mois. Je ressentais le besoin de raconter ce\r\nque je vivais mais je n'avais pas de mots \u00e0 la hauteur. La\r\ncontemplation me vient de mon p\u00e8re. En vacances, il pouvait\r\npasser une journ\u00e9e \u00e0 se d\u00e9lecter de situations plus ou moins\r\ncocasses, assis sur un banc. C'est le contraire de l'iPhone.\u00bb\r\n- premiers \"travaux\"\r\nUn semestre \u00e0 Ath\u00e8nes lui fournit l'occasion d'un premier travail\r\nau long cours, sur l'\u00eele de Karpathos. D\u00e8s lors, il fonctionne ainsi;\r\nlivrant des pizzas un temps et voyageant-photographiant le reste\r\ndu temps. Un luxe, ou un d\u00e9pouillement, qui lui permettent de\r\ns'immerger longtemps dans un sujet et de le traiter si bien.\r\nD\u00e9sormais, ce sont notamment les travaux de commande - pour\r\nla culture, l'agriculture ou m\u00eame les mariages - qui remplissent\r\nplus ou moins la cagnotte.\r\n- enfance ?\r\nChristian Lutz est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 27 mai 1973, de\r\nparents schaffhousois. Son p\u00e8re, comptable, est arriv\u00e9 pour un\r\njob et a \u00abpris go\u00fbt \u00e0 la culture latine\u00bb. Sa m\u00e8re, couturi\u00e8re, est\r\nvenue encourager son \u00e9quipe de football un soir en Suisse\r\nromande et a crois\u00e9 son p\u00e8re. Lutz a grandi \u00e0 Veyrier (GE), alors\r\nen campagne, et se souvient de la libert\u00e9 dont jouissaient les\r\ngamins de l'\u00e9poque. \u00abLa route et le village nous appartenaient\r\n- photographe les yeux ouverts sur le monde\r\nDes Balkans \u00e0 l'Ouest am\u00e9ricain, des\r\nfaubourgs de Salvador de Bah\u00eda \u00e0 Lagos au Nigeria, le\r\nphotographe a fait des conditions humaines difficiles et des\r\nrelations de pouvoir les sujets principaux de son oeuvre\r\nphotographique.\r\n- photographe citoyen ?\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 \u00abo\u00f9 la culture et le d\u00e9bat sont malmen\u00e9s\u00bb, ce\r\nphotographe citoyen, comme il aime \u00e0 se d\u00e9crire, encourage \u00e0\r\n\u00abchercher le terrain des possibles. Il faut d\u00e9velopper les forces\r\nd\u00e9sarm\u00e9es, comme le clame l'\u00e9crivain italien Erri de Luca.\r\nR\u00e9apprendre \u00e0 ouvrir ses portes, \u00e0 \u00e9viter le risque z\u00e9ro, \u00e0\r\nd\u00e9battre librement, \u00e0 oser prendre position.\u00bb Pour l'heure,\r\nChristian Lutz s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager son atelier \u00e0 la Maison des\r\narts du Gr\u00fctli, d\u00e8s la mi-mars, et \u00e0 sortir un prochain livre en mai,\r\ncompos\u00e9 d'images prises \u00e0 Las Vegas: \u00abUn conte qui traite des\r\nillusions de l'ultralib\u00e9ralisme aux airs de blues. J'aurais aim\u00e9 \u00eatre\r\nmusicien.\u00bb\r\n- papa schafoussois... venu \u00e0 Geneve ...\r\n- succ\u00e8s... reconnaissance... pol\u00e9mique aussi... passage devant les tribunaux... apr\u00e8s une s\u00e9rie de photos sur les \u00e9vang\u00e9istes... qui a d\u00e9plu aux sujets photographi\u00e9s... \r\nimages pr\u00e9sent\u00e9es au mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e, en partie censur\u00e9e... douloureux ?\r\n- ca change la facon de faire de la photo ? de concevoir sin m\u00e9tier ? \r\net In Jesus's Name sur l'Eglise\r\n\u00e9vang\u00e9liste ICF. Publi\u00e9 fin 2012, le livre est aussit\u00f4t saisi. Vingt et\r\nun membres de la communaut\u00e9 portent plainte pour atteinte \u00e0\r\nl'image. Pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s, le photographe obtient gain de\r\ncause sur une partie de l'affaire, sans que les juges n'aient\r\nvraiment tranch\u00e9 sur le fond. Entretemps, une formidable\r\nexposition au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e pr\u00e9sente les images avec les\r\nplaintes judiciaires pour barrer les visages des m\u00e9contents. \u00abCet\r\n\u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement dur mais il m'a viss\u00e9 davantage au\r\nsol pour continuer \u00e0 faire ce que je fais comme je le fais\u00bb, estime\r\nle brun aux yeux verts. Porter le regard derri\u00e8re les fa\u00e7ades, du\r\nc\u00f4t\u00e9 des petits et des piteux.\r\ntravail\r\n\u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 surpris parce\r\nque je fais de la photo dite documentaire et non du journalisme\u00bb,\r\nnote le Genevois d'origine saint-galloise. \u00ab\r\nA Las Vegas, Christian Lutz photographie le syst\u00e8me de\r\nl'entertainment et ses rebuts, sans-abri d\u00e9guis\u00e9s en super-h\u00e9ros\r\nfatigu\u00e9s pour divertir les touristes - Insert Coins sera expos\u00e9 \u00e0\r\nArles cet \u00e9t\u00e9.\r\nDepuis trois ans, il sillonne l'Europe pour documenter ces lieux\r\n\u00abfrapp\u00e9s de populisme, o\u00f9 la peur est palpable, la manipulation\r\ncommune, la pauvret\u00e9 importante\u00bb.\r\n- m\u00e9thode/style Lutz :  l'esth\u00e9tique est totalement ma\u00eetris\u00e9e m\u00eame si l'instant est \u00abd\u00e9cisif\u00bb, la sc\u00e9nographie, quasi cin\u00e9matographique, est\r\nultranarrative malgr\u00e9 ou gr\u00e2ce \u00e0 l'absence de l\u00e9gendes\r\nquel rapport au monde ?\r\nLutz, qui vient de quitter l'agence VU, se dit d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9tat\r\ndu monde mais convaincu du pouvoir des images\r\nphotographie politique...\r\nFrance, Danemark, Angleterre, Hongrie: depuis deux ans, le\r\nphotographe genevois Christian Lutz parcourt une Europe\r\nfrapp\u00e9e par la mont\u00e9e des id\u00e9ologies d'extr\u00eame droite. \u00abLe\r\nth\u00e8me de la manipulation des esprits et des peurs, et le repli sur\r\nsoi me pr\u00e9occupent depuis des ann\u00e9es\r\nJ'ai honte de cette r\u00e9gression monstrueuse qui gagne\r\ndu terrain. Elle est selon moi davantage motiv\u00e9e par la\r\npr\u00e9servation d'acquis \u00e9conomiques que par des inqui\u00e9tudes\r\nd'ordre migratoire. Mon travail artistique me permet de creuser\r\nles dysfonctionnements du monde qui m'entoure. C'est aussi une\r\nmani\u00e8re de mieux les comprendre et ne pas me laisser\r\nsubmerger par eux. Et, qui sait, peut-\u00eatre de faire bouger les\r\nlignes.\u00bb\r\ninfluence dans votre travail ? influence des parents dans le choix de la photo ?\r\non p\u00e8re, comptable, est arriv\u00e9 pour un\r\njob et a \u00abpris go\u00fbt \u00e0 la culture latine\u00bb. Sa m\u00e8re, couturi\u00e8re, est\r\nvenue encourager son \u00e9quipe de football un soir en Suisse\r\nromande et a crois\u00e9 son p\u00e8re...\u00abJe pense avoir h\u00e9rit\u00e9 de\r\nl'esprit d'entreprise et du c\u00f4t\u00e9 bon vivant de mon p\u00e8re, ancien\r\ncomptable et arbitre de football. Ma m\u00e8re, couturi\u00e8re, m'a\r\ntransmis sa cr\u00e9ativit\u00e9.\u00bb\r\n- parents :\r\nUne fermet\u00e9 dans l'engagement qu'il doit \u00e0 ses parents. D'origine\r\nschaffhousoise, Heinz et Silvia Lutz se sont tr\u00e8s vite pris\r\nd'affection pour la qualit\u00e9 de vie plus latine de Gen\u00e8ve o\u00f9 ils se\r\nsont rencontr\u00e9s et se sont \u00e9tablis. \u00abJe pense avoir h\u00e9rit\u00e9 de\r\nl'esprit d'entreprise et du c\u00f4t\u00e9 bon vivant de mon p\u00e8re, ancien\r\ncomptable et arbitre de football. Ma m\u00e8re, couturi\u00e8re, m'a\r\ntransmis sa cr\u00e9ativit\u00e9.\u00bb\r\nla presse:\r\ns\u00e9rie sur Ath\u00e8nes dans LE TEMPS cet \u00e9t\u00e9...\r\n\u00abJ'ai accept\u00e9 parce que je crois\r\nencore en la presse, qui reste un vecteur dans lequel on peut\r\nraconter des choses. Par sentiment d'appartenance aussi; j'ai\r\ntravaill\u00e9 pour Le Temps au d\u00e9but et j'appr\u00e9cie ses auteurs, \u00e0\r\ncommencer par Chappatte.\u00bb\r\nprix:SWISS PRESS PHOTO en 2011\r\nNous avons appr\u00e9ci\u00e9 le\r\nregard libre et neuf qu'il a pos\u00e9 sur un pays dans lequel on ne\r\ns'aventure gu\u00e8re, argu\u00eb Jacques Pilet, membre du jury. Face au\r\nflot d'images qui nous submerge, le travail d'un Lutz d\u00e9tonne. Il a\r\nle souci d'aller au-del\u00e0 du premier cadrage venu.\u00bb\r\nen r\u00e9alit\u00e9. \u00abAdolescent,\r\nj'\u00e9tais chahut\u00e9. J'ai mal support\u00e9 l'\u00e9cole de commerce, je me\r\ndemandais ce que je foutais l\u00e0. J'avais un probl\u00e8me avec\r\nl'autorit\u00e9. J'avais un probl\u00e8me avec l'arm\u00e9e - j'ai object\u00e9 -, avec\r\nles flics et les uniformes. J'ai maintenant un probl\u00e8me avec le\r\npouvoir rampant du MCG. J'ai \u00e9t\u00e9 squatter pour ne pas\r\ncautionner un certain march\u00e9 de l'immobilie\r\nChristian Lutz...\r\n)))\r\n(TANT DE NUITS) \r\n(TANT DE NUITS)", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914751", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christian Lutz, photographe / LMA_2017-09-20T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.09.2017"], "variantIds": ["ece-8914751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T01:47:18Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nVainqueur 6 heures 30 l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [90%] :\r\nComment dresser le portrait de notre invit\u00e9 o\u00f9 mettre le focus sur quelle image de s\u00e9vices arr\u00eater ou mais comment vous le raconter sans grossir le trait, sans tomber dans le clich\u00e9 des questions que je me pose chaque matin, un peu plus aujourd'hui car notre invit\u00e9 est un des photographes suisses qu'on ne pr\u00e9sente plus, bonjour Christian Lutz bonjour et si on commen\u00e7ait en en mode selfie quel auto- portrait vous feriez de vous ce matin sur la premi\u00e8re, \u00e0 5 heures 47. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [85%] :\r\nCelui de d'accompagner mon p\u00e8re qui s'\u00e9levaient encore plus t\u00f4t que moi en excursion de retrait\u00e9s son de son entreprise, il portait une glaci\u00e8re il m'a dit \u00e7a, c'est le bar et c'est pour \u00e7a que j'avais besoin de toi ce matin \u00e7a celle selfie avec mon p\u00e8re et son bar portable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nJulie selfie avec votre papa, photographe, artiste engag\u00e9, concern\u00e9, \u00e7a \u00e7a \u00e7a revient souvent quand on \u00e9voque votre travail sur la corruption Nigeria sur la mont\u00e9e du populisme en Europe ces derni\u00e8res ann\u00e9es, est ce qu'elle vous va bien, cette image- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [90%] :\r\nOn va, on va pas l\u00e0, on n'a pas la refuser, c'est s\u00fbr, apr\u00e8s comme comme j'ai pu dire si j'\u00e9tais v\u00e9ritablement engag\u00e9 je portrait pas les les basket que je porte, j'aurais pas rouler avec le v\u00e9hicule que que j'ai utilis\u00e9 ce matin etc, donc j'essaie, j'essaie de d'engager un maximum dans dans mes travaux apr\u00e8s on on compose avec avec notre soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nUn tendre r\u00e9volt\u00e9 qui brandit l'objectif, comme d'autres la plume ou les banderoles, \u00e7a c'est ce qu'\u00e9crit joliment notre consoeur du temps et sp\u00e9cialiste de la photo Caroline vent est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous va bien comme comme description. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [85%] :\r\nOui, la, la, la tendresse vraiment encore une fois, on peut, on peut que moi je peux conna\u00eetre de 2 gens de de qualificatifs apr\u00e8s le le la notion de tendresse, oui, l\u00e0 o\u00f9 la notion de la po\u00e9sie, hein, ou le le filtre oui les demander un choix musical tout \u00e0 l'heure, je me dis : il faut commencer les les journ\u00e9es, il faut se nourrir de po\u00e9sie et j'ai, j'essaye d'en utiliser dans la photographie du r\u00e9el que je pratique, parce que je, je crois en la force r\u00e9volutionnaire de de la po\u00e9sie, la tendresse, la douceur et n\u00e9anmoins essayer d'\u00eatre d'\u00eatre percutant et et le d\u00e9bat, donc oui merci volontiers, vous avez une 3\u00e8me il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nOui, alors on pourrait dire le le plus al\u00e9manique des des photographes Genevois aussi \u00e7a \u00e7a revient souvent, et on revient l\u00e0 \u00e0 vos parents, vos votre papa schafoussois comme votre maman vous avez grandi, vous, \u00e0 Veyrier, un p\u00e8re ancien comptable, une m\u00e8re couturi\u00e8re finalement la la photo comment elle vous est tomb\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nJe ne sais pas si c'est une assez ordinaires finalement la photographie qui vous assez accessible, on a vite l'impression d'\u00eatre cr\u00e9atif au cr\u00e9ateur, lorsqu'on en fait, c'\u00e9tait un peu en en r\u00e9action \u00e0 une \u00e9cole de commerce dans laquelle j'\u00e9tais pas tr\u00e8s heureux quand j'\u00e9tais adolescent voisins ont pratiqu\u00e9 la photographie c'est magique de mettre un film \u00e0 l'\u00e9poque, on est un film et puis de, de, de, voil\u00e0 de, de, de regarder ensuite d'amener \u00e7a au laboratoire d'avoir des r\u00e9sultats, c'\u00e9tait un petit peu comme \u00e7a va pas, c'est pas tr\u00e8s significatif au d\u00e9but et peut-\u00eatre un peu plus tard, j'avais besoin de de pouvoir raconter des choses du voyage que j'ai pu faire assez jeune et j'ai remarqu\u00e9 que la la parole me suffisait pas et que, et que le mode visuel \u00e9tait peut-\u00eatre un vote qui me qui me convenait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nVous m'avez dit en pr\u00e9parant cet entretien, ma vie a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 \u00e0 19 ans quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant en \u00e9cole de photo \u00e0 \u00e0 Bruxelles va changer quoi cette cette d\u00e9couverte de la photo de ce m\u00e9tier de photographe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [86%] :\r\nMais c'est, c'est plut\u00f4t les \u00e9tudes d'art et d'ailleurs comme des des jeunes photographes on appelle pour pour des conseils ou qui cherchent un plat places d'apprentissage, les envoie toujours dans \u00e0 l'\u00e9cole, les lignes une \u00e9cole artistique au m\u00eame titre que \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9tablissements scolaires, ouvre, ouvre large et c'est des lieux de transmission de passion, donc \u00e7a d\u00e9pend comment cette passion est transmise si elle est transmise dans quel contexte avec quels professeur comment est -ce que vous, vous vous apprenez \u00e0 regarder la peinture, regardez le cin\u00e9ma et tout \u00e7a, mais, mais tous les sens en \u00e9veil de, de, de, des jeunes, donc effectivement \u00e0 19 ans, j'ai pu recevoir tout \u00e7a et ensuite aussi commencer commencer \u00e0 cr\u00e9er, commencer \u00e0 raconter des histoires, des retours l\u00e0 dessus et dans le dans les \u00e9coles, ce qui est super sexy que vous \u00eates toujours accompagn\u00e9, vous avez pas \u00e0 vous frotter au march\u00e9 voudraient pas n\u00e9cessairement gagner votre vie avec \u00e7a donc c'est c'est radical mais comme dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait aussi en en r\u00e9action, tout du moins dans la suite d'une d'une d'une \u00e9cole de commerce dans laquelle j'\u00e9tais profond\u00e9ment malheureux ou tout du moins, pas du tout \u00e0 ma place, donc, tout \u00e0 coup j'\u00e9tais je je tue devenait extr\u00eamement libre et je crois qu'\u00e0 partir de l\u00e0, je vais organiser madame ma vie pour \u00eatre vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s libre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nAlors si on avance un peu dans, dans le fil de votre carri\u00e8re, la fin des ann\u00e9es 2000 il y a ce travail reconnu cette trilogie sur le pouvoir, baptis\u00e9 protocole \u00e7a \u00e7a d\u00e9marre avec cette s\u00e9rie de photos sur le pouvoir politique, on en reparlera \u00e0 6 heures et quart, c'est v\u00e9ritablement le le d\u00e9but d'une visibilit\u00e9 d'une reconnaissance en Suisse et ailleurs aussi est -ce que c'\u00e9tait important ce passage -l\u00e0, d'\u00eatre d'\u00eatre reconnu, d'\u00eatre connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [89%] :\r\nBah oui, y a ind\u00e9niablement mais le le le le but n'\u00e9tait n'\u00e9tait pas celui -ci apr\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est encore une fois, c'est ce que je dis, j'essaye de suite dans une p\u00e9riode, on approche \u00e9norm\u00e9ment pour des conseils etc donc je j'essaie de transmettre \u00e7a au plus jeune aussi, c'est que, c'est que c'est : voil\u00e0, c'est le travail, le talent soit n'existent pas, n\u00e9cessairement, on peut avoir une une facult\u00e9 une volont\u00e9 des, des, des envies de, de, de regarder le raconter, et apr\u00e8s il faut travailler, il faut travailler et ensuite peut-\u00eatre qu'il y avait quelque chose d'exclusif, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue avec le, le th\u00e8me de : de l'actualit\u00e9, d'avoir rencontr\u00e9 Pascal Couchepin \u00e0 New York en 2003 et \u00e7a m'a permis de raconter comme \u00e7a une histoire sur sur les d\u00e9ambulations d'un d'un pr\u00e9sident suisse entre les Secret Service am\u00e9ricain il y avait quelque chose, tout \u00e0 coup, d'un peu exclusif mais qu'il ne n'a pas suffi, suite \u00e0 \u00e7a, j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 pendant 3 ans sur sur cet univers -l\u00e0 qui est le sien et moins sur lui mais sur le le th\u00e9\u00e2tre et la mise en sc\u00e8ne du pouvoir et apr\u00e8s ses sorties alors oui je me souviens de vos vos confr\u00e8res et ont tr\u00e8s bien accueilli \u00e0 si vous leur parce qu'il y avait quelque chose \u00e0 regarder qu'on n'avait peut-\u00eatre pas encore vu sous cet angle -l\u00e0 n'\u00e9met droit derri\u00e8re faut se remettre au travail et apr\u00e8s en retravaillant effectivement c'est une porte est ouverte, on travaille, on a froid, mais il faut toujours retourner au charbon, c'est ce que je dis toujours, rien n'est jamais acquis l\u00e0 je vais devoir pr\u00e9parer mon prochain livre il faut il faut retourner au charbon, faire les demandes d'aide au financement des march\u00e9s et les \u00e9diteurs red\u00e9marre chez d'Expo, c'est toujours pareil, donc il y a, il y a pas hasard, mais si on travaille et puis qu'on a un r\u00e9sultat apr\u00e8s, en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est c'est possible que ce soit plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [94%] :\r\nSi on revient \u00e0 ce qu'on disait en d\u00e9but d'entretien sur ce portrait photographe engag\u00e9 photographe citoyen est -ce que \u00e7a veut dire que vous \u00eates aussi un un photographe qui croit au pouvoir des images pouvoir de de faire bouger les les choses, faire bouger les lignes politiques, \u00e7a c'est, c'est c'est quelque chose qui trotte dans votre t\u00eate au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [89%] :\r\nDonc vous voyez non je r\u00e9pondrais que non fondamental, moi je, moi je crois au au pouvoir de l'image pour pour que l'image ne produit en tant, en tant qu'auteur, cr\u00e9ateur d'images et, et l\u00e0 je me suis mis \u00e0 puis on appuie dessus et et j'ai des \u00e9motions tr\u00e8s, tr\u00e8s forte lorsque je pense on allait produire une image qui a du sens, et apr\u00e8s, lorsque je les mets et qu'elle est re\u00e7ue dans un sens identique \u00e0 celui que que j'mais effectivement il y a quelque chose qui se passe de la faire bouger les lignes, l\u00e0 je vous \u00e9coutais ce matin, j'ai \u00e9cout\u00e9 le journal il y a il je m'interroge sur cette nation de de souverainet\u00e9 d'ne parle de souverainet\u00e9, on parlait de supr\u00e9matie nationale pour faire bouger \u00e7a par les images, je pense que il y a une grande, la question se pose pas en amont n'a aucune chance mais mais il faut absolument le faire hier j'\u00e9tais \u00e0 une conf\u00e9rence mon camarade Dominique Tyler qui a, qui a sorti un monologue autour de Calvin, c'\u00e9tait passionnant, lui c'est un enrag\u00e9, je pense qu'il y a peu pr\u00e8s autant moi sur sur la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit mais n\u00e9anmoins, il a pris le vrai qu'une \u00e9nergie fait des choses, il y avait un retour et il il y a l\u00e0 une interaction avec son public, en fait, apr\u00e8s ce qui se passe ne nous appartient plus mais il faut le faire avec le plus de lucidit\u00e9 et d'\u00e9nergie qu'on qu'on peut, \u00e7a vaut la peine n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [93%] :\r\nChristian Lutz photographe notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6 heures et demie \u00e0 5 heures 55 on va \u00e9couter le le choix musical le le votre, votre choix, c'est Alain Bashung Tant de nuits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [65%] :\r\nRichardB. et les gens. \r\nEt bien on va certaines. \r\n\u00e7a va du bon \u00e0 jeter, jeter sur les bourses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [87%] :\r\nTemps de nuit la main basse le show musical de notre invit\u00e9 Christian Lutz ce ce matin est -ce que la nuit, elle est propice \u00e0 la la cr\u00e9ation chez vous Christian Lutz le le le matin oui l'aube ind\u00e9niablement danger j'ai aucun probl\u00e8me lev\u00e9 ce matin et j'aime beaucoup ce moment de de qui allemand n'est pas d\u00e9ranger, il y a pas un T\u00e9l les choses commencent tr\u00e8s lentement et les tranches de po\u00e9sie comme comme Bashung pour commencer une journ\u00e9e c'est fabuleux \u00e7a vous \u00e7a vous met dans un autre espace dans une autre dimension et je pense qu'il faut privil\u00e9gier, c'est maintenant, on est dans une course tout le temps par des gens dans la vie dite active sont sont dans dans dans la r\u00e9alisation d'activit\u00e9s sans v\u00e9ritablement se donner de l'espace de de plaisir et de respiration, donc j'aime, j'aime beaucoup le matin pour \u00e7a parce que le temps s'\u00e9coule pas de la m\u00eame mani\u00e8re privil\u00e9gi\u00e9e alors le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lutz, Christian", "role": "Photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09C4CEFE-D1A2-4FBE-A97A-597B8927C92F", "internalArchiveId": "09C4CEFE-D1A2-4FBE-A97A-597B8927C92F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steels;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Khin Maung Myint, Homme politique rohingya;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte, VD;Bernard Fragni\u00e8re, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton de Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (15/ SEISME MEXIQUE RECIT A MEXICO 1) Un nouveau tremblement de terre a frapp\u00e9 le sud du Mexique hier soir... Le s\u00e9isme, d'une magnitude de 7.1... s'est produit peu apr\u00e8s 20h... \u00e0 la fronti\u00e8re de l'Etat de Puebla et de la ville de Morelos. C'\u00e9tait 32 ans jour pour jour apr\u00e8s la terrible secousse de 1985... qui avait fait plus de 10 000 morts dans le pays.  Le bilan provisoire du gouvernement fait \u00e9tat d'au moins 149 d\u00e9c\u00e8s... r\u00e9partis sur plusieurs \u00e9tats. Dans la capitale... Mexico... plusieurs immeubles se sont effondr\u00e9s. Ecoutez le r\u00e9cit, sur place, de notre correspondante Emmanuelle Steels\r\n  1'07\r\nEmmanuelle Steels... dans les rues de Mexico hier soir.\r\n(Maria) Dans la mer des cara\u00efbes... c'est l'ouragan Maria... qui fait toujours plus de d\u00e9g\u00e2ts.\r\nApr\u00e8s avoir d\u00e9vast\u00e9 la Martinique... la Dominique et la Guadeloupe... les \u00eeles vierges am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es, hier soir, par des vents violents et des trombes d'eau.\r\nLe bilan de la catastrophe n'est pas encore connu... mais de nombreuses habitations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites...\r\nMaria se dirige maintenant vers Porto Rico.\r\n(02/NUIT PRE-ELECTION ITV LANDOLT) ****En Suisse... c'est le jour J... nous allons enfin savoir qui succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe parlement se r\u00e9unit \u00e0 partir de 8h ce matin.... Et hier... les trois candidats ont v\u00e9cu leurs derni\u00e8res auditions. \r\nBilan de la journ\u00e9e: les Verts soutiendront Isabelle Moret. Le PDC ne tranche pas.... Quant aux socialistes... ils ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendre... et doivent encore se r\u00e9unir ce matin \u00e0 7h.... \r\nLe parti bourgeois d\u00e9mocratique, lui, est le seul \u00e0 recommander de voter Pierre Maudet. Le groupe estime que le Genevois surpasse les autres dans sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger. Le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt.\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz\r\n(Assembl\u00e9e ONU) Donald Trump d\u00e9fie une nouvelle fois Pyongyang. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est exprim\u00e9 hier devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU... Et il a menac\u00e9 de d\u00e9truire totalement la Cor\u00e9e du Nord... si les Etats-Unis \u00e9taient contraints de se d\u00e9fendre. \r\nDOnald Trump n'a pas h\u00e9sit\u00e9 non plus \u00e0 qualifier Kim-Jong Un de \"Rocket-man\"... ou \"homme fus\u00e9e... affirmant que le dirigeant nord-cor\u00e9en courait \u00e0 sa perte.\r\n(09/BIRMANIE ITV MAUNG MYINT) **** En Birmanie... le discours d'Augn San Suu Kyi inqui\u00e8te certains musulmans... \r\nLa dirigeante s'est exprim\u00e9e hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale birmane sur le sort des Rohingyas, qui ont fui en masse vers le Bengladesh ces derni\u00e8res semaines...\r\n Le prix Nobel de la paix a parl\u00e9 en anglais, signe qu'elle s'adressait avant tout \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. Une communaut\u00e9 internationale qui l'accuse de ne rien faire pour venir en aide \u00e0 cette minorit\u00e9 musulmane.\r\nA Rangoon, notre correspondant R\u00e9my Favre a rencontr\u00e9 Khin Maung Myint. un homme politique rohingya:\r\n   44''\r\n((TRAD: elle a dit que les musulmans rohingyas avaient des droits \u00e9gaux \u00e0 la majorit\u00e9 en termes d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la sant\u00e9. elle n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9. parce que les Rohingyas ne peuvent pas aller dans des \u00e9coles toutes simples. et ne parlons pas de l'universit\u00e9. l'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 ? c'est presque rien du tout. comment peut-elle se pr\u00e9senter au monde et dire que nous sommes trait\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec la majorit\u00e9 ?... cela n'a rien \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9. presque un demi-million de Rohingyas ont fui au Bangladesh. est-ce qu'ils sont all\u00e9s faire un pique-nique ?... elle a dit qu'elle ne savait pas pourquoi ils fuyaient. mais c'est \u00e0 elle de nous le dire. c'est elle, la dirigeante. je lui conseille d'y aller elle-m\u00eame. et de nous le dire. et l\u00e0, elle va voir s'ils sont partis pour le plaisir ou pour sauver leur vie. nous voulons des actes. pas juste du bluff.))\r\n(TF4/PLAINTE OBSOLESCENCE PROGRAMMEE PA) C'est une premi\u00e8re en France....\r\nUne plainte pour obsolescence programm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e .... contre les fabricants d'imprimantes HP, Brother... Canon et Epson. L'association Halte \u00e0 l'Obsolescence programm\u00e9e les accuse de r\u00e9duire volontairement la dur\u00e9e de vie de leurs appareils...\r\nL'obsolescence programm\u00e9e est punie par la loi fran\u00e7aise depuis 2015... mais jusqu'ici, personne n'avait jamais saisi la justice \u00e0 ce sujet.\r\nLes contrevenants sont passibles de 300 000 euros d'amende... ou jusqu'\u00e0 5% de leur chiffre d'affaire... et jusqu'\u00e0 2 ans d'emprisonnement.\r\nA Paris... les explications d'Ariane Hasler.\r\n  55''\r\n((Il y a deux ans, la loi sur l'obsolescence programm\u00e9e avait fait beaucoup de bruit en rendant condamnable pour la premi\u00e8re fois la technique des industriels qui consiste \u00e0 r\u00e9duire volontairement la dur\u00e9e de vie d'un produit pour inciter le consommateur \u00e0 acheter davantage. Mais si les associations environnementales et celles de consommateurs s'\u00e9taient f\u00e9licit\u00e9es de cette avanc\u00e9e, toutes avaient relev\u00e9 la difficult\u00e9 de prouver une obsolescence programm\u00e9e devant les tribunaux. Si l'association Halte \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e y parvient, cette victoire pourrait servir d'exemple \u00e0 d'autres. Elle permettrait aussi selon l'association \u00ab de mettre fin au sentiment d'impunit\u00e9 des entreprises sur cette question \u00bb. Le d\u00e9bat pourrait donc prendre de l'ampleur en France . mais pas seulement. cet \u00e9t\u00e9 le Parlement europ\u00e9en a fait un premier pas vers une potentielle l\u00e9gislation en demandant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de se pencher sur le sujet.Ariane Hasler RTS info, Paris ))\r\n(TF5/OBSOLESCENCE PROGRAMMEE SUISSE ITV THORENS) **** En Suisse, la lutte contre l'obsolescence programm\u00e9e est \u00e0 la tra\u00eene ! \r\nD'un point de vue politique, si le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une s\u00e9rie de mesures... concr\u00e9tement, aucune impulsion n'est donn\u00e9e pour les appliquer.\r\nLa conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens ne m\u00e2che pas ses mots pour d\u00e9noncer la l\u00e9thargie du gouvernement...\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier.\r\nA noter que... la F\u00e9d\u00e9ration Romande des consommateurs... qui milite pour une garantie de cinq ans sur les produits... publie sur son site les bonnes adresses pour faire r\u00e9parer ses biens.  \r\nElle organise aussi des \u00abrepair caf\u00e9s\u00bb... rejoignant le mouvement international cr\u00e9\u00e9 en 2007 qui met \u00e0 disposition outils et mat\u00e9riaux pour r\u00e9parer les objets en panne.\r\n(Valais - impression) Le groupe de presse romand Rh\u00f4ne M\u00e9dia va construire un nouveau centre d'impression \u00e0 Monthey, en Valais....\r\nL'entr\u00e9e en fonction est pr\u00e9vue d\u00e9but 2019... et c'est l\u00e0 que sera d\u00e9sormais imprim\u00e9 le quotidien Valaisan Le Nouvelliste... mais aussi tous les titres du groupe ESHM\u00e9dias. Des titres vaudois, comme La C\u00f4te... mais aussi neuch\u00e2telois... comme l'Express et l'Impartial.\r\n(04/FR/GREVE PERSONNEL SANTE ITV FRAGNIERE) *** Les employ\u00e9s de l'Etat de Fribourg pourront bient\u00f4t faire gr\u00e8ve... y compris le personnel soignant. \r\nMoyennant un service de piquet minimum dans les secteurs sensibles... comme par exemple les h\u00f4pitaux... le gouvernement et les syndicats ont trouv\u00e9 un compromis. \r\nPar contre... pas question pour les policiers et les gardiens de prison de d\u00e9brayer. \r\nPr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton de Fribourg... Bernard Fragni\u00e8re est satisfait de cet accord...  \r\n  23''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano...\r\n(10 milliards) Et on termine ce journal avec cette \u00e9tude... Nous serons dix milliards sur terre... en 2050.\r\nDes chiffres avanc\u00e9s par l'institut fran\u00e7ais d\u00e9mographique. L'humanit\u00e9... qui compte actuellement \u00e0 7.5 milliards de personnes... devrait donc augmenter d'un tiers. En Afrique... le nombre d'habitants pourrait carr\u00e9ment doubler!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-20T06:01:47_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-20T06:01:47_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8914759", "ece-8914752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T01:39:36Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarcel bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, 149 morts c'est le bilan encore provisoire du nouveau s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 le sud du Mexique hier soir dans plusieurs villes, des sc\u00e8nes de panique ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es et des immeubles se sont effondr\u00e9s, vous entendrez le r\u00e9cit de notre correspondante dans les rues de Mexico, c'est le grand jour \u00e0 Berne, le nom du 100 17\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera connu dans la matin\u00e9e, hier, les 3 candidats ont pass\u00e9 leurs derni\u00e8res auditions devant les groupes parlementaires, r\u00e9sultat des courses, seul le Parti bourgeois d\u00e9mocrate penche pour Pierre Maudet, les explications de Martin Landolt, le pr\u00e9sident du PBD dans ce journal, une plainte pour obsolescence programm\u00e9e d\u00e9pos\u00e9es en France, c'est une premi\u00e8re, m\u00eame si la d\u00e9marche est possible depuis 2015 la Suisse : elle est \u00e0 la tra\u00eene dans le domaine et la l\u00e9thargie du gouvernement agace certains \u00e9lus parmi eux la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nUn nouveau tremblement de terre a frapp\u00e9 le sud du Mexique, hier soir, le s\u00e9isme d'une magnitude de 7 virgule 1 s'est produit peu apr\u00e8s 20 heures \u00e0 la fronti\u00e8re de l'\u00c9tat de Puebla et de la ville de Moret c'\u00e9tait 32 ans jour pour jour apr\u00e8s la terrible secousse de 1985 qui avait fait plus de 10000 morts dans le pays, le bilan provisoire du gouvernement fait \u00e9tat d'au moins 149 d\u00e9c\u00e8s, r\u00e9partis sur plusieurs \u00c9tats dans la capitale Mexico plusieurs immeubles se sont effondr\u00e9s, \u00e9coutez le r\u00e9cit sur place de notre correspondante Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nJe marche dans les rues de Mexico, il y a des gens absolument partout, des h\u00e9licopt\u00e8res qui survolent la ville, je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9glise, il y a petite tourelle qui est sur le point de tomber, les gens se bousculent, pardon je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [88%] :\r\nS\u00e9rie de rejoindre un quartier je me trouve actuellement dans le quartier de la remarque beaucoup de d'\u00e9difices sont tomb\u00e9s lors du tremblement de terre de 1985 et je sais de rejoindre le quartier de la Condesa qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et un autre quartier de la armoire o\u00f9 apparemment des maisons et des immeubles seraient tomb\u00e9s depuis le 10\u00e8me \u00e9tage puis chez moi, je voyais des nuages de fum\u00e9e \u00e0 l'horizon, plus ou moins dans cette direction -l\u00e0, ce qui pourrait \u00e9ventuellement indiquer que que des immeubles seraient sur tombe l\u00e0, les rues sont absolument remplis de gens en voiture, \u00e0 v\u00e9lo, il y avait, champion de crises de nerfs des \u00e9coles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s avec des enfants qui pleurent dans la rue, c'est un panorama totalement effrayant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [95%] :\r\nEt dans la mer des Cara\u00efbes, c'est l'ouragan Maria qui fait toujours plus de d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s avoir d\u00e9vast\u00e9 la Martinique, la Dominique et la Guadeloupe, les \u00eeles Vierges am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es hier soir par des vents violents et des trombes d'eau, le bilan de la catastrophe n'est pas encore connu, mais de nombreuses habitations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, Maria se dirige maintenant vers Porto Rico. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [87%] :\r\nEn Suisse ce jour J, nous allons enfin savoir qui succ\u00e8de \u00e0 Didier pour quelle terre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [96%] :\r\nLe parlement se r\u00e9unit \u00e0 partir de 8 heures ce matin et hier, les 3 candidats ont v\u00e9cu leurs derni\u00e8res auditions : bilan de la journ\u00e9e, les Verts soutiendront Isabelle Moret le PDC ne tranche pas, quant aux socialistes, ils ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendre et doivent encore se r\u00e9unir ce matin \u00e0 7 heures le Parti bourgeois d\u00e9mocratique lui est le seul \u00e0 recommander de voter Pierre Maudet, le groupe estime que le Genevois surpasse les autres dans sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [84%] :\r\nC'est pas du tout une une position contre les femmes contourn\u00e9 Thein Sein parce que \u00e0 la fin du jour, il faut se d\u00e9cider pour candidat un homme, un an de traitement candidats qui nous ont persuader disons on a on a quitt\u00e9 cette question, femme ou homme Tessin o\u00f9 vraiment et on consid\u00e9rer le 1er dans une une une direction de la question qui est le plus cape un peu en ce qui concerne le courage en ce qui concerne la t\u00eate intense, vous avez \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par Pierre Maudet son sa prestation oui oui \u00e7a c'est naturellement \u00e7a c'\u00e9tait une une nouveau \u00e9l\u00e9ment pour nous, on a connaissait les 2 autres candidats, c'est bien et on \u00e9tait curieux mass\u00e9s monnaie parce que c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait le pas le plus connu, c'est le contraire, et pour lui, c'est une chance, il a pris sa chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [92%] :\r\nMartin Landolt, qui r\u00e9pondait \u00e0 Rouven Gueissaz, Donald Trump d\u00e9fie une nouvelle fois, Pyongyang, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est exprim\u00e9 hier devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU et il a menac\u00e9 de d\u00e9truire totalement la Cor\u00e9e du Nord, si les \u00c9tats-Unis \u00e9taient contraints de se d\u00e9fendre, Donald Trump n'a pas visit\u00e9 non plus \u00e0 qualifier qui millions Grunder Rocket Man ou homme fus\u00e9e, affirmant que le dirigeant nord- cor\u00e9en courait \u00e0 sa perte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [88%] :\r\nEn Birmanie, le discours d'qui inqui\u00e8te certains musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [92%] :\r\nLa dirigeante s'est exprim\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale sur le sort des Rohingyas qui ont fui en masse vers le Bengladesh ces derni\u00e8res semaines, le prix Nobel de la paix a parl\u00e9 en anglais, signe qu'elle s'adressait avant tout \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, une communaut\u00e9 internationale qui l'accuse de ne rien faire pour venir en aide \u00e0 cette minorit\u00e9 musulmane \u00e0 Rangoon, notre correspondant R\u00e9my Favre a rencontr\u00e9 Kim marque Mint, un homme politique rohingya. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [90%] :\r\nChristian Cambon, elle a dit que les musulmans Rohingyas avaient des droits \u00e9gaux \u00e0 la majorit\u00e9 en terme d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la sant\u00e9, elle n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9, parce que les Rohingyas ne peuvent pas aller dans des \u00e9coles tout simple et ne parlons m\u00eame pas de l'universit\u00e9 ou aux soins de sant\u00e9, c'est presque rien du tout, comment peut -elle se pr\u00e9senter au monde et dire que nous sommes trait\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec la majorit\u00e9, cela n'a rien \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9, presque un de Rohingyas ont fui au Bangladesh, ce qu'ils sont all\u00e9s l\u00e0- bas : faire un pique- nique, elle a dit qu'elle ne savait pas pourquoi ils fuyaient mais c'est elle, de nous le dire, celle -l\u00e0 dirigeante, je lui conseille d'y aller, elle mena\u00e7ait de nous le dire, l\u00e0, elle va voir s'ils sont partis pour le plaisir ou sauver leur vie, nous voulons des actes pas juge du bleu, non la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en France : une plainte pour obsolescence programm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre les fabricants d'imprimantes HP brade le Canon et Epson l'association Halte \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e les accuse de r\u00e9duire volontairement la dur\u00e9e de vie de leurs appareils l'obsolescence l'obsolescence programm\u00e9e est punie par la loi fran\u00e7aise depuis 2015 mais jusqu'ici, personne n'avait jamais saisi la justice \u00e0 ce sujet, les contrevenants sont passibles de 300000 euros d'amende ou jusqu'\u00e0 5 pourcent de de leur chiffre d'affaires et jusqu'\u00e0 2 ans d'emprisonnement \u00e0 Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:15) [93%] :\r\nIl y a 2 ans, la loi sur l'obsolescence programm\u00e9e, avait fait beaucoup de bruit en rendant condamnable pour la premi\u00e8re fois la technique des industriels qui consiste \u00e0 r\u00e9duire volontairement la dur\u00e9e de vie d'un produit afin d'inciter le consommateur \u00e0 acheter davantage, mais si les associations environnementales et celles de consommateurs s'\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9 de cette avanc\u00e9e toutes avaient relev\u00e9 la difficult\u00e9 de prouver une obsolescence programm\u00e9e devant les tribunaux si l'association Halte \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e, il parvient, cette victoire pourrait servir d'exemple \u00e0 d'autres, elle permettrait aussi, selon l'association de mettre fin au sentiment d'impunit\u00e9 des entreprises sur cette question, le d\u00e9bat pourrait donc prendre de l'ampleur en France, mais pas seulement, cet \u00e9t\u00e9, le Parlement europ\u00e9en a fait un 1er pas vers une potentielle l\u00e9gislation en demandant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de se pencher enfin sur le sujet, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [95%] :\r\nEt en Suisse, la lutte contre l'obsolescence programm\u00e9e est \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [98%] :\r\nD'un point de vue politique si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une s\u00e9rie de mesures concr\u00e8tement aucune impulsion n'est donn\u00e9e pour les appliquer la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Torrent ne m\u00e2che pas ses mots pour d\u00e9noncer la l\u00e9thargie du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:26) [92%] :\r\nLes Verts suisses ont d\u00e9pos\u00e9 une s\u00e9rie d'interventions pour lutter contre obsolescence programm\u00e9e en 2013 d\u00e9j\u00e0, et la seule chose qu'on a obtenu, c'est un rapport sur l'optimisation de la dur\u00e9e de vie et d'utilisation des produits concr\u00e8tement qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 sur le terrain, h\u00e9 bien malheureusement pas comme on chose il y a une mesure qui a \u00e9t\u00e9 prise mais qu'qui mesure minimaliste, c'est l'augmentation de 2 ans de la garantie, il y a des des produits, le probl\u00e8me c'est que cette garantie, elle porte sur les d\u00e9fauts de fabrication, alors la question se pose de savoir si on pourra une fois faire passer comme d\u00e9faut de fabrication, une limitation artificielle de la dur\u00e9e de vie, mais pour le moment en tout cas c'est pas du tout aussi clair, sinon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme qu'il souhaite se baser sur des mesures volontaires de l'\u00e9conomie et sur la sensibilisation des citoyens, donc toutes les propositions concr\u00e8tes qui avait \u00e9t\u00e9 par les Verts sont pour le moment, passer \u00e0 la trappe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier et \u00e0 noter que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs qui milite pour une garantie de 5 ans sur les produits publie sur son site les bonnes adresses pour faire r\u00e9parer ses clients. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [92%] :\r\nLes employ\u00e9es de l'\u00c9tat de Fribourg pourront bient\u00f4t faire gr\u00e8ve, y compris le personnel soignant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [97%] :\r\nMoyennant un service de piquet minimum dans les secteurs sensibles, comme par exemple les h\u00f4pitaux, le gouvernement et les syndicats ont trouv\u00e9 un compromis, par contre, pas question pour les policiers et les gardiens de prison de d\u00e9brayer, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton de Fribourg, Bernard Fragni\u00e8re est satisfait de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [85%] :\r\nOui, on est d'abord content que le Conseil d'\u00c9tat reconnaisse \u00e0 son personnel, un droit constitutionnel qui n'\u00e9taient pas int\u00e9gr\u00e9s dans la pr\u00e9c\u00e9dente loi sur le personnel, on est aussi satisfait qu'il nous ait entendus sur leurs droits octroy\u00e9s au personnel soignant, on d\u00e9plore un peu qu'il n'avait pas fait pour la police, sachant les conditions assez contraignante qu'il a pos\u00e9 pour pouvoir d\u00e9poser une gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [93%] :\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano et on termine ce journal avec cette \u00e9tude, nous serons 10 milliards sur Terre en 2050, des chiffres avanc\u00e9s par l'institut fran\u00e7ais d\u00e9mographique, l'Humanit\u00e9, qui compte actuellement 7 milliards7,5 milliards de personnes devraient donc augmenter d'un tiers en Afrique, le nombre d'habitants pourrait m\u00eame carr\u00e9ment doubler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [77%] :\r\nC'\u00e9tait le journal a sign\u00e9 Marielle voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T05:03:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEFB250D-9A21-4550-99A9-B7B0102C00E3", "internalArchiveId": "CEFB250D-9A21-4550-99A9-B7B0102C00E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question de l'\u00e9quilibre des genres n'a pas pes\u00e9 dans l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'interview d'Ad\u00e8le Thorens", "publicationDate": "2017-09-20T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question de l'\u00e9quilibre des genre n'a donc pas pes\u00e9. L'interview de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Les Verts/VD).\r\n\r\n* * La question de l'\u00e9quilibre des genres n'a pas pes\u00e9 dans l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'interview d'Ad\u00e8le Thorens *** Le Tessin qui rit et les femmes qui pleurent...\r\nLa conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue. elle finit m\u00eame 3i\u00e8me avec 28 voix au second tour.\r\nLa question de l'\u00e9quilibre des genres n'a donc pas pes\u00e9, malgr\u00e9 l'annonce de Doris Leuthard de ne pas briguer un nouveau mandat... Sera-ce le prochain enjeu sous la coupole?\r\nAd\u00e8le Thorens, CN Verte VD\r\n- comment vous expliquez que cette question femme n'aie pas port\u00e9? \u00e9t\u00e9 un enjeu?\r\n- \u00e9quilibre des r\u00e9gions respect\u00e9... faut maintenant s'occuper de celui des genres?\r\n- Le faible score au second tour montre que m\u00eame la gauche n'a pas voulu montrer un signal en faveur des femmes... inqui\u00e9tant?\r\n- Doris Leuthard ne briguera pas un nouveau mandat... ce sont surtout des hommes qui se profilent pour lui succ\u00e9der... \r\n- en m\u00eame temps, \u00eatre femme n'est pas un programme politique... il faut montrer ses comp\u00e9tences.. et son programme.... \r\n- des tickets uniquement f\u00e9minins, c'est la seule solution?\r\n- \r\n DIRECT STUDIO PAS PERDUS", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8914739", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La question de l'\u00e9quilibre des genres n'a pas pes\u00e9 dans l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'interview d'Ad\u00e8le Thorens  / FOR_2017-09-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.09.2017"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question de l'\u00e9quilibre des genre n'a donc pas pes\u00e9. L'interview de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens (Les Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-8914739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:55Z", "speechToTexts": ["28.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCendres bonsoir Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale verte vaudoise vous \u00e9coutiez cette analyse de de la campagne dit d'Isabelle Moret, finalement, c'est cette campagne qui se solde par banque 3\u00e8me pla\u00e7ant au 2\u00e8me tour 28 voix assez loin derri\u00e8re les les 2 hommes est -ce que \u00e7a aura servi ou desservi la la cause des femmes qui veulent briguer un une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait important, qu'il a une candidature f\u00e9minine, je pense qu'il faut surtout citer les r\u00e9sultats d'Isabelle Moret au 1er tour c'est normal qu'au 2\u00e8me tour une partie des voies rejoignent le la la 2\u00e8me personne qui a fait le meilleur r\u00e9sultat en l'occurrence c'\u00e9tait MoDem et il \u00e9tait que quelques voix devant Isabelle Moret, donc je pense qu'elle a fait un bon r\u00e9sultat, je pense qu'on aura pas plus de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on n'a pas des femmes qui s'oppose, se porter candidates qui ont le courage de se lever et de s'engager, de dire : je veux il y aller et de faire campagne et c'est ce qu'a fait Isabelle Moret, alors on peut \u00eatre satisfait de de son r\u00e9sultat on peut analyser ces r\u00e9seaux Capa comprenait pas voulu a pas souhait\u00e9 alors je crois que c'\u00e9tait un moment particuli\u00e8rement difficile pour une candidature f\u00e9minine puisque il y avait cette demande tr\u00e8s forte, et d'ailleurs tout \u00e0 fait l\u00e9gitime du Tessin, donc on s'est retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9 ces 2 crit\u00e8res entraient en contradiction, je pense que si le PLR tessinois avait pr\u00e9sent\u00e9 2 candidats on ajoutant par exemple, la candidature de Laura Sadis, une autre candidature f\u00e9minine convaincante \u00e0 celle d'K6 la question serait pos\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9remment et je pense que l\u00e0 il y a eu probablement de ce point de vue l\u00e0 une erreur de la part du PLR tessinois en tout cas moi je leur en veut, j'aurais souhait\u00e9 cette double candidature, je pense que je suis pas la seule \u00e0 l'avoir souhait\u00e9 \u00e7a serait certainement pass\u00e9 diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nLes Verts se sont prononc\u00e9s pour Isabelle Moret et on mettant justement en avant cette question des femmes si on analyse le r\u00e9sultat au second tour fait 28 voix, \u00e7a veut dire que la gauche ne l'a pas souvenu soutenu la gauche large et a peut-\u00eatre manqu\u00e9 l'occasion de montrer un signal fort parce que c'est aussi le l'occasion de dire : OK, cette fois -ci, ce sera un homme mais la prochaine fois ce sera vraiment important d'avoir une famille, ce qui est pas un signal rat\u00e9 cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [89%] :\r\nIls ont, je pense que le signale encore une fois, dont il faut tenir compte, c'est l\u00e0 le r\u00e9sultat au 1er tour le faible, encore une fois ind\u00e9pendant oui effectivement \u00e7a aurait aurait pu \u00e7a aurait d\u00fb se d\u00fb \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, je suis d'accord avec vous, je pense que ce 2\u00e8me tour c'est vraiment l\u00e0, on est plus dont dont l'\u00e9valuation de de la qualit\u00e9 de la candidature d'Isabelle Moret, on est vraiment dans des tactiques qui visait justement \u00e0 attaquer avec le le candidat qui avait le plus de chance, la candidature de de Ignacio, donc l\u00e0 c'est pas quelque chose ce 28, je pense qu'il faut l'oublier ce qu'il faut se rappeler ses 55 voix c'est jamais qu'une poign\u00e9e, encore une fois, de voix de moins que que Pierre Maudet et je pense que vraiment Isabelle Moret a pas \u00e0 rougir de de ce r\u00e9sultat, elle devait, il fallait une femme qui se repr\u00e9sente, c'est un enjeu important, oui, la demande des Tessinois \u00e9tait l\u00e9gitime et d'ailleurs on entend qu'italophones et ami du test su tr\u00e8s heureuse pour les Tessinois qui soit exauc\u00e9, mais on a un probl\u00e8me avec la repr\u00e9sentation des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas anodin et c'\u00e9tait important de le th\u00e9matiser, j'esp\u00e8re que ce probl\u00e8me pourra se r\u00e9gler lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [92%] :\r\nSurtout que les prochaines \u00e9ch\u00e9ances risque d'arriver tr\u00e8s vite de Doris Leuthard, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas, c'est une femme qui va partir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant, il y a que des hommes, \u00e0 peu pr\u00e8s qui qui qui sortent du bois, comment, comment inverser cette tendance et faire de la question de genre, une question, un th\u00e8me qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [92%] :\r\nAlors, c'est d'abord un th\u00e8me sur lequel lui et dont il faut parler \u00e0 chaque occasion, \u00e0 chaque fois qu'une place se lib\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est c'est dans ce contexte l\u00e0, que la candidature d'Isabelle Moret \u00e9tait tr\u00e8s un peu importante et constitue en soi une r\u00e9ussite puisqu'il faut avoir des candidates et comment transformer dit faudra continuer justement et ces candidatures f\u00e9minines, je pense qu'on a besoin d'une d'une \u00e9volution des mentalit\u00e9s c'est encore qui chausse de nouveau les conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en Suisse en il y en a eu tr\u00e8s peu jusqu'\u00e0 maintenant, je pense qu'on a besoin de plus de figures f\u00e9minines pour incarner diff\u00e9remment le pouvoir incarner le pouvoir au f\u00e9minin, je pense aussi qu'il faudra peut-\u00eatre int\u00e9grer cette revendication dans la constitution, on a aussi beaucoup dit au d\u00e9but des discussions que ce crit\u00e8re r\u00e9gional il il figurait dans la constitution, \u00e7a lui a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de poids, encore une fois, sans souhaiter l'affaiblir, je pense qu'il faudrait maintenant int\u00e9grer la la revendication d'une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des femmes dans la Constitution et Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9 une intervention parlementaire \u00e0 ce sujet lors de la derni\u00e8re session, on va en parler maintenant concr\u00e8tement au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte Bottas d'\u00eatre venu quelques instants pour \u00e9voquer cette question de la place des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-20T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pr\u00e9sidente des Verts Suisses, CN verte VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623683", "internalArchiveId": "AA1709623904", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "durationSec": 1755, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8930415", "imageURL": "http://www.rts.ch/8930430.image", "backgrounds": ["D\u00e9corations lumineuses, jeux d'eau, casinos de la ville de Macao."], "alternativeTitle": ["12h45", "VD: le canton vient en aide aux paysans", "L'ouragan Maria se dirige vers la Guadeloupe", "Les invit\u00e9s culturels: Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio et Yann Marguet pr\u00e9sentent les Crash Test Monday", "Un Ecossais bat le record du tour du monde \u00e0 v\u00e9lo", "Aung San Suu Kyi s'exprime sur les violences en Birmanie", "GE: de fortes mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont pr\u00e9vues pour accueillir la \"Saga des g\u00e9ants\"", "L'initiative RASA annulerait le r\u00e9sultat du vote du 9 f\u00e9vrier 2014", "Les casinos de Macao s\u00e9duisent d\u00e9sormais la classe moyenne", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Entretien avec le conseiller d'Etat Pascal Broulis, en direct de Lausanne.", "La population est pri\u00e9e de rester chez elle dans les pi\u00e8ces les plus sures et de ne sortir sous aucun pr\u00e9texte.", "L'id\u00e9e est de rassembler un lundi par mois, \u00e0 l\u2019ABC club de Lausanne, le meilleur du stand-up romand.", "Mark Beaumont a pris 78 jours, 14 heures et 40 minutes pour aller de Paris \u00e0 Paris en passant par les antipodes.", "Plus de 400'000 membres de la minorit\u00e9 musulmane Rohingyas se sont r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.", "La visite de deux marionnettes g\u00e9antes chamboulera principalement la circulation et le traffic.", "Bien entendu, cette mesure a suscit\u00e9 un vif d\u00e9bat au Conseil national, qui a vu plus de trente politiciens prendre la parole.", "Cette nouvelle strat\u00e9gie rapporte des milliards de dollars aux \u00e9tablissements de cette ancienne colonie portugaise."], "variantIds": ["ece-8829368", "ece-8829665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T16:41:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033645\r\nDate de transcription : 25-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [88%] : \r\nAlors la R\u00e9gie vous demande messieurs de vous tenir tous les 2 face \u00e0 votre micro afin que la r\u00e9gie puisse r\u00e9gler voil\u00e0, droit comme comme B\u00e9zy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:25) [80%] : \r\nMerci messieurs connaissez merci parfaite venait ma question n'avait pas voulu faire le 1er dans la question : comment une \u00e0 vous poser apr\u00e8s le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:32) [72%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9norme \u00e7a journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:32 > 0:01:16) [78%] : \r\nIl n'de plus peut-\u00eatre que je vais la poser en y mettant c'est des instruments de M\u00e2con, on ne peut vous dire saucisson est-ce que Monsieur Broulis le oui je une plus \u00e0 Lausanne bonjour on t\u00e2chera de faire vite, alors dans ce beau que le pr\u00e9sident du Front c'est voil\u00e0, bon, on vous connaissez le tarif hein je donnerai en en 2 mots, l\u00e0 \u00e7a pas tr\u00e8s tr\u00e8s simple \u00e0 r\u00e9sumer la situation, la directive et puis, et puis je voulais en fait sur 2, 3 questions en fonction de la dur\u00e9e vous r\u00e9pond \u00e0 tout de suite et on vous voit dans les titres, hein, je pense qu'on vous a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:19) [78%] : \r\nOui, on va dire bouge pas OK super atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:51) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire l'initiative sur l'immigration de masse, de retour au Parlement f\u00e9d\u00e9ral sous la forme d'un autre texte initiative dite Gaza, de son vrai nom Sortons de l'impasse, son objectif : annuler le r\u00e9sultat du vote du 9 f\u00e9vrier le canton de Vaud au secours de ces paysans en cause une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a mis fin \u00e0 l'exon\u00e9ration partielle de la vente de biens immobiliers agricole Pascal Broulis pr\u00e9sentait ce matin la solution vaudoise des remises d'imp\u00f4ts \u00e0 des conditions facilit\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:03:31) [90%] : \r\nL'ouragan Maria potentiellement catastrophique, se dirige vers la Guadeloupe apr\u00e8s avoir ravag\u00e9 la Dominique, toute la r\u00e9gion, encore traumatis\u00e9e par le passage d'Irma est en \u00e9tat d'alerte ce tour du monde en 78 jours et \u00e0 v\u00e9lo, c'est le nouveau record \u00e9tabli par un cycliste \u00e9cossais Mark Beaumont sur les traces du mythe de Phil\u00e9as Fog, l'aventurier a marqu\u00e9 la fin de son p\u00e9riple, hier soir, sous la pluie \u00e0 l'Arc de Triomphe, en pleine heure de pointe et le plaisir de recevoir les humoristes Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio il Yann Marguet d\u00e8s lors y propose des crash-tests, un espace d\u00e9di\u00e9 au stand-up \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 l'ABC \u00e0 Lausanne des humoristes qui, devant vous, leur derni\u00e8re trouvaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:32 > 0:03:46) [91%] : \r\nAnnuler purement et simplement le vote du 9 f\u00e9vrier c'est l'objectif de l'initiative Sortons de l'impasse, de quoi susciter un d\u00e9bat fleuve au Conseil national, ce matin, 35 orateurs annonc\u00e9s morceaux choisis par Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:46 > 0:04:43) [92%] : \r\nL'initiative Gaza a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en avril dernier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, elle vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me pos\u00e9 par le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, mais tout le monde ne l'entend pas de cette oreille au Conseil national minutes cette initiative est une initiative contre le syst\u00e8me suisse, elle est anti- suisse et c'est une initiative comme certains l'ont dit, qui g\u00e9n\u00e8rent de l'instabilit\u00e9, plusieurs parlementaires ont propos\u00e9 ce matin des versions alternatives \u00e0 Gaza comme le Vert z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli pas, nous devons inscrire dans la Constitution la recette \u00e0 succ\u00e8s, libre circulation des personnes, d'un c\u00f4t\u00e9 et mesures d'accompagnement de l'autre, certains \u00e0 l'UDC consid\u00e8re Gaza comme antid\u00e9mocratique et demande m\u00eame que l'accord sur la libre circulation des personnes, soit tout simplement annul\u00e9e dans un d\u00e9lai d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:05:03) [86%] : \r\nLe peuple a clairement dit ce qu'il voulait la Suisse g\u00e8re de mani\u00e8re autonome, sur l'immigration, et pour ce faire elle introduit des plafonds et des contingents annuels, l'article ne cette pr\u00e9sident les trait\u00e9s internationaux doivent \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es adapt\u00e9 en cons\u00e9quence, cette volont\u00e9 de la population est claire, elle ne laisse pas de place \u00e0 l'ellipse Hercule Sion des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:03 > 0:05:13) [93%] : \r\nPuis il y a ceux qui estiment que nous sommes sortis de l'impasse institutionnelle depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 et donc que l'initiative Gaza devrait \u00eatre retir\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:31) [94%] : \r\nLes objectifs de l'initiative adopt\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 ont peut-\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 le solde migratoire a fortement diminu\u00e9 en 3 ans, les travailleurs indig\u00e8ne b\u00e9n\u00e9ficie maintenant d'une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche et diverses mesures ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en ce qui concerne l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:31 > 0:05:36) [98%] : \r\nLa discussion se poursuit le vote pourrait encore avoir lieu d'ici 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:38 > 0:06:09) [89%] : \r\nEt le Conseil national vient de voter refuse tr\u00e8s largement le texte ainsi que ses 3 contre- projet le dossier passe au Conseil des \u00c9tats l'Assembl\u00e9e fait lire f\u00e9d\u00e9rale, elle ira demain le successeur de Didier Burkhalter, en attendant, les 3 candidats passeront cet apr\u00e8s- midi, les derniers oraux devant les groupes parlementaires, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par l'UDC, le PDC les Verts la semaine derni\u00e8re, Ignatz au Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet auront chacun une demi- heure pour d\u00e9fendre leur candidature devant les socialistes, le PBD et les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:11 > 0:06:58) [92%] : \r\n\u00e0 noter que demain \u00e9videmment la RTS vous livrera \u00e0 vous suivra avec vous tout le programme de cette \u00e9lection sur la 1\u00e8re la radio, la 1\u00e8re et puis sur RTS Un \u00e9galement je vous le disais en titre, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois vient en aide aux paysans en cause la fiscalit\u00e9 en cas de vente ou de succession des exploitations suite \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2011, l'imp\u00f4t sur le Patrimoine est devenu imp\u00f4t sur le revenu, de quoi assommer les agriculteurs apr\u00e8s l'\u00e9chec du Parlement ce printemps qui voulait corriger la loi sur ce point, le gouvernement Vaudois \u00e9met donc une directive des all\u00e9gements sur l'imp\u00f4t, cantonal et parfois communal, mais sous certaines conditions et limit\u00e9 dans le temps avec nous pour en parler Monsieur le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:58 > 0:07:04) [89%] : \r\nJour on imagine que la marge de manoeuvre \u00e9tait peut-\u00eatre pour le canton sans contredire le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:06 > 0:07:16) [85%] : \r\nC'est juste pas de marge de manoeuvre pour l'AVS pour l'IFD par contre peut travailler sur l'assiette vaudoise est ce qu'on a fait il y a, il y a 400 dossiers qui sont, qui sont en souffrance depuis 6 ans, le sac intol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:16 > 0:07:30) [91%] : \r\nAlors 216 dossiers, je crois, sur ces 400 dossiers rel\u00e8vent en fait de ce probl\u00e8me sans septembre 2 pourront \u00eatre r\u00e9solus parmi les conditions impos\u00e9es il y a celle du montant limite d'un 1000000 et demi \u00e7a para\u00eet peu pour des exploitations agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:55) [87%] : \r\nAlors \u00e7a va, c'est m\u00eame beaucoup puisque les, les, les plus- values sont 300 400 500000 francs par contre c'est vrai que vous avez une grande surface, admettons 20000 m2 \u00e0 1000 francs le assez clair pas faire une remise d'imp\u00f4t il y a une plus- Value qui doit \u00eatre fiscalis\u00e9s, on n'a aucune marge de manoeuvre comme pour les petits dossiers et c'est l\u00e0, il y a un grand nombre de 90 pourcent des des agriculteurs vont pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la directive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:55 > 0:08:05) [92%] : \r\nL'autre, l'autre aspect \u00e9videmment limit\u00e9e dans le temps, pourtant la pile \u00e0 la situation des paysans va rester la m\u00eame, enfin en tout cas va pas s'arrangeant pour l'instant qu'est-ce qui va se passer ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:32) [89%] : \r\nAlors c'est limit\u00e9 dans le temps, pourquoi tout d'abord pour traiter du pass\u00e9 depuis 2011 on a entass\u00e9 ses dossiers, donc ces 400 dossiers qui font qu'il faut r\u00e9gulariser et puis c'est encourager les gens \u00e0 clarifier leur Patrimoine, Patrimoine commercial le Patrimoine priv\u00e9, c'est pour \u00e7a que c'est limiter dans le temps, ce qu'on peut, on peut prolonger d'une ann\u00e9e, voire 18 mois, c'est pas un soucis \u00e7a par Kobe pas su principe de l'\u00e9galit\u00e9 et de l'\u00e9quit\u00e9, dire que durablement, on ferait ce privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:33 > 0:08:35) [82%] : \r\nMonsieur Moncet \u00c9tat merci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:37 > 0:09:11) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, le Conseil d'\u00c9tat souhaite autoriser le droit de gr\u00e8ve pour le personnel de l'\u00c9tat, \u00e0 l'exception des policiers et des gardiens de prison, il respecte ainsi la constitution cantonale et f\u00e9d\u00e9rale, une mesure importante pour les syndicats de la fonction publique, qui avait r\u00e9cemment fait gr\u00e8ve \u00e0 la buanderie de l'h\u00f4pital cantonal la d\u00e9cision doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par le Grand Conseil \u00e0 l'\u00e9tranger, des habitants de la Guadeloupe n'ont pas ferm\u00e9 l'oeil de la nuit, dans l'attente de Maria qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9 la Dominique est relativement \u00e9pargn\u00e9 la Martinique depuis les ravages d'Irma la r\u00e9gion est toujours en \u00e9tat d'alerte Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:12 > 0:09:25) [94%] : \r\nDans les Cara\u00efbes, la nuit a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9prouvante pour les habitants de la Martinique, la Guadeloupe et de la Dominique, pas d'images de cette petite \u00eele anglophone qui aurait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement ravag\u00e9 son 1er ministre t\u00e9moigner en Direct sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:31) [89%] : \r\nMon s'est envol\u00e9, je suis \u00e0 la merci de l'ouragan, ma maison est inond\u00e9e, j'ai pu \u00eatre secourus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:32 > 0:09:56) [91%] : \r\nMaria puissance 5 sets abattu sur la Dominique Le du cyclone en revanche est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00eele fran\u00e7aise de la Martinique pour plus de 30000 foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, l'ouragan a poursuivi sa route vers la Guadeloupe plac\u00e9 en alerte violette, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont demand\u00e9 \u00e0 la population de rester barricad\u00e9s chez elle dans les pi\u00e8ces les plus s\u00fbrs, et de ne sortir sous aucun pr\u00e9texte ce journaliste fait un point dans la nuit, via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:56 > 0:10:18) [81%] : \r\nComme nous le pressentions, la voix de louper tr\u00e8s touch\u00e9e par l'ouragan, mariage, le pr\u00e9fet de r\u00e9gion, l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les m\u00e8res que nous avons eu dans la soir\u00e9e, l'ont confirm\u00e9, il y a des inondations, des pour le monde des fractures qui se sont donc voler des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:18 > 0:10:28) [96%] : \r\nDes qui se sont pr\u00e9par\u00e9s dans l'angoisse apr\u00e8s Irma qui a d\u00e9truit Saint-Martin mais qui reste aussi traumatis\u00e9 par le souvenir d'un cyclone en 1989 qui avait fait plus de 10 morts en Guadeloupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:29 > 0:10:50) [92%] : \r\nEn sushis sort de son silence \u00e0 propos des Rohingyas cette minorit\u00e9 musulmane victime de nettoyage ethnique, selon l'ONU, quelques heures avant l'ouverture de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, alors que la crise depuis 2 dure depuis 3 semaines, la dirigeante birmane a adress\u00e9 un message d'apaisement \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, sans condamner l'action des forces de s\u00e9curit\u00e9 sur le terrain Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:52 > 0:10:52) [89%] : \r\nSon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:07) [93%] : \r\nSilence \u00e9tait qualifi\u00e9 d'assourdissants, la laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix ne s'\u00e9tait pas exprim\u00e9 depuis la nouvelle explosion de violence contre les Rohingyas fin ao\u00fbt, s'exprimant devant un parterre de diplomates Aung San Suu Chi n'a pas remis en cause le comportement de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:07 > 0:11:27) [94%] : \r\nEt de ce notaire calc\u00e9enne ce n'est pas l'intention du gouvernement birman d'attribuer le bl\u00e2me ou de fuir ses responsabilit\u00e9s, nous condamnons toutes les violations des droits humains et violences illicite, c'est que les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont re\u00e7u l'instruction de respecter strictement le code de conduite lors des op\u00e9rations de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:49) [96%] : \r\nPourtant, la r\u00e9pression exerc\u00e9e par l'arm\u00e9e birmane a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par l'ONU d'\u00e9puration ethnique dans ce pays \u00e0 majorit\u00e9 bouddhiste, plus de 400000 membres de la minorit\u00e9 musulmane Rohingyas se sont r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh voisin, fuyant les forces arm\u00e9es qui ont d\u00e9truit de nombreux villages mais pour la dirigeante birmane, la situation est plus complexe dans un \u00e9tat longtemps gouvern\u00e9 par les militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:49 > 0:11:52) [61%] : \r\nEnfin, 2 films et de 32.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:53 > 0:11:58) [91%] : \r\nPour nous nous, la transition vers la d\u00e9mocratie, suit une p\u00e9riode de 50 ans ou plus, le pouvoir autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:00 > 0:12:03) [67%] : \r\nA dit que de faire une exception d'ajouter que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:09) [98%] : \r\nJe pense qu'il est juste de vous rappeler que notre gouvernement n'est en place que depuis moins de 18 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:09 > 0:12:10) [74%] : \r\nIl venait et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:25) [91%] : \r\nAung San Suu Kyi se dit ouverte \u00e0 un retour des r\u00e9fugi\u00e9s, mais apr\u00e8s v\u00e9rification des identit\u00e9s, un point qui promettent d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 probl\u00e8me victime de discrimination depuis des d\u00e9cennies, les r\u00eanes bien sont nombreux \u00e0 ne pas avoir de passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:28 > 0:12:43) [89%] : \r\nEt parmi les chefs d'\u00c9tat ayant fait le voyage de New York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Doris, la tarte accompagn\u00e9 de Didier Burkhalter derni\u00e8re session sur les bords de l'East River pour le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un moment forc\u00e9ment teint\u00e9 d'\u00e9motion, je vous propose d'entendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:44 > 0:13:00) [91%] : \r\nMoi, je me suis interdit d'avoir des sentiments dans ce sens-l\u00e0 et je suis vraiment concentr\u00e9e sur cette journ\u00e9e parce que, comme j'ai pas beaucoup de temps, je me fais beaucoup de choses, donc si je commence \u00e0 faire de l'\u00e9motion, on va pas aller tr\u00e8s loin, donc je je suis relativement d\u00e9tendu et aussi tr\u00e8s concentr\u00e9, je ne pense pas autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:02 > 0:13:21) [94%] : \r\nTessa Ross en proc\u00e9dure de faillite, le g\u00e9ant am\u00e9ricain du jouet, dont les pertes se comptent en centaines de millions de dollars, en raison notamment de la concurrence du commerce en ligne, il esp\u00e8re n\u00e9anmoins capitaliser l'entreprise cette proc\u00e9dure ne concernent que les activit\u00e9s am\u00e9ricaines de la soci\u00e9t\u00e9, l'avenir des 10 magasins de l'enseigne en Suisse et pour l'heure un certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:23 > 0:13:45) [92%] : \r\nC'est la capitale mondiale des jeux d'argent, Macao traverse une nouvelle p\u00e9riode de fort apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles sur fond de lutte anti- corruption en Chine, les recettes des casinos prennent l'ascenseur, gr\u00e2ce aussi \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie commerciale qui privil\u00e9giait traditionnellement Les fonctionnaires chinois, ancienne colonie portugaise tente aujourd'hui d'attirer la classe moyenne, reportage sign\u00e9 Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:13:52) [88%] : \r\nMacao le laisse Vega chinois l'unique territoire en Chine o\u00f9 le jeu est autoris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:52 > 0:13:57) [93%] : \r\nS'il y a encore quelques ann\u00e9es, seules les grosses fortunes chinoises se rendait \u00e0 Macao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:57 > 0:14:06) [97%] : \r\nAujourd'hui, c'est la classe moyenne qui veulent aussi go\u00fbter \u00e0 l'ivresse des casinos, ce groupe de touristes chinois c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:06 > 0:14:36) [90%] : \r\nDonnez rendez- vous \u00e0 l'aube, un voyage en bus, 3 heures de route entre Shenzhen, une ville au sud de la Chine est Macao pour certains, c'est la toute 1\u00e8re fois qu'ils quittent la Chine et les r\u00e8gles strictes qui interdisent les jeux d'argent, il faut donc suivre attentivement le guide et son drapeau jaune traverser \u00e0 pied la fronti\u00e8re sp\u00e9cial qui s\u00e9pare Macao du reste de la Chine changer quelques yuans local avant de pouvoir p\u00e9n\u00e9trer timidement dans les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:36 > 0:14:39) [86%] : \r\nTravail des immenses casinos de Macao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:42 > 0:14:56) [88%] : \r\nLa lutte anti- corruption, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intenses ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, notre pr\u00e9sident si Jinping une campagne contre les fonctionnaires qui venaient d\u00e9penser des fortunes ici aujourd'hui sont tr\u00e8s surveill\u00e9es, mais moi vous savez je suis un simple employ\u00e9 je ne joue pas plus de 1000 500 3 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:12) [96%] : \r\nAndrew Scott arpentent les casinos de Macao depuis plus d'une d\u00e9cennie, il a v\u00e9cu les ann\u00e9es noires, la lutte anti- corruption qui a stopp\u00e9 l'afflux de visiteurs chinois pourtant depuis quelques mois, les choses ont chang\u00e9 \u00e0 Macao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:12 > 0:15:33) [95%] : \r\nLewis n'a eu d'air, \u00e7a ne fait aucun doute que la lutte anti- corruption en Chine continentale a eu un impact important sur Macao \u00e9tonnant mais ce n'est plus seulement les riches qui viennent aujourd'hui, il y a aussi ces gens qui ont peut-\u00eatre une fabrique dans la province de Canton, donc les gens qui ont quelques \u00e9conomies, on pourrait dire qu'il repr\u00e9sente en fait la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:34 > 0:15:47) [93%] : \r\nCette nouvelle classe moyenne \u00e0 donc relancer l'\u00e9conomie, la ville est en \u00e9bullition, Macao construit de nouveaux casinos et 85000 touristes affluent chaque jour dans l'ancienne colonie portugaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:48 > 0:15:56) [93%] : \r\nC'est une destination tr\u00e8s populaire, les gens viennent ici d\u00e9penser leur argent au pas longtemps on sait m\u00eame pas comment jouer, on va juste regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:09) [88%] : \r\nEt m\u00eame si certains joueurs manquent encore un peu de pratique pour Macao, le pari semble r\u00e9ussi, l'argent a retrouv\u00e9 le chemin des casinos, gr\u00e2ce \u00e0 ce millions de petits joueurs chinois pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:12) [96%] : \r\nQuelques yuans pour s'offrir le grand frisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:15 > 0:16:28) [94%] : \r\nDe Paris \u00e0 Paris, en passant par les antipodes hier soir sur l'Arc de Triomphe, Mark Beaumont, un \u00c9cossais de 34 ans, a battu le record du tour du monde \u00e0 v\u00e9lo bien mieux que Phil\u00e9as Fog en 78 jours 14 heures et 40 minutes Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:29 > 0:17:01) [92%] : \r\nParti de l'Arc de Triomphe, le 2 juillet Mark Beaumont \u00e9tait de retour au sommet de la plus belle avenue du monde, hier soir \u00e0 19 heures, accueilli \u00e0 son arriv\u00e9e par une cinquantaine de supporters, sa femme et c'est le film pour \u00e9tablir ce nouveau record l'aventurier \u00e9cossais s'est lev\u00e9 tous les matins \u00e0 3 heures pour avaler quotidiennement 400 kilom\u00e8tres, suivi de 2 campeurs et d'une \u00e9quipe de 6 personnes, le Britannique a parcouru 29000 kilom\u00e8tres en passant plus de 16 heures par jour sur son v\u00e9lo pour se faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de sa performance, cela repr\u00e9sente 9 Tour de France \u00e0 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:01 > 0:17:24) [89%] : \r\nEt puis mascara noir, l'objectif c'\u00e9tait de boucler ce tour du monde en moins de 80 jours arriver si on 78 jours c'est juste un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9 71 jours 14 heures et 40 minutes c'est le nouveau record du monde, Mark Beaumont face tr\u00e8s facilement l'ancienne meilleure performance du N\u00e9oz\u00e9landais Andrew Nicholson, qui avait fait le tour de la plan\u00e8te sont 23 jours, c'\u00e9tait en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:17:36) [93%] : \r\nPour l'\u00c9cossais, ce furent sans aucun doute les 2 mois et demi, les plus longs de sa vie, il y a eu notamment le vent tr\u00e8s violent en Australie et des temp\u00e9ratures glaciales en plein coeur de la Russie, sans oublier quelques chutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:36 > 0:17:44) [80%] : \r\nGu\u00e9na\u00eblle \u00e0 revenir ici le 9\u00e8me jour je suis tomb\u00e9 en Russie, j'ai failli abandonner avec une donc assez et en de bless\u00e9s a rejoint avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:44 > 0:18:00) [95%] : \r\nDans le tour du monde en 80 jours de Jules Verne Phil\u00e9as Fog r\u00e9alise son p\u00e9riple en train en bateau et en montgolfi\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9 Marc Beaumont a franchi les oc\u00e9ans en avion mais tout le reste du voyage c'est fait \u00e0 la force des mollets, \u00e0 travers l'Europe, la Russie, les \u00c9tats-Unis, la Chine et l'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:01 > 0:18:17) [89%] : \r\nEt, plus pr\u00e8s de nous \u00e0 \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, dispositif exceptionnel \u00e0 10 jours de l'arriv\u00e9e de la saga des g\u00e9ants \u00e0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s du canton, pr\u00e9sentait ce matin les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vues pour l'occasion, acc\u00e8s circulation et transports seront chamboul\u00e9 Serge M\u00e9ry affleure Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:17 > 0:18:41) [89%] : \r\nLorsque des g\u00e9ants aussi inoffensif, soit il d\u00e9barque sur Gen\u00e8ve \u00e7a n\u00e9cessite un poil d'organisation, ils seront 2 une grand- m\u00e8re et une petite fille de 8 m\u00e8tres de haut, arpenteront Gen\u00e8ve du 29 septembre premi\u00e8res octobre prochain entre 700000 et un 1000000 de spectateurs sont attendus alors Direction des transports du canton, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le dispositif exceptionnel mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:42 > 0:18:57) [92%] : \r\n\u00e7a n\u00e9cessite une interaction entre le l'organisateur, les sanitaires, les pompiers, la police et \u00e7a, on doit cr\u00e9er quelque chose de mobile mettent une sorte de bulle s\u00e9curitaire mobile sur l'ensemble du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:57 > 0:19:31) [90%] : \r\nLa rade le centre ville et Carouge seront paralys\u00e9s, de nombreuses rues ferm\u00e9es le stationnement interdit sur le parcours des g\u00e9ants, il faudra alors privil\u00e9gier les parkings en p\u00e9riph\u00e9rie 8000 places dans le canton et en France voisine seront mis \u00e0 disposition gratuitement les CFF augmenteront la cadence des trains et les places assises pour amener les spectateurs au plus pr\u00e8s des gens, le d\u00e9fi et logistique mais aussi s\u00e9curitaires 250 blocs de b\u00e9ton installer 185 v\u00e9hicules de police mobilis\u00e9 des centaines de policiers sur le qui- vive, un dispositif \u00e0 l'\u00e9chelle donc de ces colosses de bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:33 > 0:19:45) [91%] : \r\nUn lundi par mois, la petite salle de l'abaisser \u00e0 Lausanne va se transformer en crash-test pour humoristes confirm\u00e9s une brillante id\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, qui est votre invit\u00e9 avec il Yann Marguet qui sera l'un des premiers \u00e0 cesser ce sera le lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:45 > 0:20:13) [85%] : \r\nExactement le 25 effectivement, donc un v\u00e9t\u00e9ran du humour remonte maintenant comme \u00e7a qu'on doit vous appeler aux un jeune chroniqueur en pleine ascension, qui n'a encore jamais mis un orteil sur sc\u00e8ne, \u00e7a, ce sera lundi la premi\u00e8res fois et donc il y aura aussi d'autres personnes Ratoma Wiesel il y aura Marina rollers r\u00f4le mal et il y aura Nathana\u00ebl oh pardon Nathana\u00ebl qui sera l\u00e0 aussi alors concr\u00e8tement d'o\u00f9 vient l'id\u00e9e, pourquoi c'est important de trouver un endroit o\u00f9 on peut, ce test est-ce que \u00e7a n'existait pas d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:13 > 0:20:44) [83%] : \r\nMais je crois qu'il y a que les humoristes en question, \u00e9crit beaucoup et puis bon, ils ont besoin et ces trucs, ils ont envie d'essayer des choses et puis apr\u00e8s c'est quand m\u00eame le crash test avec les bagnoles quoi on lanc\u00e9 par exemple contre un mur ainsi survit et l\u00e0- enfin dans l'ancien blagu\u00e9 le mur c'est le public n'est-ce pas le sont un peu moins et puis, et puis on regarde si \u00e7a tient choc et \u00e7a fait qu'on pourra certainement voir la toute 1\u00e8re d'inculte de Yann peut-\u00eatre aussi qu'on la toute derni\u00e8re blague rat\u00e9e bien par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:45 > 0:20:48) [85%] : \r\nIl y a Yann, vous avez sur sc\u00e8ne, comment vous sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:48 > 0:21:03) [84%] : \r\nMoi je pense que, pour moi, l'image du crash tests des bagnoles contre un mur, c'est plut\u00f4t bien trouv\u00e9 parce que je pass\u00e9 la 1er fois que je vais faire \u00e7a, \u00e7a fait longtemps que je repousse et qu'on me dit qu'il faut absolument essayer donc voil\u00e0 je y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:03 > 0:21:11) [89%] : \r\nMais ce qui a fait beaucoup plus peur de se lancer contre des vrais gens, donc de le faire sur internet ou \u00e0 la radio, par exemple, on prend finalement le m\u00eame risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:11 > 0:21:33) [81%] : \r\nBen moi oui, en tout cas je crois bon pour les mais c'est pas parce que bah parce que des gens \u00e0 voir Les r\u00e9actions en Live, donc si c'est un bide, il y a pas vraiment, on peut pas se dire tiens \u00e7a l\u00e0 peut-\u00eatre que \u00e9tais moins bien situ\u00e9s \u00e0 la on a la preuve que le bien, donc je sais pas, puis la, la, la peur d'oublier son texte, la peur de je, c'est une \u00e9preuve pour moi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:33 > 0:21:36) [89%] : \r\nDonc c'est lundi \u00e7a fait vachement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:37 > 0:21:49) [80%] : \r\nMasochiste, hein, je sais que les fois o\u00f9 j'ai beaucoup de raisons inqui\u00e9ter de monter sur sc\u00e8ne, j'ai aussi plus de de raisons de de aider \u00e0 soulager comme \u00e7a marche quand effectivement c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:49 > 0:21:59) [81%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 aussi aller en bande, on n'est pas tout seul non mais \u00e7a veut dire s'il y en a un qui se et ce qui peut arriver, les autres sont l\u00e0, vous allez rire ou les autres, Jospin aurait la Gayssot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:03) [88%] : \r\nEn tout cas ce que je sais, c'est que si sera titulaire je je connais les autres gens qui sont l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:04 > 0:22:24) [89%] : \r\nOui, parce qu'on sait pas qui pourra entrer dans la salle, c'est ce qui fait aussi le sel de cette histoire c'est que on peut pas r\u00e9server sa place, donc il va falloir y aller, il y aura certainement une longue file d'attente pour rentrer et on ne peut pas r\u00e9serv\u00e9 qu'est ce que je voulais vous dire ah oui que du coup on n'a donc pas pu filmer \u00e7a commence lundi et que Christophe qui a pr\u00e9par\u00e9 un portrait crois\u00e9 de vous 2, vous pouvez, j'ai vu le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:25 > 0:22:28) [81%] : \r\nNon, non, mais on peut jamais finesse \u00e0 l'avenir, ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:28 > 0:22:37) [81%] : \r\nOui, on vient avec une cam\u00e9ra, voil\u00e0, mais apr\u00e8s c'est pas le m\u00eame ou \u00e0 fumer, ah bon, ben non, il faut que ce soit que pour les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:22:44) [81%] : \r\nSi on est film\u00e9 appr\u00e9hendent on pr\u00e9pare un nom de ceux qui furent les trucs, on n'ose pas faire les choses scandaleuses ont on essaie de faire les malins non non il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:44 > 0:22:53) [76%] : \r\nParibas va croire ni l'un ni note une cam\u00e9ra vous a jamais bloqu\u00e9 pour quoique ce soit, alors maintenant regarder votre portrait et on en reparle d'histoire qui eux ah bah \u00e7a c'est le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:54 > 0:23:02) [97%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio imposait un ton nouveau dans l'humour entre stand-up et one-man-show, petites et grandes histoires intimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:02 > 0:23:12) [80%] : \r\nBon caresse gentiment dont on va vers le devant caresse Apple ventes ont montr\u00e9 avec \u00e7a comme \u00e7a, alors l\u00e0 on reste dans ces zones l\u00e0 pour rassurer, montrer qu'on est pas des sauvages qu'on on va rester molle au reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:12 > 0:23:20) [91%] : \r\n15 ans plus tard, le genre a fait \u00e9cole, mais si les th\u00e9matiques restent les m\u00eames, le ton est un peu plus rentre dedans, \u00e0 l'image du comique Romand qui monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:20 > 0:23:34) [86%] : \r\nIl y a marqu\u00e9 mardi, c'\u00e9tait le 14 f\u00e9vrier, jour de la Saint, j'esp\u00e8re que ce soir on va niquer parce que l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 faire long, une f\u00eate qui rappelle chaque ann\u00e9e \u00e0 ceux qui sont assez cons pour la c\u00e9l\u00e9brer, \u00e0 quel point les roues Hajduk du cul, son petit et complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:34 > 0:23:40) [90%] : \r\nM\u00eame constat lorsque les 2 humoristes s'improvise chroniqueur tendance fa\u00e7on t\u00e9l\u00e9 d'antan pour le valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:40 > 0:23:50) [80%] : \r\nSami dame qui a \u00e9crit : je suis au-dessous du genou d\u00e9bat nylon, il en perd un petit sac a pas us\u00e9 ne sort des trucs du genre bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 votre sketch \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:50 > 0:23:52) [79%] : \r\nOption Oyu tumeur color\u00e9 pour le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:53 > 0:24:07) [81%] : \r\nLa chronique qui vous explique ce qui est cool et ce qui, aujourd'hui, un t-shirt de Beatles t-shirt de beaut\u00e9 en m\u00eame de apicole quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:07 > 0:24:13) [94%] : \r\nM\u00eame si les 2 g\u00e9n\u00e9rations se retrouve au moment de se jouer des clich\u00e9s suisse outre- Sarine pour Recrosio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:13 > 0:24:17) [82%] : \r\nVraiment toujours non \u00e0 tout, non, non, non, mais on va v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:24 > 0:24:26) [76%] : \r\nAlors, h\u00e9 bien la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:26 > 0:24:28) [76%] : \r\nC'est Les Weiwei nouvelle pour Marguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:28 > 0:24:35) [80%] : \r\nEn plus, il parle de la ville Dagenais alors c'est cens\u00e9 \u00eatre une vid\u00e9o sur le canton d'\u00e2ge neuve de Dieu par ces Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:36 > 0:24:40) [92%] : \r\nRan\u00e7on du succ\u00e8s \u00e0 trop se diversifier en finit par vendre du saucisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:41 > 0:24:44) [80%] : \r\nBon, je n'\u00e9tais pas face saucisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:48 > 0:24:51) [88%] : \r\nOn va se prendre les pieds dans la future logis Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:51 > 0:25:02) [90%] : \r\nAlors, faut-il \u00eatre inquiet non, d\u00e9j\u00e0 parce que depuis le d\u00e9but de la capsule je cultive un certain alarmisme fait regardez la vid\u00e9o jusqu'\u00e0 la fin, alors que vous savez comme moi que ce buvard gorg\u00e9es d'urine ne sera pas \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:02 > 0:25:05) [99%] : \r\nMais toujours avec ce ton qui tranche et qui fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:05 > 0:25:11) [88%] : \r\nParce que, malgr\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re vue, bord\u00e9lique de l'organisation du pouvoir am\u00e9ricain sa m\u00e9canique est finalement assez bien huil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:12 > 0:25:16) [91%] : \r\nAlors on a vu, on vous prend \u00e0 toutes les sauces, parce que \u00e7a vous arrive de dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:19 > 0:25:27) [88%] : \r\nMais enfin, comme tout le monde, \u00e7a d\u00e9pend, question bon \u00e7a c'\u00e9tait juste question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:27 > 0:25:38) [88%] : \r\nOui non mais comme vous discutez pendant portraits aussi on vote ouvrent donc en fait ce que disait Christophe, c'est que vous vous diversifiez beaucoup et du coup que le risque c'est de se perdre ou de devoir donner son avis sur des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:38 > 0:25:41) [85%] : \r\nLa charcuterie, mais c'est une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:41 > 0:25:45) [77%] : \r\nMais vitamine A d'achat Christine finalit\u00e9 existentielle, c'est l\u00e0 o\u00f9 on doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:45 > 0:25:55) [83%] : \r\nPriv\u00e9 d'accord disait votre but la sid\u00e9rurgie chose mais vous donnez pas votre avis sur la politique, vous par exemple Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:55 > 0:26:13) [84%] : \r\nMoi, moi, j'essaie d'\u00e9valuer mon avis puis il me semble, il s\u00fbr que certains sujets non je suis pas assez pr\u00e9cis, puis apr\u00e8s, faut \u00eatre si on veut honorer la complexit\u00e9 des choses, on a aussi un peu moins dr\u00f4le c'est raccourcir, c'est, c'est c'est caricaturer pas mal, puis je trouve que dans certains domaines je ne juge pas temps quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:13 > 0:26:14) [98%] : \r\nIl vous arrive de dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:17 > 0:26:24) [78%] : \r\nEt de dire : raccourcir la saucisson et m\u00eame pas dans le rock non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:24 > 0:26:27) [77%] : \r\nAvec Monsieur fin de la publicit\u00e9 Noirmont ce qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:27 > 0:26:44) [86%] : \r\nAlors juste pour revenir \u00e0 \u00e7a parce qu'il vrai que l'humour \u00e7a particulier, contrairement aux autres champs culturel, c'est un peu comme les jeux vid\u00e9o, tout le monde s'y int\u00e9resse tout le monde en consomme, mais c'est pas un art subventionn\u00e9e, donc il faut aussi manger, que ce soit du saucisson ou autre chose, en fait, vous pensez pas bien vu, non, c'est une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:44 > 0:26:48) [81%] : \r\nC'est vrai quand m\u00eame, oui c'est vrai c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:48 > 0:27:06) [88%] : \r\nNon, \u00e7a va, mais c'est pas \u00e9vident, simplement parce que, enfin, je lis les commentaires de gens qui disent j'ai lu la longtemps sur une autour d'une vid\u00e9o sur les migrants qui disait \u00e0 ce monsieur serait-il d'accord, d'accord, de donner une partie de son salaire astronomique aux migrants puis disons que si je donne une partie, je peux plus payer mon loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:07 > 0:27:08) [96%] : \r\nEt vous, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:09 > 0:27:24) [81%] : \r\nUn homme moi en g\u00e9n\u00e9ral je suis ravi, moi je vous savez je suis pauvres ont besoin, donc j'ai j'ai pas tout de suite \u00e7a j'ach\u00e8te triage Andr\u00e9a puis alors moi j'ai investi plut\u00f4t quelques ce que j'ai de c\u00f4t\u00e9 pour faire des trucs rigolos, mais la charcuterie, c'est un projet co\u00fbteux qui ce qui me rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:24 > 0:27:38) [86%] : \r\nParce que justement, c'est aussi un mod\u00e8le \u00e9conomique qui, \u00e0 la gloire, le crash test non mais c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 on arrivait tout un sens un dans ce que j'ai dit oui c'est que finalement vous r\u00e9unissez une affiche qui co\u00fbterait tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 n'importe quel festival et vous, vous financez \u00e0 peu pr\u00e8s vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:38 > 0:28:30) [88%] : \r\nOui mais DD, c'\u00e9tait de trouver une id\u00e9e qui fasse suffisamment envie \u00e0 tout le monde pour qu'il puisse venir le faire d'abord ce soir lundi parce que tout le monde est pris ailleurs \u00e0 d'autres conditions, et puis il fallait aussi que derri\u00e8re un contexte qui soit quelque chose qui qu'ils excitent tous les stands de peur qui vient \u00e0 la fois la 1\u00e8re \u00e9dition et apr\u00e8s son passionn\u00e9s vraiment l'id\u00e9e d'avoir un vrai club kin\u00e9 petit n'est pas un th\u00e9\u00e2tre qui est un lieu de nuit o\u00f9 il y a une certaine dissipation, enfin bref, \u00e7a, \u00e7a colle pas mal \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence am\u00e9ricaine, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait envie, Capri aussi cette id\u00e9e de dire bon allez c'est pas grave, on le fait pour essayer et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous rajeunit, \u00e7a fait aussi comme comme comme au tout d\u00e9but, et puis, sans parler du fait que \u00e7a, j'aimerais bien la situation, on est \u00e0 20 balles, l\u00e0 aussi, \u00e7a veut dire qu'il y a pas de raison \u00e9conomique, \u00e0 faire \u00e7a, c'est qu'une raison non physique et puis de camaraderie dauphin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:30 > 0:28:36) [67%] : \r\nIl amour des premi\u00e8res fois pourrait dire oui quelle chance on a nous de voyante pour la sa la foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:37 > 0:28:47) [91%] : \r\nAussi, au niveau pratique, vous allez vous vous dites les blagues \u00e0 chacun avant qu'vous retravailler ensemble comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement sur l'\u00e9criture puisque c'est \u00e7a qui est au coeur du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:47 > 0:28:50) [75%] : \r\nBah, moi je vais je suis, on est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:50 > 0:28:51) [85%] : \r\nAi pas fait, on ne sait pas encore \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:51 > 0:29:06) [87%] : \r\nSi c'est crimes mais c'est pas encore, enfin disons que j'ai j'ai, j'\u00e9tais tellement content d'\u00e9crire que, au final, j'ai pas trop voulu encore encore apprendre et puis puis je pense que moi j'ai besoin de faire revenir \u00e0 des gens pour pouvoir savoir si les effets marchent etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:06 > 0:29:10) [88%] : \r\nOui, c'est aussi qu'est que vous faites pour vos chroniques radios d'ailleurs ou en t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:10 > 0:29:20) [81%] : \r\nPerdure, de d\u00e9crire tout seul r\u00e9p\u00e9ter tout seul m\u00eame aller au charbon tout seul dans sa chambre, pas du tout si ce qu'on va faire le march\u00e9, donc si on a un petit indice assez simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:21 > 0:29:30) [81%] : \r\n\u00e7a veut dire que si par exemple je viens et je trouve qu'une blague et nul entend public mais aussi dire non mais l\u00e0 est-ce qu'il a, il y a une sorte de d'int\u00e9r\u00eat pendant bien avec le public, non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:49) [88%] : \r\nMoi, je sais pas comment \u00e7a va se passer, moi je pense que les gens se sont autoris\u00e9s \u00e0 faire toutes sortes de choses aussi dans le public il y a de l'alcool dans cet \u00e9tablissement, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, \u00e0 2 enfin a tous les interdits, notamment l'respect manque de l'artiste dont sait pas ce qui va se passer, bonjour, bien que je respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:50 > 0:30:03) [83%] : \r\nJe comprends si vous venez non il faut vouloir tu veux tu veux quand on peut jouer aussi je comme toi tu es nul mais je je veux comme tournage m\u00eame chose un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:04 > 0:30:32) [87%] : \r\nEh bien je crois que \u00e7a se pr\u00e9cise donc c'est lundi, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus, il y aura pas que vous sur sc\u00e8ne, il y a Marina Magne, une fille, on est content, il y a Thomas Wiesel et il y a, Nathana\u00ebl Rochat et \u00e7a s'appelle Monday crash-test Monday tous les mois, tous les mois, petite Georges 70 personnes 20 balles 20 balles et donc il faut y aller assez t\u00f4t et \u00e7a s'appelle, c'est \u00e0 l'ABC \u00e0 Lausanne, c'est \u00e7a que je voulais dire et \u00e7a commence le 25, vous avez tout compris, tout est not\u00e9, merci beaucoup, merci, merci beaucoup, puis alors ou lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:34 > 0:30:59) [88%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous invite au comptoir 6 \u00e0 Beaulieu, Lausanne, au-del\u00e0 des d\u00e9gustations de vins et de macaroni, l'occasion de red\u00e9couvrir la grande fermer ses 400 animaux, il sera \u00e9galement question de l'avenir de la grande foire nationale qui en est \u00e0 sa 98\u00e8me \u00e9dition avec son nouveau directeur, Rendez-vous donc sur RTS Un peu apr\u00e8s 19 heures \u00e0 19 heures 30 sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:08 > 0:31:11) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:37 > 0:31:41) [87%] : \r\nMais \u00e0 l'histoire, mais avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:45 > 0:31:47) [90%] : \r\nC'est un plateau festive, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:01 > 0:32:10) [80%] : \r\nSalut Fred grandir je vois enfin, c'est un miracle, je dirais qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:11 > 0:32:20) [95%] : \r\nJe ne vois bon merci merci Karl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:25 > 0:32:31) [82%] : \r\nEt alors qu'il \u00e9tait un con il soudain tout baigne ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:32 > 0:32:38) [89%] : \r\nIl y a un monsieur en train pour pr\u00e9parer le suivant un nouveau tour de chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:40 > 0:32:43) [85%] : \r\nPuis il y a promis ouais c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:44 > 0:32:58) [82%] : \r\nMais 14 octobre le 14 octobre la 1\u00e8re le 1er 1er concert non je suis \u00e0 \u00e0 Sembrancher qui c'est la t\u00e9l\u00e9 d\u00eener-spectacle sans broncher moi il avait avant m\u00eame bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:03 > 0:33:37) [83%] : \r\nEt puis il y a acc\u00e8s, on \u00e9value 14 je suis \u00e0 l'azimut, apr\u00e8s il faut attendre 2019 apr\u00e8s je joue tout le temps du presque torse 17 mais c'est assez, c'est un peu spectacles presque aussi parce que on a, on a fait des c'c'est une histoire, en fait, tu vois le support CD chansons mais on raconte une histoire marrante burlesque coupe de quinquennat avec moi, avec mon ami pianiste, celui qui avait d\u00e9j\u00e0 fait la Real d'album piano, toutes, toutes, toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:37 > 0:33:38) [98%] : \r\nTous les arrangements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:43 > 0:33:46) [77%] : \r\nJe crois, j'esp\u00e8re, donc on se marre bien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:50 > 0:38:27) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on a l'habitude depuis plusieurs jours, c'est un temps tra\u00eene plus ou moins actifs selon les moments et les endroits qui nous accompagner et \u00e7a ne manque pas aujourd'hui, nous serons encore soumis \u00e0 ce temps de tra\u00eene, on le voit d'ailleurs sur le radar, on a eu d\u00e9j\u00e0 quelques premi\u00e8res vagues qui ont touch\u00e9 surtout l'ouest du pays, mais on en a eu \u00e9galement dans l'Est le long des Pr\u00e9alpes orientale et on aura des vagues successives, cet apr\u00e8s- midi et en fait le gros de cette 1\u00e8re vague a surtout touch\u00e9 la France nous de mani\u00e8re un tout petit peu plus al\u00e9atoire mais on meurt encore de l'humidit\u00e9 d'autres vagues humide qui arrivent par le nord, donc cet apr\u00e8s- midi, on va conserver un ciel particuli\u00e8rement charg\u00e9 toujours changeants, ponctu\u00e9 d'averses sous forme de neige fluctue entre 1400 1700 m\u00e8tres on peut avoir quelques trou\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0, qui sont peut-\u00eatre un petit peu plus belle cet apr\u00e8s- midi, en particulier en r\u00e9gion de plaine, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais toujours dans un ciel quand m\u00eame relativement encombr\u00e9, maintenant, ce soir, c'est l\u00e0 qu'on verra vraiment la diff\u00e9rence avec un temps de non c'est qu'\u00e0 partir de l'ouest et puis au niveau des temp\u00e9ratures, on quand m\u00eame bien en dessous des normales de saison, environ 6 degr\u00e9s on ne devrait pas d\u00e9passer les 12 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais 20 au Tessin par vent du Nord 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situera vers 1900 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des vents, h\u00e9 bien c'est assez soutenu justement ces vents du nord sur le Tessin, avec des rafales \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, un petit peu moins sur les cr\u00eates valaisanne entre 15 et 30 \u00e0 nord- ouest et puis un nord- ouest \u00e9galement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur les cr\u00eates du Jura et le plateau, 2 le matin, enfin nous verrons la diff\u00e9rence avec un temps qui sera sec sur l'ouest de belles \u00e9claircies d\u00e9j\u00e0 le long du Jura sur l'arc l\u00e9manique le Valais en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a reste croch\u00e9 toujours le long des Pr\u00e9alpes en particulier orientale et sur un quart Nord Est et l'embellie sera encore meilleur dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, toujours un peu mieux pour le Valais le sud et le centre du Tessin l'art que l\u00e9manique le plateau en g\u00e9n\u00e9ral il s'accroche sur un tout petit peu sur l'extr\u00eame au niveau des temp\u00e9ratures environ 6 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au lever du jour, un peu meilleure gr\u00e2ce au soleil l'apr\u00e8s- midi 15 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 19 \u00e0 Sion, en Valais 22 ao\u00fbt et Saint 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 remontera vers 2000 m\u00e8tres d'altitude et les banques, quant \u00e0 eux, h\u00e9 bien, bon pivoter au Nord-Est, petite tendance Gambie sur les cr\u00eates du Jura le plateau et \u00e7a reste toujours un faible nord- ouest dans les Alpes valaisannes et l\u00e0, le vent du Nord va s'agir \u00e9galement sur le Tessin, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o, je vous laisse encore des \u00e0 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour avait tous excellente apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-19T02:01:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625305", "durationSec": 23, "title": "MI TOY S US FAILLITE V2_RTS000001261964", "excerpt": "Le cycliste \u00e9cossais Mark Beaumont a battu le record du tour du monde \u00e9 v\u00e9lo. Il a effectu\u00e9 le parcours de 29000 kmen 78 jours, 14 heures et 40 minutes."}, {"internalArchiveId": "AA1709625306", "durationSec": 93, "title": "MI TOUR MONDE VELO 80 JOURS_RTS000001262015", "excerpt": "New York, itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter \u00e0 propos de sa derni\u00e8re session \u00e0 l'ONU.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "MONDE"], "thematicThemes": ["RECORD DU MONDE", "CYCLISME SUR ROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625307", "durationSec": 18, "title": "MI SONORE BURKHALTER 2_RTS000001261947", "excerpt": "La police genevoise a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles qui seront mises en place lors de la pr\u00e9sentations de la Saga des G\u00e9ants de la compagnie Royal de Luxe \u00e0 Gen\u00e8ve. Entre 700000 et 1 millions de spectateurs sont attendus \u00e0 cette occasion entre les 29.09.2017 et 01.10.2017.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625308", "durationSec": 76, "title": "MI SECURITE SAGA GEANTS_RTS000001262053", "excerpt": "La Conseil national en session d'automne a entam\u00e9 le d\u00e9bat sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Sortons de l'impasse! Renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9tablir des contingents d'immigration\" (initiative Rasa) qui vise \u00e0 abroger les articles constitutionnels introduits suite \u00e0 la votation sur l'initiative \"Contre l'immigration de masse\".", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE", "SPECTACLE DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625309", "durationSec": 23, "title": "MI PC VD SUCCESSION PAYSANS_RTS000001262045", "excerpt": "La ville de jeux qu'est Macao conna\u00eet une forte affluence de touriste chinois. Apr\u00e8s une campagne contre la corruption men\u00e9e par le gouvernement chinois, la ville s'est ouverte au nouveaux touristes de la classe moyenne chinoise qui vient s'y adonner au jeux dans les nombreux casinos de la ville."}, {"internalArchiveId": "AA1709625310", "durationSec": 21, "title": "MI PC FR DROIT GREVE_RTS000001262037", "excerpt": "Portait crois\u00e9 \u00e0 base d'archives des humoristes suisses romands Yann Marguet et Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio."}, {"internalArchiveId": "AA1709625311", "durationSec": 79, "title": "MI OURAGAN MARIA_RTS000001262064", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625312", "durationSec": 23, "title": "MI ONU BURKHALTER_RTS000001261974"}, {"internalArchiveId": "AA1709625313", "durationSec": 113, "title": "MI INITIATIVE RASA_RTS000001262074", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "IMMIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625314", "durationSec": 98, "title": "MI DISCOURS SUU KYI_RTS000001262030", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709625315", "durationSec": 153, "title": "MI CHINE FLAMBEE CASINO_RTS000001261976", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MACAO"], "thematicThemes": ["CASINO", "JEU", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1625186"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625316", "durationSec": 27, "title": "MI AUDITION CANDIDATS PLR V2_RTS000001262017"}, {"internalArchiveId": "AA1709625317", "durationSec": 139, "title": "FRIGO MARGUET RECROSIO_RTS000001256776", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709625385", "summary": "D\u00e9bat du Conseil national sur l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Sortons de l'impasse! Renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9tablir des contingents d'immigration\" (initiative Rasa), interventions de :\nLorenzo Quadri, conseiller national Lega tessinois,\nBathasar Glaettli, conseiller national Les Verts zurichois,\nMicha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, \nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1625164", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625394", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1625173"}, {"internalArchiveId": "AA1709625407", "summary": "Vie nocturne, d\u00e9corations lumineuses sur h\u00f4tels et casinos, fontaines.\nVoyageurs chinois se rendant en autocar de Shenzhen \u00e0 Macao, passant fronti\u00e8re, faisant change et se rendant au casino.\nItw touriste chinois.\nInt casino, touristes chinios jouant.\nItw Andrew Scott, CEO de IAG (Inside Asian Gaming).\nVue d'ensmble ville de Macao.\nChantier de construction de casinos. \nSc\u00e8ne de rue avec nombreux touristes chinois.\nint salle de jeux, roulette, jeux de d\u00e9s automatiques.", "id": "1625186", "visualThemes": ["CASINO", "JEU", "D\u00c9CORATION LUMINEUSE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["MACAO"]}, {"internalArchiveId": "AA1709625430", "summary": "Plateau : \nItw Yann Marguet et Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoristes.", "id": "1625209"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711436", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033645", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620161", "internalArchiveId": "AA1708620322", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat d\u00e9centralis\u00e9 \u00e0 Berne sur l'\u00e9lection du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui remplacera le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sortant Didier Burkhalter. Le parti PLR a pr\u00e9sent\u00e9 3 politiciens : le conseiller national tessinois Ignazio Cassis, la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret et le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet. Le Tessinois semble \u00eatre le grand favori.", "durationSec": 3652, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8932953", "imageURL": "http://www.rts.ch/8932945.image", "backgrounds": ["Berne-ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Berne pour l'\u00e9lection du successeur du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter?", "Retour sur la campagne hors norme pour l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "Infrarouge", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?"], "alternativeSummary": ["Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre.", "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter ?", "A la veille de l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge sera en direct de Berne pour suivre les derni\u00e8res tractactions en coulisse. Nous vous ferons vivre cette fameuse \"nuits des longs couteaux\" depuis l'H\u00f4tel Bellevue avec une quinzaine d'invit\u00e9s, des politiciens, des observateurs mais aussi les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9mission sera anim\u00e9e Esther Mamarbachi et Alexis Favre."], "variantIds": ["ece-8829635", "ece-8829328", "ece-8829919", "ece-8844564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T10:14:35Z", "subTitles": ["22:40:01:16  22:40:07:16\r\n     Sous-titrage en direct;\r\n   des erreurs sont possibles.\r\n\r\n22:40:18:23  22:40:21:04\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n22:40:21:08  22:40:23:11\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n22:40:23:14  22:40:25:17\r\n  au direct de l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n22:40:25:21  22:40:28:00\r\n       Un endroit mythique,\r\n\r\n22:40:28:04  22:40:30:05\r\n    juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Parlement,\r\n\r\n22:40:30:09  22:40:32:21\r\n     o\u00f9 tout se jouera demain\r\n\r\n22:40:33:01  22:40:35:04\r\n   pour la succession de Didier\r\n           Burkhalter.\r\n\r\n22:40:35:08  22:40:37:11\r\n    Beaucoup de parlementaires\r\n\r\n22:40:37:14  22:40:40:19\r\n  autour de moi et derri\u00e8re moi.\r\n\r\n22:40:40:23  22:40:43:07\r\n Ils viennent ici pour affiner les\r\n            strat\u00e9gies\r\n\r\n22:40:43:11  22:40:47:13\r\n    et conna\u00eetre les derni\u00e8res\r\n            tendances.\r\n\r\n22:40:47:17  22:40:51:18\r\n C'est ce que nous ferons ce soir\r\n        pendant une heure.\r\n\r\n22:40:51:22  22:40:55:14\r\n N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos \r\n messages sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n22:40:55:18  22:41:00:17\r\n      Une quinzaine d'invit\u00e9s\r\n     seront avec nous ce soir.\r\n\r\n22:41:00:21  22:41:03:08\r\n  Parmi les candidats au conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n22:41:03:11  22:41:08:03\r\n           Alexis Favre.\r\n\r\n22:41:08:07  22:41:11:21\r\nA.FAVRE: on essaiera d'\u00eatre au plus\r\n  pr\u00e8s des protagonistes de cette\r\n\r\n22:41:12:01  22:41:14:04\r\n              soir\u00e9e.\r\n\r\n22:41:14:08  22:41:16:11\r\n   En commen\u00e7ant avec le favori,\r\n\r\n22:41:16:14  22:41:22:11\r\n     Ignazio Cassis, bonsoir.\r\n\r\n22:41:23:07  22:41:27:13\r\nOn vous dit favori depuis le d\u00e9but\r\n         de la campagne.\r\n\r\n22:41:27:17  22:41:31:19\r\n    Vous l'\u00eates encore je crois\r\n             ce soir.\r\n\r\n22:41:31:23  22:41:37:03\r\n\u00c0 combien \u00e9valuez-vous vos chances ?\r\n\r\n22:41:37:07  22:41:40:11\r\n-C'est une \u00e9tiquette tr\u00e8s lourde que\r\n      j'ai eue depuis 3 mois.\r\n\r\n22:41:40:15  22:41:42:18\r\n  Ce n'est pas facile de faire un\r\n             marathon\r\n\r\n22:41:42:22  22:41:44:23\r\n    avec l'\u00e9tiquette de favori.\r\n\r\n22:41:45:03  22:41:46:15\r\n  On doit toujours \u00eatre en t\u00eate.\r\n\r\n22:41:46:19  22:41:48:22\r\n  Et on ne sait jamais ce qui se\r\n              passe.\r\n\r\n22:41:49:02  22:41:53:00\r\n     J'attends avec impatience\r\n\r\n22:41:53:04  22:41:59:02\r\n   la fameuse phrase de main du\r\n            pr\u00e9sident\r\n\r\n22:42:01:03  22:42:05:08\r\n            \"est \u00e9lu\".\r\n\r\n22:42:05:11  22:42:10:23\r\n  jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 rien n'est\r\n              d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n22:42:11:03  22:42:13:22\r\n   A.FAVRE: Le Tessin n'est pas\r\n     repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans\r\n\r\n22:42:14:02  22:42:16:06\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n22:42:16:10  22:42:19:03\r\n      Fulvio Pelli a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n22:42:19:07  22:42:22:10\r\n      Si vous \u00e9chouez demain,\r\n\r\n22:42:22:13  22:42:26:05\r\n ce sera l'humiliation d\u00e9finitive\r\n         pour ce canton ?\r\n\r\n22:42:26:09  22:42:28:22\r\n  -Ce sera une grande d\u00e9ception.\r\n\r\n22:42:29:02  22:42:32:12\r\n          Pour moi-m\u00eame.\r\n\r\n22:42:32:16  22:42:38:14\r\n        Mais pas seulement.\r\n\r\n22:42:41:00  22:42:44:02\r\n       J'ai re\u00e7u aujourd'hui\r\n\r\n22:42:44:06  22:42:47:09\r\n toutes les 5 secondes un message,\r\n\r\n22:42:47:12  22:42:51:08\r\n     je n'ai jamais v\u00e9cu cela.\r\n\r\n22:42:51:11  22:42:53:21\r\nIl y a toute une partie de la Suisse\r\n\r\n22:42:54:01  22:42:57:05\r\n    qui attend cette \u00e9lection.\r\n\r\n22:42:57:09  22:43:02:03\r\n Je crois que ce serait une forte\r\n            d\u00e9ception.\r\n\r\n22:43:02:07  22:43:05:19\r\n Je ne peux que faire de mon mieux\r\n mais pas d\u00e9cider moi-m\u00eame d'\u00eatre\r\n\r\n22:43:05:23  22:43:10:10\r\n               \u00e9lu.\r\n\r\n22:43:10:13  22:43:14:00\r\nA.FAVRE: Dans quelle mesure n'est-\r\n  ce pas d\u00e9courageant d'\u00eatre le\r\n\r\n22:43:14:04  22:43:16:07\r\n      candidat d'un \u00e9quilibre\r\n          linguistique ?\r\n\r\n22:43:16:11  22:43:18:13\r\n-Ensuite, on est tous des candidats\r\n\r\n22:43:18:17  22:43:21:16\r\n            de quotas.\r\n\r\n22:43:21:20  22:43:27:11\r\nJamais les Romands n'accepteraient\r\n           de renoncer\r\n\r\n22:43:27:15  22:43:33:13\r\n\u00e0 leurs 2 conseillers francophones.\r\n\r\n22:43:33:23  22:43:38:06\r\n  Les Suisses allemands font des\r\n  concessions de temps en temps.\r\n\r\n22:43:38:10  22:43:42:04\r\n  Mais la Suisse et faite par des\r\n              quotas.\r\n\r\n22:43:42:08  22:43:45:19\r\nPas vraiment des quotas num\u00e9riques\r\n  mais les \u00e9quilibres de r\u00e9gions\r\n\r\n22:43:45:23  22:43:49:15\r\n          linguistiques.\r\n On est tous dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n22:43:49:19  22:43:53:17\r\n A.FAVRE: \u00eates-vous vraiment tous\r\n      dans le m\u00eame panier ?\r\n\r\n22:43:53:21  22:43:58:05\r\nPierre Maudet s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme\r\n    le candidat des solutions.\r\n\r\n22:43:58:09  22:44:04:07\r\n  Vous, vous incarnez le Tessin.\r\n\r\n22:44:04:22  22:44:10:02\r\n-C'\u00e9tait un suisse allemand, je vous\r\n   r\u00e9pondrai que vous avez tort,\r\n\r\n22:44:10:06  22:44:15:07\r\nles 3 candidats sont des quotas de\r\n        la Suisse latine.\r\n\r\n22:44:15:11  22:44:19:22\r\n  A.FAVRE: Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n22:44:20:02  22:44:22:10\r\nOn vous a pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme des\r\n              lobbys.\r\n\r\n22:44:22:13  22:44:26:14\r\n     Si vous \u00eates \u00e9lu demain,\r\n\r\n22:44:26:18  22:44:32:16\r\n  vous coupez tous les liens avec\r\n           Curafutura ?\r\n\r\n22:44:44:04  22:44:47:21\r\n-Je couperais tout mes liens avec \r\ncette association d'assureurs mais\r\n\r\n22:44:48:01  22:44:50:21\r\n    \u00e9galement avec toutes les \r\n   associations que je pr\u00e9side.\r\n\r\n22:44:51:01  22:44:53:19\r\nQuand on est \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n          tout est coup\u00e9.\r\n\r\n22:44:53:23  22:44:57:05\r\n   Un nouveau chapitre de la vie\r\n             commence.\r\n\r\n22:44:57:09  22:44:59:11\r\n   A.FAVRE: Merci, bonne soir\u00e9e\r\n\r\n22:44:59:15  22:45:03:13\r\net bonne chance pour demain matin.\r\n\r\n22:45:03:17  22:45:06:17\r\n E.MAMARBACHI: 4 invit\u00e9s sont avec\r\n               nous.\r\n\r\n22:45:06:21  22:45:09:00\r\n          Roger Nordmann,\r\n\r\n22:45:09:04  22:45:11:07\r\n          Yannick Buttet,\r\n\r\n22:45:11:11  22:45:13:13\r\n          Albert Roesti,\r\n\r\n22:45:13:17  22:45:17:10\r\n        Christian Luescher.\r\n\r\n22:45:17:13  22:45:20:06\r\nRoger Nordmann, vous avez auditionn\u00e9\r\n           les candidats.\r\n\r\n22:45:20:10  22:45:22:12\r\n  Pas de recommandation de vote.\r\n\r\n22:45:22:16  22:45:24:19\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n22:45:24:23  22:45:27:02\r\n         -Les 3 candidats\r\n\r\n22:45:27:06  22:45:31:22\r\n   ont fait de bonnes auditions.\r\n\r\n22:45:32:02  22:45:34:21\r\nUn immense d\u00e9bat s'est lanc\u00e9 au sein\r\n          de notre groupe.\r\n\r\n22:45:35:01  22:45:37:04\r\n    Les gens \u00e9taient h\u00e9sitants.\r\n\r\n22:45:37:08  22:45:40:17\r\n   Certains avaient des opinions\r\n            tranch\u00e9es.\r\n\r\n22:45:40:21  22:45:45:01\r\nD'autres voulaient r\u00e9fl\u00e9chir pendant\r\n              la nuit.\r\n\r\n22:45:45:05  22:45:50:05\r\n  E.MAMARBACHI: il ne va rien se\r\n        passer cette nuit.\r\n\r\n22:45:50:09  22:45:54:18\r\n Sur quoi les socialistes vont se\r\n            d\u00e9cider ?\r\n\r\n22:45:54:22  22:45:58:11\r\n -On est 55 cerveaux ind\u00e9pendants,\r\n\r\n22:45:58:15  22:46:02:13\r\n   s'argumentent dans ce groupe\r\n           socialiste.\r\n\r\n22:46:02:17  22:46:06:06\r\n J'esp\u00e8re que la d\u00e9cision tombera\r\n          demain matin.\r\n\r\n22:46:06:10  22:46:08:23\r\n   Qu'une majorit\u00e9 se dessinera.\r\n\r\n22:46:09:03  22:46:11:06\r\n        C'est une d\u00e9cision\r\n\r\n22:46:11:10  22:46:14:20\r\nimportante est pas facile \u00e0 prendre.\r\n\r\n22:46:15:00  22:46:17:17\r\n   Le PLR Tessinoise nous a pas\r\n        facilit\u00e9 la t\u00e2che\r\n\r\n22:46:17:21  22:46:23:19\r\n     en \u00e9liminant Laura Sadis.\r\n\r\n22:46:26:01  22:46:28:13\r\nOn a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de voter dans\r\n             le ticket\r\n\r\n22:46:28:17  22:46:34:15\r\n            finalement.\r\n\r\n22:46:36:08  22:46:40:23\r\n  E.MAMARBACHI: du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC,\r\n\r\n22:46:41:03  22:46:44:08\r\n  vous avez dit que vous vautrez\r\n   demain pour Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:46:44:11  22:46:50:10\r\n           -C'est juste.\r\n\r\n22:46:51:10  22:46:56:02\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis une semaine.\r\n\r\n22:46:56:06  22:46:59:12\r\nApr\u00e8s les auditions des candidats.\r\n\r\n22:46:59:16  22:47:04:10\r\nLes diff\u00e9rences politiques ne sont\r\n      pas tellement grandes.\r\n\r\n22:47:04:13  22:47:07:01\r\nL'UDC a pris le choix pour la langue\r\n             italienne.\r\n\r\n22:47:07:05  22:47:10:06\r\n          Pour le Tessin.\r\n\r\n22:47:10:10  22:47:12:16\r\n  Car c'est aussi d\u00e9fini dans la\r\n          constitution.\r\n\r\n22:47:12:20  22:47:14:23\r\n           Apr\u00e8s 18 ans,\r\n\r\n22:47:15:03  22:47:17:18\r\non pense que c'est important pour la\r\n              coh\u00e9sion\r\n\r\n22:47:17:22  22:47:23:03\r\n  que la langue italienne soit de\r\n        nouveau repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n22:47:23:07  22:47:25:18\r\n       Notre fraction votera\r\n\r\n22:47:25:22  22:47:30:10\r\n          Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:47:30:13  22:47:33:09\r\n  E.MAMARBACHI: est-ce qu'il sera\r\n               \u00e9lu ?\r\n\r\n22:47:33:12  22:47:35:15\r\n-Je ne peux pas faire un pronostic.\r\n\r\n22:47:35:19  22:47:37:09\r\n         Je pense que oui\r\n\r\n22:47:37:12  22:47:41:15\r\n aujourd'hui mais on n'est jamais\r\n               s\u00fbr.\r\n\r\n22:47:41:19  22:47:44:03\r\n  Le PDC et le PS ne se sont pas\r\n          encore d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n22:47:44:07  22:47:46:10\r\n         pour un candidat.\r\n\r\n22:47:46:13  22:47:48:15\r\n       Cela peut \u00eatre ferr\u00e9.\r\n\r\n22:47:48:19  22:47:53:14\r\n       Cela peut \u00eatre serr\u00e9.\r\n\r\n22:47:53:18  22:47:57:04\r\nE.MAMARBACHI: Yannick Buttet, vous\r\n  avez personnellement critiqu\u00e9\r\n\r\n22:47:57:08  22:47:59:11\r\n          Ignazio Cassis\r\n\r\n22:47:59:14  22:48:02:06\r\n en disant qu'il avait commis une\r\n              erreur\r\n\r\n22:48:02:10  22:48:05:16\r\n     en renon\u00e7ant \u00e0 sa double\r\n           nationalit\u00e9.\r\n\r\n22:48:05:20  22:48:11:03\r\n   -C'est un signe de faiblesse\r\n          effectivement.\r\n\r\n22:48:11:07  22:48:14:11\r\n  Les candidats avaient tous des\r\n           faiblesses.\r\n\r\n22:48:14:14  22:48:17:21\r\n          Le PDC a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n22:48:18:01  22:48:23:23\r\n de laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun de\r\n           ses membres.\r\n\r\n22:48:26:06  22:48:29:09\r\n E.MAMARBACHI: Votre pr\u00e9sident de\r\n              parti\r\n\r\n22:48:29:12  22:48:34:02\r\n       et vous-m\u00eame avez dit\r\n\r\n22:48:34:06  22:48:40:04\r\n que dans les 2 tiers du groupe se\r\n      serait Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:48:41:22  22:48:45:15\r\n -Ressent une majorit\u00e9 dans notre \r\ngroupe pour cette reconnaissance de\r\n\r\n22:48:45:19  22:48:49:07\r\nla Suisse italienne qui n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n   repr\u00e9sent\u00e9e depuis longtemps.\r\n\r\n22:48:49:10  22:48:52:17\r\n Le respect des minorit\u00e9s est tr\u00e8s\r\n   important pour notre groupe.\r\n\r\n22:48:52:21  22:48:56:04\r\n E.MAMARBACHI: Christian Luescher,\r\n    vous avez suivi toute cette\r\n\r\n22:48:56:08  22:48:59:08\r\n             campagne.\r\n  Pour qui voudrait vous demain ?\r\n\r\n22:48:59:11  22:49:01:15\r\n -Je suis un vice pr\u00e9side du parti\r\n             heureux.\r\n\r\n22:49:01:19  22:49:03:23\r\nNous avons 3 excellents candidats.\r\n\r\n22:49:04:03  22:49:06:10\r\n   D'ailleurs les autres groupes\r\n          reconnaissent.\r\n\r\n22:49:06:13  22:49:08:16\r\n    Les choix sont difficiles.\r\n\r\n22:49:08:20  22:49:09:14\r\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 l'universit\u00e9 de\r\n            candidats.\r\n\r\n22:49:14:23  22:49:18:17\r\nNous avons pr\u00e9sent\u00e9 une diversit\u00e9 de\r\n  candidats. Plusieurs groupes ont\r\n\r\n22:49:18:21  22:49:21:18\r\n       d\u00e9j\u00e0 fait leur choix.\r\n  Dans notre parti, nous avons un\r\n\r\n22:49:21:22  22:49:22:16\r\n         v\u00e9ritable vivier\r\n\r\n22:49:22:20  22:49:27:03\r\n  qui nous permet de pr\u00e9senter 3\r\n      candidats excellents.\r\n\r\n22:49:27:07  22:49:31:06\r\n     Demain matin, l'Assembl\u00e9e\r\n            f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n22:49:31:10  22:49:34:19\r\n Le choix se fera \u00e0 l'int\u00e9rieur du\r\n              ticket.\r\n\r\n22:49:34:23  22:49:38:03\r\nCela signifie que nous avons offert\r\n      au groupe parlementaire\r\n\r\n22:49:38:07  22:49:40:15\r\ndes candidats qui permettent de ne\r\n            pas partir\r\n\r\n22:49:40:19  22:49:45:12\r\n   dans des chemins de traverse.\r\n\r\n22:49:45:16  22:49:49:07\r\n E.MAMARBACHI: Il n'y aura pas de\r\ncandidat sauvage, du c\u00f4t\u00e9 du parti\r\n\r\n22:49:49:11  22:49:52:06\r\n           socialiste ?\r\n     -On a clairement d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n22:49:52:10  22:49:54:12\r\n  Le fait que le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 3\r\n             candidats\r\n\r\n22:49:54:16  22:49:58:10\r\n    m\u00e9ritaient d'\u00eatre honor\u00e9s.\r\n\r\n22:49:58:13  22:50:04:11\r\n  Aucun de ces candidats n'\u00e9tait\r\n           in\u00e9ligible.\r\n\r\n22:50:04:15  22:50:07:21\r\n  E.MAMARBACHI: vous \u00eates chef de\r\n      groupe, Roger Nordmann.\r\n\r\n22:50:08:01  22:50:10:16\r\n  Demain, il y aura peut-\u00eatre une\r\n        d\u00e9cision du parti.\r\n\r\n22:50:10:20  22:50:12:23\r\n     Cela veut dire forc\u00e9ment\r\n\r\n22:50:13:03  22:50:15:04\r\n  que les membres de votre groupe\r\n\r\n22:50:15:08  22:50:17:09\r\n    suivront la recommandation\r\n\r\n22:50:17:12  22:50:21:09\r\n       du parti socialiste ?\r\n\r\n22:50:21:12  22:50:24:17\r\n  -Le pr\u00e9sident de groupe esp\u00e8re\r\n  \u00e9videmment que ses troupes le\r\n\r\n22:50:24:21  22:50:27:00\r\n             suivent.\r\n\r\n22:50:27:04  22:50:29:19\r\nUne fois que la d\u00e9cision est prise\r\n         collectivement.\r\n\r\n22:50:29:23  22:50:32:02\r\n     Mais le vote est secret.\r\n\r\n22:50:32:06  22:50:38:04\r\n     Chacun vote en son \u00e2me et\r\n            conscience.\r\n\r\n22:50:38:08  22:50:41:20\r\n       Je ne vais pas dire:\r\n\r\n22:50:42:00  22:50:45:18\r\n montrer votre bulletin de vote \u00e0\r\n          votre voisin.\r\n\r\n22:50:45:22  22:50:48:01\r\n  C'est une attitude inconvenante\r\n\r\n22:50:48:05  22:50:51:07\r\n    et contre nos institutions.\r\n\r\n22:50:51:11  22:50:53:22\r\n Il peut faire une recommandation.\r\n\r\n22:50:54:02  22:50:56:23\r\n   Il peut aussi ne pas la faire\r\n\r\n22:50:57:03  22:50:59:22\r\n  et laisser la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n22:51:00:02  22:51:06:00\r\n      Qui est garantie par la\r\n           constitution.\r\n\r\n22:51:06:15  22:51:08:23\r\n   Ce que vous avez fait, Albert\r\n              Roesti,\r\n\r\n22:51:09:03  22:51:13:04\r\n     c'est une recommandation.\r\n\r\n22:51:13:08  22:51:15:21\r\n -C'est juste, la libert\u00e9 de vote\r\n         reste chez nous.\r\n\r\n22:51:16:01  22:51:18:04\r\n   Mais on a discut\u00e9 longuement\r\n\r\n22:51:18:08  22:51:20:09\r\n       sur les candidatures.\r\n\r\n22:51:20:12  22:51:24:22\r\n        Je crois savoir que\r\n\r\n22:51:25:02  22:51:31:00\r\n  les membres de mon groupe vont\r\n              voter.\r\n\r\n22:51:31:17  22:51:35:20\r\n  E.MAMARBACHI: Pierre Maudet et\r\n       l'outsider genevois.\r\n\r\n22:51:36:00  22:51:41:11\r\n Il y a eu cette tourn\u00e9e en Suisse\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n22:51:41:14  22:51:45:21\r\n     On a un peu l'impression\r\n\r\n22:51:46:01  22:51:51:23\r\n   que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n allaient \u00eatre \u00e9lue par le peuple.\r\n\r\n22:51:54:04  22:51:57:11\r\n-La tourn\u00e9e, en Suisse al\u00e9manique,\r\n    \u00e7a se fait \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n22:51:57:14  22:52:00:21\r\nIl est normal de faire conna\u00eetre nos\r\n             candidats.\r\n\r\n22:52:01:01  22:52:04:20\r\n Pierre Maudet a fait une campagne\r\n           \u00e9blouissante\r\n\r\n22:52:05:00  22:52:08:11\r\n      en raison de son d\u00e9faut\r\n\r\n22:52:08:15  22:52:13:11\r\n   d'\u00eatre moins connu en Suisse\r\n           al\u00e9manique.\r\n\r\n22:52:13:14  22:52:18:17\r\n      Sa campagne ressemblait\r\n\r\n22:52:18:21  22:52:21:15\r\n \u00e0 une campagne comme si le peuple\r\n        allait s'exprimer.\r\n\r\n22:52:21:19  22:52:23:23\r\n     C'est tout \u00e0 son honneur.\r\n\r\n22:52:24:03  22:52:26:04\r\n      Il s'est mis au niveau\r\n\r\n22:52:26:08  22:52:28:09\r\n      des 2 autres candidats.\r\n\r\n22:52:28:12  22:52:30:13\r\n      Nous avons aujourd'hui\r\n\r\n22:52:30:17  22:52:32:09\r\n   3 candidats de valeur \u00e9gale.\r\n\r\n22:52:32:12  22:52:35:10\r\nNous ne pouvons pas dire quel sera\r\n       le r\u00e9sultat demain.\r\n\r\n22:52:35:13  22:52:37:16\r\n   C'est tout \u00e0 l'honneur du PLR\r\n\r\n22:52:37:20  22:52:39:21\r\n    d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 un ticket\r\n\r\n22:52:40:01  22:52:42:03\r\n avec 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes,\r\n\r\n22:52:42:07  22:52:48:05\r\n      d'horizons diff\u00e9rents.\r\n\r\n22:52:51:10  22:52:57:10\r\n E.MAMARBACHI: il y a eu plusieurs\r\n             sondages.\r\n\r\n22:53:01:18  22:53:02:06\r\n        Se lancer sondages,\r\n\r\n22:53:06:09  22:53:09:09\r\nSelon ces sondages, Ignazio Cassis\r\n       sortirait vainqueur.\r\n\r\n22:53:09:12  22:53:14:20\r\n        -C'est un sondage.\r\n\r\n22:53:15:00  22:53:17:23\r\n Nous avons un syst\u00e8me politique \r\n voulu par le pub dans notre pays\r\n\r\n22:53:23:12  22:53:27:05\r\n  Nous avons un syst\u00e8me politique\r\nvoulu par le peuple dans notre pays\r\n\r\n22:53:27:09  22:53:30:22\r\n dans lequel le Parlement \u00e9lit le\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, et le parlement a\r\n\r\n22:53:31:02  22:53:32:19\r\n lui-m\u00eame surveill\u00e9 par le peuple\r\n\r\n22:53:32:23  22:53:36:09\r\n \u00e0 l'occasion des r\u00e9f\u00e9rendums, des\r\n      initiatives populaires.\r\n\r\n22:53:36:12  22:53:38:19\r\nJ'esp\u00e8re que ce syst\u00e8me ne changera\r\n              jamais.\r\n\r\n22:53:38:23  22:53:41:02\r\n          Il est parfait.\r\n\r\n22:53:41:06  22:53:43:09\r\n          Il est g\u00e9nial.\r\n\r\n22:53:43:12  22:53:44:13\r\n            Ce qui fait\r\n\r\n22:53:44:17  22:53:50:15\r\n que nos institutions marchent si\r\n              bien.\r\n\r\n22:53:56:10  22:54:00:00\r\n E.MAMARBACHI: L'\u00e9lection par le \r\npeuple, \u00e7a devrait \u00eatre le syst\u00e8me\r\n\r\n22:54:00:04  22:54:02:07\r\n        suisse politique ? \r\n        -On a d\u00e9fendu cela,\r\n\r\n22:54:02:11  22:54:04:11\r\n    on a d\u00e9pos\u00e9 une initiative,\r\n\r\n22:54:04:15  22:54:08:01\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n22:54:08:05  22:54:11:11\r\n J'esp\u00e8re que demain on accepte la\r\n        volont\u00e9 du peuple,\r\n\r\n22:54:11:15  22:54:17:13\r\n  et que ce sera Ignazio Cassis.\r\n\r\n22:54:18:04  22:54:23:14\r\n    Il faut maintenant \u00e9lire un\r\n            Tessinois.\r\n\r\n22:54:23:18  22:54:28:06\r\n  E.MAMARBACHI: 3 Romands, c'est\r\n  beaucoup au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n22:54:28:10  22:54:33:02\r\n      Pas de langue de bois.\r\n\r\n22:54:33:06  22:54:36:11\r\n            -Je pense.\r\n\r\n22:54:36:14  22:54:39:23\r\nEt c'est aussi dans la constitution.\r\n\r\n22:54:40:03  22:54:40:18\r\n     Nous avons toujours dit..\r\n\r\n22:54:42:06  22:54:44:11\r\n    Nous avons toujours dit...\r\n\r\n22:54:44:14  22:54:47:05\r\n    Au d\u00e9but, c'est le contenu.\r\n\r\n22:54:47:09  22:54:49:11\r\n   Mais maintenant, nous avons 3\r\n             candidats\r\n\r\n22:54:49:15  22:54:52:03\r\n            \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n22:54:52:07  22:54:57:18\r\n Il peut donc \u00e9lire le Tessinois.\r\n\r\n22:54:57:22  22:55:00:16\r\n-Je pense qu'Albert Roesti regrette\r\n              ce soir\r\n\r\n22:55:00:20  22:55:03:09\r\n  l'initiative lanc\u00e9e par l'UDC.\r\n\r\n22:55:03:12  22:55:05:19\r\n  Si le peuple devait s'exprimer,\r\n\r\n22:55:05:23  22:55:11:07\r\n    le r\u00e9sultat sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n22:55:11:11  22:55:13:13\r\n Nous devons assurer la stabilit\u00e9\r\n\r\n22:55:13:17  22:55:16:08\r\n          de notre pays.\r\n\r\n22:55:16:11  22:55:18:14\r\nM\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande,\r\n\r\n22:55:18:18  22:55:24:14\r\n            on est pr\u00eat\r\n\r\n22:55:25:10  22:55:27:14\r\n     \u00e0 accepter un Tessinois.\r\n\r\n22:55:27:18  22:55:29:21\r\n          Les 3 candidats\r\n\r\n22:55:30:01  22:55:35:21\r\n    peuvent tout \u00e0 fait si\u00e9ger.\r\n\r\n22:55:36:18  22:55:42:18\r\nJe pense que notre syst\u00e8me participe\r\n            \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n22:55:43:19  22:55:46:00\r\n   E.MAMARBACHI: L'importance du\r\n              Tessin.\r\n\r\n22:55:46:04  22:55:51:05\r\n  Est-ce que cela va permettre de\r\n  r\u00e9soudre un malaise tessinois ?\r\n\r\n22:55:51:09  22:55:57:07\r\n          -Soyons clairs.\r\n\r\n22:55:58:03  22:56:00:08\r\n  Si le PLR nous pr\u00e9sentait deux\r\n            candidats,\r\n\r\n22:56:00:11  22:56:03:21\r\n   il n'y aurait pas de candidat\r\n             vraiment.\r\n\r\n22:56:04:01  22:56:09:23\r\n   C'est ce qui a ouvert le jeu.\r\n\r\n22:56:10:14  22:56:16:07\r\nE.MAMARBACHI: Mais sur l'importance\r\n du tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n22:56:16:11  22:56:19:14\r\n   -C'est parce que ce choix est\r\n   difficile avec des aspects de\r\n\r\n22:56:19:18  22:56:21:11\r\n         repr\u00e9sentativit\u00e9\r\n\r\n22:56:21:14  22:56:26:21\r\n  et de personnalit\u00e9s, on n'a pas\r\n   encore d\u00e9cid\u00e9 de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n22:56:27:01  22:56:32:01\r\n   On fixera cela demain matin.\r\n\r\n22:56:32:05  22:56:35:18\r\nC'est le processus d\u00e9mocratique qui\r\n  a rejet\u00e9 l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n22:56:35:22  22:56:41:20\r\n Pour une \u00e9lection par le peuple.\r\n\r\n22:56:47:14  22:56:51:08\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que le choix de\r\n  Monsieur Ignazio Cassis se fait\r\n\r\n22:56:51:11  22:56:56:01\r\nparce que c'est un candidat disons\r\n        qui vous convient.\r\n\r\n22:56:56:04  22:57:02:02\r\n   Avec lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      basculerait \u00e0 droite ?\r\n\r\n22:57:02:06  22:57:05:11\r\n-Le contenu des candidats, il n'y a\r\n     pas de grande diff\u00e9rence\r\n\r\n22:57:05:14  22:57:08:04\r\n                 .\r\n\r\n22:57:08:08  22:57:14:00\r\n    Mais avec Monsieur Maudet,\r\n\r\n22:57:14:04  22:57:17:15\r\non a une personnalit\u00e9 plus proche de\r\n    la communaut\u00e9 europ\u00e9enne par\r\n\r\n22:57:17:19  22:57:23:17\r\n    exemple. Cela joue un r\u00f4le.\r\n\r\n22:57:23:23  22:57:27:17\r\n  Le but, c'est que la majorit\u00e9 du\r\nnouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vote plus\r\n\r\n22:57:27:21  22:57:33:19\r\n            bourgeois.\r\n\r\n22:57:34:18  22:57:37:02\r\nOn a une d\u00e9cision avec 2 radicaux et\r\n               2 UDC.\r\n\r\n22:57:37:06  22:57:39:09\r\n   On aimerait que cela change.\r\n\r\n22:57:39:12  22:57:45:11\r\n  E.MAMARBACHI: Le basculement \u00e0\r\n         droite demain ?\r\n\r\n22:57:45:20  22:57:48:12\r\n-Il a eu lieu lors de l'\u00e9lection de\r\n           Guy Parmelin.\r\n\r\n22:57:48:16  22:57:54:14\r\n         En d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n22:57:55:05  22:57:58:07\r\n          -Je crois que,\r\n\r\n22:57:58:11  22:58:01:02\r\n   j'entends Monsieur Roesti qui\r\n        imagine que le PLR\r\n\r\n22:58:01:06  22:58:04:13\r\n     va voter UDC \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n22:58:04:17  22:58:08:21\r\n    Quel que soit le candidat,\r\n\r\n22:58:09:01  22:58:12:11\r\n on peut parler de plans d'enjeux,\r\n\r\n22:58:12:15  22:58:17:11\r\n  j'esp\u00e8re que le PLR gardera la\r\n              raison\r\n\r\n22:58:17:15  22:58:21:16\r\n  et continuera \u00e0 construire des\r\n majorit\u00e9s pour l'avenir du pays.\r\n\r\n22:58:21:20  22:58:27:18\r\n        -Un PLR est un PLR.\r\n\r\n22:58:32:15  22:58:38:11\r\nLe PS et l'UDC n'attendent pas d'un\r\n  PLR qu'il devienne autre chose.\r\n\r\n22:58:38:15  22:58:41:05\r\n  Ce sera un repr\u00e9sentant du PLR.\r\n\r\n22:58:41:09  22:58:47:07\r\n       Quel que soit l'\u00e9lu.\r\n\r\n22:58:47:13  22:58:50:17\r\n Nous avons appuyer pour avoir un\r\n    vrai repr\u00e9sentant du PLR.\r\n\r\n22:58:50:21  22:58:55:05\r\n        Et nous les avons.\r\n\r\n22:58:55:09  22:59:01:07\r\nIl n'y aura aucune d\u00e9ception de ce\r\n             c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n22:59:03:11  22:59:09:11\r\n-Le PLR devrait quand m\u00eame \u00eatre plus\r\n     proche de l'UDC que du PS.\r\n\r\n22:59:10:11  22:59:15:20\r\n   E.MAMARBACHI: Merci beaucoup\r\n messieurs pour ce premier d\u00e9bat.\r\n\r\n22:59:16:00  22:59:20:09\r\n Alexis Favre, vous \u00eates avec une\r\n  femme dont on parle beaucoup.\r\n\r\n22:59:20:12  22:59:25:15\r\n  A.FAVRE: Elle est PLR, Isabelle\r\n              Moret.\r\n\r\n22:59:25:19  22:59:27:11\r\nVous arrivez au terme d'une campagne\r\n              in\u00e9dite.\r\n\r\n22:59:27:11  22:59:28:20\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n22:59:31:15  22:59:35:03\r\nTant par sa m\u00e9diatisation que par la\r\n        duret\u00e9 des attaques.\r\n\r\n22:59:35:07  22:59:41:05\r\n    -C'est effectivement long.\r\n\r\n22:59:42:03  22:59:47:19\r\nNous avons appris au dernier moment\r\nla d\u00e9mission de Didier Burkhalter.\r\n\r\n22:59:47:23  22:59:52:19\r\n  J'ai eu beaucoup de plaisir en\r\nparticulier au moment des auditions\r\n\r\n22:59:52:23  22:59:57:03\r\ndevant les autres parties, par les\r\n           politiques.\r\n\r\n22:59:57:07  23:00:02:02\r\n  A.FAVRE: Apr\u00e8s la d\u00e9mission de\r\n        Didier Burkhalter,\r\n\r\n23:00:02:06  23:00:07:09\r\na calmement vous vous \u00eates dit que\r\n         vous y alliez ?\r\n\r\n23:00:07:12  23:00:13:11\r\n -Mes coll\u00e8gues sont venus pour me \r\ndire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature.\r\n\r\n23:00:13:18  23:00:18:11\r\n   Tr\u00e8s vite, je me suis dit que\r\n    j'aimerais relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n23:00:18:15  23:00:22:04\r\n Mais d'abord je voulais savoir si\r\n j'avais assez de soutien pour me\r\n\r\n23:00:22:08  23:00:24:11\r\n              lancer.\r\n\r\n23:00:24:14  23:00:26:19\r\nA.FAVRE: Justement, maintenant vous\r\n              savez,\r\n\r\n23:00:26:23  23:00:29:03\r\n      vous sortez d'audition.\r\n\r\n23:00:29:07  23:00:31:23\r\n    Comment cela s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n23:00:32:03  23:00:34:06\r\n      -Cela s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n23:00:34:10  23:00:37:19\r\n        C'est mon terrain.\r\n\r\n23:00:37:23  23:00:40:08\r\n    Je connais les dossiers du\r\n            Parlement.\r\n\r\n23:00:40:11  23:00:43:04\r\n     Je connais mes coll\u00e8gues\r\n      parlementaires aussi.\r\n\r\n23:00:43:08  23:00:48:06\r\n  Cela fait 11 ans que j'y suis.\r\n\r\n23:00:48:10  23:00:54:08\r\n A.FAVRE: Comment estimez-vous vos\r\n             chances ?\r\n\r\n23:00:55:09  23:00:58:19\r\n-Vous savez comment fonctionne une\r\n   \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:00:58:23  23:01:01:02\r\n La personne qui en fait le moins,\r\n\r\n23:01:01:06  23:01:04:06\r\n    c'est toujours le candidat.\r\n\r\n23:01:04:10  23:01:08:03\r\nIls ne savent pas et ne peuvent pas\r\n        \u00e9valuer les choses.\r\n\r\n23:01:08:07  23:01:10:11\r\n Je pr\u00e9sente ma candidature et je\r\n            continue.\r\n\r\n23:01:10:15  23:01:13:15\r\n          On verra bien.\r\n\r\n23:01:13:19  23:01:19:17\r\n A.FAVRE: C'est un poker menteur.\r\n\r\n23:01:24:05  23:01:28:23\r\nIl ne faut pas croire les verts ni\r\n       les UDC ni les PDC ?\r\n\r\n23:01:29:03  23:01:33:12\r\n-Ceux qui ont vot\u00e9 l'ont peut-\u00eatre\r\n        fait ouvertement.\r\n\r\n23:01:33:16  23:01:39:14\r\nC'est le seul vote qui est secret.\r\n\r\n23:01:41:07  23:01:45:03\r\nJ'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de tous\r\nles conseillers f\u00e9d\u00e9raux sauf pour\r\n\r\n23:01:45:07  23:01:48:08\r\n          Doris Leuthard.\r\n\r\n23:01:48:11  23:01:52:19\r\n\u00c0 ce niveau-l\u00e0, le choix qui se fait\r\n   entre les personnes du ticket,\r\n\r\n23:01:52:23  23:01:58:10\r\n   ce n'est plus une question de\r\n      comp\u00e9tence ni d'amiti\u00e9.\r\n\r\n23:01:58:13  23:02:01:17\r\nChacun \u00e9crit un nom sur une petite\r\n     feuille pour des raisons\r\n\r\n23:02:01:21  23:02:04:00\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n23:02:04:04  23:02:08:14\r\nBeaucoup de gens ont dit qu'ils ne\r\n     voteraient pas pour moi,\r\n\r\n23:02:08:18  23:02:14:05\r\n mais ils m'ont dit qu'ils \u00e9taient\r\n  impressionn\u00e9s par mon audition.\r\n\r\n23:02:14:09  23:02:17:16\r\n   Et puis, d'autres personnes\r\ninsoup\u00e7onn\u00e9es vont voter pour vous\r\n\r\n23:02:17:20  23:02:23:18\r\n    pour telle et telle raison.\r\n\r\n23:02:25:10  23:02:29:05\r\n  A.FAVRE: On a parl\u00e9 des attaques\r\nsexistes dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n23:02:29:09  23:02:32:21\r\nEst-ce que vous n'avez pas attendu\r\n le b\u00e2ton pour vous faire battre\r\n\r\n23:02:33:01  23:02:35:07\r\n          quelque part ?\r\n      -J'\u00e9tais transparente.\r\n\r\n23:02:35:11  23:02:38:18\r\n \u00c7a je suis une femme, \u00e7a se voit.\r\n\r\n23:02:38:22  23:02:43:07\r\nJe suis une m\u00e8re, tout le monde le\r\n              sait.\r\n\r\n23:02:43:11  23:02:48:09\r\nJe suis s\u00e9par\u00e9, comme la moiti\u00e9 des\r\n             mariages.\r\n\r\n23:02:48:12  23:02:52:02\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 transparente vis-\u00e0-vis de\r\n          tout le monde.\r\n\r\n23:02:52:06  23:02:54:16\r\n Mes coll\u00e8gues le savent et on se\r\n             conna\u00eet.\r\n\r\n23:02:54:20  23:03:00:03\r\n Je n'avais pas l'intention de le\r\n             cacher.\r\n\r\n23:03:00:07  23:03:03:12\r\nJe l'ai donc dit comme un \u00e9l\u00e9ment de\r\n              ma vie.\r\n\r\n23:03:03:16  23:03:08:22\r\nD'autres candidats ont aussi mis des\r\n   \u00e9l\u00e9ments de leur vie en avant.\r\n\r\n23:03:09:02  23:03:15:01\r\n  Par contre, je voulais vraiment\r\n  mettre mes capacit\u00e9s en avant.\r\n\r\n23:03:15:16  23:03:19:14\r\nJe n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 cela, mais c'est\r\nlorsque des femmes sont venues vers\r\n\r\n23:03:19:18  23:03:22:23\r\nmoi pour me dire ce que repr\u00e9sentait\r\n      pour eux ma candidature\r\n\r\n23:03:23:03  23:03:28:08\r\n  que j'ai r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 quel point \r\n j'ouvrais la voie dans ce domaine\r\n\r\n23:03:28:11  23:03:32:01\r\n   et \u00e0 quel point cela a \u00e9t\u00e9 une\r\nr\u00e9volution qu'il y ait une candidate\r\n\r\n23:03:32:05  23:03:33:22\r\n m\u00e8re de famille avec des enfants\r\n\r\n23:03:34:02  23:03:36:05\r\n  en \u00e2ge de scolarit\u00e9 et une m\u00e8re\r\n             s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n23:03:36:09  23:03:39:20\r\n A.FAVRE: Merci beaucoup et bonne\r\n       chance pour demain.\r\n\r\n23:03:39:23  23:03:43:08\r\n Cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue.\r\n\r\n23:03:43:11  23:03:45:14\r\n  Cela a \u00e9t\u00e9 quelque semaines de\r\n              folie.\r\n\r\n23:03:45:18  23:03:51:05\r\n        Revenons l\u00e0-dessus.\r\n\r\n23:03:51:09  23:03:57:02\r\n   -Trois candidats pour un seul\r\n             fauteuil.\r\n\r\n23:03:57:06  23:04:02:01\r\n Trois candidats qui, malgr\u00e9 les \r\n apparences, se livrent bataille.\r\n\r\n23:04:02:05  23:04:08:03\r\n -La concurrence stimule et c'est\r\n             positif.\r\n\r\n23:04:10:22  23:04:14:15\r\n-Je le remercie infiniment, car d\u00e8s\r\n aujourd'hui, je ne serais pas le\r\n\r\n23:04:14:19  23:04:18:00\r\n   seul devant les journalistes.\r\n      -Ignazio Cassis est le\r\n\r\n23:04:18:04  23:04:20:07\r\n              favori.\r\n\r\n23:04:20:11  23:04:23:16\r\n   Il ne s'attendait pas \u00e0 \u00eatre\r\n entra\u00een\u00e9 dans une telle campagne\r\n\r\n23:04:23:20  23:04:26:01\r\n           m\u00e9diatique.\r\n  Pierre Maudet donne le rythme.\r\n\r\n23:04:26:05  23:04:29:20\r\n         Inconnu \u00e0 Berne,\r\n\r\n23:04:30:00  23:04:35:08\r\nle Genevois se lance une op\u00e9ration\r\n      s\u00e9duction hors normes.\r\n\r\n23:04:35:11  23:04:39:09\r\nDes dizaines de rendez-vous avec des\r\nparlementaires ou des journalistes.\r\n\r\n23:04:39:11  23:04:43:02\r\nPour se faire un nom outre-Sarine.\r\n\r\n23:04:43:06  23:04:46:21\r\n-C'est \u00e9tonnant de voir comment ils\r\n rencontrent d'autres politiciens\r\n\r\n23:04:47:01  23:04:49:04\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n23:04:49:08  23:04:55:04\r\nIl leur dit comment il veut gagner.\r\n\r\n23:04:56:17  23:05:00:07\r\n -Quitte \u00e0 aller trouver certains\r\n     parlementaires chez eux.\r\n\r\n23:05:00:11  23:05:03:23\r\n   En face, il faut se mettre au\r\n             diapason.\r\n\r\n23:05:04:03  23:05:07:11\r\nIsabelle Moret se pose en femme de\r\n             dossier.\r\n\r\n23:05:07:15  23:05:13:13\r\nEt elle joue \u00e0 fond la carte m\u00e8re de\r\n              famille.\r\n\r\n23:05:14:03  23:05:17:16\r\n -Il y a eu des femmes au Conseil\r\n       f\u00e9d\u00e9ral grand-maman,\r\n\r\n23:05:17:20  23:05:22:17\r\n  mais jamais des femmes avec des\r\n   enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9.\r\n\r\n23:05:22:21  23:05:28:19\r\n-Des rencontres organis\u00e9es entre les\r\n    candidats et la population,\r\n\r\n23:05:31:02  23:05:33:13\r\nla Vaudoise n'a pas marqu\u00e9 beaucoup\r\n            de points.\r\n\r\n23:05:33:17  23:05:36:21\r\nEt elle se retrouve dans le viseur\r\n     de la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n23:05:37:01  23:05:42:23\r\n   -J'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne\r\n\u00e9lectorale de Karin Keller-Sutter,\r\n\r\n23:05:44:17  23:05:48:13\r\nje sais tr\u00e8s bien comment les femmes\r\n PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les\r\n\r\n23:05:48:17  23:05:54:15\r\n   m\u00e9dias al\u00e9maniques. -Ignazio \r\n   Cassis est \u00e9pingl\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n23:05:54:19  23:05:58:07\r\n \u00c0 cause d'une d\u00e9claration erron\u00e9e\r\n sur les doubles nationalit\u00e9s des\r\n\r\n23:05:58:11  23:06:00:22\r\n            diplomates.\r\nIl se serait bien pass\u00e9 d'une telle\r\n\r\n23:06:01:02  23:06:03:05\r\n             campagne.\r\n\r\n23:06:03:09  23:06:06:05\r\n -S\u00e9duire, il faut se mettre \u00e0 nu\r\n      devant la population.\r\n\r\n23:06:06:09  23:06:12:00\r\n  C'est difficile de trouver les\r\n             limites.\r\n\r\n23:06:12:04  23:06:15:18\r\n -Cette campagne pas commune aura\r\npermis \u00e0 Pierre Maudet d'\u00e9merger \u00e0\r\n\r\n23:06:15:22  23:06:16:03\r\n               Berne\r\n\r\n23:06:16:07  23:06:22:05\r\n et d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un vrai\r\n            outsider.\r\n\r\n23:06:22:17  23:06:26:11\r\nMais ce sont bien les parlementaires\r\n  qui choisiront demain le nouveau\r\n\r\n23:06:26:15  23:06:32:13\r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:06:35:22  23:06:40:11\r\nA.FAVRE: Roland Wavre, vous \u00eates le\r\nchef de campagne de Pierre Maudet.\r\n\r\n23:06:40:14  23:06:43:10\r\nUne campagne men\u00e9e tambour battant\r\n        par Pierre Maudet.\r\n\r\n23:06:43:13  23:06:47:15\r\n  Il a choisi \u00e0 ne pas \u00eatre l\u00e0 ce\r\n               soir.\r\n\r\n23:06:47:19  23:06:50:19\r\n -Il a commenc\u00e9 sa soir\u00e9e avec le\r\n          Conseil d'Etat\r\n\r\n23:06:50:23  23:06:53:23\r\n qui est mont\u00e9 \u00e0 Berne pour suivre\r\n          cette journ\u00e9e.\r\n\r\n23:06:54:03  23:06:56:18\r\nIl a pass\u00e9 du temps avec son \u00e9pouse.\r\n\r\n23:06:56:22  23:06:59:16\r\nIl y avait encore des gens \u00e0 voir ce\r\n               soir.\r\n\r\n23:06:59:20  23:07:03:22\r\nLa campagne continue jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n23:07:04:02  23:07:07:00\r\nA.FAVRE: Vous avez men\u00e9 une campagne\r\n          professionnelle.\r\n\r\n23:07:07:04  23:07:12:18\r\nPierre Maudet ne laisse pas grand-\r\n         chose au hasard.\r\n\r\n23:07:12:22  23:07:17:03\r\nQuelles sont les chances de Pierre\r\n              Maudet\r\n\r\n23:07:17:07  23:07:21:03\r\net quel est l'alignement de plan\u00e8tes\r\nqui le porteraient jusqu'au Conseil\r\n\r\n23:07:21:07  23:07:23:10\r\n             f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n23:07:23:13  23:07:26:18\r\n-Il s'est battu, il a des chances,\r\n\r\n23:07:26:22  23:07:29:23\r\n il a rencontr\u00e9 et il a expos\u00e9 son\r\n      programme a beaucoup de\r\n\r\n23:07:30:03  23:07:33:03\r\n          parlementaires.\r\n\r\n23:07:33:07  23:07:36:11\r\n Il a un vrai projet, une m\u00e9thode,\r\n    des int\u00e9r\u00eats, une passion.\r\n\r\n23:07:36:15  23:07:38:18\r\n     Il y a match pour demain.\r\n\r\n23:07:38:22  23:07:41:06\r\n      J'ai confiance que les\r\n      parlementaires seront\r\n\r\n23:07:41:10  23:07:47:08\r\n      regard\u00e9s vers l'avant.\r\n\r\n23:07:48:01  23:07:52:18\r\nA.FAVRE: Il faudrait un ralliement\r\nassez massif \u00e0 gauche et au PDC ?\r\n\r\n23:07:52:22  23:07:55:14\r\n    -Il faut surtout une s\u00e9rie\r\n     d'individus que sont les\r\n\r\n23:07:55:18  23:07:58:06\r\n          parlementaires,\r\n\r\n23:07:58:10  23:08:03:16\r\n il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re de\r\n          g\u00e9rer le pays,\r\n\r\n23:08:03:19  23:08:07:11\r\nils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 envoyer quelqu'un\r\n qui a les armes pour d\u00e9fendre la\r\n\r\n23:08:07:15  23:08:10:14\r\n   Suisse dans les 10 ann\u00e9es qui\r\n             viennent.\r\n\r\n23:08:10:18  23:08:16:16\r\nA.FAVRE: Merci beaucoup Rolin Wavre.\r\n\r\n23:08:16:22  23:08:20:12\r\nPierre Maudet risque d'\u00eatre sacrifi\u00e9\r\n   sur l'autel des \u00e9quilibres et\r\n\r\n23:08:20:16  23:08:24:20\r\n           linguistique.\r\n\r\n23:08:25:00  23:08:30:22\r\nMonsieur le pr\u00e9sident PLR tessinois,\r\n              bonsoir.\r\n\r\n23:08:31:11  23:08:37:11\r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 la strat\u00e9gie\r\n            tessinoise.\r\n\r\n23:08:39:03  23:08:42:15\r\nIl semblerait que ce soit le favori,\r\n    en fait vous avez choisi la\r\n\r\n23:08:42:19  23:08:48:04\r\n        strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n23:08:48:08  23:08:51:22\r\n -Si la Romandie elle n'accorde de\r\n donner priorit\u00e9 \u00e0 une candidature\r\n\r\n23:08:52:02  23:08:54:21\r\nsuisse italienne, on aurait m\u00eame mis\r\n          trois candidats.\r\n\r\n23:08:55:01  23:08:57:14\r\n     Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n23:08:57:18  23:09:02:12\r\n   On a d\u00fb choisir le plus fort.\r\n        Selon les crit\u00e8res.\r\n\r\n23:09:02:16  23:09:05:23\r\n A.FAVRE: Si d'aventure demain il\r\n   devait y avoir une surprise,\r\n\r\n23:09:06:03  23:09:09:00\r\nce serait l'humiliation nationale.\r\n\r\n23:09:09:04  23:09:13:13\r\n-Ce serait difficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n23:09:13:17  23:09:16:23\r\nA.FAVRE: Est-ce que vous imaginiez\r\n    qu'une strat\u00e9gie critiqu\u00e9e\r\n\r\n23:09:17:03  23:09:23:01\r\n allait \u00eatre \u00e0 ce point payante ?\r\n\r\n23:09:23:18  23:09:29:16\r\n   -Je suis habitu\u00e9 de f\u00eater la\r\n     victoire seulement apr\u00e8s\r\n\r\n23:09:29:20  23:09:35:15\r\n        la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n23:09:35:19  23:09:39:14\r\n A.FAVRE: Ne pas vendre la peau de\r\n   l'ours avant de l'avoir tu\u00e9.\r\n\r\n23:09:39:18  23:09:44:12\r\n  Merci d'avoir \u00e9tait avec nous.\r\n\r\n23:09:44:16  23:09:49:18\r\nLes \u00e9quilibres linguistiques feront\r\npeut-\u00eatre tout dans cette \u00e9lection.\r\n\r\n23:09:49:22  23:09:52:21\r\n      C'est une logique tr\u00e8s\r\n institutionnelle qui ne pla\u00eet pas\r\n\r\n23:09:53:01  23:09:53:12\r\n    forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n23:09:53:12  23:09:56:00\r\n E.MAMARBACHI: 2 nouveaux invit\u00e9s\r\n            avec nous.\r\n\r\n23:09:56:04  23:09:59:00\r\n          Alain Rebetez,\r\n\r\n23:09:59:04  23:10:01:07\r\n  observateur de la vie politique\r\n\r\n23:10:01:10  23:10:03:11\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n23:10:03:14  23:10:09:11\r\n         Et Mauro Poggia.\r\n\r\n23:10:13:17  23:10:17:15\r\nle gouvernement genevois \u00e9tait l\u00e0 ce\r\nsoir in incorpore pour soutenir son\r\n\r\n23:10:17:19  23:10:19:22\r\n             poulain.\r\n\r\n23:10:20:02  23:10:22:07\r\n Dans quel \u00e9tat d'esprit et Pierre\r\n             Maudet ?\r\n\r\n23:10:22:11  23:10:25:12\r\n          -Il est calme.\r\n\r\n23:10:25:16  23:10:31:05\r\n  Je ne dirai pas confiant car ce\r\n        serais pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n23:10:31:09  23:10:37:07\r\n Il acceptera le verdict des urnes\r\n              demain.\r\n\r\n23:10:40:11  23:10:46:11\r\n E.MAMARBACHI: vous avez sign\u00e9 un \r\n blog assassin sur Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:10:48:08  23:10:51:22\r\n Vous dites Ignazio Cassis est en \r\n fait un PLR suisse al\u00e9manique qui\r\n\r\n23:10:52:02  23:10:54:15\r\n           parle italien\r\n\r\n23:10:54:19  23:10:57:23\r\n    et vous ajoutez qu'il sait\r\n habilement jouer du sentiment de\r\n\r\n23:10:58:03  23:11:00:11\r\n  culpabilit\u00e9 de nos concitoyens\r\n          d'outre-Sarine\r\n\r\n23:11:00:15  23:11:03:06\r\npour endosser l'habit d'une minorit\u00e9\r\n            pr\u00e9tendument\r\n\r\n23:11:03:09  23:11:06:02\r\n    oubli\u00e9e qu'il s'agirait de\r\n           r\u00e9habiliter.\r\n\r\n23:11:06:06  23:11:08:09\r\n Que vous a fait Ignazio Cassis ?\r\n\r\n23:11:08:12  23:11:13:11\r\n       -Il ne m'a rien fait.\r\n\r\n23:11:13:14  23:11:17:08\r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'association\r\nsuisse des assur\u00e9s pendant plus de\r\n\r\n23:11:17:11  23:11:19:14\r\n              15 ans.\r\n\r\n23:11:19:18  23:11:23:10\r\nJ'essaie de r\u00e9tablir une certaine \r\njustice sociale dans le domaine de\r\n\r\n23:11:23:13  23:11:25:16\r\n       l'assurance maladie.\r\n\r\n23:11:25:20  23:11:29:19\r\n Monsieur Cassis est \u00e0 la t\u00eate de\r\n            Curafutura\r\n\r\n23:11:29:23  23:11:35:21\r\n          et de Curaviva.\r\n\r\n23:11:36:12  23:11:41:00\r\n   Je suis inquiet de voir qu'un\r\n   repr\u00e9sentant de ces lobbys-l\u00e0\r\n\r\n23:11:41:04  23:11:44:11\r\n  puisse \u00eatre au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:11:44:15  23:11:48:21\r\n   Monsieur Cassis a exprim\u00e9 des\r\n             opinions\r\n\r\n23:11:49:01  23:11:51:11\r\n    que je veux croire siennes,\r\n\r\n23:11:51:15  23:11:53:18\r\n      qui sont inqui\u00e9tantes,\r\n\r\n23:11:53:22  23:11:55:23\r\n    comme le fait de supprimer\r\n\r\n23:11:56:03  23:12:00:09\r\n    le libre choix du m\u00e9decin.\r\n\r\n23:12:00:12  23:12:03:14\r\nJe n'ai rien contre Monsieur Cassis\r\n         personnellement.\r\n\r\n23:12:03:18  23:12:06:02\r\n Je ne voudrais pas qu'on \u00e9lise un\r\n            contenant.\r\n\r\n23:12:06:06  23:12:06:16\r\n    Il faut y lire un contenu.\r\n\r\n23:12:11:17  23:12:15:06\r\nIl faut \u00e9lire un contenu. Ce n'est\r\n  pas parce qu'il a l'\u00e9tiquette\r\n\r\n23:12:15:10  23:12:17:16\r\nTessinoise qu'il faut voter les yeux\r\n              ferm\u00e9s.\r\n\r\n23:12:17:20  23:12:21:13\r\n   Il faut regarder ce qu'il y a\r\n       derri\u00e8re l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n23:12:21:17  23:12:25:20\r\n   E.MAMARBACHI: Alain Rebetez,\r\n\r\n23:12:26:00  23:12:31:22\r\nvous avez dit exactement l'inverse\r\n    dans une chronique radio.\r\n\r\n23:12:36:02  23:12:39:16\r\n\"Pierre Maudet est le meilleur mais\r\n  il faut voter Ignazio Cassis.\"\r\n\r\n23:12:39:20  23:12:41:23\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n23:12:42:03  23:12:44:06\r\n   A.REBETEZ: Parce qu'on est en\r\n              Suisse.\r\n\r\n23:12:44:10  23:12:46:14\r\n    Il y a des minorit\u00e9s et des\r\n            majorit\u00e9s.\r\n\r\n23:12:46:18  23:12:51:05\r\n  Nous sommes une des minorit\u00e9s.\r\n\r\n23:12:51:09  23:12:55:20\r\n  Nous estimons normal d'avoir en\r\n            permanence\r\n\r\n23:12:56:00  23:13:01:19\r\n          2 repr\u00e9sentants\r\n\r\n23:13:01:23  23:13:07:21\r\n             romands.\r\n\r\n23:13:09:14  23:13:15:14\r\nS'il n'y avait pas de repr\u00e9sentants\r\n             romands,\r\n\r\n23:13:19:15  23:13:25:15\r\n       et qu'un Tessinois...\r\n\r\n23:13:29:02  23:13:35:02\r\n Cette repr\u00e9sentativit\u00e9 n'est pas\r\n           accessoire.\r\n\r\n23:13:36:08  23:13:40:12\r\nS'il n'y a pas de Romands ou pas de\r\n              femme,\r\n\r\n23:13:40:16  23:13:42:09\r\n ou ci-apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue\r\n     d'une vingtaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n23:13:52:11  23:13:56:02\r\n ou si apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue\r\n d'une vingtaine d'ann\u00e9es il n'y a\r\n\r\n23:13:56:06  23:14:00:01\r\n toujours pas d'italophone, ce sont\r\ndes d\u00e9s\u00e9quilibres et des absences de\r\n\r\n23:14:00:05  23:14:06:03\r\n    repr\u00e9sentation de minorit\u00e9.\r\n\r\n23:14:10:20  23:14:16:20\r\n E.MAMARBACHI: quel plaidoyer pour\r\n les minorit\u00e9s, Monsieur Poggia ?\r\n\r\n23:14:21:09  23:14:24:19\r\n     -Je pense que c'est mettre\r\nl'\u00e9quilibre des minorit\u00e9s devant les\r\n\r\n23:14:24:23  23:14:28:05\r\n           comp\u00e9tences.\r\n\r\n23:14:28:09  23:14:32:00\r\nA.REBETEZ: vous trouvez normal qu'il\r\n  y ait 2 Romands en permanence ?\r\n\r\n23:14:32:04  23:14:35:02\r\n Ils sont toujours plus comp\u00e9tents\r\n       que les al\u00e9maniques ?\r\n\r\n23:14:35:06  23:14:37:13\r\n       -Je ne dis pas cela.\r\n\r\n23:14:37:17  23:14:40:17\r\n  Le discours que je tiens sur la\r\n            comp\u00e9tence,\r\n\r\n23:14:40:21  23:14:44:05\r\nje peux le tenir pour n'importe quel\r\n             candidat.\r\n\r\n23:14:44:09  23:14:46:20\r\nSi Monsieur Maudet n'est pas le plus\r\n             comp\u00e9tent,\r\n\r\n23:14:47:00  23:14:49:03\r\n       il n'a pas \u00e0 \u00eatre \u00e9lu\r\n\r\n23:14:49:07  23:14:51:08\r\n    au motif qu'il est genevois\r\n\r\n23:14:51:11  23:14:54:07\r\n    et que je le serais aussi.\r\n\r\n23:14:54:11  23:14:56:13\r\n     La sucer face \u00e0 des d\u00e9fis\r\n            importants.\r\n\r\n23:15:03:01  23:15:07:23\r\n  La Suisse est face \u00e0 des d\u00e9fis\r\n           importants.\r\n\r\n23:15:08:03  23:15:10:10\r\n   Ce que j'ai vu de la part de\r\n         Monsieur Cassis\r\n\r\n23:15:10:13  23:15:12:16\r\n          me fait douter.\r\n\r\n23:15:12:20  23:15:15:04\r\n Le fait qu'il propose par exemple\r\n\r\n23:15:15:08  23:15:18:22\r\n  de rendre son passeport italien\r\n\r\n23:15:19:02  23:15:21:06\r\n   pour se rendre UDC compatible\r\n\r\n23:15:21:10  23:15:25:22\r\n    m'appara\u00eet comme un d\u00e9faut.\r\n\r\n23:15:26:02  23:15:29:18\r\n    Il a exactement d\u00e9montr\u00e9 le\r\n          contraire ainsi\r\n\r\n23:15:29:22  23:15:32:22\r\nde ce que vous avancez pour d\u00e9fendre\r\n          sa candidature.\r\n\r\n23:15:33:02  23:15:35:00\r\n  Qu'il aurait 2 types de Suisse,\r\n\r\n23:15:36:18  23:15:40:14\r\n Qu'il y aurait 2 types de Suisse, \r\nles bons suisses et ceux de deuxi\u00e8me\r\n\r\n23:15:40:18  23:15:46:16\r\ncat\u00e9gorie dont il s'empresse de ne\r\n        plus faire parti.\r\n\r\n23:15:49:08  23:15:52:17\r\n Nous n'avons pas le luxe de nous\r\n  offrir cet opportunisme-la au\r\n\r\n23:15:52:21  23:15:55:00\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:15:55:04  23:15:57:15\r\n A.REBETEZ: Tout politicien est un\r\n           opportuniste.\r\n\r\n23:15:57:19  23:15:59:22\r\n Quand une situation se pr\u00e9sente,\r\n\r\n23:16:00:02  23:16:02:03\r\n        il doit la prendre.\r\n\r\n23:16:02:07  23:16:06:02\r\n         C'est son boulot.\r\n\r\n23:16:06:06  23:16:09:15\r\nL'histoire de la binationalit\u00e9 est\r\n   une d\u00e9cision personnelle que\r\n\r\n23:16:09:19  23:16:13:08\r\n             j'\u00e9carte.\r\n\r\n23:16:13:11  23:16:19:10\r\n C'est facile de dire \"prenons les\r\n            meilleurs\".\r\n\r\n23:16:30:23  23:16:34:06\r\n     Si Monsieur Cassis \u00e9tait\r\n    manifestement incomp\u00e9tent,\r\n\r\n23:16:34:10  23:16:38:02\r\n         je vous suivrais.\r\n\r\n23:16:38:06  23:16:44:04\r\nCes questions de repr\u00e9sentation sont\r\n         tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n23:16:45:09  23:16:51:01\r\n    E.MAMARBACHI: Alexis Favre.\r\n\r\n23:16:51:05  23:16:54:11\r\n    A.FAVRE: Je suis avec Carlo\r\n            Sommaruga.\r\n\r\n23:16:54:15  23:16:56:18\r\n  Conseiller national socialiste\r\n            genevois,\r\n\r\n23:16:56:22  23:16:58:23\r\n        t\u00e9nors de ce parti,\r\n\r\n23:16:59:03  23:17:01:09\r\n       t\u00e9nors du Parlement.\r\n\r\n23:17:01:12  23:17:05:06\r\nOn vient de parler des \u00e9quilibres de\r\n          la personnalit\u00e9.\r\n\r\n23:17:05:10  23:17:10:13\r\n  Vous \u00eates un homme pour qui les\r\n     id\u00e9es passent avant tout.\r\n\r\n23:17:10:17  23:17:13:17\r\n Ignazio Cassis, c'est l'homme des\r\n      assureurs, des lobbys,\r\n\r\n23:17:13:21  23:17:16:07\r\n ce n'est pas votre tasse de th\u00e9 ?\r\n\r\n23:17:16:11  23:17:19:06\r\n            -En effet.\r\n\r\n23:17:19:10  23:17:21:16\r\n M\u00eame si j'aimerais bien revoir un\r\n             Tessinois\r\n\r\n23:17:21:20  23:17:23:23\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:17:24:03  23:17:26:06\r\n    Mais pas un homme de lobby\r\n\r\n23:17:26:10  23:17:29:05\r\n  qui porte les id\u00e9es des autres.\r\n\r\n23:17:29:09  23:17:31:11\r\n       La seule personnalit\u00e9\r\n\r\n23:17:31:15  23:17:33:16\r\n        qui sort pour moi,\r\n\r\n23:17:33:20  23:17:36:14\r\n       c'est Pierre Maudet.\r\n\r\n23:17:36:18  23:17:39:13\r\n   Je suis son comit\u00e9 de soutien\r\n             genevois.\r\n\r\n23:17:39:17  23:17:41:20\r\nJe pense qu'il peut amener quelque\r\n              chose\r\n\r\n23:17:42:00  23:17:47:20\r\nque j'esp\u00e8re qu'il sera \u00e9lu demain.\r\n\r\n23:17:49:06  23:17:52:16\r\n A.FAVRE: La question de la parit\u00e9\r\n   avec les femmes vous importe.\r\n\r\n23:17:52:20  23:17:58:18\r\n-C'est vrai que c'est un d\u00e9bat qu'on\r\n                 a.\r\n\r\n23:17:58:22  23:18:03:22\r\n Le parti socialiste n'a d'ailleurs\r\npas pris de d\u00e9cision pour le moment.\r\n\r\n23:18:04:02  23:18:07:04\r\nIl y a eu beaucoup de plaidoyer en\r\n     faveur d'Isabelle Moret\r\n\r\n23:18:07:08  23:18:09:11\r\n     pour la soutenir demain.\r\n\r\n23:18:09:14  23:18:11:20\r\n  Quelques voix vous rappelaient\r\n\r\n23:18:12:00  23:18:14:16\r\n qu'il fallait sauver le si\u00e8ge du\r\n             Tessin,\r\n\r\n23:18:14:20  23:18:19:11\r\n  et d'autres ont soutenu Pierre\r\n             Maudet.\r\n\r\n23:18:19:14  23:18:25:12\r\n     La situation est d\u00e9licate\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n23:18:26:06  23:18:29:11\r\n A.FAVRE: Si vous soutenez Pierre\r\n    Maudet, c'est pour le voir\r\n\r\n23:18:29:15  23:18:31:18\r\nd\u00e9barrasser le plancher genevois ?\r\n\r\n23:18:31:22  23:18:37:20\r\n-Non, il a pour moi la carrure d'un\r\n     homme d'\u00c9tat aujourd'hui\r\n\r\n23:18:38:08  23:18:41:20\r\n   il peut amener sur diff\u00e9rents\r\ndossiers au niveau international et\r\n\r\n23:18:42:00  23:18:44:04\r\n  au niveau national des \u00e9l\u00e9ments\r\n             positifs.\r\n\r\n23:18:44:08  23:18:47:16\r\nQue ce soit la politique europ\u00e9enne,\r\n       la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n23:18:47:20  23:18:50:07\r\nla s\u00e9curit\u00e9 mais aussi la politique\r\n            migratoire.\r\n\r\n23:18:50:11  23:18:52:23\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 courageux \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n23:18:53:03  23:18:56:22\r\n     avec l'op\u00e9ration papyrus.\r\n\r\n23:18:57:02  23:19:02:15\r\n J'estime que c'est l'homme de la\r\n            situation.\r\n\r\n23:19:02:19  23:19:06:12\r\n  On peut se dire qu'il faudrait\r\n       soutenir une femme.\r\n\r\n23:19:06:16  23:19:10:17\r\n Mais il faut peut-\u00eatre un moment\r\n              donn\u00e9\r\n\r\n23:19:10:21  23:19:15:04\r\nsavoir quelle est la personne de la\r\n       situation, du moment.\r\n\r\n23:19:15:08  23:19:18:11\r\n Les enjeux qui nous attendent ces\r\n        prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n23:19:18:15  23:19:20:18\r\nC'est dans les 10 ans qui viennent.\r\n\r\n23:19:20:22  23:19:23:01\r\n    Il faut quelqu'un de solide\r\n\r\n23:19:23:05  23:19:25:06\r\n   sur les dossiers int\u00e9rieurs,\r\n\r\n23:19:25:10  23:19:27:11\r\n   sur les dossiers ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n23:19:27:14  23:19:33:11\r\n          A.FAVRE: Merci.\r\n\r\n23:19:35:20  23:19:39:03\r\n  Cette difficult\u00e9 de rentrer au\r\n         conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n23:19:39:07  23:19:41:14\r\n quand on ne fait pas parti de la\r\n             famille,\r\n\r\n23:19:41:18  23:19:47:18\r\n \u00e7a ne fait pas plaisir \u00e0 tout le\r\n              monde.\r\n\r\n23:19:48:05  23:19:52:14\r\n E.MAMARBACHI: De nouveaux invit\u00e9s\r\n            avec nous.\r\n\r\n23:19:52:18  23:19:55:11\r\n      Lisa Mazzone, bonsoir.\r\n\r\n23:19:55:14  23:19:59:20\r\n         Filippo Lombardi,\r\n\r\n23:20:00:00  23:20:03:13\r\nvous \u00eates un dinosaure du Parlement.\r\n\r\n23:20:03:17  23:20:09:00\r\nConseiller aux Etats PDC Tessinois\r\n          depuis 18 ans.\r\n\r\n23:20:09:04  23:20:13:21\r\nCe sera votre combienti\u00e8me \u00e9lections\r\n              demain ?\r\n\r\n23:20:14:01  23:20:19:23\r\n -Ma quinzi\u00e8me \u00e9lection au conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:20:21:09  23:20:25:06\r\n E.MAMARBACHI: ce n'est pas en font\r\ntr\u00e8s difficile de devenir conseiller\r\n\r\n23:20:25:10  23:20:28:03\r\n   f\u00e9d\u00e9ral quand on n'est pas du\r\n             s\u00e9rail ?\r\n\r\n23:20:28:07  23:20:30:14\r\nC'est ce qu'a essay\u00e9 de faire Pierre\r\n              Maudet.\r\n\r\n23:20:30:18  23:20:35:00\r\n-C'est effectivement tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n23:20:35:04  23:20:38:23\r\nLes parlementaires ont l'habitude de\r\n  voter pour ce qu'ils connaissent\r\n\r\n23:20:39:03  23:20:41:04\r\n         personnellement.\r\n      Un candidat qui arrive\r\n\r\n23:20:41:08  23:20:43:09\r\n au dernier moment de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n23:20:43:12  23:20:45:13\r\n\u00e0 un chemin difficile \u00e0 parcourir.\r\n\r\n23:20:45:17  23:20:48:10\r\n   Il y eut quelques exceptions.\r\n\r\n23:20:48:13  23:20:53:12\r\n      Notamment Ruth Metzler.\r\n\r\n23:20:53:16  23:20:55:19\r\n      Elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune,\r\n\r\n23:20:55:23  23:20:58:00\r\n        elle avait 34 ans,\r\n\r\n23:20:58:04  23:21:00:08\r\n          elle a r\u00e9ussi.\r\n\r\n23:21:00:11  23:21:03:17\r\n    Elle a d\u00fb laisser la place\r\n\r\n23:21:03:21  23:21:09:03\r\n4 ans plus tard \u00e0 Christoph Blocher.\r\n\r\n23:21:09:07  23:21:12:23\r\n E.MAMARBACHI: Lisa Mazzone, c'est\r\ndifficile d'\u00eatre \u00e9lu quand on n'est\r\n\r\n23:21:13:03  23:21:15:06\r\n          pas du s\u00e9rail ?\r\n\r\n23:21:15:10  23:21:18:17\r\n-C'est clair qu'il faut adopter des\r\n    codes qu'on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n23:21:18:21  23:21:21:08\r\n         n\u00e9cessairement.\r\n  Et il faut \u00eatre au courant des\r\n\r\n23:21:21:11  23:21:23:14\r\n   dossiers qui sont en cours au\r\n            Parlement.\r\n\r\n23:21:23:18  23:21:29:22\r\nMais aussi des personnes qui si\u00e8gent\r\n           au Parlement.\r\n\r\n23:21:30:02  23:21:35:10\r\nIl faut savoir flatter les ego des\r\n         parlementaires.\r\n\r\n23:21:35:13  23:21:37:19\r\n    Je pense que c'est un saut\r\n          suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n23:21:37:23  23:21:43:21\r\n    pour quelqu'un qui vient de\r\n           l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n23:21:45:04  23:21:48:21\r\nE.MAMARBACHI: 246 parlementaires qui\r\n  \u00e9liront le successeur de Didier\r\n\r\n23:21:49:01  23:21:51:04\r\n            Burkhalter.\r\n     On a l'impression que les\r\n\r\n23:21:51:08  23:21:53:04\r\nparlementaires votent pour des gens\r\n\r\n23:21:53:08  23:21:57:12\r\nqui leur ressemblent, des hommes aux\r\n    cheveux plut\u00f4t grisonnants.\r\n\r\n23:21:57:16  23:22:00:21\r\n   -Il y a quand m\u00eame certaines \r\n  disponibilit\u00e9s de nos coll\u00e8gues\r\n\r\n23:22:01:01  23:22:03:04\r\n           \u00e0 s'informer.\r\n\r\n23:22:03:08  23:22:05:11\r\nLes auditions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n23:22:05:14  23:22:11:12\r\n  Pour les diff\u00e9rents candidats.\r\n\r\n23:22:11:20  23:22:17:20\r\nOn a dit que le PLR avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n   une fourchette int\u00e9ressante.\r\n\r\n23:22:21:01  23:22:25:00\r\nE.MAMARBACHI: Dans l'histoire de ce \r\npays, on a vot\u00e9 pour 109 hommes et 7\r\n\r\n23:22:25:04  23:22:27:22\r\n         femme seulement.\r\n-C'est dramatique, il faut corriger\r\n\r\n23:22:28:02  23:22:31:14\r\n               cela.\r\n\r\n23:22:31:18  23:22:37:16\r\nE.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous en\r\n      pensez, Lisa Mazzone ?\r\n\r\n23:22:38:13  23:22:41:02\r\n -C'est dans la nature humaine de\r\n              voter\r\n\r\n23:22:41:06  23:22:47:04\r\n    pour des personnes qui nous\r\n           ressemblent.\r\n\r\n23:22:47:08  23:22:50:09\r\nEt force est de constater qu'il y a\r\n      une minorit\u00e9 de femmes\r\n\r\n23:22:50:12  23:22:56:11\r\n        dans le Parlement.\r\n\r\n23:22:57:15  23:23:01:00\r\n   7 conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales dans\r\n            l'histoire,\r\n\r\n23:23:01:04  23:23:03:21\r\n        il y a l\u00e0 un manque\r\n\r\n23:23:04:01  23:23:09:23\r\n  de repr\u00e9sentativit\u00e9 qu'il faut\r\n             combler.\r\n\r\n23:23:14:07  23:23:17:21\r\n   -Le jour o\u00f9 toutes les femmes\r\nvoteront pour les femmes, vous aurez\r\n\r\n23:23:18:01  23:23:21:15\r\nla majorit\u00e9 au conseil national, au\r\n  Conseil des Etats et au conseil\r\n\r\n23:23:21:19  23:23:23:22\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n   -On n'est pas majoritaire au\r\n\r\n23:23:24:02  23:23:28:12\r\n            parlement.\r\n\r\n23:23:28:16  23:23:31:19\r\n -Tout en n'\u00e9tant pas majoritaire,\r\n     vous avez une parenth\u00e8se\r\n\r\n23:23:31:23  23:23:34:18\r\ndans laquelle il y avait 4 femmes au\r\n          conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:23:34:22  23:23:37:05\r\nC'est la preuve que c'est possible.\r\n\r\n23:23:37:09  23:23:39:23\r\n     J'esp\u00e8re que \u00e7a continue\r\n\r\n23:23:40:03  23:23:46:01\r\n    d'\u00eatre possible \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n23:23:49:20  23:23:53:04\r\nE.MAMARBACHI: C'est pour \u00e7a que les\r\n     Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de voter\r\n\r\n23:23:53:08  23:23:55:15\r\nmajoritairement pour Isabelle Moret\r\n             demain ?\r\n\r\n23:23:55:19  23:23:58:00\r\n -Effectivement, mais elle nous a\r\n              aussi\r\n\r\n23:23:58:04  23:24:00:22\r\n    convaincu sur des questions\r\n           th\u00e9matiques,\r\n\r\n23:24:01:02  23:24:04:01\r\n    sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, sur\r\n   l'importance de la formation\r\n\r\n23:24:04:05  23:24:06:21\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n23:24:07:01  23:24:09:11\r\nL'enjeu, c'est aussi que les partis\r\n            politiques\r\n\r\n23:24:09:14  23:24:15:12\r\n   mettent en avant des femmes.\r\n\r\n23:24:16:18  23:24:20:04\r\n        \u00c7a vient en amont.\r\n\r\n23:24:20:08  23:24:24:03\r\n Plus il y aura de femmes dans les\r\n            ex\u00e9cutifs,\r\n\r\n23:24:24:07  23:24:30:05\r\nplus il aura de candidats potentiels\r\n        au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:24:31:23  23:24:35:22\r\n   On voit que la planche a \u00e9t\u00e9\r\n             savonn\u00e9e\r\n\r\n23:24:36:02  23:24:38:05\r\n     notamment par des membres\r\n\r\n23:24:38:09  23:24:44:05\r\n       de son propre parti.\r\n\r\n23:24:47:04  23:24:50:16\r\nE.MAMARBACHI: demain, vous voterez\r\n  pour Ignazio Cassis, Monsieur\r\n\r\n23:24:50:20  23:24:52:23\r\n            Lombardi ?\r\n\r\n23:24:53:03  23:24:56:15\r\n-En tant que chef de gros, je dois\r\n repr\u00e9senter un groupe qui a des\r\n\r\n23:24:56:19  23:25:02:17\r\n      opinions diff\u00e9rentes. \r\n      On appr\u00e9cie d'une part\r\n\r\n23:25:03:16  23:25:09:15\r\nle fait que le PLR ait pr\u00e9sent\u00e9 un\r\n         ticket valable.\r\n\r\n23:25:10:13  23:25:14:09\r\nOn ne sera pas disponible pour les \r\nop\u00e9rations sauvages quelles qu'elle\r\n\r\n23:25:14:12  23:25:16:15\r\n               soit.\r\n\r\n23:25:16:19  23:25:18:06\r\n    Nous n'avons pas l'habitude\r\n\r\n23:25:18:10  23:25:21:09\r\nde formuler des recommandations de\r\n              vote.\r\n\r\n23:25:21:12  23:25:24:01\r\n     Ceci dit je suis sensible\r\n\r\n23:25:24:05  23:25:26:11\r\n   \u00e0 l'imp\u00e9ratif constitutionnel\r\n\r\n23:25:26:14  23:25:29:16\r\n   qui nous dit que les r\u00e9gions\r\n          linguistiques\r\n\r\n23:25:29:20  23:25:31:17\r\n doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de fa\u00e7on\r\n    ad\u00e9quate Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:25:31:17  23:25:34:04\r\n E.MAMARBACHI: On attendra demain\r\n           pour savoir.\r\n\r\n23:25:34:08  23:25:37:04\r\n  Merci d'avoir \u00e9tait avec nous.\r\n\r\n23:25:37:08  23:25:43:06\r\n      A.FAVRE: Merci Esther.\r\n\r\n23:25:43:19  23:25:49:19\r\n   Bonsoir, conseiller national\r\n       socialiste vaudois.\r\n\r\n23:25:54:11  23:26:00:11\r\nVous \u00eates le seul Romand qui vit sa\r\n premi\u00e8re nuit des longs couteaux.\r\n\r\n23:26:01:22  23:26:04:15\r\n-Mes esp\u00e9rances n'\u00e9taient pas tr\u00e8s\r\n             hautes.\r\n\r\n23:26:04:19  23:26:06:22\r\n      On partage, on discute.\r\n\r\n23:26:07:02  23:26:12:22\r\nIl n'y a pas beaucoup de strat\u00e9gies.\r\n\r\n23:26:13:04  23:26:19:04\r\n   Vous rappelez des tractations\r\n      jusqu'au petit matin ?\r\n\r\n23:26:21:18  23:26:27:18\r\n -Le but est d'\u00e9lire un conseiller\r\n        f\u00e9d\u00e9ral consensuel.\r\n\r\n23:26:31:23  23:26:35:15\r\nA.FAVRE: Vous auriez pu cr\u00e9er un peu\r\n   plus de dramaturgie dans votre\r\n\r\n23:26:35:19  23:26:41:17\r\n   partie. Un coup de Trafalgar.\r\n\r\n23:26:45:10  23:26:48:11\r\n -Il faut se poser la question du\r\n     comment on veut que ces\r\n\r\n23:26:48:14  23:26:52:09\r\n\u00e9lections-l\u00e0 se passent. Si on fait\r\nn'importe quoi, tout le monde fera\r\n\r\n23:26:52:12  23:26:53:11\r\n          n'importe quoi.\r\n\r\n23:26:53:14  23:26:56:20\r\n   Mon espoir, c'est d'avoir un\r\n conseiller f\u00e9d\u00e9ral de v\u00e9ritables\r\n\r\n23:26:57:00  23:26:59:03\r\n          conciliations.\r\n\r\n23:26:59:07  23:27:04:10\r\n Pour cela, il faut jouer le jeu.\r\n\r\n23:27:04:13  23:27:10:05\r\n  A.FAVRE: Jacqueline de Quattro,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n23:27:10:09  23:27:12:11\r\n    -On sent une effervescence.\r\n\r\n23:27:12:15  23:27:15:11\r\n       Il y a un r\u00e9el enjeu.\r\n\r\n23:27:15:15  23:27:20:23\r\n     Il y a trois magnifiques\r\n          candidatures.\r\n\r\n23:27:21:03  23:27:24:08\r\n  Cela montre la force du parti.\r\n\r\n23:27:24:11  23:27:28:01\r\n   Qui \u00eates-vous venu soutenir ?\r\n\r\n23:27:28:05  23:27:31:12\r\n         -Isabelle Moret,\r\n\r\n23:27:31:16  23:27:35:12\r\nj'ai la conviction qu'il fallait que\r\n le parlement est un choix surtout\r\n\r\n23:27:35:16  23:27:38:15\r\n   entre un homme et une femme.\r\n\r\n23:27:38:19  23:27:44:17\r\n En l'occurrence, il y a une femme\r\n        contre deux hommes.\r\n\r\n23:27:45:13  23:27:49:14\r\n  A.FAVRE: On vous a d\u00fb faire une\r\n    accolade \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:27:49:18  23:27:52:12\r\n  Y aurait-il un message cach\u00e9 ?\r\n\r\n23:27:52:16  23:27:58:14\r\n-Non, je les connais bien les trois.\r\n\r\n23:27:58:22  23:28:04:22\r\n     Ce n'est pas aussi simple\r\n         malheureusement.\r\n\r\n23:28:07:18  23:28:11:14\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'une \u00e9lection au \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas comme\r\n\r\n23:28:11:18  23:28:13:21\r\n           au football ?\r\n\r\n23:28:14:01  23:28:16:04\r\n  -Je pense que le jeu est encore\r\n              ouvert.\r\n\r\n23:28:16:08  23:28:18:12\r\n         On d\u00e9cide demain.\r\n\r\n23:28:18:16  23:28:23:02\r\nOn doit bien comprendre la strat\u00e9gie\r\n            des autres.\r\n\r\n23:28:23:06  23:28:26:02\r\n A.FAVRE: Je vous remercie d'avoir\r\n        \u00e9t\u00e9 sur ce plateau.\r\n\r\n23:28:26:06  23:28:28:09\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n23:28:28:12  23:28:34:11\r\n    On va faire des pronostics.\r\n\r\n23:28:34:23  23:28:38:14\r\n Vous \u00eates avec ce qui se fait de \r\n mieux en mati\u00e8re de commentateurs\r\n\r\n23:28:38:18  23:28:44:16\r\n            politiques.\r\n\r\n23:28:46:23  23:28:49:15\r\n    E.MAMARBACHI: Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n23:28:49:19  23:28:52:21\r\nvous avez fait les trois du terrain.\r\n\r\n23:28:53:01  23:28:56:09\r\n      Vous \u00eates all\u00e9 voir les\r\n          parlementaires.\r\n\r\n23:28:56:12  23:28:59:10\r\n     Je vais vous demander vos\r\n            pronostics.\r\n\r\n23:28:59:13  23:29:05:11\r\n       Qui sera \u00e9lu demain ?\r\n\r\n23:29:07:09  23:29:11:09\r\n-\u00c0 ce moment-l\u00e0, je pense qu'on peut\r\n    dire que Ignazio Cassis sera\r\n\r\n23:29:11:12  23:29:14:11\r\n               \u00e9lu. \r\n              \u00c0 80 %.\r\n\r\n23:29:14:14  23:29:18:12\r\n       E.MAMARBACHI: On a vu\r\n          Ignazio Cassis,\r\n\r\n23:29:18:16  23:29:24:14\r\n     particuli\u00e8rement heureux.\r\n\r\n23:29:25:22  23:29:29:06\r\n     -C'est vrai que l'on voit\r\ndifficilement ce qui pourrait faire\r\n\r\n23:29:29:10  23:29:32:07\r\n qu'il ne devienne pas conseiller\r\n      f\u00e9d\u00e9ral demain matin.\r\n\r\n23:29:32:11  23:29:34:13\r\n   E.MAMARBACHI: Et pour vous ?\r\n\r\n23:29:34:17  23:29:37:15\r\n-Je ne peux rien dire de diff\u00e9rent.\r\n\r\n23:29:37:19  23:29:41:23\r\n  Il y a m\u00eame eu un d\u00e9veloppement\r\n   aujourd'hui que \u00e0 la droite,\r\n\r\n23:29:42:03  23:29:48:01\r\n les rangs se serrent encore plus\r\n     derri\u00e8re Ignazio Cassis.\r\n\r\n23:29:50:23  23:29:54:20\r\n L'UDC essaye de faire que tous les\r\nparlementaires votent d\u00e8s le premier\r\n\r\n23:29:55:00  23:29:57:03\r\n               tour.\r\n\r\n23:29:57:07  23:30:03:05\r\n On ne sait pas encore s'ils vont\r\n             r\u00e9ussir.\r\n\r\n23:30:10:00  23:30:13:23\r\nE.MAMARBACHI: Le huiti\u00e8me conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral tessinois, qu'est-ce que \u00e7a\r\n\r\n23:30:14:03  23:30:15:10\r\n     va changer dans le fond ?\r\n\r\n23:30:15:13  23:30:17:16\r\n   -Il ne faut pas non plus trop\r\n             esp\u00e9rer.\r\n\r\n23:30:17:20  23:30:21:00\r\nJe pense que ce sera la bonne chose\r\n      pour la Suisse d'abord.\r\n\r\n23:30:21:04  23:30:27:02\r\n Le m\u00e9lange des cultures suisses.\r\n\r\n23:30:27:06  23:30:30:23\r\nOn esp\u00e8re que tous les conseillers\r\nf\u00e9d\u00e9raux travaillent pour toute la\r\n\r\n23:30:31:03  23:30:35:15\r\nSuisse. C'est vrai qu'apr\u00e8s 18 ans\r\n            d'absence,\r\n\r\n23:30:35:19  23:30:40:19\r\nil y a une certaine absence et une\r\nattente d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n23:30:40:23  23:30:43:23\r\n    Peut-\u00eatre que les gens vont\r\n   s'int\u00e9resser un peu plus \u00e0 la\r\n\r\n23:30:44:03  23:30:46:07\r\n        politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n23:30:46:11  23:30:49:21\r\n E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que \u00e7a va\r\n  changer d'avoir un tessinois au\r\n\r\n23:30:50:01  23:30:52:11\r\n          gouvernement ?\r\n  -\u00c7a ne va pas changer beaucoup\r\n\r\n23:30:52:14  23:30:54:18\r\n          mat\u00e9riellement.\r\n\r\n23:30:54:21  23:30:58:11\r\nMais je crois que c'est quand m\u00eame\r\n important que toutes les r\u00e9gions\r\n\r\n23:30:58:15  23:31:02:02\r\nlinguistiques et que tous les grands\r\n    groupes soient repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n23:31:02:06  23:31:05:20\r\n Le Tessin se sentait n\u00e9gliger ces\r\n         derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n23:31:06:00  23:31:11:22\r\n  Pour la coh\u00e9sion du pays, c'est\r\n            important.\r\n\r\n23:31:13:11  23:31:17:05\r\nDemain, s'il n'est pas \u00e9lu, il n'y\r\n    aurait pas de catastrophe,\r\n\r\n23:31:17:09  23:31:21:19\r\n mais \u00e0 long terme il ne faut pas\r\n          jouer \u00e0 cela.\r\n\r\n23:31:21:23  23:31:27:21\r\nComme on le voit en Espagne avec la\r\nCatalogne ou dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n23:31:28:01  23:31:31:11\r\n  E.MAMARBACHI: \u00c0 la mi-juin, la \r\n  d\u00e9mission de Didier Burkhalter.\r\n\r\n23:31:31:14  23:31:33:20\r\nIl restera en exercice jusqu'au 31\r\n             octobre.\r\n\r\n23:31:34:00  23:31:37:07\r\n     Demain, c'est l'\u00e9lection.\r\n\r\n23:31:37:11  23:31:43:10\r\n    Ensuite, la r\u00e9partition des\r\n           d\u00e9partements.\r\n\r\n23:31:44:16  23:31:48:01\r\n-Oui, effectivement, mais ce n'est\r\n     pas encore s\u00fbr \u00e0 100 %.\r\n\r\n23:31:48:05  23:31:52:18\r\nLe dernier arriv\u00e9 n'a pas le choix.\r\n\r\n23:31:52:22  23:31:55:01\r\n Et puis, c'est assez int\u00e9ressant\r\n\r\n23:31:55:05  23:31:59:07\r\n  finalement dans le calendrier.\r\n\r\n23:31:59:11  23:32:04:04\r\n  Il y a beaucoup de discussions\r\n      autour d'Alain Berset.\r\n\r\n23:32:04:08  23:32:10:07\r\n    Est-ce qu'il va quitter le \r\n    D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n23:32:16:20  23:32:22:20\r\n   Et puis la question li\u00e9 \u00e0 la\r\nquestion de la Pr\u00e9voyance de 2020.\r\n\r\n23:32:25:11  23:32:28:23\r\n E.MAMARBACHI: Ignazio Cassis qui\r\n sera notre nouveau ministre des\r\n\r\n23:32:29:03  23:32:31:06\r\n       affaires \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n23:32:31:10  23:32:37:08\r\n-Si je le savais, je le publierai.\r\n\r\n23:32:39:11  23:32:43:08\r\n-Moi, je pense qu'il pourrait bien \r\ntravailler \u00e0 l'int\u00e9rieur mais aussi\r\n\r\n23:32:43:11  23:32:45:14\r\n     aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n23:32:45:18  23:32:48:23\r\n  Il faut voir ce que veulent les\r\n   autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n23:32:49:03  23:32:52:11\r\n  E.MAMARBACHI: On a parl\u00e9 de la\r\n succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n23:32:52:15  23:32:55:08\r\n    Il y a d'autre succession.\r\n\r\n23:32:55:11  23:32:57:14\r\nNotamment celle de Doris Leuthard.\r\n\r\n23:32:57:18  23:33:02:23\r\nElle devrait partir les prochains.\r\n\r\n23:33:03:03  23:33:09:01\r\nEst-ce que cela sera aussi dans la\r\n t\u00eate des parlementaires demain ?\r\n\r\n23:33:09:13  23:33:15:13\r\n     -Cela peut jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n23:33:26:12  23:33:30:03\r\n Il y a la th\u00e9orie selon laquelle \r\n ceux qui veulent succ\u00e9der \u00e0 Doris\r\n\r\n23:33:30:07  23:33:33:21\r\nLeuthard voteraient plut\u00f4t pour la\r\n femme demain. Cela peut jouer un\r\n\r\n23:33:34:01  23:33:37:17\r\n   r\u00f4le, mais ce n'est pas assez\r\n nombreux pour d\u00e9cider l'\u00e9lection.\r\n\r\n23:33:37:21  23:33:41:04\r\n E.MAMARBACHI: M\u00eame question pour\r\n              vous.\r\n\r\n23:33:41:08  23:33:46:05\r\nEst-ce que la d\u00e9mission annonc\u00e9e ne\r\n   br\u00fble pas les cartes demain ?\r\n\r\n23:33:46:09  23:33:51:00\r\n -Certains auraient une logique de\r\n              calcul.\r\n\r\n23:33:51:04  23:33:54:05\r\n Pouvoir s'assurer une place quand\r\n      Doris Leuthard s'en va.\r\n\r\n23:33:54:09  23:33:56:11\r\n     1 Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n23:33:56:15  23:34:00:11\r\n c'est ce qui va se passer apr\u00e8s.\r\n\r\n23:34:00:15  23:34:02:18\r\n     La th\u00e9matique des femmes,\r\n\r\n23:34:02:22  23:34:07:20\r\n         cela sera apr\u00e8s.\r\n\r\n23:34:08:00  23:34:12:01\r\nLa question de la parit\u00e9 va se poser\r\n     de mani\u00e8re plus pressante.\r\n\r\n23:34:12:04  23:34:16:09\r\n     -Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n23:34:16:12  23:34:20:20\r\n     le PDC aura un probl\u00e8me.\r\n\r\n23:34:21:00  23:34:26:22\r\nLa pression sur lui sera encore plus\r\n    grande de nommer une femme.\r\n\r\n23:34:29:14  23:34:33:09\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il y a peu de\r\n femmes aujourd'hui qui auront une\r\n\r\n23:34:33:12  23:34:37:18\r\n              chance.\r\n\r\n23:34:37:22  23:34:41:12\r\nLe nombre d'hommes potentiels pour\r\n \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est plus\r\n\r\n23:34:41:16  23:34:47:10\r\n   grand que chez les radicaux.\r\n\r\n23:34:47:13  23:34:50:21\r\n    -En m\u00eame temps il y a d\u00e9j\u00e0\r\nmaintenant des garanties du PLR que\r\n\r\n23:34:51:01  23:34:56:23\r\n si demain Monsieur Ignazio Cassis \r\nest \u00e9lu, le prochain sera une femme.\r\n\r\n23:35:00:12  23:35:03:15\r\nE.MAMARBACHI: Merci beaucoup d'avoir\r\n           \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n23:35:03:19  23:35:06:23\r\n On suivra l'\u00e9lection demain avec\r\n       beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n23:35:07:03  23:35:10:20\r\n  Cette campagne est extr\u00eamement\r\n             anim\u00e9e.\r\n\r\n23:35:11:00  23:35:14:03\r\n   Elle ressemble beaucoup \u00e0 un\r\n           feuilleton.\r\n\r\n23:35:14:07  23:35:20:05\r\n Qui mieux qu'un cin\u00e9aste pour en\r\n             parler ?\r\n\r\n23:35:20:22  23:35:23:03\r\n       A.FAVRE: Absolument.\r\n\r\n23:35:23:07  23:35:28:02\r\n  Lionel Baier, merci d'\u00eatre avec\r\n               nous.\r\n\r\n23:35:28:06  23:35:34:02\r\nUn cin\u00e9aste comme vous ne peut pas\r\n         \u00eatre insensible.\r\n\r\n23:35:34:06  23:35:40:04\r\n Prenez l'oreillette et le micro.\r\n\r\n23:35:41:00  23:35:44:07\r\n  -Je suis la derni\u00e8re personne \u00e0\r\n   mettre l'oreillette dans mon\r\n\r\n23:35:44:11  23:35:46:16\r\n             oreille.\r\n\r\n23:35:46:20  23:35:48:22\r\nA.FAVRE: Quand on est cin\u00e9aste comme\r\n               vous,\r\n\r\n23:35:49:02  23:35:51:06\r\n   on observe la nuit des longs\r\n            couteaux,\r\n\r\n23:35:51:10  23:35:53:10\r\n     on est forc\u00e9ment touch\u00e9.\r\n\r\n23:35:53:13  23:35:57:16\r\n \u00c0 quoi est-ce que l'on assiste ?\r\n\r\n23:35:57:20  23:36:03:14\r\n   -Il y a une intrigue \u00e9paisse.\r\n\r\n23:36:03:18  23:36:07:15\r\n  Il y a un suspense \u00e0 couper au\r\n             couteau.\r\n\r\n23:36:07:19  23:36:13:17\r\nTout le monde sait que c'est lui qui\r\n        va \u00eatre \u00e9lu demain.\r\n\r\n23:36:20:18  23:36:25:06\r\n  On voit toutes les Mercedes aux\r\n    plaques tessinoises dehors.\r\n\r\n23:36:25:10  23:36:28:22\r\nC'est \u00e9tonnant de voir la proximit\u00e9\r\n  des corps en politique suisse.\r\n\r\n23:36:29:02  23:36:32:10\r\nLes gens se croisent et se touchent.\r\n\r\n23:36:32:13  23:36:38:11\r\n Les journalistes les fr\u00f4lent, les\r\n            bousculent.\r\n\r\n23:36:38:18  23:36:42:17\r\nCertains se trouvent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et font \r\nsemblant de ne pas \u00e9couter ce qui se\r\n\r\n23:36:42:21  23:36:45:00\r\n            dit \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n23:36:45:04  23:36:47:10\r\n Ce m\u00e9lange-l\u00e0 ne se voit nul part\r\n             ailleurs.\r\n\r\n23:36:47:13  23:36:49:17\r\n   C'est un corps politique tr\u00e8s\r\n              proche.\r\n\r\n23:36:49:21  23:36:55:08\r\n      A.FAVRE: Trop proche ?\r\n\r\n23:36:55:11  23:36:58:09\r\n    -Non, il y a quelque chose \r\n    d'intrins\u00e8quement li\u00e9e \u00e0 la\r\n\r\n23:36:58:12  23:37:00:15\r\n         politique suisse.\r\n\r\n23:37:00:19  23:37:04:23\r\n   Qu'est-ce qu'ils vont perdre\r\n             demain ?\r\n\r\n23:37:05:03  23:37:09:05\r\nQuand on est \u00e9lu en Suisse, on perd\r\n     forc\u00e9ment quelque chose.\r\n\r\n23:37:09:09  23:37:11:11\r\nQuand on est un politicien cantonal,\r\n\r\n23:37:11:15  23:37:13:17\r\n     on a vraiment le pouvoir.\r\n\r\n23:37:13:21  23:37:16:20\r\n        Quand on vient ici,\r\n\r\n23:37:17:00  23:37:20:01\r\n     on est un peu nulle part.\r\n\r\n23:37:20:05  23:37:26:03\r\n       Berne est nulle part.\r\n\r\n23:37:26:08  23:37:29:05\r\n S'ils r\u00e9fl\u00e9chissent vraiment \u00e0 ce\r\n        qu'ils vont perdre,\r\n\r\n23:37:29:09  23:37:34:13\r\n         je me le demande.\r\n\r\n23:37:34:17  23:37:40:16\r\nA.FAVRE: Vous avez suivi la campagne\r\n    un peu in\u00e9dite cette ann\u00e9e.\r\n\r\n23:37:42:12  23:37:47:13\r\nEt un outsider dont le souffle se \r\nrapproche dans la nuque du favori.\r\n\r\n23:37:47:17  23:37:52:03\r\n-On habite dans un pays qui n'a pas\r\n            d'histoire,\r\n\r\n23:37:52:07  23:37:54:16\r\nil n'y a pas de petites histoires.\r\n\r\n23:37:54:20  23:37:59:08\r\n   Il faut toujours inventer des\r\n            histoires.\r\n\r\n23:37:59:11  23:38:05:10\r\n  Les Suisses arrivent \u00e0 faire des\r\n\u00e9v\u00e9nements m\u00eames o\u00f9 il n'y en a pas.\r\n\r\n23:38:06:19  23:38:10:09\r\n On va cr\u00e9er une dramaturgie alors\r\n      que c'est quasiment sur\r\n\r\n23:38:10:12  23:38:13:02\r\n  Ignazio Cassis gagnera demain.\r\n\r\n23:38:13:06  23:38:16:11\r\n  Ce n'est pas grave qui est \u00e9lu\r\n             demain.\r\n\r\n23:38:16:14  23:38:20:12\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est le jeu\r\n         de mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n23:38:20:16  23:38:23:10\r\n   E.MAMARBACHI: L'\u00e9lection est\r\n           importante ?\r\n\r\n23:38:23:13  23:38:29:11\r\n               -Non.\r\n\r\n23:38:30:01  23:38:33:14\r\n  E.MAMARBACHI: L'importance d'un\r\n gouvernement qui donne des lignes\r\n\r\n23:38:33:18  23:38:36:21\r\n  et qui choisit des politiques.\r\n\r\n23:38:37:00  23:38:40:13\r\n   -\u00c7a ne se fait pas vraiment.\r\n\r\n23:38:40:17  23:38:43:01\r\n Si l'\u00e9lection \u00e9tait faite par le\r\n             peuple,\r\n\r\n23:38:43:05  23:38:45:07\r\ncela obligerait tous les candidats\r\n\r\n23:38:45:11  23:38:51:09\r\n \u00e0 faire des discours de politique\r\n             g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n23:38:55:11  23:38:59:04\r\n Je suis pour l'absence totale de \r\nrepr\u00e9sentativit\u00e9 spectatorielle des\r\n\r\n23:38:59:08  23:39:05:06\r\npolitiques suisses. Je trouve cela\r\n      formidable en Suisse.\r\n\r\n23:39:09:21  23:39:13:12\r\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme est tellement abouti\r\n  qu'il y a toute une \u00e9chelle de\r\n\r\n23:39:13:16  23:39:17:09\r\n gouvernements qui d\u00e9terminent les\r\nquotidiens et la vie que l'on m\u00e8ne.\r\n\r\n23:39:17:12  23:39:20:21\r\n   Mais c'est toujours une vraie\r\n d\u00e9monstration du peuple suisse de\r\n\r\n23:39:21:01  23:39:24:11\r\ntenir des accords avec des gens qui\r\n   ne sont pas dans notre camp.\r\n\r\n23:39:24:15  23:39:27:13\r\n  Et la grande habitude de ne pas\r\n      entrer dans la dispute.\r\n\r\n23:39:27:17  23:39:29:20\r\n   Les Suisses veulent discuter.\r\n\r\n23:39:30:00  23:39:34:07\r\n         Jamais se battre.\r\n\r\n23:39:34:11  23:39:37:22\r\nC'est formidable de voir l'\u00e9nergie\r\n  d\u00e9gag\u00e9e pour ne pas se battre.\r\n\r\n23:39:38:02  23:39:43:05\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'on pourrait faire\r\n         un film sur cela ?\r\n\r\n23:39:43:09  23:39:46:17\r\n-Surtout pas, ce serait un flop au\r\n         niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n23:39:46:21  23:39:51:16\r\nCe serait plus int\u00e9ressant au niveau\r\n             cantonal.\r\n\r\n23:39:51:20  23:39:55:16\r\nIl faudrait peut-\u00eatre faire un film\r\nsur l'\u00e9lection de Monsieur Blocher.\r\n\r\n23:39:55:20  23:39:59:00\r\nMais ce n'est pas l\u00e0 que notre pays\r\n          est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n23:39:59:04  23:40:01:17\r\nA.FAVRE: Merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0\r\n           notre d\u00e9bat.\r\n\r\n23:40:01:21  23:40:07:11\r\n   On arrive au terme du d\u00e9bat.\r\n\r\n23:40:07:14  23:40:11:02\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous ceux qui\r\n   se sont mobilis\u00e9s pour rendre\r\n\r\n23:40:11:06  23:40:13:09\r\n        possible ce direct.\r\n\r\n23:40:13:12  23:40:18:01\r\nOn va se mobiliser demain pour une\r\ngrande \u00e9mission sp\u00e9ciale le matin.\r\n\r\n23:40:18:05  23:40:21:06\r\n  Quant \u00e0 nous on se retrouve la\r\n        semaine prochaine.\r\n\r\n23:40:21:10  23:40:24:08\r\nA.FAVRE: Absolument, pour un nouveau\r\n         d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n23:40:24:11  23:40:26:14\r\n   Passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n23:40:26:18  23:40:28:21\r\n            Au revoir.\r\n\r\n23:40:29:01  23:40:34:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033283\r\nDate de transcription : 22-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:40:20 > 22:41:02) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ici en Direct de l'h\u00f4tel Bellevue, un endroit mythique, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Parlement, l\u00e0 o\u00f9 tout va se jouer demain \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, en attendant, c'est ici que les choses se passent beaucoup de parlementaires autour de moi, derri\u00e8re moi, ils viennent ici pour affiner leur strat\u00e9gie pour conna\u00eetre les derni\u00e8res tendances, c'est ce que nous allons faire ce soir pendant une heure avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos messages, vos commentaires, nous sommes en Direct, que ce soit sur Facebook ou avec le hashtag RTS infrarouge, une quinzaine d'invit\u00e9s seront avec nous ce soir, parmi les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que vous allez recevoir Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:41:03 > 22:41:32) [92%] : \r\nOui, Esther bonsoir, bonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous que vous venez de le dire, on va essayer de trop, plus pr\u00e8s des protagonistes de cette soir\u00e9e pas comme les autres, de cette fameuse nuit des longs couteaux en commen\u00e7ant, probablement par celui dont on parle le plus, ce soir, il est le favori \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle nous parlons Ignacio K6, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir \u00e0 tout le monde, dites-moi, on on vous dit le favori depuis le d\u00e9but de la campagne, les choses se sont peut-\u00eatre un peu pr\u00e9cipit\u00e9 dans les derni\u00e8res semaines mais voulait encore, je crois, ce soir, en tout cas, vous avez les faveurs de la cote, comment est-ce que vous sentez \u00e0 combien est-ce que vous \u00e9valuez vos chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:41:32 > 22:42:08) [92%] : \r\nSi vous deviez mesur\u00e9s \u00e9coutez c'est une \u00e9tiquette tr\u00e8s lourde que j'ai eue depuis 3 mois et je vous assure, ce n'est pas facile de faire un marathon avec cette \u00e9tiquette de favoris parce qu'on doit toujours \u00eatre \u00e0 la t\u00eate quelque part et on sait jamais ce qui se passe et c'est un peu comme \u00e7a ce soir aussi, j'attends avec impatience la fameuse phrase de main du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un exploit et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce sera vraiment difficile, j'ai appris en 10 ans d'exp\u00e9rience parlementaire que jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, les derni\u00e8res \u00e9lections vous on vous ont montr\u00e9 que vous aviez raison vous m\u00e9fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:42:09 > 22:42:23) [88%] : \r\nLe Tessin et pas repr\u00e9sent\u00e9 depuis 18 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, certains ont essay\u00e9 au cours de ces 10 Rozanez Marina Carobbio a \u00e9chou\u00e9, Fulvio Pelli a essay\u00e9 un peu, il a \u00e9chou\u00e9 aussi si vous \u00e9chouez demain, m\u00eame si c'est encore improbable est-ce que ce sera l'humiliation d\u00e9finitif pour ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:42:23 > 22:43:02) [90%] : \r\n\u00e0 \u00e9couter : ce sera une tr\u00e8s grande d\u00e9ception \u00e9videmment pour moi- m\u00eame, mais bon, \u00e7a, c'est un homme mais je viens de passer maintenant au corps hausse Keller oui il y a une septantaine de Tessinois au Ketsana joue trop encore demain d'autres m\u00eame du Grison italien qui vont venir en bus aujourd'hui, j'ai re\u00e7u je crois toutes les 5 secondes, un SMS en WhatsApp j'ai du jamais vu, j'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a, donc il y a toute une partie de de ce pays de la Suisse, il attend maintenant cette \u00e9lection, je crois que ce sera une tr\u00e8s forte, elle est une tr\u00e8s forte d\u00e9ception, moi je peux uniquement faire de mon mieux mais je ne peux pas \u00e9videmment d\u00e9cider moi- m\u00eame d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:03 > 22:43:14) [90%] : \r\nDans quelle mesure est-ce que c'est pas un peu d\u00e9courageant d'\u00eatre le candidat d'un quota, le candidat d'un \u00e9quilibre linguistique, plus que le candidat comporte pour sa personnalit\u00e9 ou pour ces solutions, comme le dit votre concurrent Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:43:14 > 22:43:47) [86%] : \r\nOui, mais vous savez, en en Suisse, on est tous des candidats de quotas jamais les Romands accepterait de renoncer \u00e0 leurs 2 conseillers francophones, donc m\u00eame les Suisses allemands, ils font des conceptions de temps en temps, sur les 5 il disent OK, il s'est tromp\u00e9 en donner \u00e0 la Suisse italienne ou \u00e0 la Suisse romande mais la Suisse est fait par des quotas, pas vraiment des quotas num\u00e9rique mais d\u00e9s\u00e9quilibre de l\u00e9gende linguistique et voil\u00e0, donc on est tous dans le m\u00eame panier, si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:43:47 > 22:44:02) [90%] : \r\nEst-ce que vous \u00eates vraiment tous, insiste un peu, mais ce que vous \u00eates vraiment tous dans le m\u00eame palier \u00e0 un candidat pour le nommer Pierre Maudet, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat des solutions qui d\u00e9bouler de nulle part, vous \u00eates vraiment le candidat qui incarne le Tessin et d'ailleurs le mot en sortent syst\u00e9matiquement dans la France, quand on parle de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:44:02 > 22:44:18) [86%] : \r\nSi j'\u00e9tais un Suisse allemand je vous r\u00e9pondrai non non monsieur, vous avez tort, les 3 candidats, c'est du quota de la Suisse latine, donc nous les Suisses allemands, nous sommes pr\u00eats \u00e0 leur laisser un si\u00e8ge, du moins de la question gr\u00e2ce Cassis, avant de vous laisser peut-\u00eatre vous reposeront une nuit qui sera difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:44:18 > 22:44:27) [91%] : \r\nUne question, on vous a beaucoup pr\u00e9sent\u00e9 comme l'homme des lobbies, l'homme de l'homme des assureurs maladie si jamais vous \u00eates \u00e9lu demain c'est fini vous couper tous les Liens avec la avec un avec Hourra avec les assureurs maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:44:27 > 22:44:53) [90%] : \r\nBien \u00e9videmment, je couperai tout mais il y a un an seulement, avec l'association des assureurs maladie que je pr\u00e9side, mais avec aussi d'autres associations, que je pr\u00e9side les s'associations sont d'un engrenage tr\u00e8s important pour le fonctionnement de la Suisse comme les syndicats, les associations environnementales, m\u00eame les associations des assurances maladie et quand on est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout est coup\u00e9 un nouveau chapitre de la vie commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:44:53 > 22:45:00) [89%] : \r\nEh bien on conclura comme \u00e7a, merci ce K6 avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e et bonne nuit et bonne chance demain matin devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:45:01 > 22:45:22) [90%] : \r\nCapacit\u00e9 sant\u00e9 avec nous pour poursuivre la discussion, au 1er d\u00e9bat de cette soir\u00e9e avec nous Roger Nordmann pour le Parti socialiste Yannick Buttet pour le PDC Albert pour l'UDC Christian L\u00fcscher pour le PLR, l\u00e0 j'ai tout de suite commencer avec vous Roger Nordmann, aujourd'hui vous avez auditionn\u00e9 les candidats, pas de recommandation de vote pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:45:23 > 22:45:42) [88%] : \r\n\u00e0 ce stade, bon, les 3 candidats ont fait des bonnes audition c'est d\u00e9roul\u00e9 dans des bonnes conditions, mais c'est vrai que, apr\u00e8s le groupe selon c'est un immense d\u00e9bat au sein de notre groupe, les gens \u00e9taient h\u00e9sitants, certains avaient des opinions tr\u00e8s tranch\u00e9es, mais d'autres voulaient encore \u00e9coutez prendre passer la nuit pour y r\u00e9fl\u00e9chir, elle se se fixer que demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:45:42 > 22:45:51) [85%] : \r\nRien pass\u00e9 va rien se passer cette nuit, enfin, sur quoi dans le fond, les socialistes vont se d\u00e9cider pourquoi ils attendent encore ce un matin 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:45:51 > 22:46:35) [86%] : \r\nMadior je peux pas dire : vous savez, on est \u00e0 55, \u00e7a joue gros ind\u00e9pendant dans ce groupe socialiste \u00e7a discute, \u00e7a argumente chacun des crit\u00e8res diff\u00e9rents la la d\u00e9cision je l'esp\u00e8re, elle tombera demain matin pour qui je l'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re qu'il se d\u00e9cidera Trend majoritaire Clem je pense, donc on ne sait pas encore s\u00fbr et puis c'est comme d\u00e9cision assez importante, pas facile \u00e0 prendre, il faut dire aussi que le PLR tessinois nous a pas facilit\u00e9 la t\u00e2che en \u00e9liminant Laura Sadis elle aurait r\u00e9uni au fond tout ce qui est tentant, c'est-\u00e0-dire femme exp\u00e9rience gouvernementale est Tessinoise alors bon, finalement l'quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de voter donc tickets ainsi que le PLR a pris la peine de nous soumettre 3 candidats ceux qui m\u00e9ritent d'\u00eatre denr\u00e9es, raison pour laquelle c'est la seule d\u00e9cision qu'on a prise ferme cette voter dans le ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:46:35 > 22:46:42) [88%] : \r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC monsieur Rushdie, pour vous, c'est clair, vous l'avez dit, vous voterez demain pour Ignacio K6 pour le Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:46:43 > 22:46:45) [92%] : \r\nOui, c'est absolument injuste on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:46:45 > 22:46:47) [93%] : \r\nPas besoin de l'ann\u00e9e pour r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:46:47 > 22:47:27) [88%] : \r\nNon, pas du tout, on \u00e9tait il y a, depuis une semaine, on a d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s les 3 candidats, on a beaucoup parl\u00e9 des diff\u00e9rences politiques, mais en fait, la diff\u00e9rence ne sont pas tellement grand, alors l'UDC a pris le soir pour la langue italien, la Suisse, la r\u00e9gion la Suisse de langue italienne parce que c'est aussi d\u00e9fini par la Constitution apr\u00e8s 18 ans, nous pensons, c'est maintenant important pour la coh\u00e9sion dans la Suisse que la langue italienne soit de nouveau pr\u00e9sent\u00e9, je pense que non, je ne suis presque s\u00fbr que notre action va voter casser ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:47:27 > 22:47:29) [88%] : \r\nEt celui qui sera \u00e9lu au final est-ce que celui qui sera \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:47:30 > 22:47:51) [89%] : \r\nOui, malheureusement, je sais, je peux pas faire une prognostique aujourd'hui, je pense que oui, mais on on est jamais s\u00fbr parce que les 2 grands partis PDC \u00e9tait \u00e0 ce ne sont pas d\u00e9cid\u00e9s pour un candidat, on sait jamais, \u00e0 la fin, \u00e7a peut \u00eatre 3 1 3 mais je pense maintenant, c'est vraiment le chemin pour repr\u00e9sentant de la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:47:52 > 22:48:02) [81%] : \r\nYannick Buttet, vous avez en tout cas vous personnellement critiqu\u00e9 Ignacio K6 en disant qu'il avait commis une erreur en renon\u00e7ant \u00e0 sa nous Douglas Ascione alit\u00e9 en abandonnant son passeport italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:48:03 > 22:48:24) [90%] : \r\nPour moi, c'est, c'est un signe de faiblesse, effectivement, mais je crois que les candidats quand ils sont pr\u00e9sent\u00e9s dans notre groupe, avec toutes et tous des forces et des faiblesses, c'est la raison pour laquelle le groupe PDC a d\u00e9cid\u00e9 de laisser la libert\u00e9 \u00e0 chacun de ses membres de d\u00e9cider en son \u00e2me et conscience, quels candidate tous quel candidat devait si\u00e9ger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est vraiment l'\u00e9l\u00e9ment fort dans le cadre du ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:48:24 > 22:48:34) [86%] : \r\nEt pourtant, votre pr\u00e9sident de parti vendredi \u00e0 Rennes et vous- m\u00eame, je crois que j'ai lu une d\u00e9claration avait dit que dans les 2 tiers du groupe s'astreignent \u00e0 ce K6 c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:48:34 > 22:48:46) [94%] : \r\nC'est ce qu'on ressent, c'est vrai que dans notre pourcent quand m\u00eame une majorit\u00e9 pour cette reconnaissance pour la Suisse italienne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 depuis longtemps et c'est vrai qu'au PDC bien l\u00e0 le respect des minorit\u00e9s, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:48:46 > 22:48:54) [92%] : \r\nChristian L\u00fcscher alors, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du PLR vous avez suivi toute cette campagne qu'est-ce que vous offrez-vous demain pour qui est-ce que vous allez voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:48:55 > 22:49:40) [88%] : \r\nVraie question qui se pose, c'est est-ce que je suis un peu un vice- pr\u00e9sident du parti, heureuse, la r\u00e9ponse est oui, nous avons 3 excellents candidats, d'ailleurs les autres groupes le reconnaissent les choix se difficile, on voit que nous avons su pr\u00e9senter une diversit\u00e9 de candidats pour dates et dans plusieurs groupes ont d\u00e9j\u00e0 fait leur choix pour des candidats diff\u00e9rents, mais c'est la d\u00e9monstration que dans l'autre partie, nous avons int\u00e9r\u00eat table viviers qui nous permettent de pr\u00e9senter 3 candidats absolument excellent et demain matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale choisira au nom de ses candidats, j'appr\u00e9cie ce que Roger Nordmann Digne le choix : le choix se fera \u00e0 l'int\u00e9rieur du ticket et \u00e7a signifie que nous avons effectivement offert au groupe parlementaire comme d'autres partis de font si souvent des candidats qui permettent de ne pas partir dans des chemins de traverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:49:40 > 22:49:44) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y aura pas de candidat sauvage, m\u00eame pas du c\u00f4t\u00e9 du du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:49:44 > 22:50:02) [89%] : \r\n\u00e7a m'a clairement dit, on a clairement d\u00e9cid\u00e9 il y a eu cette discussion mais le fait que le PLR et pr\u00e9sent\u00e9 3 candidats m\u00e9rite d'\u00eatre not\u00e9 clairement, et puis il y avait aucun des candidats qui \u00e9tait in\u00e9ligible \u00e0 la fa\u00e7on de monsieur Deby avait \u00e9t\u00e9 in\u00e9ligible \u00e0 nos yeux, donc il y avait pas de v\u00e9to de ce type-l\u00e0 et et donc on a d\u00e9cid\u00e9 de voter sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:50:02 > 22:50:15) [94%] : \r\nAlors, Roger normal vous \u00eates chef de groupe, demain il y aura peut-\u00eatre une d\u00e9cision du parti est-ce que \u00e7a veut dire forc\u00e9ment que les membres de votre groupe vont suivre la recommandation du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:50:16 > 22:51:05) [88%] : \r\nAlors \u00e9videmment, vous vous parlez au coeur d'un pr\u00e9sident de groupe, le pr\u00e9sident du groupe c'est esp\u00e8re \u00e9videmment que ses troupes ne suivent une fois que la d\u00e9cision est prise collectivement, mais je vous rappelle quand m\u00eame que le vote et l\u00e0 se fait \u00e0 bulletin secret le code secret chacun vote en son \u00e2me et conscience, c'est le syst\u00e8me qu'il le veut, il y a d'autres pays o\u00f9 c'est diff\u00e9rent mais disons celle \u00e7a, c'est la r\u00e8gle, donc moi je suis pas du type \u00e0 dire Pr\u00e9montr\u00e9 votre bulletin de vote \u00e0 vos voisins, pour \u00eatre s\u00fbr que vous avez vot\u00e9 juste selon la doctrine, je trouve que c'est une attitude totalement inconvenante est contre nos institutions s'il y a eu un courant majoritaire nettement peut faire une recommandation qui a un peu sinon on la fait pas, puis on peut faire tout \u00e0 fait comme le PDC aussi qui est au fond laisse la libert\u00e9 de vote qui est finalement garanti par la Constitution et d'ailleurs, si j'ai bien compris monsieur Rushdie c'est une recommandation, ce que vous avez fait, c'est pas une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:51:06 > 22:51:25) [86%] : \r\nAh oui c'est juste, alors la libert\u00e9 de vote, elle reste aussi chez nous, mais on a quand m\u00eame discut\u00e9 longuement sur cette candidature et de ce point de vue, je crois savoir que que et les membres que m\u00eame mon pour voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:51:25 > 22:51:44) [92%] : \r\nAlors, la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re, Christian L\u00fcscher, avec notamment l'outsider Genevois Pierre Maudet il y a aussi eu cette tourn\u00e9e en Suisse al\u00e9manique partout, un peu dans le pays en Suisse romande, aussi on a un petit peu l'impression que les futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux allaient \u00eatre \u00e9lu par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:51:44 > 22:52:47) [92%] : \r\nLa tourn\u00e9e des candidats quelque chose d'habituel, on ne on le fait \u00e0 chaque fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9, il est normal que nos diverses sections en Suisse al\u00e9manique en Suisse italienne et en Suisse romande, fasse la connaissance de de nos candidats et il est vrai que Pierre Maudet, a fait une campagne absolument \u00e9blouissante en raison de son d\u00e9faut d'\u00eatre d'heureux d'\u00eatre reconnue en Suisse al\u00e9manique, il \u00e9tait moins connu et donc il a imprim\u00e9 le rythme d'une campagne qui s'est effectivement qui a beaucoup ressembl\u00e9 \u00e0 une compagnie comme si nous allions comme si le peuple allait finalement s'exprimer et c'est tout \u00e0 son honneur, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre sur le ticket et il s'est mis \u00e0 niveau des des 2 autres candidats, et aujourd'hui nous avons 3 candidats de valeur \u00e9gale avec un un suspense qui fait couler tout ce soir ici sans pouvoir dire quel sera le r\u00e9sultat demain et je crois que c'est tout \u00e0 l'honneur du PLR d'avoir pr\u00e9sent\u00e9 un ticket avec 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes de d'horizons diff\u00e9rents, avec des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes et donc nous nous r\u00e9jouissons-nous beaucoup qu'un des n\u00f4tres soit \u00e9lu demain matin aucune des noms \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:52:47 > 22:53:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un lapsus, pas du tout, alors selon il y a eu plusieurs sondages a notamment dans dans la presse il y a le sondage de la SonntagsZeitung et et du matin et, apparemment, si on en croit en tout cas ce sondage, c'est monsieur Cassis qui sortirait vainqueur de ce de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:53:06 > 22:53:44) [92%] : \r\nUn sondage qui a sa valeur, je crois que nous sommes, nous, les \u00e9lus sensibles \u00e0 ce que la population pense mais nous avons un syst\u00e8me politique dans notre pays qui est d'ailleurs voulu par le peuple, il faut le rappeler dans lequel le Parlement \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc le d'une certaine fa\u00e7on le Conseil f\u00e9d\u00e9ral contr\u00f4l\u00e9, \u00e9lu par le Parlement et le Parlement est lui- m\u00eame surveill\u00e9 par le pape \u00e0 l'occasion des r\u00e9f\u00e9rendums d'il y a-t-il des initiatives populaires, j'aimerais dire ce soir, peut-\u00eatre faire un message politique, j'esp\u00e8re que ce syst\u00e8me ne changera jamais, il est parfait, je ne sais pas pourquoi il est comme \u00e7a, \u00e0 la limite, c'est un peu \u00e9gal mais ce syst\u00e8me est absolument g\u00e9nial, et c'est celui qui fait que nos institutions marchent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:53:44 > 22:53:52) [89%] : \r\nL'\u00e9lection par le peuple est-ce que \u00e7a devrait pas \u00eatre \u00e7a en fait le syst\u00e8me politique suisse Monsieur c'est quelque chose que vous avez roul\u00e9 soutenue \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:53:52 > 22:54:19) [88%] : \r\nOn a soutenu \u00e7a on a d\u00e9pos\u00e9 une initiative malheureusement on a, on a perdu ses initiatives cette initiative c'est c'est accepter, j'esp\u00e8re que demain on accepte aussi la volont\u00e9 du peuple, il y a 10 dans ce sondage que ce que \u00e7a doit \u00eatre monsieur monsieur Cassis je pense dans le peuple, c'est aussi clair que cas vecteur, repr\u00e9sentant de la de la Romandie, il faut maintenant \u00e9lire, c'est maintenant le temps des livres tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:54:21 > 22:54:25) [96%] : \r\n3 romans, 3 romans, c'est beaucoup, c'est beaucoup au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:54:27 > 22:54:28) [86%] : \r\nSi on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:54:29 > 22:54:29) [76%] : \r\nOn a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:54:30 > 22:54:53) [85%] : \r\nDe la langue italienne et italienne, je pense, je pensais beaucoup oui et c'est aussi dans la Constitution, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intense et si on a 3 candidats, 12 ans, nous, nous avons toujours dit au d\u00e9but, c'est le contenu, mais maintenant on a quand m\u00eame quand Monsieur le chef dit 3 candidats \u00e0 \u00e9galit\u00e9, alors si c'est le cas, on peut maintenant vraiment \u00e9lire le tissu 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:54:53 > 22:55:39) [92%] : \r\nOui, mais je pense que Monsieur Roche qui, ce soir, regrette l'initiative qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC parce qu'effectivement, si le pape devait s'exprimer peut-\u00eatre que le r\u00e9sultat serait totalement diff\u00e9rent aujourd'hui, c'est vrai que nous autres, comme conseillers nationaux et conseiller aux \u00c9tats ont une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s grande et je pense que nous en sommes tous conscients d'assurer la stabilit\u00e9 de notre pays est le meilleur couvert pour l'avenir dans notre pays, on voit que m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, on est pr\u00eat \u00e0 accepter un Tessinois \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important pour assurer la repr\u00e9sentativit\u00e9 de toutes les r\u00e9gions de notre pays, et finalement la stabilit\u00e9 de notre pays, donc je pense que les 3 candidats sur les candidats qui peuvent tout \u00e0 fait si\u00e9ger mais on voit que, il y a un respect mutuel dans notre pays que nous nous devons de cultiver aussi \u00e0 l'avenir et je pense que notre syst\u00e8me d'\u00e9lection du conseiller f\u00e9d\u00e9ral participe aussi \u00e0 \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:55:39 > 22:55:45) [92%] : \r\nRoger Normann, l'importance du Tessin est-ce que \u00e7a va permettre de r\u00e9soudre une forme de malaise tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:55:45 > 22:56:02) [87%] : \r\nBon, soyons clairs : si le PLR nous avait pr\u00e9sent\u00e9 2 candidats tessinois comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 un moment leur dur\u00e9e il y aurait pas eu tout roman parce qu'au fond l'\u00e9mergence des candidats romands au PLR elle est due au fait que le Parti lib\u00e9ral radical tessinois aucun candidat et donc c'est ce qui a ouvert le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:56:02 > 22:56:08) [83%] : \r\nOn a donc d\u00e9couragerait Saint-Dizier se posent sur l'importance du Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Norman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:56:08 > 22:56:38) [87%] : \r\nMais oui, c'est un des crit\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 chez nous, c'est aussi parce que ce choix est difficile entre des aspects de personnalit\u00e9s exerce le plus politique et des aspects de repr\u00e9sentativit\u00e9, on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 que les jours chez nous, on voulait au cours du caf\u00e9 figure se fixeront demain matin, c'est ce processus d\u00e9mocratique vous et confirm\u00e9 par le peuple suisse qui a rejet\u00e9 cette initiative de l'UDC pour une \u00e9lection par le peuple et je crois pas qu'un sondage, on pousse forc\u00e9ment \u00e0 ce que serait une \u00e9lection par le peuple, elle prendrait une toute autre dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:56:38 > 22:56:50) [87%] : \r\nEst-ce que le choix aussi de Monsieur Cassis se fait parce que c'est un candidat disons qui qui vous convient, on dit que, avec monsieur Cassis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va basculer \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:56:52 > 22:57:36) [86%] : \r\nOui, j'ai dit les comptes les les contenus de ces candidats Les et direction politique n'\u00e9tait pas tellement diff\u00e9rent alors L\u00e9onard n'y a pas eu de grandes diff\u00e9rences mais on peut quand m\u00eame dire avec monsieur on a une personnalit\u00e9 qui est plus proche de la commune reprennent, par exemple, \u00e7a, \u00e7a a jou\u00e9 le r\u00f4le parce que, on aimerait quand m\u00eame le le but principal, c'est que la majorit\u00e9 de du du nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral, ils votent plus bourgeois, alors maintenant, on a eu beaucoup de d\u00e9cisions c'\u00e9tait scission avec 2 radicaux, 2 UTC qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu \u00e0 gauche et \u00e7a, on aimerait que ce que \u00e7a change ind\u00e9pendant qu'soit \u00e9lu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:57:36 > 22:57:40) [82%] : \r\nAlors ce basculement \u00e0 droite, possible, probable, c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:57:40 > 22:57:46) [94%] : \r\nMoi, j'observe que le basculement \u00e0 droite, il a eu lieu lors de l'\u00e9lection de Monsieur Guy Parmelin qui a remplac\u00e9 avril Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:57:46 > 22:57:47) [99%] : \r\nEn d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:57:47 > 22:57:51) [74%] : \r\nDassault de 15, donc je veux dire le basculement \u00e0 droite, il a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:57:51 > 22:58:17) [91%] : \r\nQue si j'entends monsieur rejet\u00e9e qui imagine qu'\u00e0 l'avenir finalement le PLR a toujours vot\u00e9 avec l'UDC ben moi j'esp\u00e8re que ce soit pas le cas et je suis convaincu que, quelle que soit la candidate ou le candidat qui sera \u00e9lu, il y a des enjeux qui sont tellement importants pour parler de politique europ\u00e9enne, on peut parler de politique environnementale, on peut parler beaucoup de politique, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re que dans ces cas-l\u00e0, le PLR gardera la raison et puis continuera \u00e0 construire des majorit\u00e9s pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (22:58:17 > 22:58:19) [90%] : \r\nD'un mot pour conclure Christian Luescher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:58:19 > 22:58:56) [87%] : \r\nUTA a tout \u00e0 fait raison un PLR est un PLR, l'UDC n'attend pas d'un PLR qui soit un UDC au m\u00eame titre que je l'esp\u00e8re, le PS n'attend pas d'un PLR qui nous avons dans nos g\u00e8nes, le c\u00f4t\u00e9 PLR que nous garderons et quelle que soit la personne \u00e9lue chez lui ce soir Isabelle Moret Pierre Maudet, o\u00f9 il y a tout K6, ce sera un repr\u00e9sentant du PLR, nous avons insist\u00e9 dans les crit\u00e8res \u00e0 l'appui de la candidature pour avoir quelqu'un qui soit un vrai repr\u00e9sentant du PLR et nous avons aujourd'hui, je le crois, 3 vrais repr\u00e9sentants du PLR qui sont estampill\u00e9s de notre parti et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y a aucune d\u00e9ception \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:58:57 > 22:59:03) [84%] : \r\nL'devrait quand m\u00eame \u00eatre plus proche de l'UDC que peut \u00eatre un peu cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:59:03 > 22:59:10) [74%] : \r\nCet Automne, \u00e7a \u00e7a version de vous asseoir, vous \u00eates coauteur peut-\u00eatre merci les cieux, merci beaucoup pour ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (22:59:10 > 22:59:17) [92%] : \r\n1er d\u00e9bat Alexis Favre, vous \u00eates en compagnie d'une d'une femme je crois dont on parle beaucoup depuis plus de 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:59:17 > 22:59:21) [93%] : \r\nAbsolument, et je vous le confirme, les PLR Isabelle Moret, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:59:21 > 22:59:22) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:59:22 > 22:59:32) [85%] : \r\nVous arrivez, enfin, au terme d'une campagne qui \u00e9tait l'eau est \u00e0 peu pr\u00e8s in\u00e9dite dans c'est de l'histoire de ce pays tant par \u00e7a, \u00e7a se ce sa m\u00e9diatisation qui est parfois par la duret\u00e9 des attaques comment vous l'avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:59:32 > 22:59:54) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, c'est effectivement Hollande parce que nous avons commenc\u00e9 depuis cet \u00e9t\u00e9, nous avons appris au dernier moment la d\u00e9mission de Didier Burkhalter et la question s'est pos\u00e9e \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, mais j'ai eu beaucoup de plaisir, en particulier au moment des auditions devant les autres partis de pouvoir parler politique r\u00e9pondre \u00e0 des questions sur des dossiers concrets avec Nicolette parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:59:55 > 23:00:00) [85%] : \r\nApr\u00e8s la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, \u00e0 quel moment et \u00e7a a fait tilt dans votre t\u00eate \u00e0 quel moment vous d'y aller, j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:01 > 23:00:21) [95%] : \r\nAlors, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Didier Burkhalter des coll\u00e8gues sont venus vers moi pour me dire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une candidature et tr\u00e8s vite je me suis dit oui, c'est un d\u00e9fi que j'aimerais relever mais d'abord, je tenais \u00e0 \u00e0 savoir si j'avais suffisamment de soutiens au sein de mon parti pour me lancer dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:00:21 > 23:00:30) [88%] : \r\nAlors justement, maintenant vous vous savez o\u00f9 vous vous \u00eates un peu mieux fixer puisque vous sortez d'audition, vous avez fait filmer toutes les auditions devant tous les groupes politiques, comment sont pass\u00e9 les derni\u00e8res auditions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:31 > 23:00:46) [93%] : \r\nLes auditions se sont bien pass\u00e9es, c'est mon terrain, c'est parler des dossiers des dossiers du Parlement que je connais, avec des coll\u00e8gues parlementaires, que je connais aussi \u00e7a fait 11 ans que je suis au Parlement, donc je me suis sentie \u00e0 l'aise dans cet exercice-l\u00e0 qui me convient bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:00:46 > 23:00:51) [91%] : \r\nEt vos chances comment est-ce que vous les estimez quel est le chemin qui vous m\u00eame jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demain, vous avez fait vos calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:00:52 > 23:01:12) [88%] : \r\nAlors vous savez comment fonctionne une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un Poker monteur et la personne qui ont, c'est le moins : c'est toujours les candidats, les candidats ne savent pas en fait et peuvent pas \u00e9valuer les gens les choses et pour ma part, ben je pr\u00e9sente un candidature je continue toujours tout droit, j'avance et puis on verra bien \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:01:12 > 23:01:23) [87%] : \r\nC'est un peu, qui est un menteur, \u00e7a veut dire qu'il faut pas croire l'UDC quand ils disent qu'ils voteront pour gagner ce K6 il faut pas croire les Verts quand ils disent qu'une majorit\u00e9 d'entre vous soutiendrons il faut pas croire le PDC quand on dit que deux-tiers voteront plut\u00f4t pour l'un pour l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:01:25 > 23:02:18) [89%] : \r\nCeux qui ont vot\u00e9 peut-\u00eatre voter ouvertement, je ne sais pas apr\u00e8s comment est-ce qu'ils vont se comporter, vous savez que c'est le seul vote qui est un vote secret, j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, sauf de l'\u00e9lection, Doris d'Eintracht et donc je sais qu'il y a beaucoup de chance, beaucoup de sources qui \u00e9volue et que, finalement, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le choix qui se fait apr\u00e8s entre les 2, 3 personnes du ticket n'est plus une question de comp\u00e9tence ou d'amiti\u00e9, chacun finalement \u00e9crit en non sur sa petite faille pour des raisons diff\u00e9rentes, et beaucoup de gens m'ont dit clairement qu'il ne voterait pas pourquoi pour moi mais qui m'dit, on a appris \u00e0 mieux conna\u00eetre, tu as \u00e9t\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par tant d'audition et pour \u00e7a, \u00e7a aussi, pour moi c'est important et puis d'autres personnes qu'on ne soup\u00e7onnait pas, en fait, quand tout \u00e0 coup, votez pour nous parce que pour telle et telle Audrey pour telle et telle raison que vous ne connaissez finalement pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:02:19 > 23:02:32) [89%] : \r\nOn a parl\u00e9 des attaques sexistes dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 qu'est-ce qui, quelque part, c'est pas un peu tendu le b\u00e2ton pour vous faire battre en mettant vous- m\u00eame en avant le fait que vous \u00eates m\u00e8re de jeunes enfants et on pr\u00e9sentant cette situation comme un argument de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:02:32 > 23:03:33) [91%] : \r\nMoi j'ai j'ai transparent, je suis une femme, \u00e7a se voit, je peux pas le cacher, je suis une m\u00e8re, tout le monde le sait, \u00e7a fait partie de mon exp\u00e9rience de vie je suis s\u00e9par\u00e9 comme un mariage sur 2 voil\u00e0 apr\u00e8s 30 ans de vie commune, ce sont des choses qui arrivent et donc si j'ai \u00e9t\u00e9 transparente vis-\u00e0-vis, tout le monde, mes coll\u00e8gues le savait, on se conna\u00eet et donc je je n'avais pas Alain, je ne peux pas le cacher, donc, pour ma part, je l'ai dit comme un \u00e9l\u00e9ment de ma vie comme l'\u00e9l\u00e9ment d'autres de la vie d'autres candidats aussi ont \u00e9t\u00e9 mises en avant par contre ce que je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 tout de suite, moi je voulais vraiment mettre mes capacit\u00e9s et mes comp\u00e9tences en avant, je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9, mais je sais qu'au cours de la campagne, lorsque des femmes sont venus vers moi, mais aussi des messieurs, pour me dire ce que repr\u00e9sentait pour ma candidature, que j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point j'ouvrais la voie dans ce domaine et \u00e0 quel point c'\u00e9tait une r\u00e9volution, il y a une candidate qui soit, m\u00e8re de famille avec des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9 m\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, \u00e7a, c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:03:33 > 23:03:47) [90%] : \r\nBien, merci beaucoup, Isabelle Morin et bonne chance \u00e0 vous pour demain et bonne nuit, surtout si cette campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s longue, pas seulement pour Isabelle Moret, mais pour tous les candidats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelques quelques semaines de folie, je vous propose de revenir sur cet \u00e9t\u00e9 un peu fou avec ce sujet Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:03:50 > 23:03:57) [91%] : \r\n3 candidats pour un fauteuil, 3 candidats qui, malgr\u00e9 les apparences, se livrent une rude bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:03:59 > 23:04:00) [100%] : \r\nLa concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:04:00 > 23:04:08) [90%] : \r\n\u00e7a stimule, c'est positif, j'ai rien \u00e0 ajouter, c'est pas fait ce qu'il a dit moi je l'ai remerci\u00e9 infiniment parce que, d\u00e8s aujourd'hui, je serai le seul devant les jounal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:04:09 > 23:05:07) [90%] : \r\nOui, mais il y a K6 d\u00e9sign\u00e9 d\u00e8s juillet, comme l'ultra- favori de par son origine tessinoise et son exp\u00e9rience au Parlement ne s'attendait sans doute pas \u00e0 \u00eatre entra\u00een\u00e9 dans une telle campagne m\u00e9diatique, c'est Pierre Maudet, qui donne le rythme inconnu \u00e0 Berne, ou presque, le Genevois se lance dans une op\u00e9ration s\u00e9duction hors normes sur des dizaines de rendez- vous avec des parlementaires ou des journalistes pour se faire un nom outre- Sarine c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant en il va avoir des des autres politiciens de la PLR en Suisse al\u00e9manique, il dit : moi, moi je veux gagner cette course, je suis dans cette course, je veux gagner cette course, quitte, s'il le faut a aller trouver certains parlementaires chez eux, en face, on doit se mettre au diapason Isabelle Moret, se pose en femme de dossiers et l'air de ne pas y toucher, joue \u00e0 fond la carte m\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:05:08 > 23:05:15) [93%] : \r\nSavez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu des femmes qui \u00e9taient grand- maman, mais il n'y a jamais eu des femmes qui avaient des enfants en \u00e2ge de Scolari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:05:15 > 23:05:31) [93%] : \r\nMais dans cette campagne, les candidats sont pass\u00e9s au scanner hier lors des rencontres organis\u00e9es par le PLR entre les candidats et la population, la Vaudoise ne marque pas des points et puis elle se retrouve dans le viseur de la presse al\u00e9manique qui n'est pas tendre avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:05:31 > 23:05:45) [91%] : \r\nJ'ai assist\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale de Karine Keller-Sutter ou celle de Martine grave, donc je sais tr\u00e8s bien comment les femmes PLR peuvent \u00eatre trait\u00e9es par les m\u00e9dias al\u00e9maniques, donc c'\u00e9tait attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:05:45 > 23:06:23) [93%] : \r\nPour moi, il n'y a aucun 6 aussi \u00e9tait pas en cause une d\u00e9claration erron\u00e9e \u00e0 propos de la double nationalit\u00e9 des diplomates de nature discr\u00e8te, le Tessinois se serait bien pass\u00e9 d'une telle campagne c'est dur oui, il faut se mettre nu devant la population, et il est difficile parfois de trouver les limites cette campagne pas comme les autres aura surtout permis \u00e0 Pierre Maudet d'\u00e9merger \u00e0 Berne et d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un vrai outsider mais in fine, et ce n'est pas la population, mais bien les parlementaires qui choisiront demain le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:06:29 > 23:06:45) [87%] : \r\nRollin Wavre, vous \u00eates le chef de campagne de Pierre Maudet, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir, bonsoir, on l'a vu une campagne men\u00e9e tambour battant par votre champion par le champion Pierre Maudet, qui a pourtant choisi de pas l\u00e0 ce soir leur et on a, on a de la peine \u00e0 comprendre pourquoi ce qu'elle a disparu, il a compris qu'il avait perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:06:45 > 23:07:01) [92%] : \r\nNon, il a commenc\u00e9 sa soir\u00e9e avec le Conseil d'\u00c9tat qui est mont\u00e9 \u00e0 Berne pour suivre cette soir\u00e9e cette journ\u00e9e et puis a pass\u00e9 un peu de temps avec son \u00e9pouse, il y avait encore des gens et les parlementaires \u00e0 voir ce soir donc, comme l'a tr\u00e8s bien dit Ignacio K6, la campagne continue jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:07:01 > 23:07:16) [89%] : \r\nVous avez men\u00e9 une campagne professionnelle, on sait que Pierre Maudet ne laisse pas grand- chose au hasard, il a probablement fait ses calculs, vous avez fait vos calculs, quelles sont les chances de Pierre Maudet demain ce qu'elles existent encore, et quel est le chemin qu'elle est l'alignement de plan\u00e8tes qui le portent jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:16 > 23:07:40) [93%] : \r\nAlors elles existent \u00e9videmment ses chances puisque je suis l\u00e0 pour les d\u00e9fendre, puisque il s'est battu, il a rencontr\u00e9 des dizaines et des dizaines de parlementaires, il a expos\u00e9 son programme, il a je pense convaincu bon nombre de gens qui l'avaient un vrai projet, une m\u00e9thode, des int\u00e9r\u00eats des valeurs des passions, je pense que tout \u00e7a, \u00e7a nous donne le droit de faire le match demain et j'ai confiance que les parlementaires seront regarder en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:07:40 > 23:07:48) [89%] : \r\nPour qui et match il faut il y aurait, il aurait fallu, il faudrait qu'un ralliement assez massif \u00e0 gauche assez massif au PDC, on n'a pas l'impression que ce soit le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:07:48 > 23:08:06) [95%] : \r\nIl faut surtout une s\u00e9rie d'individus que sont les parlementaires parce que finalement, ce sont des hommes et des femmes qui ont des enfants qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la mani\u00e8re de g\u00e9rer le pays, et ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 envoyer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quelqu'un qui a les armes pour d\u00e9fendre la Suisse est repr\u00e9sent\u00e9 la Suisse dans les 10 \u00e0 15 ans qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:08:06 > 23:08:38) [89%] : \r\nMerci de l'avoir vraiment une chance pour la derni\u00e8re ligne droite, merci, on vient de le voir Pierre Maudet risquent d'\u00eatre sacrifi\u00e9s sur l'autel des d\u00e9s\u00e9quilibres linguistiques et les \u00e9quipes de ASUS tics, puisqu'on en parle, on accueille maintenant, le pr\u00e9sident du PLR tessinois Monsieur Fixot Cabr\u00e9ra, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, bonsoir, on a beaucoup critiqu\u00e9 ou en tout cas, comment\u00e9 la strat\u00e9gie tessinoise comment est-ce qu'on fait est-ce qu'on pr\u00e9sente un candidat, 2 candidats, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 un seul candidat sur le ticket, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9, il semblerait que ce soit le favori, en fait, vous avez fait la \u00e7a, vous avez choisi la strat\u00e9gie gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:08:39 > 23:08:59) [89%] : \r\nBon, nous on a toujours dit que si la Romandie \u00e9tait d'accord de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la candidature de la 6 italienne nous on aurait mis \u00e0 disposition, m\u00eame 3 candidats, c'\u00e9tait pas le cas, et donc on a d\u00fb choisir le plus fort, selon les crit\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 choisis par le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:08:59 > 23:09:19) [85%] : \r\n\u00e0 l'inverse, si d'aventure demain devrait avoir une surprise pour vous, ce serait les filiations national, disons, \u00e7a serait assez dit difficile \u00e0 comprendre au moins mais est-ce que vous imaginez, il y a encore quelques semaines, que ces strat\u00e9gique \u00e9tait si critiqu\u00e9 allait \u00eatre \u00e0 ce point payante, l\u00e0 on est \u00e0 8 9 heures de la d\u00e9cision finale du qui avait le triste et \u00e7a se pr\u00e9sente vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:09:19 > 23:09:31) [91%] : \r\nMoi, je suis habitu\u00e9 \u00e0 f\u00eater l'la victoire seulement apr\u00e8s la ligne de de d'arriver, d'accord, alors on a, on attend demain tranquillement et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:09:31 > 23:09:39) [91%] : \r\nNe pas vendre la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9, c'est pas le cas, merci monsieur Cabral, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:09:41 > 23:09:51) [88%] : \r\nOn vient de le voir les \u00e9quilibres linguistiques je disais feront peut-\u00eatre tout dans cette, dans cette \u00e9lection, mais c'\u00e9tait une logique cette logique tr\u00e8s institutionnel qui ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde va le voir avec vos invit\u00e9s \u00e0 se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:09:51 > 23:10:20) [87%] : \r\nExactement 2 nouveaux invit\u00e9s sont avec nous Alain Rebetez, observateur de la vie politique depuis bient\u00f4t 20 ans dans les jeudi 18 ans, on va pas vous dire merci beaucoup d'\u00eatre avec nous Alain Marrot, ce conseiller d'\u00c9tat, Genevois, le gouvernement Genevois qui \u00e9taient l\u00e0 ce soir in corpore pour soutenir son poulain Pierre Maudet, vous \u00e9tiez l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral vous \u00e9tiez je crois assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Pierre Maudet, dans quel \u00e9tat d'esprit, \u00e0 d\u00e9faut de l'avoir ici ce soir, on vous pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:10:22 > 23:10:31) [93%] : \r\nPas confiant parce que ce serait pr\u00e9tentieux, non, il est, il est calme, il est serein et il il acceptera finalement le le verdict des urnes demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:10:32 > 23:10:40) [84%] : \r\nAvant Ozap pas invit\u00e9 ici pour nous dire ce que vous avez mang\u00e9 tout \u00e0 l'heure au caf\u00e9 F\u00e9d\u00e9ral mais c'est parce que vous avez sign\u00e9 un blog assassin sur Ignacio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:10:40 > 23:11:06) [83%] : \r\nCassis ce vous dites et je vais reprendre vos mots, vous dites : il n'y a sur Cassis est en fait un PLR suisse al\u00e9manique qui parle italien et vous ajoutez : il sait habilement jouer de sentiment de culpabilit\u00e9 de nos concitoyens d'outre- Sarine pour endosser la abb\u00e9 d'une minorit\u00e9 pr\u00e9tendument oubli\u00e9 qu'il s'agirait de r\u00e9habiliter franchement qu'est-ce qui vous a, qu'est-ce qui vous a fait Ignacio K6 Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:11:06 > 23:11:53) [90%] : \r\n\u00e0 moi, il n'a rien fait, vous savez, j'\u00e9tais pr\u00e9sident de l'Association suisse des assur\u00e9s pendant plus de 15 ans, donc aujourd'hui encore dans mes fonctions, j'essaye de r\u00e9tablir une certaine justice sociale dans le domaine de l'assurance maladie Monsieur K, si c'est un homme du lobby des caisses maladie, je pense qu'il ne s'en cache pas, il est \u00e0 la t\u00eate de courant affectera mais de cours Aviva aussi, donc je suis inquiet de voir qu'un repr\u00e9sentant de ce lobby-l\u00e0 parce que les lobbies font partie de la vie du du politiciens de milice f\u00e9d\u00e9ral mais que ce lobby l\u00e0 puissent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sachant que monsieur K6 \u00e0 exprimer en tant que pr\u00e9sident de la commission de la sant\u00e9 du National des opinions que je veux croire, qui sont pour moi inqui\u00e9tantes comme seul le fait de supprimer le libre choix du m\u00e9decin pour \u00e9conomiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:11:53 > 23:11:56) [86%] : \r\nContre le lobby des caisses, et par contre le candidat tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:11:56 > 23:12:19) [91%] : \r\nNon, je n'ai rien contre monsieur casser \u00e7a, personnellement, je ne voudrais pas que l'on \u00c9lise a un compte non, je pense qu'il faut \u00e9lire un contenu c\u00e9dait pas parce qu'il a l'\u00e9tiquette tessinoise que il faut voter la t\u00eate dans le sac, les yeux ferm\u00e9s, je pense qu'il faut regarder ce qu'il y a derri\u00e8re cette \u00e9tiquette et malheureusement ce cette perspective-l\u00e0 ne me r\u00e9jouit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:12:19 > 23:12:31) [92%] : \r\nAlors Alain Rebetez, il ne faut pas voter pour lui parce qu'il a l'\u00e9tiquette et sinon vous allez dans une chronique radio dit exactement l'inverse, vous avez dit Pierre Maudet et le meilleur, mais il faut voter K6 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:33 > 23:14:05) [86%] : \r\nOn est en Suisse et puis ensuite il y a des majorit\u00e9s, des minorit\u00e9s, il y a 2 minorit\u00e9s linguistiques en Suisse romande, on est bien plac\u00e9s, nous sommes une des minorit\u00e9s et nous estimons normal d'avoir 2 en permanence 2 repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il arrive, m\u00eame pendant les 3 \u00e9t\u00e9 exceptionnellement un seul tr\u00e8s bri\u00e8vement, nous trouvons \u00e7a nourrit et si s'il n'y avait pas de repr\u00e9sentant Romand et que un jury quoi disait-il candidat Genevois et le Tessinois de je ne sais quoi ou le Bernois de je ne sais quoi, on trouverait \u00e7a insultant, je vous rappelle quand m\u00eame que monsieur K6 est \u00e9mu par le Tessin depuis 10 ans, et cette question de la repr\u00e9sentativit\u00e9, elle est pas accessoire, parce que finalement, moi je n'attends pas de Monsieur si ce qu'ils d\u00e9fendent le Tessin, comme je n'attends pas d'une femme qui est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'elle d\u00e9fende les femmes comme je n'attends pas d'un roman qu'il d\u00e9fendent les Romands par on s'il n'y a pas de roman : pas de femmes aussi apr\u00e8s une dur\u00e9e tr\u00e8s longue d'une vingtaine d'ann\u00e9es, il n'y a toujours pas d'italophones, c'est, c'est des d\u00e9s\u00e9quilibres et c'est des absences de repr\u00e9sentation de minorit\u00e9s et toucher \u00e0 \u00e7a en Suisse, je pense que c'est tr\u00e8s important et alors pourquoi pas et devenir un lobby tu pourra aussi retrouver sa libert\u00e9 qui ne lancerait ce sera peut-\u00eatre pas dit, mais il y a des choses vraiment importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:14:06 > 23:14:07) [93%] : \r\nPlaidoyer pour les minorit\u00e9s Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:14:07 > 23:14:25) [93%] : \r\nJe peux comprendre le discours de Monsieur r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je pense que c'est mettre en avant la l'\u00e9quilibre linguistique des minorit\u00e9s devant les comp\u00e9tences et la vision je pense qu'aujourd'hui la Suisse du XXIe si\u00e8cle ne peut pas s'offrir simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:14:26 > 23:14:32) [84%] : \r\nEt moi, vous trouvez normal qu'il vient de Rome en permanence, ils sont toujours plus comp\u00e9tents que les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:14:32 > 23:15:43) [90%] : \r\nMais je d\u00e9passe la je le le discours que je tiens aujourd'hui sur la comp\u00e9tence, je peux le tenir pour l'\u00e9lection de n'importe quel candidat, je le tiens pas parce qu'il y aurait un candidat je cite Monsieur mod\u00e8le n'est pas le plus comp\u00e9tent, il n'y a pas \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au motif qu'il les Genevois et que je ne serai aussi non je pense qu'aujourd'hui, la Suisse et face \u00e0 des d\u00e9fis qui sont des d\u00e9fis importants, nous devons absolument avoir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, des personnes qui savent o\u00f9 elles veulent aller qui ont une vision de la Suisse de demain, aujourd'hui, ce que j'ai vu dans cette campagne \u00e9lectorale de la part de Monsieur K6 me fait douter de cette vision, le fait qu'il propose par exemple de de rendre son passeport italien pour se rendre UDC compatible, me semble \u00eatre, \u00e0 d\u00e9faut, \u00e0 mes yeux, m\u00eame si c'est un une qualit\u00e9 aux yeux de certains par cette part se situait l\u00e0 exactement d\u00e9montrer le contraire de ce que vous avancez pour soutenir sa candidature, c'est qu'il y aurait 2 types de Suisse les bons suisses qui ne sont que suisse et des chutes de 2\u00e8me, cat\u00e9gorie dont il s'empresse de ne plus faire partie et je \u00e7a je pense que cet opportunisme l\u00e0 nous n'avons pas le luxe de nous l'offrir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:15:43 > 23:16:37) [85%] : \r\nVenant d'un politicien, faire un reproche d'opportunisme politicien tout politicien est un opportuniste n'est-ce pas quand, quand une situation se pr\u00e9sente, il doit la prendre, si c'est le boulot d'un politicien d'\u00eatre opportuniste, l'histoire du du de de la l'histoire de l'aviation de la lit est une d\u00e9cision personnelle que j'ai la la, l'importance, en revanche, c'est facile de dire, mais prenons les meilleurs alors le jour o\u00f9 il y a 7 z\u00fcrichois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que les meilleurs sont \u00e0 Z\u00fcrich, c'est la fin du pays et il faut ces questions de repr\u00e9sentation ne sont pas substitu\u00e9, elle ne passe pas, apr\u00e8s la comp\u00e9tence si Monsieur si c'\u00e9tait manifestement incomp\u00e9tents, je vous suivrai il n'est pas manifestement comp\u00e9tents et ces questions de repr\u00e9sentations sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:16:37 > 23:16:48) [88%] : \r\nMerci Alain Rebetez Messi merci Moreau cette z\u00fcrichois au gouvernement ce n'est pas pour demain, en attendant, Alexis, vous avez un Genevois d'origine tessinoise je prends avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:16:48 > 23:17:12) [86%] : \r\nAbsolument, et pas des moindres, c'est Carlos Omar ou bien qui est avec nous, bonsoir ce Manga bonsoir, conseiller national socialiste Genevois Ath\u00e8nes de ce parti t\u00e9nors du Parlement, on reviendra, on vient de parler des \u00e9quilibres versus la personnalit\u00e9, vous vous \u00eates un homme de conviction, vous c'est un homme pour qui les id\u00e9es, l'id\u00e9ologie m\u00eame passe probablement avant tout Ignacio K6, c'est l'homme des lobbies, c'est l'homme des assureurs c'est pas votre tasse de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:17:12 > 23:17:40) [88%] : \r\nBon moi satan logo m\u00eame si chez tessinois comme monsieur Cassis et c'est vrai que j'aimerais bien revoir un un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en tout cas pas un homme des lobbies, un homme qui, finalement, porte les id\u00e9es des autres et qui a pas celui qui portera les siennes propres, je dirais que aujourd'hui et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que je le soutiens, la seule personnalit\u00e9 qui sort \u00e0 titre personnel, c'est naturellement mod\u00e8le fut donc son comit\u00e9 de soutien, je ne vois parce que je pense qu'il peut amener quelque chose et j'esp\u00e8re effectivement qu'il sera \u00e9lu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:17:40 > 23:17:50) [89%] : \r\nVous \u00eates aussi socialiste, donc vous devez avoir la parit\u00e9, la question des femmes chevill\u00e9e au corps dans que choisir Pierre Maudet est-ce que c'est pas quelque part renoncer \u00e0 la moiti\u00e9 de vous- m\u00eame, Carlos \u00e0 Monrovia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:17:50 > 23:18:22) [93%] : \r\nBon c'est vrai que c'est un d\u00e9bat qu'on a et qui fait qu'aujourd'hui le Parti socialiste n'a toujours pas pris de d\u00e9cision, il s'av\u00e9ra demain matin encore savoir quel est finalement sa strat\u00e9gie, il y a eu aujourd'hui beaucoup de plaidoyer en faveur de Madame Morin au Campus \u00e0 soutenir demain, il y a eu quelques voix qui ont rappel\u00e9 qu'il fallait encore sauver le si\u00e8ge du Tessin et de la Suisse italienne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'autres qui ont soutenu ce mod\u00e8le, donc effectivement on est dans une situation un peu aujourd'hui, ou c'est d\u00e9licat, on ne sait pas encore comment, comment va se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:18:22 > 23:18:26) [87%] : \r\nVivement la v\u00e9rit\u00e9 si vous souhaitez Pierre Maudet, c'est pour le voir qui d\u00e9barrass\u00e9 le plancher Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:18:26 > 23:19:25) [92%] : \r\nNon je pense pas, je pense que, aujourd'hui, il a la carrure d'un homme d'\u00c9tat qui peut aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui peut amener sur diff\u00e9rents dossiers au niveau international, mais aussi au niveau national, un certain nombre de de d'\u00e9l\u00e9ments positif, que ce soit \u00e0 la politique europ\u00e9enne, que ce soit d'ailleurs la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, que ce soit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi de politique migratoire, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 courageux \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'op\u00e9ration papyrus qui fait des petits \u00e0 travers la Suisse dans d'autres cantons, donc j'estime que c'est vraiment l'homme de de la situation et c'est vrai qu'on peut parfois se dire mais il faudrait soutenir une femme, c'est ce que soutiennent un certain nombre de mes camarades, femmes ou hommes d'ailleurs au sein du groupe socialiste, je leur dis simplement qu'il faut peut-\u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 on sache quelle est la personne de la situation, le du moment, les enjeux qui nous attendent ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 seulement ann\u00e9e prochaine ou dans les 6 mois qui viennent, c'est Dodi dans les 10 ans qui viennent, donc il faut quelqu'un qui soit solide, solide sur les dossiers int\u00e9rieurs solide sur les dossiers ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:19:25 > 23:19:31) [85%] : \r\nMerci, Carlos se ou bien les avoir un peu \u00e9loign\u00e9 de la politique politicienne et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:19:31 > 23:19:42) [94%] : \r\nJustement, cette politique politicienne cette cette difficult\u00e9 de rentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on fait pas partie de la famille \u00e7a fait \u00e9videmment pas plaisir \u00e0 tout le monde et c'est ce dont vous allez parler juste maintenant Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:19:42 > 23:20:27) [90%] : \r\n2 nouveaux invit\u00e9s sont avec nous, Lisa Mazzone, 29 ans conseill\u00e8re nationale genevoise depuis 2 ans vice- pr\u00e9sidente aussi de votre de votre parti et puis Filippo Lombardi, ce que je peux dire de vous que vous \u00eates un dinosaure du du Parlement Monsieur Lombardi, vous avez, vous avez 61 ans conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois depuis 18 ans, est ce que vous savez, \u00e7a sera quel \u00e7a sera votre combien tiennent \u00e9lection demain qu'un 15\u00e8me votre micro votre bien que 1er sur Lombardi et j'ai envie de vous poser cette question \u00e0 vous monsieur Lombardi est-ce que dans le fond c'est pas extr\u00eamement difficile de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral quand on n'est pas du s\u00e9rail, c'est ce qu'a essay\u00e9 de faire Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:20:27 > 23:21:04) [90%] : \r\nC'est effectivement extr\u00eamement difficile, les parlementaires ont ont vraiment l'habitude de voter pour ceux qui connaissent personnellement et donc un candidat qui arrive au dernier moment de l'ext\u00e9rieur, un chemin v\u00e9ritablement difficile \u00e0 parcourir, ceci dit il y a eu dans l'histoire quelques exceptions, nous en avons fourni une avec le vote Meslet en 1999 elle venait du Conseil d'\u00c9tat du canton d'Appenzell int\u00e9rieure et elle \u00e9tait tr\u00e8s jeune, elle avait 34 ans, \u00e0 l'\u00e9poque et elle a r\u00e9ussi bon, elle a d\u00fb laisser la place, 4 ans plus tard, un certain Christoph Blocher, mais voil\u00e0, je crois qu'elle a bien fait pendant ces 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:21:05 > 23:21:09) [85%] : \r\nLes Amazones, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre \u00e9lu, quand on n'est pas du s\u00e9rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:21:10 > 23:21:39) [91%] : \r\nC'est clair qu'il faut s'habiller, il faut adopter des codes d'\u00e9coute qu'on conna\u00eet pas n\u00e9cessairement et puis il faut \u00eatre au courant de des dossiers qui sont en cours au Parlement m\u00eame mais aussi simplement des personnes qui si\u00e8ge au parlement de leurs diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s de leur d\u00e9go\u00fbt m\u00eame du petit avoir flatter les \u00e9go des 246 parlementaires qui sont en fait les \u00e9lecteurs du conseil et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et je pense que c'est un sou suppl\u00e9mentaire pour quelqu'un qui vient de de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:21:39 > 23:21:52) [96%] : \r\n246 parlementaires qui \u00e9liront demain le successeur de Didier Burkhalter, on a l'impression aussi que les parlementaires votent pour des gens qui leur ressemblent, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t des hommes aux cheveux plut\u00f4t grisonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:21:53 > 23:22:10) [91%] : \r\nJe crois pas que \u00e7a, non, il y a, il y a une certaine quand m\u00eame disponibilit\u00e9 de de nos coll\u00e8gues \u00e0 s'informer les les auditions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes d'ailleurs, pour les diff\u00e9rents candidats, on a reconnu nous-m\u00eames que le Parti lib\u00e9ral avait pr\u00e9sent\u00e9 une fourchette int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:22:10 > 23:22:17) [88%] : \r\nMais dans l'histoire de ce pays, quand m\u00eame Monsieur Lombardi dans l'histoire de ce pays, on a vot\u00e9 pour, 109 hommes et pour cette femme seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:22:18 > 23:22:22) [91%] : \r\n\u00e0 cette dramatique, il faut corriger \u00e7a, mais on va se donner le temps de corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:22:23 > 23:22:29) [86%] : \r\nLa madame, c'est vrai que pour une femme, c'est en g\u00e9n\u00e9ral peut-\u00eatre plus difficile que que pour un homme qu'est-ce que vous pensez de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:22:29 > 23:23:04) [91%] : \r\nC'est vrai que, comme vous l'avez dit, je pense que c'est dans la nature humaine, de voter pour des personnes dans une certaine mesure qui nous ressemblent, parce qu'on se dit : ben voil\u00e0, elle nous ressemble, elle vaut certainement nous repr\u00e9senter o\u00f9 elles vont \u00eatre \u00e0 notre image et puis forc\u00e9 de constater que dans le Parlement il y a encore une minorit\u00e9 de femmes, bien qu'elle soit l'\u00e2me qu'elle repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la population et puis effectivement cette conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans l'histoire, alors qu'on est la moiti\u00e9 de la population, l\u00e0 il y a, il y a un manque de repr\u00e9sentativit\u00e9 quitte agit de combler et puis \u00e9videmment que cette \u00e9lection est une occasion de de combler ce manque de repr\u00e9sentativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:23:06 > 23:23:14) [88%] : \r\nO\u00f9 toutes les femmes voteront pour les femmes, vous aurez la majorit\u00e9 au conseil national, le Conseil des \u00c9tats et la majorit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:23:14 > 23:23:16) [92%] : \r\nOn n'est pas majoritaire au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:23:16 > 23:23:39) [89%] : \r\nLe jour o\u00f9 toutes les femmes dans le pays voteront pour 2 femmes au sein est majoritaire au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ceci dit, tout en n'\u00e9tant pas majoritaire, vous avez eu in parenth\u00e8se dans laquelle il y avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a ce que \u00e7a, mais c'est la preuve que c'est possible et moi je suis tr\u00e8s content que ce soit possible et j'esp\u00e8re que \u00e7a continue de l'\u00eatre en \u00e0 \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:23:39 > 23:23:45) [94%] : \r\nAmazone, c'est pour \u00e7a que les Verts ont d\u00e9cid\u00e9 de voter majoritairement pour Isabelle Moret, demain on l'apprit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:23:45 > 23:24:40) [92%] : \r\nEffectivement, le groupe des Verts, a d\u00e9cid\u00e9, dans sa majorit\u00e9 de de soutenir Isabelle Moret, parce que c'est une bonne nature f\u00e9minine, par ailleurs, elle nous a aussi convaincu sur des questions th\u00e9matiques sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat \u00e0 la l'importance de la formation dans notre pays de continuer \u00e0 doter la formation de de moyens suffisants, et puis pour rebondir sur ce qu'a dit monsieur Lombardi, vous savez, l'enjeu, c'est aussi que les les partis politiques mettent en avant des femmes, et l\u00e0 on voit bien qu'au cours de cette campagne \u00e7a bien en amont, parce que plus il y aura de femmes parlementaires, il y aura de candidates potentielles au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus il y aura de femmes dans les ex\u00e9cutifs cantonaux et communaux et plus il y aura de candidate potentielle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a vient en amont, mais m\u00eame l\u00e0 pour pour ce ce ce court moment de campagne, on voit bien que la planche a \u00e9t\u00e9 largement savonner notamment par des membres de de son propre parti et je pense que que \u00e7a doit nous donner aussi un signal sur sur la question de la repr\u00e9sentation des femmes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:24:40 > 23:24:44) [89%] : \r\nD'un mot Monsieur Lombardini demain est-ce que vous voterez pour pour Ignacio K6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:24:45 > 23:25:30) [90%] : \r\nAlors vous me permettrez de en tant que chef de groupe de dire que doit repr\u00e9senter un groupe qui a des opinions \u00e9videmment diff\u00e9rente, on l'a dit tr\u00e8s clairement, aujourd'hui, d'une part, on appr\u00e9cie le fait que le Parti lib\u00e9ral et pr\u00e9senter un ticket valable et 3 personnes \u00e9ligibles de qualit\u00e9 deuzio, on ne va pas \u00eatre disponibles pour des op\u00e9rations sauvages, quelle qu'elle soit clair on habite r\u00e8glement tertio : nous n'avons pas la l'habitude de formuler des recommandations de vote, \u00e9videmment, si le pr\u00e9sident du groupe commence, en fait, \u00e7a devient un peu difficile, ceci dit, je suis sensible, je le dis tr\u00e8s clairement \u00e0 l'imp\u00e9ratif constitutionnel qui nous dit que les r\u00e9gions linguistiques doivent \u00eatre de repr\u00e9senter de fa\u00e7on ad\u00e9quate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:25:30 > 23:25:37) [94%] : \r\nAlors on attendra demain pour savoir ce que vous allez voter merci en tout cas vous 2, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et Alexis je vous repasse la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:25:37 > 23:25:55) [86%] : \r\nMerci, Esther, je suis avec Samuel Ben Samuel Bernard, merci d'\u00eatre avec nous, mais c'est un plaisir caus\u00e9 national- socialiste Vaudois, c'est un peu particulier, vous \u00eates pas le Benjamin du Parlement, mais vous \u00eates un des 3 seuls et le seul Romand, qui vit sa 1\u00e8re nuit des longs couteaux ce soir comment est-ce que vous la sentez ce que c'est, \u00e0 la hauteur de vos esp\u00e9rances, vous, un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:25:55 > 23:26:05) [84%] : \r\nC'est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances mais je vais pas tr\u00e8s haute, alors c'est une soir\u00e9e o\u00f9 on discute avec les gens partagent un peu, c'est sympa, mais je crois pas qu'il y a beaucoup de strat\u00e9gie qui serait maintenant vous regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:05 > 23:26:08) [90%] : \r\nC'est un peu 2007, l'\u00e9viction de leurs fr\u00e8res les tractations jusqu'au petit matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (23:26:08 > 23:26:22) [88%] : \r\nAlors je regrette pas le probl\u00e8me qu'il a fallu r\u00e9gler alors je pr\u00e9f\u00e8re contient moins de probl\u00e8mes que consensuel, faut pas oublier d'autres pays, le but c'est quand m\u00eame de lire un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est consensuel et qui arrive \u00e0 cr\u00e9er de la valeur pour notre pays, je pensais plus facile comme \u00e7a, qu'avec Christophe Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:22 > 23:26:36) [84%] : \r\nMais vous auriez pu cr\u00e9er un peu dramaturgie au Parti socialiste, vous auriez pu imaginer une alliance avec le PS et c'est de faire un trou coup de Trafalgar de pi\u00e9ger le PLR \u00e0 son propre jeu ou le d\u00e9c\u00e8s d'envoyer, Laura Sadis, candidat sauvage, vous \u00eates bien docile non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:26:36 > 23:26:57) [85%] : \r\nAlors qu'il faut se poser la question : c'est quoi comme on convoque ces \u00e9lections \u00e7a \u00e7a sinon on fait \u00e7a si nous on fait n'importe quoi \u00e0 chaque \u00e9lection, alors tout le monde fera l'importe-quoi Jacques \u00e9lection on n'aura plus d'espoir que \u00e7a se fasse par Kantar conciliation mon espoir, c'est qu'on arrive \u00e0 avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral de v\u00e9ritables cons\u00e9cration, quelle que soit la personne qui soit \u00e9lu et pour \u00e7a il faut qu'on collabore avec les partis et qu'on joue le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:57 > 23:27:08) [90%] : \r\nJacqueline de quattro, vous nous avez rejoint merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et vous avez bien failli \u00eatre \u00e0 la place d'Isabelle Moret commen\u00e7ant ce vie \u00e7a aurait pu \u00eatre moi ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:08 > 23:27:22) [91%] : \r\nEh bien, on s'en tout cas une effervescence dans cette salle qui est passionnante, on voit qu'il y a un r\u00e9el enjeu en m\u00eame temps il y a 3 magnifiques candidature un Tessinois de roman, un conseiller d'\u00c9tat, 2 conseillers nationaux, \u00e7a montre aussi la force du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:23 > 23:27:26) [76%] : \r\nQu'est-ce que vous \u00eates venu soutenir vous \u00e9tiez aux tifosi soutenir et la belle Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:26 > 23:27:40) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que j'avais vraiment la conviction qu'il fallait que le Parlement est un choix entre Tessinois et Romands, d'un c\u00f4t\u00e9 mais surtout entre un homme et une femme, en l'occurrence il y a une femme face \u00e0 2 hommes, alors il faut qu'on la soutient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:40 > 23:27:49) [88%] : \r\nVous poser cette question apparemment supprim\u00e9 l'\u00e9tait pas tant que \u00e7a parce qu'on vous a vu tout \u00e0 l'heure, faire une accolade absolument gigantesque Ignacio K6, donc on s'est dit : il y aurait-il un message cach\u00e9, il y avait pas de message cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (23:27:49 > 23:27:58) [95%] : \r\nNon parce que je les connais bien les 3 donc on est tous copains si on pouvait avoir un triumvirat ou encore mieux un job sharing \u00e9videmment serait mais c'est pas aussi simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:58 > 23:28:07) [81%] : \r\nQue c'est beau cette harmonie, en politique, Samuel Bendahan est-ce que finalement l'\u00e9lection pass\u00e9e, f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas un peu comme le football, sa joie 246 essais il y a eu ce il gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:28:08 > 23:28:20) [87%] : \r\nOn verra, c'est le favori, c'est clair, mais je pense que j'vais encore ouvert aujourd'hui, demain, vous votez pour qui en bande, si demain on fait donc on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de facteurs, on doit bien comprendre les strat\u00e9gies autres pour trouver la meilleure strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:28:21 > 23:28:34) [91%] : \r\nEh bien je vous remercie \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 sur ce plateau, rapidement, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et \u00e0 tout bient\u00f4t merci les pronostics, on va en faire maintenant quelques-uns avec vous, Esther, puisque vous \u00eates avec ce qui se fait de mieux, allez disons leur mati\u00e8re de commentateur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:28:35 > 23:29:01) [85%] : \r\nExactement 3 correspondants parlementaires sont avec nous, Linda Bourget qui est notre correspondant parlementaire ici \u00e0 Berne Marcus et fili\u00e8res vous travaillez pour le Tages-Anzeiger et \u00e0 la livre correspondante \u00e0 Berne pour l'\u00e9pauler, du Ticchi non alors j'imagine que vous 3, vous avez fait du terrain, ce soir, vous \u00eates all\u00e9 voir les les parlementaires alors je vais vous demander aux uns et aux autres, vos pronostics, j'ai commenc\u00e9 avec vous, Anna Faccioli, qui sera \u00e9lu demain, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:29:01 > 23:29:11) [86%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, je pense qu'on peut dire que a ainsi sera le 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et le sens du 17\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse esp\u00e9raient 80 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:11 > 23:29:20) [85%] : \r\nLinda Bourget c'est vrai qu'on a vu ce soir, Ignacio Cassis, qui \u00e9tait avec nous, particuli\u00e8rement heureux et content, satisfait, tr\u00e8s cordiale, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:29:20 > 23:29:23) [92%] : \r\nC'est vrai qu'aujourd'hui, \u00e0 cette heure-ci, on voit quand m\u00eame difficilement ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:28 > 23:29:29) [80%] : \r\nEt Bochum fili\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:29:31 > 23:29:57) [84%] : \r\nJe peux rien dire dire de diff\u00e9rent, il y a m\u00eame eu un d\u00e9veloppement aujourd'hui \u00e0 la droite les ronces sert encore plus hier il Natsios l'UDC essayer de serrer les rangs, le chef de groupe et c'est que tous ces parlementaires qui votent d\u00e8s le 1er tour pour Inad si on sait pas encore s'il y arrive, parce qu'il y a quand m\u00eame les paysans qui pr\u00e9f\u00e9rait avoir Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:29:58 > 23:30:09) [86%] : \r\nAlors 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tessinois, disiez-vous, Anna qu'est-ce que \u00e7a va changer dans le fond pour pour votre canton est-ce que les Tessinois se sentiront plus proche de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:30:09 > 23:30:40) [85%] : \r\nAlors il faut pas non plus trop esp\u00e9rer dans conf\u00e9d\u00e9rale des t\u00e9moins, moi je pense compenser f\u00e9d\u00e9ral tessinois sur un bon sauf pour la Suisse, d'abord parce que c'est un bon saucisson m\u00e9lange des cultures est repr\u00e9sent\u00e9 aussi Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s on esp\u00e8re que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux travaillent pour toute la Suisse, et donc aussi pour le dessin, c'est vrai quoi, apr\u00e8s 18 ans d'absence, soit c\u00f4t\u00e9 celle d'un certain \u00e2ge, attendent d'\u00eatre \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne je pense qu'il y aura un sentiment de besoins et peut-\u00eatre oui que les gens vont int\u00e9resser on peut plus \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:30:40 > 23:30:46) [89%] : \r\nEst-ce que \u00e7a va changer pour pour la Suisse Marcus gu\u00e8re d'avoir un un Tessinois au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:30:47 > 23:31:22) [80%] : \r\nJe pense pas que mat\u00e9riellement pour pouvoir changer, mais je crois quand m\u00eame que c'est important que tous les r\u00e9gions \u00e0 linguistique tous les 30 groupes dans notre pays, soit un peu pr\u00e9sent\u00e9, et le th\u00e9 sans se sont \u00e0 n\u00e9gliger c'est-\u00e0-dire et pour, ils sont l\u00e0, oui, si on du pays se trouve \u00e0 long terme, c'est important et pour le dessin de quitterai pas la Suisse demain si notre cas, si ce n'est pas \u00e9lu mais \u00e0 long terme, c'est c'est il faut pas jouer avec ce genre de choses comme on voit, on Espagne avec avec la au milieu ou dans d'autres r\u00e9gions-l\u00e0 qu'on a appelle f\u00e9licit\u00e9 sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:31:23 > 23:31:39) [93%] : \r\nD'abord j'ai cette campagne a commenc\u00e9 \u00e0 la mi- juin avec la d\u00e9mission de Didier Burkhalter, il restera en exercice jusqu'au 31 octobre demain, c'est l'\u00e9lection, a priori, la r\u00e9partition des d\u00e9partements est-ce qu'on en sait plus concernant cette r\u00e9partition n'a dit que \u00e7a pourrait avoir lieu vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:31:40 > 23:32:18) [85%] : \r\nOui, non, c'est effectivement ce qui, donc, c'est d\u00e9cid\u00e9, mais c'est pas encore, \u00e0 ma connaissance, en tout cas pas encore s\u00fbrs \u00e0 100 pourcent \u00e9videmment \u00e9videmment les derniers arriv\u00e9s de toute fa\u00e7on, n'a pas le choix, il prendra le le si\u00e8ge qui lui sera laiss\u00e9 vacant et puis c'est assez int\u00e9ressant finalement dans le dans le calendrier puisqu'on sait qu'il y a beaucoup, discussions autour du sort \u00e0 leur m\u00e9decin et c'\u00e9tait le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et ce qu'il va, est ce qu'il va quitter le d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur et puis \u00e9videmment, cette question est y la votation sur les retraites, qui a un tr\u00e8s tr\u00e8s gros enjeu pour lui, c'est pour \u00e7a qu'il y a quand m\u00eame un suspense et une vraie tension sur la r\u00e9partition des d\u00e9partements, le moment o\u00f9 elle aura lieu et le si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:32:21 > 23:32:25) [92%] : \r\nCette rigueur ainsi ce qui sera notre nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:32:25 > 23:32:32) [80%] : \r\nJe le savais je publierai avant d'encore dans mon journal Le Temps qu'\u00e0 25 ans, et franchement, pour l'instant, je ne savais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:32:34 > 23:32:44) [87%] : \r\nMoi je pense qu'il pourrait bien travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur mais aussi routes Affaires \u00e9trang\u00e8res maintenant, voil\u00e0, c'est le dernier qui d\u00e9cide, donc il faut voir plut\u00f4t ce que les les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:32:45 > 23:33:08) [91%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de la d\u00e9mission et la succession de Didier Burkhalter mais on sait que, il y a d'autres successions qui se qui se profile avec notamment celle de Doris Lo\u00efc tarte, elle devrait partir l'\u00e9t\u00e9 prochain est-ce que \u00e7a sera \u00e7a aussi dans la t\u00eate des parlementaires demain est-ce que certains se diront : dans le fond, il faut aussi tenir compte du d\u00e9part de cette femme, l'\u00e9t\u00e9 prochain, cette rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:33:10 > 23:33:33) [90%] : \r\n\u00e7a peut jouer un r\u00f4le, il y a la th\u00e9orie dit et les hommes qui veulent devenir successeur de Doris retraite voteraient plut\u00f4t pour la femme aujourd'hui ou demain, moi je crois franchement, \u00e7a peut jouer pour quelques mois, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le, mais je crois pas que c'est voil\u00e0 sont tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux aussi nombreux pour d\u00e9cider l'\u00e9lection tellement choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:33:33 > 23:33:40) [84%] : \r\nM\u00eame question pour vous, Linda Bourget : est-ce que la d\u00e9mission annonc\u00e9e de tard brouille pas un petit peu les cartes demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (23:33:41 > 23:34:07) [85%] : \r\nEffectivement, le sentiment est un peu le m\u00eame ben on entend que certains Recep le de calculer en disant que, voil\u00e0, ils veulent peut-\u00eatre pouvoir s'assurer une place compte temps fort, ce qui est plut\u00f4t int\u00e9ressante qui va se passer apr\u00e8s, \u00e0 mon avis, c'est que la question femme va \u00eatre d\u00e9baptis\u00e9 parce que quand de respectables et pas il y aura, il y aurait plus de femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment la la question de la parit\u00e9 va se poser de mani\u00e8re sans doute plus pressante que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (23:34:12 > 23:34:40) [86%] : \r\nIl est int\u00e9ressant que le PDC, il aura un probl\u00e8me apr\u00e8s, parce que la pression sur lui c'est encore qu'on entend plus grand, un homme et femme, mais le probl\u00e8me c'est les papabili sont presque tous des hommes, il y a, il y a peu de femmes actuellement aujourd'hui o\u00f9 on pense qu'ils vont avoir une chance la le le nom \u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral encore beaucoup plus grande que chez les radicaux aujourd'hui est encore l\u00e0, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (23:34:40 > 23:34:56) [85%] : \r\nIl y a maintenant des volontiers de la part du PLR que si demain Monsieur quasi alors le prochain conseil f\u00e9d\u00e9ral PLR prend SchneiderAmmann qui peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans 2 ans, alors ce sera une femme, c'est vrai, Karin Keller-Sutter cette fois, par exemple, s'\u00e9tonnant qu'on a plus entendu quelquefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:34:57 > 23:35:18) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, merci en tout cas vous 3, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et puis bien s\u00fbr, on suivra demain cette \u00e9lection avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat voil\u00e0 Alexis Favre c'est vrai que cette campagne a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement anim\u00e9 une campagne qui ressemble beaucoup \u00e0 un feuilleton et qui mieux qu'un cin\u00e9aste, pouvait en parler, je crois que vous \u00eates avec un cin\u00e9aste Romand bien connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:18 > 23:35:31) [87%] : \r\nAbsolument, je suis avec Lionel Bayer, merci d'\u00eatre avec Menel sur de vous attrape Walesa quand je vous emm\u00e8ne sur le plateau d'Esther l\u00e0- bas un cin\u00e9aste comme vous ne peut pas \u00eatre insensible je laisse prendre place l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, justice juste ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:33 > 23:35:36) [92%] : \r\nEt prendre, l'oreillette et le micro, c'est un peu compliqu\u00e9, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:35:36 > 23:35:40) [77%] : \r\nVous m'entendez, voil\u00e0 c'est la derni\u00e8re personne avec ses travailleurs comme on aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:35:40 > 23:35:55) [86%] : \r\nSalut mon c'est ce qu'il est-ce que vous avez si quand on est cin\u00e9aste comme vous qu'on participe, on observe de loin, je vous ai vu prendre des notes, \u00e0 la nuit des longs couteaux ont raison : on n'est pas forc\u00e9ment on est, on est forc\u00e9ment touch\u00e9 que ce \u00e0 quoi on assiste \u00e0 une farce un p\u00e9plum, un thriller comique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:35:55 > 23:37:25) [86%] : \r\nAlors d'abord il y a une intrigue qui est quand m\u00eame aussi \u00e9paisse que celle d'un \u00e9pisode atteints c'est Mademoiselle ou Monsieur qui assiste Albert, le Vert et le facteur Hyacinthe il y a un suspense qui est \u00e0 couper au couteau, enfin tout le monde sait que c'est lui qui va \u00eatre \u00e9lu demain, il suffit de regarder, en fait, si vous faites si on veut un travelling arri\u00e8re en sortant de votre plateau, on serait dans la rue, on verra toutes les Mercedes aux plaques tessinoise qui sont parqu\u00e9s ici, juste devant le v\u00e9lo d'un vu et puis dans le Parking sous la place F\u00e9d\u00e9rale des voitures tessinoise partout, je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire en tout cas je pense que c'est lui qui va gagner, ce qui est toujours \u00e9tonnant de la politique suisse et dans la proximit\u00e9 des corps en fait dans le fond, les gens se croisent, se touchent, on voit des gens qui vont peut-\u00eatre pr\u00e9vu demain au poste le plus important au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des journalistes qui les fr\u00f4lent qu'il faut bouscule m\u00eame pendant l'\u00e9mission, on entend, on voit des gens journ\u00e9es, ceux qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de femmes et d'hommes politiques qui font semblant de pas \u00e9couter ce qui se dit entre les personnes qui discutent, c'est sur cette proximit\u00e9 en fait des corps qui \u00e9tonne ensuite que vous voyez nulle part ailleurs, le fait que vous soyez autant m\u00e9langer en fait dans le fond, les chroniqueurs politiques et le personnel politique, en fait, dans le fond tr\u00e8s tr\u00e8s proche qui, plus ce qu'il se conna\u00eet, qui se c\u00f4toient qui se touchent, ne vous entend non pas du tout, non, non, pas du tout, je crois vraiment qu'il y a quelque chose qui vraiment intrins\u00e8quement li\u00e9 \u00e0 la politique suisse, le fait qu'il y a pas de s\u00e9paration, d'ailleurs je voyais monsieur K6 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 Madame Moret, je me disais en fait qu'est-ce qu'ils vont perdre demain parce qu'on fait en Suisse quand on est \u00e9lu au au poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral on perd forc\u00e9ment quelque chose, le prestige en fait de la r\u00e9gion dans laquelle on vient vous \u00eates un politicien au niveau cantonal, vous avez vraiment le pouvoir, vous \u00eates vraiment reconnu par les gens dans la rue, vous \u00eates une personne a \u00e9t\u00e9 pour vous venez ici, vous \u00eates du coup \u00e0 Berne, vous \u00eates un peu nulle part, cette ville est un peu par cet endroit est un peu nulle part dans la ville de Berne, donc j'ai regard\u00e9 en disant : je me demande dans leur t\u00eate s'ils r\u00e9fl\u00e9chissaient vraiment \u00e0 ce qu'il soit \u00e9lu demain, \u00e0 tout ce qu'ils vont perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:37:25 > 23:37:43) [85%] : \r\nEn dehors de la soir\u00e9e de la nuit des longs couteaux pardon et vous est coup\u00e9, vous avez suivi la campagne j'imagine une campagne qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s jamais vu dans ce pays avec un ultra favori au d\u00e9part, m\u00eame si les jeux semblent faits selon vous, et puis tout \u00e0 coup en outsider dans le dans le soup\u00e7on rapproch\u00e9 dans la nuit du favori \u00e7a aussi pour le cin\u00e9aste r\u00e9voquer \u00e9voquer un de donner quelques envies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:37:43 > 23:38:17) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, je trouve que cette les Suisses, c'est-\u00e0-dire qu'on habite dans un pays qui n'a pas d'histoire, ce pays n'a pas d'histoire et c'est vraiment une grande histoire, mais il y a pas de petites histoires, m\u00eame la politique et se fait sans histoire il faut toujours en inventer un peu, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le gel des sucettes actif c'est que ils arrivent \u00e0 faire de l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas en fait d'\u00e9lection de Monsieur K6 les pieds quasiment depuis le d\u00e9but et c'est fascinant de voir en fait comment les gens sont positionn\u00e9s autour pour cr\u00e9er dramaturgie pas uniquement vous pas les m\u00e9dias, on dit toujours que les m\u00e9dias font faire de la politique spectacle, dans ce pays, les politiciens enfants aussi, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est g\u00e9nial parce que dans le fond, c'est pas grave, qui \u00e9tait lui demande ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait de voir comment les gens se positionner et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, en fait, de mise en sc\u00e8ne des uns par rapport aux autres les Suisses sont formidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:38:18 > 23:38:27) [72%] : \r\nC'est important, c'est \u00c9lections Canada hier, Alexis, c'est pas important, pour le coup dans la l\u00e9gende nous tous le plus \u00e0 gouverner, le gouvernement n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:38:27 > 23:38:36) [92%] : \r\nDans un gouvernement l'importance d'un gouvernement qui, qui donne des, des lignes qui choisit des politiques qui d\u00e9cident d'une politique culturelle aussi c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:38:36 > 23:38:45) [90%] : \r\nMais \u00e7a serait pas vraiment regarder par exemple si l'\u00e9lection \u00e9tait c'est une \u00e9lection qui est fait par le peuple, \u00e7a oblige les sans doute tous les candidats \u00e0 faire un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 dire : voil\u00e0 ce qu'on vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:38:45 > 23:38:46) [63%] : \r\nC'est vrai, qui souhaite Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:38:46 > 23:39:32) [89%] : \r\nPas du tout, non non non non, moi je suis pour l'absence totale de repr\u00e9sentativit\u00e9 spectateurs des politiques juste sa formidable en fait qui est pas spectacle et dans le fond, les gens qui nous regardent ce soir et t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a les int\u00e9resse \u00e9videmment parce que \u00e7a d\u00e9termine un petit peu quand m\u00eame, comment il se conduit c'est que jusqu'\u00e0 un certain point, puisque le f\u00e9d\u00e9ralisme est tellement abouti dans ce pays qui a toute une \u00e9chelle de gouvernements locaux, r\u00e9gionaux, voire m\u00eame communaux qui d\u00e9termine beaucoup plus notre quotidien \u00e0 la vie que l'on a, par contre, je trouve \u00e7a fascinant de voir, c'est toujours une vraie d\u00e9monstration faite dans le fond du peuple suisse en action cette capacit\u00e9 en fait dans le fond \u00e0 tenir pour des gens qui sont pas vraiment de votre camp, les accords qu'on arrive \u00e0 faire et surtout la grande habitude de ne surtout pas rentrer dans le la de la dispute au sens philosophique, c'est-\u00e0-dire les Suisses d\u00e9teste dispute il veulent discuter, il faut discuter pos\u00e9ment mais jamais se battre c'est formidable de voir l'\u00e9nergie qu'ils d\u00e9pensent pour ne pas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:39:32 > 23:39:35) [93%] : \r\nOn peut faire un film Un jour sur cette absence de spectacle sur cette absence de dispute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (23:39:35 > 23:39:54) [85%] : \r\nSurtout pas, ce serait un flop total mais c'est \u00e7a qui est bien, c'est beaucoup plus int\u00e9ressant de le faire, je pense \u00e0 niveau cantonal effor\u00e7ons pourront on puisse ensemble peut-\u00eatre que quelquefois c'est arriv\u00e9 y l'\u00e9viction de Monsieur Blocher, je sais qu'un cin\u00e9aste s'\u00e9tait pench\u00e9 sur les disques, dire : on devrait faire peut-\u00eatre un film qui raconte \u00e9dition Monsieur Blocher comment est-ce qu'elle s'organise dans les rangs, mais je suis pas s\u00fbr que ce soit l\u00e0 o\u00f9 notre pays est tr\u00e8s tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:39:54 > 23:40:00) [89%] : \r\nMerci Lionel Bayer merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 se d\u00e9bat Esther, on arrive au terme d\u00e9j\u00e0 de se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:40:00 > 23:40:18) [91%] : \r\nMerci, effectivement, merci \u00e0 vous tous, merci en particulier aux \u00e9quipes qui sont mobilis\u00e9es pour rendre possible Direct et la RTS continuera \u00e0 se mobiliser demain matin pour une grande \u00e9mission sp\u00e9ciale qui sera anim\u00e9e par Romaine Morard \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et puis, quant \u00e0 nous, on se retrouve la semaine prochaine je crois Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:40:18 > 23:40:25) [93%] : \r\nAbsolument, la semaine prochaine, mercredi soir, comme d'habitude, pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9, donc d'ici l\u00e0 passez une excellente soir\u00e9e sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-19T02:01:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625789", "title": "Campagne PLR", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la campagne \u00e9lectorale des 3 candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter Ignazio Cassis, Pierre Maudet et Isabelle Moret.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711639799", "summary": "Berne-ville, plateau : d\u00e9bat avec le conseiller national PLR tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, le conseiller national PS vaudois Roger Nordmann, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, le conseiller national PLR genevois Christian Luescher, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret, le vice-pr\u00e9sident du PLR genevois Rolin Wavre, le pr\u00e9sident du PLR tessinois Bixio Caprara, le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, le conseiller national PS genevois Carlo Sommaruga, la conseill\u00e8re nationale Verte genevoise Lisa Mazzone, le conseiller aux Etats PDC tessinois Filippo Lombardi, le conseiller national PS vaudois Samuel Bendahan, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline De Quattro, la journaliste Anna Fazioli, le journaliste Markus H\u00e4fliger et le cin\u00e9aste Lionel Baier.", "id": "1639538", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "NORDMANN, ROGER", "BUTTET, YANNICK", "ROESTI, ALBERT", "LUESCHER, CHRISTIAN", "MORET, ISABELLE", "POGGIA, MAURO", "SOMMARUGA, CARLO", "MAZZONE, LISA", "LOMBARDI, FILIPPO", "BENDAHAN, SAMUEL", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "BAIER, LIONEL"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709631", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033283", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-652432B1-5DBA-4524-963E-C80B16AB45CB", "internalArchiveId": "652432B1-5DBA-4524-963E-C80B16AB45CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC et directeur du club suisse de la presse;Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Frank Stauss, sp\u00e9cialiste en communication politique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/GE INTER: PROGRESSION EMPLOIS ET DEPENSES PA) La Gen\u00e8ve internationale se porte bien. Selon l'Office cantonal de la statistique, le nombre d'emplois dans les Organisations internationales et les missions permanentes aupr\u00e8s de l'ONU a progess\u00e9 de 2,9% en un an. Tendance similaire pour les ONG dont les effectifs ont augment\u00e9 de 5% par rapport \u00e0 la derni\u00e8re enqu\u00eate. La Gen\u00e8ve internationale ne s'est donc pas affaiblie comme le craignaient certains avec les menaces de d\u00e9localisation de certaines organisations. D'autant que 2016 s'est av\u00e9r\u00e9e particuli\u00e8ment riche en mati\u00e8re de r\u00e9unions, Sylvie Belzer:\r\n  0'55''\r\n((Pr\u00e8s de 3% d'employ\u00e9s suppl\u00e9mentaires \u00e0 Gen\u00e8ve, que ce soit dans les Organisations onusiennes ou les missions permanentes. De quoi faire augmenter \u00e9galement les d\u00e9penses de ces m\u00eames organisations. Mais aussi de favoriser l'activit\u00e9 des ONG pr\u00e9sentes dans le canton. 2016 aura d'ailleurs accueilli un nombre de conf\u00e9rence vraiment impressionnant, en hausse de 12%, notamment du fait des pourparlers sur la Syrie. Une activit\u00e9  qui \u00e0 la lumi\u00e8re de ces chiffres appara\u00eet dynamique, loin des risques qui pesaient sur le secteur. Le repr\u00e9sentant des employ\u00e9s de l'ONU tirait la sonnette d'alarme en 2015. la chert\u00e9 de la ville et certaines d\u00e9cisions populaire comme l'initiative sur l'immigration de masse freinent l'attractivit\u00e9 de la cit\u00e9 onusienne. Certains Organisations ayant brandi la menace des d\u00e9localisations. Depuis, d'\u00e9normes travaux de r\u00e9novation des b\u00e2timent de l'ONU ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9.  Un b\u00e9mol toutefois, la d\u00e9termination de Donald Trump \u00e0 vouloir t couper dans ces d\u00e9penses, peu satisfait de l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me multilat\u00e9ral, comme il vient encore de le souligner au premier jour de l'Assembl\u00e9e annuelle des Nations-Unies.))\r\n(05/GE INTER: PROGRESSION EMPLOIS ITV. METTAN) Et toujours selon les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate 2017, publi\u00e9s hier par l'Office cantonal de la statistique...\r\n380 organisations internationales non gouvernementales sont \u00e9tablies \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nElle regroupent pr\u00e8s de 2800 personnes. \r\nSoit une hausse de 5%. Une bonne nouvelle, selon Guy Mettan. \r\nMais pour le d\u00e9put\u00e9 PDC et directeur du club suisse de la presse, pas question de se reposer sur ses lauriers. \r\n  0'25''\r\nDes propos recueillis par Maria Blasco.\r\n(Fondations religieuses) Les fondations religieuses reconnues de longue date en Suisse pourraient \u00eatre dispens\u00e9es de montrer patte blanche dans la lutte contre le financement du terrorisme. \r\nLe Conseil des Etats a tacitement accept\u00e9 hier de r\u00e9examiner une motion du National.\r\nLe texte charge le gouvernement de pr\u00e9ciser clairement les crit\u00e8res applicables \u00e0 la surveillance des fondations religieuses, en vue d'am\u00e9liorer la pr\u00e9vention des risques.\r\n(TF2/NATIONS ONU) *** Huit mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'appr\u00eate \u00e0 faire sa grande entr\u00e9e au sein de l'enceinte onusienne. Mais il ne sera pas le seul... \r\nA l'occasion de la 72e Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, Donald Trump prendra la parole face \u00e0 une centaine de dirigeants, ce  matin, \u00e0 New York. Un discours hautement attendu.\r\nBeaucoup redoutent une d\u00e9claration de guerre contre l'institution qui a fait du multilat\u00e9ralisme la condition \u00e0 la paix et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'\u00e9tait montr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 particuli\u00e8rement critique envers l'ONU.\r\nles regards qui seront \u00e9galement tourn\u00e9s vers Emmanuel Macron et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres qui font aussi leur grand d\u00e9but sur le podium en marbre vert de l'Assembl\u00e9e. \r\nLes explications de Marie Bourreau.\r\n(Birmanie) Apr\u00e9s un long silence... Aung San Suu Kyi a pris la praole ce matin dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 tr\u00e8s attendu ...\r\nApr\u00e8s plus de trois semaines de troubles dans l'ouest de la Birmanie. \r\nLa dirigeante birmane a assur\u00e9 que son pays \u00e9tait \"pr\u00eate\" \u00e0 organiser le retour des plus de 410.000 Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh voisin, se disant \"profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9e\" pour les civils \"pris au pi\u00e8ge\" de la crise.\r\n\"Nous condamnons toutes les violations des droits de l'homme\", a ajout\u00e9 Aung San Suu Kyi, sans citer l'arm\u00e9e, accus\u00e9e d'incendier des villages et de tirer sur des civils.\r\nL'ONU de son c\u00f4t\u00e9 a parl\u00e9 d'\"\u00e9puration ethnique\".\r\n(Ouragan Maria) L'ouragan Maria, r\u00e9\u00e9valu\u00e9 cette nuit en cat\u00e9gorie 5, avant de s'abattre sur les Cara\u00efbes.\r\nC'est le niveau le plus \u00e9lev\u00e9.\r\nIl est possiblement catastrophique selon le Centre am\u00e9ricain des ouragans.\r\nMaria qui a d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 la Martinique et qui se dirige \u00e0 pr\u00e9sent vers la Guadeloupe, plac\u00e9 en vigilance violette. \r\nL'ouragan Maria qui devrait ensuite \u00e9galement passer au sud des c\u00f4tes de Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9lemy, ravag\u00e9es le 6 septembre par l'ouragan Irma.\r\n(TF3/PORTRAIT WOLFGANG SCH\u00c4UBLE PI) *** Il y a avait plus de 700 personnes, hier ((lu)) en Allemagne, \u00e0 la r\u00e9ception organis\u00e9e \u00e0 Offenburg dans le Bade Wurtemberg. \r\nUn discours de la chanceli\u00e8re Angela Merkel... La pr\u00e9sence du chef de la commission europ\u00e9enne Jean Claude Juncker. \r\nEt tout cela pour quelle occasion ? Et bein on aurait pu croire \u00e0 r\u00e9union \u00e0 six jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes... \r\nMais non, tout ce beau monde etait l\u00e0 pour f\u00eater un anniversaire : les 75 ans du ministre des finances Wolfgang Sch\u00e4uble, dinosaure de la politique allemande. Son portrait, par Blandine Milcent.\r\n  1'35''\r\n(Bayer) Bayer ne vendra plus ses implants de st\u00e9rilisation, Essure.\r\nSauf aux Etats-Unis.\r\nPlusieurs femmes se plaignaient de graves effets secondaires.\r\nLe groupe pharmaceutique allemand explique que la d\u00e9cision est prise pour une raison commerciale et pour rien d'autres...\r\nD\u00e9but ao\u00fbt, la commercialisation des implants Essure avait pourtant \u00e9t\u00e9 suspendue pour trois mois dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n(14/VENTE ROLLING STONE PA) *** Pour ses cinquante ans, le c\u00e9l\u00e8bre magazine Rolling Stone veut s'offrir un nouvel actionnaire. \r\nTemple de la contre-culture dans les ann\u00e9es 60, le bimensuel americain a \u00e9t\u00e9 officiellement mis en vente par son fondateur Jann Wenner ((=ianne ou\u00e8nneur)).\r\nV\u00e9ritable institution pour la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers, Rolling Stone disponible en 12 langues est lu par 65 millions de personnes.\r\nLa famille Wenner qui a d\u00e9j\u00e0 revendu cette ann\u00e9e deux autres de ses titres, au groupe American Media, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9dition de tablo\u00efds. \r\nSi ce dernier rachetait \u00e9galement \"Rolling Stone\", cela signifierait un changement d'id\u00e9ologie drastique. \r\nRolling Stone ancr\u00e9 \u00e0 gauche et soutien d\u00e9clar\u00e9 par le pass\u00e9 de Barak Obama et autre Bill Clinton. \r\nAlors que le groupe American Media est dirig\u00e9 par David Pecker, un fervent supporter de Donald Trump...\r\nLe r\u00e9cit d'Olivier Schorderet.\r\n  0'57''\r\nL'actuel propri\u00e9taire a toutefois pos\u00e9 une condition \u00e0 la reprise du titre: il devra \u00eatre c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une entreprise familiale.", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8911015", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-09-19T06:30:08_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-09-19T06:30:08_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8911038", "ece-8911015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T09:57:46Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nFoued Boukari bonjour Foued, bonjour la Gen\u00e8ve internationale est en bonne sant\u00e9, le nombre d'emplois dans les organisations internationales et les missions permanentes aupr\u00e8s de l'ONU a progress\u00e9 de2,9 pourcent en en un an, le grand raout de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, justement, s'ouvre ce mardi \u00e0 New York, une premi\u00e8re pour 3 nouveaux dirigeants les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et fran\u00e7ais et le chef des Nations unies, les mythiques Rolling Stone Magazine est \u00e0 vendre, une institution encr\u00e9e gauche qui pourraient tomber dans les mains d'un soutien de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [81%] :\r\nJe vous le disais Orly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nTitre la Gen\u00e8ve internationale se porte plut\u00f4t bien, selon l'Office cantonal de la statistique, le nombre d'emplois dans les organisations internationales et les missions permanentes aupr\u00e8s de l'ONU a progress\u00e9 de 2 9 pourcent en en un an, tendance similaire pour les ONG, dont les effectifs ont augment\u00e9 de 5 pourcent par par rapport \u00e0 la derni\u00e8re enqu\u00eate la Gen\u00e8ve internationale ne s'est donc pas affaiblie, comme le craignaient certains, avec les menaces de d\u00e9localisation de certaines organisations, d'autant que 2016 s'est av\u00e9r\u00e9e particuli\u00e8rement riche en mati\u00e8re de r\u00e9unions Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 3 pourcent d'employer suppl\u00e9mentaire \u00e0 Gen\u00e8ve, que ce soit dans les organisations onusiennes ou les missions permanentes, de quoi faire augmenter \u00e9galement les d\u00e9penses de ces m\u00eames organisations mais aussi de favoriser l'activit\u00e9 des ONG pr\u00e9sentes dans le canton 2016 aura d'ailleurs accueilli un nombre de conf\u00e9rences vraiment impressionnant, en hausse de 12 pourcent notamment notamment du fait des pourparlers sur la Syrie, une activit\u00e9 qui, \u00e0 la lumi\u00e8re de ses chiffres appara\u00eet une dynamique loin des risques qui pesaient sur le secteur, le repr\u00e9sentant des employ\u00e9es de l'ONU, tir\u00e9 la sonnette d'alarme en 2015 la chert\u00e9 de la vie et certaines d\u00e9cisions populaires comme l'initiative sur l'immigration de masse freine l'attractivit\u00e9 de la cit\u00e9 onusienne certaines organisations ayant brandi la menace des d\u00e9localisations depuis d'\u00e9normes travaux de r\u00e9novation des b\u00e2timents de l'ONU ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es un b\u00e9mol, toutefois la d\u00e9termination de d'un Altran pas vouloir couper dans ses d\u00e9penses peu satisfaits de l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me, comme il vient encore de le rappeler, au 1er jour de l'assembl\u00e9e annuelle des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [96%] :\r\nEt toujours selon les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate publi\u00e9e hier par l'Office cantonal de la statistique 380 organisations internationales non gouvernementales sont \u00e9tablies \u00e0 Gen\u00e8ve ces ONG regroupe pr\u00e8s de 2800 personnes, soit une hausse de 5 pourcent une une bonne nouvelle, selon Guy Mettan, mais pour le PDC et directeur du club suisse de la presse : pas question de se reposer sur ses lauriers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:18) [87%] :\r\nIl faut garder une certaine prudence parce que la concurrence presque dire, notamment avec les les villes europ\u00e9ennes comme Bruxelles comme la comme viennent surtout, disons, la place de Gen\u00e8ve a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l'ensemble des pays membres des Nations unies, parce qu'elle offre une diversit\u00e9 dans l'\u00e9cosyst\u00e8me g\u00e9nevois, c'est unique au monde et c'est l\u00e0 dessus qu'il faut miser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [99%] :\r\nPropos recueillis par Maria Blasco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [97%] :\r\nEt on part aux \u00c9tats-Unis, 8 mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'appr\u00eate \u00e0 faire sa grande entr\u00e9e au sein de l'enceinte onusienne et il ne sera pas le seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [94%] :\r\nL'occasion de la 72\u00e8me assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, Donald Trump prendra la parole face \u00e0 une centaine de dirigeants, ce matin, New-York, un discours hautement attendu beaucoup redoutent une d\u00e9claration de guerre contre l'institution qui a fait du multilat\u00e9ralisme la condition \u00e0 la paix et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'\u00e9tait montr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 particuli\u00e8rement critique envers l'ONU, les regards qui seront \u00e9galement tourn\u00e9s vers Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez qui font aussi leur grand d\u00e9but sur le podium en marbre Vert de l'Assembl\u00e9e, les explications de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:24) [93%] :\r\nEt des 3 nouveaux venus \u00e0 la tribune de l'ONU c'est encore Donald Trump, qui sera le plus scrut\u00e9 l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain devrait y prononcer un discours bas\u00e9 sur le programme nationaliste qui a fait \u00e9lire am\u00e9ricain First o\u00f9 l'Am\u00e9rique d'abord qui, du chef d'\u00c9tat ou du pr\u00e9sident adepte de Twitter s'adressera au monde d'ici quelques heures, certains esp\u00e8rent percer \u00e0 travers ce discours, les directions politique d'un pr\u00e9sident qui laisse encore perplexe la communaut\u00e9 internationale, \u00e0 l'inverse, Emmanuel Macron et Antonio Gutierrez, devrait faire l'\u00e9loge du multilat\u00e9ralisme, alors que le monde est secou\u00e9 par une multitude de crise, la Cor\u00e9e du Nord, la Birmanie, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Libye, le Mali mais aussi l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien doivent d'ailleurs faire l'objet de r\u00e9unions de haut niveau durant cette 72\u00e8me assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nAung San Suu Kyi a pris la parole ce matin dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 tr\u00e8s attendu apr\u00e8s plus de 3 semaines de troubles dans l'ouest de la Birmanie, la dirigeante birmane, qui a assur\u00e9 que son pays \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 organiser le retour de plus de 410000 Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh voisin, se disant profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9 pour les civils pris au pi\u00e8ge de la crise ne condamnons toutes les violations des droits de l'homme a ajout\u00e9 Aung San Suu Kyi, sans citer l'arm\u00e9e accus\u00e9e d'incendier des villages et de tirer sur des civils, le nu de son c\u00f4t\u00e9, parle d'\u00e9puration ethnique, l'ouragan Irma Maria r\u00e9\u00e9valu\u00e9 cette nuit en cat\u00e9gorie 5 avant de s'abattre sur les Cara\u00efbes, c'est le niveau le plus \u00e9lev\u00e9, il est possiblement catastrophique, selon le Centre am\u00e9ricain des ouragans Maria qui a balay\u00e9 la Martinique qui se dirige \u00e0 pr\u00e9sent vers la Guadeloupe, plac\u00e9 en vigilance violette, l'ouragan Maria qui devrait ensuite \u00e9galement passer au sud des c\u00f4tes de Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9lemy ravag\u00e9es, le 6 septembre par l'ouragan Irma, les fondations religieuses reconnues de longue date en Suisse pourraient \u00eatre dispens\u00e9es de montrer patte blanche dans la lutte contre le financement du terrorisme, le Conseil des \u00c9tats a tacitement accept\u00e9 hier de r\u00e9examiner une motion du National, le texte charge le gouvernement de pr\u00e9ciser clairement les crit\u00e8res applicables \u00e0 la surveillance des fondations religieuses en vue d'am\u00e9liorer la pr\u00e9vention des risques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [99%] :\r\nIl y avait plus de 700 personnes hier en Allemagne \u00e0 la r\u00e9ception organis\u00e9e \u00e0 Offenburg dans le Bade-Wurtemberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [93%] :\r\nUn discours de la chanceli\u00e8re Angela Merkel, la pr\u00e9sence du chef de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker et tout cela pour quelle occasion h\u00e9 bien, on pourrait croire \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 6 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes mais non, tout ce beau monde \u00e9tait l\u00e0 pour f\u00eater un anniversaire, les 75 ans, du ministre des Finances Wolfgang Schuble 10 dinosaure de la politique allemande, son portrait par Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [76%] :\r\nVoir m\u00eame sur la plage Stricker 27 watts si on a une grosse t\u00e2che pendant une technique brouhaha. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [93%] :\r\nM\u00eame en p\u00e9riode de forte tension et d'agitation Wolfgang Sch\u00e4uble respire le calme, voil\u00e0 donc ce que remarquer Angela Merkel hier dans son discours \u00e0 propos de ce ministre qu'elle conna\u00eet depuis 28 ans, elle a v\u00e9cu avec lui, la crise financi\u00e8re, la crise grecque, la crise de l'Euro et a soulign\u00e9 hier l'engagement europ\u00e9en de celui qui a toujours su garder le cap, quitte \u00e0 \u00eatre d\u00e9test\u00e9 dans certains pays pour n'avoir jamais recul\u00e9 sur sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9, mais cela, bien s\u00fbr, Angela Merkel ne l'a pas dit Wolfgang Sch\u00e4uble europ\u00e9en est aussi, on le sait moins, l'architecte de la r\u00e9unification allemande, c'est lui qui l'a n\u00e9goci\u00e9 avec son homologue est-allemand en 90, quelques mois avant de tomber sous les balles d'un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, ce qui le laissera clou\u00e9s \u00e0 vie dans un fauteuil roulant, Wolfgang Sch\u00e4uble, a tout fait dans sa carri\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 depuis 45 ans, chef de la chancellerie sous Helmut Kohl, dont il fut longtemps le dauphin, 2 fois ministre de l'Int\u00e9rieur, ministre des Finances depuis 2009, il n'a donc plus rien \u00e0 prouver, mais il se repr\u00e9sentera dimanche et ne se contentera certainement pas d'un simple fauteuil de d\u00e9put\u00e9 Franck Taos, sp\u00e9cialiste en communication politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [91%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9ventuels partenaires de coalition qui revendique le portefeuille des Finances, Wolfgang Sch\u00e4uble, a une position forte dans la CDU, il est tr\u00e8s respect\u00e9 et jouit d'une grande reconnaissance donc Angela Merkel aurait du mal \u00e0 l'\u00e9carter contre son gr\u00e9, je pense qu'il ne veut pas partir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [93%] :\r\nAu bout de Angela Merkel n'a encore rien dit \u00e0 son sujet, mais elle n'aura sans doute rien \u00e0 dire, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [96%] :\r\nLe groupe Bayer ne vendra plus ses implants de st\u00e9rilisation Essure sauf aux \u00c9tats-Unis, plusieurs femmes se plaignaient de graves effets secondaires, le groupe pharmaceutique allemand, explique que la d\u00e9cision est prise pour une raison commerciale et pour rien d'autre, d\u00e9but ao\u00fbt, la commercialisation des implants Essure avait pourtant \u00e9t\u00e9 suspendu pour 3 mois dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [96%] :\r\nPour ses 50 ans, le c\u00e9l\u00e8bre magazine Rolling Stone veut s'offrir un nouvel actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [91%] :\r\nTemple de la contre- utile dans les ann\u00e9es 60 le bimensuel am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 officiellement mis en vente par son fondateur, il y a n'Winner, v\u00e9ritable institution pour la g\u00e9n\u00e9ration des Bilibou Rolling Stone, disponible en 12 langues est lu par 65 millions de personnes, la famille Wenner qui a d\u00e9j\u00e0 revendu cette ann\u00e9e deux autres de 6 titres au groupe am\u00e9ricain M\u00e9dia sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9dition de tablo\u00efds et si ce dernier rachetait \u00e9galement Rolling Stone, cela signifierait un changement des biologie drastique Rolling Stone, ancr\u00e9 \u00e0 gauche, alors que le groupe American M\u00e9dia est dirig\u00e9 par un fervent supporter de Donald Trump, le r\u00e9cit d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [89%] :\r\nRolling Stone est n\u00e9 en 1967 sur l'herbe de beurre cl\u00e9s : l'universit\u00e9 californienne fr\u00e9quent\u00e9 alors par le jeune Yann \u00e9tudions hippie, il devient rapidement l'embl\u00e8me de la contre- culture am\u00e9ricaine puis tout simplement l'un des titres les plus importants de l'histoire de la presse culturelle c'est une deviennent c\u00e9l\u00e8bres et cr\u00e9e parfois le scandale, le magazine couvre la sc\u00e8ne rock publie des auteurs exp\u00e9rimentaux, le journalisme gonzo feuilles fiction se m\u00e9lange, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Rolling Stone, qu'il se d\u00e9veloppe, mais la presse aujourd'hui n'est plus ce qu'elle \u00e9tait pour son fondateur les vont issus de la publicit\u00e9 aussi, sans parler de quelques virages strat\u00e9giques malheureuse et de scandale journalistique qui finissent par nuire \u00e0 l'image et \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du magazine l'an dernier, la famille a fini par c\u00e9der 49 pourcent du du titre, un \u00e9diteur de logiciels de musique de Singapour et vendu 2 magazines \u00e0 American M\u00e9dia un groupe actif sur le march\u00e9 des tablo\u00efds mais qui pourrait permettre \u00e0 Rolling Stone de f\u00eater dignement son 50\u00e8me anniversaire le 9 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [93%] :\r\nEt l'actuel propri\u00e9taire a toutefois pos\u00e9 une condition \u00e0 la reprise du titre Rolling Stone devra \u00eatre c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une entreprise familiale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre dans un instant 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83E90F7C-7253-4BA7-AF57-744F03D6C578", "internalArchiveId": "83E90F7C-7253-4BA7-AF57-744F03D6C578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les auditions se poursuivent pour la succession de Didier Burkhalter \u00e0 la veille du vote", "publicationDate": "2017-09-19T00:00:00Z", "summary": "Les auditions pour la succession de Didier Burkhalter se poursuivent alors que le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera d\u00e9sign\u00e9 dans moins de 24 heures. Bien qu'Ignazio Cassis reste favori, rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n* * Les auditions se poursuivent pour la succession de Didier Burkhalter \u00e0 la veille du vote  \r\ndemain \u00e0 cette m\u00eame heure... on saura qui succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter... \r\nA 8 heures.. ouverture de la s\u00e9ance ... de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale..  \r\nLes 246 membres d\u00e9cideront qui d'Ignazio Cassis, isabelle Moret ou Pierre Maudet acc\u00e8dera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ... \r\nLes auditions des candidats se poursuivent cette apr\u00e8s-midi .. \r\nMarc Menichini.\r\nMoins de 24 heures avant l'\u00e9lection, le PS, le PBD et les Verts lib\u00e9raux vont \u00e0 leur tour questionner les trois candidats. Des auditions de 30 minutes cette apr\u00e8s-midi \u00e0 l'issue desquelles, les partis pourraient donner leur mot d'ordre ou recommandation de vote, comme l'a fait l'UDC la semaine pass\u00e9e. L'UDC majoritairement favorable \u00e0 Ignazio Cassis. Mais \u00e0 l'heure actuelle seuls l'UDC a d\u00e9j\u00e0 jouer carte sur table, les autres partis pourraient encore se laisser toute la nuit de ce 19 septembre pour arr\u00eater leur position demain matin. A voir aussi si les parlementaires suivront les consignes de vote de leur parti, vous le savez l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait \u00e0 bulletin secret.\r\nA vous entendre, rien n'est compl\u00e8tement jou\u00e9...  \r\n...m\u00eame si, il faut bien le dire, la voie royale semble toute tra\u00e7\u00e9e pour Ignazio Cassis... les regards vont se tourner sur le match entre les deux Romands... qui d'Isabelle Moret ou Pierre Maudet sera au final le v\u00e9ritable challenger du Tessinois... Un des deux pourrait obtenir les faveurs des parlementaires de gauche qui trouvent Ignazio Cassis trop lib\u00e9ral, trop proche des caisses maladies...mais qui ne veulent pas tenter le coup d'une candidature sauvage... A voir quels gages la conseill\u00e8re nationale vaudoise ou le conseiller d'Etat genevois sont pr\u00eats \u00e0 donner \u00e0 cet \u00e9lectorat de gauche... qui de Moret ou de Maudet est le plus \u00e0 m\u00eame de b\u00e2tir des ponts avec les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes. Voil\u00e0 quelques unes des questions qui animeront la fin de cette campagne.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8910956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les auditions se poursuivent pour la succession de Didier Burkhalter \u00e0 la veille du vote / 12H30_2017-09-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les auditions pour la succession de Didier Burkhalter se poursuivent alors que le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera d\u00e9sign\u00e9 dans moins de 24 heures. Bien qu'Ignazio Cassis reste favori, rien n'est encore jou\u00e9."], "variantIds": ["ece-8910956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T13:13:41Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDemain \u00e0 cette m\u00eame heure on saura qui succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter \u00e0 8 heures, ouverture de la s\u00e9ance de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale les 246 membres d\u00e9cideront qui d'Ignacio Cassis Isabelle Moret ou Pierre Maudet acc\u00e9dera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les auditions des candidats se poursuivent cet apr\u00e8s- midi Marc kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, moins de 24 heures avant l'\u00e9lection, le PS, le PBD, les Verts lib\u00e9raux vont \u00e0 leur tour questionner les 3 candidats des auditions de 30 minutes cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'issue desquelles les partis pourraient donner leur mot d'ordre ou recommandation de vote comme l'a fait, l'UDC la semaine pass\u00e9e, en annon\u00e7ant son soutien \u00e0 Ignacio Cassis mais art actuel, seuls l'UDC a jou\u00e9 cartes sur table, les autres partis pourraient encore se laisser toute la nuit pour arr\u00eater leur position demain matin \u00e0 voir aussi si les parlementaires suivront les consignes de vote de leur parti, vous le savez, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait \u00e0 bulletin secret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\n\u00e0 vous entendre, Marc, rien n'est compl\u00e8tement jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [95%] :\r\nM\u00eame s'il faut bien le dire, la voie royale semble toute trac\u00e9e pour Ignacio Cassis les regards vont tout de m\u00eame se tourner sur le match entre les deux Romands Isabelle Moret Pierre Maudet, lequel des 2 sera au final le ou la v\u00e9ritable challenger du Tessinois, un des 2 pourraient obtenir les faveurs des parlementaires de gauche qui trouve Ignacio Cassis trop lib\u00e9ral, trop proche des caisses maladie mais qui ne veulent pas tenter le coup d'une candidature sauvage \u00e0 voir quels gages la conseill\u00e8re nationale vaudoise ou le conseiller d'\u00c9tat Genevois sont pr\u00eates \u00e0 donner \u00e0 cet \u00e9lectorat de gauche qui de Moret ou de Maudet est le plus \u00e0 m\u00eame de b\u00e2tir des ponts avec les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes voil\u00e0 quelques-unes des questions qui vont animer la fin de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nEt d\u00e8s ce soir, les \u00e9missions de la RTS seront tourn\u00e9s vers le Palais f\u00e9d\u00e9ral forum \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re, en Direct de Berne infrarouge \u00e0 22 heures 35 sur RTS Un avec une quinzaine d'invit\u00e9s et les candidats PLR et puis surtout la matinale sp\u00e9ciale d\u00e8s demain, d\u00e8s 7 heures sur la premi\u00e8re RTS, hein, pour une op\u00e9ration conjointe radio et t\u00e9l\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-19T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}