{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=100&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=125&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-5988F309-3E7F-4511-A606-468DF77313E7", "internalArchiveId": "5988F309-3E7F-4511-A606-468DF77313E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le parti socialiste sort vainqueur des \u00e9lections communales de dimanche en Argovie. Il devient la premi\u00e8re force politique dans les dix principales communes du canton, qui fait souvent office de barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour le pays. La gauche d\u00e9tr\u00f4ne ainsi l'UDC, qui fait les frais de cette victoire.\r\n\r\n* * Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales 12h30: Argovie: PS premier Parti ARNAUD\r\nOn se rend en Argovie... en Argovie... o\u00f9 l'on a assist\u00e9... ce week-end... \u00e0 un... \"Linksrutsch\".... \u00e0 un glissement \u00e0 gauche... au niveau communal.\r\nLe parti socialiste est le grand vainqueur des \u00e9lections d'hier.\r\nIl devient la premi\u00e8re force politique... dans les dix principales communes du canton.\r\nAlain Arnaud... cette victoire de la gauche... c'est l'UDC qui en fait les frais.\r\nMoins 16 si\u00e8ges pour l'UDC, plus 13 pour le PS, par rapport aux communales de 2013. On parle l\u00e0 de la repr\u00e9sentation dans les conseils g\u00e9n\u00e9raux, les parlementens communaux, comme ils existent dans les 10 principales communes argoviennes ...\r\nDes r\u00e9sultats int\u00e9ressants... dans ce canton conservateur....qui est souvent per\u00e7u.... comme le barom\u00e8tre de la Suisse...\r\nC'est vrai que les Argoviens votent tr\u00e8s souvent comme l'ensemble des Suisses. Dans ce sens, ces r\u00e9sultats communaux sont peut-\u00eatre r\u00e9v\u00e9lateurs d'une tendance. D'autant plus que les verts gagnent aussi deux si\u00e8ges, ainsi que quelques formations politiques locales plut\u00f4t de centre gauche.\r\nCette pouss\u00e9e de la gauche Alain... Elle s'explique? ... ***\r\nLa co-pr\u00e9sidente du PS argovien estime que les nombreux plans d'\u00e9conomies y sont pour quelque chose. Les \u00e9lecteurs en auraient marre des \u00e9ternels \"Neinsager\" et et fossoyeurs des services de l'\u00e9tat. Le pr\u00e9sident de l'UDC argovienne relativise: il rappelle les bons r\u00e9sultats aux \u00e9lections nationales et cantonales, son parti reste le premier du canton. Mais il reconna\u00eet qu'il doit am\u00e9liorer les campagnes dans les villes.\r\n*** Et \u00e0 propos de campagne.... celle d'un \u00e9lu de Buchs.... a \u00e9t\u00e9 tellement efficace.... qu'il obtient deux si\u00e8ges....  \u00e0 lui tout seul ... ***\r\nOui, Reto Fischer, ind\u00e9pendant seul sur une liste qui a cartonn\u00e9. Libre \u00e0 lui, donc, de choisir la personne qui si\u00e8gera avec lui. Or il veut absolument une femme issue de la migration. Son choix pourrait se porter sur Funda Yilmaz. Rappelez-vous: c'est elle \u00e0 qui la commune avait refus\u00e9 le passeport suisse parce qu'elle avait cit\u00e9 le ski comme sport national, alors qu'elle aurait d\u00fb dire lutte \u00e0 la culotte.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS devient la premi\u00e8re force politique en Argovie \u00e0 l'issue des communales / 12H30_2017-11-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le parti socialiste sort vainqueur des \u00e9lections communales de dimanche en Argovie. Il devient la premi\u00e8re force politique dans les dix principales communes du canton, qui fait souvent office de barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour le pays. La gauche d\u00e9tr\u00f4ne ainsi l'UDC, qui fait les frais de cette victoire."], "variantIds": ["ece-9100048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T11:38:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA1B80AC-3FCE-41A3-BED8-93F54035EADE", "internalArchiveId": "FA1B80AC-3FCE-41A3-BED8-93F54035EADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Schnegg, conseiller d'Etat, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales du canton de Berne;Natalie Imboden, d\u00e9put\u00e9e et co-pr\u00e9sidente des Verts bernois;Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC;Maya Graf, paysanne bio et conseill\u00e8re nationale Verte;Florence Nater, pr\u00e9sidente du parti socialiste;Venditti;Samuel Gardaz de la Fondation Pacifique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/CANTON BE ECONOMIES DRASTIQUES) O\u00f9 couper...quelle type de d\u00e9pense privil\u00e9gier par raport \u00e0 d'autres?\r\nLa session qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Berne sera marqu\u00e9e par de nouveaux d\u00e9bats budg\u00e9taires.\r\nDes discussions qui touchent aussi les cantons...\r\nA Berne...le Grand Conseil se r\u00e9serve d\u00e8s aujourd'hui...pas moins de vingt-et-une  heures...pour en d\u00e9battre.\r\nLe gouvernement   propose un vaste programme d'\u00e9conomies....\r\n185 millions de francs...en moins...d\u00e8s  2021. \r\nMais ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 soul\u00e8vent une lev\u00e9e de boucliers sans pr\u00e9c\u00e9dents. \r\nAlain Arnaud .\r\n((Les communes accusent le canton de reporter les charges sur elles, les francophones d'affaiblir leur r\u00e9gion, et la gauche de frapper une nouvelle fois les citoyens les plus vuln\u00e9rables . Il est vrai que beaucoup des mesures d'\u00e9conomie concernent le d\u00e9partement de Pierre-Alain Schnegg, directeur de la sant\u00e9 et des affaires sociales .\r\nMAG Schnegg\r\n. industrie du social qui selon l'\u00e9lu UDC est souvent tr\u00e8s cr\u00e9ative lorsqu'il s'agit de justifier ses d\u00e9penses. Voil\u00e0 qui fait \u00e9videmment bondir la gauche.  Natalie Imboden, d\u00e9put\u00e9e et co-pr\u00e9sidente des Verts .\r\nMAG Imboden ( . investir mais pas d\u00e9truire.)\r\nSeulement voil\u00e0 : Berne doit all\u00e9ger la charge fiscale des entreprises, concurrence intercantonale oblige. C'est la principale raison de ce 16\u00e8me plan d'aust\u00e9rit\u00e9 en  20 ans. Qui, plus que jamais, d\u00e9cha\u00eene toutes les passions.))\r\n(TF1/FOIE GRAS) Cette question : et si les Suisses renon\u00e7aient au foie gras ou aux escargots?\r\n***Une motion propose d'interdire l'importation de produits provenant d'animaux qui ont subi des mauvais traitements. \r\nCe texte a convaincu le Conseil national. Mais il pourrait d\u00e9sormais y avoir revirement cette semaine.\r\nLe Conseil des Etats, qui en d\u00e9bat mercredi, devrait la rejeter. \r\nEt  Alexandra Richard...une partie des paysans sous la coupole...d'abord acquis \u00e0 la cause...ont chang\u00e9 d'avis...\r\n((Au nom de la tradition culinaire, oui. C'est le cas de la conseill\u00e8re nationale UDC Alice Glauser. Elle avait vot\u00e9 oui \u00e0 la motion pour lutter contre la maltraitance des animaux... Mais, comme plusieurs de ses colll\u00e8gues paysans au parlement, elle n'avait pas mesur\u00e9 la cons\u00e9quence concr\u00e8te: renoncer au foie gras et autres cuisses de grenouilles:\r\n...\r\nUne tradition tr\u00e8s fran\u00e7aise... L'argument du foie gras et de l'escargot porte peut-\u00eatre en Suisse romande, mais ce n'est pas pareil en Suisse al\u00e9manique. Maya Graf, paysanne bio et conseill\u00e8re nationale Verte:\r\n...\r\nRenoncer \u00e0 importer n'importe quelle viande: le Conseil des Etats devra trancher. Sa commission recommande \u00e0 l'unanimit\u00e9 de refuser la motion. Elle privil\u00e9gie la piste de l'\u00e9tiquettage. Et c'est cette id\u00e9e que l'Union suisse des paysans d\u00e9fendra finalement au parlement: une d\u00e9claration obligatoire des modes de production pour les denr\u00e9es alimentaire. Le gavage, par ex.))\r\n(FR - Vote commission fusion) ***(Toujours dans l'actualit\u00e9 politique)...La fusion du Grand Fribourg est lanc\u00e9e...mais l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive...charg\u00e9e de l'\u00e9laborer...a suscit\u00e9...tr\u00e8s peu d'enthousiasme...\r\nLa participation dans les 9 communes concern\u00e9es...n'a...en moyenne... m\u00eame pas d\u00e9pass\u00e9....les 20%.\r\nCons\u00e9quence...probable...d'une  campagne plut\u00f4t fade...et d'une journ\u00e9e sans autre sujet de votation...\r\nMais d\u00e9sormais....les 37 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont connus....Ils si\u00e8geront d\u00e8s f\u00e9vrier...avec en ligne de mire : la cr\u00e9ation...en 2022...d'un Grand Fribourg.\r\nUne commune de 75 mille habitants...qui serait alors...la troisi\u00e8me ville de Suisse romande.\r\n(08/NE VOTATION CCT21 ITW  Fl. NATER) ***Et dans le canton de Neuch\u00e2tel...les opposants \u00e0 la COnvention collective de travail dans le domaine de la sant\u00e9...ont subi une d\u00e9fait sans appel.\r\nPas question de cr\u00e9er deux CCT diff\u00e9rentes. Les Neuch\u00e2telois ont dit non au r\u00e9f\u00e9rendum...\u00e0 plus de 76%...\r\nIls souhaient donc...maintenir....les conditions de travail communes pour....5'700 travailleurs de la sant\u00e9.\r\nLe personnel soignant et le personnel non soignant,l les  cuisiniers ou les femmes de m\u00e9nage. Tous resteront au b\u00e9n\u00e9fice d'une m\u00eame convention de travail. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des battus, le PLR et l'UDC....accusent la gauche d'avoir jou\u00e9 \"sur la peur\"\r\nMais pour la pr\u00e9sidente du parti socialiste, Florence Nater,  c'est surtout une victoire du partenariat social.\r\nFlorence Nater r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n La participation \u00e0 ce scrutin a \u00e0 peine d\u00e8pass\u00e9 les 29%...\r\n(10/PAPE EN BIRMANIE VATICAN PA) ***Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le pape Fran\u00e7ois entame ce matin...un de ses voyages les plus d\u00e9licats....\r\nIl se rend en Birmanie et au Bangladesh, deux pays o\u00f9 les catholiques sont peu nombreux.\r\nMais c'est surtout sur les violence contre la minorit\u00e9 musulmane des  Rohingyas...que le pape est attendu.\r\nPlus de 600'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l'exode...\r\nUne situation..qu'a d\u00e9nonc\u00e9 le pape Fran\u00e7ois.\r\nMais le Vatican...pourrait vouloir \u00e9viter...de froisser...les autorit\u00e9s birmanes.\r\nA Rome, l'analyse de Jean- Baptiste Vendi-tti....\r\n((C'est encore un voyage aux p\u00e9riph\u00e9ries de la foi catholique que Fran\u00e7ois entame aujourd'hui. En Birmanie, dernier pays avec lequel le Vatican a \u00e9tabli des relations diplomatiques ; c'\u00e9tait en mai dernier, le souverain pontife recevra un accueil officiel, mais sans effusion. En pleine crise des Rohingyas, le pape va allumer les projecteurs sur une question que le gouvernement birman pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9gler seul, sans ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re. De fait, pour donner le moins d'\u00e9cho possible \u00e0 cette visite, la couverture m\u00e9diatique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au minimum et tr\u00e8s peu d'images filtreront. La visite du pape \u00e0 Rangoun sera aussi l'occasion de marquer le soutien de l'Eglise catholique aux r\u00e9formes d\u00e9mocratiques et au prix Nobel de la paix Aung san suu Kyi. Mais, diplomatie oblige, ce n'est pas en Birmanie que Fran\u00e7ois rencontrera les Rohingyas, mais au Bangladesh, qui sera la deuxi\u00e8me \u00e9tape de ce p\u00e9riple asiatique. Dans ces deux pays o\u00f9 les catholiques sont tr\u00e8s minoritaires, chaque mot du pape sera soigneusement pes\u00e9 afin d'\u00e9viter tout malentendu avec les majorit\u00e9s bouddhiste en Birmanie et musulmane au Bangladesh.\r\nJean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome))\r\n(Volcan - Bali - Alerte maximale) ***On reste dans la r\u00e9gion asiatique...l'\u00eele indon\u00e9sienne de Bali est depuis cette nuti en alerte maximale!\r\nAlerte d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e...face \u00e0 un impresionnant panache de fum\u00e9e grise....et au  risque d'\u00e9ruption...du VOLCAN...Agung.\r\nSelon les autorit\u00e9s, plus de 100 mille habitants doivent quitter la r\u00e9gion entourant le crat\u00e8re..\r\nPour les experts, le volcan est entr\u00e9e dans une nouvelle phase...car le MAGMA est d\u00e9sormais visible. \r\nL'a\u00e9roport de la r\u00e9gion de Den-Pasar a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e....de m\u00eame que celui de Lombok...une autre r\u00e9gion tr\u00e8s touristique...de Bali.\r\n(18/  EVT PERM- YEMEN FAMINE UNICEF) Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger...cette phrase forte...\r\nLa guerre au Yemen est une guerre contre les enfants..... \r\nCe constat, c'est l'UNICEF qui le pose. \r\nLe Fond des nations unies pour l'enfance a tenu hier une conf\u00e9rence de presse en Jordanie pour r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 quel point il est urgent d'aider les civils, \r\n...et en particulier les enfants... Anouk Henry.\r\n------------DIRECT\r\nCar au Yemen encore plus que dans d'autres conflits, ils sont les premi\u00e8res victimes. Selon l'ONU 11 millions d'enfants ont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d'aide humanitaire. En deux ans et demi de conflit, 5000 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou gravement bless\u00e9s... des milliers d'\u00e9coles et d'hopitaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Mais les armes ne sont pas la seule menace dans ce pays arabe, en proie \u00e0 une guerre civile et r\u00e9gionale. Les bombardementt ont d\u00e9vast\u00e9 les centre de sant\u00e9 et les r\u00e9seaux d'eau et de transport et d'\u00e9lectricit\u00e9. Cons\u00e9quences: la prolif\u00e9ration de maladies, et notamment le Chol\u00e9ra, mais aussi une terrible famine qui fait dire au responsable de l'UNICEF:  \"le yemen est un des pires endroits sur terre pour \u00eatre un enfant\"... un petit gar\u00e7on ou une petite fille meurt toute les dix minutes de maladies pouvant \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. \r\nLueure d'espoir dans ce d\u00e9sesp\u00e9rant tableau: Le blocus, impos\u00e9 par la coalition sous commandement saoudien, s'est all\u00e9g\u00e9 ce week-end. Un avion nations unies charg\u00e9 d'aide humanitaire a pu atterir samedi dans la capitale Saana. Et ce matin, le programme alimentaire mondial devrait commencer \u00e0 d\u00e9charcher quelques 25'000 tonnes de bl\u00e9 d'un navire arriv\u00e9 dans l'ouest du pays.\r\n(USA - D\u00e9mission au Congr\u00e8s) ***Aux Etats-Unis, la vague d'accusation de harc\u00e8lement...touche une figure...du parti d\u00e9mocrate.\r\nJohn Conyers...quitte son poste...de chef d\u00e9mocrate...dans la commission des affaires judiciaires...\r\nIl avait r\u00e9cemment reconnu avoir vers\u00e9 26 mille dollars pour ...acheterle silence d'une de ses employ\u00e9es....\r\nA 88 ans, Johny Conyers est l'actuel doyen de la chambre des repr\u00e9sentants....\r\nPlusieurs de ses collaboratrices l'accusent de harc\u00e8lement.\r\nSur le fond,  le d\u00e9put\u00e9 nie ses accusation et dit \"\u00eatre impatient de se justifier\"...\r\nEt il en aura bient\u00f4t l'occasion...puisque 'une comission \u00e9thique du Congr\u00e8s...a ouvert une enqu\u00eate \u00e0 son encontre.\r\n(Ski) ***On reste aux Etats-Unis...mais on passe au sport....En Ski alpin....les es Suissesses  sont pass\u00e9 tout pr\u00e8s du podium...hier soir...lors du slalmo de  Killington....\r\n L'Obwaldienne Denise Feierabaend....s'est class\u00e9 quatri\u00e8me....de cette course...Elel \u00e9gale .la meilleure performance de sa carri\u00e8re.....\r\nLa sp\u00e9cialiste de la discipline...Wendy Holdener...a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e...alors qu'elle pointait au deuxi\u00e8me range \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche.\r\nLa victoire est revenue...\u00e0 l'intouchable Mikaela Shiffrin....L'am\u00e9ricaine a rel\u00e9gu\u00e9 toute ses concurrentes \u00e0 plus d'une seconde et demi...\r\n***Et c\u00f4t\u00e9 masculin....victoire Norv\u00e9gienne lors du Super-G de Lake Louise...\r\nC'est Kjetil Jansrud qui a \u00e9t\u00e9 le plus rapide....sur la piste canadienne.....\r\nIl a devanc\u00e9 les Autrichiens Max Franz et Hannes Reichelt.\r\nVainqueure samedi en descente....le Bernois Beat Feuz a d\u00fb se contenter...du douzi\u00e8me rang.\r\n(Foot - R\u00e9sultats) En Footbal...le FC Sion retrouve des couleurs!\r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9s....3-0...hier...face \u00e0 Grashoppers...\r\nIls signe leur premi\u00e8re victoire \u00e0 domicile...et ...sous avec \u00e0 leur t\u00eat le coach espagnol Gabri.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Lausanne Sport...a \u00e9t\u00e9 battu...2-0...par le FC Zurich.\r\nAu classement, les Vaudois restent sixi\u00e8me....alors que Sion remonte \u00e0 la septi\u00e8me place.\r\nC'est toujours Young-Boys qui pointe en t\u00eate...Les Bernois...se sont impos\u00e9s 2-1 hier...sur la pelouse de Lugano.\r\n(17/GRANDE BARRIERE DE CORAIL PA) Et pour refermer ce journal....direction...l'Australie!\r\nDes scientifiques ont r\u00e9ussi \u00e0 recr\u00e9er du corail de la fameuse.... Grande barri\u00e8re... qui se situe au large du continent. \r\nVous le savez peut-\u00eatre...Le corail, qui blanchit, est fortement menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique... \r\nEn trente ans...plus de la moiti\u00e9 aurait  d\u00e9j\u00e0 disparu.\r\nMais l'Universit\u00e9 de Southern Cross a rendu public hier un  projet porteur d'espoir. \r\nIl nous est cont\u00e9 par Sylvie Lambelet.\r\n((Il y a un an ces chercheurs ont ramass\u00e9 une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 d'ovules et de sperme de corail sur des zones endommag\u00e9es de la barri\u00e8re...Ils les ont fait cro\u00eetre dans des r\u00e9servoirs... et ont ensuite transplant\u00e9 des milliers de larves sur ces m\u00eame zones, en les prot\u00e9geant avec des filets ... Un an plus tard, les scientifiques constatent que le jeune corail a grandi et s'est implant\u00e9 avec succ\u00e8s sur la barri\u00e8re.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une telle technique est utilis\u00e9e...  Pour le directeur des recherches il sera possible de l'utiliser \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\nSamuel Gardaz de la Fondation Pacifique a observ\u00e9 l'\u00e9tat de sant\u00e9 des coraux avec le voillier Fleur de Passion.. Il se r\u00e9jouit de cette avanc\u00e9e scientifique... mais reste prudent:\r\nMAG\r\nPour l'\u00e9quipe scienfique australienne.. cette recherche montre qu'on peut r\u00e9parer des coraux dans des zones o\u00f9 la production naturelle de larves est compromise... Mais dans des petites zones reproductrices.. il ne s'agit pas de r\u00e9parer ainsi les plus de 344 mille kilom\u00e8tres carr\u00e9s de la Grande barri\u00e8re...  La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique reste pour eux d'une grande urgence))\r\nsource: https://www.scu.edu.au/featured-news-events/coral-sex-conceives-new-growth-for-the-great-barrier-reef.php\r\n(METEO) ***Et de l'oc\u00e9an indien...on va remonter  vers le ciel romand...\r\nEncore quelques averses de neige ce matin dans l'Arc jurassien. \r\nDes \u00e9claircies se d\u00e9velopperont ensuite dans toutes les r\u00e9gions.\r\nElles pourront se montrer g\u00e9n\u00e9reuses autour du L\u00e9man et sur le Chablais.\r\nComptez entre -3 et 0 degr\u00e9 ce matin.  \r\nPuis cet apr\u00e8s-midi...des maximats \u00e0 5 degr\u00e9s\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9100142", "ece-9100116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:39:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D23834C5-02A0-46DA-A835-C5B73C714783", "internalArchiveId": "D23834C5-02A0-46DA-A835-C5B73C714783", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoinette de Weck, conseill\u00e8re communale radicale de Fribourg;Philippe Chalmin, sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Dauphine;Jos\u00e9 Anson, de l'Union postale universelle;Pel\u00e9 MBoyo, attaquant valaisan au FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/FR VOTATION GRAND FRIBOURG PA) Les citoyens du Grand Fribourg ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s en masse hier... pour aller aux urnes.\r\nIls devaient \u00e9lire les 28 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive qui vise \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9ventuelle fusion de 9 communes...  \r\nEt ce scrutin a mobilis\u00e9 moins de 20% de la population concern\u00e9e.\r\nL'enjeu \u00e9tait d'importance pourtant...\r\nLes nouveaux \u00e9lus devront penser le Grand Fribourg... qui pourrait \u00eatre la 3e ville de Suisse romande, avec 75'000 habitants. \r\nAlors comment expliquer cette faible participation?\r\nLe d\u00e9cryptage de Maurice Doucas. \r\n((La principale raison \u00e9tait certainement le fait qu'il n'y avait pas d'objets soumis en votation f\u00e9d\u00e9rale ce week-end. Les citoyens n'entendaient pas se d\u00e9placer pour ce scutin uniquement. Et puis, il faut dire, ils \u00e9taient nombreux \u00e0 ne pas bien comprendre les enjeux de cette votation, qui \u00e9taient parfois difficile \u00e0 appr\u00e9hender pour certaines personnes, qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e... \r\nLes appareils politiques fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 - au cours des derni\u00e8res semaines - passablement accapar\u00e9es par la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'Etat Verte Marie Garnier... Les partis ne se sont pas particuli\u00e8rement d\u00e9men\u00e9 lors de la campagne pour cette \u00e9lection qui \u00e9tait faiblement partisane... On a plus plebiscit\u00e9 hier des personnalit\u00e9s que des partis...\r\nOn ne peut donc - en aucun cas - faire une corr\u00e9llation entre le taux de participation et le degr\u00e9 d'acceptation de la population par rapport \u00e0 cette id\u00e9e de fusion. La votation d'hier n'avait qu'un but \u00e9lire des gens qui vont \u00e9laborer la convention de fusion, qui sera soumise en votation populaire en septembre 2020... Et c'est ce scrutin seul qui sera d\u00e9terminant... ))\r\n(05/FR VOTATION GRAND FRIBOURG ITW ANTOINETTE DE WECK REPRISE 22H30) Les \u00e9lus... doivent donc ... \u00e0 pr\u00e9sent... s'atteler \u00e0 l'ECRITURE de cette \"convention de fusion\"... \r\nEt selon Antoinette de Weck... conseill\u00e8re communale lib\u00e9rale-radicale de Fribourg....  c'est maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent\r\nElle l'a dit \u00e0 Maurice Doucas.\r\nLes travaux pour pr\u00e9parer cette \u00e9ventuelle fusion du Grand Fribourg devraient commencer d\u00e9but 2018\r\n(Scrutin Neuch) **** Et hier... on votait aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\nAvec un objet qui a ... lui ...donn\u00e9 lieu \u00e0 une campagne passionn\u00e9e: la convention collective du secteur de la sant\u00e9... la fameuse CCT sant\u00e9 21\r\nGros revers pour la droite... qui voulait supprimer cette CTT... pour cr\u00e9er deux conventions distinctes: une pour le personnel soignant et une pour le personnel non soignant.\r\nL'objet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par toutes les communes... et plus de 76% des Neuch\u00e2telois...\r\n(Visite du pape) A l'actualit\u00e9 internationale... le voyage du pape Fran\u00e7ois... qui va att\u00e9rir ce matin en Birmanie.\r\nLe souverain pontife y est tr\u00e8s attendu... en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s Rohingya... qui attise de fortes tensions religieuses dans ce pays majoritairement bouddhiste.\r\nSelon l'ONU... la minorit\u00e9 musulmane est victime d'un \"nettoyage ethnique\".... men\u00e9 par l'arm\u00e9e ...\r\nLe pape restera trois jours sur place... il va notamment rencontrer la dirigeante Aung San Su Kyi... mais aussi le chef de la junte militaire. \r\nIl se rendra ensuite au Bengladesh... o\u00f9 plus de 600 000 Rohingya se sont r\u00e9fugi\u00e9s... depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n(TF2/RELANCER ECONOMIE ZIMBABWE MATIERES PREMIERES) **** Relancer l'\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois... : C'est la mission prioritaire que s'est fix\u00e9e la semaine derni\u00e8re le nouveau pr\u00e9sident du Zimbabwe. \r\nEmmerson Mnangagwa n'a pas d\u00e9taill\u00e9 son programme, mais la t\u00e2che s'annonce ardue. \r\nLe pays souffre d'hyper-inflation et d'un ch\u00f4mage end\u00e9mique...\r\nLes caisses de l'Etat sont vides, et l'agriculture est \u00e0 l'agonie.\r\nLe Zimbabwe esp\u00e8re toutefois capitaliser sur ses ressources mini\u00e8res... le platine notamment.\r\nMais la partie n'est pas gagn\u00e9e. Olivier Schorderet\r\n((Le platine, le Zimbabwe en est le troisi\u00e8me producteur mondial. Tr\u00e8s loin derri\u00e8re l'Afrique du Sud et la Russie. Un minerai tr\u00e8s utilis\u00e9 en joaillerie et dans l'industrie automobile. Dans les pots catalytiques -catalyseurs- pour le diesel. Mais le vent tourne. Pour son malheur. Philippe Chalmin, sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Dauphine. \r\ndigas\r\nLe Zimbabwe aura bien en 2018 une raffinerie flambant neuve, mais cela ne suffira pas. \r\ndigas\r\nRares sont d'ailleurs les pays \u00e0 avoir b\u00e2ti leur \u00e9conomie sur des ressources mini\u00e8res. \r\ndigas\r\nPour le nouveau pr\u00e9sident, le temps presse. Sans rentr\u00e9es financi\u00e8res, pas de salaires: difficile d\u00e8s lors de garder longtemps l'arm\u00e9e dans les casernes. ))\r\n(Allemagne) En Allemagne... le parti d'Angela Merkel accepte de tenter la formation d'une nouvelle coalition gouvernementale.\r\nLe dirigeants de la CDU l'ont annonc\u00e9 hier soir... \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec les lib\u00e9raux et les verts, le bloc conservateur va donc n\u00e9gocier avec le parti social d\u00e9mocrate.\r\nLe SPD qui lui voulait au d\u00e9part devenir une force d'opposition... \r\nMais vendredi dernier... sous l'impulsion du pr\u00e9sident allemand Frank-Walter Seinmeier.... les socio-d\u00e9mocrates ont accept\u00e9 d'ouvrir les discussions avec la CDU.\r\nSi ces n\u00e9gociations aboutissent... elles permettront d'\u00e9viter de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n(TF4/SUISSE ET SUCCES LETTRES PAPIER) **** Malgr\u00e9 la num\u00e9risation et les messages \u00e9lectroniques... la bonne vieille lettre sur papier fait de la r\u00e9sistance, notamment en Suisse.\r\nLes terriens se sont encore envoy\u00e9 - en moyenne - 140 plis tout au long de l'ann\u00e9e 2016.\r\nEt dans le classement des pays qui s'envoient le plus de courrier sous enveloppes ... la Suisse fait bien davantage!\r\nElle se place en troisi\u00e8me position... Simon Corthay...\r\n((Du lundi au vendredi, chaque habitant de ce pays re\u00e7oit en moyenne dans sa bo\u00eete  une lettre adress\u00e9e \u00e0 son nom. Ce trafic postal est en diminution, mais beaucoup moins que dans d'autres pays occidentaux. Jos\u00e9 Anson, de l'Union postale universelle. \r\nAnson 1\r\nLa Suisse troisi\u00e8me du classement des pays o\u00f9 les bo\u00eetes aux lettres sont les plus remplies. Mais qui est le champion de la discipline ? Paradoxe: ce sont les Etats-Unis, patrie de la Silicon Valley et de ses g\u00e9ants de la communication num\u00e9rique. \r\nAnson 2\r\nParmi les pays o\u00f9 le courrier postal r\u00e9siste beaucoup moins qu'aux Etats-Unis ou en Suisse, Jos\u00e9 Anson pointe le Danemark, o\u00f9 la num\u00e9risation a vid\u00e9 les bo\u00eetes aux lettres de moiti\u00e9. Que l'enveloppe contienne un courrier publicitaire, une facture ou un message amoureux, les Danois ne s'envoient plus qu'une cinquantaine de courriers postaux par ann\u00e9e, un par semaine. ))\r\n(14/FC SION GC ITW MBOYO REPRISE 22H30) ****En football... Le FC Sion a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire \u00e0 domicile cette saison, en battant Grasshopper... hier.... 3 \u00e0 0. \r\nLes Valaisans quittent ainsi la derni\u00e8re place du classement.\r\nAvec un jeu qui s'est av\u00e9r\u00e9 efficace... mais pas toujours spectaculaire\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a demand\u00e9 \u00e0 l'attaquant Pel\u00e9 MBoyo... s'il comprenait que le public puisse // \u00eatre difficile.\r\nSON \r\nDans les autres rencontres d'hier...\r\n Z\u00fcrich a battu Lausanne 2 \u00e0 0 et Young Boys s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 2 \u00e0 1. \r\nAu classement Young-Boys compte 7 points d'avance sur B\u00e2le.... Lausanne est sixi\u00e8me...  et Sion septi\u00e8me. \r\nEn challenge league, Gen\u00e8ve Servette s'est impos\u00e9 \u00e0 Schaffhouse 2 \u00e0 1\r\nServette qui conforte sa deuxi\u00e8me place \u00e0 5 poitns du leader Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-27T06:00:41_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-27T06:00:41_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9100091", "ece-9100084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T04:12:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EE0C899-5A81-4294-A55C-2BA930C7BE41", "internalArchiveId": "2EE0C899-5A81-4294-A55C-2BA930C7BE41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires.\r\n\r\n* * La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement  \r\nTITRE: \"Et si on ub\u00e9risait le Parlement?\"\r\n7h55 sur la Premi\u00e8re.. \r\nComme tous les lundis.. c'est le moment du billet politique.. \r\nAujourd'hui, avec vous, Thibaut Schaller!\r\nCe matin j'ai envie de faire une hypoth\u00e8se un peu folle... Et si la politique se faisait ub\u00e9riser? Les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Vous vous rappelez, la semaine pass\u00e9e, cette journ\u00e9e du digital? Tout a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 la moulinette num\u00e9rique c\r\ne jour-l\u00e0! Economie, formation, transports... m\u00eame le journalisme! Et oui, chers coll\u00e8gues, les journalistes seront bient\u00f4t remplac\u00e9s par des robots, car eux ne se plaignent pas, ne prennent pas de pause... Je n'invente pas. C'\u00e9tait \u00e9crit sur le site internet de la journ\u00e9e du digital! Bon, ce sont les journalistes sportifs qui seront les premiers concern\u00e9s par le grand remplacement robotique... ce sera plus compliqu\u00e9, lit-on, pour les journalistes politiques... car - je cite toujours - les robots ont encore de la peine avec \"l'analyse politique\" et \"le sarcasme\". Il nous reste au moins \u00e7a!\r\n***\u00e7a c'est pour les journalistes... Mais vous parliez de l'ub\u00e9risation - ou de la disparition - des d\u00e9put\u00e9s... \r\nOui. Cela a aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, par la bande, lors de la conf\u00e9rence pr\u00e9c\u00e9dent la journ\u00e9e du digital. Si tout devient digital, accessible en tout temps \u00e0 tout un chacun, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne! Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologiue, potentiellement, nous sommes tous parlementaires. C'est la chanceli\u00e8re de l'Etat de gen\u00e8ve qui a \u00e9voqu\u00e9 dans une boutade cette utopie. Et oui: Gr\u00e2ce \u00e0 nos smartphones, chacun, dans son train, sur son canap\u00e9, au travail pendant une s\u00e9ance qui s'\u00e9ternise, pourrait voter sur telle ou telle motion, amendement ou m\u00eame si\u00e9ger en commission... \r\n***C'est ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie liquide... c'est \u00e7a? \r\nExact! C'est un concept invent\u00e9 par le parti pirate. En gros, leurs \u00e9lus soumettent tout ce qu'ils re\u00e7oivent \u00e0 la communaut\u00e9 num\u00e9rique du parti. Pour chaque d\u00e9cision qu'ils ont \u00e0 prendre, les \u00e9lus organisent un mini-scrutin digital auquel participent les militants. En gros, les \u00e9lus d'un parti n'ont pas de marge de manoeuvre - ils ex\u00e9cutent les d\u00e9cisions de leurs \u00e9lecteurs. De quoi \u00e9viter ce refrain bien connu sur la confiscation du pouvoir par ces politiciens professionnels qui trahissent la volont\u00e9 du peuple. Le num\u00e9rique permet la vraie d\u00e9mocratie directe, ch\u00e8re \u00e0 la Suisse, c'est un peu la Landsgemeinde sur Twitter!\r\n***Et... les parlementaire sont-ils pr\u00eats \u00e0 cela?\r\nBen disons qu'on ne se fait pas ub\u00e9riser de gait\u00e9 de coeur. Les chances que l'on passe \u00e0 ce r\u00e9gime sont assez faibles. Les Verts y sont favorables, jusqu'\u00e0 un certain point. Ils ont lanc\u00e9 un manifeste pour plus de d\u00e9mocratie directe, avec une participation plus large de la base, gr\u00e2ce au num\u00e9rique. Mais pas sur tous les sujets, pas tout le temps... Car selon l'\u00e9cologiste Balthasar Gl\u00e4ttli: \"on aura toujours besoin de professionnels: de ferblantiers, de constructeurs de v\u00e9los ou de juristes\". Comprenez: on veut bien donner plus de pouvoir \u00e0 la foule digitale, mais pas question de c\u00e9der sa place... \u00e0 un algorythme ou \u00e0 une foule d'internautes anonymes.\r\n***Vous pensez qu'un jour on vivra une d\u00e9mocratie plus liquide...?\r\nFranchement, j'ai des doutes. L'id\u00e9e est s\u00e9duisante. Pas s\u00fbr que les exceptions d\u00e9cid\u00e9es sur certaines initiatives populaires, les assouplissements de la Lex Weber ou de l'initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants ou du 9 f\u00e9vrier auraient pass\u00e9 la rampe devant une foule num\u00e9rique... En ce sens, oui, on aurait bien une d\u00e9mocratie plus directe. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je me suis imagin\u00e9 parlementaire virtuel, et je me suis demand\u00e9 si j'aurais vraiment envie de me coltiner la lecture d'objets intitul\u00e9s ainsi: \"Budget 2018 assorti du plan int\u00e9gr\u00e9 des t\u00e2ches et des finances\r\n2**\" ou \"Ex\u00e9cution d'actes l\u00e9gislatifs autres que douaniers par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes. Pilotage et d\u00e9finition des priorit\u00e9s\"... \r\n***C'est vrai qu'on est presque contents qu'ils s'en occupent pour nous... \r\nLe peuple a le pouvoir, mais bon, dans ces cas-l\u00e0, faut savoir d\u00e9l\u00e9guer. Et puis, pour revenir au d\u00e9but de cette chronique... Mieux vaut que ce soient les politiques qui s'occupent de ce genre de t\u00e2ches. Ca permet aux journalistes politiques d'\u00eatre critiques et sarcastiques... bref, d'exister encore un peu...!", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9119573", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'ub\u00e9risation du Parlement", "La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement / LME_2017-11-27T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - L'ub\u00e9risation du Parlement / LME_2017-11-27T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires.", "La chronique politique (vid\u00e9o) - L'ub\u00e9risation du Parlement", "Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires.", "Si les chauffeurs de taxis disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s? Si tout devient digital, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne. Gr\u00e2ce au progr\u00e8s technologique, nous sommes potentiellement tous parlementaires."], "variantIds": ["ece-9100136", "ece-9100112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:39:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T07:42:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17E3779D-DDEA-4CD2-81D9-417FD2F5E0AF", "internalArchiveId": "17E3779D-DDEA-4CD2-81D9-417FD2F5E0AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Chalmin, sp\u00e9cialiste des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Dauphine;St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:13-07:59:43 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(11/8H GLYPHOSATE, NOUVEAU VOTE AVANT PA)  \r\nLes pays europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui pour d\u00e9cider du sort du glyphosate.\r\nL'herbicide controvers\u00e9 de Monsanto n'est toujours pas fix\u00e9 sur son sort dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nEn 2015, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a class\u00e9 le glyphosate \"canc\u00e9rog\u00e8ne probable\", sur la base des recherches, notamment des \u00e9tudes d'exposition agricole ainsi que sur des animaux en laboratoire. \r\nLes Etats membres se r\u00e9unissent aujourd'hui pour la huiti\u00e8me fois en deux ans. Ils devront d\u00e9cider de renouveler - ou non - l'autorisation du glyphosate pour cinq ans.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Alors, est-ce que le sort du glyphosate sera scell\u00e9 aujourd'hui?\r\nEh bien, rien n'est moins s\u00fbr, puisque les lignes n'ont pas vraiment boug\u00e9 depuis la derni\u00e8re r\u00e9union, le 9 novembre. La Commission europ\u00e9enne propose toujours de renouveler l'autorisation pour cinq ans. Et les Etats membres sont toujours aussi divis\u00e9s. La France a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier (DIM) son opposition \u00e0 l'option des cinq ans. Le ministre de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot, milite pour une autorisation limit\u00e9e \u00e0 trois ans - le temps d'organiser les alternatives techniques au glyphosate. On rappelle que ce produit est jug\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne par certaines \u00e9tudes. L'Union europ\u00e9enne est accus\u00e9e d'avoir mal \u00e9valu\u00e9 sa dangerosit\u00e9, et d'avoir c\u00e9d\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats de son fabricant, Monsanto. Des accusations qui ont rendu le d\u00e9bat politiquement explosif.\r\n((RELANCE))\r\n***Du coup, s'il n'y a pas d'accord aujourd'hui, qu'est-ce qui va se passer?\r\nIl y a une date butoir, c'est celle du 15 d\u00e9cembre. \u00c0 cette date, la licence actuelle du glyphosate expire. Et en l'absence d'accord, c'est la Commission europ\u00e9enne qui doit trancher. Elle le fera \u00e0 son corps d\u00e9fendant, sachant qu'elle n'a aucune envie de prendre une d\u00e9cision aussi impopulaire \u00e0 la place des Etats membres.\r\n(Bve Allemagne) Et toujours sur la sc\u00e8ne Euop\u00e9enne...\r\nUne \"grande coalition\" avec le Parti social-d\u00e9mocrate se dessine en Allemagne...\r\nLes dirigeants de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate (la CDU) d'Angela Merkel ont accept\u00e9 hier de se mettre autour de la table pour n\u00e9gocier avec le SPD.\r\nApr\u00e9s l'\u00e9chec des discussions \u00e0 trois avec les Verts et les lib\u00e9raux.\r\nLa CDU doit r\u00e9unir ce matin sa direction pour d\u00e9finir la marche \u00e0 suivre dans les jours qui viennent. \r\nLe parti conservateur de la chanceli\u00e8re qui se donne comme priorit\u00e9 le maintient de la stabilit\u00e9 en Allemagne et de nouvelles \u00e9lections.\r\n(01/DE BUMAN PORTRAIT PA) ** *En Suisse, Dominique de Buman acc\u00e8dera cet apr\u00e8s-midi au perchoir du Conseil national. \r\nLe Fribourgeois succ\u00e9dera au Zurichois J\u00fcrg Stahl.\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien...avait cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0...tent\u00e9 d'imposer autorit\u00e9 au perchois du parlement...\r\nDominique de Buman...qui reprend...le d\u00e9put\u00e9 UDC ROger K\u00f6ppel...c'\u00e9tait en septembre dernier.\r\nLe PDC Fribourgeois va  donc devenir premier citoyen du pays \u00e0 61 ans. \r\nUne \u00e9lection qui couronnera la carri\u00e8re politique de ce fervent d\u00e9fenseur des milieux touristiques. \r\nSon portrait sign\u00e9 Pietro Bugnon...\r\n((Impossible de rater Dominique de Buman dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Le Fribourgeois au verbe abondant adore discuter. Il est parfois difficile d'arr\u00eater. Il faut dire que cet \u00e9lu un brin espi\u00e8gle est aussi un fin connaisseur des jeux de pouvoir \u00e0 Berne.\r\nSous la banni\u00e8re d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, Dominique De Buman a fait de la politique son m\u00e9tier. Avec un parcours classique. Conseil communal puis Grand Conseil \u00e0 Fribourg. Syndic aussi pendant 10 ans. Et enfin conseiller national, depuis 2003. Dominique de Buman aurait bien voulu poursuivre cette ascension. Mais en 2009 son parti lui pr\u00e9f\u00e8re Urs Schwaller pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Autre d\u00e9convenue il y a 2 ans. il \u00e9choue \u00e0 entrer au Conseil des Etats. Les mauvaises langues diront que cette pr\u00e9sidence du National constitue un lot de consolation pour Dominique de Buman. Lui qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement minoris\u00e9 par ses coll\u00e8gues de parti \u00e0 Berne.\r\nCe f\u00e9ru de moto a d\u00e9j\u00e0 pu montrer son autorit\u00e9 dans les d\u00e9bats... remettant \u00e0 l'ordre poliment le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger K\u00f6ppel. Dominique de Buman: un amoureux des institutions. Un esprit mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Nicolas de Fl\u00fce. Le saint rassembleur qui ornera les cadeaux du nouveau pr\u00e9sident du Conseil national.))\r\n(BVE Julius Baer) Du changement \u00e0 la t\u00eate de Julius Baer.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral Boris Collardi, quitte l'\u00e9tablissement bancaire zurichois  avec effet imm\u00e9diat. \r\nLe vaudois va rejoindre d\u00e8s la mi-2018 le groupe genevois Pictet.\r\nLe conseil d'administration de Julius Baer indique ce matin avoir nomm\u00e9 Bernhard Hodler comme directeur g\u00e9n\u00e9ral avec effet imm\u00e9diat.\r\n(Bve Syrie) Au moins 53 civils, dont 21 enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier lors d'un raid de l'aviation russe en Syrie...\r\nSelon, l'OGN britannique, l'Observatoire syrien des droits de l'Homme, les frappes ont vis\u00e9 la province de Deir Ezzor. \r\nL'arm\u00e9e syrienne, soutenue par la Russie, tente de reprendre cette zone aux mains du groupe Etat islamique.\r\n(19 - PERM - EVACUATION VOLCAN INDONESIE) *** Les habitants de Bali sont \u00e0 nouveau soumis aux caprices du volcan Agung... \r\n100'000 personnes doivent \u00e9vacuer les abords de la montagne qui est entr\u00e9e en \u00e9ruption en septembre. \r\nMais l'Agung donne de nouveaux signes d'agitation...\r\nAnouk Henry,il pourrait entrer tr\u00e8s rapidement dans une forte \u00e9ruption...\r\nDIRECT\r\n(Bve Birmanie) Le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9but\u00e9 ce matin un voyage de cinq jours qui doit le mener dans la Birmanie bouddhiste et le Bangladesh musulman...\r\nDeux pays marqu\u00e9s par de fortes tensions religieuses et sous les projecteurs avec l'exode forc\u00e9 de 620 000 r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas, chass\u00e9s par l'arm\u00e9e birmane.\r\nLe souverain pontife rencontrera la chef du gouvernement civil Aung San Suu Kyi.\r\nIl pourrait aussi s'entretenir avec le chef de l'arm\u00e9e birmane, pour \u00e9voquer ces pers\u00e9cutions, qualifi\u00e9e par l'ONU de \"nettoyage ethnique\"...\r\n(TF2/RELANCER ECONOMIE ZIMBABWE MATIERES PREMIERES) *** Relancer l'\u00e9conomie, cr\u00e9er des emplois: c'est la mission prioritaire que s'est fix\u00e9e la semaine derni\u00e8re le nouveau pr\u00e9sident du Zimbabwe. \r\nEmmerson Mnangagwa n'a pas d\u00e9taill\u00e9 son programme, mais la t\u00e2che est immense. \r\nLe pays souffre d'hyperinflation et d'un ch\u00f4mage end\u00e9mique. \r\nLes caisses de l'Etat sont vides, et son agriculture est \u00e0 l'agonie. \r\nLe Zimbabwe esp\u00e8re toutefois capitaliser sur ses ressources mini\u00e8res, le platine notamment. \r\nMais Olivier Schorderet la partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n(09/VS TAXE AU SAC MONTHEY  ITW STEPHANE COPPEY) *** Monthey ne pourra pas introduire de taxe au sac, en janvier prochain. \r\nLes citoyens de la commune valaisanne ont dit non hier au r\u00e8glement communal sur la gestion des d\u00e9chets. \r\nUne choix soutenu par 69% des votants...\r\nLe statu quo est donc maintenu dans l'attente d'un nouveau r\u00e8glement. \r\nAu 1er janvier prochain, Monthey sera donc la seule commune valaisanne \u00e0 ne pas avoir de taxe au sac. \r\nUne commune o\u00f9 les taxes ont beaucoup de peine \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e selon le pr\u00e9sident de Monthey, St\u00e9phane Coppey...\r\nStephane Coppey \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas    \r\nA noter qu'au Tessin, ce syst\u00e8me de taxe au sac n'est appliqu\u00e9 que dans certaines communes, mais les citoyens ont accept\u00e9 en mai dernier de le g\u00e9n\u00e9raliser. Une fois cette d\u00e9cision en vigueur, les communes genevoises seront les seules de Suisse \u00e0 ignorer ce syst\u00e8me qui a vu le jour en 1975 \u00e0 St-Gall.\r\n(Bve Mondial Qatar) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent : 22 millions d'euros pour acheter des votes...\r\nUne enqu\u00eate du FBI et de la justice br\u00e9silienne r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Mediapart, met en \u00e9vidence des circuits financiers dans le cadre du scandale de corruption sur l'attribution de la Coupe du monde 2022 au Qatar.\r\nSelon le site internet d'information, la banque mon\u00e9gasque Pasche Monaco, filiale du Cr\u00e9dit mutuel, aurait \u00e9t\u00e9 la plaque tournante bancaire permettant de transf\u00e9rer des fonds depuis le Qatar vers plusieurs dirigeants du foot mondial de l'\u00e9poque.\r\nLe site explique que le FBI et la justice br\u00e9silienne auraient ainsi identifi\u00e9 un versement de 22 millions de dollars r\u00e9alis\u00e9 en 2011 par un conglom\u00e9rat qatari sp\u00e9cialis\u00e9 dans le BTP sur le compte de Ricardo Texeira, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne. \r\nD\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires de corruption, il fait l'objet d\u00e9sormais d'un mandat d'arr\u00eat international pour corruption \u00e9mis par le D\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain.\r\n(TF6/SION 2026 CONSTANTIN) *****Christian Constantin, qui s'\u00e9tait mis en retrait de la candidature de Sion 2026 suite \u00e0 l'affaire Fringer, fait un retour remarqu\u00e9 cette semaine. \r\nIl l'a ponctu\u00e9e hier soir sur la t\u00e9l\u00e9vision valaisanne Canal 9, en affirmant vouloir recentrer le d\u00e9bat sur les qualit\u00e9s du projet.\r\nLes pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n SON\r\n(Bve Foot) *** Lanterne rouge avant la 16e journ\u00e9e de Super League ce week-end, le FC Sion s'est repris en main hier contre Grasshopper...\r\nVictoire 3-0. Premier succ\u00e8s de la saison des valaisans \u00e0 domicile. \r\nC'est aussi la premi\u00e8re victoire de l'entra\u00eeneur Gabri depuis son entr\u00e9e en fonction \u00e0 la fin du mois d'octobre. \r\nA noter la d\u00e9faite du Lausanne-Sport 2 \u00e0 0 au Letzigrund face \u00e0 Zurich. \r\nAlors que le leader Young Boys s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Lugano.  \r\nLes Bernois comptent toujours sept longueurs d'avance sur B\u00e2le en t\u00eate du classement de Super League. \r\nLausanne pointe au 6e rang, devant le FC Sion. \r\nEt puis en Challenge League, Servette s'est impos\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur 2 \u00e0 1 face \u00e0 Schaffhouse. \r\nLes Genevois comptent 5 points de retard sur le leader Neuch\u00e2tel Xamax. Le choc entre les deux \u00e9quipes romandes aura lieu le 4 d\u00e9cembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100114", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9100140", "ece-9100114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T05:39:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T07:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BC6CBD4-A8DE-4B4D-9CD5-A3186295DFBE", "internalArchiveId": "4BC6CBD4-A8DE-4B4D-9CD5-A3186295DFBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse (6H15 INVITE 27.11 GREGOIRE VITTOZ) TITRE WEB : Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse\r\n6h15\r\nNotre invit\u00e9...est le directeur d'ADDICTION SUISSE...\r\nGr\u00e9goire Vittoz\r\n... nomm\u00e9 il y a un an... en poste depuis 9 mois...\r\nun d\u00e9but de mandat marqu\u00e9 par plusieurs d\u00e9cisions politiques...\r\nque vous qualifiez de \"recul\" en mati\u00e8re de pr\u00e9vention...\r\non pense \u00e0 la vente de l'alcool  sur les aires d'autoroute... \r\nla future loi sur le tabac... (qui autorise toujours la publicit\u00e9)  le refendreun en pr\u00e9paration sur les  jeux d'argent... ou encore l'autorisation du canabis l\u00e9gal... en CH\r\n2017...  une  mauvaise ann\u00e9e pour la pr\u00e9vention? \"Anus horibilis\"... ?\r\nxxxx\r\nles mauvaises ann\u00e9es s'accumulent... pas pire que les autres... \r\ncanabis l\u00e9gal = probl\u00e8me (cf ILS de Severine le 9/11)\r\n- comment vous expliquez cette remise en cause des aquis?cette marche arri\u00e8r`?  virage a droite du Parlement ? \r\nla sant\u00e9 et la pr\u00e9vention patissent du virage a droite du parlement\r\ntabac... jeu... alcool... \r\ntrop du c\u00f4t\u00e9 de la loi du march\u00e9...des industries...\r\nr\u00e9el d\u00e9calage entre les attentes de la population et les d\u00e9cisions des politiqzes \r\n-est-ce que \u00e7a ne refl\u00e8te pas les attentes de la population ? une envie de moins de r\u00e9glation ? de plus de libert\u00e9 ?\r\n-  les milieux de la pr\u00e9vention n'ont pas une part de responsabilit\u00e9 ? pas suffisament actifs sous la Coupole ?\r\npas assez de travail de lobby? de persuasion aupr\u00e8s des parlementaires ?\r\n-comment vous allez corriger le tir ?\r\n- tout est noir ? \r\ntout n'est pas si noir : exenple du Gurten festival\r\npbm : la fronti\u00e8re entre cpts addictifs l\u00e9gaux ou pas... encadrement trop strict d'un c\u00f4t\u00e9/ trop lib\u00e9ral de l'autre...\r\n- des d\u00e9cisions qui doivent aussi vous faire plaisir... Les CFF envisagent d'interdire la fum\u00e9e dans toutes les gares fin 2018....\r\n( Une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux de la sant\u00e9. La Suisse suivrait ainsi la tendance de ses voisins europ\u00e9ens)\r\n- la semaine derni\u00e8re, GREA...  les professionnels des addictions se sont prononc\u00e9 pour une nouvelle poltique de sant\u00e9 tabac... qui fait la promotion du vaptage...  de la cigarette \u00e9lectronique... comme une aide \u00e0 la r\u00e9duction du tabac... une position qui fait d\u00e9bat... \u00e9coutez ce qu'en pense un de vos ancien coll\u00e8gue de LA LIGUE PULMONAIRE SUISSE \r\nEXTRAIT VAPOTAGE \r\n Rainer K\u00e9line...  ancien vice pr\u00e9sident de la ligue pulmonaire Suisse et vaudoise...sceptique... \r\nles mileux de la prl\u00e9vention se font avoir par les cigarettiers GREGOIRE VITTOZ ? \r\n- plus dur d'\u00eatre efficace en mati\u00e8re de pr\u00e9vention en 2017... ?qu'il y a 5 ans, 10 ans, 20 ans ?\r\nqu'est-ce qui marche ? la pr\u00e9vention passe par le num\u00e9rique ? efficace ? grandes campagnes ? spots RADIO TV Affiches ? \r\n- strat\u00e9gie auj pour toucher les plus jeunes... aller sur les r\u00e9seaux sociaux ? \r\nfocus chez les parents... sur les RS\r\n- comment on mesure l'efficacit\u00e9 d'une campagne de pr\u00e9vention ?\r\n-  QUELQUES chiffres sur les addictions...250 000 CH d\u00e9pendant \u00e0 l'alcool (100 000 enfants vivent avec), 9500 personnes d\u00e9c\u00e9dent des causes du tabagisme...75000 pbm avec le jeu... c'est des chiffres qui progressent ? qui baissent ?\r\n-pooulation \u00e0 risque ? \r\nencore les jeunes...\r\nles pers \u00e2g\u00e9es dpendant aux benzodiaz\u00e9pines\r\n- d\u00e9but d'ann\u00e9e ...\u00e9tat des lieux des addictions... d\u00e9j\u00e0 des premipres tendances ? \r\n-quelle est la prioritl en matipre d'addiction ? addictions classiques ? tabac, alcool ? d\u00e9pendance num\u00e9rique prochain gros danger ? \r\nGREGOIRE VITTOZ, directeur d'ADDICTION SUISSE\r\nnotre invit\u00e9 jusqu'\u00e0  6h30 \r\n((( \r\nactu:\r\njeux d'argent: \r\nLibert\u00e9 sur internet versus pr\u00e9vention des addictions....c'est en r\u00e9sum\u00e9 la teneur du d\u00e9bat qui opposera et partisans de la nouvelle loi sur les jeux d'argent. Cette loi, r\u00e9cemment adopt\u00e9e par les chambres f\u00e9d\u00e9rales, entend bloquer les sites de jeux \u00e9trangers.  Une censure inacceptable, selon les sections jeunes de plusieurs partis. Marc Menichini, elles ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, leur r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi.\r\nPour les jeunes lib\u00e9raux radicaux, les jeunes UDC, Verts lib\u00e9raux et aussi la section jeune des verts... le verrouillage des sites de jeux en ligne \u00e9trangers,  pr\u00e9vu par la nouvelle loi menace le libre acc\u00e8s \u00e0 internet. Il \u00e9quivaut, selon eux, \u00e0 de la censure et porte atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'information du citoyen.\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires parlent aussi de distorion de march\u00e9 contre des sites \u00e9trangers parfaitement l\u00e9gaux dans leur pays. Philippe Nantermod, conseiller national PLR.\r\nloi tabac :\r\nPas de restriction de la publicit\u00e9 pour le tabac. Le national a rejet\u00e9 les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui voulait interdire les r\u00e9clames pour les produits du tabac sur les affiches dans l'espace public, dans les cin\u00e9mas, la presse \u00e9crite et sur internet. La chambre du peuple a dit non, par 101 voix contre 75 et quatorze abstentions. Selon les opposants, rien ne prouve qu'une telle loi permette de r\u00e9duire la consommation de tabac. Ils jugent aussi q\r\n- la cigarette : la CH encore mauvaise \u00e9l\u00e8ve...ranking europ\u00e9en des pays en  mati\u00e8re de pr\u00e9vention du tabagisme ...21\u00e8me, derri\u00e8re Russie, Ukr, Bulgarie... 35 \u00e8me et dernier sur la pub...\r\n- la cigarette... interdite dans les gares... \r\nLes CFF envisagent d'interdire la fum\u00e9e dans toutes les gares fin 2018. Une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux de la sant\u00e9. La Suisse suivrait ainsi la tendance de ses voisins europ\u00e9ens\r\nDes \u00e9lus tessinois s'attaquent \u00e0 la cigarette sur la voie publique... La d\u00e9put\u00e9e PDC Nadia Ghisolfi a d\u00e9pos\u00e9 trois motions et une initiative parlementaire au Grand Conseil pour interdire de fumer dans les aires de jeu, aux arrets de bus et aux abords de gares. Elle r\u00e9clame \u00e9galement une s\u00e9paration fumeurs et non-fumeurs sur les terrasses. Des mesures qui pourraient faire des \u00e9mules ailleurs en Suisse d'apr\u00e8s Le Matin Dimanche.\r\n)))\r\nvapotage\r\nle vapotage a pour aider \u00e0 l'arret de la cigarette (demande des  des professionnels des addictions. :  Ils demandent que la politique du tabac soit r\u00e9onrient\u00e9e en ce sens. La e-cigarette r\u00e9duirait de 95% les risques li\u00e9s au tabagisme. Selon eux, les fumeurs doivent \u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 passer au vapotage et les liquides contenant de la nicotine doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 la vente.) \r\n-combat : marketing hyper agressif ... \r\n-canabis l\u00e9gal, THC? pourquoi pas mais pas sous forme de fum\u00e9e \r\nAddiction Suisse s'engage pour pr\u00e9venir et diminuer la souffrance li\u00e9e aux addictions\r\n(Addiction CH n\u00e9e en 1902)\r\nhttp://www.addictionsuisse.ch/fileadmin/user_upload/DocUpload/Entreprises/1_Achab_Congres_hyperconnectivite2017.pdf", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9100086", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse / LMA_2017-11-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.11.2017"], "variantIds": ["ece-9100086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-03T04:12:24Z", "webPublicationDate": "2017-11-27T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vittoz, Gr\u00e9goire", "role": "directeur - Addiction Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1639166", "internalArchiveId": "AA1711639427", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9119647", "imageURL": "http://www.rts.ch/9119641.image", "backgrounds": ["La conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley consomme un yaourt \u00e0 boire p\u00e9rim\u00e9 pour d\u00e9noncer le gaspillage alimentaire."], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "A d\u00e9finir"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9006667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T12:59:31Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034835\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:12) [85%] : \r\nDe musiques de films, dans le MP3 de Val, la porte du paradis et de Straight Story et puis du Brassens aussi avec les illusions perdues chant\u00e9e par Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:16) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:16 > 0:00:26) [93%] : \r\nAvec Migros et la pomme de terre, Amandine, le trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:26 > 0:00:31) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:01:07) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de ce lundi avec du soleil d\u00e8s le matin en Valais, ailleurs, le ciel est encore nuageux quelques derni\u00e8res averses de neige sont possibles sur l'arc jurassien des \u00e9claircies sont \u00e0 pr\u00e9voir au cours de journ\u00e9e notamment autour du les monts et sur le Chablais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : elles sont presque partout n\u00e9gatives ce matin entre moins 3 et 0 degr\u00e9 et le mercure grimpera jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain, une perturbation va gagner la Suisse, les pr\u00e9cipitations arriveront en fin d'apr\u00e8s- midi, le reste de la semaine sera hivernal, la m\u00e9t\u00e9o avec le ch\u00e2teau Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:09 > 0:01:14) [96%] : \r\nBienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, nous sommes le lundi 27 novembre vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:15 > 0:02:29) [92%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale le gaspillage alimentaire chaque ann\u00e9e en Suisse des tonnes de nourriture finissent \u00e0 la poubelle, plus de 2000 tonnes pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est 300 kilos par personne alors comment l'\u00e9viter : faut-il apprendre aux gens \u00e0 g\u00e9rer leur frigo ou encore changer le syst\u00e8me des dates de p\u00e9remption le Parlement en tout cas, aborde la question lors de cette premi\u00e8re semaine de session, on le fera \u00e0 7 heures et quart avec Isabelle Chevalley, la conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale en a fait son cheval de bataille et cette session d'hiver \u00e0 Berne c'est la derni\u00e8re pour Jean-Christophe Schwaab, le conseiller national Vaudois laisse son mandat politique pour s'occuper de sa famille, nous \u00e9voquerons sont Renaud son renoncement ces 6 ann\u00e9es sous la Coupole aussi le climat politique est un dossier chaud pour l'arc l\u00e9manique, celui des multinationales Jean Christophe Schwaab est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie dans cette Matinale \u00e9galement un divorce qui co\u00fbte cher, celui de la Grande-Bretagne et de l'Union europ\u00e9enne ch\u00e8re, donc, mais combien exactement, Londres et Bruxelles se livre \u00e0 une v\u00e9ritable bataille de chiffres et britanniques \u00e9voquent une facture de 20 milliards d'euros, les Europ\u00e9ens, on demande 3 fois plus Guillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles fera le point dans une demi- heure, mais elle a tout de suite, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:31 > 0:02:33) [90%] : \r\nAvec Julien Bangalter bonjour Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:33 > 0:03:21) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dans quels secteurs faut-il \u00e9conomiser la derni\u00e8re session de l'ann\u00e9e sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9buter sera marqu\u00e9e par les d\u00e9bats toujours tr\u00e8s tendu autour du budget une probl\u00e9matique qui touche aussi les cantons Exemple \u00e0 Berne, vous, le gouvernement pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 108 ans de 5 millions, ce qui suscite une vague de r\u00e9sistance in\u00e9dite : un No\u00ebl sans cuisses de grenouille son foie gras, c'est ce que demande une motion qui demande l'interdiction d'importer des produits issus d'animaux ayant subi des mauvais traitements, elle a \u00e9t\u00e9 soutenue par le Conseil national mais la Chambre des cantons pourraient renverser la tendance dans ce journal \u00e9galement analyse d'un voyage plus pagne planifi\u00e9e qu'il n'y para\u00eet, celui du pape Fran\u00e7ois qui arrive ce matin en Birmanie derri\u00e8re l'\u00e9vocation des violences compte les Rohingyas le Vatican souhaite \u00e9viter tout scandale diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:03:51) [89%] : \r\nOu qui quelles le type de d\u00e9penses privil\u00e9gier la session qui d\u00e9bute aujourd'hui sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale sera marqu\u00e9e par de nouveaux d\u00e9bats budg\u00e9taires, des discussions qui touchent aussi les cantons \u00e0 Berne le Grand Conseil se r\u00e9serve des aujourd'hui pas moins de 21 heures pour en d\u00e9battre, le gouvernement propose un vaste programme d'\u00e9conomies 108 ans de 5 millions de francs en moins d\u00e8s 2021, mais ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 soul\u00e8ve une lev\u00e9e de boucliers sans pr\u00e9c\u00e9dent Alain Arnaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:51 > 0:04:07) [91%] : \r\nLes communes accuse le canton de reporter les charges seraient les francophones d'affaiblir leur r\u00e9gion et la gauche de frapper une nouvelle fois les citoyens les plus vuln\u00e9rables, il est vrai que beaucoup des mesures d'\u00e9conomies concernent le d\u00e9partement de Pierre-Alain Schneck, directeur de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:07 > 0:04:40) [92%] : \r\nMais si je prends le le social qui est en de mes domaines au niveau de ma direction en force est de constater que nous d\u00e9pensons toutes les ann\u00e9es, des dizaines de millions de plus pour des r\u00e9sultats qui sont tr\u00e8s questionnable je n'ai rien contre que nous ayons un filet social fort, mais il est aussi important que nous travaillons \u00e0 ce que ces personnes puissent le plus rapidement possible retrouver pieds dans la soci\u00e9t\u00e9 et se mouvoir d'une mani\u00e8re ind\u00e9pendante et aujourd'hui, ce n'est pas l'objectif principal de cette industrie du social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:40 > 0:04:53) [90%] : \r\nIndustrie du social qui, selon l'\u00e9lu UDC est souvent tr\u00e8s cr\u00e9ative, lorsqu'il s'agit de justifier ses d\u00e9penses, voil\u00e0 qui fait \u00e9videmment bondir la gauche, Nathalie Imboden, d\u00e9put\u00e9 et copr\u00e9sidente des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:53 > 0:05:19) [88%] : \r\nMoi, je suis assez choqu\u00e9 de parler d'une industrie dans le social, par exemple chez les handicap\u00e9s, on r\u00e9duit des prestations qui sont assez graves r\u00e9duite et prestations pour les soins \u00e0 domicile c'\u00e9tait t\u00e2ches de l'\u00c9tat de aider les personnes qui sont dans des circonstances difficiles, est ce qu'on veut d\u00e9truire ou est-ce qu'on veut d\u00e9velopper ce canton, notre r\u00e9ponse, c'est investir mais pas d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:32) [95%] : \r\nSeulement voil\u00e0, Berne doit all\u00e9ger la charge fiscale des entreprises concurrence intercantonal oblige, c'est la principale raison de ce 16\u00e8me, plan d'aust\u00e9rit\u00e9 en 20 ans qui plus que jamais d\u00e9cha\u00eene toutes les passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:32 > 0:05:39) [88%] : \r\nCette question si politique \u00e0 quelques jours des repas de fin d'ann\u00e9e et si les Suisses renon\u00e7ait au foie gras aux se carr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:39 > 0:05:45) [95%] : \r\nUne motion propose en tout cas, d'interdire l'importation de produits provenant d'animaux qui ont subi des mauvais traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:45 > 0:06:01) [91%] : \r\nTexte a convaincu le Conseil national, mais il pourrait d\u00e9sormais y avoir revirement cette semaine le Conseil des \u00c9tats qui en d\u00e9bat mercredi devrait la rejeter cette motion et Alexandra Richard une partie des paysans sous la coupole d'abord acquis \u00e0 la cause ont chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:01 > 0:06:19) [93%] : \r\nAu nom de la tradition culinaire, oui, c'est le cas de la conseill\u00e8re nationale UDC Alice Glauser elle avait vot\u00e9 oui \u00e0 la motion pour lutter contre la maltraitance des animaux mais comme plusieurs de ses coll\u00e8gues paysan au Parlement, elle n'avait pas mesur\u00e9 la cons\u00e9quence concr\u00e8te renoncer au foie gras et autres cuisses de grenouilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:19 > 0:06:38) [94%] : \r\nC'est pas que j'en consomme des kilos, \u00e7a, mais ce sont des traditions que je d\u00e9sire continuer de respecter les traditions festives, ce sont nos voisins fran\u00e7ais avec lesquels on a quand m\u00eame la solidarit\u00e9 avec eux et je trouve que \u00e7a ne serait pas bien d'interdire cette importation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:38 > 0:06:49) [94%] : \r\nUne tradition tr\u00e8s fran\u00e7aise, l'argument du foie gras et de l'escargot porte d'ailleurs peut-\u00eatre en Suisse romande, mais ce n'est pas pareil en Suisse al\u00e9manique Maya Graf paysannes bio et conseill\u00e8re nationale verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:06:49 > 0:07:12) [93%] : \r\nEn Suisse allemande on ne mange pas beaucoup de foie gras, alors l\u00e0, je ne crois pas qu'on peut parler d'une tradition et puis ce n'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent, si on a une loi tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re aussi et \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 on importe de l'avion de n'importe quoi et de n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:12 > 0:07:33) [95%] : \r\nEt renoncer \u00e0 importer n'importe quelle viande le Conseil des \u00c9tats devra trancher sa commission recommande \u00e0 l'unanimit\u00e9 de refuser la motion elle privil\u00e9gie la piste de l'\u00e9tiquetage et c'est une id\u00e9e que l'Union suisse des paysans d\u00e9fendra finalement au Parlement une d\u00e9claration obligatoire des modes de production pour les denr\u00e9es alimentaires le gavage par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:33 > 0:07:41) [92%] : \r\nLa fusion du Grand Fribourg est lanc\u00e9e, mais l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constitutive, charg\u00e9e de l'\u00e9laborer a suscit\u00e9 tr\u00e8s peu d'enthousiasme, c'est moins qu'on puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:41 > 0:08:04) [88%] : \r\nLa participation dans les 9 communes concern\u00e9es n'a, en moyenne, m\u00eame pas d\u00e9passer les ventes pourcent cons\u00e9quence probable d'une campagne plut\u00f4t fade d'une journ\u00e9e sans autre sujet de votation, mais d\u00e9sormais les 37 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont connus, il si\u00e8ge rend d\u00e8s f\u00e9vrier, avec en ligne de mire la cr\u00e9ation en 2022 d'un grand Fribourg, une commune de 75000 habitants, qui serait alors la 3\u00e8me, ville de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:04 > 0:08:11) [91%] : \r\nEt autre votation hier, c'\u00e9tait dans le canton de Neuch\u00e2tel, les opposants \u00e0 la convention collective de travail dans le domaine de la sant\u00e9 ont subi une d\u00e9faite sans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:11 > 0:08:41) [90%] : \r\nMais l\u00e0, pas question de cr\u00e9er de ces diff\u00e9rentes les neuch\u00e2telois ont dit non au r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 plus de 76 pourcent, il souhaite donc maintenir les conditions de travail communes pour 5700 travailleurs de la sant\u00e9, le personnel soignant et le personnel non soignant les cuisiniers ou les femmes de m\u00e9nage tous resteront au b\u00e9n\u00e9fice d'une m\u00eame convention de travail du c\u00f4t\u00e9 des le PLR et l'UDC accuse la gauche d'avoir jou\u00e9 sur la peur, mais pour la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Florence Nater, c'est surtout une victoire du partenariat social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:41 > 0:09:17) [92%] : \r\nS'engager gagner sur le dialogue social et le partenariat social c'est des atouts justement pour faire avancer le canton de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, en particulier dans un domaine aussi sensible et d\u00e9licat que celui de de la sant\u00e9, je pense que c'est une un vote apportant aujourd'hui la position de la population qui est tr\u00e8s clair, et qui montre l'importance \u00e0 la fois du dialogue autour du partenariat social et \u00e0 la fois aussi sur l'importance des conditions de travail dans le domaine de la sant\u00e9, n'ont rien \u00e0 voir avec de l'immobilisme, mais au contraire justement des \u00e9l\u00e9ments pour permettre de d\u00e9passer un certain nombre de difficult\u00e9s dans ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:17 > 0:09:24) [92%] : \r\nFlorence Nater r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard, la participation \u00e0 ce scrutin \u00e0 \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 les 29 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:24 > 0:09:28) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le pape Fran\u00e7ois entame ce matin, de ses voyages les plus d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:28 > 0:09:52) [93%] : \r\nIl se rend en Birmanie et au Bangladesh de payer, o\u00f9 les catholiques sont peu nombreux, mais c'est surtout les violences contre la minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas sur cette violence-l\u00e0, que le Pape est attendu plus de 600000 personnes ont \u00e9t\u00e9 contraint d\u00e9sormais \u00e0 l'exode, une situation qui a d\u00e9nonc\u00e9 le pape Fran\u00e7ois mais le Vatican pourrait vouloir \u00e9viter de froisser les autorit\u00e9s birmanes \u00e0 Rome, l'analyse de Jean-Baptiste Venditti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:52 > 0:10:51) [93%] : \r\nC'est encore un voyage en p\u00e9riph\u00e9rie de la foi catholique que Fran\u00e7ois entame aujourd'hui en Birmanie, dernier pays avec lequel le Vatican a \u00e9tabli des relations diplomatiques, c'\u00e9tait en mai dernier, le souverain pontife recevra un accueil officiel mais sans effusion, en pleine crise des Rohingyas le Pape va allumer les projecteurs sur une question que le gouvernement birman pr\u00e9f\u00e8rent r\u00e9gler seules sans ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re de fait pour donner le moins d'\u00e9chos possibles \u00e0 cette visite, la couverture m\u00e9diatique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au minimum et tr\u00e8s peu d'images filtreur On la visite du pape \u00e0 Rangoun sera aussi l'occasion de marquer le soutien de l'\u00e9glise catholique aux r\u00e9formes d\u00e9mocratiques et au prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi mais, diplomatie oblige, ce n'est pas en Birmanie que Fran\u00e7ois rencontrera des Rohingyas mais au Bangladesh qui sera la 2\u00e8me \u00e9tape de ce p\u00e9riple asiatique dans ces 2 pays o\u00f9 les catholiques sont tr\u00e8s minoritaires, chaque mot du pape sera soigneusement pes\u00e9s, afin d'\u00e9viter tout malentendu avec les majorit\u00e9 bouddhistes en Birmanie et musulmane au Bangladesh Jean-Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:51 > 0:10:56) [93%] : \r\nL'\u00eele indon\u00e9sienne de Bali et depuis cette nuit en alerte maximale dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:56 > 0:11:34) [92%] : \r\nD\u00e9cr\u00e9ter face \u00e0 un impressionnant panache de fum\u00e9e grise et au risque d'\u00e9ruption du volcan \u00e0 Gong, selon les autorit\u00e9s, plus de 100000 habitants doivent quitter la r\u00e9gion entourant le crat\u00e8re pour les experts, le volcan est entr\u00e9 dans une nouvelle phase, car le magma est d\u00e9sormais visible, l'a\u00e9roport de la r\u00e9gion de Den Passard a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e, de m\u00eame que celui de Lombok, une autre r\u00e9gion tr\u00e8s touristique de Bali, toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, cette phrase forte la guerre au Y\u00e9men est une guerre contre les enfants, ce constat c'est l'UNICEF qui le pose le fonds des Nations unies pour l'enfance a tenu hier une conf\u00e9rence de presse en Jordanie pour r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 quel point il est urgent d'aider les civils et en particulier les enfants Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:34 > 0:12:35) [93%] : \r\nOui, car au Y\u00e9men, encore plus que dans d'autres conflits, ils sont les premi\u00e8res victimes selon l'ONU 11 millions d'enfants ont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d'aide humanitaire en 2 ans et demi de conflit since \u00e0 5000 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou gravement bless\u00e9s, des milliers d'\u00e9coles et d'h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais les armes ne sont pas la seule menace dans ce pays arabes en proie \u00e0 une guerre civile des r\u00e9gionales, les bombardements ont d\u00e9vast\u00e9 les centres de sant\u00e9, les r\u00e9seaux d'eau et de transport et d'\u00e9lectricit\u00e9, cons\u00e9quence la prolif\u00e9ration de maladies et notamment le chol\u00e9ra mais aussi une terrible famine qui fait dire au responsable de l'UNICEF, le Y\u00e9men est un des pires endroits sur terre pour \u00eatre un enfant, un petit gar\u00e7on, une petite fille meurt toutes les 10 minutes de maladie pouvant \u00eatre \u00e9vit\u00e9e pourtant lueur d'espoir dans ce d\u00e9sesp\u00e9rant tableau le blocus impos\u00e9 par la coalition sous commandement saoudien s'est all\u00e9g\u00e9 ce week- end, un avion des Nations unies charg\u00e9 d'aide humanitaire a pu atterrir samedi dans la capitale Sanaa et ce matin, le Programme alimentaire mondial devrait commencer \u00e0 d\u00e9charger quelque 25000 tonnes de bl\u00e9 d'un navire arriv\u00e9 dans l'ouest du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:35 > 0:12:37) [95%] : \r\nLes pr\u00e9cisions en Direct d'Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:37 > 0:12:42) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la vague d'accusations de harc\u00e8lement touche une figure du Parti d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:42 > 0:13:09) [93%] : \r\nM. John cogneur, quitte son poste de chef d\u00e9mocrate dans la commission des affaires judiciaires, il avait r\u00e9cemment reconnu avoir vers\u00e9 26000 dollars pour acheter le silence de l'une de ses employ\u00e9es, 8 ans John cogneur, c'est l'actuel doyen de la Chambre des repr\u00e9sentants, plusieurs de ses collaboratrices l'accusent de harc\u00e8lement sur le fond, le d\u00e9put\u00e9 nie ces accusations, a dit \u00eatre impatient de se justifier et il en aura bient\u00f4t l'occasion puisqu'une commission \u00e9thique du Congr\u00e8s a ouvert une enqu\u00eate \u00e0 son encontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:09 > 0:13:15) [93%] : \r\nEt on reste aux \u00c9tats-Unis, mais on passe aux sports en ski alpin, les Suissesses sont pass\u00e9s tout pr\u00e8s du podium hier soir lors du slalom de Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:15 > 0:13:34) [93%] : \r\nL'Obwaldienne Denise Feierabend s'est class\u00e9 4\u00e8me de cette course elle \u00e9gale la meilleure performance de sa carri\u00e8re, la sp\u00e9cialiste de la discipline, Wendy Holdener a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e, alors qu'elle pointait au 2\u00e8me rang \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, la victoire est revenue \u00e0 l'intouchable Mikaela Shiffrin L'Am\u00e9ricaine a rel\u00e9gu\u00e9 toutes ses concurrentes \u00e0 plus d'une seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:34 > 0:13:39) [86%] : \r\nEt c\u00f4t\u00e9 masculin, c'est une victoire 9 norv\u00e9gienne lors du super- G de Lake Louise c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:39 > 0:14:36) [89%] : \r\nSi l'Alliance rude qui a \u00e9t\u00e9 le plus rapide sur la piste canadienne, il a devanc\u00e9 les Autrichiens Max Franz 9 Reichelt, vainqueur samedi en descente, le Bernois b\u00e9ate a d\u00fb se contenter du 12\u00e8me rang en football : le FC Sion on retrouve quelques couleurs les Valaisans se sont impos\u00e9s 3 0 hier face \u00e0 Grasshopper ils signent leurs premi\u00e8res victoires \u00e0 domicile et aussi leurs premi\u00e8res victoires avec \u00e0 leur t\u00eate le coach espagnol Gabri de son c\u00f4t\u00e9, le Lausanne- Sport a \u00e9t\u00e9 battue 2 0 par le FC Z\u00fcrich au classement les Vaudois restent 6\u00e8me alors que Sion remonte \u00e0 la 7\u00e8me place pour refermer ce journal, direction maintenant, l'Australie, des scientifiques ont r\u00e9ussi \u00e0 recr\u00e9er du corail de la fameuse grande barri\u00e8re qui situ\u00e9e au large du continent, vous le savez peut-\u00eatre le corail qui blanchit est fortement menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique en 30 ans, plus de la moiti\u00e9 aurait d\u00e9j\u00e0 disparu, mais l'universit\u00e9 de 100 100 de a rendu public hier, un projet porteur d'espoir, il nous est cont\u00e9e par Sylvie Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:36 > 0:15:11) [92%] : \r\nIl y a un an, ces chercheurs ont ramass\u00e9 une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 d'ovules et de sperme de corail dans des zones endommag\u00e9es de la barri\u00e8re, ils les ont fait cro\u00eetre dans des r\u00e9servoirs et ensuite transplant\u00e9 des milliers de larves sur ces m\u00eames zones en les prot\u00e9geant avec des filets un an plus tard, les scientifiques constatent que le jeune Corail grandi et s'est implant\u00e9 avec succ\u00e8s sur la barri\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle technique est test\u00e9e pour le directeur des recherches, il sera possible de l'utiliser \u00e0 grande \u00e9chelle, Samuel, de la Fondation pacifique \u00e0 observer l'\u00e9tat de sant\u00e9 des coraux avec le voilier Fleur de passion, il se r\u00e9jouit de cette avanc\u00e9e scientifique mais reste prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:15:11 > 0:15:27) [91%] : \r\nJe pose la question en ces termes : quel est le sens de Recife recr\u00e9er artificiellement une fois transplant\u00e9es dans leur environnement, il sont victimes du m\u00eame sort que les r\u00e9cifs naturels pour cause de r\u00e9chauffement climatique et de hausse de la temp\u00e9rature des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:27 > 0:15:46) [93%] : \r\nPour l'\u00e9quipe scientifique australienne cette recherche montre qu'on peut r\u00e9parer des coraux dans des zones o\u00f9 la production naturelle de l'arbre est compromise mais dans des petites zones reproductrices, il ne s'agit pas de r\u00e9parer ainsi les plus de 344000 km2 de la Grande barri\u00e8re, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique reste pour eux d'une grande urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:46 > 0:16:05) [90%] : \r\nDe l'oc\u00e9an, on va remonter vers le ciel, roman duquel on va prendre quelques nouvelles encore quelques averses de neige ce matin dans l'Arc jurassien des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont ensuite dans toutes les r\u00e9gions, elles pourront se montrer g\u00e9n\u00e9reuse autour du lait aimant sur le Chablais comptez entre moins 3 et 0 degr\u00e9s ce matin puis cet apr\u00e8s- midi des maxima \u00e0 5 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:05 > 0:16:09) [92%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire tard il est 7 heures et quart \u00e0 suivre juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:09 > 0:16:11) [88%] : \r\nQu'\u00e0 8 heures Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:11 > 0:16:19) [93%] : \r\nEh bien, apr\u00e8s le Black Friday voici aujourd'hui le Sider encore des bonnes affaires en vue pour les consommateurs, pour le commerce \u00e9lectronique, mais les \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:19 > 0:16:33) [92%] : \r\nEux sont un peu moins euphorique, combien co\u00fbtera le Brexit \u00e0 la Grande-Bretagne 20 milliards comme le propose Londres 60 comme le demande Bruxelles d\u00e9cryptage en Direct de Bruxelles justement dans une demi- heure et puis le biais politique du lundi, ce sera avec vous, Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:33 > 0:16:45) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait la grande f\u00eate du digital, la semaine pass\u00e9e, je vous propose de nous demander si, apr\u00e8s avoir eu briser les chauffeurs de taxi et bien d'autres m\u00e9tiers, si le Parlement f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas menac\u00e9 lui aussi de dispara\u00eetre pour cause de num\u00e9risation \u00e7a juste avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:49 > 0:17:01) [95%] : \r\nRomaine Morard 7 heures et quart, c'est la chronique, on nous dit rien, avec vous, bonjour Renaud Malik bonjour, on va parler d'un petit feuillet d'une brochure sans doute la plus diffus\u00e9e en Suisse et qui est sur le point de faire peau neuve, c'est celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:01 > 0:17:07) [95%] : \r\nOui, vous savez la petite brochure qu'on re\u00e7oit avant chaque votation enfin petite, \u00e7a d\u00e9pend des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:07 > 0:17:20) [93%] : \r\nC'est exceptionnel, la brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui explique l'enjeu des votations du 18 mai compte 90 6 pages l'\u00e9quivalent d'un que sais-je du dernier roman \u00e0 succ\u00e8s de Baricco ou Titeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:20 > 0:17:31) [89%] : \r\nDans la vision un peu cauchemardesque \u00e0 une brochure, grosse comme un album de Titeuf, oui, les \u00e9lecteurs avaient d\u00e9couvert \u00e7a dans leur bo\u00eete aux lettres avant les votations du mois de mai 2003, il y avait 9 objets au programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:31 > 0:17:39) [89%] : \r\nUne brochure, grosse comme un album de Titeuf, mais pas forc\u00e9ment aussi agr\u00e9able parce que ces brochures non ont la r\u00e9putation d'\u00eatre plut\u00f4t indigeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:39 > 0:17:51) [91%] : \r\nOui, c'est la r\u00e9putation qu'elles ont indigeste illisible, mais il faut croire que ce n'est pas si vrai, parce qu'elles sont tr\u00e8s lus, toutes les enqu\u00eates le montrent, 9 \u00e9lecteurs sur 10 utilisent la brochure comme une source d'information pour se faire une id\u00e9e avant un scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:51 > 0:17:53) [84%] : \r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut la relook\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:53 > 0:18:10) [93%] : \r\nOui, cher oui parce que elle a beau avoir \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es cette brochure, elle reste encore assez aust\u00e8re, il y a donc une nouvelle formule qui est pr\u00eate qui attend simplement d'\u00eatre valid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle va lui \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et si les ministres sont contents, on pourra d\u00e9couvrir le r\u00e9sultat dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:10 > 0:18:12) [81%] : \r\nEt, concr\u00e8tement, qu'est-ce qui est pr\u00e9vu, qu'est ce qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:12 > 0:18:27) [95%] : \r\nAlors il y a l'id\u00e9e d'avoir un meilleur \u00e9quilibre entre l'argumentaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et celui des partis adverses, mais pour l'essentiel, c'est un changement cosm\u00e9tique esth\u00e9tique on veut am\u00e9liorer le confort de lecture rafra\u00eechir les visuels, bref s'adapter aux nouvelles habitudes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:27 > 0:18:29) [92%] : \r\nEt puis il y a aussi Renaud la volont\u00e9 d'utiliser de nouveau sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:29 > 0:18:37) [92%] : \r\nPort oui il y a le projet, notamment de lancer une application smartphone on retrouvera tous les contenus des brochures et puis l'avenir bien s\u00fbr, c'est aussi la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:37 > 0:18:46) [97%] : \r\nAvec la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement veulent donner une base financi\u00e8re saine \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse dans la et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:46 > 0:19:05) [91%] : \r\nExemple de ces petites vid\u00e9os qui sont produites par les \u00e9quipes de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et qu'on retrouve depuis quelques temps sur la cha\u00eene YouTube de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une voix off quelques dessins explicatifs, c'est assez minimaliste, pour l'instant, \u00e7a a un impact relativement limit\u00e9 de ordre de 11 12000 vues pour chaque vid\u00e9o, mais il faut dire qu'on en est encore au tout d\u00e9but de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:05 > 0:19:19) [85%] : \r\nParler de vid\u00e9o, il y a aussi ces fameuses allocution, un des conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y en a une, dont on souvient a fait vraiment beaucoup plus qu'on sait tous 1000 vues, je pense que Yann j'adh\u00e8re Ammann s'en souvient encore, c'est un moyen d'informer les gens avant chaque votation, oui les allocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:19 > 0:19:32) [90%] : \r\nAbsolument, et l\u00e0 aussi il y a une volont\u00e9 de modernisation pendant longtemps on a eu droit qu'\u00e0 des vid\u00e9os tourn\u00e9es en plans fixes, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 trouver que \u00e7a faisait un petit peu ann\u00e9es 50, alors elle a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on filme les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sous plusieurs angles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:32 > 0:19:39) [96%] : \r\n\u00e7a a permis de dynamiser un tout petit peu les allocutions vous admettrez que ce n'est pas non plus la r\u00e9volution pas franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:39 > 0:20:27) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui modernise sa communication tout en douceur, c'\u00e9tait votre chronique, on nous dit rien, merci Renaud Malik il est 7 heures 18 sur la premi\u00e8re avec ce chiffre : 300 kilos de nourriture gaspill\u00e9e par personne et par an, en Suisse, au total, on arrive \u00e0 plus de 2 millions de tonnes, c'est beaucoup trop pour certains le gaspillage alimentaire et donc \u00e0 l'ordre du jour de la session parlementaire qui commence aujourd'hui, le Conseil des \u00c9tats se penchera sur une motion motion pour diminuer les r\u00e9glementations de l'agroalimentaire et faire baisser le volume des invendus dans les magasins, bonjour Isabelle Chevalley bonjour \u00e0 vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise Verte lib\u00e9rale et sp\u00e9cialiste de ces questions \u00e0 Berne alors la motion dont on parle, hein, elle veut savoir si la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et de nos lois emp\u00eachent de valoriser les denr\u00e9es alimentaires concr\u00e8tement si la Suisse et ses r\u00e8gles favorise le gaspillage de nourriture, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:27 > 0:20:57) [89%] : \r\nC'est en effet le cas on j'ai ici une liste par exemple de ce que, un, un g\u00e9ant alimentaire ce supermarch\u00e9 puisqu'on peut pas nommer les il y en a 2 en Suisse, donc c'est un cern\u00e9 de voil\u00e0, c'est un des 2 peut ou pas donner aux associations caritatives et ils ont ce qu'il appelle la liste n\u00e9gative et l\u00e0- dedans, il y a par exemple la viande fra\u00eeche, le poisson frais, voire m\u00eame les p\u00e2tisseries et les sandwichs et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s curieux parce que je vois pas pourquoi on ne pourrait pas manger un sandwich d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:57 > 0:21:02) [92%] : \r\nC'est beaucoup, ce que les invendus des, des, des grandes surfaces, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup dans le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:02 > 0:21:46) [90%] : \r\nOn dit \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent mais c'est chaque fois il y a personne qui est responsable d'un seul gaspillage le gaspillage est-il vraiment tout au long de la cha\u00eene de production, que ce soit depuis l'agriculture jusqu'\u00e0 nous dans notre dans nos frigos c'est c'est quel endroit qui qui qui gaspillent le plus, c'est c'est ou qu'on doit faire, il faudrait faire en tout cas davantage d'efforts, h\u00e9 ben c'est vous et moi, c'est vous et moi, c'est pareil : 40 pour 100 ces nos frigos et et l\u00e0 j'ai pris par exemple un yaourt \u00e0 boire avec moi qui date du 18 novembre donc il est pas si vieux et je peux vous montrer qu'on peut tout \u00e0 fait le boire sans souci, il suffit de faire appel \u00e0 600 18 novembre c'est il y a 11 jours ce calcul mal un peu moins et vous le vivez et le bois, il est tr\u00e8s bien, il pique pas, c'est parfait, donc il faut qu'on retrouve un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:46 > 0:22:04) [87%] : \r\nIsabelle Chevalley sens oui le retrouver le bon sens, je ne vous cache pas, je vous l'ai dit, \u00e7a ne fait pas envie moi vous esprit ou je ferai une \u00e9claircie non merci mais \u00e7a pose la question est-ce qu'on suit son est pr\u00eat \u00e0 avoir un supermarch\u00e9 qui vendent des promus produits bah p\u00e9rim\u00e9s, ab\u00eem\u00e9s, c'est ce que fait par exemple, le Danemark et ce que nous on est pr\u00eat \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:04 > 0:22:26) [91%] : \r\nNon, je pense qu'on est pas pr\u00eat \u00e0 le faire, maintenant il faut se poser la question de : que signifie la date de p\u00e9remption sur un yaourt par exemple le le yaourt a \u00e9t\u00e9 fait pour a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour pouvoir conserver le lait et si on met des dates courte, c'est parce que si on met des dates longue, les gens croient qu'il y a des conservateurs dedans, ils vont commencer \u00e0 se poser des questions, alors qu'en d\u00e9finitive en yaourt \u00e7a se conserve tr\u00e8s longtemps mon record \u00e9tait 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:26 > 0:22:35) [92%] : \r\nEt vous \u00eates encore l\u00e0 il d\u00e9piste \u00e9voquait justement, c'est de supprimer les dates limites sur les aliments, vous pensez que \u00e7a c'est une bonne piste, on enl\u00e8ve les dates limites puis chacun va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:35 > 0:22:51) [88%] : \r\n\u00e0 l'odorat, non par contre pourrait Remettre c'est : il y avait les dates \u00e0 vendre jusqu'au et \u00e0 consommer jusqu'au, et ce \u00e0 vendre jusqu'au permettait \u00e0 toutes les Oeuvres caritatives de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer ses aliments et pouvoir les offrir aux n\u00e9cessiteux, sans trop de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:51 > 0:23:06) [93%] : \r\nLa commission des \u00c9tats qui a pr\u00e9par\u00e9 le le dossier en estime que la lutte contre le gaspillage c'est surtout une affaire priv\u00e9e qu'il faut sensibiliser les gens et pas \u00e0 intervenir dans l'\u00e9conomie de la distribution, \u00e7a veut dire qu'il faudrait vraiment apprendre aux gens \u00e0 g\u00e9rer leur frigo \u00e7a assez intrusif quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:06 > 0:23:44) [88%] : \r\nOui non, faut les sensibiliser faut expliquer lorsqu'on a une banane qui \u00e0 moiti\u00e9 n'allait pas mauvaise et injuste, une mauvaise apparence alors avec \u00e7a on peut faire des g\u00e2teaux ou pas l\u00e0 mais dans un qu'est qu'on peut la transformer, ce qui fait qu'on voit plus son apparence mais surtout quand la commission dit \u00e7a, ce qui me fait un petit peu sourire quand m\u00eame, c'est qu'il y avait une superbe brochure faite par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'appelait fait chiffrent astuce jeter des aliments, c'est idiot qui co\u00fbtait cette campagne de sensibilisation \u00e0 vous et moi, a co\u00fbt\u00e9 2 millions par ann\u00e9e, elle a pass\u00e9 \u00e0 la trappe des \u00e9conomies donc aujourd'hui tout le monde dit qu'il faut sensibiliser l'individu mais en m\u00eame temps il y a 0 franc pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:44 > 0:23:50) [86%] : \r\nEt l'id\u00e9e de cette motion fait c'est d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 pour moins gaspiller, c'est vrai qu'on aurait pens\u00e9 qu'il fallait faire un petit peu l'inverse que d\u00e9r\u00e9guler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:50 > 0:24:00) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire c'est d'analyser les diff\u00e9rentes directives ordonnance qui pourrait bloquer la redistribution d'aliments et refaire appel un petit peu ah ce bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:00 > 0:24:14) [89%] : \r\nLe Danemark est souvent cit\u00e9e en exemple, le pays aurait r\u00e9duit 25 pourcent de son gaspillage alimentaire celle le r\u00e9sultat d'une politique publique intensive est ce qu'il faudrait pas tout simplement s'inspirer de cet cet exemple la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:14 > 0:24:36) [89%] : \r\nMoi, je suis convaincu que c'est une multitude de mesures qui fera qu'on diminuera ce gaspillage, la France par exemple oblige toutes les surfaces de vente de plus de 400 m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 faire des conventions de dons avec les Oeuvres caritatives, parce que ce qui faut savoir aujourd'hui c'est que dans un supermarch\u00e9 connu tous d'ailleurs, le directeur de Lausanne peut dire oui, celui de renom, peut dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:36 > 0:24:42) [90%] : \r\n\u00e7a c'est une autre motion 1 Isabelle Chevalley \u00e0 qui veut l'interdiction du gaspillage, enfin qui, venant en tout cas l'obligation pour les supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:42 > 0:25:00) [93%] : \r\nFaire des dons en convention de faire des conventions de donc apr\u00e8s c'est vraiment on laisse le priv\u00e9 s'organiser mais il doit faire quelque chose \u00e0 partir d'une certaine surface de vente et \u00e7a c'est pas encore une motion, c'est pour l'instant une interpellation mais je ne je ne baisse pas les bras pour aller de l'avant m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:00 > 0:25:27) [89%] : \r\nUn petit dernier mot parce qu'on l'entendait tout \u00e0 l'heure, Alexandra Richard dans le dans le journal de de 7 heures durant cette premi\u00e8re semaine de session, le Parlement va aussi d\u00e9cider, on va y avoir un d\u00e9bat sur l'importation de produits provenant d'animaux qui ont subi des mauvais traitements concr\u00e8tement par de de foie gras et de cuisses de de de grenouilles, l'id\u00e9e c'est d'interdire \u00e0 ces ces produits, c'est un peu triste, non, c'est quand m\u00eame, c'est notre culture culinaire c'est notre culture alimentaire les interdire afin Isabelle Chevalley arsenaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:27 > 0:25:53) [88%] : \r\nCulture romande, visiblement nos amis suisses allemands sont beaucoup moins friands de foie gras, que nous les Romands et puis ensuite ce que cette motion dit simplement, c'est de dire, ce pourquoi laisser importer ce qui est interdit de faire en Suisse s'est interdit de produire du foie gras en Suisse, et pourtant le laisse emporter, c'est la m\u00eame chose pour l\u00e9sions batteries pour toutes ces choses-l\u00e0 qu'on interdit en Suisse, mais par contre on dire aux autres faites-le seulement puis on apportera les produits, je pense que c'est simplement de la coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:02) [85%] : \r\nTous ces d\u00e9bats, en tout cas ils auront lieu cette semaine, on va d\u00e9cid\u00e9ment pas simplement parler d'alimentation sous la Coupole 1er jour de session aujourd'hui tr\u00e8s bonne session \u00e0 vous et merci bonne app\u00e9tit You merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:02 > 0:26:08) [85%] : \r\nAlter \u00c9co, avec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:08 > 0:26:18) [91%] : \r\n7 heures 25 sur la premi\u00e8re, c'est la chronique \u00e9conomique de Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs apr\u00e8s le Black Friday on en parlait vendredi justement aujourd'hui, c'est le Sa\u00ebb Monday les soldes dans le commerce \u00e9lectronique Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:53) [90%] : \r\nOui, et l'an dernier, Amazon a battu un record avec 740 articles vendus chaque seconde durant ce selber monde des mais, cette ann\u00e9e, un nuage plane au-dessus des \u00c9tats-Unis, bon un nuage, on devrait plut\u00f4t parler d'une montagne, celle des factures de carte de cr\u00e9dit qui s'accumulent dans les m\u00e9nages am\u00e9ricains, c'est le jour de l'ann\u00e9e o\u00f9 la visage sauf le plus, on peut le dire, les Am\u00e9ricains ont actuellement plus de 1000 milliards de dollars de factures impay\u00e9es, avec leur carte de cr\u00e9dit, c'est plus qu'avant la crise financi\u00e8re de 2008, alors cet emballement a lieu \u00e0 l'heure o\u00f9 les banques ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 couteaux tir\u00e9s pour s\u00e9duire les clients, la carte de cr\u00e9dit est un commerce tr\u00e8s lucratif, nous, nous le savons, un peu \u00e0 nos d\u00e9pens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:53 > 0:27:00) [92%] : \r\n\u00e0 vous entendre Fr\u00e9d\u00e9ric les banques am\u00e9ricaines n'ont visiblement pas peur de r\u00eaveries de revivre le cauchemar de 2008, c'est pas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:46) [92%] : \r\nNon, c'est pas si loin et pourtant \u00e0 l'\u00e9poque dans les 2 ann\u00e9es qui ont suivi la crise de 2008, ces banques avaient d\u00fb pour arrive avait d\u00fb \u00e9ponger plus de 100 milliards de dollars de factures en souffrance, et cette fois, les Am\u00e9ricains peuvent faire chauffer leur carte, les banques ne se br\u00fbleront visiblement pas les doigts et pourquoi elle et d'abord les m\u00e9nages am\u00e9ricains sont en bien meilleure sant\u00e9 sant\u00e9 financi\u00e8re qu'en 2008 le taux de ch\u00f4mage aux \u00c9tats-Unis est aussi beaucoup plus bas et puis c'est sur la carte de cr\u00e9dit que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont les plus on\u00e9reux en retard de paiement et donc plus compr\u00e9hensible et moins grave que si vous ne pouvez plus payer votre hypoth\u00e8que en fait la carte de cr\u00e9dit et surtout en voyant rouge pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, les dettes li\u00e9es \u00e0 la consommation augmente plus vite que les salaires, beaucoup d'\u00e9conomistes craignent donc que ce voyant rouge soit le signe avant- coureur d'autres plus gros probl\u00e8mes \u00e0 venir pour les m\u00e9nages am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:47 > 0:27:52) [82%] : \r\nCes Monday merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co, avec eux, j'estime votre partenaire immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:52 > 0:28:07) [89%] : \r\nQue j'estime Point CH il y a du mouvement dans ce Studio, Isabelle Chevalley, qui nous quitte et Jean-Christophe Schwaab, autre conseiller national Vaudois qui arrive, bienvenue, c'est l'heure de signatures et c'est avec vous, Esther, Coco le franc fort n'est pas si indolore que cela, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:07 > 0:29:48) [92%] : \r\nJ'aime vivre dans un pays qui a une monnaie forte, quand il a prononc\u00e9 ces mots au d\u00e9but du mois, \u00c9ric Scheidegger, le chef \u00e9conomiste du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie avait d\u00e9cid\u00e9ment mis des lunettes roses, alors oui, les \u00e9tudes sur les effets du franc fort, montrent que l'\u00e9conomie a bien r\u00e9sist\u00e9, les exportations ont m\u00eame augment\u00e9 depuis l'an 2000 et la qualit\u00e9 des produits s'est am\u00e9lior\u00e9e, sauf qu'\u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, on s'aper\u00e7oit que ce sont principalement 3 secteurs \u00e9conomiques qui tirent leur \u00e9pingle du jeu, la Pharma, la chimie et l'horlogerie, l'industrie des machines, elle a diminu\u00e9 ses ventes de moiti\u00e9 l'appr\u00e9ciation du franc, lui a m\u00eame fait perdre pr\u00e8s de 30000 emplois 10 pourcent des places de travail de ce secteur est impossible d'accuser l'automatisation d'\u00eatre responsable du ph\u00e9nom\u00e8ne puisque l'Autriche durant la m\u00eame p\u00e9riode, n'a pas connu untel d\u00e9graissage en Suisse, l'emploi dans cette industrie est retomb\u00e9 \u00e0 son niveau des ann\u00e9es 2000, enlevez vos lunettes roses Monsieur Scheidegger on comprend bien votre volont\u00e9 de rappeler leur erreur aux Cassandre qui, en 2015 au moment de la lev\u00e9e du taux plancher ont cri\u00e9 un peu trop vite \u00e0 la r\u00e9cession d'enlever toute vell\u00e9it\u00e9 d'interventionnisme aux politiques, il n'emp\u00eache, les secousses du franc fort, ne sont pas termin\u00e9es, la preuve, les r\u00e9centes annonces de d\u00e9localisation d'ABB ou de mani\u00e8re pour Herburger car depuis 2 ans, de nombreuses entreprises ont d\u00fb se serrer la ceinture rogner dans leur marges beaucoup de PME n'ont pas pu investir dans l'innovation, et m\u00eame si le franc s'affaiblit, gr\u00e2ce \u00e0 la reprise europ\u00e9enne, beaucoup d'entre elles ne sont pas encore tir\u00e9s d'affaire au nom des efforts consentis un optimisme moins serait donc bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:48 > 0:30:05) [90%] : \r\nLe franc fort n'est pas si indolore merci beaucoup Esther pour ce commentaire, on peut le retrouver sur RTS Point CH par oblique signature et \u00e0 7 heures et 28 \u00e0 heure de Romain Clivaz, bonjour Romain bonjour, on l'a dit, c'est le 1er jour de la session d'hiver aujourd'hui et ce sera la derni\u00e8re pour votre invit\u00e9 le conseiller national Jean-Christophe Schwaab oui le dernier tour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:05 > 0:30:57) [91%] : \r\nPour Jean-Christophe Schwaab il a annonc\u00e9 d\u00e9but novembre, ce sont des raisons familiales, qui ont pouss\u00e9 \u00e0 remettre son mandat f\u00e9d\u00e9ral, son fils de 7 ans souffrant d'un trouble de d\u00e9veloppement bien socialiste Vaudois a d\u00e9cid\u00e9 de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re bernoise nous \u00e9voquerons avec lui les difficult\u00e9s d'organisation li\u00e9es au syst\u00e8me de milice cet exercice d'\u00e9quilibrisme quasiment tous les \u00e9lus entre la conciliation entre vie professionnelle et vie priv\u00e9e, puis Jean-Christophe Schwaab, ce sont 6 ann\u00e9es au conseil national, 6 ann\u00e9es marqu\u00e9es par le retour d'un 2\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC qui qui a remplac\u00e9 marche Schlumpf et puis par une paire de claques populaire, une pour la gauche, cela vs une pour la droite sur la fiscalit\u00e9 des entreprises et ces derni\u00e8res semaines, ce sont aussi les multinationales en Suisse qui furent au sommet de l'agenda politique entre les Paradise Papers et l'initiative entreprise responsable, un texte qui veut imposer un contr\u00f4le plus strict de l'activit\u00e9 d'une multinationale suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, un dossier que l'\u00e9lu l\u00e9manique, l'\u00e9lu de Bourg-en-Lavaux suit avec grand int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:57 > 0:31:00) [93%] : \r\nOn vous retrouve avec Jean Christophe Schwaab dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:00 > 0:31:21) [94%] : \r\nD'abord un mot de la m\u00e9t\u00e9o, il y a du soleil en Valais, ce matin, ailleurs, le ciel est nuageux avec des derni\u00e8res averses de neige m\u00eame sur l'arc jurassien des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont en cours de journ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 mercure, les temp\u00e9ratures sont presque partout n\u00e9gatives ce matin il fait frais entre moins 3 et 0 degr\u00e9 et puis jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain, une perturbation va gagner la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:24 > 0:31:31) [91%] : \r\nAvec les go\u00fbts et terroirs du 29 novembre au 3 d\u00e9cembre \u00e0 Bulle et le Gruy\u00e8re AOP et sur la premi\u00e8re, il est 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:32 > 0:31:34) [89%] : \r\nC'est le rappel des titres avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:34 > 0:33:26) [92%] : \r\nC'est une visite tr\u00e8s attendue, le pape Fran\u00e7ois va atterrir en Birmanie d'ici une heure, il doit y rencontrer la dirigeante birmane et le chef de la junte militaire, un voyage qui intervient en pleine crise des Rohingyas, selon l'ONU, cette minorit\u00e9 musulmane est victime d'un nettoyage ethnique men\u00e9 par l'arm\u00e9e alerte maximum maximale sur l'\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, menac\u00e9e par l'\u00e9ruption du Mont Abou 40000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur habitation et 100000 autres doivent encore \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es aux abords de ce volcan volcan qui crache d\u00e9j\u00e0 de gros nuages de fum\u00e9e ce matin sa derni\u00e8re \u00e9ruption en 1963 avait fait 1600 morts nouvelle tentative pour former une coalition gouvernementale en Allemagne apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec les lib\u00e9raux et les Verts, la de c\u00e9der ou d'Angela Merkel accepte de discuter avec les sociaux- d\u00e9mocrates, si les 2 parties trouvent un terrain d'entente, les Allemands n'auront pas besoin de retourner aux urnes, ces n\u00e9gociations l\u00e0 aussi s'annonce ardue, les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne tente une nouvelle fois de se mettre d'accord sur le sort du glyphosate aujourd'hui, faut-il prolonger la licence de cet herbicide controvers\u00e9, c'est la r\u00e9union de la derni\u00e8re chance sans accord, la Commission europ\u00e9enne devra trancher, \u00e0 peine un citoyen sur 5 a vot\u00e9 hier dans le Grand Fribourg il s'agissait d'\u00e9lire une assembl\u00e9e constitutive en vue d'une possible fusion de 9 communes \u00e0 la cl\u00e9 un enjeu pourtant consid\u00e9rable, faire de Fribourg la 3\u00e8me ville de Suisse romande 7 autres objets de votations communales, il y aura toujours pas de taxe au sac poubelle \u00e0 Monthey, pr\u00e8s de 70 pourcent des citoyens de la commune se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette nouvelle disposition Monthey fera donc office d'exception dans le Valais Romand, toutes les autres communes entre durant cette taxe d\u00e8s le 1er janvier du football avec la 1\u00e8re victoire \u00e0 domicile de la saison, hier soir, pour le FC Sion les Valaisans battu Grasshopper 3 \u00e0 0 victoire qui leur permet de quitter la derni\u00e8re place du classement et sur les autres pelouses Z\u00fcrich a battu Lausanne 2 \u00e0 0 ayant Boy s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 2 \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:29 > 0:33:30) [96%] : \r\nMarielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:33 > 0:33:51) [90%] : \r\nEt si parler de solutions raconter l'histoire de personnes qui se sont adapt\u00e9s, \u00e9tait la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9soudre les crises \u00e9cologiques, sociales et \u00e9conomiques que traverse notre plan\u00e8te M\u00e9lanie Laurent et son \u00e9quipe tentent de nous montrer un autre chemin pour le futur, demain c'est dans Box-Office ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:53 > 0:33:58) [88%] : \r\nJean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste Vaudois, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, avoue Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:58 > 0:34:13) [89%] : \r\nJean-Christophe bonjour bonjour Jean-Christophe c'est votre derni\u00e8re session vous la la b\u00eate politique n\u00e9 dans un environnement politique, en votre p\u00e8re \u00e9tait ancien conseiller d'\u00c9tat, l'ancien conseiller national comment est-ce que vous vivez cette cette cette derni\u00e8re session 3 semaines de bon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:13 > 0:34:41) [91%] : \r\nBon, moi je suis plut\u00f4t serein parce que m\u00eame si c'\u00e9tait une d\u00e9cision qui n'\u00e9tait pas facile \u00e0 prendre, je reste convaincu d'avoir fait tout \u00e0 fait le le bon choix et puis ben l\u00e0, je suis comme avant chaque session, on a plein de choses dans la t\u00eate parce qu'il y a beaucoup de sujets tr\u00e8s divers et vari\u00e9s, qui vont nous occuper pendant 3 semaines, tr\u00e8s intensives, alors \u00e9videmment, juste avant que \u00e7a commence, on pense \u00e0 plein chose c'est comme avant le jour, le soir du d\u00e9part en vacances, ou alors juste avant un examen, pourtant, on pense \u00e0 plaindre chose et puis on essaie de se de se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:41 > 0:35:07) [84%] : \r\nJean-Christophe Schwaab vous l'avez dit d\u00e9but de d\u00e9but novembre, vous quittez cette cette cette sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale pour des raisons familiales face \u00e0 \u00e0 cette \u00e9preuve, vous avez le plus occup\u00e9 d'un de vos enfants est ce qu'il y a des choses politiques qui vous sont venues \u00e0 l'esprit en vivant cette exp\u00e9rience disant tiens, il y a quelques quelques nouvelles causes, vous avez beaucoup de domaines dans lequel vous vous investissez parce que l\u00e0 vous a dit, face \u00e0 cette nouvelle, c'est de s'ces probl\u00e8mes-l\u00e0, qu'est ce qu'on pourrait faire en plus politiquement qu'avait de vous dites Wallace, on pourrait les ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:07 > 0:35:54) [91%] : \r\nBon, \u00e7a, \u00e7a confirme que le droit du travail, pas tr\u00e8s favorable, voire m\u00eame pas favorable du tout aux salari\u00e9s qui ont D des proches \u00e0 charge le la flexibilit\u00e9 elle est uniquement du c\u00f4t\u00e9 de de l'employeur et puis ben disons, m\u00eame pour les situations familiales entre guillemets normale, h\u00e9 bien les salari\u00e9s qui ont des enfants qui doivent s'en occuper, doivent souvent ramer le droit du travail ne leur donnent pratiquement aucun droit et puis actuellement avec la majorit\u00e9 politique il y a \u00e0 Berne, c'est absolument impossible d'am\u00e9liorer la situation, donc les employ\u00e9es sont un peu \u00e0 la merci du bon vouloir du patron oui alors que ceux qui ont un employeur compr\u00e9hensif et Dieu sait s'il y a des employeurs qui sont compr\u00e9hensifs, ils pourront peut-\u00eatre trouver un arrangement, mais si vous \u00eates face \u00e0 un employeur qui, pour une bonne ou pour une mauvaise raison refuse de de d\u00e9gager du temps, h\u00e9 bien, l'employeur a le droit pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:54 > 0:36:08) [89%] : \r\nComme politicien, vous le constatez l\u00e0 ce qui est un probl\u00e8me et que le syst\u00e8me de milice pour vous ce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus facile dans un syst\u00e8me professionnel d'assurer un certain encadrement le suivi dans votre bureau, par exemple pour les dossiers d'\u00eatre plus \u00e0 la maison o\u00f9 \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le syst\u00e8me de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:08 > 0:37:19) [89%] : \r\nMoi je crois que le le probl\u00e8me est pas d\u00fb au syst\u00e8me de milice le probl\u00e8me bon pour autant que \u00e7a, \u00e7a en soi, c'est qu'au fond, une activit\u00e9 politique, c'est une activit\u00e9 extr\u00eamement intense, avec beaucoup de de responsabilit\u00e9 qui demande beaucoup de disponibilit\u00e9 pendant les sessions, mais pas uniquement, parce qu'en dehors des sessions, vous avez des s\u00e9ances de commission, vous avez un travail de pr\u00e9paration qui est absolument consid\u00e9rable \u00e0 fournir pour \u00eatre au point sur les sur les dossiers puis \u00e0 tous les \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a les assembl\u00e9es des partis, il y a les r\u00e9unions publiques, il y a des visites \u00e0 des \u00e0 des faits, des foires, des \u00e9v\u00e9nements pour aller au contact avec la la population et \u00e7a, c'est une activit\u00e9 qui est extr\u00eamement intense, m\u00eame si elle est, elle est \u00e0 temps partiel, elle requiert beaucoup de de temps et responsabilit\u00e9 pour Jean-Christophe Schwaab vous quittez pas vraiment la politique, vous restez au niveau au niveau local \u00e0 \u00e0 Bourg-en-Lavaux comme comme conseiller municipal, \u00e7a, c'est combien de pourcentage charges communales comme \u00e7a alors, c'est en gros 1 30 pourcent \u00e7a peut varier, il y a des semaines o\u00f9 ne sait plus s'il y a des semaines o\u00f9 c'est ou c'est moi \u00e7a d\u00e9pend les dossiers qui arrivent sur la sur la table, \u00e7a d\u00e9pend les projets que l'on doit \u00e0 que l'on doit mener, moi par exemple je m'occupe de de l'eau potable, des travaux publics et de l'informatique, or c'est des sujets tr\u00e8s divers et puis actuellement dans ma commune, on met en place un nouveau syst\u00e8me informatique, ce qui demande beaucoup de temps et puis quand \u00e7a roulera Salmon montre un petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:19 > 0:37:35) [90%] : \r\nMoi je dois Christopher parce que quand je vous entends parler des dossiers qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s concret, vous qui \u00eates un des hommes de la de la digitalisation de ski, r\u00e9seaux sociaux de ce qui est protection des donn\u00e9es, \u00e7a \u00e7a va certainement vous manquez non parce qu'une commune, c'est certainement int\u00e9ressant mais on n'est plus tellement dans le conceptuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:35 > 0:38:13) [88%] : \r\nOh moi je crois clair les th\u00e8mes de la digitalisation il s'applique absolument \u00e0 l'entier des, des, des sujets politiques, enfin m\u00eame quand vous devez g\u00e9rer une administration publique, ben il y a des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes qui se pose avec l'\u00e9volution des des nouvelles technologies comment vous pouvez am\u00e9liorer les services aux citoyens comment vous prot\u00e9ger leur leur donner parce que moi en tant collectivit\u00e9 publique vous d\u00e9tenez aussi un nombre assez impressionnant de donn\u00e9es sur les sur les citoyens, mais c'est clair que maintenant j'ai un j'ai un nouveau r\u00f4le, j'ai de nouveaux dossiers, et puis je vais faire moi de, de, de politique, ce qui fait que je vais m'occuper un petit peu moins de 2 sujets politiques mais je ne vais pas arr\u00eater de les suivre, je reste curieux, puis je reste int\u00e9resser au sujet qui m'ont, qui m'ont toujours int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:13 > 0:38:36) [90%] : \r\nPar les r\u00e9seaux sociaux notamment notamment Jean-Christophe Schwaab 6 ans sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale un gros changement durant ces 6 ann\u00e9es, l'UDC qui reprend son 2\u00e8me si\u00e8ge apr\u00e8s l'air Widmer, qui avait \u00e9t\u00e9 exclu de l'UDC est ce qu'on n'assiste pas \u00e0 une phase de de de stabilisation des institutions f\u00e9d\u00e9rales avec cette arriv\u00e9e, l'UDC avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est plus repr\u00e9sentatif qu'avant de rapports de force aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:36 > 0:39:20) [89%] : \r\nMoi je crois pas que ce soit une stabilisation des des institutions, alors c'est peut-\u00eatre une stabilisation des rapports de force, met en garde en parti au gouvernement qui est fondamentalement en opposition avec le fonctionnement m\u00eame des institutions, l'UDC passe son temps \u00e0 attaquer les les institutions, elle s'attaque au Parlement pr\u00e9rogatives du Parlement, elle s'attaque aux tribunaux, elle s'attaque aux droits fondamentaux, avec une violence qui n'a, qui n'a pas baiss\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, celles et ceux qui qui pensaient que de lui accorder enfin ce ce 2\u00e8me si\u00e8ge allez la la calmer, c'est la soeur c'est r\u00e9cent, oui, mais bon, bah, disons, \u00e7a fait quand m\u00eame, \u00e7a fait quand m\u00eame 2 ans et puis par l'UDC n'a pas mis la p\u00e9dale douce sur ces ces projets qui sont contraires aux institutions, puis qui sont contraires \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a que si volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:20 > 0:39:34) [84%] : \r\nProjet du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral EPS PS : les 2 parties jouent un peu ce ce double jeu de repr\u00e9sentants 2 utilisations de la d\u00e9mocratie directe, apr\u00e8s il y a le PDC et le et le le PLR qui eux sont sont une autre culture politique mais vous Jean-Paul m\u00eame jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:34 > 0:41:28) [90%] : \r\nBen, je crois qu'il faut diff\u00e9rencier ce que l'opposition, c'est-\u00e0-dire ne pas \u00eatre d'accord avec un un projet qui est propos\u00e9 par la majorit\u00e9, puis \u00e7a \u00e7a arrive \u00e0 \u00e0 chaque partie, je crois que chaque parti gouvernemental en Suisse alors c'est clair que \u00e7a arrive un petit peu plus souvent au PS et \u00e0 l'UDC peut ne pas \u00eatre d'accord avec le le projet telle qu'il est sorti de la la majorit\u00e9, \u00e7a, c'est le fait d'\u00eatre dans l'opposition, \u00e7a arrive assez assez r\u00e9guli\u00e8rement, mais je crois qu'il y a une quand m\u00eame une diff\u00e9rence assez majeur avec le comportement de l'UDC, qui elle s'attaque directement au fonctionnement des institutions lorsqu'elle veut affaiblir le Parlement c'est pour affaiblir l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral lorsqu'elle veut affaiblir les tribunaux lorsqu'elle veut contr\u00f4ler ce que font les juges lorsqu'elle veut prescrire aux juges ce qu'ils doivent juger lorsqu'elle veut que les juges les juste on parle peu, sont partis en Suisse Jean-Christophe Schwaab alors \u00e7a, je crois que non, mais enfin, \u00e7a, vous avez une assez mauvaise lecture du du rapport du du Gr\u00e9co, qui a pas tr\u00e8s bien compris le le syst\u00e8me suisse, alors certes les les juges sont formellement membre dans la partie d'ailleurs, il verse m\u00eame leur leur \u00e9co- parce qu'il n'y a pas d'autres syst\u00e8mes de financement des des partis en Suisse, ce qui est un autre probl\u00e8me, mais \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'il y a des d\u00e9cisions partisanes, je crois qu'il faut bien diff\u00e9rencier l'appartenance \u00e0 un parti du fait de prendre des d\u00e9cisions qui soient partisane et moi je peux pas vous citer un exemple d'un juge qui soit PS ou UDC, peu importe qui aurait pris une d\u00e9cision partisane, en revanche, on voit que l'UDC commence \u00e0 vouloir exercer le contr\u00f4le sur les institutions judiciaires en prescrivant juge de prendre des d\u00e9cisions automatique en supprimant des des voies de recours en s'attaquant aux droits fondamentaux, on s'attaque, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas le peuple, ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, notamment non alors jusqu'\u00e0 leur domaine dans domaine dans le domaine p\u00e9nal par exemple sur l'expulsion des criminels oui alors bah disons \u00e7a \u00e7a \u00e7a montre aussi \u00e0 quel point le laisser s'attaque aux institutions en s'appuyant sur le sur le peuple pour s'attaquer aux principes de de l'\u00c9tat de droit, or la d\u00e9mocratie elle n'existe que lorsqu'il y a un \u00e9tat de droit lorsqu'il y a des garanties pour prot\u00e9ger les minorit\u00e9s lorsqu'il y a des garanties pour prot\u00e9ger les droits fondamentaux et \u00e7a, m\u00eame dans une d\u00e9mocratie, la majorit\u00e9 ne doit pas pouvoir le supprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:28 > 0:41:50) [91%] : \r\nJean-Christophe option, on se passe du point de vue du citoyen, on peut \u00eatre assur\u00e9 par la situation politique actuelle parce qu'il y a quand je le disais tout \u00e0 l'heure, il y a une paire de claques \u00e9taient distribu\u00e9es une \u00e0 gauche sous l'AVS une \u00e0 droite, sur la fiscalit\u00e9, maintenant c'est \u00e0 vous de vous mettre \u00e0 table \u00e0 gauche et la droite alors au-del\u00e0, pas seulement l'UDC avec le PLR Le PDC et vous pour trouver des solutions, parce que vous perdez les 2 en votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:50 > 0:42:32) [90%] : \r\nAlors si le le le r\u00e9sultat de ces 2 noms \u00e9taient vraiment que tout le monde se mette \u00e0 table, je dirais peut-\u00eatre pourquoi pas maintenant, moi, moi ce qui m'inqui\u00e8te un petit peu dans le le r\u00e9cent positionnement elle c'est l\u00e0 qu'on voit l'influence de l'UDC qui commence \u00e0 prendre le PLR \u00e7a \u00e0 sa remorque, h\u00e9 bien c'est, au fond, de bloquer tout compromis parce que typiquement le le dernier compromis sur les les retraites alors on pouvait \u00eatre d'accord ou pas, c'est pas, c'est pas la question, mais on voyait que c'\u00e9tait plus de 8 ans pourcent des positions initiales du du PLR quand vous avez un parti de gouvernement, qui pour des raisons id\u00e9ologiques et de positionnement purement politique, refuse d'accepter un compromis qui \u00e0 \u00e0 8 ans de %, ce qu'il voulait au d\u00e9but et l\u00e0 on peut se poser quelques questions sur le fonctionnement des instances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:32 > 0:42:41) [85%] : \r\nTu sais, oui, il y a pas de sym\u00e9trie entre l'AVS et la fiscalit\u00e9 avec chaque fois un des camps qui a fait du bricolage qui trop bricoler, puis \u00e0 la fin, \u00e7a n'est plus vraiment debout le peuple a dit \u00e9coutez non, soyez plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:41 > 0:43:51) [90%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on peut reprocher au projet, notamment sur les sur les retraites, d'avoir \u00e9t\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 bricol\u00e9, c'est vrai que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s clair pour la la population de de savoir qu'est ce qu'elles \u00e9taient vraiment les, les, les d\u00e9cisions qui avaient \u00e9t\u00e9 prises, pourquoi, mais je crois qu'il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence assez fondamentale avec l'la r\u00e9forme de l'imposition des des entreprises 3 o\u00f9 l\u00e0 vous avez une majorit\u00e9 parlementaire qui a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame, elle a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats et pendant tout le d\u00e9bat, elle a dit : on fait comme \u00e7a, on ne prend pas en compte l'avis du Parti socialiste, on ne prend pas en compte l'avis des des syndicats, on ne prend pas en compte la avis de toute une s\u00e9rie de groupes d'int\u00e9r\u00eats importants dans notre pays et on passe en force et puis la la claque populaire a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assez nette d'autant plus, c'\u00e9tait une pure opposition de gauche contre un pur projet droite alors que le projet sur les retraites, il y avait une opposition \u00e0 l'extr\u00eame gauche avait une il y avait une opposition de droite, il y avait des gens du centre qui \u00e9tait pour des gens du centre qui \u00e9tait contre, c'\u00e9tait pas aussi clair que la la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises III, ce qui fait que le le parall\u00e8le est \u00e0 mon avis pas compl\u00e8tement exact, alors ils n'ont de pas moins que ce sont 2 projets extr\u00eamement important pour l'avenir du pays sur lesquels il va falloir trouver rapidement des des solutions et puis que tout le monde va devoir il il travaille Jean-Christophe merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:54 > 0:44:39) [94%] : \r\nLa Matinale Jean-Christophe Schwaab restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, nous aurons la revue de presse avec Val\u00e9rie Drouot, mais l\u00e0 on va parler d'un d'un divorce et dans un divorce, c'est souvent la question de l'argent qui f\u00e2chent et l'Union europ\u00e9enne et la Grande-Bretagne ne font pas exception, tout l'enjeu du Brexit, c'est de savoir combien Londres va devoir payer et Bruxelles et Londres ne sont pas du tout d'accord sur le montant cette semaine s'annonce d\u00e9cisive pour la n\u00e9gociation, Theresa May est attendu \u00e0 Bruxelles, la chef du gouvernement britannique tentera de trouver un accord financier avec la Commission europ\u00e9enne, on vous retrouve Guillaume Meyer, vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, Guillaume, d'apr\u00e8s les chiffres qui circulent, les Britanniques \u00e9voquent une facture de 20 milliards d'euros, les Europ\u00e9ens parlent eux de 50 \u00e0 60 milliards d'euros, comment on arrive \u00e0 une telle diff\u00e9rence Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:39 > 0:44:55) [94%] : \r\nEh bien, c'est vrai qu'on passe du simple au triple quasiment pourquoi parce qu'il y a diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de calcul et derri\u00e8re ces m\u00e9thodes, il y a des choix politiques, on va d'abord essayer de comprendre la logique de l'Union europ\u00e9enne, quand on entend, Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, le calcul est assez simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:55 > 0:45:05) [85%] : \r\nEt plus assez si vous \u00eates assis dans un bar et que vous commandez 28 bien \u00e0 UBS Antoine sandwich et que soudain l'un de vos coll\u00e8gues sont payer \u00e7a ne va pas, ils doivent payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:05 > 0:45:06) [71%] : \r\nTF toupet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:07 > 0:45:23) [91%] : \r\nCes 28 Pierre \u00e7a repr\u00e9sente pas mal de choses en fait il y a \u00e9videmment la contribution au budget actuel de l'Union qui couvre la p\u00e9riode 2014, 2020, mais aussi d'autres engagements comme la participation aux retraites des fonctionnaires europ\u00e9ens, ou encore la contribution \u00e0 certains fonds par exemple l'en mati\u00e8re migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:23 > 0:45:25) [95%] : \r\nMais les Britanniques ne sont pas d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:26 > 0:45:45) [93%] : \r\nEh bien non, et pour le comprendre, on va filer la m\u00e9taphore du bar en gros les Britanniques disent qu'il ne suffit pas d'additionner les bi\u00e8res pour \u00e9tablir la facture, il faut aussi tenir compte du fait que le Royaume-Uni et copropri\u00e9taire du bar, comprenez qu'il a droit \u00e0 une part des actifs de l'Union europ\u00e9enne, explications de Joltid Havas, il est \u00e9conomiste \u00e0 l'institut Bruegel exemple pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:45 > 0:46:13) [93%] : \r\nPar exemple, la Commission europ\u00e9enne poss\u00e8de le b\u00e2timent du Berlaimont \u00e0 Bruxelles et beaucoup d'autres b\u00e2timents \u00e0 travers l'Europe elle a plein de r\u00e9serves de cash \u00e9norm\u00e9ment d'autres actifs maintenant le document de travail de la commission sur les principes de r\u00e8glement financier ne mentionne m\u00eame pas qu'une partie de ses actifs pourraient \u00eatre transmises au Royaume-Uni, le gouvernement britannique lui dit que le Royaume-Uni et membre de l'UE depuis plus de 40 ans et qu'il a pay\u00e9 beaucoup donc, le gouvernement britannique souhaite obtenir une partie de ses actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:13 > 0:46:23) [86%] : \r\nDoug attach\u00e9s \u00e0 leur dire, \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9finir, \u00e9videmment, quelle part de ses actifs reviendrait au Royaume-Uni, l'eau, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et \u00e7a c'est \u00e9videmment quelque chose qui doit se n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:23 > 0:46:30) [95%] : \r\nGuillaume pour l'instant, on a l'impression que c'est Bruxelles qui a le dessus dans cette n\u00e9gociation, selon les m\u00e9dias britanniques, Theresa May aurait relev\u00e9 son offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:31 > 0:46:49) [91%] : \r\nOui, elle serait pr\u00eate \u00e0 payer 45 milliards d'euros d\u00e9sormais plus du double des montants \u00e9voqu\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment, Theresa May donne l'impression en fait de pr\u00e9parer son opinion publique \u00e0 des concessions, mais la partie n'est pas perdu, loin de l\u00e0, puisque pour Joltid ARVA, les Europ\u00e9ens ont ont ont int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 faire preuve de souplesse I Naval, c'est que les ligues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:49 > 0:47:14) [94%] : \r\n\u00e7a sur le plan strictement juridique, le Royaume-Uni n'est pas oblig\u00e9 de verser un Penny le Royaume-Uni utilisent ce r\u00e8glement financier comme une sorte d'outil de n\u00e9gociation pour obtenir un bon accord avec l'Union europ\u00e9enne, si pour une raison et pour une autre, il n'y a pas d'accord, le Royaume-Uni peut d\u00e9cider de ne pas verser un Penny \u00e0 mon avis, c'est pour cette raison que Theresa May, parle d'un grand paquet r\u00e9glant \u00e0 la fois la future relation bilat\u00e9rale et le r\u00e8glement financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:14 > 0:47:30) [94%] : \r\nDonc pour l'instant, l'Union europ\u00e9enne rejette cette id\u00e9e d'un grand paquet Bruxelles exige certaines garanties du Royaume-Uni, en particulier sur le plan financier, avant d'entrer en discussion sur la future relation bilat\u00e9rale c'est ce verrou que Theresa May va chercher \u00e0 d\u00e9bloquer dans les jours qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:30 > 0:47:34) [98%] : \r\nBrexit combien va co\u00fbter le divorce merci beaucoup Guillaume Meyer Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:34 > 0:47:54) [88%] : \r\nOui, sur ce sur divorce, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on ait encore beaucoup dans les postures, bon \u00e7a se clarifie au niveau des chiffres offre qu'on trouve sera fonction quand on va entrer dans les d\u00e9tails, il y a des exemples tr\u00e8s concrets en on par du port de Zeebrugge en Belgique qui d\u00e9pend compl\u00e8tement du Royaume-Uni, probablement que les belges tout d'un coup vont devenir un peu plus souple sur les principes, quand il sera discut\u00e9 concr\u00e8tement les que la question de la collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:54 > 0:48:05) [92%] : \r\nLes n\u00e9gociations continuent, cette semaine, en tout cas 7 heures 47 sur la premi\u00e8re, la revue de presse avec Val\u00e9rie Drou, on commence Val\u00e9rie avec une id\u00e9e pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, le principe du satisfait ou rembours\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:05 > 0:49:13) [91%] : \r\nUne entreprise pharmaceutique ne seraient pay\u00e9s que si le r\u00e9sultat est atteint avec son m\u00e9dicament, c'est ce qu'on lit dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve avant le traitement on fixerait un ou plusieurs objectifs th\u00e9rapeutiques, explique l'expert de l'assurance maladie du site Comparis la r\u00e9mun\u00e9ration se ferait ensuite selon le degr\u00e9 de succ\u00e8s avec m\u00eame possibilit\u00e9 de paiement seulement partiel, un processus qui permettrait \u00e0 l'assur\u00e9 d'avoir acc\u00e8s plus rapidement les \u00e0 certains traitements novateurs, qui sont souvent tr\u00e8s cher, mais la mise en oeuvre de ce syst\u00e8me serait quand m\u00eame complexe Val\u00e9rie oui c'est ce qu'estime notamment le surveillant des prix St\u00e9phane Meierhans certains patients souffrant de plusieurs maladies, h\u00e9 bien, pour eux, il serait difficile de d\u00e9finir quelle pathologie est \u00e0 l'origine de quels probl\u00e8mes et quelles pilules entra\u00eenent des progr\u00e8s et le prix des m\u00e9dicaments qui agace aussi c'est dans un autre journal dans l'arc avoir Zeitung qui agace aussi l'assureur Helsana elle r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 cette caisse a d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, pour elles, Ana l'OFSP trop laxiste avec l'industrie pharmaceutique, les prix des m\u00e9dicaments sont fix\u00e9s en faveur du fabricant et ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'OFSP a maintenu les prix \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 plus de 2 milliards de francs aux assur\u00e9s, toujours selon elle, Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:13 > 0:49:22) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Earth focalise sur le prix des m\u00e9dicaments qui repr\u00e9sente en fait qu'une petite partie des co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est int\u00e9ressant \u00e7a focalise quand m\u00eame beaucoup, l\u00e0, oui, la tension et parfois la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:22 > 0:49:27) [92%] : \r\nJean-Christophe, \u00e7a vous para\u00eet s\u00e9rieux, cette histoire de satisfait ou rembours\u00e9 pour les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:27 > 0:50:16) [88%] : \r\nAlors c'est une magnifique tentative d'enfumage des caisses maladie ce qu'il faut savoir, c'est que comparis c'est les caisses maladie, ils ne vivent que par les caisses maladie et lorsqu'il se pr\u00e9sente en tant qu'expert en assurance maladie ce sont des propagandistes des caisses maladie 1er point et puis 2\u00e8me point les caisses maladie actuellement, elles sont sous les feux de la rampe parce qu'on conna\u00eet le gaspillage incommensurable qu'elle provoque notamment avec leurs frais de gestion, le, le fait que des des coll\u00e8gues parlementaires ou les directions pl\u00e9thorique, elle, qu'elle r\u00e9mun\u00e8re elle gaspille les co\u00fbts de la sant\u00e9, elles sentent qu'elles sont un petit peu dans le viseur de la population, alors elles essayent d'allumer un contre- feu, avec cette question du satisfait ou rembours\u00e9, voire du prix des des m\u00e9dicaments, alors la question du prix des m\u00e9dicaments, elle a, elle est importante mais je crois qu'il faut pas \u00eatre dupe les caisses maladie essaie de sortir du viseur de la col\u00e8re publique et qui une col\u00e8re qui est actuellement assez l\u00e9gitime, voire m\u00eame totalement justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:16 > 0:50:19) [97%] : \r\nEn tout cas l'augmentation des primes maladie on en parle aussi dans la NZZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:50:19 > 0:51:08) [91%] : \r\n\u00e7a vous voyez une grande interview donn\u00e9e, Daniel Scheidegger, il est pr\u00e9sident de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales et il a cette phrase : les primes d'assurance maladie aurait le potentiel pour d\u00e9clencher une insurrection populaire ou encore le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique et comme Swissair avant le grounding il parle aussi de notre rapport \u00e0 la m\u00e9decine, y a-t-il trop d'op\u00e9rations le patient on veut-il trop les m\u00e9dicaments tr\u00e8s chers doivent \u00eatre prescrits aussi en fonction de l'\u00e2ge du patient, dit-il, et des ann\u00e9es qui lui restent, objectivement \u00e0 vivre, m\u00eame si l'on d\u00e9couvrait le moyen il ne voudrait lui- m\u00eame pas vivre jusqu'\u00e0 200 ans une interview qui r\u00e9sonne c'est amusant dans la presse romande du jour, le grand reportage du matin est consacr\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la crie Auger nisation actuellement dans le monde 250 personnes sont congel\u00e9s en attendant d'\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:08 > 0:51:23) [91%] : \r\nLes primes d'assurance maladie aurait le potentiel pour d\u00e9clencher une insurrection populaire Jean-Christophe Schwaab on n'en avait pas vraiment l\u00e0 quand on vote sur les caisses maladie le peuple en g\u00e9n\u00e9ral refuse toute r\u00e9forme, en tout cas pour ce qui est de la de la caisse unique, \u00e7a n'a jamais pass\u00e9 le le code du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:23 > 0:51:34) [91%] : \r\nBon, c'est un projet qui a progress\u00e9 de de votation en votation, je crois qu'il y a de plus en plus de personnes qui se rendent compte que les caisses maladie on pouvoir beaucoup trop important et que ce pouvoir aggrave la \u00e0 la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:51:34 > 0:51:39) [86%] : \r\nMais c'est parce que jamais \u00e7a passe de c\u00e9der c'est des initiatives de la gauche qui qui passe pas je crois qu'il en donnera peut-\u00eatre raison, mais bon on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:39 > 0:52:19) [89%] : \r\nPuis s'a y a jamais une bonne proposition qui a, qui a pass\u00e9 du 1er coup ni l'AVS, ni l'assurance maternit\u00e9 pour ces 2 projets qui sont absolument vitaux pour les assurances sociales, ils ont chacun mis plusieurs d\u00e9cennies en revanche l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'il y a, il y a un potentiel de de col\u00e8re qui risque encore de monter, c'est la question des des subsides quand on voit des cantons moi comme le canton de Lucerne suppriment les subsides et va m\u00eame demander \u00e0 des familles de rembourser les subventions qu'elles ont re\u00e7u pour payer leurs primes d'assurance maladie, l\u00e0 on commence \u00e0 comprendre \u00e0 quel point la la politique que m\u00e8ne \u00e0 la droite dure, alors \u00e7a commence dans certains cantons, mais \u00e0 quel point \u00e7a peut faire des d\u00e9g\u00e2ts sur la la population et l\u00e0 je souscris sous- estimerait pas le potentiel de col\u00e8re vraiment d'une autre un peu plus cher cela que R\u00e9gine crier gymnase assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:19 > 0:52:29) [72%] : \r\nOui, je suis all\u00e9 moi la Roma sur Rio j'Nisa Cirio Jennifer, Science, il s'est franchement voir Hibernatus s'est r\u00e9alis\u00e9, pas facile, c'est un r\u00eave, on a tous pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, pour ceux qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:30 > 0:52:37) [94%] : \r\nTout autre chose 7 heures 51 des requ\u00e9rants d'asile s'inqui\u00e8te de la pr\u00e9sence d'un imam proche du pr\u00e9sident Erdogan dans un centre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:37 > 0:54:11) [90%] : \r\nPour requ\u00e9rants cet imam travaille comme aum\u00f4nier au Centre d'asile f\u00e9d\u00e9ral z\u00fcrichois 2 jours il appartient, explique le Tages-Anzeiger \u00e0 la fondation islamique turque pour la Suisse, fondation qui est une \u00e9manation elle- m\u00eame de l'autorit\u00e9 religieuse turque, dit Annette autorit\u00e9 qui espionne les pr\u00e9tendus ennemis de l'\u00c9tat turc \u00e0 l'\u00e9tranger, les demandeurs d'asile turc du Centre z\u00fcrichois en ont appel\u00e9 aux autorit\u00e9s suisses ils ont expliqu\u00e9 qu'il craignait d'\u00eatre espionn\u00e9s par cet imam, mais pour le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations tant qu'il n'y a pas d'indices sur une r\u00e9elle r\u00e9elle infraction, il ne peut pas intervenir pour Isabelle, note ce responsable de la formation continue des aum\u00f4niers musulmans \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, il est intol\u00e9rable que l'\u00c9tat emploie un imam li\u00e9 \u00e0 Recep Tayyip Erdogan dans un de ces centres, l'humour est-il une sorte de Terre promise pour les marques, la question est pos\u00e9e par le temps, ce matin, des marques qui utilisent l'humour en tant que genre en 1er lieu \u00e0 dans la publicit\u00e9, notamment et pour le sponsoring, c'est un peu diff\u00e9rent, le Montreux Comedy Festival explique \u00e7a reste difficile de trouver les soci\u00e9t\u00e9s qui osent se caler sur l'humour des autres car il y a en garde- fou, une ligne rouge que les spectacles humoristiques ne franchiront pas impossible pour un sponsor, d'avoir une quelconque influence sur le contenu artistique et c'est tant mieux, donc les grands rendez- vous comme montre sont attrayants car la visibilit\u00e9 est assur\u00e9 pour ses sponsors pour les plus petits, \u00e7a reste difficile car, explique l'un de l'humour reste quand m\u00eame qui vont au contraire de la musique ou du S\u00e9nat du cin\u00e9ma qui sont beaucoup plus f\u00e9d\u00e9rateur quant aux humoristes eux- m\u00eames \u00eatre sponsoris\u00e9 ne les enthousiasme pas vraiment avec toujours cette question de l'ind\u00e9pendance qui doit primer, Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:11 > 0:54:45) [83%] : \r\nOui, il y a des cas assez c'est assez probl\u00e9matique, hein, je pense par exemple \u00e0 anormal humoriste Norman, je sais pas si vous connaissez un Norman fait des vid\u00e9os, CD, c'est des millions de vues pour chacune de ces vid\u00e9os ici le sommet, grosso modo, les 15, 20 ans, il a \u00e9t\u00e9 choisi comme ambassadeur ou comme influenceurs par le le g\u00e9ant fran\u00e7ais de du jeu vid\u00e9o qui Ubisoft, qui produit notamment \u00e0 \u00e7a s'inscrit d'et c'est comme \u00e7a qu'on a vue normal, mettre en sc\u00e8ne dans ses sketches, l'univers de d'assassins instruit devait notamment une vid\u00e9o : un clip qui s'appelait assassins des des Templiers qui \u00e9tait assez dr\u00f4le, mais il y a quand m\u00eame un petit malaise autour de cette utilisation de par les marques des des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:45 > 0:55:02) [88%] : \r\nC'\u00e9tait Jean-Christophe Schwaab moi il y a eu aussi des cas de de placement de produits, je crois, c'\u00e9tait pas normal mais c'\u00e9tait Cyprien ses comp\u00e8res youtubeurs qui a \u00e9t\u00e9 repris par l'Autorit\u00e9 fran\u00e7aise de surveillance de l'audiovisuel pour des placements de produits qui \u00e9taient pas tr\u00e8s subtil et \u00e7a montre que les marques arrive \u00e0 \u00e0 s'immiscer assez loin dans les spectacles d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:02 > 0:55:07) [99%] : \r\nEt on termine cette revue de presse par un anniversaire f\u00eat\u00e9 dans la Luzerner Zeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:07 > 0:55:47) [92%] : \r\nIl est n\u00e9 le 27 novembre 1942 il aurait donc 75 ans aujourd'hui aurait oui car il est mort, une nuit de septembre 1970 c'est \u00e9videmment Jimi Hendrix, le guitariste de g\u00e9nie salutations de l'au-del\u00e0, titre le journal, son corps est depuis longtemps poussi\u00e8re et son \u00e2me est install\u00e9 depuis des d\u00e9cennies au paradis du rock and Roll, mais aucun artiste mort ne publie autant de disques que Jimi Hendrix commence l'article on exhume des chansons ou des films in\u00e9dits et ce n'est pas un hasard car m\u00eame 47 ans apr\u00e8s sa mort, il continue d'influencer des l\u00e9gions de jeunes guitaristes d'aujourd'hui, comme quoi, conclut le journal, la mort ne signifie pas forc\u00e9ment la fin d'une carri\u00e8re et des royalties qui vont avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:47 > 0:55:55) [93%] : \r\nLa revue de presse merci Val\u00e9rie, il est 7 heures 54 sur la premi\u00e8re, comme tous les lundis, c'est le moment du billet politique aujourd'hui, c'est avec vous, Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:55 > 0:56:33) [90%] : \r\nOui, ce matin, j'ai envie de faire une hypoth\u00e8se un peu folle et si la politique se faisait Hubert Iz\u00e9 h\u00e9 oui, les chauffeurs de taxi disparaissent, pourquoi pas les d\u00e9put\u00e9s, vous vous rappelez la semaine pass\u00e9e, cette journ\u00e9e du digital, tout a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 la moulinette num\u00e9rique ce jour- l\u00e0, \u00e9conomie, formation, transport, m\u00eame le journalisme, h\u00e9 oui, chers confr\u00e8res les journalistes seront bient\u00f4t remplac\u00e9s par des robots, car eux ne se plaignent pas, ne se prennent pas de pause, je n'invente pas, c'\u00e9tait \u00e9crit sur le site internet de la Journ\u00e9e du digital alors heureusement les journalistes parlementaires seront les derniers \u00e0 dispara\u00eetre car, je cite toujours les robots ont encore de la peine, avec l'analyse politique et le sarcasme, voil\u00e0 ce qui nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:33 > 0:56:38) [88%] : \r\n\u00e7a c'est pour les journalistes, Thibaut mais vous parliez de l'Hubert isolation ou de la disparition des d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9but de chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:38 > 0:57:07) [89%] : \r\nOui, cela est aussi, \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 lors de la conf\u00e9rence pr\u00e9c\u00e9dant la Journ\u00e9e du digital si tout devient num\u00e9rique et accessible en tout temps \u00e0 tout un chacun, cela veut dire que nous n'aurons bient\u00f4t plus besoin d'envoyer de repr\u00e9sentants \u00e0 Berne, gr\u00e2ce aux progr\u00e8s technologiques, potentiellement, nous sommes tous parlementaire c'est la chanceli\u00e8re de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve qui a \u00e9voqu\u00e9 dans une boutade cette utopie h\u00e9 oui, gr\u00e2ce \u00e0 nos smartphones, chacun dans son train sur son canap\u00e9 au travail pendant une s\u00e9ance qui s'\u00e9ternisent pourraient voter sur telle et telle motion amendement ou m\u00eame peut-\u00eatre si\u00e9ger en commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:07 > 0:57:09) [95%] : \r\nC'est ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie liquide c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:09 > 0:57:43) [88%] : \r\nOui, c'est un concept d\u00e9velopp\u00e9 par le Parti pirate en gros leurs \u00e9lus soumettre tout ce qu'il re\u00e7oivent la communaut\u00e9 num\u00e9rique du parti pour chaque d\u00e9cision qu'ils ont \u00e0 prendre les \u00e9lus organisent une sorte de mini- scrutin Digital auquel participent les militants, en gros, les \u00e9lus d'un parti non pas de de ce parti n'ont pas de marge de manoeuvre, ils ex\u00e9cutent les d\u00e9cisions de leurs \u00e9lecteurs de leur communaut\u00e9, de quoi \u00e9viter ce refrain bien connu sur la confiscation du pouvoir par ces politiciens professionnels qui trahissent la volont\u00e9 du peuple Nurmi, le num\u00e9rique permettrait la vraie d\u00e9mocratie directe, cher \u00e0 la Suisse une sorte de Lens surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:43 > 0:57:50) [85%] : \r\nMais les parlementaires, il serait pr\u00eat \u00e0 cela, on va demander \u00e0 Jean-Christophe Schwaab, la Chevalley, je vous dis ce coup- l\u00e0, effectivement, on ne se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:50 > 0:58:21) [91%] : \r\nPas Hubert de gaiet\u00e9 de coeur, on peut dire \u00e7a, les chances que les parlementaires acceptent eux- m\u00eames ce ce r\u00e9gime sont assez faibles, les Verts y sont favorables, jusqu'\u00e0 un certain point, ils ont lanc\u00e9 un manifeste, pour plus de d\u00e9mocratie directe avec une participation plus large de la base gr\u00e2ce au num\u00e9rique, mais pas sur tous les sujets, pas tout le temps, car selon l'\u00e9cologiste Balthasar Gl\u00e4ttli on aura toujours besoin de professionnels de fer blanc Thiers de constructeur de v\u00e9lo ou de juristes, comprenez : on veut bien donner plus de pouvoir \u00e0 la foule digitales mais pas question de c\u00e9der sa place \u00e0 un algorithme ou \u00e0 une foule d'internautes anonymes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:21 > 0:58:25) [93%] : \r\nEt vous pensez s\u00e9rieusement Thibaut qu'un jour on vivra une d\u00e9mocratie plus liquide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:25 > 0:59:04) [92%] : \r\nAlors, franchement, j'ai des doutes, hein, l'id\u00e9e est s\u00e9duisante, pas s\u00fbr par exemple les exceptions sur certaines initiatives populaires les aspects plissements de la Lex Weber ou de l'initiative pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent pas avec des enfants ou encore le 9 f\u00e9vrier aurait pass\u00e9 la rampe aupr\u00e8s d'un parlement populaire num\u00e9rique en ce sens, oui, on aurait donc une d\u00e9mocratie plus directe, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je me suis imagin\u00e9 parlementaire vital virtuel pendant quelques minutes, je me suis demand\u00e9 si j'aurais vraiment envie de me coltiner la lecture d'objets intitul\u00e9 ainsi, budget 2008 a sorti du plan int\u00e9gr\u00e9 des t\u00e2ches et des finances 2019, 2021 ou ex\u00e9cution d'actes l\u00e9gislatifs autre que douaniers par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes pilotage et d\u00e9finition des priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:04 > 0:59:07) [92%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on est content qu'elle s'en occupe, pour nous, c'est pour \u00e7a qu'on les qu'on les \u00e9lit d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:07 > 0:59:21) [92%] : \r\nOui, le peuple a le pouvoir, c'est tr\u00e8s bien mais bon, il faut aussi savoir d\u00e9l\u00e9guer et puis pour revenir au d\u00e9but de cette chronique, mieux vaut que ce soit les politiques qui s'occupent de ce genre de t\u00e2che, \u00e7a permet aux journalistes parlementaires d'\u00eatre ensuite critique et sarcastique, bref d'exister encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:21 > 0:59:25) [82%] : \r\nJean Christophe Schwaab, un m\u00e9tier, celui de parlementaire qui est menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:59:25 > 0:59:56) [93%] : \r\nAlors bon, c'est clair que \u00e7a, c'est un m\u00e9tier, m\u00eame s'il est \u00e0 temps partiel, parce qu'on doit attendre des parlementaires qu'il se pr\u00e9parent comme des professionnels, ils le doivent \u00e0 leur \u00e0 leurs \u00e9lecteurs, et puis l\u00e0, il y a un exemple qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans un dossier qui peut \u00eatre compliqu\u00e9 mais qui en tout cas, prend beaucoup de temps \u00e0 \u00e9tudier, c'est pas quelque chose qu'on peut faire en 2 clics, c'est pas juste j'aime, j'aime pas c\u00e9der de nombreuses heures de travail et d'ailleurs les citoyennes et les citoyens le savent avant de voter, 4 fois par an, ils \u00e9tudient quand m\u00eame les projets avant d'aller glisser un oui un non et une abstention dans dans l'urne, \u00e7a se fait pas en quelques clics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:56 > 1:00:02) [86%] : \r\nJean Christophe Schwaab, merci d'\u00eatre venu ici en Studio et bonne derni\u00e8re session \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:04 > 1:00:10) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:16 > 1:00:18) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:18 > 1:00:38) [87%] : \r\nAvec Migros et la pomme de terre, Amandine sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne un accident provoque un bouchon entre Nyon et Aubonne en direction de Lausanne et sinon des bouchons ou des ralentissements sont signal\u00e9s sur plusieurs tron\u00e7ons, mais je ne peut malheureusement pas vous dire lesquels parce que mon ordinateur \u00e0 planter, ce qui me permet de passer \u00e0 l'avait \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:38 > 1:00:43) [91%] : \r\nPour trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:45 > 1:01:06) [93%] : \r\nIl y aura du sel et du soleil en Valais, ce matin, ailleurs, le ciel est nuageux des derni\u00e8res averses de neige sont attendues sur l'arc jurassien des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont en cours de journ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 mercure, il fait frais entre moins 3 et 0 degr\u00e9 le mercure qui grimpera jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec le choc Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:07 > 1:01:13) [88%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romaine, tout un monde ce matin vous allez \u00e9voquer le pape qui a fait, en voyage en Birmanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:13 > 1:01:39) [90%] : \r\nOui, en Birmanie, puis au Bangladesh, 2 pays qui sont m\u00eame en plein dans la crise des des Rohingyas cette minorit\u00e9 musulmane qui est pers\u00e9cut\u00e9e en Birmanie qui a massivement fui vers le Bangladesh, on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce \u00e0 quoi ressemble \u00e0 diplomatie vaticane, on sait que le pape Fran\u00e7ois Renaud un petit peu avec le Style de Jean-Paul II, Beno\u00eet XVI lui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s port\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, qu'est ce que \u00e7a implique, en quoi cette diplomatie se distingue des autres, quels sont ses grands succ\u00e8s, on verra \u00e7a avec Jean-Baptiste Venditti qui est au Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:39 > 1:01:42) [94%] : \r\nDans une dizaine de minutes autant merci bonne \u00e9mission \u00c9ric Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:42 > 1:01:45) [88%] : \r\nC'est vous, Romaine, merci d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:48 > 1:02:14) [91%] : \r\n2 fois, Bucarest, les pays europ\u00e9ens vont une nouvelle fois se prononcer aujourd'hui sur le glyphosate avec l'espoir de sceller le sort de l'herbicide de Monsanto N\u00e9ron \u00e0 Bruxelles, dans quelques secondes, retrouvez notre correspondant Guillaume Meyer dans ce journal, \u00e9galement 40000 personnes \u00e9vacu\u00e9es des abords du volcan Anggun, qui pourrait entrer tr\u00e8s rapidement en \u00e9ruption forte sur l'\u00eele de Bali, pas de taxe au sac \u00e0 monter la commune valaisanne a refus\u00e9 hier le r\u00e8glement communal sur la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:17 > 1:02:43) [96%] : \r\nLes pays europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui pour d\u00e9cider du sort du glyphosate l'herbicide controvers\u00e9 de Monsanto n'est toujours pas fix\u00e9 sur son sort dans l'Union europ\u00e9enne en 2015 l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 avait class\u00e9 le glyphosate canc\u00e9rog\u00e8nes probables les \u00c9tats-membres se r\u00e9unissent donc aujourd'hui pour la 8\u00e8me fois en 2 ans, ils devront d\u00e9cider de renouveler ou non l'autorisation le faux that pour 5 ans Guillaume Meyer on vous retrouve donc \u00e0 Bruxelles lorsque le sort du glyphosate sera scell\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:02:44 > 1:03:19) [93%] : \r\nEh bien, rien n'est moins s\u00fbr puisque les lignes n'ont pas vraiment boug\u00e9 depuis la derni\u00e8re r\u00e9union le 9 novembre la Commission europ\u00e9enne propose toujours de renouveler l'autorisation pour 5 ans et les \u00c9tats membres sont toujours aussi divis\u00e9e, la France a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier son opposition \u00e0 l'option des 5 ans le ministre de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot, militent pour une autorisation limit\u00e9e \u00e0 3 ans, le temps d'organiser les alternatives techniques au glyphosate, on rappelle que ce produit est jug\u00e9e canc\u00e9rog\u00e8ne par certaines \u00e9tudes, l'Union europ\u00e9enne est accus\u00e9 d'avoir mal \u00e9valuer sa dangerosit\u00e9 et d'avoir c\u00e9d\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats de son fabricant Monsanto, des accusations qui ont rendu ce d\u00e9bat politiquement explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:19 > 1:03:22) [93%] : \r\nDu coup, s'il n'y a pas d'accord aujourd'hui qu'est-ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:03:23 > 1:03:38) [95%] : \r\nIl y a une date butoir, c'est celle du 15 d\u00e9cembre \u00e0 cette date, la licence actuelle du glyphosate expire et en l'absence d'accord, c'est la Commission europ\u00e9enne, qui va devoir trancher, elle le fera, \u00e0 son corps d\u00e9fendant, sachant qu'elle n'a aucune envie de prendre une d\u00e9cision aussi impopulaire \u00e0 la place des \u00c9tats-membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:38 > 1:04:24) [95%] : \r\nLes explications sign\u00e9 Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, toujours sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, une grande coalition avec le parti social- d\u00e9mocrate se dessine en Allemagne, les dirigeants de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate CDU d'Angela Merkel ont accept\u00e9 hier de se mettre autour de la table pour n\u00e9gocier avec le SPD apr\u00e8s l'\u00e9chec des discussions \u00e0 3 avec les Verts et les lib\u00e9raux, la CEDEAO qui doit se r\u00e9unir ce matin qui doit r\u00e9unir sa direction pour d\u00e9finir la marche \u00e0 suivre dans les jours qui viennent, le parti conservateur de la chanceli\u00e8re se donne comme priorit\u00e9 le maintien de la stabilit\u00e9 en Allemagne et \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections en Suisse Dominique de paiement acc\u00e9dera cet apr\u00e8s- midi au perchoir du conseil national, le Fribourgeois succ\u00e9dera au Z\u00fcrichois J\u00fcrg Stahl le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien avait cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 d'imposer autorit\u00e9 au perchoir du Parlement \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:24 > 1:04:38) [86%] : \r\nPowell on ne passe pas, vous avez pas passer la parole monsieur que j'attendais le silence pouvez faire \u00e7a dans votre journal, mais ici c'est moi qui commande, je comprends, j'attends le silence si vous permettez, vous pouvez poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:38 > 1:04:54) [94%] : \r\nVoil\u00e0 Dominique de birmans qui reprend le d\u00e9put\u00e9 UDC Roger K\u00f6ppel c'\u00e9tait en septembre dernier, le PDC fribourgeois va donc devenir 1er citoyen du pays \u00e0 61 ans, une \u00e9lection qui couronnera la carri\u00e8re politique de ce fervent d\u00e9fenseur des milieux touristiques son portrait sign\u00e9 Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:54 > 1:05:58) [91%] : \r\nImpossible de rater Dominique document dans les pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral le Fribourgeois au verbe abondant adorent discuter il est parfois difficile \u00e0 arr\u00eater, il faut dire que cet \u00e9lu un brin espi\u00e8gle est un fin connaisseur des jeux de pouvoir \u00e0 Berne sous la banni\u00e8re d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Dominique document a fait de la politique son m\u00e9tier avec un parcours classique, conseiller communal puis Grand Conseil \u00e0 Fribourg syndicaux aussi pendant 10 ans et enfin conseiller national depuis 2003 Dominique depuis aurait bien voulu poursuivre cette ascension, mais en 2009 son parti lui pr\u00e9f\u00e8re ours Schwaller pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral autre d\u00e9convenue il y a 2 ans, il \u00e9choue \u00e0 entrer au Conseil des \u00c9tats, les mauvaises langues diront que cette pr\u00e9sidence du Conseil national constitue un lot de consolation pour Dominique document, lui qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement minoris\u00e9s par ses coll\u00e8gues de parti \u00e0 Berne, ce f\u00e9ru de moto, a d\u00e9j\u00e0 pu montrer son autorit\u00e9 dans les d\u00e9bats, remettant \u00e0 l'ordre poliment le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche Roger Koeppel : Dominique, depuis mon un amoureux des institutions, un esprit mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Nicolas de Flue, le Saint rassembleur qui ornera les cadeaux du nouveau pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:59 > 1:06:01) [90%] : \r\nDu changement \u00e0 la t\u00eate de Julius Baer le dirait.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-27T08:11:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641315", "summary": "Itw d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Verte Lib\u00e9rale.", "id": "1641054", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641316", "summary": "Itw de Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois.", "id": "1641055", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034835", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1638764", "internalArchiveId": "AA1711639025", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9118329", "imageURL": "http://www.rts.ch/9118338.image", "backgrounds": ["Quartier de Brooklyn \u00e0 New York aux USA."], "alternativeTitle": ["19h30", "Andreas Meyer: portrait du patron des CFF", "NE/ CCT dans la sant\u00e9: r\u00e9action d\u2019Isabelle Moret", "R\u00e9sultats sportifs: le FC Sion gagne contre Grasshopper, la France remporte la Coupe Davis et l'Am\u00e9ricaine Shiffrin gagne le slalom de Killington", "Andreas Meyer: le patron des CFF, invit\u00e9 du 19h30 (3/3)", "Andreas Meyer: le patron des CFF, invit\u00e9 du 19h30 (2/3)", "Autonomie \u00e9nerg\u00e9tique: l\u2019exemple de voisins \u00e0 Brooklyn", "Neuch\u00e2tel: pas d\u2019\u00e9conomie sur le dos du personnel de la sant\u00e9", "E-Sport: Lausanne accueille 4000 visiteurs \u00e0 Beaulieu", "Andreas Meyer: le patron des CFF, invit\u00e9 du 19h30 (1/3)", "Crimes sexuels en RDC: vers la fin de l'impunit\u00e9 des pr\u00e9venus?", "Scrutin sur le Grand Fribourg: \u00e9lecteurs peu enthousiastes", "Platonning: les essais de convois de camions autonomes", "Expulsions d\u2019\u00e9trangers criminels: disparit\u00e9s entre cantons", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Brooklyn est devenue une sorte de r\u00e9publique verte autonome qui produit et \u00e9change son \u00e9lectricit\u00e9 elle-m\u00eame.", "Les Neuch\u00e2telois refusent donc de faire une diff\u00e9rence entre le personnel soignant et non soignant dans les \u00e9tablissements du canton.", "Joueurs chevronn\u00e9s de jeux vid\u00e9o et professionnels s'affrontent dans une comp\u00e9tition officielle.", "Les familles des enfants victimes de viol sont d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 mener le combat contre l'impunit\u00e9 avec l'aide d'une ONG suisse.", "Les citoyens de 9 communes de l'agglom\u00e9ration fribourgeoise ont \u00e9lu leurs repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg.", "Si certains cantons revendiquent une grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, d'autres comme Neuch\u00e2tel assument une application tr\u00e8s souple de la loi."], "variantIds": ["ece-9006697", "ece-9006679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T08:20:12Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:15:09\r\n...\r\n\r\n19:30:15:13  19:30:19:23\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:24:16\r\nLes Neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 de revoir\r\n      les conditions de travail\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:27:23\r\n     d'une partie des employ\u00e9s\r\n    des \u00e9tablissements de soin.\r\n\r\n19:30:28:04  19:30:31:04\r\nPas question de faire des \u00e9conomies\r\n     sur le dos du personnel.\r\n\r\n19:30:31:09  19:30:33:21\r\n   Faudra-t-il briser ce tabou ?\r\n\r\n19:30:37:10  19:30:40:00\r\n Nous avons enqu\u00eat\u00e9 sur le renvoi\r\n     des \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n19:30:40:06  19:30:46:09\r\nVous verrez que la pratique diff\u00e8re\r\n \u00e9norm\u00e9ment d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:51:11\r\n       Le directeur des CFF\r\n    est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:30:51:16  19:30:55:17\r\n          Andreas Meyer\r\n     est sur tous les fronts.\r\n\r\n19:30:55:22  19:31:01:04\r\n     Nous parlerons des prix,\r\ndes retards et de l'avenir des CFF.\r\n\r\n19:31:03:07  19:31:06:11\r\n       Notre document tourn\u00e9\r\nen R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.\r\n\r\n19:31:06:15  19:31:09:14\r\n     Le viol y a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9\r\n   massivement par les milices.\r\n\r\n19:31:09:19  19:31:13:08\r\nUne ONG suisse soutient les victimes\r\n  qui ont enfin obtenu un proc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:19:14\r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce week-end \u00e0 Lausanne, \r\nc'\u00e9tait l'International Gaming Show.\r\n\r\n19:31:19:19  19:31:22:14\r\n  Les jeux vid\u00e9os ont rassembl\u00e9s\r\n    amateurs et professionnels\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:26:01\r\n   pour une grande comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:31:27:15  19:31:31:01\r\nLes Neuch\u00e2telois refusent de faire\r\nune diff\u00e9rence entre le personnel\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:34:04\r\n     soignant et non soignant\r\ndans les \u00e9tablissements du Canton.\r\n\r\n19:31:34:09  19:31:39:11\r\n     C'est NON \u00e0 plus de 76 %:\r\n un d\u00e9saveu pour le Grand Conseil.\r\n\r\n19:31:41:19  19:31:44:13\r\n   -Pas touche aux conditions de\r\ntravail dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:50:16\r\nLe Grand Conseil voulait cr\u00e9er des\r\n CCT dans le domaine de la sant\u00e9:\r\n\r\n19:31:50:21  19:31:53:19\r\n        un projet balay\u00e9\r\n      par les Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:31:54:19  19:31:56:23\r\n   -On doit faire des \u00e9conomies\r\n\r\n19:31:57:04  19:31:57:15\r\n   dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:01:05\r\n   Mais les Neuch\u00e2telois ont dit\r\n\r\n19:32:01:10  19:32:03:20\r\nqu'il ne faut pas faire ces \u00e9conomies\r\n   dans les conditions de travail.\r\n\r\n19:32:04:01  19:32:10:09\r\nOn doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos structures,\r\n mais pas sur le dos du personnel.\r\n\r\n19:32:11:18  19:32:14:17\r\n           -Le canton\r\n d\u00e9pense beaucoup pour sa sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:17:09\r\n      La majorit\u00e9 de droite\r\n        du Grand Conseil\r\n\r\n19:32:17:13  19:32:19:22\r\n  voulait s'attaquer \u00e0 une CCT\r\n     jug\u00e9e trop g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n19:32:20:23  19:32:22:12\r\n        -Le Canton stagne,\r\n\r\n19:32:22:17  19:32:24:12\r\n  ses finances ne vont pas mieux,\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:20\r\n      on prend des d\u00e9cisions\r\n qui ne vont pas dans le bon sens.\r\n\r\n19:32:28:19  19:32:30:23\r\n     -L'\u00e9tude BAKBASEL montre\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:33:18\r\n qu'il y a des probl\u00e8mes de co\u00fbts\r\n\r\n19:32:33:23  19:32:35:15\r\n     dans le syst\u00e8me de sant\u00e9\r\n          neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:32:35:20  19:32:37:14\r\n      Le PLR devra se battre\r\n\r\n19:32:37:19  19:32:41:13\r\npour garantir des soins de qualit\u00e9\r\n     \u00e0 des co\u00fbts acceptables.\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:45:08\r\n-Le syst\u00e8me de sant\u00e9 neuch\u00e2telois\r\n    est en refonte compl\u00e8te.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:48:17\r\n  Le Conseil d'Etat est soulag\u00e9\r\n   que la CCT soit maintenue.\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:51:22\r\n   -C'est pour le Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:54:12\r\n un vote important puisqu'il cr\u00e9e\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:58:08\r\n  le socle de toutes les r\u00e9formes\r\n      que nous avons \u00e0 mener.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:05:20\r\n   -En un an, les Neuch\u00e2telois\r\n     ont refus\u00e9 deux projets\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:08:18\r\n     qui visaient \u00e0 r\u00e9duire\r\nles d\u00e9penses de sant\u00e9 du Canton.\r\n\r\n19:33:10:02  19:33:12:11\r\n        -L'ampleur du NON\r\n     a de quoi impressionner.\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:16:09\r\n   Les Neuch\u00e2telois ont soutenu\r\n le personnel des \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:33:16:13  19:33:19:12\r\n   Mais faudra-t-il se r\u00e9soudre\r\n     \u00e0 revoir les conditions\r\n\r\n19:33:19:17  19:33:22:05\r\npour freiner les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:25:00\r\n     Bonsoir Isabelle Moret,\r\n pr\u00e9sidente des h\u00f4pitaux suisses,\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:27:11\r\n     et conseill\u00e8re nationale \r\n    lib\u00e9rale-radicale vaudoise.\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:30:15\r\nLa diminution des co\u00fbts passe-t-elle\r\npar une discussion sur le personnel ?\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:42:17\r\n           -Maintenant,\r\n   vu l'augmentation des co\u00fbts,\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:45:06\r\n          qui ont doubl\u00e9,\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:48:10\r\n        il faut envisager\r\n     toutes les possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:48:13  19:33:55:17\r\n       Y compris les tabous\r\n   et les questions salariales.\r\n\r\n19:33:55:21  19:34:00:12\r\n        Mais pas seulement\r\n    du personnel non soignant,\r\n\r\n19:34:00:16  19:34:05:20\r\n   qui sont plut\u00f4t des personnes\r\n     avec de petits salaires.\r\n\r\n19:34:06:00  19:34:09:12\r\n    Mais il faut aussi discuter\r\n           des personnes\r\n\r\n19:34:09:17  19:34:12:11\r\n              qui ont\r\n     des salaires plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:34:12:15  19:34:14:18\r\n     -Notamment les m\u00e9decins ?\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:17:23\r\n   -Il faut plus de transparence\r\n    sur les diff\u00e9rents revenus.\r\n\r\n19:34:18:03  19:34:23:15\r\n       Mais ce ne sont pas\r\n     les seules \u00e9ventualit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:23:19  19:34:26:17\r\n            Par exemple\r\n    dans le cadre des h\u00f4pitaux,\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:29:10\r\n avec l'\u00e9volution de la m\u00e9decine,\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:35:09\r\n   il est possible de pratiquer\r\n plus d'op\u00e9rations en ambulatoire.\r\n\r\n19:34:36:06  19:34:39:17\r\n  Souvent on ne le fait pas car\r\nil y a des incitations financi\u00e8res\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:42:03\r\n         \u00e0 laisser dormir\r\n      le patient \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:34:42:07  19:34:48:03\r\n     -Quelle est la solution ?\r\n\r\n19:34:51:18  19:34:57:08\r\n -De pratiquer plus l'ambulatoire\r\net de demander au canton de payer.\r\n\r\n19:34:57:11  19:34:59:14\r\n        Car pour l'instant,\r\n\r\n19:34:59:18  19:35:01:11\r\nc'est pris en charge moiti\u00e9-moiti\u00e9\r\n\r\n19:35:01:15  19:35:05:08\r\n           par le canton\r\n      et l'assurance maladie.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:11:12\r\n       R\u00e9sultat, votre prime\r\n       continue \u00e0 augmenter.\r\n\r\n19:35:11:16  19:35:15:16\r\n        Car c'est \u00e0 charge\r\n      de l'assurance-maladie.\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:18:20\r\n       \u00c7a pousse \u00e0 pratiquer\r\n\r\n19:35:19:01  19:35:24:22\r\n      en laissant le patient\r\n       dormir \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:35:25:09  19:35:28:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:28:13  19:35:32:04\r\n           A Fribourg,\r\nles citoyens de 9 communes ont \u00e9lu\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:39:13\r\n leurs repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e\r\n  constitutive du Grand Fribourg.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:48:15\r\n    -37 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus\r\naujourd'hui dans le Grand Fribourg\r\n\r\n19:35:48:20  19:35:54:20\r\npour un projet faisant de Fribourg\r\nla troisi\u00e8me ville suisse romande.\r\n\r\n19:35:55:01  19:35:57:14\r\nLa participation avoisine les 20 %.\r\n\r\n19:35:58:09  19:36:01:20\r\n-On s'y attendait, on est au d\u00e9but\r\n\r\n19:36:02:01  19:36:05:08\r\ndu processus et ce sera un des enjeux\r\n\r\n19:36:05:12  19:36:10:22\r\n    en 2018-2020, de continuer\r\n    le travail d'explication,\r\n\r\n19:36:11:03  19:36:14:07\r\n         \u00e0 la population\r\n     qui aura le dernier mot.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:17:13\r\n      Une des grandes t\u00e2ches\r\n de cette assembl\u00e9e constitutive.\r\n\r\n19:36:18:02  19:36:22:23\r\n -Processus de fusion lanc\u00e9 pour \r\nces 8 communes autour de Fribourg.\r\n\r\n19:36:23:03  19:36:27:13\r\nD\u00e9terminer le nom de cette commune,\r\n   sa fiscalit\u00e9 restent \u00e0 faire.\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:30:20\r\n     Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le savent.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:34:02\r\n -Ce qui sera int\u00e9ressant ce sera\r\n\r\n19:36:34:07  19:36:37:03\r\nde faire sortir tous ces dossiers,\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:40:11\r\n        toutes ces choses\r\n   qui vont emp\u00eacher la fusion.\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:44:18\r\n   Il faudra qu'on y travaille,\r\n qu'on trouve de bonnes solutions\r\n\r\n19:36:44:23  19:36:46:12\r\n  \u00e0 communiquer \u00e0 la population.\r\n\r\n19:36:47:03  19:36:51:05\r\n  -Des emb\u00fbches, mais aussi des\r\nopportunit\u00e9s: plan d'am\u00e9nagement\r\n\r\n19:36:51:10  19:36:55:12\r\n du territoire unifi\u00e9, mobilit\u00e9\r\n  et r\u00e9seau sant\u00e9 optimis\u00e9s...\r\n\r\n19:36:56:08  19:36:59:05\r\n  -On doit inventer une nouvelle\r\n\r\n19:36:59:10  19:37:01:04\r\n     commune en 2 ans et demi,\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:05:05\r\n c'est un grand et magnifique d\u00e9fi\r\n       qu'on esp\u00e8re r\u00e9ussir\r\n\r\n19:37:05:10  19:37:10:05\r\n    \u00e0 donner aux citoyens pour\r\n qu'ils puissent faire leur choix.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:15:00\r\n-L'assembl\u00e9e a jusqu'au 30 juin 2020\r\n     pour pr\u00e9senter son projet\r\n\r\n19:37:15:05  19:37:20:00\r\n          et convaincre\r\n  des biens-faits de la fusion.\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:24:22\r\n     -Au chapitre des scrutins\r\n        de ce 26 novembre:\r\n\r\n19:37:25:03  19:37:27:18\r\n      le NON des Montheysans\r\n        \u00e0 la taxe au sac.\r\n\r\n19:37:27:23  19:37:29:22\r\n       Id\u00e9e rejet\u00e9e \u00e0 69 %.\r\n\r\n19:37:30:03  19:37:33:16\r\nUne exception dans le Valais romand\r\n      qui introduira la taxe\r\n\r\n19:37:33:21  19:37:37:18\r\n   d\u00e8s le 1er janvier prochain.\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:44:17\r\n La pratique en mati\u00e8re de renvoi\r\n     des \u00e9trangers criminels\r\n\r\n19:37:44:22  19:37:47:05\r\n  diff\u00e8re d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:37:47:10  19:37:51:05\r\n Si certains cantons revendiquent\r\n       une grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:37:51:10  19:37:55:14\r\n Neuch\u00e2tel assume une application\r\n      tr\u00e8s souple de la loi.\r\n\r\n19:37:56:13  19:38:00:06\r\n         -Le code p\u00e9nal\r\n est clair depuis octobre 2016:\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:04:21\r\n  un \u00e9tranger doit \u00eatre expuls\u00e9\r\ns'il est condamn\u00e9 pour des d\u00e9lits\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:07:19\r\nallant du meurtre \u00e0 l'escroquerie.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:11:17\r\n  Exceptionnellement, le juge \r\n  peut renoncer \u00e0 l'expulsion,\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:15:09\r\n      si l'\u00e9tranger est n\u00e9\r\n     ou a grandi en Suisse.\r\n\r\n19:38:15:13  19:38:17:19\r\n   C'est la clause de rigueur.\r\n\r\n19:38:18:00  19:38:21:06\r\n   La clause serait appliqu\u00e9e\r\n        avec parcimonie\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:25:01\r\n   promettaient les partisans\r\n    de la loi au Parlement.\r\n\r\n19:38:26:02  19:38:28:07\r\n -La marge d'appr\u00e9ciation du juge\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:29:23\r\n        sera tr\u00e8s r\u00e9duite.\r\n\r\n19:38:31:00  19:38:35:09\r\n -Deux ans plus tard, rares sont\r\nles cantons ayant une statistique\r\n\r\n19:38:35:13  19:38:38:08\r\n         sur le nombre\r\n   d'expulsions obligatoires.\r\n\r\n19:38:38:12  19:38:42:02\r\n Neuch\u00e2tel en fait partie, ici,\r\n les donn\u00e9es sont les suivantes\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:47:10\r\n             depuis\r\n l'entr\u00e9e en vigueur de la loi:\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:54:20\r\n Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Canton\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:58:23\r\n   assume de ne pas appliquer\r\n la loi dans toute sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:39:00:12  19:39:03:02\r\n -On a fait un peu de r\u00e9sistance,\r\n\r\n19:39:03:07  19:39:06:16\r\n            on l'admet.\r\n\r\n19:39:07:17  19:39:12:04\r\n-Pierre Aubert renonce \u00e0 demander\r\nl'expulsion quand elle lui semble\r\n\r\n19:39:12:09  19:39:15:23\r\n disproportionn\u00e9e pour un \u00e9tranger\r\nqui a toutes ses attaches en Suisse.\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:18:20\r\n    -On peut avoir des discours\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:21:08\r\n           tr\u00e8s fermes,\r\n\r\n19:39:21:12  19:39:25:16\r\n        mais on doit avoir\r\n       une pens\u00e9e plus fine\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:29:11\r\n        en salle d'audience\r\n   avec des gens en face de soi.\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:35:02\r\n-En revanche, le Minist\u00e8re public\r\nde B\u00e2le-Campagne r\u00e9clame toujours\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:39:13\r\n     l'expulsion, y compris\r\npour les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:43:18\r\n-Ce n'est pas le r\u00f4le du procureur\r\n\r\n19:39:43:23  19:39:45:14\r\n      d'avoir des scrupules.\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:49:22\r\n    Nous essayons d'appliquer \r\n    la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur.\r\n\r\n19:39:51:06  19:39:54:09\r\n     -Aucun cas desecondo \r\n     n'a encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9\r\n\r\n19:39:54:13  19:39:57:01\r\n        par les tribunaux\r\n        de B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n19:39:57:06  19:40:01:13\r\n La procureure attend de savoir\r\n s'ils confirmeront la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:40:01:18  19:40:04:20\r\n        qu'elle requiert\r\n  pour les \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n19:40:06:07  19:40:09:17\r\n       -Le directeur des CFF\r\n    est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:12:14\r\n          Andreas Meyer\r\n     est sur tous les fronts.\r\n\r\n19:40:12:19  19:40:15:20\r\n     La Suisse romande attend\r\n les travaux sur l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:19:05\r\n   Cela fait 10 ans qu'A.Meyer \r\n  pr\u00e9side aux destin\u00e9es des CFF,\r\n\r\n19:40:19:10  19:40:22:00\r\n       il d\u00e9voile sa vision\r\n des transports publics de demain.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:26:00\r\n      Bonsoir, Andreas Meyer.\r\n\r\n19:40:26:00  19:40:28:03\r\nL'actualit\u00e9, c'est le nouvel horaire.\r\n\r\n19:40:28:03  19:40:31:10\r\nCa veut notamment dire deux fois plus\r\n    de trains pour les Veveysans,\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:34:10\r\n   un temps de trajet raccourci\r\n    entre Gen\u00e8ve et le Valais.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:37:02\r\n       Les usagers tiennent\r\n        \u00e0 la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:04  19:40:38:15\r\n  La crainte, c'est les retards.\r\n\r\n19:40:38:17  19:40:42:22\r\n     Est-ce qu'il y en aura ?\r\n\r\n19:40:43:02  19:40:46:03\r\n   -On a une tendance positive.\r\n\r\n19:40:46:07  19:40:49:01\r\n       C'est un d\u00e9fi \u00e9norme.\r\n\r\n19:40:49:05  19:40:54:20\r\n   Avec le changement d'horaire,\r\n     on aura une am\u00e9lioration.\r\n\r\n19:40:55:00  19:40:59:15\r\n    Ce qu'on fait en Romandie,\r\n     entre Lausanne et Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:05:15\r\n         c'est artistique.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:12:01\r\n    Nos gens donnent tout pour\r\nle plus grand chantier que l'on a.\r\n\r\n19:41:12:05  19:41:14:08\r\nEn m\u00eame temps, on \u00e9largit le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:18:01\r\n    On fait de la maintenance.\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:21:19\r\n     On fait du mieux possible\r\n    pour garder l'op\u00e9rationnel.\r\n\r\n19:41:21:23  19:41:24:17\r\n           Les cheminots\r\n      font un travail \u00e9norme.\r\n\r\n19:41:25:00  19:41:27:04\r\n           -Vous publiez\r\n     un indice de ponctualit\u00e9.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:29:15\r\n   En Suisse romande en octobre,\r\n          c'\u00e9tait 84,3 %,\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:31:10\r\nc'est moins que la moyenne suisse.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:33:18\r\n15 % de retard, c'est acceptable ?\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:43:07\r\n            -Nous avons\r\n     une ambition tr\u00e8s grande.\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:49:07\r\n           Les passagers\r\nqui ne sont pas ponctuels chez nous,\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:50:23\r\n       on mesure 3 minutes.\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:53:04\r\n           \u00c0 l'\u00e9tranger,\r\n      c'est un quart d'heure.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:56:04\r\n     -En dessous de 3 minutes\r\n        on est \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:41:56:08  19:41:58:17\r\n     -Il y a encore des d\u00e9fis.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:02:15\r\n    -L'autre \u00e9l\u00e9ment qui f\u00e2che,\r\n          c'est les prix.\r\n\r\n19:42:02:17  19:42:06:06\r\n  Les investissement vont de pair\r\n     avec des augmentations ?\r\n\r\n19:42:09:09  19:42:14:04\r\n    -C'est une grande ambition.\r\n\r\n19:42:14:08  19:42:20:18\r\n     On fait tout pour \u00e9viter\r\n       des hausses de prix.\r\n\r\n19:42:20:22  19:42:24:22\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n    on ne les a pas augment\u00e9s.\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:31:00\r\n      J'ai le r\u00eave qu'un jour\r\n      on pourra les baisser.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:37:10\r\n     Parce que la concurrence\r\n avec d'autres moyens de transport\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:39:18\r\n        devient dynamique.\r\n\r\n19:42:40:03  19:42:43:12\r\n   -Il y a toujours la question\r\n     de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:46:10\r\n      Regardons les chiffres.\r\n\r\n19:42:51:00  19:42:54:09\r\n      -Je ne peux pas exclure\r\n         une augmentation.\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:58:08\r\n       L'offre est \u00e9largie.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:01:09\r\n      Nous essayons de garder\r\n         les prix stables.\r\n\r\n19:43:02:04  19:43:04:04\r\n   -Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate des CFF\r\n          depuis 10 ans.\r\n\r\n19:43:04:06  19:43:05:20\r\n    Retour sur votre parcours.\r\n\r\n19:43:07:09  19:43:11:22\r\n    -Andreas Meyer, \u00e0 56 ans,\r\n     vous \u00eatestop manager.\r\n\r\n19:43:17:02  19:43:20:04\r\nVous \u00eates B\u00e2lois, p\u00e8re de famille\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:25:03\r\n       et faites du sport \r\n      3-4 fois par semaine.\r\n\r\n19:43:25:08  19:43:29:11\r\n           Vous voil\u00e0\r\n   en pleine op\u00e9ration Ragusa\r\n\r\n19:43:29:15  19:43:35:14\r\n     pour vous faire pardonner\r\ndes retards entre Berne et Fribourg.\r\n\r\n19:43:35:19  19:43:39:12\r\n         Votre carri\u00e8re\r\n  vous a conduit en Allemagne.\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:41:21\r\n -Dans mon coeur, je suis Suisse.\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:45:15\r\n      -En 2007, vous prenez\r\n      la direction des CFF.\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:51:01\r\n  Vous devenez un homme public.\r\n\r\n19:43:51:06  19:43:58:20\r\nVous modernisez l'offre et inaugurez\r\n   le plus long tunnel du monde.\r\n\r\n19:43:59:00  19:44:04:04\r\n Vous voici en pleine op\u00e9ration\r\n    Laeckerli pour f\u00eater \u00e7a.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:09:07\r\nQuand votre salaire d'un million\r\n       de frs fait d\u00e9bat,\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:13:13\r\n         vous r\u00e9pondez\r\n   que le calcul est correct.\r\n\r\n19:44:13:18  19:44:19:10\r\n  Vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aborder\r\n   les sujets qui d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:44:19:14  19:44:23:13\r\n           A propos,\r\n apr\u00e8s 10 ans \u00e0 la t\u00eate des CFF\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:32:14\r\n        n'avez-vous jamais\r\neu envie de passer \u00e0 autre chose ?\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:34:11\r\n          -Vous restez ?\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:43:07\r\n         -C'est beaucoup.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:49:05\r\n  Mais une entreprise ferroviaire\r\n      avec tous ces \u00e9l\u00e9ments,\r\n\r\n19:44:49:09  19:44:58:17\r\n    l'infrastructure, le fret,\r\n      c'est une belle t\u00e2che.\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:02:17\r\n  Nous r\u00e9inventons des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:05:10\r\n          -Vous le dites,\r\n   l'offre des CFF doit \u00e9voluer.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:08:02\r\n Vous avez propos\u00e9 des abonnements\r\n           qui combinent\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:09:13\r\n   train et voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:45:09:15  19:45:12:19\r\nVous envisagez d'aller plus loin, \r\nsi l'on en croit le SonntagsBlick.\r\n\r\n19:45:12:21  19:45:15:11\r\n      Vous souhaitez tester\r\n les convois de camions autonomes\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:17:13\r\n      pour les marchandises.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:23:22\r\n-La presse l'annonce ce matin: les\r\nCFF se lancent dans leplatooning,\r\n\r\n19:45:24:03  19:45:26:20\r\n ou convoi de camions autonomes,\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:30:16\r\n      un concept test\u00e9 par les\r\nconstructeurs dans le  monde entier,\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:34:11\r\n  mais utilis\u00e9 qu'en Allemagne\r\n  \u00e0 partir du printemps 2018.\r\n\r\n19:45:34:16  19:45:39:18\r\n    Les v\u00e9hicules se suivent\r\net sont reli\u00e9s \u00e9lectroniquement.\r\n\r\n19:45:39:23  19:45:43:20\r\n  Le premier v\u00e9hicule d\u00e9termine\r\n   la direction et la vitesse.\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:48:03\r\n   Les avantages du syst\u00e8me:\r\n limiter les risques d'accident\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:52:09\r\n           et r\u00e9duire\r\n  la consommation de carburant.\r\n\r\n19:45:52:13  19:45:57:02\r\n En Suisse, la majeure partie du \r\ntrafic ferroviaire de marchandises\r\n\r\n19:45:57:07  19:46:00:05\r\n         est d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9e\r\n  en combinaison avec la route.\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:03:01\r\n      Les longues distances\r\n   sont couvertes par le rail,\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:05:13\r\nla distribution locale par camion.\r\n\r\n19:46:05:18  19:46:09:05\r\n Pour les CFF, cette technologie\r\n     rendrait plus efficace\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:11:06\r\n    la distribution du fret.\r\n\r\n19:46:18:19  19:46:24:19\r\n  -Les CFF sur les routes, c'est\r\n             \u00e9trange.\r\n\r\n19:46:24:23  19:46:30:20\r\n      -Nous sommes focalis\u00e9s\r\n     sur nos projets proches.\r\n\r\n19:46:31:04  19:46:33:18\r\nAvec la gare souterraine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:36:14\r\n     Et les nouveaux quartiers\r\n     qui vont \u00eatre construits.\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:40:18\r\n          -Mais demain ?\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:44:09\r\n       -\u00c7a va changer la vie\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:46:44:12  19:46:50:09\r\nMais il faut aussi regarder au-del\u00e0.\r\n\r\n19:46:50:12  19:46:54:00\r\nNos clients dans tous les secteurs\r\n      cherchent la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:58:03\r\nDans le fret et dans les voyageurs.\r\n\r\n19:46:58:07  19:47:03:06\r\n        Nous allons tester\r\n   d'autres moyens de transport.\r\n\r\n19:47:03:10  19:47:09:08\r\n  Peut-\u00eatre qu'on pourra mettre\r\ndes trains sur les routes un jour.\r\n\r\n19:47:09:13  19:47:13:21\r\n   On doit essayer de comprendre\r\n   comment la cha\u00eene de mobilit\u00e9\r\n\r\n19:47:14:01  19:47:18:05\r\n  et de la logistique vont \u00e9voluer.\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:22:20\r\n        -Pour les voyageurs\r\n     \u00e7a peut \u00eatre vrai aussi ?\r\n\r\n19:47:23:00  19:47:28:21\r\n          La SNCF a lanc\u00e9\r\n       une compagnie de bus.\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:32:13\r\n         -On doit essayer\r\n       de combiner l'offre.\r\n\r\n19:47:32:17  19:47:37:11\r\n   \u00c7a peut \u00eatre plus intelligent\r\n          et confortable,\r\n\r\n19:47:37:15  19:47:43:13\r\n         de prendre un bus\r\n        au lieu d'un train.\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:48:23\r\nMais jusqu'\u00e0 l\u00e0 on n'a pas de plan.\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:52:09\r\n -Mais vendre des trajets en bus ?\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:56:16\r\n      -Je peux me l'imaginer.\r\n\r\n19:47:56:20  19:48:00:20\r\n     On vend d\u00e9j\u00e0 des billets\r\n        pour des bateaux,\r\n\r\n19:48:01:00  19:48:04:12\r\npour le transport public en ville.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:09:11\r\n-Vous savez ce qu'on va vous dire.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:12:18\r\n  Une compagnie de chemin de fer\r\n   qui s'int\u00e9resse \u00e0 la route,\r\n\r\n19:48:12:22  19:48:17:23\r\n       c'est une r\u00e9gression.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:20:14\r\n      -Il ne faut pas perdre\r\n     de vue que sur la route,\r\n\r\n19:48:20:18  19:48:23:01\r\n     les moteurs vont changer.\r\n\r\n19:48:23:05  19:48:26:08\r\n   Ils vont devenir \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:29:08\r\n Nous sommes le moyen de transport\r\n        le plus \u00e9cologique.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:34:09\r\nMais il ne faut pas fermer les yeux.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:40:07\r\n    Il faut essayer d'imaginer\r\n      la mobilit\u00e9 du futur.\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:43:12\r\n  Et essayer de mettre en service\r\n      le syst\u00e8me ferroviaire\r\n\r\n19:48:43:16  19:48:48:22\r\n      l\u00e0 o\u00f9 sont ces forces.\r\n\r\n19:48:49:02  19:48:51:21\r\n    -La rentabilit\u00e9 doit primer\r\n     sur l'aspect \u00e9cologique ?\r\n\r\n19:48:52:01  19:48:57:23\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:04:10\r\n  Je suis persuad\u00e9 que le syst\u00e8me\r\n  ferroviaire avec la durabilit\u00e9\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:07:10\r\n  et les connexions tr\u00e8s rapides\r\n      pour beaucoup de gens\r\n\r\n19:49:07:13  19:49:10:02\r\njusqu'au centre des agglom\u00e9rations,\r\n\r\n19:49:10:05  19:49:16:03\r\n     le syst\u00e8me sera dominant.\r\n\r\n19:49:17:14  19:49:20:16\r\n    Mais il y aura certainement\r\n   des endroits o\u00f9 les bus neufs\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:26:18\r\n          et les camions\r\n\r\n19:49:27:00  19:49:30:03\r\npourraient \u00eatre mis dans la cha\u00eene.\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:36:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:37:19  19:49:40:01\r\n On vous retrouvera sur Facebook.\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:42:01\r\n   Vous r\u00e9pondrez aux questions.\r\n\r\n19:49:42:07  19:49:45:15\r\n          A l'\u00e9tranger,\r\n on apprend que plus de 55 civils\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:49:06\r\n            ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\ndans des frappes a\u00e9riennes en Syrie.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:09\r\nDes bombardements du r\u00e9gime syrien\r\n        ont fait 23 morts\r\n\r\n19:49:53:13  19:49:56:22\r\n     dans la Ghouta orientale.\r\n\r\n19:49:57:03  19:50:01:20\r\nPar ailleurs, 34 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\n dans des raids de l'aviation russe\r\n\r\n19:50:02:01  19:50:06:07\r\n     visant l'un des derniers\r\nbastions djihadistes dans le pays.\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:13:21\r\n     Le document de ce journal\r\n        nous emm\u00e8ne en RDC.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:17:11\r\n    La r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre\r\n       d'une s\u00e9rie de viols\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:20:21\r\n    sur de tr\u00e8s jeunes enfants\r\n       entre 2013 et 2016.\r\n\r\n19:50:21:02  19:50:23:17\r\n18 membres d'une milice sont jug\u00e9s,\r\n\r\n19:50:23:22  19:50:26:11\r\n             dont l'un\r\n   pour crime contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:50:26:15  19:50:31:00\r\n     Les familles des victimes\r\nsont d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 mener le combat.\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:42:20\r\n         -Jour de proc\u00e8s\r\n  \u00e0 Kavumu dans le Sud du Kivu:\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:46:05\r\n          un \u00e9v\u00e9nement\r\n  dans un pays o\u00f9 les plaintes\r\n\r\n19:50:46:10  19:50:49:03\r\n          sont souvent\r\n   enterr\u00e9es avec les dollars.\r\n\r\n19:50:49:08  19:50:53:03\r\n  Faute de place, on s'accroche\r\n   aux barreaux des fen\u00eatres.\r\n\r\n19:50:53:08  19:50:57:00\r\n  La Cour militaire congolaise \r\n  juge les membres d'une milice\r\n\r\n19:50:57:05  19:51:01:11\r\net leur chef, Fr\u00e9d\u00e9ric Batumike,\r\n      c'est ce petit homme\r\n\r\n19:51:01:15  19:51:03:11\r\n     au milieu des pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:05:14\r\n  Ils sont accus\u00e9s de violences\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:10:12\r\nsexuelles sur 46 petites filles,\r\n  la plus jeune avait 18 mois.\r\n\r\n19:51:10:17  19:51:13:05\r\n   Tous plaident non coupable\r\n\r\n19:51:13:10  19:51:18:11\r\n   et accusent les partenaires\r\n   internationaux d'ing\u00e9rence.\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:23:23\r\n  La jeune femme pr\u00e8s des avocats\r\ndes parties civiles est Elsa Taquet,\r\n\r\n19:51:24:04  19:51:26:17\r\n         elle travaille\r\n     pour l'ONG suisse TRIAL\r\n\r\n19:51:26:22  19:51:30:08\r\n     et \u00e9paule les juristes \r\n    congolais sur ce dossier.\r\n\r\n19:51:31:09  19:51:35:06\r\n    -Ca fait 4 ans que certains\r\nse battent pour que les viols soient\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:38:04\r\n d\u00e9nonc\u00e9s et pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:51:38:09  19:51:40:22\r\nquelque chose de concret est fait.\r\n\r\n19:51:41:03  19:51:46:22\r\n Avec le statut de d\u00e9put\u00e9 du chef,\r\n    ils pensaient s'en sortir.\r\n\r\n19:51:47:03  19:51:51:09\r\n   Apr\u00e8s une semaine de proc\u00e8s,\r\n           \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:59:22\r\n   -Le Kivu, riche et fertile,\r\n    et en apparence paisible.\r\n\r\n19:52:00:03  19:52:03:08\r\n       Mais cette r\u00e9gion\r\n    est une vraie poudri\u00e8re.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:07:13\r\n    Depuis la chute de Mobutu\r\net la fin de la guerre au Rwanda,\r\n\r\n19:52:07:18  19:52:10:15\r\n        les groupes arm\u00e9s\r\n   se disputent ses richesses.\r\n\r\n19:52:10:20  19:52:14:09\r\n     Les audiences ont lieu\r\n  sous la protection de l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:52:14:13  19:52:16:23\r\net des soldats pakistanais de l'ONU.\r\n\r\n19:52:17:04  19:52:20:11\r\n   Les familles ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n    de mesures de protection\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:22:10\r\n    car elles sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:52:22:14  19:52:28:11\r\n         Nous rencontrons\r\nles m\u00e8res de deux jeunes victimes.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:36:20\r\n-Ici on est pauvres et vuln\u00e9rables,\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:39:01\r\n    c'est pourquoi les enfants\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:42:17\r\n          ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s\r\n dans des maisons mal construites.\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:49:23\r\n -Nous \u00e9tions endormis et \u00e0 02h00,\r\n     l'enfant n'\u00e9tait plus l\u00e0.\r\n\r\n19:52:52:09  19:52:57:11\r\n-Comme pour Sifa, la fille de Maria,\r\n   4 ans, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e de nuit.\r\n\r\n19:52:58:12  19:53:02:12\r\n -Mon enfant \u00e9tait en bonne sant\u00e9,\r\n            aujourd'hui\r\n\r\n19:53:02:17  19:53:06:19\r\n   elle n'arr\u00eate pas de maigrir \r\n  et ne veut plus aller \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:53:07:00  19:53:09:22\r\n           car elle dit\r\n   qu'elle a trop mal au ventre.\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:15:05\r\n     -La plupart des enfants\r\n       ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:17:23\r\n        dans les champs\r\n     \u00e0 l'entr\u00e9e du village.\r\n\r\n19:53:18:04  19:53:22:16\r\n    Georges Kuzma est un ancien\r\nde la police scientifique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:27:20\r\nAvec la police congolaise, d\u00e8s 2013,\r\n il a tent\u00e9 de r\u00e9unir des preuves.\r\n\r\n19:53:28:22  19:53:32:09\r\n        -En RDC on n'a pas\r\n  les m\u00eame moyens qu'en Occident.\r\n\r\n19:53:32:13  19:53:35:00\r\n On arrive plus tard sur les lieux\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:38:10\r\net des manipulations ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n19:53:38:14  19:53:44:21\r\n          Il faut trouver\r\n   d'autres \u00e9l\u00e9ments de preuves,\r\n\r\n19:53:45:02  19:53:53:11\r\n    r\u00e9colter des t\u00e9moignages,\r\n faire remonter des informations.\r\n\r\n19:53:56:04  19:53:58:13\r\n       -Les petites filles\r\n        ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:02:04\r\n   pour le sang de leur hymen,\r\n         cens\u00e9 prot\u00e9ger\r\n\r\n19:54:02:09  19:54:07:16\r\nles miliciens de Batumike des balles\r\n    des autres factions arm\u00e9es.\r\n\r\n19:54:07:21  19:54:12:09\r\nApr\u00e8s les audiences, Elsa Taquet\r\net son coll\u00e8gue Daniele Perissi,\r\n\r\n19:54:12:13  19:54:15:18\r\n   d\u00e9briefent avec les avocats\r\n      des parties civiles.\r\n\r\n19:54:17:12  19:54:21:08\r\n-Il faudra poser des questions pour \r\nrelier le tatouage au crime de viol.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:25:20\r\n    -Les tatouages se faisaient\r\n       via le sang hym\u00e9nal,\r\n\r\n19:54:26:01  19:54:29:03\r\n         qu'on pr\u00e9levait\r\n      sur les jeunes filles.\r\n\r\n19:54:30:12  19:54:33:18\r\n     -Les pr\u00e9venus encourent\r\n     l'emprisonnement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:36:12\r\nApr\u00e8s des menaces sur les victimes,\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:40:14\r\nles avocats de la d\u00e9fense viennent\r\n  de faire suspendre l'audience\r\n\r\n19:54:40:19  19:54:43:06\r\n          en demandant\r\n    la r\u00e9cusation des juges.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:48:21\r\n Malgr\u00e9 tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s \r\npour faire de ce proc\u00e8s un exemple,\r\n\r\n19:54:49:02  19:54:51:18\r\n   le chemin est encore long.\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:58:13\r\n           -A New York,\r\n   les \u00e9volutions technologiques\r\n\r\n19:54:58:18  19:55:03:21\r\n       portent la promesse\r\n     du tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:08:20\r\n     Reportage dans une sorte\r\n   de r\u00e9publique verte autonome\r\n\r\n19:55:09:01  19:55:13:19\r\no\u00f9 les habitants peuvent se passer\r\n des fournisseurs traditionnels.\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:20:06\r\n     -Des panneaux solaires\r\n    sur un toit de Brooklyn.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:08\r\n       En plus de produire\r\n     l'\u00e9nergie de sa maison,\r\n\r\n19:55:23:12  19:55:27:00\r\n          cette habitante\r\nnous montre d'autres b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n19:55:28:02  19:55:30:19\r\n -Mes voisins qui habitent l\u00e0-bas\r\n\r\n19:55:31:00  19:55:33:07\r\n  sont les premiers participants\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:36:04\r\n       \u00e0 notre r\u00e9seau local.\r\n\r\n19:55:36:09  19:55:41:11\r\n Ils ach\u00e8tent l'\u00e9nergie en trop que\r\nnous produisons de ce c\u00f4t\u00e9 de la rue.\r\n\r\n19:55:44:02  19:55:48:05\r\n-Janet peut vendre l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n  \u00e0 ses voisins gr\u00e2ce \u00e0 Elena\r\n\r\n19:55:48:10  19:55:52:05\r\n dont la soci\u00e9t\u00e9 met producteurs\r\n  et consommateurs en relation.\r\n\r\n19:55:52:10  19:55:55:07\r\n  Le succ\u00e8s est tel que l'offre\r\n  ne satisfait pas la demande.\r\n\r\n19:55:56:05  19:55:57:23\r\n     -La motivation principale\r\n\r\n19:55:58:04  19:55:59:19\r\n          est de quitter\r\n\r\n19:56:00:00  19:56:03:06\r\n      le fournisseur national\r\n       pour un r\u00e9seau local.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:02\r\n C'est un avantage pour beaucoup,\r\n  surtout apr\u00e8s l'ouragan Sandy\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:08:03\r\n     qui avait priv\u00e9 des gens\r\n d'\u00e9lectricit\u00e9 pendant 2 semaines\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:09:14\r\n         dans ce quartier.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:15:10\r\n   -Dans ce quartier de Brooklyn,\r\nla vente d'\u00e9lectricit\u00e9 entre voisins\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:17:04\r\n    est un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode.\r\n\r\n19:56:17:09  19:56:20:09\r\n      Mais les pr\u00e9curseurs\r\nont fait un saut dans l'inconnu.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:22:23\r\n    -Je m'inqui\u00e9tais de savoir\r\n\r\n19:56:23:04  19:56:24:15\r\n       s'il \u00e9tait trop t\u00f4t,\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:27:12\r\n            si les gens\r\n   savaient ce qu'ils faisaient,\r\n\r\n19:56:27:17  19:56:30:05\r\n          si je faisais\r\n     quelque chose d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:56:30:23  19:56:34:22\r\n-C'est dans ce bureau qu'a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\r\n       cet \u00e9change d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:56:35:02  19:56:38:12\r\n    S'il suffit d'\u00e9quiper les\r\nutilisateurs de simples compteurs,\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:12\r\n l'aspect r\u00e9volutionnaire r\u00e9side\r\n dans la m\u00e9thode de transaction:\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:43:12\r\n  il n'y a pas d'interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:46:06\r\n        Cette technologie\r\n      s'appelleblockchain.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:49:04\r\n        -Pour faire simple,\r\n\r\n19:56:49:09  19:56:51:06\r\n   c'est un proc\u00e9d\u00e9 qui v\u00e9rifie\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:54:05\r\n         une transaction,\r\n     la garde dans son syst\u00e8me\r\n\r\n19:56:54:10  19:56:57:11\r\n et le tout sans tierce personne.\r\n\r\n19:56:57:16  19:57:00:03\r\n  C'est s\u00e9curis\u00e9 et transparent.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:08:03\r\n-Leblockchainpermet d'envisager\r\nd'autres \u00e9changes que l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:57:08:08  19:57:12:11\r\n  Du transport connect\u00e9 jusqu'\u00e0\r\n des contrats d'assurance priv\u00e9s\r\n\r\n19:57:12:15  19:57:15:10\r\n         leblockchain\r\n  ouvre le champ des possibles\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:17:17\r\n   pour la ville intelligente\r\n           de demain.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:23:03\r\nLes deux \u00e9quipes romandes de Super\r\n League jouaient cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:27:20\r\nLe FC Sion s'impose \u00e0 domicile contre\r\n Grasshopper sur le score de 3 \u00e0 0.\r\n\r\n19:57:28:01  19:57:31:16\r\n      C'est le premier succ\u00e8s\r\n    du nouvel entra\u00eeneur Gabri.\r\n\r\n19:57:31:21  19:57:36:00\r\n         Le club valaisan\r\nse retrouve septi\u00e8me du classement.\r\n\r\n19:57:36:05  19:57:41:06\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Lausanne-Sports s'est\r\n  inclin\u00e9 2 \u00e0 0 face au FC Z\u00fcrich.\r\n\r\n19:57:44:09  19:57:48:05\r\n  En tennis, la France a remport\u00e9\r\n   la finale de la Coupe Davis,\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:52:06\r\n   contre la Belgique, \u00e0 Lille.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:55:11\r\n Le cinqui\u00e8me match a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:57:55:15  19:57:59:02\r\n    C'est la dixi\u00e8me victoire \r\n   de la France en Coupe Davis,\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:01:17\r\nla premi\u00e8re depuis le sacre de 2001\r\n\r\n19:58:01:22  19:58:04:23\r\n            et la 3\u00e8me\r\n   pour Y.Noah comme capitaine.\r\n\r\n19:58:08:20  19:58:13:10\r\n           En ski alpin,\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:17:07\r\nShiffrin s'impose dans le 2e slalom.\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:21:04\r\n    Elle a r\u00e9alis\u00e9 un r\u00e9cital.\r\n\r\n19:58:21:08  19:58:25:02\r\nElle a sign\u00e9 le meilleur temps des 2\r\n              manches.\r\n\r\n19:58:25:06  19:58:27:13\r\n   Denise Feyerabend termine 4e.\r\n\r\n19:58:29:10  19:58:34:14\r\n L'eSport,le sport \u00e9lectronique, a\r\nfaitson show ce week-end \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:58:34:19  19:58:37:09\r\nDes joueurs chevronn\u00e9s de jeux vid\u00e9o\r\n\r\n19:58:37:12  19:58:41:04\r\n        se sont affront\u00e9s\r\n dans une comp\u00e9tition officielle,\r\n\r\n19:58:41:09  19:58:45:05\r\n   qui a attir\u00e9 4'000 visiteurs.\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:54:08\r\n       -Pour la 1\u00e8re fois\r\n       en Suisse romande,\r\n\r\n19:58:54:12  19:58:58:11\r\nle tout public et les fans degaming\r\n       peuvent se rassembler\r\n\r\n19:58:58:16  19:59:02:04\r\n        sur un \u00e9v\u00e9nement\r\nqui veut d\u00e9mocratiser leeSport,\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:05:00\r\n           la pratique\r\n    comp\u00e9titive du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:09:05\r\n-C'est chouette qu'un tel \u00e9v\u00e9nement\r\n     soit organis\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:59:09:10  19:59:12:08\r\n      -On est venu d\u00e9couvrir\r\n       le monde dueSport.\r\n\r\n19:59:12:12  19:59:18:19\r\n      -Ca nous permet de voir\r\n      des techniques de jeu.\r\n\r\n19:59:19:00  19:59:22:01\r\n      -J'aimerais que ce soit\r\n         une belle finale.\r\n\r\n19:59:23:04  19:59:27:11\r\n  -Parmi les invit\u00e9s de marque,\r\nDominGo: v\u00e9ritable star en France.\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:30:08\r\nIl vit de sa passion depuis 3 ans.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:33:13\r\n     -Il y a 5 ans, leeSport\r\n\r\n19:59:33:18  19:59:35:15\r\n        n'\u00e9tait pas \u00e9norme.\r\n\r\n19:59:35:20  19:59:39:02\r\n       Maintenant, \u00e7a prend\r\n  des proportions hallucinantes.\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:43:12\r\n  Le plus gros joueur de \"League of\r\nLegends\" gagne plusieurs mios par an.\r\n\r\n19:59:43:17  19:59:46:01\r\n    Il faut \u00eatre au top niveau.\r\n\r\n19:59:46:06  19:59:50:14\r\n    C'est comparable au sport,\r\nil faut \u00eatre dynamique et r\u00e9actif.\r\n\r\n19:59:50:19  19:59:57:19\r\nC'est aussi beaucoup de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:02:05\r\n       -Si la Cor\u00e9e du Sud,\r\nv\u00e9ritable Mecque de la discipline,\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:05:12\r\n      remplit des stades,\r\n   la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n20:00:06:05  20:00:08:00\r\n       -C'est incomparable.\r\n\r\n20:00:08:05  20:00:10:14\r\nLe public en Suisse est plus petit.\r\n\r\n20:00:10:19  20:00:14:18\r\n Mais il y a pas mal d'\u00e9v\u00e9nements\r\n    qui commencent \u00e0 fleurir.\r\n\r\n20:00:14:23  20:00:17:08\r\nL'eSportsuisse grandit \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n20:00:17:12  20:00:22:11\r\nLes \u00e9quipes nationales ont du retard\r\n       sur les pays de l'Est.\r\n\r\n20:00:22:16  20:00:29:01\r\n     En Suisse, les joueurs sont\r\nconsid\u00e9r\u00e9s comme semi-professionnels.\r\n\r\n20:00:30:00  20:00:34:07\r\n-Les semi-pros du Servette Geneva\r\n  eSports ont r\u00e9ussi \u00e0 briguer\r\n\r\n20:00:34:11  20:00:37:11\r\n     la 3\u00e8me place du podium\r\n         d'\"Overwatch\".\r\n\r\n20:00:39:07  20:00:42:16\r\n   -On se quitte sur ces images\r\n      du mont Agung, \u00e0 Bali.\r\n\r\n20:00:42:21  20:00:46:07\r\n  Ce volcan est entr\u00e9 en \u00e9ruption\r\n            hier soir.\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:49:20\r\n     Des milliers d'habitants\r\n    ont d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n20:00:50:01  20:00:53:19\r\n De nombreux vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\n\r\n20:00:55:23  20:00:59:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Mise au point\".\r\n\r\n20:00:59:14  20:01:02:17\r\n         Reportage ce soir\r\n    sur le Valaisia Brass Band:\r\n\r\n20:01:02:22  20:01:05:20\r\n      les musiciens valaisans\r\n        ont tout remport\u00e9,\r\n\r\n20:01:06:01  20:01:09:07\r\n       y compris le concours\r\n   le plus prestigieux au monde.\r\n\r\n20:01:09:11  20:01:11:12\r\n Demain \u00e0 19h30, Darius Rochebin.\r\n\r\n20:01:11:17  20:01:13:18\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:13:23  20:01:18:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Deffaugt, J.Durussel,\r\n     C.Guiraud, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034802\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:27) [76%] : \r\nM'avait appel\u00e9 \u00e0 la patinoire, je suis trinque jouer au hockey avec mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:51) [80%] : \r\nC'est sympa, \u00e7a oui c'est tr\u00e8s chouette, j'adore \u00e7a, vous \u00e9tiez \u00e0 \u00e0 Montchoisi, \u00e0 aucune zone pas normal, puis une zone OK donc alors il y a une zone o\u00f9 c'est semi- pro l\u00e0, puis une zone l\u00e0 o\u00f9 les plus petits peuvent aller pouvait jouer ouais c'est cool la notre pain, que c'est bien \u00e7a, St\u00e9phane a fait un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:01:02) [86%] : \r\nEt donc voil\u00e0, donc j'ai j'ai d\u00fb rentrer en urgence pour faire, moi j'ai jamais Bonnet, bon, je suis d\u00e9sol\u00e9, vous avez vraiment de familles non, bon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:12 > 0:01:13) [91%] : \r\nOui, \u00e7a vous connaissez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:26) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans ce 19 heures 30, les co\u00fbts de la sant\u00e9 tout d'abord les Neuch\u00e2telois ont largement refus\u00e9 de revoir les conditions de travail d'une partie des employ\u00e9es des \u00e9tablissements de soins, pas question de faire des \u00e9conomies sur le dos du personnel mais faudra-t-il briser ce tabou, nous poserons la question \u00e0 Isabelle Moret sur ce plateau nous avons enqu\u00eat\u00e9 sur le renvoi des \u00e9trangers criminels, vous verrez que la pratique diff\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment d'un canton \u00e0 l'autre, le procureur g\u00e9n\u00e9ral neuch\u00e2telois reconna\u00eet qu'il fait de la r\u00e9sistance, le directeur des CFF est l'invit\u00e9 de ce journal, Andreas Meyer et sur tous les fronts, avec notamment le nouvel horaire qui entre en vigueur dans 2 semaines, nous parlerons des prix des retards et de l'avenir des CFF qui pourrait passer aussi par la route, d'autres documents tourn\u00e9s en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo : le viol, il a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 massivement par les milices, une ONG suisse soutient les victimes qui ont enfin obtenu un proc\u00e8s et pour terminer, nous irons \u00e0 Lausanne l'\u00e9v\u00e9nement ce week- end, c'\u00e9tait ligne chenal Gaming Show, les jeux vid\u00e9o ont rassembl\u00e9, amateurs et professionnels pour une grande comp\u00e9tition, le sport \u00e9lectronique arrive partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:40) [90%] : \r\nNeuch\u00e2telois refuse donc de faire une diff\u00e9rence entre le personnel soignant et non- soignant dans les \u00e9tablissements du canton, c'est non \u00e0 plus de 76 pourcent c'est un d\u00e9saveu pour le Grand Conseil qui voulaient r\u00e9aliser des \u00e9conomies, Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:04:48) [91%] : \r\nPas touche aux conditions de travail dans le domaine de la sant\u00e9, victoire du r\u00e9f\u00e9rendum des syndicats et de la gauche, le Grand Conseil voulait cr\u00e9er plusieurs soci\u00e9t\u00e9s dans le domaine de la sant\u00e9, un projet balay\u00e9 par trois neuch\u00e2telois sur 4, on doit faire des \u00e9conomies dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 neuch\u00e2telois, mais aujourd'hui la population neuch\u00e2teloise, elle a dit : c'est pas dans les conditions de travail qu'il faut faire ces \u00e9conomies parce que \u00e7a d\u00e9grade la prestation, on doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos structures, on doit trouver des \u00e9conomies, mais on ne doit pas le faire sur le dos du personnel et des petites gens, le canton de Neuch\u00e2tel d\u00e9pense beaucoup pour sa sant\u00e9, bien plus que ses voisins, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil voulait s'attaquer \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qu'elle jugeait trop g\u00e9n\u00e9reuse, le canton stagne, ses finances ne vont pas mieux et on prend des d\u00e9cisions qui n'ont pas toujours, je dirais dans une, dans le sens du du canton qu'on voudrait voir demain l'\u00e9tude Bakbasel qui est sorti il y a 2 ans, il y a un gros probl\u00e8me au niveau des co\u00fbts de la sant\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel et maintenant je pense que le PLR devra vraiment se battre aussi pour fournir garantir des de fournir des soins de qualit\u00e9 partout et \u00e0 des co\u00fbts qui soit inacceptable le syst\u00e8me de sant\u00e9 neuch\u00e2telois \u00e9tant refonte compl\u00e8te vu ce contexte, le Conseil d'\u00c9tat est soulag\u00e9 que la c\u00e9cit\u00e9 sont maintenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:04:59) [93%] : \r\nC'est pour le Conseil d'\u00c9tat aussi un vote qui \u00e9tait extr\u00eamement important puisque, il cr\u00e9e le socle de toutes les r\u00e9formes que nous avons \u00e0 mener dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 celui qui cr\u00e9e aussi de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour les collaborateurs \u00e0 qui on demande de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:08) [91%] : \r\nEngag\u00e9 dans dans ces r\u00e9formes de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et un constat : en un an les Neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 de projet qui visait \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9penses de sant\u00e9 du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:09 > 0:05:30) [91%] : \r\nL'ampleur du non a de quoi impressionner les neuch\u00e2telois ont massivement soutenu le personnel des \u00e9tablissements, mais la question se pose pour tous les Suisses, faudra-t-il se r\u00e9soudre \u00e0 revoir les conditions pour freiner les co\u00fbts de la sant\u00e9, on en parle avec vous Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sidente des h\u00f4pitaux suisses concert nationale lib\u00e9rale radicale vaudoise et ce qu'il y a un tabou, \u00e0 briser sur les co\u00fbts en personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:06:00) [95%] : \r\nAlors je crois que maintenant, vu l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 qui ont doubl\u00e9 depuis l'introduction de la main, mais donc vos primes d'assurance maladie ont aussi doubl\u00e9, h\u00e9 bien il faut envisager toutes les possibilit\u00e9s, y compris celle qu'on a consid\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui comme des tabous, y compris le salaire y compris les questions salariales, mais pas seulement celle du des personnels par exemple non soignant qui sont plut\u00f4t des personnes, des personnes qui ont des petits salaires, mais aussi il faut discuter des salaires plus \u00e9lev\u00e9s au sein d'un h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:00 > 0:06:04) [91%] : \r\nCe que dit ce qu'il y a des m\u00e9decins, des sp\u00e9cialistes, par exemple, qui devrait accepter une vraie discussion sur leurs revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:04 > 0:07:20) [89%] : \r\nAlors c'est clair que si on veut parler en mati\u00e8re de de co\u00fbts de la sant\u00e9, il faut plus de transparence, en particulier sur les diff\u00e9rents revenus au sein dans une h\u00f4pital mais c'est pas les seules \u00e9ventualit\u00e9 qu'on a consid\u00e9r\u00e9 comme tabou jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par exemple dans le cadre des h\u00f4pitaux ou vie qu'avec l'\u00e9volution de la m\u00e9decine, maintenant, il est possible de pratiquer plus d'op\u00e9rations en ambulatoire, c'est-\u00e0-dire sans que le patient dorment pourtant souvent on ne le fait pas, parce qu'il y a des incitations financi\u00e8res en fait \u00e0 laiss\u00e9 dormir le patient \u00e0 l'h\u00f4pital et donc \u00e7a augmente les co\u00fbts de la sant\u00e9, la solution c'est quoi la solution, c'est de pouvoir pratiquer plus en ambulatoire, mais demander au canton de payer aussi pour l'ambulatoire pourquoi pour l'instant si une une op\u00e9ration est pratiqu\u00e9e lorsque avec le patient qui dort \u00e0 l'h\u00f4pital, h\u00e9 bien c'est pris en charge grosso modo moiti\u00e9-moiti\u00e9 par le canton et moiti\u00e9-moiti\u00e9 par votre assurance maladie et si l'op\u00e9ration est pratiqu\u00e9e sans que vous dormiez s'est pay\u00e9 enti\u00e8rement par l'assurance- maladie, r\u00e9sultat, c'est une diminution d\u00e9coule de la sant\u00e9, mais vous votre prime vous h\u00e9 bien elle va continuer \u00e0 augmenter, parce que c'est enti\u00e8rement \u00e0 charge de l'assurance maladie, c'est une mauvaise incitation financi\u00e8re qui pousse finalement les h\u00f4pitaux, elle est m\u00e9decin sp\u00e9cialiste, a plut\u00f4t en laissant le patient dormir \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est un un sujet qu'on a peu \u00e9voqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent qu'il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 ou un peu comme un tabou, il faut en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:20 > 0:07:24) [96%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle Moret, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct dans ce journal, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:25 > 0:07:40) [94%] : \r\nDans le canton de Fribourg, les citoyens de 9 communes de l'agglom\u00e9ration fribourgeoise ont \u00e9lu leurs repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg chargent maintenant de dessiner les contours de ce qui devrait devenir si la fusion aboutit, la 3\u00e8me, ville de Suisse romande Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:57) [94%] : \r\nTout est \u00e0 construire et les b\u00e2tisseurs sont d\u00e9sign\u00e9s 37 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus aujourd'hui dans le Grand Fribourg, ils devront \u00e9laborer un projet de fusion qui ferait de Fribourg la 3\u00e8me ville de Suisse romande, petite d\u00e9ception du jour, la participation avoisine les 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:57 > 0:08:17) [88%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 une participation relativement faible au foot, faut qu'on est au d\u00e9but du processus, et justement, ce sera un des enjeux, c'est au fil des ann\u00e9es en 2018, 2019, 2020 de continuer le travail d'explication de communication \u00e0 la Gr\u00e8ce, la population qui, \u00e0 la fin aura le le dernier mot et ce sera une des davantage et cette assembl\u00e9e constitutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:17 > 0:08:56) [90%] : \r\nLe processus est donc bien lanc\u00e9e pour la fusion de ces 8 communes entourant Fribourg, mais tout reste \u00e0 faire, \u00e0 commencer par le nom de cette commune sa fiscalit\u00e9 ou encore la r\u00e9partition des services des difficult\u00e9s dont les \u00e9lus du jour ont bien conscience qu'il serait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est justement de faire sortir tous ces dossiers, toutes les petites choses qu'on n'aime pas bien toutes les petites choses qui vont emp\u00eacher, cette fusion, il faudra justement \u00e0 les faire sortir, qu'on puisse travailler dessus, on puisse trouver des bonnes solutions et qu'on puisse communiquer \u00e0 la population des emb\u00fbches, mais aussi des opportunit\u00e9s administration professionnel plan d'am\u00e9nagement du territoire unifi\u00e9 mobilit\u00e9 et r\u00e9seaux sant\u00e9 optimis\u00e9 de quoi motiver les nouveaux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:56 > 0:09:09) [93%] : \r\nOn doit inventer une nouvelle commune et ceci en 2 ans et demi, c'est un grand Challenge mais c'est un magnifique que j'esp\u00e8re nous, mes coll\u00e8gues et moi- m\u00eame r\u00e9ussiront \u00e0 donner aux citoyens pour qu'il puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:09 > 0:09:20) [97%] : \r\nFaire leur choix, l'Assembl\u00e9e a jusqu'au 30 juin 2020 pour pr\u00e9senter son projet et convaincre la population des bienfaits d'une telle fusion le refus d'une seule commune suffirait \u00e0 faire capoter le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:21 > 0:09:39) [93%] : \r\nEt \u00e0 signaler encore, au chapitre des scrutins de ce 26 novembre le nom des Montheysans \u00e0 la taxe au sac, id\u00e9e rejet\u00e9e \u00e0 69 pourcent, la ville fait exception dans le Valais Romand qui introduira la taxe d\u00e8s le 1er janvier prochain la commune de Monthey doit maintenant plancher sur un nouveau projet pour se conformer \u00e0 la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:41 > 0:09:56) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre la pratique en mati\u00e8re de renvoi des \u00e9trangers criminels diff\u00e8re consid\u00e9rablement d'un canton \u00e0 l'autre, c'est ce que monte notre enqu\u00eate si certains cantons revendique une grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, d'autres comme Neuch\u00e2tel assume une application tr\u00e8s souple de la loi Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:57 > 0:10:07) [92%] : \r\nDepuis le 1er octobre 2016, le code p\u00e9nal est tr\u00e8s claire l'expulsion d'un \u00e9tranger est obligatoire si les condamn\u00e9s pour des d\u00e9lits allant du meurtre \u00e0 l'escroquerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:08 > 0:10:18) [92%] : \r\nExceptionnellement, le juge peut toutefois renoncer \u00e0 l'expulsion, en particulier pour l'\u00e9tranger qui est n\u00e9 au qui a grandi en Suisse, c'est la clause de rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:19 > 0:10:25) [94%] : \r\nUne clause qui serait appliqu\u00e9e avec parcimonie promettaient \u00e0 l'\u00e9poque, les partisans de la loi au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:25 > 0:10:28) [95%] : \r\nLa marge d'appr\u00e9ciation du juge sera extr\u00eamement r\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:10:52) [92%] : \r\nLes promesses ont-elles \u00e9t\u00e9 tenues, 2 ans plus tard, tr\u00e8s rares sont les cantons disposant d'une statistique sur le nombre d'expulsions obligatoire Neuch\u00e2tel en fait partie, ici 5 expulsions ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, c'est ce cas sont encore pendants et dans 28 cas une majorit\u00e9, on a fait usage de la clause de rigueur pour renoncer \u00e0 l'expulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:53 > 0:10:58) [97%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton assume de ne pas appliquer la loi dans toute sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:07) [89%] : \r\nQu'on ait fait un un peu de r\u00e9sistance, \u00e7a ce serait \u00e7a ne serait pas honn\u00eate de ne de ne pas l'admettre, enfin un peu de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:07 > 0:11:15) [87%] : \r\nPierre Aubert renonce, par exemple, \u00e0 demander l'expulsion quand elles lui sont disproportionn\u00e9es pour un \u00e9tranger qui a toutes ses attaches affectives en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:15 > 0:11:29) [90%] : \r\nOn peut avoir des discours de cantine tr\u00e8s ferme quand on va boire des bi\u00e8res et manger des Blick, c'est tr\u00e8s sympathique mais quand on est dans une salle d'audience, avec des gens en face de soi, on est oblig\u00e9 d'avoir une pens\u00e9e un peu plus fine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:29 > 0:11:39) [90%] : \r\nUne philosophie que ne suivent pas, tous les cantons, le minist\u00e8re public de B\u00e2le- Campagne, par exemple, le r\u00e9clame syst\u00e9matiquement l'expulsion, y compris pour les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:40 > 0:11:51) [87%] : \r\nDans ce Style \u00e0 avoir, peut-\u00eatre, ce n'est pas le r\u00f4le du procureur d'avoir des scrupules, nous essayons d'appliquer la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur en tout cas, telle que nous l'interpr\u00e9tons \u00eatre C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:51 > 0:12:04) [89%] : \r\nPour l'instant aucun cas de ces condos n'a encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 par les tribunaux de B\u00e2le- Campagne mais la procureure attend avec impatience de savoir s'ils le confirmeront la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 qu'elle requiert pour les \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:05 > 0:12:37) [91%] : \r\nLe directeur des CFF est l'invit\u00e9 de ce journal, Andreas Meyer sur tous les fronts, nouvel horaire le 10 d\u00e9cembre la Suisse romande attend aussi impatiemment les travaux sur l'arc l\u00e9manique, cela fait 10 ans qu'Andreas Meyer, pr\u00e9side aux destin\u00e9es des CFF il d\u00e9voile sa vision des transports publics de demain bonsoir Andreas Meyer bonsoir Monsieur alors l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate, c'est ce nouvel horaire, entr\u00e9e en vigueur dans 2 semaines, on l'a dit en Suisse romande, \u00e7a veut dire par exemple 2 fois plus de trains pour les mauvaises en un temps de parcours raccourcis entre Gen\u00e8ve et le Valais, les usagers tiennent \u00e0 cette ponctualit\u00e9, on craint toujours des retards quand c'est comme \u00e7a, et ce qu'il y en aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:39 > 0:13:19) [89%] : \r\nOn a une tendance positif en ce qui concerne l'apprend ponctualit\u00e9 c'est un d\u00e9fi \u00e9norme pour nous tous avec le jour, je m'endors horaire, on aura encore une fois une am\u00e9lioration, si vous permettez, ce que ce qu'on fait en Romandie entre en particulier entre Lausanne et Gen\u00e8ve c'est vraiment artistique Les Nogent il donne tout \u00e7a, c'est le plus grand chantier qu'on a en m\u00eame temps en on \u00e9largit le r\u00e9seau en fait plus de la maintenance dans la voie ferr\u00e9e et on essaye de faire le mieux pour garder l'op\u00e9ration journali\u00e8re alors tous les tous les cheminots font un travail \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:19 > 0:13:31) [89%] : \r\nMais on comprend que \u00e7a peut \u00eatre difficile de tenir l'horaire, vous publiez un vous \u00eates transparent le un chiffre de ponctualit\u00e9 alors en Suisse romande pour moi d'octobre, c'est 8 ans de 4,3 pourcent de ponctualit\u00e9, \u00e7a fait quand m\u00eame 15 pourcent de retard c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:31 > 0:13:46) [88%] : \r\nOui, nous avons une ambition tr\u00e8s, tr\u00e8s grande parce que les trains ou les plut\u00f4t les passagers qui ne sont pas Ankiel chez nous, on mesure les 3 minutes en \u00e9trangers, par exemple en mesure une quart d'heure, vous vous dites en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:46 > 0:13:50) [92%] : \r\n3 minutes on est alors hein, c'est \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait quand m\u00eame 15 pourcent des cas oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:50 > 0:13:53) [89%] : \r\nOui, oui, il y a plus de probl\u00e8me du tout retard, vous voyez, on a encore des d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:54 > 0:14:04) [88%] : \r\nL'autre question que les gens se pose \u00e9videmment c'est celle des prix gros investissements en Suisse romande, vous les citer : est ce que \u00e7a veut dire que ces prix pourrait \u00e0 terme augmenter sur des tron\u00e7ons pr\u00e9cis, concerner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:04 > 0:14:32) [92%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande ombre ambition de la part des CFF, on fait tout pour et s'\u00e9viter des hausses de prix cette ann\u00e9e, on n'a pas augment\u00e9 les prix, j'ai un r\u00eave qu'un jour, on peut m\u00eame baisser les prix, parce que l\u00e0 c'est les prix parce que la concurrence elle r\u00eave encore c'est pas une promesse parce que la concurrence avec d'autres moyens de transport devient de plus en plus dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:32 > 0:14:46) [91%] : \r\nQuand on regarde les prix, on parle aussi de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a c'est un peu sp\u00e9cial, vous avez dit souvent qu'il n'\u00e9tait pas assez cher, il a beaucoup augment\u00e9 : 1 puis 2007, quand vous \u00eates entr\u00e9 en vigueur en fonction, pardon, il est \u00e0 3100 francs en 2\u00e8me classe 3860 francs est-ce que l\u00e0 il y aura des augmentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:46 > 0:14:54) [85%] : \r\nAh, je peux pas exclure des Hawks augmentation parce que l'offre aussi \u00e9taient \u00e9taient \u00e9largie aux moyens, nous essayons de garder les prix stables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:04) [91%] : \r\nAndreas Meyer, en fonction depuis 2007, donc directeur des CFF, je vous propose ce portrait ce retour sur votre parcours pr\u00e9par\u00e9 avec Agn\u00e8s Fedak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:07 > 0:15:32) [91%] : \r\nAndreas Meyer \u00e0 56 ans, vous \u00eates ce qu'on appelle un top managers, un chef d'entreprise, \u00e9pris d'action qui a du coeur, si l'on en croit le site des CFF, on y apprend aussi que vous \u00eates B\u00e2lois, p\u00e8re de famille et que vos 3 4 sessions de sport hebdomadaire vous permettent de faire le plein d'\u00e9nergie et c'est vrai que vous avez l'air en forme, voil\u00e0 en pleine op\u00e9ration Ragusa pour vous faire pardonner des retards autres Free.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:34 > 0:16:26) [90%] : \r\nC'est quand m\u00eame votre journ\u00e9e votre carri\u00e8re, vous a conduit de Suisse, en Allemagne, notamment chez les chemins de fer allemands dans mon coeur, je suis suisse en 2007, vous prenez la direction des CFF vous entrez alors dans le cercle des directeurs des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ou devenez un homme public, un patron \u00e0 mi- chemin entre le Business et la politique vous moderniser l'offre baptis\u00e9e des trains au champagne et inaugur\u00e9 le plus long tunnel du monde voici en pleine op\u00e9ration les Kehrli f\u00eater \u00e7a la gestion perte bas\u00e9e sur quoi alors que vous d\u00e9testez par le Nord et quand votre salaire d'un 1000000 de francs fait d\u00e9bat, vous r\u00e9pondez que le calcul est correct, toujours selon votre bio officielle, vous \u00eates un adepte de la transparence, un homme qui n'h\u00e9site pas \u00e0 aborder les sujets qui d\u00e9rangent \u00e0 propos de sujets qui d\u00e9rangent Andreas Meyer apr\u00e8s 10 ans \u00e0 la t\u00eate des CFF, n'avez-vous jamais eu envie de passer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:28 > 0:16:31) [93%] : \r\nPasser autre chose Andreas Meyer disons \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise comme \u00e7a c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:31 > 0:16:57) [86%] : \r\nAh c'est d\u00e9j\u00e0 cette c'est beaucoup mais en m\u00eame temps une entreprise ferroviaire une entreprise int\u00e9gr\u00e9e, avec tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 infrastructure le fret le la division voyageurs cette c'est une une t\u00e2che \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, belle et nous sommes en train de r\u00e9- inventer quelques \u00e9l\u00e9ments dans cette syst\u00e8me ferroviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:57 > 0:17:16) [90%] : \r\nDonc, vous voulez rester, c'est ce que je comprends, vous le dites clairement \u00e0 l'offre des CFF doit \u00e9voluer alors exemple dans la presse du jour dans le SonntagsBlick, si on en croit le journal vous voulez tester l\u00e0 on parle du fret des trains de camions, on va dire \u00e7a comme \u00e7a sur les routes, alors vous allez commenter cette information, mais d'abord, je propose qu'on regarde de quoi il s'agit exactement avec Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:18 > 0:17:37) [90%] : \r\nLes CFF se lance dans le plat tuning comme le r\u00e9v\u00e8le la presse dominicale, le plat tuning ou convois de camions autonomes un concept test\u00e9 par les constructeurs dans le monde entier mais utilis\u00e9 pour de vrai en Allemagne \u00e0 partir du printemps 2018 les v\u00e9hicules se suivent les uns derri\u00e8re les autres reli\u00e9s \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:37 > 0:18:10) [90%] : \r\nBon, et forment un convoi compact, si le 1er v\u00e9hicule qui d\u00e9terminent la direction et la vitesse, les avantages de ce syst\u00e8me, selon les constructeurs, cela permet de limiter les risques d'accident et r\u00e9duire la consommation de carburant et donc d'\u00e9mission de CO2 en Suisse, la majeure partie du trafic ferroviaire de marchandises et d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 en combinaison avec la route, les longues distances sont couverts par le rail, puis la distribution locale par camions alors pour les CFF cette technologie est un moyen tr\u00e8s int\u00e9ressant pour rendre plus efficace la distribution du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:12 > 0:18:16) [94%] : \r\nLes CFF qui se demande ce qui va se passer sur les routes, c'est pas un peu \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:16 > 0:19:10) [86%] : \r\nAlors, naturellement, nous sommes vers Raymond focaliser sur nos projets proche avec la gare souterraine \u00e0 Gen\u00e8ve, les monts Express tous les quartiers nouvelles qui vont qui vont \u00eatre construits, \u00e7a va changer, et \u00e7a c'est largement du rail oui aujourd'hui, mais demain, \u00e7a va changer la vie ici dans la Romandie, en particulier dans le bassin l\u00e9manique, mais il faut aussi regarder au-del\u00e0 non tous nos clients dans tous les secteurs, il cherche \u00e0 la mobilit\u00e9 combin\u00e9e dans le fret dans la domaine voyageurs et nous allons tester d'autres moyens de transport, peut-\u00eatre on pourrait un jour mettre des trains sur les routes et en on doit essayer de comprendre comme la cha\u00eene de mobilit\u00e9 la l'est la Chine, la cha\u00eene de la logistique parce \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:10 > 0:19:20) [90%] : \r\nL\u00e0 on parle \u00e9videmment du fret des marchandises pour les voyageurs, \u00e7a peut \u00eatre vrai aussi, il y a par exemple l'exemple de la SNCF, qui a lanc\u00e9 une compagnie de bus oui bus ce qui aura un jour des bus CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:20 > 0:19:59) [90%] : \r\nAlors, on doit s'certainement essayer de combiner l'offre de temps en temps, c'est peut-\u00eatre plus intelligent et plus plus confortable pour les clients plus bon march\u00e9 pour tout le monde de c'\u00e9tait prendre un bus au lieu d'un train, mais jusqu'\u00e0 un moment, on n'a pas de plan d'avoir des d\u00e9but CFF mais vendre des trajets en bus, par exemple, ah \u00e7a je peux perdre parfaitement m'imaginer comment vont aussi sur notre mobile, on vend des billets pour des bateaux pour la pour le transport public en ville etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:59 > 0:20:06) [90%] : \r\nBon, vous savez ce qu'on va vous dire alors du tournage, Atiq du d\u00e9veloppement durable, une compagnie de chemin de fer qui s'int\u00e9resse \u00e0 la route, il y a une r\u00e9gression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:06 > 0:20:39) [91%] : \r\nMais il faut il faut pas pas perdre du vue que aussi sur la route, les moteurs vont changer il ventait devenir \u00e9lectrique, naturellement, nous avons de grandes en Avantage, nous sommes l\u00e0 le moyen de transport le plus \u00e9cologique, mais il faut pas fermer les yeux, bien au contraire, il faut essayer d'imaginer le muguet ne la mobilit\u00e9 du futur, essayait de mettre en service la le syst\u00e8me ferroviaire ou reste s'efforce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:45) [96%] : \r\nSi je vous comprends bien, \u00e7a veut dire que dans le futur, la rentabilit\u00e9 doit primer sur l'aspect \u00e9cologique peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:45 > 0:21:26) [89%] : \r\nOh non, pas du tout, pas du tout, je, je suis persuad\u00e9 que le syst\u00e8me ferroviaire avec aussi avec Les 2 aspects de la durabilit\u00e9, mais aussi avec les connexions tr\u00e8s vite pour beaucoup de gens suisse au centre des agglom\u00e9rations le long des bouchons, le syst\u00e8me va \u00eatre dominante, mais il y a certainement des endroits o\u00f9 et les bus ou les les camions neufs aussi durable pour \u00eatre pourrait \u00eatre a certes et dans la cha\u00eene de mobilit\u00e9 ou logique logistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:26 > 0:21:39) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Andreas Meyer d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce 19 30 et puis signaler qu'on vous retrouvera d\u00e8s 20 heures 10 sur Facebook vous r\u00e9pondrait \u00e0 toutes les questions du public Facebook Live donc sur la page de RTS Info \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:41 > 0:22:06) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, on apprend que plus de 55 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd'hui dans des frappes a\u00e9riennes en Syrie, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme des bombardements du r\u00e9gime syrien ont fait 23 morts dans la Ghouta orientale, une zone rebelle situ\u00e9 pr\u00e8s de Damas, soumise \u00e0 des frappes intenses depuis la mi- novembre, par ailleurs, 34 civils dont 15 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des raids de l'aviation russe visant la province de des r\u00e9seaux, l'un des derniers retranchements des djihadistes dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:09 > 0:22:33) [94%] : \r\nLe document de ce journal nous emm\u00e8ne dans le sud du Kivu, en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une s\u00e9rie de viols sur de tr\u00e8s jeunes enfants entre 2013 et 2016, aujourd'hui 18 membres d'une milice sont jug\u00e9s, dont l'un pour crimes contre l'humanit\u00e9, les familles des victimes sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mener le combat contre l'impunit\u00e9, avec l'aide d'une ONG suisse Pierre Habran et Annabelle Durand se sont rendus sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:39 > 0:23:11) [89%] : \r\nJour de proc\u00e8s, la cave ou dans le sud du Kivu, un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel dans un pays o\u00f9 d'habitude les plaintes sont enterr\u00e9s avec les dollars faute de place \u00e0 l'int\u00e9rieur, les habitants s'accroche aux barreaux des fen\u00eatre la cour militaire congolaise juge les membres d'une milice et leur chef, un notable local Fr\u00e9d\u00e9ric Batoumi Mickey, c'est ce petit homme au milieu des pr\u00e9venus, ils sont accus\u00e9s de violences sexuelles d'une sauvagerie inou\u00efe sur 46, petite fille la plus jeune avait 18 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:12 > 0:23:18) [94%] : \r\nTous plaident non coupables et accuse les partenaires internationaux qui ont aid\u00e9 au financement du proc\u00e8s d'ing\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:20 > 0:23:29) [86%] : \r\nLa jeune femme pr\u00e8s des avocats des parties civiles, elles, attaquer, elle travaille pour l'ONG suisse Trial elle \u00e9paule les juristes congolais sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:30 > 0:23:52) [89%] : \r\n\u00e7a fait 4 ans pour certains parents de victimes qu'ils se battent pour juste que les 2 viols soient d\u00e9nonc\u00e9s et l\u00e0, on sent que c'est la premi\u00e8re fois qu'ils ont l'impression qu'il y a quelque chose de concret, qui fait jusqu'\u00e0 maintenant, avec le le statut du d\u00e9put\u00e9 du chef de la milice, ils pensaient qu'ils allaient r\u00e9ussir \u00e0 passer un faire lib\u00e9rer sans aucun probl\u00e8me, apr\u00e8s la premi\u00e8re semaine du proc\u00e8s, on voit que \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:55 > 0:24:21) [94%] : \r\nLe Kivu, riche et fertile en apparence sur ces images, si paisible, mais cette r\u00e9gion des Grands Lacs est une vraie poudri\u00e8re depuis la chute du dictateur Mobutu et la fin de la guerre au Rwanda, les groupes arm\u00e9s se disputent ses richesses les audiences se d\u00e9roulent sous la protection de l'arm\u00e9e et des soldats pakistanais de l'ONU, les familles ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de mesures de protection particuli\u00e8res car elles sont menac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:23 > 0:24:51) [84%] : \r\nAvec elles, attaquer R\u00e9mi, Sin\u00e9 Gay, qui repr\u00e9sente les familles nous rencontrons les maires de 2 petites victimes dans une partie du village o\u00f9 beaucoup d'enfants ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s, on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s vuln\u00e9rable, tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres et l\u00e0 et c'est pourquoi on a beaucoup enlev\u00e9 les enfants dans des maisons tr\u00e8s mal construites, lieu de marathon, donc qui ont \u00e0 nous \u00e9tions endormis et vers 2 heures du matin, l'enfant n'\u00e9tait plus dans la maison Zinder qui lui ont, ils n'ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:52 > 0:24:58) [89%] : \r\nComme pour SIFA la petite-fille de Marie \u00e0 4 ans a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 la nuit un soir o\u00f9 il pleuvait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:58 > 0:25:09) [86%] : \r\nAu moins un an, et Halloween Jouanno Goumo gu\u00e8re mon enfant \u00e9tait en bonne sant\u00e9 avant elle n'arr\u00eate pas de maigrir aujourd'hui et ne veut plus aller \u00e0 l'\u00e9cole car elle dit qu'elle a trop mal au ventre, il r\u00e8gne tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:13 > 0:25:18) [94%] : \r\nLa plupart des enfants ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es dans les champs alentours \u00e0 l'entr\u00e9e du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:19 > 0:25:28) [95%] : \r\nGeorges Kuzba est un ancien de la police scientifique fran\u00e7aise avec la police congolaise d\u00e8s 2013, il a tent\u00e9 de r\u00e9unir un maximum de preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:28 > 0:25:55) [92%] : \r\nDans la comme la RDC : on ne peut pas r\u00e9agir et on n'a pas les m\u00eames moyens qu'en Occident, effectivement on arrive beaucoup plus tard sur les lieux, il y a eu beaucoup beaucoup de manipulations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, qui ont donc casser, on va dire cette int\u00e9grit\u00e9, la cha\u00eene de preuves, comment on peut faire avec e-banque va trouver d'autres \u00e9l\u00e9ments de preuve, on va se d\u00e9placer les t\u00e9moignages, on va essayer de faire remonter des informations qui sont soit enfouis dans la m\u00e9moire, soit que les parents ont mais qui ne se rendent pas compte que c'est quelque chose d'important pour l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:55 > 0:26:20) [88%] : \r\nLes petites filles ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s pour le son de leur hymen dans cette terre de toutes les superstitions, il \u00e9tait cens\u00e9 prot\u00e9ger les miliciens de Batoumi des balles des autres factions arm\u00e9es de moi apr\u00e8s les audiences, elles attaquer son coll\u00e8gue Daniel et Perisic, sp\u00e9cialiste des crimes de masse des brief avec les avocats des parties civiles, avec comme vous disiez Ma\u00eetre Charles, il faudra aussi poser des questions pour relier le tatouage au Crime de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:20 > 0:26:29) [76%] : \r\nLes tatouages c'est faisait au moyen du sang, du sein, il m\u00e8ne \u00e0 un pr\u00e9lever sur les jeunes filles vierges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:31 > 0:26:50) [95%] : \r\nLes pr\u00e9venus encourent l'emprisonnement \u00e0 vie apr\u00e8s plusieurs rebondissements et les menaces sur les victimes, les avocats de la d\u00e9fense vient de faire suspendre l'audience en demandant la r\u00e9cusation des juges, malgr\u00e9 tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour faire de ce proc\u00e8s un exemple l'un espoir vers la fin de l'impunit\u00e9 des crimes sexuels en RDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:50 > 0:26:52) [99%] : \r\nLe chemin est encore long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:55 > 0:27:15) [91%] : \r\nDirection Brooklyn, \u00e0 New York, maintenant les \u00e9volutions technologiques porte la promesse du tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on en parlait il y a quelques minutes avec le directeur des CFF, reportage dans une sorte de r\u00e9publique verte autonome qui produit \u00e9change elle- m\u00eame son \u00e9lectricit\u00e9 ses habitants peuvent d\u00e9sormais se passer des fournisseurs traditionnels, reportage sign\u00e9 Renaud Dum\u00e9nil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:16 > 0:27:27) [95%] : \r\nDes panneaux solaires sur un toit de Brooklyn, jusque l\u00e0 rien de nouveau, mais en plus de produire l'\u00e9nergie de sa maison, cette habitante nous montre d'autres b\u00e9n\u00e9ficiaires qui se trouve juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:28 > 0:27:43) [81%] : \r\nC'est un et rhubarbe bah les voisins Bobby Joe jeudi qui habite l\u00e0- bas, ce sont les premiers participants \u00e0 notre r\u00e9seau local, ils ach\u00e8tent l'\u00e9nergie entre que nous produisons de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la rue alors que c'est une AXA Alg\u00e9rie \u00e7a \u00e0 Versailles, veut croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:44 > 0:27:53) [90%] : \r\nJeannette peut vendre son \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 ses voisins gr\u00e2ce \u00e0 Helena, dont la soci\u00e9t\u00e9 mais producteurs et consommateurs en relation, le succ\u00e8s est telle que l'offre ne peut satisfaire la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:53 > 0:28:08) [91%] : \r\n\u00e7a va Independent la motivation principale, c'est de quitter le fournisseur national pour un r\u00e9seau local, c'est un grand Avantage pour beaucoup de gens, surtout apr\u00e8s l'ouragan, Sandy, il y a quelques ann\u00e9es, qui, dans ce quartier \u00e0 privil\u00e9giant d'\u00e9lectricit\u00e9 pendant pr\u00e8s de 2 semaines Wits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:08 > 0:28:16) [96%] : \r\nDans ce quartier bourgeois de Brooklyn, la vente d'\u00e9lectricit\u00e9 entre voisins est devenu un petit ph\u00e9nom\u00e8ne de mode, mais au d\u00e9but, les pr\u00e9curseurs ont fait un saut dans l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:17 > 0:28:28) [78%] : \r\nIl a fait, mais on avait quand m\u00eame pour moi les qui City est ce que c'est trop tournant est ce que ces gens savent ce qu'il faut, est ce que je vais sacrifier toit pour rien, est ce que je fais quelque chose d'ill\u00e9gal qui va me retomber dessus et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:29 > 0:28:44) [91%] : \r\nC'est dans ce bureau de Brooklyn qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 cet \u00e9change d'\u00e9nergie entre particuliers s'il suffit d'\u00e9quiper les utilisateurs de simple compteur l'aspect r\u00e9volutionnaire r\u00e9side dans la m\u00e9thode de transactions, il n'y a pas d'interm\u00e9diaire, c'est une technologie qui porte le nom de blockchain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:44 > 0:29:02) [82%] : \r\nAucun autre qu'elle \u00e9tait exprim\u00e9e, c'est un peu compliqu\u00e9, mais pour le dire simplement, le blockchain c'est un proc\u00e9d\u00e9 qui v\u00e9rifie transaction la garde dans son syst\u00e8me et le tout sans tierce personne donc les 2 parties voit la transaction se faire c'est s\u00e9curis\u00e9, c'est transparent et c'est instantan\u00e9, Annette, sa milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:02 > 0:29:15) [89%] : \r\nLe blockchain que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 comparer aux d\u00e9buts d'Internet permet d'envisager, bien d'autres \u00e9changes que l'\u00e9nergie, du transport connecter jusqu'\u00e0 des contrats d'assurance priv\u00e9e, le blockchain ouvrent le Champ des possibles pour la ville intelligente de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:17 > 0:29:36) [94%] : \r\nEn football, les 2 \u00e9quipes romandes de Super League jouait en cette fin d'apr\u00e8s- midi, le FC Sion s'impose \u00e0 domicile contre Grasshopper sur le score de 3 0 c'est la premi\u00e8re victoire \u00e0 domicile pour les S\u00e9dunois, cette saison, c'est aussi le 1er succ\u00e8s du nouvel entra\u00eeneur Gabri le club valaisan quitte la derni\u00e8re place et se retrouve m\u00eame 7\u00e8me du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:37 > 0:29:41) [95%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Lausanne- Sport s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 0 face au FC Z\u00fcrich au Letzigrund.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:43 > 0:30:04) [96%] : \r\nEt puis en tennis, 3 ans apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 la Suisse, la France a vaincu le signe indien, elle a remport\u00e9 la finale de la Coupe Davis contre la Belgique, \u00e0 Lille, il a fallu un 5\u00e8me match pour d\u00e9partager les 2 \u00e9quipes, c'est la 10\u00e8me victoire de la France en Coupe Davis, la premi\u00e8re depuis le sacre de 2001 et la 3\u00e8me pour Yannick Noah, en tant que Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:06 > 0:30:22) [92%] : \r\nEt enfin, en ski alpin, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin s'impose dans le 2\u00e8me slalom de la saison, disput\u00e9e \u00e0 Kingston, aux \u00c9tats-Unis, l'Am\u00e9ricaine a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable r\u00e9cital, signant le meilleur temps des 2 manches, c'est Denise Feierabend, qui r\u00e9alise la meilleure performance pour les Suissesses en se classant 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:28 > 0:30:47) [91%] : \r\nLee sport ou le sport \u00e9lectronique a fait son show ce week- end \u00e0 Lausanne, de quoi s'agit-il de joueurs chevronn\u00e9s de jeux vid\u00e9o, m\u00eame pour certains qui s'affrontent dans une comp\u00e9tition tout ce qu'il y a de plus officiel, le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9barque un peu partout, il a attir\u00e9 4000 visiteurs au Palais de Beaulieu, ce week- end, Yannick pas cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:53 > 0:31:04) [93%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, les 10 sportifs les fans de Game in et le tout public peuvent se rassembler sur un \u00e9v\u00e9nement d'envergure qui entend d\u00e9mocratiser le e-sport, c'est-\u00e0-dire la pratique comp\u00e9titive du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:04 > 0:31:12) [82%] : \r\nC'est chouette con\u00e7u ils organise un \u00e9v\u00e9nement qui, qui parle de \u00e7a quoi, on est venu d\u00e9couvrir un petit peu allemand du esport avec avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:12 > 0:31:31) [87%] : \r\n\u00e7a nous permet de voir des techniques de jeu en fait il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment de choses derri\u00e8re que pour que Jean qui ne connaissent pas le Solideo se rendent pas compte, c'est vrai que ce soit une belle finale, l\u00e0, ce qui a \u00e9t\u00e9 du beau combat parmi les invit\u00e9s de marque, il y avait, Domingo, v\u00e9ritable Star en France depuis 3 ans, il vit de sa passion, et pour lui pas de doute, le e-sport explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:31 > 0:31:58) [84%] : \r\nIl y a 4 5 ans c'\u00e9tait quelque chose vraiment de qui \u00e9tait pas qui \u00e9tait pas encore \u00e9norme, et maintenant c'est en train de prendre des proportions juste hallucinante, le plus gros joueur de l'IGAS, les gens qui s'appelle fait coeur \u00e0 l'heure actuelle, son salaire, c'est plusieurs millions de dollars \u00e0 l'ann\u00e9e, la carri\u00e8re assez courte, faut vraiment rester au top niveau pour performer et ouais c'est clairement comparable \u00e0 justement ben au sport, pas mal de de qualit\u00e9s n\u00e9cessaires, alors il va falloir \u00eatre rapide, il y a fort \u00eatre dynamique, r\u00e9actif, faut \u00eatre bon aussi avec la souris, faut \u00eatre \u00e0 l'aise, bien s\u00fbr, mais c'est aussi beaucoup de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:58 > 0:32:05) [92%] : \r\nSi la Cor\u00e9e du Sud, v\u00e9ritable Mecque de la discipline, remplit des stades, la Suisse, elle est \u00e0 la tra\u00eene, selon les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:05 > 0:32:29) [87%] : \r\nActuellement incomparables publique en Suisse, c'est beaucoup plus petit, beaucoup plus restreint, cependant il y a pas mal d'\u00e9v\u00e9nements qui commencent \u00e0 fleurir comme l'International Game Show, les sports Suisse grandit \u00e9norm\u00e9ment les \u00e9quipes nationales ont un peu de leur retard, vous avez envie de lire sur les \u00e9quipes, par exemple, fran\u00e7aises ou des pays de l'Est, ils ont \u00e9norm\u00e9ment de joueurs professionnels, ce qui n'est pas le cas en Suisse, en Suisse, on consid\u00e8re les joueurs comme semi- pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:29 > 0:32:37) [93%] : \r\nEt les joueurs semi- pro du Servette Gen\u00e8ve a e-sport tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 briguer la 3\u00e8me place du podium du jeux Overwatch de quoi motiver les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:39 > 0:32:54) [92%] : \r\nEt on se quitte sur ces images du Dumont \u00e0 Gong \u00e0 Bali, ce volcan est entr\u00e9 en \u00e9ruption, hier soir, causant quelques sur froide aux touristes, plusieurs milliers d'habitants ont d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri de nombreux vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, l'Indon\u00e9sie est le pays qui compte le plus de volcans actifs au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:56 > 0:33:10) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis mise au point, reportage ce soir sur le Brass Band va Al\u00e9sia, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, les musiciens valaisans ont tous remport\u00e9, y compris le Goncourt, le plus prestigieux au monde, demain \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e tr\u00e8s bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:19 > 0:33:23) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:59 > 0:36:00) [98%] : \r\nSi vous voulez.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:14:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640882", "durationSec": 84, "title": "FRIGO PORTRAIT A MEYER_RTS000001324900", "excerpt": "Portrait du directeur des CFF Andrea Meyer.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640883", "durationSec": 121, "title": "FRIGO USA BLOCKCHAIN_RTS000001325686", "excerpt": "Dans un quartier de Brooklyn les habitants qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 avec des panneaux solaires peuvent la revendre \u00e0 leur voisin. La transaction est garantie par un syst\u00e8me de base de donn\u00e9e s\u00e9curis\u00e9e blockchain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PAIEMENT NUM\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1640914"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640884", "durationSec": 113, "title": "SO COMPET JEUX VIDEOS V2_RTS000001326364", "excerpt": "Une comp\u00e9tition de jeux vid\u00e9os ou e-sport a rassembl\u00e9 plusieurs dizaines de fans mais aussi de nombreux curieux au Palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEU VID\u00c9O", "SPORT DE LOISIR"], "sequenceIds": ["1640921"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640885", "durationSec": 100, "title": "SO CONSTITUANTE GD FR  V2_RTS000001326392", "excerpt": "Les \u00e9lecteurs de 9 communes du district de la Sarine ont \u00e9lu les 37 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s charg\u00e9 de finaliser le projet de fusion de communes du Grand Fribourg. Le pr\u00e9fet Car-Alex Ridor\u00e9 regrette la faible participation. Laurent Dietrich d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 et conseiller communal esp\u00e8re que toutes les questions pourront \u00eatre abord\u00e9es. Daniel Blanc d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Matran pense que 2 ans pour inventer une commune est un challenge.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "FUSION", "\u00c9LECTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640886", "durationSec": 55, "title": "SO CONVOIS CAMIONS 2_RTS000001326275", "excerpt": "Selon la presse suisse les CFF testera la livraison par convois de camions autonomes en Suisse. Le platonnig consiste a faire rouler des camions connect\u00e9s les uns aux autres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["CAMION", "TRANSPORT PAR ROUTE", "V\u00c9HICULE AUTONOME"], "sequenceIds": ["1640892"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640887", "durationSec": 27, "title": "SO COUPE DAVIS_RTS000001326390", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de France, qui a remport\u00e9 la finale de la Coupe Davis de tennis en battant la Belgique \u00e0 Lille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DAVIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640888", "durationSec": 263, "title": "SO DOC RDC PROCES ENFANTS_RTS000001326286", "excerpt": "A Kavumu, avec l'aide d'ONG des familles de petites filles viol\u00e9es tentent d'obtenir justice dans un proc\u00e8s contre des miliciens dans la r\u00e9gion du Kivu en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC). Le sang de l'hymen des vierges est sens\u00e9 prot\u00e9ger les guerriers.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"], "thematicThemes": ["VIOL", "PROC\u00c8S", "ONG", "CROYANCE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1640904"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640889", "durationSec": 19, "title": "SO FOOT SION_RTS000001326353", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu Grasshopper sur le score de 3 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640890", "durationSec": 130, "title": "SO RENVOI CRIMINELS ETRANGERS_RTS000001326236", "excerpt": "Les statistiques manquent mais l'application de la loi qui ordonne l'expulsion des criminels \u00e9trangers est diff\u00e9remment appliqu\u00e9e selon les cantons. Dans le canton de Neuch\u00e2tel l'application de la clause de rigueur qui exclu l'expulsions de certaines personnes bien int\u00e9gr\u00e9es est plus la norme que l'exception.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JUSTICE", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1640866"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640891", "durationSec": 24, "title": "SO SLALOM DAME_RTS000001326405", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, qui a remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant \u00e0 Killington comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames.", "thematicGeographicals": ["VERMONT"], "thematicThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640892", "durationSec": 23, "title": "SO SYRIE 3_RTS000001326338", "excerpt": "La ville de Monthey a rejet\u00e9 en votation le principe d'une taxe sur les sacs poubelle."}, {"internalArchiveId": "AA1711640893", "durationSec": 26, "title": "SO TAXE SAC MONTHEY_RTS000001326300", "excerpt": "Les \u00e9lecteurs du canton de Neuch\u00e2tel ont rejet\u00e9 la r\u00e9forme des la convention collective CCT sant\u00e9 21 du personnel soignant et non soignant des h\u00f4pitaux, EMS et autres \u00e9tablissements de soin.\nDamien Humbert-Droz et Nicolas Ruedin, PLR \u00e0 l'origine du projet de 2 conventions distinctes regrettent le r\u00e9sultat au contraire de Baptiste Hurni pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum. \nLe conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9 Laurent Kurth est soulag\u00e9 de voir que le personnel continuera \u00e0 travailler dans un climat apais\u00e9.", "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1640864"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640894", "durationSec": 25, "title": "SO VOLCAN BALI_RTS000001326328"}, {"internalArchiveId": "AA1711640895", "durationSec": 89, "title": "SO VOTE CCT SANTE 2_RTS000001326377", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "CONVENTION COLLECTIVE", "SERVICE DE SANT\u00c9"], "thematicPersons": ["KURTH, LAURENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641092", "summary": "Plateau : Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale et pr\u00e9sidente des h\u00f4pitaux suisses.", "id": "1640831"}, {"internalArchiveId": "AA1711641125", "summary": "Automnal, panneau indiquant la ville de Monthey avec la limitation de vitesse. Zone de tri avec des containers \u00e0 ordures.", "id": "1640864", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641127", "summary": "Neuch\u00e2tel : Preprod sur loi sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers. Itw Pierre Aubert procureur g\u00e9n\u00e9ral neuch\u00e2telois.\nB\u00e2le-campagne : Ext du minist\u00e8re public. Itw Angela Weirich, procureur g\u00e9n\u00e9rale de B\u00e2le-campagne.", "id": "1640866", "visualThemes": ["JUSTICE", "EXPULSION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "B\u00c2LE-CAMPAGNE"], "visualPersons": ["AUBERT, PIERRE (PROCUREUR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641129", "summary": "Plateau : Andreas Meyer, PDG des CFF.", "id": "1640868", "visualPersons": ["MEYER, ANDREAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641153", "summary": "Vid\u00e9o de camions roulant en convoi en mode platoning. Camions autonomes en test roulant par groupe de 3.", "id": "1640892", "visualThemes": ["CAMION", "TRANSPORT PAR ROUTE", "V\u00c9HICULE AUTONOME"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641165", "summary": "Kavumu : Ouverture du proc\u00e8s de miliciens par la Justice militaire congolaise. Avocats assis. Miliciens sur le banc des accus\u00e9s. Itw Elsa Taquet, ONG Trial. Sc\u00e8ne de rue en ville. Collines du Kivu. Casques bleus pakistanais dans la rue. Enfants devant des maisons de terre s\u00e8che. Itw de m\u00e8res de victimes. George Kuzma, ex-policier fran\u00e7ais. Avocats discutant apr\u00e8s l'audience.", "id": "1640904", "visualThemes": ["VIOL", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641175", "summary": "Itw Janet Kennedy, sur le toit de sa maison montrant ses panneaux solaires. Itw Elena Adcock.\nSc\u00e8ne de rue d'un quartier ais\u00e9 de Brooklyn.", "id": "1640914", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PAIEMENT NUM\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641182", "summary": "Palais de Beaulieu : gamers s'affrontant dans une comp\u00e9tition de e-sport dans une grande salle. Itw spectateurs. Itw de jeunes joueurs. Itw Doming, youtubeur et pr\u00e9sentateur TV de jeux vid\u00e9o.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Boy, coordinateur du show.", "id": "1640921", "visualThemes": ["JEU VID\u00c9O", "SPORT DE LOISIR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034802", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F882BA5A-5297-4B71-A323-A6C00DCA0BF7", "internalArchiveId": "F882BA5A-5297-4B71-A323-A6C00DCA0BF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bud\u00e9 Vert ! (5/5)", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "summary": "Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.\r\n\r\n* * Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.", "durationSec": 1666, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9073418", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 24.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (5/5) / BIL_2017-11-24T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 24.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (5/5) / BIL_2017-11-24T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles.", "Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles."], "variantIds": ["ece-9073419", "ece-9073418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-24T09:30:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1638494", "internalArchiveId": "AA1711638755", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9113751", "imageURL": "http://www.rts.ch/9113873.image", "backgrounds": ["Agn\u00e8s W\u00fcthrich se trompe dans l'ordre des sujets lors du t\u00e9l\u00e9journal 12h45 (00:28:43)."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Grisons: les soci\u00e9t\u00e9s boite aux lettres diminuent lourdement les finances publiques", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive", "Emmerson Mnangagwa est le nouveau pr\u00e9sident du Zimbabwe", "Le rendez-vous de la presse: les relations entre la Suisse et l'UE semblent s'am\u00e9liorer", "La Chaux-de-Fonds reste optimiste malgr\u00e9 son budget en d\u00e9ficit", "Le zapping francophone de TV5 Monde", "Oscar Pistorius est condamn\u00e9 \u00e0 13 ans de prison", "GE: le r\u00e9am\u00e9nagement des rives de l'Arve a d\u00e9but\u00e9", "Papouasie Nouvelle-Guin\u00e9e: des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s sont \u00e9vacu\u00e9s d'un camp australien", "Les 300 personnalit\u00e9s les plus riches de Suisse sont connues", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Un quart des d\u00e9p\u00f4ts de bilan \u00e9tait enregistr\u00e9 dans la r\u00e9gion de la Moesa, o\u00f9 ne r\u00e9side pourtant que 4% de la population du canton.", "En curling, la Suisse a perdu contre l'Ecosse en demi-finale des championnats d'Europe.", "Le nouvel investi h\u00e9rite d'un pays peu stable, qui est d'ailleurs rest\u00e9 37 ans sous l'autorit\u00e9 seule de Robert Mugabe.", "Pour en parler: Isabelle Ory, correspondante RTS \u00e0 Bruxelles et Arthur Grosjean, de la Tribune de Gen\u00e8ve et du 24Heures.", "Le creux de la vague pourrait \u00eatre pass\u00e9 car plusieurs instituts pr\u00e9voient une reprise de la croissance \u00e9conomique d\u00e8s 2018.", "Jug\u00e9 pour le meurtre de sa femme, le sportif sud africain a vu sa peine initiale doubler en appel.", "Les autorit\u00e9s ont inaugur\u00e9 un belv\u00e9d\u00e8re qui invite les promeneurs \u00e0 contempler la rivi\u00e8re genevoise.", "Le camp de Manus a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 inconstitutionnel par les autorit\u00e9s locales, mais les demandeurs d'asile y demeuraient.", "Comme chaque ann\u00e9e, le magazine \u00e9conomique Bilan publie la liste des plus grand millionaires du pays."], "variantIds": ["ece-8989186", "ece-8988537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T12:33:56Z", "webPublicationDate": "2018-02-23T01:57:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711640547", "durationSec": 158, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2011_RTS000001317078", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640548", "durationSec": 101, "title": "MI ARVE REAMENAGEMENT GE_RTS000001324555", "excerpt": "Les autorit\u00e9s cantonales genevoises ont inaugur\u00e9 un belv\u00e9d\u00e8re situ\u00e9 au Parc des Falaises dans le cadre du projet de revalorisation de l'Arve, soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration. L'espace vert a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 de mani\u00e8re discr\u00e8te en respectant la nature environnante pour inviter les promeneurs \u00e0 contempler le paysage situ\u00e9 en bordure de la rivi\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00caNE-BOUGERIES"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "PAYSAGE", "PARC ET JARDIN PUBLICS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640549", "durationSec": 97, "title": "MI BUDGET CHAUX FONDS_RTS000001324550", "excerpt": "Le conseil communal de la ville de la Chaux-de-Fonds a pr\u00e9sent\u00e9 son budget 2018 avec un d\u00e9ficit d'un million et demi de moins par rapport \u00e0 2017 et l'espoir de retrouver un \u00e9quilibre, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la reprise \u00e9conomique de l'industrie horlog\u00e8re.", "remarks": "Adaptation de sujet du magazine RSI Fal\u00f2.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640550", "durationSec": 89, "title": "MI CURLING CHECOSSE_RTS000001324568", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe de Suisse de curling messieurs qui a \u00e9t\u00e9 battue par l'Ecosse 9 \u00e0 8 en demi-finale des Championnats d'Europe \u00e0 St-Gall. Il s'agit d'une grande d\u00e9ception pour la formation du CC Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "CURLING", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1640764"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640551", "durationSec": 24, "title": "MI FOOT EUROPA LEAGUE_RTS000001324430", "excerpt": "La police a \u00e9vacu\u00e9 avec violence plus de 300 migrants install\u00e9s par l'Australie dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s sur l'\u00eele de Manus en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e. La porte-parole du HCR Duniya Aslam Khan appelle l'Australie \u00e0 r\u00e9gler ce probl\u00e8me de politique d'immigration en fournissant protection et assistance aux r\u00e9fugi\u00e9s qui vivent dans des conditions p\u00e9nibles."}, {"internalArchiveId": "AA1711640552", "durationSec": 97, "title": "MI PAPOUASIE REFUGIES_RTS000001324567", "excerpt": "Le magazine \u00e9conomique Bilan a publi\u00e9 sa liste annuelle des 300 personnalit\u00e9s les plus riches de Suisse, parmi lesquelles figure pour la premi\u00e8re fois la famille de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher avec une fortune de pr\u00e8s de 12 milliards de francs. La r\u00e9partition des richesses est de plus en plus in\u00e9gale, avec actuellement 1% de la population suisse d\u00e9tenant 41% de la fortune totale du pays.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAPOUASIE-NOUVELLE-GUINEE"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640553", "durationSec": 53, "title": "MI PISTORIUS CONDAMNE_RTS000001324507", "excerpt": "Plus de 1500 soci\u00e9t\u00e9s \"bo\u00eetes aux lettres\" sont enregistr\u00e9es dans le val Mesolcina dans les Grisons gr\u00e2ce aux souplesses de l'administration et \u00e0 une fiscalit\u00e9 avantageuse. Ces entreprises pour la plupart italiennes n'emploient pas de personnel et finissent souvent en faillite en laissant des dettes importantes aux communes qui les abritent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711640554", "durationSec": 34, "title": "MI RDV PRESSE EUROPE V2_RTS000001324325"}, {"internalArchiveId": "AA1711640555", "durationSec": 112, "title": "MI RICHES TOP 10_RTS000001324569", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RICHESSE", "MAGAZINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640556", "durationSec": 111, "title": "MI SOCIETE BOITE AUX LETTRES GR_RTS000001324463", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711640557", "durationSec": 93, "title": "MI ZIMBABWE_RTS000001324419", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641025", "summary": "St-Gall : extraits des 10e, 2e, 8e et 9e end entre les \u00e9quipes d'Ecosse et de Suisse men\u00e9es par Kyle Smith, Peter de Cruz et Beno\u00eet Schwarz.", "id": "1640764", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "CURLING", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641941", "summary": "Stills pages du magazine Bilan sur les plus riches fortunes de Suisse.\nItw Dirk Schuetz, r\u00e9dacteur en chef Bilan.\nRobert Fluder, sociologue Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise, marchant dans la rue. Itw Robert Fluder.", "id": "1641660", "visualThemes": ["MAGAZINE", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641966", "summary": "Ext tour Espacit\u00e9. Conf\u00e9rence de presse du conseil communal. Itw Sylvia Morel, conseill\u00e8re communale. Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal, lisant document dans son bureau. Itw Th\u00e9o Huguenin-Elie. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et voitures circulant dans rue principale.", "id": "1641685", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "VILLE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641976", "summary": "Parc des Falaises, ensoleill\u00e9 : for\u00eat r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e au bord de l'Arve. Itw Anne-Lise Cantiniaux, cheffe de projet Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture et de la nature. Employ\u00e9s terminant travaux de r\u00e9am\u00e9nagement. Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture, visitant espace vert r\u00e9am\u00e9nag\u00e9. Itw Josianne Maury, coordinatrice Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial (ARE). Ruches d'abeilles install\u00e9es le long du sentier.", "id": "1641695", "visualThemes": ["FOR\u00caT", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "PAYSAGE", "PARC ET JARDIN PUBLICS"], "visualGeographicals": ["CH\u00caNE-BOUGERIES"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641990", "summary": "R\u00e9gion de la Moesa, val Mesolcina : vue a\u00e9rienne de la vall\u00e9e. Bo\u00eetes aux lettres de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. Maisons du village de Rossa.\nItw Alessandro Manzoni, syndic de Roveredo.\nArchives du clan Papalia de la mafia italienne Ndrangheta.\nItw Arno Lombardini, pr\u00e9pos\u00e9 du registre du commerce de Coire.\nGrand conseil grison en session. Itw Hans-Peter Wellig, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil grison.", "id": "1641709", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642011", "summary": "Duplex Bruxelles Berne : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Isabelle Ory, correspondante RTS \u00e0 Bruxelles, et Arthur Grosjean, correspondant Tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures \u00e0 Berne.", "id": "1641730"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719347", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034796", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FF4EEB16-BE40-4CF2-86B6-B39D4249DDFE", "internalArchiveId": "FF4EEB16-BE40-4CF2-86B6-B39D4249DDFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, L\u00e9onore Porchet rencontre Marc Aymon.", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e des Verts au Grand-Conseil rencontre le chanteur Marc Aymon.", "durationSec": 3352, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9070372", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 23.11.2017", "Pour la premi\u00e8re fois, L\u00e9onore Porchet rencontre Marc Aymon. / PRV_2017-11-23T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 23.11.2017", "Pour la premi\u00e8re fois, L\u00e9onore Porchet rencontre Marc Aymon. / PRV_2017-11-23T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e des Verts au Grand-Conseil rencontre le chanteur Marc Aymon.", "Pour la premi\u00e8re fois L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e des Verts au Grand-Conseil rencontre le chanteur Marc Aymon."], "variantIds": ["ece-9070373", "ece-9070372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T12:26:19Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [94%] :\r\n1er rendez- vous avec jeunesse Schneitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOn accumule les premi\u00e8res rencontres en Direct, l'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, notre premi\u00e8re invit\u00e9s n'est pas une bobo et l\u00e0 on n'a pas les moyens, histoire de l'art de formation avec une pinc\u00e9e de sciences politiques, notre jeune prodige n'\u00e9conomise pas son \u00e9nergie f\u00e9ministe, pr\u00e9sidente des Verts lausannois \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans avant de d\u00e9missionner lors de son \u00e9lection au Grand Conseil Vaudois, notre invit\u00e9 est comme un poisson dans l'eau, dans sa nouvelle fonction et n'affiche aucune timidit\u00e9 au sein de l'imposante h\u00e9micycle engag\u00e9 sur le front de l'asile du revenu de base, une dimension sociale qui lui tient \u00e0 coeur, elle est surtout connu pour avoir mis sur la table, le combat contre le harc\u00e8lement de rue, une lutte salu\u00e9e par bon nombre d'acolytes, elle est en effet l'une des premi\u00e8res personnalit\u00e9s politiques \u00e0 mettre le doigt sur un probl\u00e8me que rencontrent de nombreuses femmes r\u00e9fl\u00e9chir par ou rentrer chez soi le soir venu, pour \u00e9viter de se faire emb\u00eater notre 2\u00e8me invit\u00e9 est un chanteur valaisan qui cultive l'amour de son pays, apr\u00e8s s'\u00eatre fait remarquer au Caprices Festival aux Francomanias de Bulle, ainsi qu'\u00e0 Pal\u00e9o il renoue aujourd'hui avec ses racines helv\u00e9tiques, notre chanteur vient tout juste de sortir un album de 14 sont sont sont sont des ann\u00e9es 30 \u00e9tonnant un poil ringard, bien au contraire, \u00e0 l'\u00e9coute, on tombe sur des chansons sublimes solaire des aventures humaines qui font penser \u00e0 son grand- p\u00e8re armaillis en effet la l\u00e9gende raconte qu'il suffit d'avoir discut\u00e9 une fois avec notre invit\u00e9 pour savoir qu'il fait partie des gens qui ont les yeux constamment ouvert, souvent brillant, toujours \u00e0 l'aff\u00fbt d'une nouvelle rencontre d'une sensation in\u00e9dite et son inspiration alors il la puise aupr\u00e8s des gens qui ne sont pas des faux- culs, fini, dit -il, un brin d'impertinence qui fait honneur \u00e0 sa jeunesse, le 1er est L\u00e9onore Porchet le second Marc Aymon bienvenue le 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2 bonjour L\u00e9onore Porchet bonjour je bienvenue, bonjour Marc Aymon bonjour, bienvenue \u00e0 vous aussi, merci, premi\u00e8re question pour vous, Marc qui fait des son racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [88%] :\r\nIl y avait un et chanteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s au monde qui faisait un un Showcase et on pouvait lui poser des questions et j'avais travaill\u00e9 toute la nuit, une chanson qu'il avait \u00e9crit avec Barbara et je devais mon doigt et j'ai dit est -ce que c'est un jeune chanteur inconnu qui l\u00e8ve son \u00e7a son doigt comme \u00e7a et qui vous demande de le rejoindre sur sc\u00e8ne, qu'est ce que vous dites, les 200 personnes qui \u00e9taient pr\u00e9sentes ont rigol\u00e9 et lui m'a dit viens petit fr\u00e8re et je suis mont\u00e9 sur sc\u00e8ne et on a fait cette chanson et c'\u00e9tait le 20 avril 2002 et quand je suis sorti, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma premi\u00e8re rencontre avec lui, mais c'est aussi ma premi\u00e8re rencontre avec moi- m\u00eame, peut-\u00eatre, en tout cas, avec un c\u00f4t\u00e9 que j'aime bien chez moi, c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu frondeur de oser demander d'or soit un non mais de recevoir parfois dit oui, vous \u00eates \u00e0 peine majeur, \u00e0 l'\u00e9poque, oui, c'est \u00e0 peine majeur, et puis surtout, et puis tout \u00e0 coup je me suis dit : bon sang, c'est mon 1er vrai r\u00eave r\u00e9alis\u00e9 tout le monde m'avait dit c'est impossible et mais c'est le 1er vrai r\u00eave de r\u00e9aliser, de se retrouver sur sc\u00e8ne avec quelqu'un avec lequel on a grandi et de faire une chanson mais qu'on plus \u00e7a se passait bien, quoi, c'\u00e9tait la folie, apr\u00e8s les gens applaudissent \u00e0 fond et je me suis dit si ce r\u00eave r\u00e9alis\u00e9 alors tous les autres peuvent aussi pourquoi pas se r\u00e9aliser, qui \u00e0 ce chanteur c'\u00e9tait Jean-Louis Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [96%] :\r\nL\u00e9onore Porchet un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [82%] :\r\nMoi, c'est un un entretien d'embauche quand j'\u00e9tais encore jeune militante des Verts, des jeunes Verts Les Verts lausannois changeait de enfin le secr\u00e9taire des Verts lausannois donc il cherchait un rempla\u00e7ant une rempla\u00e7ante qui m'a propos\u00e9 de postiers alors moi j'\u00e9tais voil\u00e0, militante AC sur 2 des valeurs que je d\u00e9fends n'aimait pas tellement au fait des h\u00e9ros \u00e2ge la politique, mais j'ai dit : bon, moi, j'essaie, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 et puis j'ai \u00e9t\u00e9 pris dans l'entretien et c'est Natacha Lutz Dorff qui est maintenant aux municipales, la ville de Lausanne, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, pr\u00e9sident des Verts lausannois qui qui a fait cet entretien qui m'engager qu'est -ce qu'il vous a pos\u00e9 comme question, mais je me souviens plus trop, je me suis injuste certaines rencontre extraordinaire avec cette femme tellement chaleureuse et qui m'a tellement donn\u00e9 envie de travailler avec elle et ensuite se retrouver secr\u00e9taire d'des Verts lausannois, j'ai fait toute la campagne du conseil communal 2011 avec elle et avec la section et puis ensuite vice- pr\u00e9sidente pr\u00e9sidente puis maintenant d\u00e9put\u00e9 donc \u00e7a fait beaucoup de choses et puis \u00e7a maintenant, c'est une amie tr\u00e8s ch\u00e8re Natacha c'est parfait, je fais partie de c'est ces exemples qui de ces contre- exemple quand tandis qu'en France, mais pas d'amis en politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [88%] :\r\n1er jour, quand vous avez confiance en politique, c'\u00e9tait lors de cet ordre de dans c'est la premi\u00e8re fois que vous rencontrez, en tout cas que vous prenez le temps de vous rencontrer, L\u00e9onore Porchet Marc Aymon, on a un exercice qu'on a nomm\u00e9 le speed des Ting, on commence avec vous, Marc Aymon, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 la politicienne L\u00e9onore Porchet c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [85%] :\r\nAlors, L\u00e9onore est -ce que c'est une tradition familiale en fait est ce que tu es parents se font de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [87%] :\r\nIls ont font maintenant que j'en fais, donc c'est vrai Radisson mais non et c'est pas de politique, avant ils \u00e9taient par contre, on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la question politique \u00e0 la maison, ils sont fiers de toi, oui, je crois, oui, \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:59) [79%] :\r\nEt qu'est ce quitte \u00e0 un moment donn\u00e9, donn\u00e9 envie de est ce que tu avait \u00e0 coup \u00e0 Montauroux quelqu'un que t'as vu 10 pourcent j'ai envie de d'avoir aussi un r\u00f4le social comme \u00e7a de de faire avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t le contraire en fait compte Blocher est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je le cite, et que c'\u00e9tait une catastrophe, il fallait absolument faire quelque chose et donc je me suis engag\u00e9 chez les jeunes, va tr\u00e8s bien, fr\u00e8res et soeurs, j'ai un joli une famille compliqu\u00e9, c'est un petit fr\u00e8re une petite soeur on appelle m\u00eame papa avec ma petite soeur et elle a un grand fr\u00e8re, une grande soeur de son papa, ce qui fait qu'il y a des bouquets, on n'\u00e9tait que de avec mon fr\u00e8re du week- end, on \u00e9tait 5 tous ensemble, donc voil\u00e0, des fois je et puis des fois je suis juste au milieu tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:41) [87%] :\r\nComment est -ce que tu g\u00e8res le parce que j'ai l'impression qu'en politique, qui est compliqu\u00e9, c'est qu'on parle de quelque chose dans une sorte d'id\u00e9al auquel il faut \u00eatre proche et comment est -ce que tu g\u00e8res \u00e7a c'est-\u00e0-dire est -ce que tu arrives \u00e0 \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 tout, on a tout h\u00e9siter et comment tu veux dire le fait de ne pas pouvoir l'\u00eatre parfois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [83%] :\r\nAlors non, \u00e9videmment, je ne peux pas \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 toutes mes id\u00e9es parce qu'on est dans un monde o\u00f9 c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e9cologiste, c'est tr\u00e8s, c'est pas possible d'acheter des choses, tout le temps bio local cette main ici son produit enfin son impact \u00e9cologique une part comme je \u00e7a le faire le plus possible, je ne mange pas de viande, j'ai pas de facture, mais \u00e7a me permet de vivre assez bien le fait que voil\u00e0 j'mieux et donc \u00e7a me permet de vivre assez bien le fait quand je dirais d\u00e9fend ses id\u00e9es et que tu d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [82%] :\r\nEt comment sont les gens avec toi dans la rue, est ce que tu te sens ce que les gens qui sont aim\u00e9s, ceux qui sont encourag\u00e9s, comment c'est, les r\u00e9actions sont comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [88%] :\r\nAlors on me reconna\u00eet encore pas dans la rue, heureusement non mais par contre c'est vrai que je r\u00e9colte de signatures dans la rue, c'est des exp\u00e9riences assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [84%] :\r\nPositives et n\u00e9gatives puisque la d\u00e9fense fait vraiment taper dessus par des gens qui sont pas d'accord avec nous plus de faire des gens qui nous disent : mais bien s\u00fbr, mais heureusement que merci ah \u00e7a c'est toujours positif ok. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [93%] :\r\nMais au terme des 2 minutes j'ai une question \u00e0 vous poser, Marc Aymon sur L\u00e9onore Porchet pourquoi peut -on dire de L\u00e9onore, qu'elle a commenc\u00e9 sa vocation politique \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [99%] :\r\n\u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [82%] :\r\nQuelle \u00e0 2 ans en 1991. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [85%] :\r\nMoi je pense que qu'est dans une famille o\u00f9 il y a un c\u00f4t\u00e9 social assez fort int\u00e9ress\u00e9s, curieux, c'est juste de la curiosit\u00e9 et de prendre des parts de n'importe quelle aventure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [91%] :\r\nMais qu'est ce qu'il se passe \u00e0 2 ans pr\u00e9cis\u00e9ment, alors peut-\u00eatre m\u00eame si votre r\u00e9ponse est tr\u00e8s audimat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:25) [76%] :\r\nOui, ce soir, je ne sais pas, bon courage et c'est un artiste fran\u00e7ais bien faut le s\u00e9curiser, il donne le meilleur, c'est pas mal \u00e7a me suis c'est d\u00e9j\u00e0 bien, \u00e7a nous a bien c'est pourquoi 2 ans de l'assise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [75%] :\r\nEn tous en \u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement politique phare auront suisse c'est vrai ce que Cheyrou \u00e7a en 91 c'est plus cher, c'est un oui, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [95%] :\r\nVotre donnez votre langue au chat, je sais pas, L\u00e9onore Porchet que se passe -t-il quand vous avez 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [82%] :\r\nC'est la gr\u00e8ve des femmes 91 et 14 ans 91 exactement et ma maman m'm\u00eame \u00e0 acqu\u00e9rir des femmes dans mon landeau votre maman qui \u00e9tait h\u00f4tesse de l'air oui elle pas \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t de l'air \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est son 1er son 1er m\u00e9tier donc autant dire que seulement, elle en a bav\u00e9 oui donc tu souviens c'\u00e9tait br\u00e8che chez Bernard Nicolas retour dire qu'ils accumulent \u00e9tudiants Raymond ce sens ou non, c'est j'ai enfin, j'ai juste un flash de moi \u00e0 hauteur de genoux et puis on s'est dit mais est-ce-qu'est -ce qu'on \u00e9tait quand elle \u00e9tait petite et en fait il y a que la gr\u00e8ve des femmes qui est que \u00e7a peut \u00eatre, donc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [92%] :\r\nComme quoi, vous aviez raison sur l'id\u00e9e que c'est une famille militant d'une famille avec des id\u00e9es fortes Marc Aymon on inverse les r\u00f4les, L\u00e9onore Porchet vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez au chanteur Marc Aymon au boulot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [91%] :\r\nAlors pourquoi la musique, j'ai essay\u00e9 plein de choses dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [90%] :\r\nFerrante, rien ne marchait et un jour j'ai chant\u00e9 \u00e0 une f\u00eate de fin d'\u00e9cole et j'ai pu sortir avec la plus belle fille toute l'\u00e9cole et puis ensuite, surtout, le regard des gens \u00e9taient tr\u00e8s tendre, tout \u00e0 coup, on me disait un chanteur toi, donc je me suis dit ah ok, je suis un chanteur et apr\u00e8s j'ai continu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, Georges, une guitare donc vous jouez de la guitare et s'il y a autre chose, un petit peu d'harmonica puis chante surtout chanter et puis il y a, c'est qu'on le qu'est, est-ce que vous \u00e9coutez comme CD autre que le v\u00f4tre Aymon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [90%] :\r\nQu'est que j'\u00e9coute, j'\u00e9coute beaucoup de de folk am\u00e9ricaine, l\u00e0 j'adore, un groupe qui s'appelle l'homme j'adore ouais pas mal am\u00e9ricaine Johnny Cash beaucoup pour Springsteen Clapton, un peu des figures comme \u00e7a et puis sinon pas mal de copains chanteurs par exemple le groupe Carrousel que j'adore ou Fran\u00e7ois V\u00e9, donc c'est vraiment toujours ce que j'\u00e9coute souvent li\u00e9 avec quand on parle d'artistes sous comme \u00e7a avec des des rencontre que j'ai fait des gens que j'aime beaucoup plus de ce que je m'int\u00e9resse \u00e0 leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:43) [84%] :\r\nAlors vous \u00eates valaisan moins la moiti\u00e9 du co\u00fbt tout exactement Valais, moi je suis originaire d'A. il y a un j'ai grandi dans un petit village s'appelle Iconia au-dessus de Crans-Montana et puis du coup vous relation avec le Valais son encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [87%] :\r\nMais relativement elles sont, elles sont, c'est tout, c'est l'endroit o\u00f9 j'o\u00f9 j'ai grandi, c'est l'endroit o\u00f9 je vais certainement finir ma vie, c'est un endroit o\u00f9 j'aime bien j'aime bien partir ou j'aime bien revenir en fait, j'aime bien d\u00e9cloisonner les choses l\u00e2ch\u00e9 ce projet autour du Patrimoine suisse o\u00f9 tout \u00e0 coup, \u00e7a me permet de tirer au clair aussi mon rapport avec avec ce Valais d'donner aussi mon image, une image certainement tr\u00e8s \u00e9motionnel quoi par rapport aux Valaisans type mais j'ai beaucoup de tendresse, parce que c'est vraiment, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a, voil\u00e0, c'est la maison apr\u00e8s ce que j'ai mon Valais je leur trouve par exemple partout dans le monde, \u00e7a veut dire, c'est la nature, c'est la franchise aussi l'authenticit\u00e9 mais chez Michel bien mon coin de pays et puis ce que vous avez d'autres patients que la musique, alors je suis passionn\u00e9 par les par les livres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:43) [89%] :\r\nLes \u00e9ditions de livres par l'art contemporain par les artistes et par leur histoire, de vie et puis c'est ce que vous avez de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [83%] :\r\nJe lis la baiser suis grand copain avec avec diff\u00e9rents auteurs donc Osaka affam\u00e9s suscitera s\u00fbrement Livres mais sinon, avec Franck Margerin, l\u00e0 aussi, je vais \u00e9crire un jour et je lui dis : est ce que je peux venir vous voir chez vous \u00e0 Paris, et puis il m'a dit oui et puis, et puis c'est cool, on est devenu vraiment ami et puis un autre r\u00eave r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [82%] :\r\nL\u00e9onore Porchet j'ai une question \u00e0 vous poser sur Marc Aymon pour quelle raison Marc Aymon autre prend-il un tour des \u00c9tats-Unis il y a quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [93%] :\r\nBen j'imagine pour r\u00e9colter des influences, des id\u00e9es, des sons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:26) [88%] :\r\nIl y a tout \u00e7a, il a fait une r\u00e9ponse \u00e0 la Marc Aymon dans l'imm\u00e9diat, il dit, dans le but de faire de belles rencontres, oui, j'ai dit aussi que c'\u00e9tait aussi que c'est une crise d'adolescence tardive oui ok. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [89%] :\r\nComme on disait que tu que je me perdais partout m\u00eame dans a propre ville, j'ai voulu aller v\u00e9rifier si en traversant les \u00c9tats-Unis sans argent, c'\u00e9tait possible d'\u00eatre accueillis, nourris, log\u00e9s, blanchis en en \u00e9change d'une chanson et alors, et \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:52) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un bon plan, en fait, bah la guitare \u00e7a bon parce que les politiques, je comprends pas, mais diff\u00e9remment en fait on est -on savoir ayant rencontr\u00e9 beaucoup de gens Nagui on donne \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [82%] :\r\nPuis, surtout, oui, tout \u00e0 coup, on partage les gens me partager leur vie, c'\u00e9tait pas ce que je faisais des chansons dans leur cuisine, tout \u00e0 coup il montrer tout ce qui leur \u00e9tait cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [88%] :\r\nBon, on va vous \u00e9couter tout de suite Marc Aymon sur la premi\u00e8re avec sentiers valaisans, il faut peut-\u00eatre nous pr\u00eats nous pr\u00e9senter en en 2 mots surtout valaisans qui un extrait de ce projet, le livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait pour parler de cela, Roger au B\u00e9nin CD c'est un livre- CD carnet de gens qui s'appelle ob\u00e9sit\u00e9 chansons \u00e9ternelles, on y trouve des des partitions accord piano, guitare, des illustrations de causer des rep\u00e8res historiques et puis 14 chansons du Patrimoine suisse qui a orchestr\u00e9 de mani\u00e8re moderne et sexy, \u00e7a veut dire que on a m\u00e9lang\u00e9 des musiciens folk europ\u00e9en avec des soci\u00e9t\u00e9s locales et puis on a fait en sorte que ces chansons ou de la dette des chansons du Patrimoine se soit d\u00e8s qu'on reconnaisse que elle ce qu'elles sont des belles chansons et que moi- m\u00eame, tout \u00e0 coup, par exemple sur sentiers valaisans c'est une chanson que je n'ai m\u00eame pas forc\u00e9ment que je trouve un peu un peu rengaine comme \u00e7a, j'en ai fait une version que j'aime chanter parce que voil\u00e0 j'entend les ruisseaux qui coulent, et puis parce qu'on a mis de la guitare, du banjo de pedal Steel, il a un super batteur et puis, et puis tout \u00e0 coup \u00e7a devient quelque chose de, de 13 sunnites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [84%] :\r\nC'est s\u00fbr, pas trop \u00e0 en \u00e9couter apr\u00e8s on apprend pas, vous avez raison, vous nous direz quand m\u00eame pourquoi vous \u00eates all\u00e9 chercher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je pense au grenier, quelle \u00e9tait la motivation marqu\u00e9 mon 1er rendez- vous avec L\u00e9onore Porchet sur la premi\u00e8re sentiers valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [76%] :\r\nJ'entends les sentiers d\u00e9plaire sauter en voulant dans les bl\u00e9s sur Bel-RTL tu ram\u00e8nes la moisson fleurs les prix. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:36) [65%] :\r\nLes Valaisans de l'pas senti quand sont raciale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:54) [78%] :\r\nJ'entends r\u00e9cent Tunisie escaladant les vieux cueillant les grappes mal et Chelsea. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:05) [70%] :\r\nValaisan de la barre sans qui est vendu 100 raciale toujours plus beau, gens de l\u00e0- bas sentiers conduisant vers un ciel toujours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:59) [76%] :\r\nQuand les sentir, et si c'est lan\u00e7ant vers l'infini, veillant sur les grands aux Abymes, ils vont jusqu'au paradis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:11) [72%] :\r\nSentiers valaisans de la barre en disant s'en va de la part de sentiers conduisant ciel plus de leur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un pas vers un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:08) [86%] :\r\nMarc Aymon sur la premi\u00e8re avec sentiers valaisans pour ce 1er rendez- vous entre Marc Aymon et L\u00e9onore Porchet, le 1er, chanteur, il vient de nous le prouver et L\u00e9onore Porchet, jeune politicienne Verte vaudoise fois que vous rencontrez tous les 2, il faut quand m\u00eame, vous nous racontiez pourquoi vous avez choisi ce titre sentiers valaisans par exemple 13 autres titres dans au bel \u00e9t\u00e9 ou est -ce que vous allez les chercher au fond du Patrimoine helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [88%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s simple, c'est qu'en fait on m'a fait d\u00e9couvrir une chanson qui s'appelle la d\u00e9laiss\u00e9e qui fait j'avais 16 ans \u00e0 peine, belle comme une fleur, lorsqu'il fallut qu'il Vienne en poissonnier mon coeur qui est une chanson qui raconte, histoire d'une jeune fille bless\u00e9e par son 1er, amour et je coup cette chanson, je la trouve sublime et ensuite on me dit : c'est une chanson qui date de 1890 et qui appartient au Patrimoine suisse, donc je suis compl\u00e8tement \u00e9tonn\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:51) [76%] :\r\nQuand on parle des m\u00eames histoires d'amour voil\u00e0 Yvan 2010 exact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:54) [86%] :\r\nSeulement, et puis je l'incorpore \u00e0 mon tour de chant et un soir apr\u00e8s un concert, un couple vient d'armes en me disant : on a un cadeau pour vous, on aimerait vous confier quelque chose et il me confie un petit recueil de 1929. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:05) [86%] :\r\nPardon, auront peut-\u00eatre fait quelque chose, hein, on sent oui c'est la poussi\u00e8re, la poussi\u00e8re degr\u00e9s l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [84%] :\r\nRempli de chansons du Patrimoine suisse et tout \u00e0 coup je l'ouvre et je me dis : bon sang, est ce que danser est -ce que dans ses chansons, il y a, est ce que je peux les r\u00e9interpr\u00e9ter les r\u00e9habiller apprendre \u00e0 les aimer tirer au clair, bon rapport avec moi mes origines et puis donner aussi ma vision de de ce Patrimoine, une vision que j'aimerais donner, qui est, qui est aussi tr\u00e8s curieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [89%] :\r\nPourquoi cette r\u00e9agissez sert de r\u00e9actualiser, on a souvent ce d\u00e9bat sur l'hymne helv\u00e9tique pas avec je ne sais pas ce qu'il faut le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [90%] :\r\nTu es moi j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi puisque \u00e7a, j'ai voulu chanter pour ceux qui avaient chant\u00e9 pour moi auparavant, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de me rapprocher de ma famille, une mani\u00e8re de faire des clins d'oeil, une mani\u00e8re de penser \u00e0 ma maman \u00e0 mon grand- p\u00e8re aussi une mani\u00e8re d'aimer ces chansons -l\u00e0 parce que la plupart, je ne les connaissais pas et j'ai vu tout \u00e0 coup que faire connaissance avec telle chanson par exemple la source, c'\u00e9tait faire connaissance avec Arthur Porchet, un mot, un mec qui est mort en 1946 dans la mis\u00e8re la plus totale, qui a fait 2100 dans une chanson qui a fini sa vie comme ouvrier agricole et dont on a retrouv\u00e9 dans des dans des cartons, des archives de l'aide de Panayotis Ratti, Romain Rolland Romain Rolland ou Ionesco qui lui rendait hommage en lui disant tu es un g\u00e9nie incompris, donc \u00e7a veut dire que moi ce qui m'int\u00e9ressait, outre le fait de casser les sch\u00e9mas, comme \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait de de me dire : voil\u00e0, bon, il y a des auteurs, compositeurs inconnus \u00e7a permet moi- m\u00eame de faire connaissance avec mon pays de de voir la position de l'artiste \u00e0 travers les \u00e2ges et puis surtout de de faire un un livre, un carnet d'avec un beau papier d'encourager les gens \u00e0 se rapprocher de la nature d'\u00eatre curieux pour leur Patrimoine, mais aussi pour les patrimoines l'ext\u00e9rieur bien s\u00fbr et de me dire aussi surtout que que ce projet va aller chanter dans la francophonie, \u00e7a veut dire qu'on en mars ann\u00e9e prochaine on va le faire au au P\u00e9rou, au Kenya, en Argentine et que du coup, je vais faire connaissance avec les autres, Patrimoine et puis chanter les moeurs sociales de mon Patrimoine \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:47) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est un beau papier un L\u00e9onore caresse le livre manifestement et l\u00e0, pr\u00e9cise que vous racontez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:52) [82%] :\r\nAh j'adore vos machines amoureuse de livres, j'en ai plan voil\u00e0, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s digit enfin pas du tout au num\u00e9rique, quoi, je cherche encore dans mon agenda papier voil\u00e0 donc c'est je trouve formidable de pouvoir acheter un CD en achetant un livre en fait Chassaigne des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [89%] :\r\nEt donc au elle fait bien la pub devrait c\u00e9l\u00e9brer bien jou\u00e9 L\u00e9onore Porchet question b\u00eate pour vous L\u00e9onore Porchet on parlait de votre combat contre le harc\u00e8lement de rue, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le harc\u00e8lement sexuel, \u00e9videmment que c'est une p\u00e9riode de forte pour cette th\u00e9matique l\u00e0 est -ce que ce sont vos heures de gloire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [87%] :\r\nNon, non, pas de enfin je ressens vraiment pas du tout comme \u00e7a, non, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:33) [94%] :\r\nParce qu'il faut reconna\u00eetre que vous \u00e9tiez sur ce th\u00e8me, bien avant que tout le monde s'y engouffre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:36) [89%] :\r\nOui et non en politique vaudoise oui mais disons, moi je suis juste \u00e9tait la porte- parole d'un combat de centaines de femmes en Suisse romande de milliers de femmes en Europe de centaines de milliers de femmes dans le monde qui luttent depuis des dizaines et les dizaines d'ann\u00e9es pour faire reconna\u00eetre le droit des femmes \u00e0 l'heure \u00e0 jouir de la propre corps comme elle le souhaite, et puis \u00e0 lutter contre les violences sexistes de tous bords et avant moi, il y a eu proc\u00e8s pour viol, il y a eu les femmes qui ont lutt\u00e9 pour le droit \u00e0 l'avortement, voil\u00e0, non c'est pas du tout 2 mes heures de gloire, par contre, c'est assur\u00e9ment agr\u00e9able de voir que, ben maintenant, \u00e7a a du poids, ce que je demande depuis maintenant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [89%] :\r\nEt vous devez entendre toute la journ\u00e9e, ah mais tu avais raison oui, ben vous parlez beaucoup \u00e7a en ce moment, elle entend beaucoup s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:28) [88%] :\r\nQui me permettent chaque fois de rappeler qu'il n'y a pas que moi et que les c'est toute une tradition de lutte f\u00e9ministe d'dans un mois que je suis tr\u00e8s fier de perp\u00e9tuer et que qui n'est pas fini parce qu'on a encore \u00e9norm\u00e9ment de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:41) [95%] :\r\nVous avez l'impression que l'acc\u00e9l\u00e9ration sera uniquement m\u00e9diatique qu'on aura une r\u00e9elle acc\u00e9l\u00e9ration de l'\u00e9galit\u00e9 femme gr\u00e2ce \u00e0 cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:49) [87%] :\r\nBen j'esp\u00e8re qu'elle sera non seulement m\u00e9diatique parce que c'\u00e9tait vraiment fondamental que l'image qu'on porte sur ces actes de violence sexiste change mais qu'elle sera aussi dans la t\u00eate des gens et et c'est aussi gr\u00e2ce aux m\u00e9dias que \u00e7a change dans la t\u00eate des gens et quand je dis droite des gens, c'est vraiment les femmes et les hommes qu'un autre rapport \u00e0 Azouz mani\u00e8res dont on interagit ensemble, enfin, on parlait de chansons d'amour tout \u00e0 l'heure, c'est vrai que c'est des histoires depuis fin on sait depuis des milliers d'ann\u00e9es que lentement les rapports homme femmes ou femme femmes hame\u00e7on questionn\u00e9s et en fait on n'a pas de mode d'emploi et le probl\u00e8me, c'est que c'est souvent les dominants qui imposent leurs d\u00e9sirs sur les dominer, c'est les femmes qui perdent \u00e0 ce jeu- l\u00e0, encore maintenant, et donc j'esp\u00e8re que ces ces affaires -l\u00e0, elles vont permettre de mettent dans la t\u00eate de des mecs qui imposent leur bon vouloir, sur les femmes que, en fait, c'est d'abord le consentement qui compte et qu'on a beaucoup plus de plaisir quand y du consentement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:47) [91%] :\r\nQuel est votre regard l\u00e0- dessus Marc Aymon moi je trouve que le d\u00e9brouillez -vous avec \u00e7a la la la la parole am\u00e8ne la parole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:56) [90%] :\r\nDonc je trouve que l\u00e0 tout \u00e0 coup il y a, il y a un \u00e9clairage sur sur une ignominie et tout \u00e0 coup, c'est l'occasion, le fait de d\u00e9noncer, c'est l'occasion pour tout le monde, de d\u00e9noncer et de dire voil\u00e0 on tient une ligne quand il y a des choses qui ne se font pas du tout, \u00e7a ne se fait pas et donc je trouve \u00e7a je trouve que cette effectivement c'est c'est c'est une mise en lumi\u00e8re, et je pense que plein de personnes Taku au disent maman fait aussi, \u00e7a m'est arriv\u00e9, quoi, \u00e7a m'arrive, et \u00e7a m'arriver et puis tout \u00e0 coup s'appuie toujours le fait que voil\u00e0 quoi c'est c'est pas possible quoi c'est que des choses comme \u00e7a arrive quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:30) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est l'addition des histoires qui fait effectivement \u00e0 cette \u00e9poque particuli\u00e8re L\u00e9onore Porchet on va \u00e9couter un titre de Queen pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:38) [84%] :\r\nParce que j'adore Queen et puis parce que je pense je, ce site tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, c'est une sonde Queen pass\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:46) [81%] :\r\nMais il est exactement, c'est celle -ci, on vous conna\u00eet bien le 1er, je vois \u00e7a, vous avez dit je l'\u00e9coute souvent elle est hyper motivante, oui c'est vrai, mais voil\u00e0 on voulez -vous motiver un peu en d\u00e9but d'\u00e9mission, voici Queen Stop ou sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:58) [60%] :\r\nPas mais qui peuvent perplexe hein plus pas stopper le avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:23) [87%] :\r\nAh oui, \u00e7a vous a transform\u00e9 L\u00e9onore Porchet d'\u00e9couter Queen dans Stop Milena je vois l'effet que \u00e7a vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:29) [85%] :\r\nMoi j'adore et c'est pas tant, c'est vraiment un espace au-del\u00e0 du fait que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s motivant, c'est vraiment un groupe tellementM. Blais Matic la qualit\u00e9 formidables freudien mercredi, c'est vraiment un un \u00e9tendard de l'\u00e9galit\u00e9 de la tol\u00e9rance, donc je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:44) [88%] :\r\nVous \u00eates tous les 2, venus avec des objets dans ce Studio, Marc mon L\u00e9onore Porchet qu'est ce que vous avez en pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:49) [83%] :\r\nC'est avec vous, Marc Aymon Chaplin guitare votre guitare apr\u00e8s j'ai j'ai un choc et ce que je dois aller faire du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:55) [75%] :\r\nOui, ah oui, c'\u00e9tait pas du tout pour missions quoi c'est pratique ternissait oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:01) [97%] :\r\nJ'ai une guitare qui vient. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:04) [89%] :\r\nAustin au Texas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:13) [82%] :\r\nDonc voil\u00e0, elle m'accompagne un peu partout, elle est en en sapin torr\u00e9fi\u00e9es qu'est, est-ce que cela veut dire sapin Thor\u00e9e-les-Pins peut \u00eatre \u00e7a un sapin qui est cuit, ce qui fait, comme le caf\u00e9, oui, ce qui fait que le le bois, le bois et la zone dense assez particuli\u00e8re et et cette guitare qui est comme toutes les belles Bonita est, elle est facile \u00e0 jouer, elle nous apprend quelque chose, qu'est -ce qu'il vous a. \r\nElle m'apprend que certaines choses sont sont simples : faire est \u00e9vidente, et c'est \u00e7a qu'il faut sur par exemple quand, avant une demander quand c'est pourquoi la musique parce qu'en fait j'avais ces plaintes chose Aymon donner cong\u00e9 chanter \u00e7a se passait bien, m\u00eame quand je suis malade, quand je dois chanter tout \u00e0 coup, \u00e7a se passe bien, quand vous avez fait dans la facilit\u00e9, Marc Aymon, je vais faire, non, non, non, surtout pas madame pas dire \u00e7a, non, non, faut pas dire \u00e7a en m\u00eame temps je sais pas o\u00f9 elle \u00e9tait toujours quand vous allez sortir de \u00e7a, non, mais en tout cas, oui vous avez bien visant s'oui oui bien s\u00fbr, oui, je vais vers une esp\u00e8ce de essayer de vous aider, je vais vous avez l'air de couler avec votre sapin torr\u00e9fi\u00e9 vers Casillas voil\u00e0 le plaisir, donc on peut, on peut \u00e7a quoi aller faire des choses qui ne sont pas \u00e9videntes, mais apr\u00e8s on apprend ces trucs -l\u00e0, et puis apr\u00e8s, on les fait avec avec plaisir et ne font plus peur et votre guitare vous accompagne tout le temps, quasiment toujours ouais quasiment toujours oui allez Ali l\u00e9g\u00e8re et puis et puis, surtout, elle me permet de me faufiler de vous faufiler de me faufiler par exemple, je pense \u00e0 \u00e0 une tourn\u00e9e que j'ai fait au au Qu\u00e9bec vraiment m'ont donn\u00e9, j'avais plus d'argent pour le train et j'ai chant\u00e9, j'ai pu faire un monstre trajet en train, on chante et tout \u00e0 coup, le contr\u00f4leur il passait une alors alors c'est une chanson par ah oui \u00e7a dans un Z\u00fcrich, Berne, \u00e7a arrive jamais, par exemple, non je pr\u00e9f\u00e8re, mais effectivement il quand m\u00eame de payer oui, oui, mais, mais donc j'aime bien dans les formats de sur le souverain, mais j'aime bien cette id\u00e9e que la guitare nous permet de nous nous faufiler tout \u00e0 coup elle m'ouvre des portes donc elle est toujours avec moi, pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:07) [92%] :\r\nMais c'est vrai qu'on aurait pu vous imaginez comme \u00e7a comme un troubadour \u00e0 travers le monde \u00e0 payer votre nourriture et votre Lozis avec votre musique, pas une vie qui vous plairait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:16) [84%] :\r\nMais c'est ce qui s'est pass\u00e9 impose \u00c9tats-Unis parce c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e, c'est de dire je, je pense que \u00e7a sera vraiment \u00e7a revenu mais je vais repartir je repars tout le temps, et quelque part un projet comme celui -l\u00e0, ob\u00e9sit\u00e9 chanson \u00e9ternelle, c'est un vrai projet d'entrepreneurs, c'est de l'entreprenariat, de faire un livre imprim\u00e9 en Suisse comme \u00e7a un carnet d'cette honteux de pages et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un voyage qui \u00e9tait celui d'aller voir des chefs d'entreprise avec une guitare et puis au d\u00e9but, il disait alors le Y\u00e9men, vous allez aussi avec bien sur OM, disait alors le oeil et qu'est -ce que tu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:41) [84%] :\r\nBonjour, et puis apr\u00e8s je je chante une coupe de guitare, \u00e7a fait beaucoup, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:45) [85%] :\r\nEt puis apr\u00e8s \u00e0 coup \u00e7a se transforme disent ah bon sang, mais en fait c'est ils \u00e9coutent \u00e7a, ils disent : bon, \u00e7a me calme moi y a rien qui me calme et pr\u00e9disent bah ok c'est g\u00e9nial, on y croit et et \u00e7a passe toujours par c'est un voyage diff\u00e9rent qui est celui de ce fonds de se confronter \u00e0 un territoire inconnu qu'on peut \u00eatre dans un pays inconnu l'attaque, ou je vais chez des gens qui ne sont pas le m\u00eame statut social du tout et puis tout a boug\u00e9 essaie de me faufiler et de faire en sorte que qui me disent : Vaezi quoi qui deviennent des alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:10) [91%] :\r\nDonc, depuis que vous avez s\u00e9duit toutes les filles votre classe avec votre guitare c'est votre truc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:15) [88%] :\r\nUne seule c'\u00e9tait la la plus belle mais c'est mon truc de c'est mon truc de de chanter effectivement pour faire plaisir, et puis pour pour convaincre pour me s\u00e9curiser aussi parfois, je me souviens tr\u00e8s bien aux \u00c9tats-Unis que j'avais des pommes avec moi quand il y avait des pommes, des pommes et puis une guitare et puis, et puis j'\u00e9tais tr\u00e8s observateur, donc en fait tous les, les, les grands f\u00e9lins venaient vers moi comme \u00e7a, ce genre d'des pommes quand j'avais plus de pommes je je chantais et puis tout \u00e0 coup, il me disait \u00e0 tout et pas un sale type, parce que tu chantes et et je pouvais me faufiler me laisser partir, vous pourriez braqu\u00e9 une banque vous avec une guitare, non, j'essaie de, j'essaie de d'entrer dans la vie des gens et de leur donner quelque chose, c'est bien mieux que de braquer une banque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:55) [87%] :\r\nL\u00e9onore Porchet qu'est ce que vous avez emportez avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:58) [84%] :\r\nAlors on fait, j'aurais pu prendre toute ma biblioth\u00e8que c'est un peu lourd, donc j'ai pris ma plus grande BD qui est drosophile 9 oui qui est en fait le que ce que nous sommes destin\u00e9es, c'est la derni\u00e8re \u00e9dition de ce formidable fanzine, je ne vois drosophiles d'accord qui est \u00e9dit\u00e9 par les ateliers de Christian Baird rock est le meilleur, c'est \u00e9crit grave que l'Europe port\u00e9 probablement donc c'est c'est je peux pas faire de bruit avec en mer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:26) [82%] :\r\nCelle -ci est moins spectaculaire que la guitare de marque de leur r\u00f4le en tout cas par contre \u00e7a se sent, le Land. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:32) [83%] :\r\nS\u00e9rigraphie extraordinaire, les couleurs sont sublimes et en fait c'est plusieurs auteurs qui ont donn\u00e9 ou vous dessinez des Oeuvres de bandes dessin\u00e9es pour Christian perdre ou drosophiles, d'accord, l'occasion de leur 21 an donc les 20 ans avec un an de retrait et, en fait, c'est vraiment pour moi c'est toute \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de Liens avec mon histoire d'amour avec la bande dessin\u00e9e avec la bande dessin\u00e9e genevoise que j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai fait mon m\u00e9moire dessus en plus cette tarifaire \u00e9norm\u00e9ment de fin Christian grave d'\u00e9norm\u00e9ment d'affiches faites en bande cin\u00e9 notamment d'affiches politiques de tr\u00e8s engag\u00e9 sur ces questions- l\u00e0 et puis c'est aussi une des Oeuvres que j'ai -je dit Oeuvres pas Livres mais les Oeuvres que j'ai achet\u00e9 \u00e0 BD-FIL cette ann\u00e9e BD-FIL c'est mon festival ch\u00e9ri \u00e0 moi, \u00e0 Lausanne, pour lequel je travaille depuis plus de 10 ans, b\u00e9n\u00e9volement, mais avec toujours beaucoup de plaisir, c'est vrai que j'ai une morale \u00e0 son amour avec mais, mais, bande dessin\u00e9e, mes livres h\u00e9 ben voil\u00e0, je disais tout \u00e0 l'heure j'ai touche alors pas marcher l\u00e0 mais faire et ce que j'entends sensuel mais parce que c'est des objets en plus d'\u00eatre des des sources magnifique d'\u00e9merveillement et d'apprentissage de d'apprentissage sur le monde, mais c'est aussi sur soi, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s beaux objets, la bande dessin\u00e9e, c'est \u00e7a aussi, c'est des histoires, c'est de l'\u00e9motion et c'est c'est juste la beaut\u00e9 plein les yeux, l'\u00e9tonnement, si l'on puisse faire effet fait 58 m\u00e8tres de haut, ce sera peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus 70 et c'est immense, donc, mais c'est \u00e0 vous en remettez pl\u00e9thorique mais je suis tellement content de l'avoir, donc il est tout le temps sur mon livre sur ma table basse du salon et voil\u00e0, je l'adore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:18) [93%] :\r\nVous avez un exemple de bande dessin\u00e9e qui fait avancer le monde dans la bonne direction selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:25) [85%] :\r\nEn toute mais peut-\u00eatre je pense peut-\u00eatre, particuli\u00e8rement celles qui se qui me vient tout de suite \u00e0 l'esprit, c'est les Oeuvres de Tom tient \u00e0 Bosco, qui est un auteur Genevois qui tr\u00e8s longues ann\u00e9es sur les questions d'\u00e9cologie, mais pas seulement, c'est social et en fait, c'est l'engagement d'auteurs comme \u00e7a qui permettent de traiter de sujets avec po\u00e9sie mais gravit\u00e9 et puis qui fait qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 qu'on va, l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces questions, autrement \u00e7a ne touche autrement et, par exemple, les Oeuvres de tonnes Moscou qui a probablement mon auteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, en plus, c'est Marseille, \u00e7a touche diff\u00e9remment et on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ces questions l\u00e0 diff\u00e9remment, donc oui, c'est il y en a une fin, l'art en g\u00e9n\u00e9ral \u00eatre, que ce soit la chanson, laissant la peinture, l'\u00e9criture, h\u00e9 bien, c'est un moyen de faire avancer le monde, toujours dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:18) [91%] :\r\nMarc Aymon, vous \u00eates un chanteur engag\u00e9, je sais pas mais je rebondis je rebondis sur sur Maouss Art Spiegelman qui pour moi est juste, enfin mon livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:28) [85%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au monde pourquoi \u00e7a parce que c'est un livre sur sur la sur la Shoah, en fait, c'est, c'est c'est Arte Spiegelman qui qui qui raconte l'histoire de son p\u00e8re qui lui raconte ce qui lui est arriv\u00e9, les les juifs sont sont les souris et les Allemands sont les sont les chats et et je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 New York, \u00e0 voir les originaux de ce ce livre- l\u00e0 et c'est et c'\u00e9tait absolument foudroyant en quoi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des larmes, c'\u00e9tait des larmes, c'est une justesse incroyable, donc le 1er le 2\u00e8me volume ou un m'donn\u00e9 au d\u00e9but du 2\u00e8me, volume et se retrouve sur une souhaitable de de de dessin sur une montagne de cadavres en disant : bon sang, j'ai fait \u00e7a, j'ai fait ce 1er ce 1er tome d'en faire un 2\u00e8me ce que je ne me sers pas de cette histoire et il parle de ses doutes et c'est, d'une justesse, prix Pulitzer 91 et donc que cherche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:19) [75%] :\r\nL\u00e9onore \u00e0 22 ans \u00e9tait sur la place le c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:23) [89%] :\r\nEst ce que chanteur engag\u00e9, je pense que je pense que de, j'en ai pas l'impression mais peut-\u00eatre que vous consid\u00e9rez que c'est, je pense que c'est un engagement aujourd'hui l'engagement, il est, il est, il y a diff\u00e9rentes sortes d'engagement, par exemple, quand je fais un projet comme celui -l\u00e0, je consid\u00e8re que je m'engage parce que clairement, aujourd'hui, on dit il ne faut pas faire de lui, il faut pas faire de disques tout foutre sur internet un Ilana est je d\u00e9cide de faire un livre publi\u00e9 sur l'Internet, voil\u00e0 oui je d\u00e9cide de faire un livre, un moment donn\u00e9 on choisit un papier qui fait que les illustrations, on a l'impression qu'elles viennent d'\u00eatre fini et donc je mets en avant quelque chose que j'aime, qui est, qui est l'\u00e9loge de, de, de, de, de l'objet de de du du m\u00e9rite aussi quelque chose qui se m\u00e9rite quelque chose que qu'on va pas forc\u00e9ment aimer mais qu'on apprendre \u00e0 aimer, donc je m'engage pour pour des pour mettre en avant des choses simples comme celle -l\u00e0, \u00e7a veut dire : vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:11) [91%] :\r\nOui, on a l'impression que vous vous engouffrer pas dans quelque chose de facile, vous vous engagez dans quelque chose de coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:17) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui qui correspond certainement aux m\u00eame valeurs que toi, en fait, je vois pas ce qu'on termine cette cette cette bande dessin\u00e9e, je reconnais aussi tout ce que j'aime \u00e7a veut dire les choses bien fait les choses qui qu'on d\u00e9cide, on d\u00e9cide de convaincre des gens ici d'imprimer \u00e7a ici parce que tout \u00e0 coup, on se dit qu'on va pouvoir choisir des couleurs, on va pouvoir parler de, de, de, de ces choses infimes qui demande une vraie rencontre qui demandent de faire comprendre \u00e0 personne qu'on a vraiment choisi pour ce qu'elle est et que du coup c'est personnel va \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuse avec nous et elle va, elle va faire un travail bien fait, qui va correspondre \u00e0 ce qu'on a envie d'apporter aux gens si \u00e7a je trouve que c'est une mani\u00e8re de sondages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:50) [94%] :\r\nVient alors la question difficile du patriotisme, vous \u00eates patriotes avec ce projet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:55) [84%] :\r\nJe, je, je ne crois pas, je crois que je crois que je j'avoue que ce sont des chants patriotes pour \u00e7a alors mais je crois que c'est des gens qui parlent de qui parle de de notre pays, mais, mais, c'est, c'est c'est une inqui\u00e9tude, c'est ce que c'est pareil, parce que \u00e7a peut est -ce que \u00e7a peut \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, mais tr\u00e8s vite, je crois que mon image sermon que c'est devant celle d'un voyageur d'un d'un un quelqu'un qui va \u00e0 l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:16) [93%] :\r\n\u00e7a vous poserait probl\u00e8me, d'avoir l'image du patriotisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:18) [87%] :\r\n\u00e7a me pose \u00e7a pose probl\u00e8me d'\u00eatre fig\u00e9e quelque part parce que je crois que ces chansons, elle parle surtout de nature, elle parle de s'int\u00e9resser \u00e0 son Patrimoine \u00e0 \u00e7a, Patrice, \u00e7a veut dire terre de nos p\u00e8res \u00e9tymologie vient donc \u00e7a j'aime bien cette id\u00e9e, voil\u00e0 d'o\u00f9 on vient d'o\u00f9 on vient, qu'est -ce qu'on, qu'est ce qu'on a \u00e0 prendre, comme on peut, comme on peut faire mieux que moi, apprend \u00e0 prendre des erreurs pass\u00e9es, donc \u00e7a donc le effectivement la poussi\u00e8re, le fait qu'on dise o\u00f9 la l\u00e0, il faut que ce soit comme \u00e7a les, les, les barri\u00e8res, la poussi\u00e8re, je d\u00e9teste \u00e7a, donc, de toute fa\u00e7on c'est un c'est une aventure parmi tant d'autres apr\u00e8s, je vais partir au au Niger, faire du blues avec avec un 1 \u00e0 Niamey, RFI et puis j'encourage tout le monde \u00e0 aller d\u00e9couvrir sa propre culture, mais aussi \u00e0 voyager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [76%] :\r\nIl serait bon politicien marqu\u00e9 moins on le pose sur le patriotisme termine par raconter que l'affaire du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:09) [89%] :\r\nBlues il arrive vraiment \u00e0 passer du coq \u00e0 la la, il est bon, il est tr\u00e8s bon impressionn\u00e9 supposer une question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:16) [92%] :\r\nPour vous, il revient souvent votre tr\u00e8s jeune \u00e2ge en politique 25 ans, pr\u00e9sidente des Verts lausannois c'est vrai que vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9coce, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et on pourrait se poser la question de la g\u00e9n\u00e9ration est -ce que votre g\u00e9n\u00e9ration pas plus importante que le parti politique, est ce que les valeurs que vous d\u00e9fendez sont pas plus g\u00e9n\u00e9rationnel que de gauche ou de droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:36) [95%] :\r\nBon, moi je me sens vraiment profond\u00e9ment de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:40) [96%] :\r\nMais sur le harc\u00e8lement sexuel, par exemple, on entend des voix de droite comme de gauche, qui porte le m\u00eame discours que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:45) [88%] :\r\nPas vraiment, non, hein, j'avais pas cette impression, il y a \u00e9videmment qui a dit tout le monde dit que c'est mal, bon c'est compliqu\u00e9, c'est autre chose, par contre porter un discours en disant : le probl\u00e8me c'est pas des questions de s\u00e9curit\u00e9, mais c'est des questions d'\u00e9galit\u00e9, c'est le fait qu'actuellement, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale et que pour combattre ce ce cet cet c'\u00e9tait patriarcal et bien il faut mettre en place des politiques publiques d'\u00e9ducation mais aussi de de restriction des de certains avantages pris par les hommes qu'il faut imposer l'\u00e9galit\u00e9 salariale qu'il faut forcer les partis \u00e0 pr\u00e9senter plus de femmes qu'il faut qu'il y ait plus de femmes dans les postes dirigeants parce que c'est aussi une question de d'exemplarit\u00e9 pour les jeunes femmes et pour les jeunes hommes qu'il faut oui, avoir une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, parce que c'est d'abord \u00e7a c'est la solution pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de harc\u00e8lement il violences sexistes, en g\u00e9n\u00e9ral, mais \u00e7a c'est pas du tout un discours de droite, c'est un discours de gauche qui apporte les questions d'\u00e9galit\u00e9 depuis des dizaines d'ann\u00e9es, mais vous, vous n'y voyez pas un discours de g\u00e9n\u00e9ration mais \u00e9videmment qu'a un discours de g\u00e9n\u00e9ration aussi parce que ben voil\u00e0 il il premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations de f\u00e9ministes qui ont vot\u00e9 pour le droit de vote et pour avoir le droit d'avoir leur propre compte en banque et puis ensuite il y a eu celles qui se sont battus pour le droit \u00e0 l'avortement et puis maintenant on est dans une g\u00e9n\u00e9rale de g\u00e9n\u00e9rations de f\u00e9ministes qui luttent contre le sexisme ordinaire et puis pour avoir une libert\u00e9 sexuelle assum\u00e9e par exemple voil\u00e0 et \u00e7a SACD aspects qui sont des questions de g\u00e9n\u00e9ration mais \u00e7a, \u00e7a c'est pas soit g\u00e9n\u00e9ration soit gauche- droite cette dans cette, dans cette ce rapport ou l'\u00e9galit\u00e9 d'abord souvent port\u00e9s par partis de gauche, h\u00e9 bien, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration bien on porte le poids ou la force Des combats pass\u00e9s, et en plus on en am\u00e8ne d'autres, ce qui ne veut pas dire qu'il y a \u00e9videmment des femmes de droite ne sont pas \u00e9norm\u00e9ment battu pour les droits des femmes, ce que je dirai jamais \u00e7a, mais c'est s\u00fbr qu'a produit de syst\u00e8mes, c'est des discours de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:48) [95%] :\r\nL'efficacit\u00e9 des pouvoirs publics sur le sexisme ordinaire, c'est int\u00e9ressant avec le cas du harc\u00e8lement de rue \u00e0 Lausanne, par exemple, la ville s'est saisi de cette question l\u00e0, avec des effets concr\u00e8tement pour une jeune femme qui se balade dans la rue le soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:00) [86%] :\r\nBah encore pas tellement mais mais pas \u00e0 cause de Lausanne, c'est simplement qu'en fait il y a pas de solution miracle actuellement contenance bas dans la rue et puis que voil\u00e0, il y a quelqu'un qui nous dit avoir un voyage, tu montes m'habiller tous qu'Suzhou que des horreurs comme \u00e7a ben forc\u00e9ment que ceux des questions d'\u00e9ducation avant de questions de s\u00e9curit\u00e9 offens\u00e9 Lausanne pourrait remplir les c'est rue de policiers \u00e9clair\u00e9 pollu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9clairage toute la nuit lausannoise que \u00e7a arriverait, pas de probl\u00e8me, donc une part compte ce qui est super et vraiment Admiral par la municipalit\u00e9 de Lausanne et de son municipales la s\u00e9curit\u00e9 de droite d'ailleurs, c'est d'avoir vraiment consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une une priorit\u00e9 de l\u00e9gislature et qu'il fallait maintenant mettre en place un syst\u00e8me pour sensibiliser et puis s'assurer que la rue est \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:54) [90%] :\r\nMais la solution alors c'est quoi, vu que la police ne peut rien la contre, vu que le lampadaire et on vous crois volontiers ne peut rien contre le harc\u00e8lement de rue que peut faire la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:03) [87%] :\r\nBen, la police, elle peut faire certaines choses, je pense, c'est pour \u00e7a qu'il faut notamment la norme p\u00e9nale contre le harc\u00e8lement de rue par exemple qui n'existent pas, donc si on se suivent dans la rue, on peut la police pourrait enfin actuellement, mais ce n'est pas la seule solution, c'est pas d'abord une question de s\u00e9curit\u00e9, c'est d'abord une question d'\u00e9ducation, donc \u00e7a veut dire que la ville peut faire des choses comme les campagnes de sensibilisation elle peut former ces policiers \u00e0 l'accueil des victimes de violences sexistes, elle peut encourager le canton a int\u00e9gr\u00e9 des cours de consentement \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, pendant dans Les Ulis sont sexuelles, c'est ce que je demande avec mon dernier postulat d\u00e9pos\u00e9 au Grand-Conseil enfin, la ville est l\u00e0, c'est d'abord dans ces ruelles que \u00e7a se passe et donc il peut faire des choses et en fait la premi\u00e8re chose chaussette cr\u00e9e un environnement o\u00f9 les femmes se sentent \u00e0 la bienveillante bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:54) [86%] :\r\nL'environnement bienveillant pour pour les femmes, on va \u00e9couter un autre titre de de Marc Aymon les gamins des Evouettes voulu nous dire 2 mots de cet \u00eatre, l\u00e0 o\u00f9 on l'\u00e9coute comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:03) [86%] :\r\nUne chanson sur lequel il y a un coeur et des cuivres, des cuves qui ont \u00e9t\u00e9 champions d'Europe, oui, ah c'est une chanson d'champion alors oui sont toujours pour l'\u00e9quipement des et vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:41) [75%] :\r\nBien des et vous ont voulu chasser le loup, ils ont pris \u00e7a arbal\u00e8te des b\u00e2tons et d\u00e8s que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:52) [63%] :\r\nLe qui le fait, d'ou le Lockheed encore l'qui n'est le lot Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:04) [81%] :\r\nUne a rendu son parti en rangs serr\u00e9s tapait carnassi\u00e8re, pour l'heure, et Justine. \r\nMais quel monstre les accueillent, c'\u00e9tait le combattant lapin dans les feuilles, les renvoie \u00e0 leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:49) [89%] :\r\nEncore du Marc Aymon sur la premi\u00e8re sur l'\u00e9coute beaucoup, c'est qu'il est l\u00e0, Marc Aymon dans notre Studio 1er rendez- vous avec L\u00e9onore Porchet, la politicienne lausannoise vaudoise du Parti des Verts je vous D\u00e9couvrez fascin\u00e9s par le mode de vie de Marc Aymon pay\u00e9es avec de la musique, \u00e7a vous fascine L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:06) [77%] :\r\nJ'adore, moi je toutes pour les solutions qui permettent d'avoir toute l'\u00e9change entre personnes les changements on savent quelque chose concerne plut\u00f4t que l'argent quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:17) [88%] :\r\nParce Marc Aymon dort \u00e0 l'h\u00f4tel gratuitement en jouant des chansons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:20) [74%] :\r\nJe suis un peu jaloux, je leur fait Bella Tola \u00e0 Saint-L\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:24) [87%] :\r\nEt en pla\u00e7ant le le mot un maximum \u00e0 la radio, bien s\u00fbr, mais sa position non, mais je peux, mais ce qui fait gagner aux auditeurs aussi, je m'arr\u00eate l\u00e0 parce que, peut-\u00eatre, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:34) [86%] :\r\nC'est, c'est assez rare les gens qui est qui et qui acceptent, \u00e0 coups de faire des 3 coups, on peut venir avec 30 musiciens, log\u00e9, nourri, blanchi, je trouve \u00e7a assez dingue, donc, et surtout avec l'id\u00e9e ensuite d'amener les uns des musiciens dans un lieu o\u00f9, o\u00f9 ils vont \u00eatre charg\u00e9s par par un cadre qui va alors les amener \u00e0 jouer diff\u00e9remment mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:54) [89%] :\r\nNous on ou qui a dit, avec des phrases de vous dans la presse, vous devez deviner qui a dit quoi on une tr\u00e8s facile pour commencer, qui a dit c'est n\u00e9cessaire de faire de nouvelles rencontres pour avancer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:05) [80%] :\r\nJe pense que c'estM. je pense moi oui \u00e9videmment c'est vous Nouvelliste en 2012 vous raconter la m\u00eame chose depuis 2012, quand m\u00eame, mais je raconterai toujours la m\u00eame chose qui rencontre, c'est-\u00e0-dire de la ville, oui, c'est que vous \u00eates constant, finalement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:20) [85%] :\r\nC'est ce qui c'est ce qui me rend heureux, votre derni\u00e8re rencontre avant de rencontrer L\u00e9onore, qu'est ce que c'\u00e9tait, Madden derni\u00e8re rencontre qui vous a fait avancer, je ne sais pas, je ne sais pas ce que je sais pas sous, il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse je vais je vais r\u00e9fl\u00e9chir, le temps d'un corps oui th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:38) [86%] :\r\n\u00e9quitation pour L\u00e9onore peut-\u00eatre ou pour vous, je sais pas mais sans suspense, quel suspense mais une facile, vous avez rendez- facile parce qu'il a dit : c'est la domination, la plus vieille qui existe, oui c'est moi si vous L\u00e9onore Porchet en parlant de quoi c'est la domination, la plus vieille qui existe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:52) [91%] :\r\nBen des hommes sur les femmes, on est toujours que l'esclave de l'esclave sur sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:58) [87%] :\r\nL'esclave de l'esclave, c'est sa femme ah oui, j'ai compris, donc on veut conna\u00eetre la domination et puis l\u00e0 il existe donc avant l'esclavagisme, la domination, la plus vieille qui existe de 2100 de l'homme sur la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:10) [87%] :\r\nEt puis, m\u00eame dans un cargo, on devrait tous \u00eatre o\u00f9 les esclaves sont tous \u00e9gaux face \u00e0 l'esclavagisme, en fait, on a quand m\u00eame des hommes s'en sortent mieux que les femmes parce que c'est des femmes qui vont \u00eatre en plus esclave des hommes, \u00e7a, c'est de toute fin depuis que l'humanit\u00e9 existe, elle a plus vieille domination qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:28) [96%] :\r\nPourtant, il est possible d'y rem\u00e9dier, j'imagine que vous dans votre vie, vous avez une \u00e9galit\u00e9 parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:33) [90%] :\r\nEn tout cas je travaille mais en fait c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 parce qu'on est tellement en qu'il y a tellement de de vieux sch\u00e9mas que c'est vraiment encore compliqu\u00e9 m\u00eame pour moi qui suis quand m\u00eame tr\u00e8s au fait, attentive \u00e0 \u00e7a \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:47) [85%] :\r\nVous reprenez vous tout de m\u00eame des sch\u00e9mas de domination d'hommes sur les femmes, \u00e9videmment, lequel par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:52) [85%] :\r\nMoi, je pense, dans je pense qu'il y a donc certainement une relation amoureuse, je me retrouve \u00e0 l'envie qu'on sauve ou que sais -je comme b\u00eatises de ce go\u00fbt -l\u00e0 et o\u00f9 je me rends compte de \u00e7a et donc c'est tout un travail sur moi \u00e0 enfin l'ont fait, c'est tellement ancr\u00e9 dans la mani\u00e8re de une \u00e9duqu\u00e9s que ben voil\u00e0, c'est un travail de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:14) [87%] :\r\nMais votre volont\u00e9 de sortir \u00e0 tout prix de tous ces sch\u00e9mas, \u00e7a vous permet tout de m\u00eame de vie des relations apais\u00e9es oui alors absolument, j'ai une vie tout \u00e0 fait rage nation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:22) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on est rassur\u00e9, qui a dit, c'est la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te d'aborder l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:28) [89%] :\r\nC'est moi, oui, c'est vous, \u00e0 quel propos de l'\u00e9cologie parce que celle -l\u00e0, pour moi c'est la la philosophie politique qui permet d'aborder autrement ses probl\u00e8mes et ses aspirations la plus compl\u00e8te, en prenant en compte la sant\u00e9, pas seulement sur le monde du fric en prenant en compte l'environnement dans lequel on vit et qu'il y a tellement d'influence sur nous et qui repr\u00e9sente enfin dont la d\u00e9gradation repr\u00e9sentent, \u00e0 mon avis, la plus grande menace l'humanit\u00e9 qu'on ait jamais connu, h\u00e9 oui c'est, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:59) [92%] :\r\nParce que nous, quand on parle d'\u00e9cologie, on parle de glaciers, on parle d'ours polaire et vous vous dites non, l'\u00e9cologie, on parle d'humains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:05) [92%] :\r\nOui, on parle d'abord de l'humain dans son syst\u00e8me et son syst\u00e8me qui fout en l'air, actuellement, alors qu'il en d\u00e9pend, c'est pour \u00e7a, c'est en fait tout \u00e0 fait \u00e9go\u00efste de faire de l'\u00e9cologie, parce que moi j'ai peur de me retrouver dans un monde invivable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:19) [82%] :\r\nAh, c'est un truc de droite Alain compl\u00e8tement \u00e7a devrait, si on aura prise, bon, on vous a laiss\u00e9 du temps marqu\u00e9 bon maintenant, vous allez nous trouver une rencontre comme oui, c'\u00e9tait hier soir dans le 19 Showcase oui et ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:33) [86%] :\r\nUne jeune fille qui venait en montrant ses doigts tout rouge et elle m'a dit : j'ai commenc\u00e9 la guitare \u00e0 cause de vous \u00e7a fait vachement mal au doigt, vous l'avez encourag\u00e9, oui, j'ai dit : tu verras, alors je suis apr\u00e8s tout est une histoire d'attitude : tu verras, tout est une histoire d'altitude mais elle, elle avait mal et elle n'a rien \u00e0 faire de l'attitude non mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:51) [78%] :\r\nDis qu'apr\u00e8s, \u00e7a a pris \u00e0 une sorte de petites cornes qui vient et puis, et puis apr\u00e8s le, le bonheur, \u00e7a procure et bien plus la plus fort que la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:58) [91%] :\r\nL'attitude c'est la corde en fait voil\u00e0, c'est \u00e7a qui a dit : c'est ce \u00e0 quoi j'Aspire, ce que j'appelle l'\u00e9loge de l'\u00e9merveillement \u00e7a c'est moi \u00e7a, c'est vous, oui, en septembre 2012 \u00e0 l'hebdo, c'est ce \u00e0 quoi j'Aspire, ce que j'appelle l'\u00e9loge de l'\u00e9merveillement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:13) [86%] :\r\nAlors je suis incompris, un homme, \u00e7a veut dire qu'on peut en parler de on parlait de casser les sch\u00e9mas de se surprendre de ne pas rester fig\u00e9 par rester poussi\u00e9reux d'aller voir ce qui est cach\u00e9 derri\u00e8re et voir se cacher derri\u00e8re moi, tout \u00e0 coup, on est surpris, on a l'impression d'\u00eatre un enfant dans un magasin de jouets et donc c'est ce que j'appelle l'\u00e9loge l'\u00e9merveillement, c'est c'est encourager les gens ont ce courage et soi -m\u00eame \u00e0 rester les yeux grands ouverts et essayer de, de, de, d'essayer d'aller voir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:41) [94%] :\r\nC'est votre philosophie de vie, l'\u00e9loge de l'\u00e9merveillement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:44) [90%] :\r\nOui, les rencontrent les rencontres qui font que tout \u00e0 coup on nous am\u00e8ne autre part nous montre une autre mani\u00e8re de vivre notre mani\u00e8re on nous montre des d'autres lieux et \u00e7a commence souvent par des rencontres avec des gens avec des pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:56) [97%] :\r\nVous aussi, vous faites l'\u00e9loge de l'\u00e9merveillement L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:58) [83%] :\r\nMoi, j'ai fait, histoire de l'art parce que l'argent merveille tout le temps, bah oui, si c'est c'est une \u00e7a a \u00e9t\u00e9 n'est plus belle rencontre de ma vie, l'histoire de l'art, la pens\u00e9e apr\u00e8s Marc Aymon probablement bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, Maka est tr\u00e8s c'est vrai qu'un jeune ce type tu peux un petit peu mais oui elle \u00e9merveillant c'est non seulement une po\u00e9sie qui remplit le coeur et l'\u00e2me, mais c'est aussi un moyen de de se recentrer et puis de d'aller plus loin parce qu'on veut tendre \u00e0 plus d'\u00e9merveillement et puis \u00e0 approcher ce qui est si beau, nous fait nous sentir c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:33) [93%] :\r\nUne derni\u00e8re phrase qui a dit j'ai si peu confiance en moi que cela me ram\u00e8nera toujours sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:39) [87%] :\r\nJe pensais moi aussi \u00e7a oui moi \u00e7a c'est vous- m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, si on fait ce m\u00e9tier l\u00e0, c'est qu'on est, on est un puits sans fond, mais c'est super, c'est un moteur magnifique, mais c'est pour \u00e7a, parce que \u00e7a tend \u00e0 aller vers cette beaut\u00e9 oui mais vous ne dites depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission qu'il faut avoir du culot que bien s\u00fbr aux et puis l\u00e0 vous nous dites non veut dire non mais pas quoi c'est un moteur fabuleux ont r\u00e9ussi ce qu'on a rat\u00e9 pendant des ann\u00e9es, quand on a vu passer le train plein de fois apr\u00e8s saut d'apr\u00e8s la Globo, on saute comme \u00e7a moi je leur dis \u00e0 soit acheteur apr\u00e8s pas non mais c'est fabuleux, enfin \u00e7a c'est un cadeau, c'est la Luz qui vous donne de la force, bien s\u00fbr, oui, moi je pense que, d\u00e9j\u00e0, de base, on est tous des 12 oui ok en tout est perdu d'avance, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:18) [82%] :\r\nMais c'est un moteur fabuleux, \u00e7a veut dire que oui, bien s\u00fbr, ce canton se prendre des r\u00e2teaux qu'apr\u00e8s on se dit pourcent je vais, je vais tout subi je vais y aller pour pour que, pour avoir dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:28) [90%] :\r\nMais l'id\u00e9e d'avoir toujours les pieds sur terre, parce que c'est ce que vous dites, hein, j'ai si peu confiance en moi, que \u00e7a ne le ram\u00e8nera toujours sur terre, \u00e7a c'est important pour vous d'\u00eatre s\u00fbr de garder les pieds sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:35) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a veut dire on recommence \u00e0 0 \u00e0 chaque fois trouver un nouveau projet cass\u00e9 les sch\u00e9mas c'est clair que moi ce regard ma route chaque fois c'\u00e9tait des projets tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, parce que je cherche, parce que je ne vais pas m'endormir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:46) [79%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, vous parliez des \u00c9tats-Unis exactement vous parlez de Singapour au stade parle alors cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:51) [83%] :\r\nMais on est quand m\u00eame toujours vers il y le lion c'est toujours, c'est toujours c'est rencontres c'est toujours, c'est toujours aller voir, et c'est d'avoir dit oui transformer les noms allez voir des gens qui a premi\u00e8re vue ce sont d'une autre femme et que la n\u00f4tre, et puis, et puis les convaincre en leur disant : je travaille avec toi parce que, parce que tu peux amener ceux -ci et puis et puis faire en sorte que nous \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:11) [96%] :\r\nLe pouvoir de la Luz, \u00e7a vous parle L\u00e9onore Porchet Jadart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:14) [77%] :\r\nOui, parce que c'est mon retombe, saute plus haut apr\u00e8s oui c'est s\u00fbr, h\u00e9 ben mais je la prend dans ma Chair s\u00e9jour parce ai commenc\u00e9 le karat\u00e9, donc je vous assure qu'apprendre \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:25) [79%] :\r\nPrendre des coups et pour mieux r\u00e9pondre dans 2 ou 3 ans, je pense \u00e0 mon stade vous c'est pas seulement le bout des doigts Queiroz, ce serait alors vous montre pas les Bleus que j'ai salubre non montrer ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:37) [84%] :\r\nPlaisir de vous avoir dans cette \u00e9mission phare votre 1er rendez- vous Marc mon L\u00e9onore, merci, merci, bonne, merci beaucoup \u00e0 une prochaine pendant les 4 ans bonjour \u00e0 l'abordage avec un reportage d'archives, aujourd'hui on va aller dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 Paris Laurent, qu'est ce qui se passait de raisonner 60 appareils mais Montmartre, les chauffeurs de taxi et ce qui est rigolo c'est que on raconte qu'Audiard s'inspirer des chauffeurs de taxi parisiens pour \u00e9crire ces dialogues parce que c'est vrai qu'ils ont une mani\u00e8re de parler totalement mythique du Paris des ann\u00e9es 60 o\u00f9 les policiers sont des ni hausse Marat veut ils ont tr\u00e8s bien on entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure et on prendra des notes simples Dargaud avec lui 14 et \u00e0 l'abordage merci Alexandre qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, il faut \u00e9galement remerci\u00e9 Marylin regard et Jacqueline personnel ce sont nos assistante de production et puis Jean-Baptiste Roumains se pour la programmation musicale. \r\nSalut Alexandre Mears Alexandr d'avoine qui r\u00e9alisait ainsi Alexandre, on se retrouve demain en Direct d\u00e8s 14 heures sur la premi\u00e8re, passer un bel apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait pas \u00e0 nous \u00e9crire rdv At RTS pour Ch il est 15 heures sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-11-23T14:37:12Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porchet, L\u00e9onore", "role": "pr\u00e9sidente des Verts Lausannois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aymon, Marc", "role": "chanteur et musicien valaisan, chanteur valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D78CAAA8-9480-4918-B6C8-E5977097CDA1", "internalArchiveId": "D78CAAA8-9480-4918-B6C8-E5977097CDA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Serge Brammertz,  procureur du TPI;Lavrilleux;Lo\u00efc Dobler, l'un des auteurs de l'initiative \u00ab\u00a0Un Jura aux salaires d\u00e9cents\u00a0\u00bb d\u00e9pos\u00e9e en 2009;Duccio Castelli, civiliste;Juliette, historienne de l'art;Rapha\u00ebl Wicky, entra\u00eeneur FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(07/ZH/PROCES IMAM WINTERTHUR PA) C'est un proc\u00e8s attendu qui s'ouvre ce matin \u00e0 Winterthour.\r\nCelui d'un imam \u00e9thiopien qui prechait \u00e0 la mosqu\u00e9e An Nur de la ville.\r\nCette mosqu\u00e9 controvers\u00e9e a ferm\u00e9 ses portes il y a quelques mois, suite \u00e0 des soup\u00e7ons de proximit\u00e9 avec les milieux de l'islamisme radical.\r\nL'imam \u00e2g\u00e9 de 25 ans devra r\u00e9pondre d\u00e8s ce matin face \u00e0 la justice de l'accusation d'appel au meurtre dans ses pr\u00e9dications, \r\nLes pr\u00e9cisons de S\u00e9verine Ambrus.\r\n  0'43''\r\n(Bve Visite Juncker) La visite \u00e0 Berne ce jeudi du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker  suscite de grandes attentes c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait durer le suspense jusqu'ici sur sa strat\u00e9gie pour assurer le d\u00e9veloppement des relations bilat\u00e9rales avec l'UE. \r\nApr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 sa position pour la visite mercredi dernier, il est notamment rest\u00e9 muet sur un nouveau \"milliard de coh\u00e9sion\" que Berne pourrait verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne afin d'y r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n(09/TPIY ITV PROCUREUR, SERGE GRAMMERT 2) *** Les m\u00e8res de Srebrenica ont applaudi, pleur\u00e9, et se sont agripp\u00e9es hier lors la condamnation de Ratko Mladic\r\nL'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie condam\u00e9 par  par le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie \u00e0 La Haye...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de g\u00e9nocide, de crimes de guerre et de crimes contre l'humanit\u00e9. \r\nL'ancien chef militaire \u00e2g\u00e9 de 74 ans compte faire appel du verdict de ce jugement qui tombe plus de 20 ans apr\u00e9s les faits...\r\nUne justice lente, tardive, donc, qui s'explique notamment par les 16 ans de cavale de Mladic. \r\nMais une justice qui finit par passer quand elle est soutenue par la Communaut\u00e9 internationale, se r\u00e9jouit le Procureur du TPI, Serge Brammertz. \r\n  0'50''\r\nSerge Brammertz, interrog\u00e9 par Alain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye.\r\n(Bve Zimbabwe) Le nouvel homme fort du Zimbabwe Emmerson Mnangagwa s'appr\u00eate \u00e0 assurer la d\u00e9licate succession du pr\u00e9sident Robert Mugabe qui laisse, apr\u00e8s 37 ans de r\u00e8gne sans partage, un pays exsangue auquel l'ex-vice-pr\u00e9sident a promis des emplois.\r\nEmmerson Mnangagwa qui doit prendre officiellement les r\u00eanes du pays demain  a salu\u00e9 hier \"le d\u00e9but dit-il d'une nouvelle d\u00e9mocratie\".\r\n(TF8/ARABIE SAOUDITE/ REPORTAGE) *** Saad Hariri reprend la main sur le Liban...\r\nLe premier ministre de retour dans son pays pour la f\u00eate de l'ind\u00e9pendance hier...\r\nIl a suspendu sa demission, annonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re depuis Ryade, la capitale saoudienne...\r\nAnnonce sous la contrainte selon le pr\u00e9sident libanais...\r\nUne volte-face en forme de d\u00e9saveu selon certains pour le royaume saoudiens.  \r\nLe reportage \u00e0 riyadh de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.Ariane Lavrilleux\r\n(05/JU/SALAIRE MINIMUM IV DOBLER) *** Apr\u00e8s Neuch\u00e2tel, le Jura aura un salaire minimum.\r\nMais il aura fallu plus de 8 ans dans le Jura entre le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative \u00ab\u00a0Un Jura aux salaires d\u00e9cents\u00a0\u00bb et l'adoption en 2e lecture d'une loi sur le salaire minimum cantonal. \r\nPar 40 voix pour, 0 contre et 18 abstentions, le Parlement jurassien a donn\u00e9 hier son feu vert \u00e0 un texte qui pr\u00e9voit finalement un salaire minimal de 20 francs de l'heure. \r\nEt il n'y aura pas de r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire comme l'avait d\u00e9cid\u00e9 la droite en 1\u00e8re lecture, le PLR ayant d\u00e9cid\u00e9 cette fois de s'abstenir. \r\nSatisfaction l\u00e9gitime du d\u00e9put\u00e9 socialiste Lo\u00efc Dobler, l'un des auteurs de l'initiative d\u00e9pos\u00e9e en 2009.\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF7/15 MIN SERVICE CIVIL TREMPLIN PRO) Ils travaillent dans des EMS, d\u00e9broussaillent nos for\u00eats ou num\u00e9risent des oeuvres culturelles...le rang des civilistes ne cesse de cro\u00eetre en Suisse. \r\nPour certains, ils sont trop nombreux, pour d'autres essentiels \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\nQuinze minutes rencontre cette semaine ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de servir l'int\u00e9r\u00eat public autrement que militairement. \r\nParmi eux, certains ont choisi d'en tirer profit, car Zo\u00e9 Decker le service civil peut servir de tremplin professionnel...\r\n  1'34''\r\nExtro: Quinze minutes plonge cette semaine dans le monde des civilistes. Un reportage \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS et \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40 sur la Premi\u00e8re.\r\n(Bve Sous Marin) Les recherches se poursuivent dans l'atlanitque sud. \r\nLe sous-marin militaire argentin San Juan n'a toujours pas donn\u00e9 signe de vie depuis une semaine...\r\nAlors que la Marine argentine a annon\u00e9 hier soir avoir enregistr\u00e9 un bruit anormal, trois heures apr\u00e8s la derni\u00e8re communication du sous-marin argentin San Juan, la semaine derni\u00e8re. \r\nla Marine argentine qui a refus\u00e9 d'\u00e9voquer une explosion, pr\u00e9f\u00e9rant \u00e9voquer \"une anomalie hydro-acoustique\"...\r\n(Bve Mexique) Le nombre de meurtres enregistr\u00e9s au Mexique a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 au 22 novembre le bilan de 2016. De janvier \u00e0 octobre, 20 878 homicides ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s contre 20 547 sur l'ann\u00e9e 2016, selon des chiffres officiels. \r\nPour comparaison, un pays comme la France, qui compte deux fois moins d'habitants que le Mexique, a enregistr\u00e9 892 homicides l'an dernier.\r\n(14/FC BALE-MANCHESTER IV WICKY) *** Nouvel exploit du FC B\u00e2le en ligue des champions.  \r\nVictoire 1 \u00e0 0 hier soir face Manchester United lors de l'avant-derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupe.  \r\nUn r\u00e9sultat qui r\u00e9compense une excellente deuxi\u00e8me mi-temps des B\u00e2lois, qui avait subi le jeux des Anglais en premi\u00e8re p\u00e9riode. \r\nLa r\u00e9action de l'entra\u00eeneur Rapha\u00ebl Wicky...\r\n  0'25'' \r\nAu classement, Manchester United compte trois points d'avance sur B\u00e2le et le CSKA Moscou.  Pour le dernier match, B\u00e2le se rendra \u00e0 Lisbonne. Une victoire ou le m\u00eame r\u00e9sultat que le CSKA \u00e0 Manchester et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale serait acquise. \r\nLe champion de Suisse en titre rejoindrait alors Barcelone et Chelsea qui ont gagn\u00e9 hier soir leur ticket pour les 8es de finale...\r\n(Bve greffe t\u00eate) La communaut\u00e9 scientifique s'arrache les cheveux. \r\nUn m\u00e9decin italien annonce avoir greff\u00e9 une t\u00eate humaine sur un cadavre, mais l'op\u00e9ration, r\u00e9alis\u00e9e en Chine, para\u00eet difficilement transposable sur un receveur humain vivant - sans parler des probl\u00e8mes \u00e9thiques. \r\nCela soul\u00e8vent \u00e9galement les probl\u00e8mes \u00e9thiques.\r\nL'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, sur deux hommes morts qui avaient l\u00e9gu\u00e9 leur corps \u00e0 la science. ---\r\nL'op\u00e9ration a dur\u00e9 18 heures...\r\nLe compte-rendu de l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans une revue m\u00e9dicale sp\u00e9cialis\u00e9e, Surgical Neurology International. s.\r\nLa t\u00eate du receveur a \u00e9t\u00e9 \"reconnect\u00e9e\" au corps du donneur, pr\u00e9cise le site sp\u00e9cialis\u00e9. \r\nL'annonce de la greffe humaine n'a pas \u00e9t\u00e9 accueillie avec beaucoup d'enthousiasme. \r\nD'autant que L'\u00e9quipe de Sergio Canavero souhaite maintenant r\u00e9it\u00e9rer l'exp\u00e9rience sur un receveur humain.\r\n(Bve OEP) Au sommaire d'ON EN PARLE...\r\nUn guichet sur le CLOUD !\r\nVos donn\u00e9es dans le nuage! Le cloud ! mais comment \u00e7a marche?\r\nComment le choisir?\r\nA qui appartiennent les donn\u00e9es stock\u00e9es ? \r\nToutes ces questions et celles des auditeurs au guichet d'On en Parle, rts.ch, barre oblique, guichet et par t\u00e9l\u00e9phone au ** !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9090926", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9090942", "ece-9090926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-29T05:36:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB6C82E9-472F-4EF7-8404-C48D04483525", "internalArchiveId": "CB6C82E9-472F-4EF7-8404-C48D04483525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bud\u00e9 Vert ! (4/5)", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.\r\n\r\n* * Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.", "durationSec": 1657, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9070384", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 23.11.2017", "Bille en t\u00eate du 23.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (4/5) / BIL_2017-11-23T09:31:30_bille-en-tete", "Bud\u00e9 Vert ! (4/5) / BIL_2017-11-23T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles.", "Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles."], "variantIds": ["ece-9070385", "ece-9070384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T09:25:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36D6F79A-205F-4524-B5EA-2DE388FB105D", "internalArchiveId": "36D6F79A-205F-4524-B5EA-2DE388FB105D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9tau se resserre sur le ministre PDC tessinois Paolo Beltraminelli dans l'affaire \"Argo 1\"", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "Les partis politiques tessinois augmentent la pression sur Paolo Beltraminelli, ministre de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales au coeur du scandale de l'affaire \"Argo 1\". Les chefs de groupe de tous les autres partis demandent que le conseiller d'Etat PDC soit dessaisi.\r\n\r\n* * L'\u00e9tau se resserre sur le ministre PDC tessinois Paolo Beltraminelli dans l'affaire \"Argo 1\"  \r\nAu Tessin, les partis politiques maintiennent la pression sur le ministre de la sant\u00e9 et des affaires sociales. Paolo Beltraminelli : il est au coeur du scandale dit de l'asile avec l'affaire Argo1. \r\nNicole Della Pietra : les chefs de groupes de tous les partis - sauf du sien - demandent maintenant que le conseiller d'Etat PDC soit dessaisi .\r\nSi apr\u00e8s 7 mois de pol\u00e9mique autour de cette affaire, Paolo Beltraminelli pensait trouver un peu de r\u00e9pit depuis l'institution d'une Commission d'enqu\u00eate parlementaire , il y a un peu plus de deux semaines, pour faire la lumi\u00e8re sur cette bo\u00eete de Pandore qu'est l'affaire Argo 1 - du nom de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e qu'il avait mandat\u00e9e par le biais de son service -  eh bien c'est loup\u00e9! \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seule la gauche et les Verts demandaient le d\u00e9part du tr\u00e8s affaibli Paolo Beltraminelli; d\u00e9sormais, tous les chefs de groupe au Grand Conseil, sauf le PDC, sont d'accord sur un point: Paolo Beltraminelli doit se d\u00e9mettre de ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la Division de l'action sociale, l'un des trois piliers de son d\u00e9partement.\r\nRELANCE On peut tout de m\u00eame s'\u00e9tonner que les chefs de partis continuent d'attiser la braise.dans quel but ?\r\nBienvenue au Tessin. Ici, c'est tous contre tous; les partis et les m\u00e9dias maitrisent la politique-spectacle comme nulle part ailleurs. \r\nLes m\u00e9dias, parce que cette prise de position des chefs de groupe au Parlement n'est pas une action concert\u00e9e, mais tout simplement, une enqu\u00eate men\u00e9e par La Regione. Le journal du Sopraceneri, plut\u00f4t \u00e0 gauche, livre un bras de fer au puissant et lib\u00e9ral Corriere del Ticino dans l'affaire Argo 1, des titres qui s'invectivent par \u00e9ditorial interpos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'affaire.\r\nRELANCE Parce qu'il faut le rappeler Nicole, le paysage m\u00e9diatique tessinois reste une exception? \r\nOui, avec le Giornale del Popolo, cela fait trois quotidiens pour moins de 350'000 habitants. Et si vous vous demandez comment ils font pour survivre dans le contexte actuel, eh bien, leur mani\u00e8re de feuilletonner dans les dossiers politiques, avec moult d\u00e9tails et r\u00e9v\u00e9lations, tient en haleine un public qui en redemande. \r\nBref, ici tout est politique, et lorsque ce n'est pas le cas, votre journal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fait en sorte que cela le devienne. FIN", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9090895", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9tau se resserre sur le ministre PDC tessinois Paolo Beltraminelli dans l'affaire \"Argo 1\" / FOR_2017-11-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les partis politiques tessinois augmentent la pression sur Paolo Beltraminelli, ministre de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales au c\u0153ur du scandale de l\u2019affaire \"Argo 1\". Les chefs de groupe de tous les autres partis demandent que le conseiller d\u2019Etat PDC soit dessaisi."], "variantIds": ["ece-9090895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:01Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-652F81B7-011B-4A73-BA9B-46AEC10B1AEC", "internalArchiveId": "652F81B7-011B-4A73-BA9B-46AEC10B1AEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dina Raewel, avocate de la famille;Simonetta Sommaruga, ministre de la justice suisse;Saliha Osmanovic, veuve de guerre de Srebrenica;Muhizin Omerovic, survivant du massacre de Srebrenica;Meg Whitman, directrice de Hewlett Packard Enterprise;Dimitri Oberlin, attaquant FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VISITE JUNCKER 7H)   GUILLAUME MEYER, Direct studio Bruxelles RNIS / natel +32 ** 73\r\n-----------------\r\nC'est sans doute la visite diplomatique de cette fin d'ann\u00e9e en Suisse...\r\nJean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, doit rencontrer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce matin \u00e0 Berne. \r\nObjectif: passer au scanner les relations Suisse-Union europ\u00e9enne. \r\nDe l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces rapport sont \"presques normalis\u00e9s\"\r\n***Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0  Bruxelles. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en....dans  quel \u00e9tat d'esprit est-ce qu'on aborde cette rencontre?\r\nOn peut dire que la Commission a besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e, sur le versement du fameux milliard de coh\u00e9sion pour les pays d'Europe de l'Est. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris sa d\u00e9cision la semaine derni\u00e8re, mais il a refus\u00e9 de la communiquer. \u00c0 Bruxelles, ce silence a mal pass\u00e9. Mais Jean-Claude Juncker et Doris Leuthard se sont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 lundi. Et il faut croire que la Commission a obtenu certaines garanties, parce que sinon, le pr\u00e9sident Juncker aurait annul\u00e9 sa visite. \u00c7a, c'est en tout cas ce qu'on entend dans son entourage. La Commission a bien fait comprendre, ces derni\u00e8res semaines, qu'elle attend ce milliard comme un bailleur attend un loyer.\r\n***Et alors...quel sera le message de Jean-Claude Juncker ce matin?\r\nLe message qu'on pourrait entendre, c'est: j'ai tenu parole. En avril, Jean-Claude Juncker avait promis \u00e0 la Suisse de d\u00e9bloquer plusieurs discussions techniques, des discussions gel\u00e9es apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse. Eh bien, ces derniers mois, ce d\u00e9blocage s'est concr\u00e9tis\u00e9.\r\nPar exemple, Berne et Bruxelles ont mis \u00e0 jour un accord important, qui permet de fluidifier les \u00e9changes commerciaux. Citons aussi un accord sur les permis de polluer, pour coupler les march\u00e9s suisse et europ\u00e9en. Et puis, la Bourse suisse vient d'obtenir un passeport pour pouvoir \u00eatre active partout en Europe. Bref, la Commission estime qu'elle a respect\u00e9 la promesse faite en avril.\r\n***Donc, Jean-Claude Juncker va repartir avec son ch\u00e8que et dire que tout va bien dans le meilleur des mondes?\r\nEh bien, il va certainement choisir ses mots, parce qu'il y a quand m\u00eame une ombre au tableau: l'accord cadre institutionnel. On sait que Berne et Bruxelles \u00e9laborent p\u00e9niblement un syst\u00e8me de r\u00e8glement des diff\u00e9rends. Et en avril, on parlait de boucler ces n\u00e9gociations \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Aujourd'hui, il n'en est plus vraiment question. Jean-Claude Juncker va s'entendre dire que les Suisses veulent du temps dans ce dossier. \u00c7a, il peut le prendre plus ou moins bien. Donc, sa r\u00e9action sera un bon test de l'\u00e9tat des relations Suisse-Union europ\u00e9enne.\r\n(Bref - Proc\u00e8s Winterthour) ****L'actualit\u00e9 en Suisse...c'est aussi l'ouverture ce matin...d'un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu \u00e0 Winterthour....\r\nCelui d'un imam \u00e9thiopien de 25 ans... qui officiait \u00e0 la mosqu\u00e9e An Nur.\r\nUn \u00e9tablissement qui a ferm\u00e9...ses portes...il y a quelques mois...suite \u00e0 des soup\u00e7ons de proximit\u00e9 avec les milieux islamistes.\r\nL'imam est notamment accus\u00e9 d'avoir appel\u00e9 au meurtre de musulmans non pratiquant  ...lors d'un de ses pr\u00eaches...en ocotbre 2016.\r\nIl risque jusqu'\u00e0 un an et demi de prison avec sursis...ains qu'une expulsion du territoire helv\u00e9tique.\r\n(TF4/ PROCES GARDE FRONTIERE, ITV RAEWEL 7h) ***Et cette question aussi dans l'actualit\u00e9 judiciaire : quand commence la vie du point de vue juridique.\r\nC'est l'enjeu principal du poc\u00e8s...d'un garde fronti\u00e8re...qui s'est ouvert hier devant la justice militaire.\r\nLe douanier est mis en cause...suite \u00e0 la fausse couche d'une r\u00e9fugi\u00e9e Syrienne lors de son renvoi vers l'Italie.\r\nIl aurait refus\u00e9 d'apporter des soins m\u00e9dicaux n\u00e9cessaires \u00e0 cette femme enceinte de 8 mois. \r\nA l'issue du premier jour de proc\u00e8s, l'avocate de la famille Dina Raewel estime que beaucoup de questions restent ouvertes.\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott. Le proc\u00e8s continue aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\nVerdict attendu au plus t\u00f4t... vendredi ou lundi.\r\n(Br\u00e8ve PF 17) En bref...Les cantons latins disent oui au projet PF17, le projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises propos\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLes minsitres des finances concern\u00e9s...ont donn\u00e9 leur feu vert hier...\r\nMais ils  y ajoutent 2 b\u00e9mols...\r\nPour eux...la r\u00e9forme doit \u00eatre effective d\u00e8s 2019 comme pr\u00e9vu initialemntt...et non 2020.\r\nEt les ministres regrettent aussi la baisse la compensation financi\u00e8re pr\u00e9vue pour les cantons\r\n(02/ REFORME DROITS D'AUTEUR IV SOMMARUGA) ***Les  Suisses pourront continuer \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger ill\u00e9galement des films ou de la musique \u00e0 titre priv\u00e9. \r\nLes consommateurs ne sont pas criminalis\u00e9s, dans la nouvelle loi sur le droit d'auteur\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi nettement r\u00e9duit ses ambitions face aux pirates.\r\nLe blocage de sites internet ill\u00e9gaux est abandonn\u00e9. \r\nAu final, la Suisse devrait donc rester plus permissive que la plupart des pays europ\u00e9ens.\r\nEcoutez la  ministre de la justice,  Simonetta Sommaruga:\r\n  0'54''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(TF3/ SERBIE MLADIC 7h) ***Les Serbes de Bosnie doivent accepter \"la v\u00e9rit\u00e9\" sur les crimes comis par Ratko Mladic.\r\nC'est ce qu'a demand\u00e9 hier soir...le chef politique des muslumans de Bosnie. C'est...selon lui....le seul \"chemin vers un avenir meilleur du pays\".\r\nIl s'exprimait quelques heurs apr\u00e8s un vercit salu\u00e9 par la majorit\u00e9 de la commuanut\u00e9 internationale.\r\nRatko Mladic...ex-chef miilitaire des Serbes de Bosnie...a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\nIl est reconnu coupable de g\u00e9nocides, crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre....\r\nNotamment...pour son r\u00f4le lors du masscre de Sre-brenica....l\u00e0 o\u00f9 en 1995...plus de 8 mille personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\nNotre correpondant Laurent Rouy  \u00e9tait sur place \u00e0 Srebrenica......hier...au moment du verdict...\r\n((19 Au cimeti\u00e8re m\u00e9morial de Potocari, l'association des m\u00e8res de Srebrenica, qui regroupe les femmes des victimes du massacre ont organis\u00e9 une projection publique du verdict de Ratko Mladic. Beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 du verdict: la prison a vie. Saliha Osmanovic, qui a perdu son mari et ses deux fils pendant le massacre, avait t\u00e9moign\u00e9 contre Mladic:\r\nSaliha osmanovic: 11 secondes\r\nJ ai t\u00e9moign\u00e9 a la Haye, je leur ai tout dit. Je n ai rien cache. J ai demande a Mladic de dire la v\u00e9rit\u00e9 aussi il ne m a rien r\u00e9pondu. Je suis satisfaite du verdict. Tr\u00e8s satisfaite. Il aurait du \u00eatre juge depuis longtemps. Ce qui l a fait, il l a vraiment fait.\r\n\u00a028 Mais la population a globalement peu r\u00e9agi au verdict. Il y a eu quelques affiches \u00e0 la gloire de Mladic placard\u00e9es \u00e0 Srebrenica et dans la ville voisine de Bratunac, alors que dans la partie serbe de Sarajevo, une association d'anciens combattants des serbes de Bosnie a manifest\u00e9 en soutien a Mladic et a appel\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9publique serbe de Bosnie. Les habitants de Bosnie sont \u00e0 l'\u00e9vidence divis\u00e9s suivant leur appartenance ethnique. Pour beaucoup de serbes de Bosnie, la condamnation de leur g\u00e9n\u00e9ral est honteuse car, disent ils, Mladic n'a fait que prendre leur d\u00e9fense.\r\nVox pop srb 8 secondes\r\nFemme: Tout ce qu'ils ont dit au tribunal ce ne sont que des mensonges. Mladic reste notre g\u00e9n\u00e9ral.\r\nHomme : c est le plus grand chef militaire de ce monde\r\n8 Pour les Bosniaques, la condamnation est m\u00e9rit\u00e9e, mais elle laisse un gout amer, comme a Muhizin Omerovic, survivant du massacre, qui en veut \u00e0 la communaut\u00e9 internationale: \r\n\u00a0(17 s en fran\u00e7ais)Le verdict pour un homme \u00a0qui est Presque mort, ca veut dire quoi? Nous n n'avons pas d \u00e9tat et ca c est le plus grand probl\u00e8me ici. La Bosnie elle est d\u00e9truite. Le pays est partage en deux, et ca c est l\u00e9galis\u00e9, c est accepte par la communaut\u00e9 international qui fait tout ce th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui. \r\n5 Au final, le verdict montre une fois de plus les divisions profondes entres populations en Bosnie\r\nSignature))\r\n(Kerimov) Tojours \u00e0 l'\u00e9tranger....\r\nLa justice fran\u00e7aise a inculp\u00e9 hier soir...un proche de Vladimir Poutine...pour blanchiment de fraude fiscale.\r\nLe s\u00e9nateur et milliardaire russe Souleymane Kerimov.... aurait acquis plusieurs proprit\u00e9t\u00e9s pr\u00e8s d'Antibes....sous un pr\u00eate-nom.\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous un strict contr\u00f4le judiciaire.\r\nSouleymane Kerimov avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 lundi soir \u00e0 Nice....ce qui a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions de col\u00e8re \u00e0 Moscou.\r\nDes parlementaires russes d\u00e9noncent une vilation de la Convention sur l'immunit\u00e9 diplomatique.\r\n(TF5/ MEG WHITMAN QUITTE HP - PORTRAIT) Coup de projecteur maintenant sur celle que le magazine Forbes d\u00e9crit comme  l'une des femmes d'affaires les plus puissantes du monde....\r\nElle s'appelle Meg Withman...etlle va quitter en f\u00e9vierer.... le groupe informatique Hewlett Packard , qu'elle dirigeait depuis six ans.\r\n Un g\u00e9ant qu'elle a recentr\u00e9 sur le service aux entreprises au d\u00e9triment des PC et des imprimantes, en supprimant des dizaines de milliers d'emplois. \r\nMais pour Meg Whitman, l'avenir pourrait \u00eatre  POLITIQUE..... Certains la voient d\u00e9j\u00e0 briguer la Maison Blanche....\r\n Olivier Schorderet\r\n  1'33''\r\n((En dirigeant HP et avant cela eBay, le site d'ench\u00e8res en ligne, Meg Whitman permet aux femmes de se faire une place dans l'univers tr\u00e8s masculin de la Silicon Valley. Comme Marissa Mayer quand elle dirigeait Yahoo, comme elle pressentie l'\u00e9t\u00e9 dernier pour prendre les r\u00eanes d'Uber. Ou comme Carly Fiorina, \u00e0 la t\u00eate de HP au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, avec laquelle Meg Whitman partage le go\u00fbt de la politique. Forte de son exp\u00e9rience professionnelle, elle pense avoir les reins suffisamment solides.\r\ndigas\r\n\"En politique il faut avoir la peau d'un rhinoc\u00e9ros\". Dure. Epaisse. Avec pour l'heure des \u00e9checs, pour l'une comme pour l'autre: que ce soit en 2010 dans l'Etat de Californie, ou au niveau national pour Carly Fiorina, candidate l'an dernier \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine. R\u00e9publicaine elle aussi, Meg Whitman n'a jamais vraiment l\u00e2ch\u00e9 la politique. Elle fait m\u00eame tr\u00e8s fort en ao\u00fbt 2016\r\ndigas\r\n\"Donald Trump est un d\u00e9magogue malhonn\u00eate, il a exploit\u00e9 nos pires peurs, la x\u00e9nophobie, le racisme, donc je suis derri\u00e8re Hillary\". Hillary Clinton, que la milliardaire soutiendra financi\u00e8rement. Insuffisant pour la faire triompher mais son d\u00e9part de HP la place aujourd'hui elle, Meg Whitman, au centre du jeu.\r\ndigas\r\n\"Meg Whitman candidate d\u00e9mocrate en 2020: je suis impatient de voir le d\u00e9bat Whitman-Trump, ce sera le meilleur de toute l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision\". Parole d'expert l'autre soir \u00e0 la TV am\u00e9ricaine. M\u00eame si pour l'heure la principale int\u00e9ress\u00e9e, officiellement toujours R\u00e9publicaine, n'a pas \u00e9voqu\u00e9 d'\u00e9ventuel destin politique. ))\r\n(TF6/ BALE - MANCHESTER) ****7h....on parle football....sur la Premi\u00e8re...le FC B\u00e2le....a sign\u00e9 hier soir un nouvel exploit en Ligue des Champions...\r\nEt si vous avez \u00e9teint votre t\u00e9l\u00e9 ou votre radio avant la fin du match vous avez eu tort.\r\nLes B\u00e2lois ont marqu\u00e9...\u00e0 la derni\u00e8re minute....et se sont impos\u00e9s 1-0 face \u00e0 Manchester United.\r\nIls font une nouvelle fois une victime anglaise...et reste bien  plac\u00e9s pour la qualification en huiti\u00e8me de finale. \r\nLes d\u00e9taisl...c'est avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n  1'06''\r\nEt pour assurer leur qualification en huiti\u00e8me de finale...\r\nLes B\u00e2lois devroit soit gagner ce dernier match face au Benvica...ou faire au moins aussi bien que le CKA Moscou...qui se d\u00e9placera \u00e0 Manchester.\r\nHier...deux g\u00e9ants d'Europe ont valid\u00e9 leur ticket...pour ces huiti\u00e8mes de finale : Chelsea...et le FC Barcelone.\r\n(METEO) ***Et c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...encore une belle journ\u00e9e au coeur de l'automne!\r\nDu soleil et de la douceur aujourd'hui : 10 \u00e0 14 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...en plaine.\r\nDemain, le vent du sud-ouest se fera plus temp\u00eatueux...\r\nEt les prochaines importantes pr\u00e9cipitations sont attendues pour samedi.\r\nCe week-end...la limite pluie-neige  va descendre aux environs de 600 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9090933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9090954", "ece-9090933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-29T05:36:56Z", "webPublicationDate": "2017-11-23T06:31:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B4A08E0-8108-4211-8362-142BCBDA286F", "internalArchiveId": "1B4A08E0-8108-4211-8362-142BCBDA286F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne, plus forte que la crise", "publicationDate": "2017-11-22T00:00:00Z", "summary": "Depuis mardi, l'Europe est riche d'une nouvelle crise, avec l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sur la formation d'un nouveau gouvernement \u00e0 Berlin et la perspective d'\u00e9lections anticip\u00e9es. L'Allemagne ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 tant d'incertitudes.\r\n\r\n* * Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne, plus forte que la crise (SIGNATURE 22.11 ALLEMAGNE)  DIRECT RNIS PRIVE\r\n***7h26.. C'est signature...\r\nEt ce matin.. on part pour Berlin, on vous retrouve, Blandine Milcent\r\nBonjour\r\n\"L'Allemagne, plus forte que la crise\", c'est votre signature\r\nDepuis mardi, l'Europe est riche d'une nouvelle crise, avec l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sur la formation d'un nouveau gouvernement \u00e0 Berlin, et la perspective d'\u00e9lections anticip\u00e9es. L'Allemagne ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 tant d'incertitudes: son \u00e9conomie solide, la stabilit\u00e9 de ses gouvernements depuis la guerre, le pragmatisme de sa classe politique, et enfin, l'art de la n\u00e9gociation d'Angela Merkel, tout cela, pensions-nous, allait finir par s'imposer pour nous ficeler une coalition dite Jama\u00efque, r\u00e9unissant les conservateurs, les lib\u00e9raux et les Verts. L'attelage \u00e9tait certes un peu disparate, mais on pouvait faire confiance aux Allemands\u00a0: avec un peu de bonne volont\u00e9, ils l'auraient bien fait rouler quelques ann\u00e9es.\r\nEt pourtant, le ch\u00e2teau de cartes s'est \u00e9croul\u00e9 et l'on d\u00e9couvre que l'Allemagne n'est plus ce qu'elle \u00e9tait\u00a0: autrefois mod\u00e9r\u00e9s et europhiles, les lib\u00e9raux du FDP vont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0jouer perso\u00a0\u00bb, et pourraient bien d\u00e9river dans les eaux troubles de l'AfD. Plus personne par ailleurs ne veut jouer avec Angela Merkel\u00a0car ceux qui se sont alli\u00e9s \u00e0 elles se sont fait syst\u00e9matiquement lamin\u00e9s, \u00e0 l'image du SPD. Instance morale, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique a donc d\u00e9nonc\u00e9 ces partis qui fuient leurs responsabilit\u00e9s et refusent de servir l'int\u00e9r\u00eat commun//. L'impasse politique inqui\u00e8te\u00a0: l'Allemagne est soudain devenue un partenaire impr\u00e9visible, repli\u00e9e sur elle-m\u00eame, dirig\u00e9e par une chanceli\u00e8re de papier.\r\nPourtant \u00e0 voir la complicit\u00e9 de certains d\u00e9put\u00e9s Verts avec Angela Merkel, hier au Bundestag, on se dit que cette crise a peut-\u00eatre fait bouger les lignes\u00a0: au point qu'un gouvernement CDU/Verts, tol\u00e9r\u00e9 par les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD para\u00eet une option envisageable, ce qui n'aurait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es. Alors oui, l'Allemagne est en crise, mais celle-ci annonce peut-\u00eatre aussi une recomposition des alliances politiques autour d'autres valeurs et c'est peut-\u00eatre cette crise qui va la rendre plus forte. Une image qu'Angela Merkel utilise d'ailleurs souvent dans ses discours.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9087910", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne, plus forte que la crise", "Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne, plus forte que la crise / LME_2017-11-22T07:25:00_signature", "Signature de Blandine Milcent - L'Allemagne, plus forte que la crise / LME_2017-11-22T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Depuis mardi, l\u2019Europe est riche d\u2019une nouvelle crise, avec l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations sur la formation d\u2019un nouveau gouvernement \u00e0 Berlin et la perspective d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es. L\u2019Allemagne ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 tant d\u2019incertitudes.", "Depuis mardi, l\u2019Europe est riche d\u2019une nouvelle crise, avec l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations sur la formation d\u2019un nouveau gouvernement \u00e0 Berlin et la perspective d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es. L\u2019Allemagne ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 tant d\u2019incertitudes.", "Depuis mardi, l\u2019Europe est riche d\u2019une nouvelle crise, avec l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations sur la formation d\u2019un nouveau gouvernement \u00e0 Berlin et la perspective d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es. L\u2019Allemagne ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 tant d\u2019incertitudes."], "variantIds": ["ece-9087930", "ece-9087910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T05:37:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-22T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26B665C8-7F49-4DDF-BF35-AA805DA89B42", "internalArchiveId": "26B665C8-7F49-4DDF-BF35-AA805DA89B42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bud\u00e9 Vert ! (3/5)", "publicationDate": "2017-11-22T00:00:00Z", "summary": "Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.\r\n\r\n* * Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.", "durationSec": 1633, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9067141", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 22.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (3/5) / BIL_2017-11-22T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 22.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (3/5) / BIL_2017-11-22T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles.", "Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles."], "variantIds": ["ece-9067142", "ece-9067141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-22T09:25:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-791F2EAA-3682-46A2-B683-93646DEA89F2", "internalArchiveId": "791F2EAA-3682-46A2-B683-93646DEA89F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tensions entre Etat et syndicats de police inqui\u00e8tent les d\u00e9put\u00e9s genevois", "publicationDate": "2017-11-22T00:00:00Z", "summary": "Les rapports compliqu\u00e9s entre les syndicats de police genevois et l'Etat, qui ont rythm\u00e9 la l\u00e9gislature, pr\u00e9occupent le Parlement. Une quinzaine de questions \u00e9crites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es lors de la derni\u00e8re session.\r\n\r\n* * Les tensions entre Etat et syndicats de police inqui\u00e8tent les d\u00e9put\u00e9s genevois *** A Gen\u00e8ve la tension monte autour de la police et le dossier s'invite au Parlement. \r\nLes rapports compliqu\u00e9s entre les syndicats de police et l'Etat ont rythm\u00e9 cette l\u00e9gislature. On ne compte plus les points de d\u00e9saccord entre les deux parties. \r\nD\u00e9sormais la question arrive aussi dans l'ar\u00e8ne politique. Tania Sazpinar, lors de la derni\u00e8re session une quinzaine de question \u00e9crites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au sujet de la police...\r\nOui une avalanche d'interrogations est arriv\u00e9e sur le bureau du conseil d'Etat. Elles questionnent le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et son ministre de tutelle Pierre Maudet sur divers points. Ils vont de la formation des policiers au malaise qui r\u00e8gne actuellement. Les interventions li\u00e9es \u00e0 ce sujet \u00e9manent plus souvent du MCG ou de l'UDC mais parmis les d\u00e9put\u00e9s qui questionnent cette fois-ci on retrouve aussi la gauche: les Verts, Ensemble \u00e0 Gauche et le parti socialiste. Visiblement la mobilisation des syndicat a r\u00e9ussi a interroger la quasi totalit\u00e9 du parlement, a quelque mois des \u00e9lections cantonales.\r\n*** Mais quels sont les points de frictions entre l'Etat et les syndicats de police?\r\nIls sont multiples mais potentiellement chaque point peut devenir un motif d'affrontement. Par exemple une directive consacrant une flexibilisation des horaires de travail avait fait monter les syndicats au cr\u00e9neau en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. Puis plus r\u00e9cemment, la d\u00e9valuation d'une classe de salaire de la police judiciaire a mis le feu aux poudre. Les syndicats tr\u00e8s mobilis\u00e9s ont alors obtenu le gel de plusieurs mesures en lien avec leur statut ainsi que l'ouverture de n\u00e9gociations avec plusieurs ministres. N\u00e9gociations qui sont d'ailleurs toujours en cours et dont l'issue devrait \u00eatre connue avant le vote du budget en d\u00e9cembre. \r\n*** Ces tensions autour de la police... on a l'impression que c'est un peu une habitude \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nEn effet ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les rapports sont tendus. Le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 est connu pour ne pas \u00eatre le plus simple. Mais beaucoup s'accordent pour dire que la nouvelle loi sur la police a marqu\u00e9 un tournant dans les rapports entre Etat et syndicats de police. Cette nouvelle loi accept\u00e9e en 2015 avec 54 voix de diff\u00e9rence faisait d\u00e9j\u00e0 bondir les syndicats \u00e0 l'\u00e9poque, notamment a cause de la r\u00e9organisation en 5 unit\u00e9s du corps de police. Depuis cette nouvelle loi est entr\u00e9e en vigueur et son application est source de conflit, sur le fond mais la mani\u00e8re de faire de Pierre Maudet est aussi montr\u00e9e du doigt par certains.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9087877", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les tensions entre Etat et syndicats de police inqui\u00e8tent les d\u00e9put\u00e9s genevois  / FOR_2017-11-22T18:12:00_developpement-7", "Forum du 22.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les rapports compliqu\u00e9s entre les syndicats de police genevois et l'Etat, qui ont rythm\u00e9 la l\u00e9gislature, pr\u00e9occupent le Parlement. Une quinzaine de questions \u00e9crites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es lors de la derni\u00e8re session."], "variantIds": ["ece-9087877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:00Z", "webPublicationDate": "2017-11-22T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADB9D258-EB90-438D-B812-F7B305256977", "internalArchiveId": "ADB9D258-EB90-438D-B812-F7B305256977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pirker, Carole;Xavier Tytelman, consultant sur les questions a\u00e9ronautiques;Pascal Perri, \u00e9conomiste, consultant en strat\u00e9gie low cost;Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat PS VD\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:39:43-06:40:10 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/VERDICT MLADIC PA) Il est le dernier accus\u00e9 jug\u00e9 en premi\u00e8re instance par le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie...\r\nRatko Mladic,  l'ancien chef militaire des Serbes de Bosnie, connaitra ce matin le verdict du TPIY...\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s la guerre des ann\u00e9es 91 qui a fait au moins 100.000 morts et 2 millions 200 mille de d\u00e9plac\u00e9s.\r\nRatko Mladic est accus\u00e9 d'\u00eatre le \"cerveau derri\u00e8re le meurtre de milliers de personnes\".\r\nA 74 ans, il est poursuivi pour g\u00e9nocide, crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre...\r\nEn fuite pendant 16 ans, le g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2011 dans un petit village de Serbie avant d'\u00eatre livr\u00e9 au TPI qui a commenc\u00e9 son proc\u00e8s en 2012. \r\nAlain Franco est notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye. \r\nIl nous dresse le portrait de cet accus\u00e9 et de ses complices hors normes...\r\n  1'07\r\n(Bve Liban) Saad Hariri va pouvoir s'expliquer...\r\nLe Premier ministre libanais est rentr\u00e9 hier soir chez lui \u00e0 Beyrouth trois semaines apr\u00e8s sa d\u00e9mission choc depuis l'Arabie saoudite qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de l'avoir retenu en \"otage\".\r\nSaad Hariri a quitt\u00e9 hier la France pour se rendre au Caire puis \u00e0 Chypre avant de revenir au Liban.\r\n(01/ROHINGYAS ENQUETE INDEP. PA) *** La Suisse demande une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et cr\u00e9dible sur la crise des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas. \r\nSelon l'ONU, ils sont 600'000 \u00e0 avoir fui au Bangladesh suite \u00e0 la campagne de r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane. \r\nLa secr\u00e9taire d'Etat du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baer-is-wyl, veut que les faits soient \u00e9tablis et que les responsables des violations punis. \r\nLes pr\u00e9cisions de Carole Pirker ... \r\n  56''\r\n(Bve Harcellement USA) *** La vague de scandales sexuels qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur toute la vie publique am\u00e9ricaine depuis le d\u00e9but de l'affaire Weinstein n'en finit plus. \r\nApr\u00e9s  Roy Moore le candidat r\u00e9publicain au S\u00e9nat, \r\nElle a atteint ces derniers jours John Conyers, figure l\u00e9gendaire du parti d\u00e9mocrate et doyen de la Chambre des repr\u00e9sentants... \r\nMais aussi le plus grand nom de l'animation am\u00e9ricaine, le directeur artistique de Disney John Lasseter, co-fondateur des studios Pixar.\r\nA l'origine de \"Toy Story\" \"Le monde de N\u00e9mo\" ou encore \"Cars, il s'est mis en cong\u00e9 du groupe pour six mois...\r\nLundi c'est le c\u00e9l\u00e8bre journaliste de t\u00e9l\u00e9vision Charlie Rose qui a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision qu'il animait sur PBS et CBS...\r\nSelon un sondage publi\u00e9  hier par l'institut Quinnipiac, 60% des \u00e9lectrices am\u00e9ricaines et 20% des \u00e9lecteurs indiquent avoir subi du harc\u00e8lement sexuel, le plus souvent sur leur lieu de travail.\r\n(Bve Uber) Uber, le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain du transport avec chauffeur priv\u00e9 a dissimul\u00e9 une importante cyberattaque dont il a \u00e9t\u00e9 victime fin 2016, selon son nouveau PDG.\r\nUber qui a m\u00eame vers\u00e9 100.000 dollars aux deux auteurs de l'intrusion et du vol de donn\u00e9es en \u00e9change de leur silence.\r\nCette attaque informatique a permis le vol d'informations personnelles appartenant \u00e0 57 millions d'utilisateurs, noms,\r\ncourriels, et num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones mobiles.\r\n(TF3/EASYJET PI) Alors que Londres doit pr\u00e9senter aujourd'hui un budget en Berne,dans un contexte rendu compliqu\u00e9 par les difficiles n\u00e9gociations du Brexit...\r\nLa Compagnie a\u00e9rienne Easyjet d\u00e9voile un b\u00e9n\u00e9fice net annuel en recul de 30%...\r\nUn d\u00e9crochage in\u00e9dite! \r\nEn plus de la concurence toujours plus offensive, Easyjet subit surtout les secousses \u00e9conomiques du Brexix\r\net l'effet de change n\u00e9gatif pour la compagnie britannique \u00e0 bas co\u00fbt, li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation de la livre sterling. \r\nEstelle Braconnier...\r\n  1'39\r\n(Bve Couts sant\u00e9) Limiter le nombre de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux en Suisse n'est pas seulement une question politique r\u00e9currente. \r\nElle a aussi des effets concrets sur les co\u00fbts et les effectifs de m\u00e9decins. \r\nPlus le nombre de sp\u00e9cialistes est important, plus les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent.\r\nC'est ce que montre une \u00e9tude de l'Observatoire suisse de la sant\u00e9, publi\u00e9e hier.\r\n(04/VD/SOINS DENTAIRES ITV MAILLARD) *** Le parlement vaudois continue lui de s'\u00e9charper sur la question des soins dentaires. \r\nIl s'agit de proposer un contre-projet \u00e0 l'initiative pour une assurance dentaire pour tous, sur laquelle voteront les Vaudois. \r\nPour la droite, seuls les moins de 25 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'aides et pour la gauche il faut ratisser plus large. \r\nLes verts lib\u00e9raux ont ainsi propos\u00e9 hier un compromis en incluant les personnes vuln\u00e9rables... \r\nMais les positions restent tr\u00e8s marqu\u00e9s...  et pour le conseiller d'\u00e9tat socialiste Pierre-Yves Maillard, ce d\u00e9bat pr\u00e9sage d'une l\u00e9gislature tendue...\r\n  46''\r\nPierre-Yves Maillard au micro de Tania Barril\r\nLe Grand conseil tranchera la semaine prochaine sur ce contre-projet\r\n(18/COUPE DE SUISSE PA) En Hockey sur glace : 2 \u00e9normes surprises ont marqu\u00e9 hier soir les quarts de finale de la coupe de Suisse. Les qualifications de 2 clubs de Swiss League, ex ligue nationale B, Ajoie et Rapperswil. \r\nles pr\u00e9cisions de Laurent Bastardoz\r\n   59'' \r\nLes tirage au sort des demi-finales de la coupe de Suisse qui se tiendront le jeudi 4 janvier aura lieu demain.", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9087918", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-22T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-22T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9087944", "ece-9087918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-28T05:37:02Z", "webPublicationDate": "2017-11-22T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13114609-1BE6-43EA-AB29-47B09CBA21CD", "internalArchiveId": "13114609-1BE6-43EA-AB29-47B09CBA21CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Stabilit\u00e9 de l'Allemagne \u00e0 l'\u00e9preuve, interview de Godelieve Quisthoudt-Rowohl (CDU)", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9chec de la formation d'une coalition gouvernementale en Allemagne plonge la CDU d'Angela Merkel dans une profonde remise en question. Interview de Godelieve Quisthoudt-Rowohl, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne et membre de la CDU.\r\n\r\n* * Stabilit\u00e9 de l'Allemagne \u00e0 l'\u00e9preuve, interview de Godelieve Quisthoudt-Rowohl (CDU)  \r\nen Allemagne, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 ses consultations, au lendemain de l'\u00e9chec des n\u00e9gociations pour former un nouveau gouvernement. Frank Walter Steinmeier a d'abord re\u00e7u les \u00e9cologistes cet apr\u00e8s-midi, puis le pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral FDP. Blandine Milcent, qu'est-ce qui a filtr\u00e9 de ces rencontres ?\r\nPas grand-chose pour l'instant, il n'y a pas eu en effet de d\u00e9clarations \u00e0 la sortie des uns et des autres. Les Verts sont rest\u00e9s \u00e0 peine une heure chez le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande. Ensuite, c'\u00e9tait donc au tour de Christian Lindner, le patron des lib\u00e9raux - c'est lui qui avait pris l'initiative de mettre fin aux n\u00e9gociations et qui fait, depuis, l'objet de toutes les attaques. Il est rest\u00e9 lui aussi environ une heure. Frank Walter Steinmeier l'a interrog\u00e9 sur les circonstances de cet \u00e9chec, il a cherch\u00e9 \u00e0 savoir comment cela s'est pass\u00e9 exactement, et pourquoi. Et cherch\u00e9 \u00e0 savoir aussi si tout cela est irr\u00e9versible car le pr\u00e9sident allemand s'est donn\u00e9 pour mission d'\u00e9viter de nouvelles \u00e9lections en ouvrant la porte \u00e0 de nouvelles n\u00e9gociations//. Par ailleurs, la pression se fait d\u00e9sormais de plus en plus forte sur le SPD, qui refuse de faire une grande coalition avec la CDU. Plusieurs poids lourds du parti conservateur, et notamment Peter Altmeier, proche de Merkel, ont appel\u00e9 les sociaux- d\u00e9mocrates \u00e0 r\u00e9viser leur position : \u00ab il faut donner au SPD les moyens les moyens de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses responsabilit\u00e9 \u00bb a dit donc Peter Altmeier. Le pr\u00e9sident du SPD Martin Schulz sera finalement re\u00e7u jeudi par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique.\r\nRelance : Frank Walter Steinmeier \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 comme un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique assez p\u00e2le, mais son r\u00f4le est aujourd'hui capital.\r\nLa fonction du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est tr\u00e8s honorifique en Allemagne, tr\u00e8s protocolaire, mais l\u00e0, il peut donner le meilleur de lui-m\u00eame, d'autant mieux que Frank Walter Steinmeier a \u00e9t\u00e9 deux fois ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d'Angela Merkel, et que c'est un poids lourds du parti social d\u00e9mocrate. C'est donc sans doute lui, le diplomate, qui est le mieux plac\u00e9 pour chercher \u00e0 convaincre le SPD de constituer une nouvelle grande coalition. Et c'est un clin d'oil de l'histoire : Frank Walter Steinmeier n'\u00e9tait pas le candidat souhait\u00e9 par Angela Merkel \u00e0 ce poste, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais c'est aujourd'hui son alli\u00e9 le plus pr\u00e9cieux.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9083606", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Stabilit\u00e9 de l'Allemagne \u00e0 l'\u00e9preuve, interview de Godelieve Quisthoudt-Rowohl (CDU) / FOR_2017-11-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9chec de la formation d\u2019une coalition gouvernementale en Allemagne plonge la CDU d\u2019Angela Merkel dans une profonde remise en question. Interview de Godelieve Quisthoudt-Rowohl, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne et membre de la CDU."], "variantIds": ["ece-9083606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:57Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T17:29:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00E7365D-1061-476D-80B9-F85C673173B5", "internalArchiveId": "00E7365D-1061-476D-80B9-F85C673173B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bud\u00e9 Vert ! (2/5)", "publicationDate": "2017-11-21T00:00:00Z", "summary": "Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.\r\n\r\n* * Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.", "durationSec": 1682, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9063084", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 21.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (2/5) / BIL_2017-11-21T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 21.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (2/5) / BIL_2017-11-21T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles.", "Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles."], "variantIds": ["ece-9063085", "ece-9063084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-21T09:25:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD084D33-E065-4E0D-AE4E-8909A141DFEB", "internalArchiveId": "AD084D33-E065-4E0D-AE4E-8909A141DFEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bud\u00e9 Vert ! (1/5)", "publicationDate": "2017-11-20T00:00:00Z", "summary": "Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.\r\n\r\n* * Oui, c'est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l'on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\r\nC'est vrai, on ne tarit pas d'\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu'un plan de carottes multicolores.\r\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d'un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu'on arrose de pinard son pied de porc.  \r\nToutefois, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\r\nL'aventure genevoise s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l'assiette par une tranche de pain.\r\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s'\u00e9piler les aisselles.", "durationSec": 1694, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9060200", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 20.11.2017", "Bille en t\u00eate du 20.11.2017", "Bud\u00e9 Vert ! (1/5) / BIL_2017-11-20T09:31:30_bille-en-tete", "Bud\u00e9 Vert ! (1/5) / BIL_2017-11-20T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles.", "Oui, c\u02b9est en pleine campagne d\u00e9busqu\u00e9e au milieu de Gen\u00e8ve que Philou et Dudu d\u00e9gustent les somptueux produits de la fantastique Ferme de Bud\u00e9. Et l\u02b9on p\u00e8se nos mots telle la jolie vendeuse qui p\u00e8se nos haricots.\nC\u02b9est vrai, on ne tarit pas d\u02b9\u00e9loges sur cet havre de terre cach\u00e9 en zone verte genevoise, qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un formidable jeune homme, aussi affable et cultiv\u00e9 qu\u02b9un plan de carottes multicolores.\nL\u00e9o Zulauf passe ensuite le t\u00e9moin au chanteur baroque Pierre Giamarchi, r\u00e9dacteur-concepteur d\u02b9un guide original sur la Vieille Ville de ce vil Calvin, qui ne voulait pas qu\u02b9on arrose de pinard son pied de porc.  \nToutefois, c\u02b9est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable si le cochon en question a enfil\u00e9 des chaussettes en papier non imperm\u00e9abilis\u00e9es.\nL\u02b9aventure genevoise s\u02b9ach\u00e8ve en beaut\u00e9 et en tartines chez Toasted, un collectif de jeunes loups aux dents-langues, ex-\u00e9l\u00e8ves du Pr.Ligron, qui remplacent l\u02b9assiette par une tranche de pain.\nPlus besoin, mesdames, de faire la vaisselle. On a tout le temps d\u00e8s lors, de s\u02b9\u00e9piler les aisselles."], "variantIds": ["ece-9060201", "ece-9060200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-20T10:15:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-106430BA-78D6-4372-8037-AF0038BB7E71", "internalArchiveId": "106430BA-78D6-4372-8037-AF0038BB7E71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Franziska Brantner, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Bundestag", "publicationDate": "2017-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brantner, Franziska\r\nL'ultime tentative d'Angela Merkel pour former un gouvernement a rat\u00e9. Trois dossiers ont rendu ces n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles: les migrants, l'Europe et l'environnement. L'interview de Franziska Brantner, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Bundestag.\r\n\r\n* * Franziska Brantner, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Bundestag  \r\nFRANZISKA BRANTNER, en direct sur son portable +49 ** 009 (l'appeler avant pour confirmer son direct. S'il n'a pas lieu ne surtout pas l'appeler)\r\nTopo: n\u00e9gociations-marathon men\u00e9es par Angela Merkel pour trouver un gouvernement sans le SPD mais avec les lib\u00e9raux et les \u00e9cologistes (coalition \"arc-en-ciel\", consid\u00e9r\u00e9e contre-nature. Trois dossiers rendent rendent les n\u00e9gociations difficiles: les migrants, l'Europe et l'environnement. Sur ces 3 sujets les Verts sont en d\u00e9calage par rapport aux conservateurs (CDU/CSU) et lib\u00e9raux (FDP). \r\nDans les faits, c'est au pr\u00e9sident allemand de d\u00e9cider s'il faut convoquer de nouvelles \u00e9lections ou non. Angela Merkel doit le rencontrer ce lundi. \r\n7h18 \r\nVoici les mots qui plongent l'Allemagne en pleine crise politique: \"Il est pr\u00e9f\u00e9rable de ne pas gouverner que de mal gouverner\"... \r\nLa d\u00e9claration cette nuit du pr\u00e9sident des lib\u00e9raux allemand du FDP.. \r\nChristian Lindner qui signe ainsi.. l'arr\u00eat de mort des n\u00e9gociations pour la formation d'un nouveau gouvernement. \r\nDeux mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives.. l'Allemagne est dans le flou total... \r\nAngela Merkel a pris acte et d\u00e9plore cet \u00e9chec.... \r\nAu coeur de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles, trois dossiers phares: la migration, l'Europe et l'environnement...\r\nFranziska Brantner, bonjour\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Bundestag...\r\n***Jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, les observateurs pensaient qu'un accord pouvait \u00eatre trouv\u00e9s.. c'est une surprise pour vous? \r\n- DISCUSSION VRAIMENT FINIES, OU ENCORE POSSIBLE DE SE REMETTER A TABLE? \r\n**R\u00e9unir dans une meme colaition des Ecologistes, des Lib\u00e9raux, des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, dont certains tr\u00e8s conservateurs.. C'\u00e9tait mission impossible en fait? \r\n-  L'alliance \u00e9tait peut-\u00eatre trop contre-nature?  \r\n***Quel points ont emp\u00each\u00e9 l'accord de se concr\u00e9tiser?\r\nAu coeur de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles, trois dossiers phares: la migration, l'Europe et l'environnement...\r\n*** \"Il est pr\u00e9f\u00e9rable de ne pas gouverner que mal gouverner\"? Christian Lindner a-t-il raison? \r\nLes dirigeants  Verts mettent la faute sur le FDP ce soir.. \r\nOu a-t-il sabot\u00e9 des discusssions qui auraient pu aboutir vers un accord? \r\n***Quelle part de responsabilit\u00e9 votre parti a-t-il dans cet \u00e9chec?\r\n--- \r\nET MAINTENANT? \r\n**Quelles cons\u00e9quences pour Angela Merckel.. Beaucoup ont pr\u00e9dit la fin d'Angela Merkel en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations... C'est le cas selon vous?\r\n**GT MINORITAIRE POSSIBLE? \r\n***Que va-t-il se passer? De nouvelles \u00e9lections doivent-elles \u00eatre convoqu\u00e9es?\r\n- Est-ce que les sociaux-d\u00e9mocrates (le SPD, qui a refus\u00e9 de continuer \u00e0 gouverner avec Merkel) peuvent sauver la situation et \u00e9viter le retour aux urnes en acceptant de revenir sur leur d\u00e9cision et de b\u00e2tir une coalition?\r\n**** L'Allemagne, LE pays europ\u00e9en stable par excellence ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Europe. Aujourd'hui le paquebot tangue.. cela aura-t-il des r\u00e9percussions pour l'Europe?", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9080131", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Franziska Brantner, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Bundestag / LME_2017-11-20T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'ultime tentative d'Angela Merkel pour former un gouvernement a rat\u00e9. Trois dossiers ont rendu ces n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles: les migrants, l'Europe et l'environnement. L'interview de Franziska Brantner, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Bundestag."], "variantIds": ["ece-9080131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-26T05:37:50Z", "webPublicationDate": "2017-11-20T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2526D2F9-4868-4489-9000-27B5E3940AAE", "internalArchiveId": "2526D2F9-4868-4489-9000-27B5E3940AAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Allemagne: ultime tentative d'Angela Merkel de former un gouvernement", "publicationDate": "2017-11-19T00:00:00Z", "summary": "En Allemagne, les conservateurs, les lib\u00e9raux et les Verts ont repris leurs discussions exploratoires pour d\u00e9finir une base de n\u00e9gociations sur un futur programme commun. Angela Merkel est encore loin d'avoir form\u00e9 son nouveau gouvernement.\r\n\r\n* * Allemagne: ultime tentative d'Angela Merkel de former un gouvernement 18h  Allemagne : ultime tentative pour former un gouvernement\r\nEn Allemagne, on est encore loin de la formation d'un nouveau gouvernement...\r\nDepuis ce matin, les conservateurs, les lib\u00e9raux et les Verts ont repris leurs discussions exploratoires pour d\u00e9finir une base de n\u00e9gociations sur un futur programme commun...\r\nCela fait quatre semaines maintenant que l'on discute...\r\nBlandine Milcent, sur quoi \u00e7a coince ? Et est-ce que ces discussions pourraient \u00e9chouer ?\r\nPlusieurs dossiers ont fait l'objet d'\u00e2pres discussions en effet: le premier concerne les migrations et plus particuli\u00e8rement \"le regroupement familial d'une certaine cat\u00e9gorie de r\u00e9fugi\u00e9s\", ceux qui ont un statut temporaire de r\u00e9fugi\u00e9s et qui ne peuvent plus faire venir leur famille depuis un an. Les Verts demandent qu'on l\u00e8ve cette interdiction, prise par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement dans la foul\u00e9e de la vague de migration en 2015, les Verts estiment que la pr\u00e9sence de leur famille, cela permet une meilleure int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande. Ce que refuse farouchement les conservateurs bavarois de la CSU. M\u00eame s'il y a eu diverses propositions de compromis, au cours des derniers jours, cette question a stopp\u00e9 l'avanc\u00e9e des n\u00e9gociations, chacun des partis campant sur ses positions. Autre point de vives discussions: la protection du climat avec le renoncement progressif au charbon. Les verts demandent une baisse plus importante que les autres, qui craignent eux des retomb\u00e9es n\u00e9gatives sur l'\u00e9conomie en terme de perte d'emplois. Tout cela est donc compliqu\u00e9; les n\u00e9gociateurs sont fatigu\u00e9s, frustr\u00e9s; ils n'ont pas le sentiment d'avancer depuis jeudi dernier. Et il est tr\u00e8s possible que ces discussions exploratoire (qui ne sont qu'une premi\u00e8re \u00e9tape dans les n\u00e9gociations) que ces discussions \u00e9chouent et qu'ils n'y ait pas de n\u00e9gociations du tout.\r\n- Qu'est-ce qu'un \u00e9chec signifierait pour Angela Merkel ?\r\nBeaucoup d'observateurs disent qu'elle joue sa carri\u00e8re politique: ce qui est s\u00fbr, c'est qu'un \u00e9chec signifie \"son\" \u00e9chec \u00e0 elle puisqu' Angela Merkel n'aurait alors pas r\u00e9ussi \u00e0 former son nouveau gouvernement. Or, elle est d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9 au sein de la CDU (en raison notamment de sa politique migratoire): vous vous souvenez que le parti conservateur est certes arriv\u00e9s en t\u00eate aux \u00e9lections du 24 septembre, mais avec le pire score de son histoire. Par ailleurs, la CSU bavaroise est elle aussi tr\u00e8s mal en point, \u00e0 un an des \u00e9lections r\u00e9gionales en Bavi\u00e8re. Les responsables bavarois accusent Angela Merkel d'avoir brouill\u00e9 l'identit\u00e9 du parti conservateur, en menant une politique de gauche. Tout cela pour dire qu'un \u00e9chec de ces n\u00e9gociations affaiblirait encore plus Angela Merkel et d'ailleurs selon un  sondage, une majorit\u00e9 d'Allemands estime qu'elle ne s'en remettrait pas.\r\n- Et dans ce cas, il devrait y avoir des \u00e9lections anticip\u00e9es en Allemagne: qu'est-ce qu'on pourrait en attendre ?\r\nBLABLA", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9078226", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Allemagne: ultime tentative d'Angela Merkel de former un gouvernement / FOR_2017-11-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.11.2017"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, les conservateurs, les lib\u00e9raux et les Verts ont repris leurs discussions exploratoires pour d\u00e9finir une base de n\u00e9gociations sur un futur programme commun. Angela Merkel est encore loin d'avoir form\u00e9 son nouveau gouvernement."], "variantIds": ["ece-9078226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-19T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB18D73A-A10C-472B-BA0D-6B72C73D63A6", "internalArchiveId": "CB18D73A-A10C-472B-BA0D-6B72C73D63A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorrens, conseill\u00e8re nationale VERTE VD;Niki Haley, ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU;citoyen Zimbabw\u00e9en, anonyme;citoyen Zimbabw\u00e9en, anonyme, 31 ans;Anonyme, paysan de la province des Midlands;Nicolas Steiner, Co-fondateur de l'incubateur de fintech Level 39;Cl\u00e9mence Mer\u00e7ay, cheffe de projet scientifique pour l'Observatoire suisse de la sant\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(01/GLYPHOSATE PA) Il n'y a pas de raison d'interdire le glyphosate! \r\nC'est donc l'avis ud Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nIl rejette la proposition des Verts qui demandaient une interdiction de ce pesticide class\u00e9 potentiellement canc\u00e9rog\u00e8ne par l'OMS.\r\nLe gouvernement fonde sa d\u00e9cision sur une nouvelle recherche men\u00e9e en Suisse. \r\nElle conclue que  le glyphosate serait inoffensif pour la sant\u00e9.\r\nAlexandra Richard\r\n  50''\r\n((Les traces mesur\u00e9es en Suisse sont tr\u00e8s faibles. Il faudrait consommer 71 kg par jour du produit le plus contamin\u00e9 (les p\u00e2tes) pour qu'il y ait des effets secondaires nocifs pour la sant\u00e9. Ce sont les premiers r\u00e9sultats de l'\u00e9tude demand\u00e9e par le Conseil National sur la situation en Suisse. A partir de l\u00e0, une interdiction serait trop radicale, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Dans son \u00e9valuation, il tient aussi compte des utilisations de cet herbicide, pas seulement dans l'agriculture. Il est indispensable, dit-il, dans certains cas, puisque c'est la seule alternative au d\u00e9sherbage \u00e0 la main. Le glyphosate divise aussi l'Union europ\u00e9enne. Il y a une semaine, les Etats membres n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur une prolongation de la licence. Il y aura un nouveau d\u00e9bat. C'est que ce pesticide, class\u00e9 \"canc\u00e9rog\u00e8ne probable\" par l'OMS, repr\u00e9sente aussi un march\u00e9 de plus d'un milliard.))\r\n(02/GLYPHOSATE ITV THORENS) Vaste march\u00e9...notamment pour...Monsanto et d'autres g\u00e9ants de l'agro-chimie.\r\nLa dangerosit\u00e9 du glyphosate....est un sujet qui divise l'Europe...depuis maintenant plusieurs mois.\r\nEn Suisse, par  pr\u00e9caution, les Verts,  demandaient d'interdire le glyphosate au moins jusqu'en 2022.\r\nEcoutez la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste,  Ad\u00e8le Thorens.\r\n  43''\r\nPreuve que le d\u00e9bat est d'ampleur mondiale.\r\nLe g\u00e9ant Monsanto et des f\u00e9d\u00e9rations agricoles am\u00e9ricianes ont port\u00e9e plainte cette semaine  contre Califronie.\r\nIls demandent....\u00e0 cet \u00e9tat de plus \u00e9mettre d'avertissement sur les  possibles risques de cancer li\u00e9s au glyphosate.\r\n(DE - N\u00e9gociations avort\u00e9es) ***Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...La chanceli\u00e8re allemadne. Angela Merkl \u00e9choue toujours \u00e0 former un nouveau gouvernement.\r\nLes n\u00e9gociations ont dur\u00e9 jusqu'\u00e0 tard dans la nuit....sans succ\u00e8s.\r\nDe nouvelles discussions auront lieu ....ajourd'hui...d\u00e8s midi....entre les trois parties concern\u00e9es...la CDU d'Angela Merkel, les Verts et les Lib\u00e9raux.\r\nDe profondes divergences persistent sur les th\u00e8mes du climat, de l'immigrations et des finances.\r\nEt si aucun compromis n'est trouv\u00e9...l'Allemagne pourrait vivre de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n(16/ SYRIE ENQUETE EXTRAIT HALEY) Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies a rejet\u00e9 cette nuit deux projets de r\u00e9solution...concernant les attaques chimiques en Syrie...\r\nDeux projets...afin de prolonger le mandat des enqu\u00eateurs internationaux sur place.\r\nTout d'abord, la Russie a mi son v\u00e9to \u00e0 un texte am\u00e9ricain.\r\nPuis l'ensemble du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a refus\u00e9 un projet concurrent...r\u00e9dig\u00e9 par la Russie.\r\nLe mandat des experts en Syrie prendra fin de ce soir....ce qui a engendr\u00e9 des \u00e9changes verbaux tr\u00e8s muscl\u00e9s.\r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU. Niki Heili  a accus\u00e9 la Russie de \"tuer le m\u00e9canisme d'enqu\u00eate\"...\r\nPour rappel, les enqu\u00eateurs avaient conclu..\u00e0 'implication du r\u00e9gime syrien dans une attaque au gaz sarin ...en avril sur le village de \u00e0 Khan Cheikhoun.\r\nCe matin, le Japon fait circuler ce matin un projet de r\u00e9solution qui pourrait \u00eatre approuv\u00e9.\r\nLe mandat des experts internationaux serait prolong\u00e9 de 30 jours...le temps de trouver un nouveau compromis.\r\n(Hariri en France) En bref...le premier ministre d\u00e9missionaire du Liban...Saad Hariri est attendu demain... \u00e0 Paris demain...\r\nIl doit y rencontrer Emmanuel Macron.\r\nL'Elys\u00e9e a confirm\u00e9 la venue en France du premier ministre libanais... qui a d\u00e9missionn\u00e9 dans des circonstances troubles depuis l'Arabie saoudite... \r\nCertains soup\u00e7onnent Ryad de le retenir contre son gr\u00e9.\r\nMais l'Arabie saoudite a une nouvelle fois assur\u00e9 Saad Hariri qu'il \u00e9tait libre de quitter le pays.\r\n(17/ BONN ALLIANCE ANTICHARBON) ****Eliminer le charbon de toute production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici \u00e0 2030: c'est l'objectif de l'Alliance cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'occasion de  la COP23.\r\nLa Conf\u00e9rence sur le climat des Nations-Unis qui prend fin aujourd'hui \u00e0 Bonn, en Allemagne. \r\nLanc\u00e9e par le Royaume-Uni et le Canada, cette initiative r\u00e9unit vingt pays dont la Suisse, mais aussi plusieurs Etats am\u00e9ricains et provinces canadiennes. \r\nSes objectifs ne sont pas contraignants.\r\n Il n'emp\u00eache, Olivier Schorderet: cette alliance veut donner un signal fort \u00e0 certains Etats...aux Etats qui rechignent encore \u00e0 privil\u00e9gier les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\"Le march\u00e9 a chang\u00e9. Le monde a chang\u00e9. Le charbon ne reviendra pas\". Martel\u00e9s par la ministre canadienne de l'Environnement, ces mots ont r\u00e9sonn\u00e9 aux oreilles de la repr\u00e9sentante de Washington \u00e0 Bonn. Car si l'administration Trump s'est engag\u00e9e \u00e0 limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, elle ne le fera que si la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ou la comp\u00e9titivit\u00e9 am\u00e9ricaines ne sont pas entam\u00e9es. D'o\u00f9 son absence logique de cette alliance. Les Etats-Unis qui ont irrit\u00e9 les participants \u00e0 COP23 en organisant en d\u00e9but de semaine un s\u00e9minaire sur l'utilit\u00e9 des \u00e9nergies... fossiles: gaz, p\u00e9trole et charbon. Un \u00e9v\u00e9nement per\u00e7u par certains comme une provocation. Les pays signataires de cette alliance, eux, se sont tous d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s \u00e0 \u00e9liminer cette \u00e9nergie sale. Chacun avec son propre calendrier. Mais ils ne constituent qu'une part minime de la consommation mondiale de charbon, concentr\u00e9e aujourd'hui en Chine, en Inde et en Asie du sud-est. Autant de pays qui brillent par leur absence au sein de initiative. Une alliance qui esp\u00e8re toutefois compter cinquante membres d'ici COP24, qui se tiendra l'an prochain en Pologne. A Katowice. L'une des villes les plus pollu\u00e9es d'Europe.\r\n(TF2/ZIMBABWE VIEUX LION RE) ***Direction maintneant le  Zimbabwe...o\u00f9 les citoyens  vivent  toujours dans l'attente d'une \u00e9ventuelle d\u00e9mission du pr\u00e9sident Robert Mugabe. \r\nLe plus vieux chef d'Etat du monde l'a dit clairement hier. Il refuse de quitter le pouvoir.\r\nIl l'a d\u00e9clar\u00e9 au cours de dicussions avec les militaires, qui ont pris le contr\u00f4le de la capitale cette semaine.\r\nLa plupart 16 millions d'habitants du pays  souhaitent le d\u00e9part de Robert Mugabe au pouvoir depuis 37 ans.. \r\nMais dans le m\u00eame temps...il est aussi le p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance et continue  suciter le respect de la majorit\u00e9 de la population...\r\nNotre correspondante Val\u00e9rie Hirsch est sur place dans la capitale \u00e0 Harare...Elle est  all\u00e9e \u00e0 la rencontre des citoyens....\r\n((traduction 1\r\n \u00abPour moi, c'est un grand homme. Je l'admire. Mais je pense qu'on a besoin de sang neuf pour faire avancer le pays. Il est respect\u00e9. Il a amen\u00e9 l'ind\u00e9pendance, la r\u00e9forme agraire, l'\u00e9ducation pour tous. Oui, pour la plupart des Zimbabw\u00e9ens, il est bien \u00bb\r\nTraduction 2\r\n\u00ab On ne peut pas gouverner un pays pendant 35 ans. Avant, je travaillais dans la zone industrielle mais celle-ci a ferm\u00e9. Maintenant, je fais du recyclage et gagne des cacahouettes\"\r\nTraduction 3\r\nJe ne suis pas au courant de ce qu'il aurait fait de mauvais. Il a fait beaucoup pour nous. Quand il y a une s\u00e9cheresse, il nous donne des intrants agricoles. On appr\u00e9cie beaucoup cela. La r\u00e9forme agraire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique parce que avant, on vivait surpeupl\u00e9s, sur tr\u00e8s peu de terres \"))\r\nLe Zimbabwe...et la possible fin du pr\u00e9sident Mobutu...on y revient tout \u00e0 l'heure...\u00e0 7h30...avec quelqu'un qui a rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ce dirigaent.\r\nLe sociologue Jean Ziegler sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz.\r\n(TF8/FINTECH PI) Retour en Suisse avec cette question...a quoi ressemblera demain la place financi\u00e8re genevoise ? \r\n***La question \u00e9tait hier (au coeur d'une journ\u00e9e consacr\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s actives dans les technologies financi\u00e8res, les fintechs.\r\n Le canton de Gen\u00e8ve  a d'ailleurs annonc\u00e9 un partenariat public-priv\u00e9 pour attirer ces startups et ainsi pousser les acteurs classiques \u00e0 se transformer. \r\nRomain Bardet...il \u00e9tait surtout question d'un secteur: celui de la gestion de fortune.\r\n   1'23\r\n((Un secteur en pleine \u00e9bulition. On asssite \u00e0 la prolif\u00e9ration de startups qui cr\u00e9ent de nouvelles solutions num\u00e9riques. L'analyse de donn\u00e9e et l'intelligence artificielle permettent par exemple de s\u00e9lectionner les meilleurs placements pour un certain prof\u00eel. Autre changement essentiel: la relation clients. Fini le mod\u00e8le du banquier derri\u00e8re son bureau, le client veut d\u00e9sormais choisir vite et depuis n'importe o\u00f9.\r\nUn d\u00e9fi pour les acteur traditionnels \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est l'avis de Nicolas Steiner, nyonnais d'origine, \u00e9tabli \u00e0 Londres depuis onze ans. Il est l'un des membres fondateur de l'incubateur de fintech Level 39, l'un des plus grands d'Europe. \r\nSON STEINER:\r\nIl y a une frilosit\u00e9. GE se sent encore forte, je ne sois pas s\u00fbr que \u00e7a soit le cas. En g\u00e9n\u00e9ral il est facile d'\u00eatre frileux quand on est confortable. Moi je pense que \u00e7a serait le moment de pas \u00eatre trop frileux. Plus on agit vite, plus on a l'avantage sur la comp\u00e9tition qui va venir.\r\nDemain des gros acteurs de la Silicon Valley o\u00f9 d'ailleurs qui ont une puissance de feu ph\u00e9nom\u00e9nale en termes de gestion de donn\u00e9es et de technoliogies vont certainement commencer \u00e0 attaquer ces cha\u00eenes de valeurs de la place de GE. \r\nIls vont fournir une exp\u00e9rience d'utuilisateurs num\u00e9riques qui est attendue par tout le monde que les banques pour l'instant ne fournissent pas. Et les banques les mieux pr\u00e9par\u00e9es sont celles qui anticipent\r\nC'est donc strat\u00e9giquement que Gen\u00e8ve ambitionne de devenir un centre pour ces nouvelles technologies. Sans quoi, la place financi\u00e8re du bout du lac pourrait perdre des plumes.))\r\n(15/AINES ET SYSTEME DE SANTE ITV MERCAY) ON le disait en titre....Le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse cartonne aupr\u00e8s des seniors...en tout cas ceux  qui vivent \u00e0 domicile:\r\n80% eux en sont satisfaits, ce qui place la Suisse en t\u00eate des 11 pays participants \u00e0 une enqu\u00eate internationale sur le sujet.\r\n Publi\u00e9e hier par l'Observatoire suisse de la sant, \u00e9 cette \u00e9tude montre aussi des diff\u00e9rences entre Suisse al\u00e9manique et Suisse romande... \r\ndiff\u00e9ren notamment  dans les souhaits en mati\u00e8re de soins, en fin de vie. \r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9mence Mer\u00e7ay, cheffe de projet scientifique\r\n  50''\r\nCl\u00e9mence Mer\u00e7ay interrog\u00e9e par Sylvie Lambelet\r\n(Tennis- Federer) Et un mot de tennis...\r\nRoger Federer conna\u00eetra cet apr\u00e8s-midi son adversaire en demi-finale....des Masters de Londres...\r\nCe sera le vainqueur de la partie entre le Belge David Goffin et l'Autricihien Dominic Thiem\r\nHier...Roger Federer a battu...en trois sets..le Croate Marin Cilic...\r\nMalgr\u00e9 un niveau de jeu plut\u00f4t moyen, le B\u00ealois est plus que jamais en course...pour d\u00e9crocher un septi\u00e8me Masters...\r\n(Meteo) ***Et un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...ce sera \u00e0 nouveau le gris qui va dominer aujourd'hui...\r\nCe vendredi  sera encore un peu plus gris\u00e2tre qu'hier  plus grise qu'hier...surtout ce matin \r\nPuis  le soleil devrait finir par percer la grisaille sur le plateau et le chablais.\r\n 5 \u00e0 7 degr\u00e9s et toujours de la bise.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9072947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-17T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-17T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9072966", "ece-9072947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-23T05:37:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-17T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}