{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=875&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=900&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=850&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-7228C4EE-877F-40D0-9F30-B6981A015024", "internalArchiveId": "7228C4EE-877F-40D0-9F30-B6981A015024", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gassot;Patrick Edder, chimiste cantonal de Gen\u00e8ve;FORGET;extraits du dessin anim\u00e9 incitant \u00e0 la d\u00e9lation\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/JOURNEE SPECIALE ARMEE)  \r\nLa r\u00e9daction se met donc en ordre de marche...aujourd'hui.\r\nJourn\u00e9e sp\u00e9ciale arm\u00e9e...\r\nVous avez pu en entendre certains \u00e9chos depuis 6h... (dans Signatures ou Intecit\u00e9 notamment)\r\nPhilippe Rebord...le nouveau chef de l'arm\u00e9e suisse sera en direct avec nous d\u00e8s 7h35.\r\nAlors pourquoi consacrer une journ\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e suisse? \r\nParce qu'il y a beaucoup de chose \u00e0 dire sur la grande muette...\r\nBonjour Pietro Bugnon...\r\n...\r\nVous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nL'arm\u00e9e est en pleine mutation...cela faisait plusieurs ann\u00e9es qu'elle n'avait pas connu autant de changement...\r\nCette mutation...porte un nom de code Pietro: DEVA...\r\nLe projet de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, nom de code DEVA, adopt\u00e9 en 2015 au Parlement d\u00e9ploie ses premiers effets... Le cadre est d\u00e9sormais clair: des troupes r\u00e9duites \u00e0 100'000 hommes et un budget augment\u00e9 \u00e0 5 milliards par an... Une arm\u00e9e plus petite, mais qui se veut plus r\u00e9active et mieux dot\u00e9e en mat\u00e9riel.\r\net comme dans tout chantier...celui-l\u00e0 soul\u00e8ve des questions...\r\nOui la capacit\u00e9 de recrutement de l'arm\u00e9e est remise en question. Le r\u00e9servoir de jeunes recrues ne serait plus suffisant. Des recrues \u00e9puis\u00e9es et pas franchement enthousiastes \u00e0 l'id\u00e9e de faire l'arm\u00e9e... C'est une r\u00e9alit\u00e9 que j'ai pu v\u00e9rifier lors d'une visite de la caserne fribourgeoise de Grandvillard la semaine derni\u00e8re. Comme si l'attractivit\u00e9 de l'arm\u00e9e \u00e9tait en berne... Ce qui pose indirectement la question d'une r\u00e9forme de l'obligation de servir et de la possibilit\u00e9 offerte aux jeunes de s'orienter vers un service civil, non arm\u00e9, mais plus long.\r\non entendra d'ailleurs leur t\u00e9moignage dans votre reportage juste apr\u00e8s ce journal...Pietro on a parl\u00e9 des effectifs mais il y a aussi des interrogations sur l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e...\r\nEt dans ce domaine, il faut bien avouer que les militaires ont de la peine \u00e0 convaincre de l'utilit\u00e9 des syst\u00e8mes qu'ils entendent acqu\u00e9rir... Le d\u00e9partement de la D\u00e9fense projette par exemple cette ann\u00e9e de commander pour plus de 200 millions de francs de munitions... Un achat controvers\u00e9. Sans parler bien s\u00fbr du futur avion de combat, qui nous occupera passablement ces prochaines ann\u00e9es.\r\nil y a l'\u00e9quipement, les hommes...mais pour quelles menaces Pietro?\r\nQuestion centrale... Les militaires avouent eux-m\u00eames \u00eatre un peu perdus. Ils attendent une reprise en main politique. Des dossiers mieux conduits. Moins d'affaires et moins de fuites surtout. Pour une arm\u00e9e plus cr\u00e9dible et plus populaire. Deux hommes sont \u00e0 la barre. Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, en poste depuis un peu plus d'un an. Et Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e, qui a dress\u00e9 hier le bilan de ses 100 premiers jours. Deux Romands fra\u00eechement nomm\u00e9s qui auront la lourde t\u00e2che d'apporter des r\u00e9ponses aux nombreux doutes et interrogations qui entourent l'arm\u00e9e suisse.\r\nCC: et comme je vous le disais le nouveau chef de l'arm\u00e9e sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35. merci Pietro Bugnon...votre reportage juste apr\u00e8s ce journal...\r\net toutes les s\u00e9quences de cette journ\u00e9e sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo.ch.\r\n(23/TESSIN) On connaissait Prima i Nostri...\r\nLes n\u00f4tres d'abord...la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne version tessinoise sur le march\u00e9 de l'emploi.\r\nEt bien le canton lance la pr\u00e9f\u00e9rence nationale sur les march\u00e9s publics!\r\nEstelle Braconnier, hier soir le parlement tessinois a adopt\u00e9 une loi qui donne la priorit\u00e9 aux entreprises suisses sur les entreprises italiennes...\r\nC'est sans aucune opposition que le Parlement a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 un nouvel outil pour repousser la concurrence venant d'Italie.\r\nD\u00e9sormais le secteur de la construction donnera la priorit\u00e9 aux entreprises locales.\r\nTous les contrats soumis \u00e0 un appel d'offres pour un chantier d'une valeur allant jusqu'\u00e0 8,7 millions de francs seront attribu\u00e9s aux entreprises ayant leur si\u00e8ge en Suisse.\r\nUn protectionnisme qui s'applique aussi aux marchandises et aux prestations de service.\r\nCC: mais cette nouvelle directive pourrait f\u00e2cher Bruxelles....\r\nOn peut m\u00eame voir l\u00e0 une certaine provocation car la pr\u00e9f\u00e9rence nationale n'a pas besoin de loi pour \u00eatre pratiqu\u00e9e...en Suisse et de part le monde.\r\nAvant Bruxelles, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se f\u00e2che pour pr\u00e9venir une nouvelle crise diplomatique.\r\nLe contentieux entre Berne et le Tessin ne date pas d'hier d'ailleurs sur la question \r\nIl y a trois ans d\u00e9j\u00e0, le canton et surtout la Lega avait \u00e9t\u00e9 avertit : la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une violation des engagements internationaux et du principe de non-discrimination.\r\n(REMP) ***Des chiffres (et des lettres;) rassurants ce matin...ceux de la presse \u00e9crite...Globalement, les suisses restent fid\u00e8les \u00e0 leur journaux...\r\nc'est ce qui ressort des chiffres de la REMP...\r\nces 6 derniers mois, plusieurs quotidiens ont gagn\u00e9 des lecteurs.\r\nC'est le cas du Temps...+10 mille lecteurs!\r\nDe Libert\u00e9, de 24heures et c\u00f4t\u00e9 magazines de l'Illustr\u00e9...et de la revue Terre et Nature, + 20 mille lecteurs! un record.\r\nDans la cat\u00e9gorie des perdants...le Matin, le Matin Dimanche, le Nouvelliste, le Quotidien Jurassien et l'Express...mais la Weltwoche et le Blick aussi.\r\nNotez que 20 minutes reste le quotidien le plus lu de Suisse. \r\n(( taux de p\u00e9n\u00e9tration 2,8 millions de personnes))\r\nEt le Blick le seul journal davantage lu en ligne que sur papier. \r\nCe qu'on apprend aussi en scrutant ces chiffres c'est que les suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 lire en ligne...\r\n(PULITZER) Des prix...encore... Les Pulitzer ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier \u00e0 New-York. \r\nIls r\u00e9compensent l'excellence journalistique, et \u00e0 en croire le jury c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qui m\u00e9ritait d'\u00eatre distingu\u00e9e. \r\nLe Washington Post l'a \u00e9t\u00e9 pour une enqu\u00eate sur les dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des oeuvres caritatives...((son journaliste avait demand\u00e9 \u00e0 ses abonn\u00e9s Twitter d'en retrouver des traces))\r\nLe New-York Times a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 pour un travail sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLe consortium de journaliste \u00e0 l'origine des Panama Papers a lui aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9.\r\n(11/ITALIE G7 PA REPRISE 22H30) Bachar Al-Assad est maintenant toxique dans tous les sens du terme!\r\nLa formule est sign\u00e9e...Boris Johnson...ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res...((d'o\u00f9 une certaine touche d'humour britannique))\r\nIl est en Italie en ce moment...pour un G7 qui rassemble les chefs des diplomaties am\u00e9ricaine, japonaise, canadienne, allemande, fran\u00e7aise et italienne...\r\nLa Syrie occupe le haut du tableau...\r\nLes ministres veulent faire pression sur Moscou pour que la Russie l\u00e2che Bachar Al-Assad...\r\nEt l'h\u00f4te le plus convoit\u00e9 de ce G7 c'est Rex Tillerson...le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain qui rencontre demain son homologue russe...mais pas Vladimir Poutine...\r\nPhilippe Gassot \u00e0 Washington...\r\n  1'10''\r\n(Amnesty) La Chine a de nouveau ex\u00e9cut\u00e9 l'an dernier plus de condamn\u00e9s \u00e0 mort que tous les autres pays r\u00e9unis, alors m\u00eame que les ex\u00e9cutions reculaient dans le monde, affirme Amnesty International, d\u00e9non\u00e7ant le \"secret d'Etat\" impos\u00e9 par P\u00e9kin sur la peine capitale.\r\nDans son rapport annuel sur la peine de mort, publi\u00e9 mardi, l'association de d\u00e9fense des droits de l'Homme chiffre \u00e0 au moins 1.032 le nombre d'ex\u00e9cutions dans le monde l'an dernier, soit un repli de 37% par rapport au chiffre de 2015.\r\nUn recul d\u00fb \u00e0 des chutes drastiques de l'application de la peine capitale en Iran (baisse de 42%, avec \"au moins 977 ex\u00e9cutions\") et au Pakistan (87 ex\u00e9cutions recens\u00e9es, recul de 73%).\r\nEt ce tandis que l'application de la peine de mort aux Etats-Unis atteignait un plus bas historique, avec 20 personnes ex\u00e9cut\u00e9es -- contre 28 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et cinq fois plus en 1999.\r\nMais ces donn\u00e9es ne prennent pas en compte la Chine, o\u00f9 le nombre d'ex\u00e9cutions de condamn\u00e9s reste class\u00e9 secret d'Etat: or, le g\u00e9ant asiatique continue de mettre \u00e0 mort \"des milliers de personnes\" chaque ann\u00e9e, davantage que tous les autres pays r\u00e9unis, estime Amnesty.\r\nAinsi, Amnesty a identifi\u00e9 \"des centaines de cas\" de condamnations \u00e0 mort non r\u00e9pertori\u00e9es dans une base de donn\u00e9es nationale en ligne que P\u00e9kin avait lanc\u00e9e comme gage de sa \"transparence\".\r\nSur 931 ex\u00e9cutions annonc\u00e9es publiquement par les autorit\u00e9s entre 2014 et 2016 -- soit \"seulement une fraction du nombre total d'ex\u00e9cutions\" -- seules 85 \u00e9taient mentionn\u00e9es dans la base de donn\u00e9es, souligne le rapport, notant que de nombreuses condamnations pour \"terrorisme\" ou crimes li\u00e9s \u00e0 la drogue n'y figuraient pas.\r\nL'ONG fustige le classement comme secret d'Etat de \"la plupart des informations\" sur la peine capitale, en raison d'une d\u00e9finition juridiquement tr\u00e8s vague.\r\n\"La Chine est vraiment le seul pays qui observe un tel r\u00e9gime de secret total autour des ex\u00e9cutions\", a d\u00e9nonc\u00e9 le directeur d'Amnesty pour l'Asie orientale, Nicholas Bequelin, lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Hong Kong. \"La raison en est probablement que les chiffres sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et que la Chine ne veut pas faire figure d'exception.\"\r\n\"Le gouvernement chinois recourt \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations tr\u00e8s partielles (...) pour affirmer que le nombre d'ex\u00e9cutions baisse, tout en maintenant un secret quasi-absolu. Il cherche d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 donner le change\", s'indigne Salil Shetty, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Amnesty, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, P\u00e9kin met en avant la r\u00e9duction de la liste des crimes passibles de la peine de mort, d\u00e9sormais ramen\u00e9s \u00e0 une quarantaine.\r\nUne r\u00e9forme de 2007 exigeant l'approbation de la Cour supr\u00eame chinoise pour toutes les sentences capitales a \u00e9galement entra\u00een\u00e9 un recul des ex\u00e9cutions, selon certaines organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\nHuman Rights Watch avait ainsi estim\u00e9 en 2014 que le nombre des ex\u00e9cutions dans le pays \"\u00e9tait tomb\u00e9 sous le seuil de 4.000 (par an) ces derni\u00e8res ann\u00e9es\", contre environ 10.000 une d\u00e9cennie auparavant.\r\nPar ailleurs, rel\u00e8ve Amnesty, \"le risque d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 pour un crime que l'on n'a pas commis soul\u00e8ve une inqui\u00e9tude croissante dans l'opinion publique\", mettant la pression sur les autorit\u00e9s.\r\nDans un cas embl\u00e9matique qui avait provoqu\u00e9 l'\u00e9moi de tout le pays, la Cour supr\u00eame chinoise a ainsi innocent\u00e9 en d\u00e9cembre un jeune homme ex\u00e9cut\u00e9 21 ans plus t\u00f4t pour meurtre et viol, crimes qu'un tueur en s\u00e9rie avait avou\u00e9s une d\u00e9cennie plus tard.\r\n\"Les aveux forc\u00e9s ne sont th\u00e9oriquement pas recevables comme preuves. Mais en pratique, la police a tout latitude pour arracher des aveux forc\u00e9s en arr\u00eatant et en torturant des suspects sur de longues dur\u00e9es\", observe le professeur Jerome Cohen, sp\u00e9cialiste du syst\u00e8me judiciaire chinois \u00e0 l'Universit\u00e9 de New York. \r\nLe taux de condamnation des tribunaux chinois, toutes peines confondues, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 99,92%. \r\njug-jch/bar/ehl/mf\r\nLa justice am\u00e9ricaine a prononc\u00e9 32 condamnations \u00e0 mort en 2016, un plus bas depuis 1973, et les ex\u00e9cutions ont \u00e9galement diminu\u00e9 de 37% dans le monde l'an dernier, a annonc\u00e9 mardi Amnesty International.\r\nAu total, 32 condamnations \u00e0 mort ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es aux Etats-Unis en 2016, un plus bas depuis 1973, et 20 ex\u00e9cutions ont eu lieu, ce qui place le pays en septi\u00e8me position dans le classement de ceux qui ex\u00e9cutent le plus dans le monde derri\u00e8re la Chine (plusieurs milliers), l'Iran (+ de 567), l'Arabie saoudite (+ de 154), l'Irak (+ de 88), le Pakistan (87) et l'Egypte (44).\r\nPour Salil Shetty, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation non gouvernementale (ONG) bas\u00e9e \u00e0 Londres, ce d\u00e9clin est \"un signe d'espoir pour les militants qui font campagne depuis longtemps pour mettre fin \u00e0 la peine capitale\".\r\n\"Le d\u00e9bat est clairement en train de changer\", juge-t-il dans le rapport annuel mondial sur la peine de mort d'Amnesty.\r\nAmnesty a ajout\u00e9 qu'il s'agissait \"d'un signe clair que les juges, les procureurs et les jur\u00e9s se d\u00e9tournent de la peine de mort comme moyen de rendre la justice\".\r\nLe rapport note \u00e9galement de fortes baisses dans le nombre d'ex\u00e9cutions en Iran -- en baisse de 42% \u00e0 567 en 2016-- et au Pakistan, en baisse de 73% \u00e0 87.\r\nIl y a aussi eu moins d'ex\u00e9cutions en Afrique sub-saharienne mais le nombre de condamnations \u00e0 mort a plus que doubl\u00e9, principalement \u00e0 cause d'une forte augmentation au Nigeria.\r\nAu total, Amnesty a r\u00e9pertori\u00e9 1.032 ex\u00e9cutions dans le monde en 2016 contre 1.634 en 2015, qui \u00e9tait un plus haut depuis 1989.\r\nCes statistiques ne prennent pas en compte la Chine qui ex\u00e9cute, selon Amnesty, davantage de personnes que tous les autres pays du monde cumul\u00e9s, mais en gardant secret tout chiffre officiel.\r\n\"La Chine veut \u00eatre un leader sur la sc\u00e8ne mondiale mais quand il s'agit de la peine de mort, elle suit le pire chemin possible en ex\u00e9cutant davantage de personnes chaque ann\u00e9e que tout autre pays dans le monde\", a regrett\u00e9 Salil Shetty.\r\n\"Il est grand temps pour la Chine de lever le voile sur ce secret mortel et de devenir finalement transparente sur son syst\u00e8me de peine de mort\", a-t-il appel\u00e9 de ses voeux.\r\nAmnesty a indiqu\u00e9 avoir r\u00e9pertori\u00e9 pour le pays des articles de presse sur l'ex\u00e9cution d'au moins 931 personnes entre 2014 et 2016, une fraction du nombre total, mais seulement 85% \u00e9taient enregistr\u00e9es dans une base de donn\u00e9es \u00e9tatique.\r\ndt-mc/eg/fjb\r\n(AFP) - TX-PAR-E\r\n(CHAINE BONHEUR 7H) on vous en parlait la vendredri dernier...\r\nla famine\r\nCertains pays d'Afrique, en particulier le Soudan du Sud, la Somalie et le Nig\u00e9ria, sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine d'une ampleur catastrophique.\r\nUne journ\u00e9e nationale de collecte est organis\u00e9e par la Cha\u00eene du Bonheur:\r\nLIVE JEAN MARC RICHARD 30 SEC\r\nJean-Marc Richard en direct du central t\u00e9l\u00e9phonique de la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 la RTS Gen\u00e8ve. \r\nCOORDONNEES POUR LES DONS\r\nCCP de la Cha\u00eene du bonheur\r\n10-15000-6 mention \"Famine en Afrique\"\r\nNo de t\u00e9l\u00e9phone pour les promesses de dons\r\nt\u00e9l. ** 07\r\n(num\u00e9ro gratuit)\r\nDons en ligne \r\nwww.bonheur.ch\r\nou via l'application\r\nSwiss Solidarity\r\n(22/MASCARA CANCERIGENE ITV PATRICK EDDER 2) C'est le regard qui tue...l'habile trait de mascara qui peut faire son effet sur l'autre...pourrait aussi bien le faire sur vous, son effet, au sens propre !...\r\nDes substances canc\u00e9rig\u00e8nes, les nitrosamines, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es dans plusieurs produits cosm\u00e9tiques pour les yeux, notamment des mascaras....\r\nLa semaine pass\u00e9e, l'Association des chimistes cantonaux de Suisse tirait la sonnette d'alarme et interdisait 11 \u00e9chantillons. Hier (lundi) c'est au tour du laboratoire cantonal de B\u00e2le-Ville de retirer 7 autres cosm\u00e9tiques pour les yeux, contenant en plus des perturbateurs endocriniens ou des agents toxiques pour la reproduction. Apr\u00e8s ces interdictions, comment \u00eatre s\u00fbr que les fabricants vont rectifier le tir ? Patrick Edder, chimiste cantonal de Gen\u00e8ve....\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Yves Zahno.\r\n(COUPE DU MONDE) ***Et si la Coupe du monde de football \u00e9tait pour la premi\u00e8re fois organis\u00e9e cojointement par TROIS pays?\r\nLes Etats-Unis, le Mexique et le Canada ont annonc\u00e9...hier soir...leur allliance...en vue d'organise le Mondial 2026.\r\nAu vue de la politique tournante des continents...on sait d\u00e9j\u00e0 que l'Europe et l'Asie renonceront...ce qui veut dire que cette candidature am\u00e9ricaine a de grandes chances de r\u00e9ussites.\r\nEt si elle aboutit...le trois quart des Maches auront lieu aux Etats-Unis...sans qu'on sache...toutefois... si un mur s\u00e9parera \u00e0 ce moment l\u00e0...deux des pays organisateurs.\r\n(La FIFA rendra sa d\u00e9cision au printemps 2020!)\r\n(07/CHINE APPEL DELATION PI) En Chine, d\u00e9noncer un espion peut rapporter gros ! La police de P\u00e9kin l'a annonc\u00e9 - \u00e0 partir d'aujourd'hui (ma) : tous les citoyens qui livreront des informations sur des activit\u00e9s d'espionnage, seront r\u00e9compens\u00e9s : jusqu'\u00e0 500 000 yuans soit pr\u00e8s de 68 000 euros ! \r\nEt pour que le message soit bien entendu, les autorit\u00e9s diffusent sur internet une vid\u00e9o de 4 minutes sous la forme d'un dessin anim\u00e9, elle explique par le menu ce que contient le nouveau r\u00e8glement.\r\nA Shanghai, Ang\u00e9lique FORGET\r\n   1'13''\r\n((La vid\u00e9o commence par l'image d'un brigand, un masque sur les yeux. il interpelle un petit gar\u00e7on \r\nSON VOIX HOMME 1 \u00ab Dis moi petit, je vois que tu es sp\u00e9cial, viens voler des secrets d'Etat avec moi ! On va les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger et gagner des fortunes. ! \u00bb \r\nMais cela n'a pas l'air de plaire \u00e0 l'enfant, loyal envers la Chine \r\nAMBIANCE \r\nIl pr\u00e9f\u00e8re appeler la police et d\u00e9noncer l'espion. Il est alors r\u00e9compens\u00e9 par une sucrerie, mais la voix off l'annonce clairement : avec ce nouveau r\u00e8glement, tous ceux qui donneront \u00e0 la police des informations sur d'\u00e9ventuels espions gagneront plus que des bonbons, ils pourront toucher pr\u00e8s de 73 000 francs ! Pour se manifester, tous les moyens sont bons :\r\nSON VOIX HOMME 2 \u00ab  vous pouvez composer le 12339. Si vous n'avez pas de forfait, pas de probl\u00e8me, il vous suffit d'\u00e9crire un courrier, et si vous trouvez \u00e7a trop compliqu\u00e9, rendez-vous directement dans l'un des bureaux de la s\u00e9curit\u00e9 nationale ! \u00bb\r\nAucun risque pour les d\u00e9lateurs : ils peuvent choisir de rester anonyme ! \r\nEn Chine, la menace des forces \u00e9trang\u00e8res hostiles au pays obs\u00e8de le pouvoir ! R\u00e9guli\u00e8rement avocats ou d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont emprisonn\u00e9s pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale ! ))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un ciel encore un peu nuageux ce matin au nord des Alpes... Mais la grisaille va se lever pour laisser place \u00e0 une journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e...\r\nTemp\u00e9ratures, 7 \u00e0 9 degr\u00e9s... 12 \u00e0 14 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 16 en Valais... bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura et le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8516195", "ece-8516176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-17T09:09:28Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nLe journal Coralie Claude quelle arm\u00e9e pour la Suisse 100000 hommes, un budget de 5 milliards de francs mais pour quelles missions journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e suisse sur notre antenne, une arm\u00e9e en panne d'attractivit\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 par les recrues d\u00e9grad\u00e9 qui peine \u00e0 faire passer leur liste d'achat alors Colmont relever le d\u00e9fi, le chef de l'arm\u00e9e suisse sera notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nNous demanderons \u00e0 Philippe Rebord, \u00e0 quoi sert encore l'arm\u00e9e, aujourd'hui il est en poste depuis 100 jours et il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 reportage aussi dans les casernes, Pietro Bugnon est all\u00e9 demander aux recrues si l'arm\u00e9e \u00e9tait encore attractive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [93%] :\r\nApr\u00e8s les n\u00f4tres : d'abord les meilleurs d'abord le Tessin introduit la pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour les appels d'offres publics Berne n'est pas content, \u00e7a risque de provoquer Bruxelles l'enjeu ce sont des contrats pour pr\u00e8s d'un 1000000000 de francs par an, Rex Tillerson sur tous les fronts : l'Italie pour un G7 entre ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, aujourd'hui Moscou d\u00e8s demain, et \u00e0 chaque fois un m\u00eame dossier sous le bras du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, le dossier syrien, pas de quoi lui ouvrir les portes du Kremlin, plus que des bonbons pour d\u00e9noncer un espion P\u00e9kin r\u00e9compense des aujourd'hui toute personne qui livrera des informations sur d'\u00e9ventuels tra\u00eetres \u00e0 la nation 68000 francs dans la cagnotte la r\u00e9daction se met donc en ordre de marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [94%] :\r\nAujourd'hui journ\u00e9e sp\u00e9ciale arm\u00e9e vous avez pu en entendre certains \u00e9chos depuis 6 heures dans signature ou encore Intercit\u00e9s notamment Philippe Rebord sera donc l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d\u00e8s 7 heures 35, le nouveau chef de l'arm\u00e9e, alors pourquoi consacrer une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 l'arm\u00e9e suisse parce qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 dire sur la grande muette bonjour Pietro Bugnon bonjour, vous \u00eates l'un de nos correspondants Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'arm\u00e9e est en pleine mutation, cela faisait plusieurs ann\u00e9es qu'elle n'avait pas connu autant de changement cette mutation porte un nom de code Pietro d'\u00c9va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nOui, le projet de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, adopt\u00e9 en 2015 au Parlement d\u00e9ploie ses premiers effets, le cadre est d\u00e9sormais clair des troupes r\u00e9duites \u00e0 100000 hommes et un budget augment\u00e9 \u00e0 5 milliards par an, une arm\u00e9e plus petite mais qui se veut plus r\u00e9active et mieux dot\u00e9e en main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [88%] :\r\nAlain comme dans tout chantier celui -l\u00e0 aussi, soul\u00e8ve des questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [96%] :\r\nEh oui, la capacit\u00e9 de recrutement de l'arm\u00e9e est remise en question, le r\u00e9servoir de jeunes recrues ne serait plus suffisant des recrues \u00e9puis\u00e9es et pas franchement enthousiastes \u00e0 l'id\u00e9e de faire l'arm\u00e9e, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que j'ai pu v\u00e9rifier lors d'une visite de la caserne fribourgeoise de Grandvillard la semaine derni\u00e8re, comme si l'attractivit\u00e9 de l'arm\u00e9e \u00e9tait en berne, ce qui pose indirectement la question d'une r\u00e9forme de l'obligation de servir et de la possibilit\u00e9 offerte aux jeunes de s'orienter vers un service civil non arm\u00e9, mais plus long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [92%] :\r\nOn entendra d'ailleurs leur t\u00e9moignage dans votre reportage, juste apr\u00e8s ce journal, Pietro non parler des effectifs, il y a aussi des interrogations sur l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [97%] :\r\nEt dans ce domaine, il faut bien avouer que les militaires ont de la peine \u00e0 convaincre de l'utilit\u00e9 des syst\u00e8mes qu'ils entendent acqu\u00e9rir le d\u00e9partement de la D\u00e9fense projette par exemple cette ann\u00e9e de commander pour plus de 200 millions de francs de munitions un achat controvers\u00e9, sans parler bien s\u00fbr du futur avion de combat qui nous occupera passablement ses proches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [91%] :\r\nEh bien vous croire, alors l'\u00e9quipement, les hommes mais pour quelles menaces Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [96%] :\r\nQuestion centrale Les militaires avouent m\u00eame \u00eatre un peu perdus, ils attendent une reprise en main politique des dossiers mieux conduits moins d'affaires et moins de fuites pour une arm\u00e9e plus cr\u00e9dible et plus populaire : 2 hommes sont \u00e0 la barre, Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense, en poste depuis un peu plus d'un an et Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e qui a dress\u00e9 hier le bilan de ses 100 premiers jours de Romands fra\u00eechement nomm\u00e9 qui auront la lourde t\u00e2che d'apporter des r\u00e9ponses aux nombreux doutes et interrogations qui entourent l'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [93%] :\r\nPietro Bugnon merci, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral et comme je vous le disais, le nouveau chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 qui et en trouve Pietro Bugnon juste apr\u00e8s le journal pour un reportage dans les casernes toutes les s\u00e9quences de cette journ\u00e9e arm\u00e9e sont \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH on connaissait Prima I nostri les n\u00f4tres : d'abord la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne version tessinoise sur le march\u00e9 de l'emploi, et bien le canton lance la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, sur les march\u00e9s publics Stelmach Estelle Braconnier, hier soir, le parlement tessinois a adopt\u00e9 une loi qui donne la priorit\u00e9 aux entreprises suisses sur les entreprises italiennes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [96%] :\r\nC'est sans aucune opposition, que le Parlement a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 un nouvel outil outil pour repousser la concurrence venant d'Italie, d\u00e9sormais, le secteur de la construction donnera la priorit\u00e9 aux entreprises locales, tous les contrats soumis \u00e0 un appel d'offres pour un chantier d'une valeur allant jusqu'\u00e08,7 millions de francs seront attribu\u00e9s aux entreprises ayant leur si\u00e8ge en Suisse un protectionnisme qui s'applique aussi aux marchandises et aux prestations de service, sauf que cette nouvelle directive pourrait f\u00e2cher Bruxelles, on peut m\u00eame voir l\u00e0 une certaine provocation car la pr\u00e9f\u00e9rence nationale n'a pas besoin de loi pour \u00eatre pratiqu\u00e9e en Suisse et de par le monde avant Bruxelles, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se f\u00e2che pour pr\u00e9venir une nouvelle crise diplomatique le contentieux entre Berne et le Tessin ne date pas d'hier, d'ailleurs sur la question, il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, le canton et surtout la Lega avait \u00e9t\u00e9 avertit la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une violation des engagements internationaux et du principe de non- discrimination Estelle Braconnier merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [89%] :\r\nDes chiffres et des lettres rassurant ce matin sur la presse \u00e9crite Globalement, Coralie, les Suisses restent fid\u00e8les \u00e0 leur journaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [93%] :\r\nOui, c'est ce qui ressort des chiffres de la REMP, ces 6 derniers mois, plusieurs quotidiens ont gagn\u00e9 des Lecteurs, c'est le cas du temps plus 10000 fid\u00e8les de la libert\u00e9 de 24 heures et c\u00f4t\u00e9 magazines de l'Illustr\u00e9 de la revue Terre et Nature, plus 20000 Lecteurs, c'est un record dans la cat\u00e9gorie des perdants le Matin le Matin dimanche le Nouvelliste le Quotidien Jurassien L'Express mais aussi la Weltwoche et le Blick c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique notez que 20 minutes reste le quotidien le plus lu en Suisse et le Blick, le seul journal \u00e0 \u00eatre davantage le lu consulter en ligne que sur papier, c'est ce qu'on apprend aussi en scrutant ces chiffres, c'est que les suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 lire en ligne des chiffres et des lettres et des prix encore ce matin les Pulitzer annonc\u00e9 hier \u00e0 New-York, la r\u00e9compense l'excellence journalistique et \u00e0 en croire le jury, c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qui m\u00e9ritait d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 le Washington Post l'a \u00e9t\u00e9 pour une enqu\u00eate sur les dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des Oeuvres caritatives le New-York Times a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 pour un travail sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger, le consortium de journaliste \u00e0 l'origine des Panama Papers a aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 Bachar Al-Assad est maintenant toxique dans tous les sens du terme, la formule est sign\u00e9e Boris Johnson, ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est en Italie en ce moment pour un G7 qui rassemble les chefs des diplomaties am\u00e9ricaine, japonaise, canadienne, allemande, fran\u00e7aise et italienne, c'est la Syrie qui occupe le haut de la fiche les ministres veulent faire pression sur Moscou pour que la Russie l\u00e2che Bachar Al Assad et l'autre le plus convoit\u00e9 de ce G7, h\u00e9 bien c'est Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain qui rencontre demain son homologue russe, mais pas Vladimir Poutine, qui ne veut pas le voir Philippe Gassot est \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [92%] :\r\nDemandez aux Russes de faire une croix sur leur soutiens Damas \u00e9tait peut-\u00eatre all\u00e9 un peu vite en besogne, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain boud\u00e9e par Vladimir Poutine, c'est une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire, le pr\u00e9sident russe n'est pas pr\u00eat \u00e0 changer de strat\u00e9gie, ni abandonner Bachar El-Assad Moscou pensent qu'en ne condamnant pas l'Am\u00e9rique qui a agress\u00e9 la Syrie sans le moindre mandat l'ONU fait dans le 2 poids, 2 mesures, le num\u00e9ro un russe voulait une enqu\u00eate sur l'utilisation des gaz enqu\u00eate rejet\u00e9e car les r\u00e9sultats selon lui n'aurait pas accuser le ma\u00eetre de Damas, le pr\u00e9sident russe ne semble pas pr\u00eat \u00e0 passer la main et menace m\u00eame de r\u00e9pliquer \u00e0 de nouveaux tirs am\u00e9ricains en Syrie Vladimir Poutine conna\u00eet bien Rex Tillerson, cela remonte \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait patron d'Exxon, mais rien n'y fait m\u00eame avant l'attaque am\u00e9ricaine en Syrie, les relations \u00e9taient tendues en raison de l'Ukraine et aussi des accusations d'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle Moscou fait la mauvaise t\u00eate mais c'est un d\u00e9tail qui compte, la visite de Rex tire Lawson, qui va rencontrer son homologue Sergue\u00ef Lavrov n'est pas annul\u00e9e, mais on a sa fiert\u00e9 avec Poutine, c'est niet Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [95%] :\r\nOn vous en parlait, vendredi dernier, sur cette antenne, la famine, certains pays d'Afrique en particulier le Soudan du Sud, la Somalie et le Nigeria sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine, d'une ampleur catastrophique, une journ\u00e9e nationale de collecte est organis\u00e9e par la Cha\u00eene du bonheur, on vous retrouve en Direct de la centrale d'appels Jean-Marc Richard bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [92%] :\r\nBonjour, Coralie bonjour Simon effectivement, c'est la plus grande catastrophe humanitaire depuis 60 ans et nous refusons la fatalit\u00e9, c'est pour soutenir \u00e9videmment les ONG suisses qui sont sur le terrain qui distribuent de la nourriture qui apportent des soins m\u00e9dicaux des apports nutritionnels qui achemine de l'eau potable, c'est avec vous que nous avons envie de le faire avec, par exemple, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois qui vient nous rejoindre Fran\u00e7ois Longchamp qui donne le coup d'envoi, ici \u00e0 Gen\u00e8ve un des standard au 0 887 07 07 0 808 ans de 7 07 07 \u00e7a ce sont pour les promesses de dons et puis Coralie prenez vite votre appareil de photo et prenez une photo de Simon et de vous parce qu'il y a une action particuli\u00e8re aujourd'hui vous prenez une photo h\u00e9 vous la postez sur hashtag suisse Solidarity for Africa et des entreprises un peu partout en Suisse s'engage \u00e0 verser 5 francs par photo, s'il vous pla\u00eet, merci sinon l'essentiel, c'est bien s\u00fbr notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 887 07 07 et la photo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [67%] :\r\nAller chercher la t\u00e9l\u00e9, la 5 premi\u00e8res on va faire Jean-Marc plaisir bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [94%] :\r\nC'est le regard qui tue l'habile trait de mascara qui peut faire son effet sur sur l'autre, hein, il peut aussi bien le faire sur vous son effet au sens propre, puisque des substances qu'en Syrie, aime les nitrosamines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es dans plusieurs produits cosm\u00e9tiques pour les yeux, notamment des mascara la semaine pass\u00e9e, l'Association des chimistes cantonaux de Suisse tirait la sonnette d'alarme et interdisait 11 \u00e9chantillons hier, c'est au tour du laboratoire cantonal de B\u00e2le- Ville de retirer 7 autres cosm\u00e9tiques pour les yeux, contenant en plus des perturbateurs endocriniens ou encore des agents toxiques pour la reproduction apr\u00e8s ces interdictions, comment \u00eatre s\u00fbr que les fabricants vont rectifier le Tir, Patrick Edder, chimiste cantonal de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:41) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me est sorti, \u00e7a c'est clair que maintenant ils vont y r\u00e9fl\u00e9chir, sachez, je vous garantis que d'apr\u00e8s les retours que nous on a les entreprises ont pris cette probl\u00e9matique tr\u00e8s au s\u00e9rieux, ils ont vraiment tr\u00e8s peur de leur image de marque et ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat am\u00e8ne des substances canc\u00e9rig\u00e8nes non plus dans leurs produits et donc ils vont travailler \u00e0 ce que ces produits -l\u00e0 se retrouvent plus dans le produit fini, on a pris des mesures, on a exig\u00e9 des retraits, on a exig\u00e9 des fournisseurs qui cherche \u00e0 expliquer pourquoi il y avait ces substances dans les produits et quelles \u00e9taient les mesures qu'il mettait en place pour que \u00e7a n'arrive pas et s'ils viennent nous dire que, techniquement, c'est in\u00e9vitable, c'est pas vrai, parce qu'encore une fois, on a vu que plus de 92 pourcent des des produits n'en contenaient pas venir que leurs concurrents, il y arrive, donc ils doivent y arriver \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:23) [96%] :\r\nPatrick Edder, interrog\u00e9 par Yves Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [92%] :\r\nEt si la Coupe du monde de foot \u00e9tait pour la premi\u00e8re fois, organis\u00e9e conjointement par 3 pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [94%] :\r\nOui, les \u00c9tats-Unis, le Mexique et le Canada ont annonc\u00e9 hier soir leur alliance en vue d'organiser le Mondial 2026 la revue de la politique tournante des continents, sait d\u00e9j\u00e0 que l'Europe et l'Asie renonceront, ce qui veut dire que cette candidature am\u00e9ricaine a de grandes chances de r\u00e9ussite si elle aboutit, les 3 quarts des matchs auront lieu aux \u00c9tats-Unis, sans qu'on sache toutefois si un mur s\u00e9parera \u00e0 ce moment, les 2 autres pays organisateur, enfin les \u00c9tats-Unis du Mexique, la FIFA rendra sa d\u00e9cision au printemps 2020 en Chine \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9noncer un espion peut rapporter gros : la police de P\u00e9kin l'a annonc\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui, tous les citoyens qui livreront des informations sur des activit\u00e9s d'espionnage seront r\u00e9compens\u00e9s, jusqu'\u00e0 5 100000 yuans soit pr\u00e8s de 68000 francs et pour que le message soit bien entendu les autorit\u00e9s diffusent sur Internet une vid\u00e9o de 4 minutes sous la forme d'un dessin anim\u00e9, l'explique par le menu ce que contient ce nouveau r\u00e8glement \u00e0 Shanghai Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:33) [87%] :\r\nOui, attention, qu'il va aussi la vid\u00e9o commence par l'image d'un brigand, un masque sur les yeux, il interpelle un petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [93%] :\r\nDu moins qui du moins que tu es sp\u00e9cial viens voler des secrets d'\u00c9tat, avec moi, on va les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger et gagner des fortunes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:49) [93%] :\r\nMais cela n'a pas l'air de plaire \u00e0 l'enfant loyal envers la Chine Tinga Jojo il pr\u00e9f\u00e8re appeler les autorit\u00e9s d\u00e9noncer l'espion, il est alors r\u00e9compens\u00e9 par une sucrerie, mais la voix off l'annonce clairement avec ce nouveau r\u00e8glement, tous ceux qui donneront ta la police, des informations sur d'\u00e9ventuels espions gagneront plus que des bonbons, ils pourront toucher pr\u00e8s de 73000 francs pour se manifester tous les moyens sont bons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:14) [94%] :\r\nNon mais vous pouvez composer le 1 2 3 3 9 si vous n'avez pas de forfait, pas de probl\u00e8me, il vous suffit d'\u00e9crire en courrier ou rendez- vous directement dans l'un des bureaux de la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:24) [87%] :\r\nAucun risque pour les d\u00e9lateurs, ils peuvent choisir de rester anonyme en Chine, la menace des forces \u00e9trang\u00e8res hostiles au pays obs\u00e8de le pouvoir r\u00e9guli\u00e8rement, avocats ou d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont eux emprisonn\u00e9s pour atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Shanghai qui auparavant et aussi si lui yuans Chee-hwa est interdit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [93%] :\r\n60 1000 68 1000 francs pour toute personne qui qui d\u00e9noncerait un espion \u00e9ventuellement un petit message pour Jean-Marc Richard \u00e0 la fin de ce journal, on a pris une le taux Simon et moi une photo qui sera donc publi\u00e9 pour le compte de cette journ\u00e9e de collecte de fonds organis\u00e9e par la Cha\u00eene du Bonheur journ\u00e9e pour les personnes victimes de la famine qui ravage certains pays d'Afrique de la p\u00e9ninsule arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [88%] :\r\nEntre un prochain pointage avec Jean-Marc Richard dans un petit quart d'heure pour voir on sont les dents merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D10A5DF-E0F2-43A7-8EE0-E2F9D68F1C6E", "internalArchiveId": "2D10A5DF-E0F2-43A7-8EE0-E2F9D68F1C6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BOURREAU;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Kourounis, A;Nikos Chrystodoulidis, porte-parole du gouvernement grec;Emilie Flamand-Lew,  d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil verte genevoise;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil PLR genevois; Eric Vanraes, responsable de la gestion de taux \u00e0 la banque Eric Sturdza;extrait bande-annonce du film \"Op\u00e9ra de Paris\";Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/CHIFFRES REMP PA) La presse \u00e9crite va mal... Elle souffre depuis des mois, avec des mesures d'\u00e9conomie notamment... \r\nMais ses lecteurs lui restent fid\u00e8les... Voil\u00e0 l'enseignement des derniers chiffres de la REMP... L'organisation pour les recherches et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s...\r\nEnseignement: un nombre de lecteur qui se stabilise et une hausse de la cosommation des offres en ligne... \r\nRouven Gueissaz... \r\n  0'49''\r\n(15/PULITZER PA) Voil\u00e0 pour ces chiffres publi\u00e9s ce matin... Et un journal a cartonn\u00e9 ces six derniers mois... La palme de la plus forte progression revient \u00e0 la revue sp\u00e9cialis\u00e9e \"Terre et Nature\" qui a attir\u00e9 plus de 20 mille lecteurs suppl\u00e9mentaires... \r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique... Comme chaque ann\u00e9e, depuis 101 ans... Les prix Pulitzer ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier \u00e0 New York depuis l'universit\u00e9 de Columbia... \r\nIls r\u00e9compensent l'excellence journalistique... Et sans surprise, cette ann\u00e9e, c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne am\u00e9ricaine qui d\u00e9croche la majorit\u00e9 des prix. \r\nMarie Bourreau... \r\n  0'56''\r\n((La nouvelle des laur\u00e9ats ne devrait pas plaire au president Donald Trump. Le NYT et le Washington Post ont rafl\u00e9 les grands prix.des m\u00e9dias que le president am\u00e9ricain n'a cess\u00e9 d'\u00e9triller.\r\nLe Washington Post, qualifi\u00e9 de bidon, gagne le prix du reportage national pour une enqu\u00eate originale lanc\u00e9e sur twitter durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Le journaliste David Farenthlod avait appel\u00e9 ses abonnes \u00e0 retrouver la trace de dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des oeuvres caritatives.\r\nLe NYT est consacr\u00e9 par le prix du reportage international pour une enqu\u00eate sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger. Et grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, l'institution Pulitzer r\u00e9compense le consortium de 300 journalistes sur les 6 continents qui ont aid\u00e9 \u00e0 sortir l'affaire des \u00e9vasions fiscales des Panama Papers. Des prix qui prouvent que \u00ab le journalisme n'est pas en d\u00e9clin\" a estim\u00e9 le president du jury, mais au contraire en pleine r\u00e9volution gr\u00e2ce aux nouvelles technologie et au journalisme collaboratif))\r\n(D3/CHYPRE REPRISE NEGO PI) Les pourparlers de paix sur Chypre reprennent aujourd'hui \u00e0 Nicosie... entre chypriote grecs et turcs... \r\nDes n\u00e9gociations pour tenter de trouver un accord de paix et de r\u00e9unifier cette \u00eele divis\u00e9e depuis plus de quarante ans... \r\nLes obstacles sont encore tr\u00e8s nombreux... Mais \u00e0 Nicosie, les deux communaut\u00e9s veulent toujours y croire... Reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis... \r\n  1'31''\r\n(Tessin) En Suisse, ce tour de vis du Tessin en mati\u00e8re d'attribution des march\u00e9s publics...\r\nLe parlement a donn\u00e9 son feu vert hier soir... \r\nD\u00e9sormais les entreprise nationales seront bien plus favoris\u00e9es...\r\nDans la construction, les contrats soumis \u00e0 un appel d'offre d'une valeur allant jusqu'\u00e0 8 millions seront attribu\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s suisses... M\u00eame chose pour les livraisons avec une limite \u00e0 350 mille francs...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'entend pas de cette oreille... Il s'agit d'une violation aux engagements internationaux en mati\u00e8re de non discrimination...\r\n(05/BE ECONOMIES SOCIAL PA) Les services sociaux du canton de Berne s'opposent aux nouvelles mesures d'\u00e9conomie propos\u00e9es par le canton. \r\nLa Conf\u00e9rence bernoise d'aide sociale et de protection de l'enfant et de l'adulte a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments pour contester les nouvelles coupes, pr\u00e9vues dans l'aide sociale. \r\nMais le gouvernement et le parlement les soutiennent. Alain Arnaud...\r\n  0'48''\r\n(D2/GE CAISSE FONCTIONNAIRES PI) A Gen\u00e8ve, l'avenir des retraites des fonctionnaires se joue ces prochains mois. \r\nLa gauche et le MCG ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur solution pour assainir la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat qui est en mauvaise forme... \r\nIl s'agit pour eux de proc\u00e9der \u00e0 une recapitalisation rapide et partielle. \r\nMais cette strat\u00e9gie est loin de faire l'unanimit\u00e9 au Parlement. \r\nExplications...de Tania Sazpinar.\r\n  1'31''\r\n(CHAINE DU BONHEUR OPERATION 6H/7H/8H/9H) Au Sud Soudan... des villageois mangent des feuilles d'arbre, ou des semances pour tromper leur faim... Dans des r\u00e9gions o\u00f9 pourtant la famine n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e...\r\nC'est ce que rapportait hier l'organisation Norwegian Refugee Council... Et ces feuilles au go\u00fbt amer... en disent long sur la situation dans plusieurs pays d'Afrique... \r\nLe Soudan du Sud... la Somalie, le Nig\u00e9ria... sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine d'une ampleur catastrophique... cons\u00e9quence de la pire s\u00e9cheresse des soixante derni\u00e8res ann\u00e9es et de nombreux conflits arm\u00e9s...\r\nDes organisations sont pr\u00e9sentes sur place pour intervenir... Des organisations partenaires de la Chaine du Bonheur... qui organise justement une journ\u00e9e nationale de collecte aujourd'hui...\r\nJean-Marc Richard, on vous retrouve en direct du centre d'appel.... \r\n(((par Jean-Marc Richard en direct du central t\u00e9l\u00e9phonique de la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 la RTS Gen\u00e8ve. La continuit\u00e9 au studio de Lausanne sera assur\u00e9e par C\u00e9line O'Clin.\r\nCOORDONNEES POUR LES DONS\r\nCCP de la Cha\u00eene du bonheur\r\n10-15000-6 mention \"Famine en Afrique\"\r\nNo de t\u00e9l\u00e9phone pour les promesses de dons\r\nt\u00e9l. ** 07\r\n(num\u00e9ro gratuit - central t\u00e9l\u00e9phonique ouvert le 11 avril de 7h00 \u00e0 24h00)\r\nDons en ligne \r\nwww.bonheur.ch\r\nou via l'application\r\nSwiss Solidarity)))\r\n(09/RUSSIE LIBERATION NAVALNY PA) L'opposant russe Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9vu hier, apr\u00e8s quinze jours de d\u00e9tention administrative pour avoir organiser une manifestation non autoris\u00e9e par le pouvoir.\r\nLa cote de popularit\u00e9 de l'opposant a doubl\u00e9 en l'espace de quelques semaines et la nervosit\u00e9 des autorit\u00e9s est palpable. \r\nIsabelle Cornaz.\r\n   1'01''\r\n((Deux semaines de silence pour Alexe\u00ef Navalny. Plusieurs journalistes et militants l'attendaient \u00e0 sa sortie de prison hier, esp\u00e9rant qu'il ferait une d\u00e9claration. Mais coup de th\u00e9\u00e2tre, les autorit\u00e9s l'avaient transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute sans pr\u00e9venir, et l'ont donc lib\u00e9r\u00e9 depuis un autre centre de d\u00e9tention, loin des cam\u00e9ras. Un geste qui montre la \u00ab peur panique \u00bb du pouvoir \u00e0 l'\u00e9gard de Navalny, estime son directeur de campagne. En interdisant la manifestation d'il y a deux semaines, en proc\u00e9dant \u00e0 des arrestations massives les autorit\u00e9s ont s\u00fbrement contribu\u00e9 \u00e0 rendre l'opposant plus populaire, du moins plus connus des Russes. D\u00e9sormais 10% des sond\u00e9s disent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 voter pour lui. Surtout, presque 40% des Russes, selon ce m\u00eame sondage, approuvent les manifestations d'il y a deux semaines. Quant au premier ministre Dmitri Medvedev, qu'Alexe\u00ef Navalny  accuse de corruption, il a fait pour la premi\u00e8re fois allusion \u00e0 ces critiques, mais prendre la peine d'y r\u00e9pondre, et en traitant alexis Navalny de \u00ab personnage \u00bb, sans jamais daigner l'appeler par son nom. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou. ))\r\n(17/MARCHES FINANCIERS SYRIE ITV VANRAES) Les investisseurs sont rest\u00e9s de marbre ces derniers jours, malgr\u00e9 l'escalade des tensions au Moyen-Orient. Jeudi dernier, les forces am\u00e9ricaines ont bombard\u00e9 une base a\u00e9rienne en Syrie. Mais cette intervention surprise n'a pas perturb\u00e9 les march\u00e9s financiers. \r\nLes principaux indices boursier font du surplace. Un attentisme qui ne surprend pas Eric Vanres, responsable de la gestion de taux \u00e0 la banque Eric Sturdza.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\nLa Syrie qui est \u00e9galement au coeur des discussions aujourd'hui d'une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7, r\u00e9unis en Toscane...\r\n(D5/CINEMA \"OPERA DE PARIS\" BRON PI) Du cin\u00e9ma pour refermer ce journal... apr\u00e8s \u00abL'exp\u00e9rience Blocher\u00bb, qui suivait \u00e0 la trace l'homme politique zurichois, Jean-St\u00e9phane Bron s'int\u00e9resse  d\u00e9sormais \u00e0 une institution fran\u00e7aise.... \r\nLe cin\u00e9aste vaudois a pass\u00e9 deux ans dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Paris, o\u00f9 il a pu TOUT filmer, ou presque. \r\n  0'24''  ((bande-annonce /chuinter la musique \u00e0 la fin de l'extrait))\r\n\u00abL'Op\u00e9ra de Paris\u00bb, le film, raconte le quotidien de cette institution phare de la vie culturelle fran\u00e7aise, quotidien vu par un cin\u00e9aste qui ne connaissait rien \u00e0 l'art lyrique, Rapha\u00eblle Bouchet... \r\n  1'03''\r\nL'op\u00e9ra de Paris de Jean-St\u00e9phane Bron... Sortie demain sur les \u00e9crans romands...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel encore un peu nuageux ce matin au nord des Alpes... Mais le temps va se d\u00e9couvrir... et l'apr\u00e8s va redevenir bien ensoleill\u00e9...\r\nTemp\u00e9ratures, 7 \u00e0 9 degr\u00e9s... 12 \u00e0 14 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 16 en Valais... bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura et le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(candidature commune foot) USA 60 matchs sur 80\r\n(Federer \u00e0 Zurich) Federer bat Murray \u00e0 Zurich\r\n(Camp de migrants) En France, un camp de migrants dans le nord du Pays, le camp de la Lini\u00e8re Grande Synthe a \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truit la nuit derni\u00e8re par un violent incendie...Septante pour cent des installations ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9es par le feu, selon le prefet du d\u00e9partement... Cinq migrants ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es... Et cette nuit les op\u00e9rations se sont poursuivies pour mettre les occupants du camps \u00e0 l'abri dans plusieurs gymnases de la ville... \r\nL'incendie a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 dans le cadre d'affrontements entre des migrants afghans et kurdes qui vivaient dans le camp... Des heurts avaient fait cinq bless\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La Suisse romande restera en marge des perturbations jusqu'\u00e0 vendredi, ce qui signifie un soleil globalement g\u00e9n\u00e9reux tous ces prochains jours, contredit cependant aujourd'hui par des passages nuageux, lesquels pourront se montrer assez tenaces dans le Chablais, les Pr\u00e9alpes, ainsi qu'en Gruy\u00e8res. Les temp\u00e9ratures de ce mardi seront en recul sous l'influence d'une bise peu soutenue, avec des maxima voisins de 15 \u00e0 17\u00b0 sur le Plateau et 19 en Valais. \r\nUn redoux se mettra en place d\u00e8s demain et pour les jours suivants avec des maxima de 18 \u00e0 21\u00b0.\r\nSamedi sera marqu\u00e9e par une d\u00e9gradation, attendue plut\u00f4t en seconde partie de journ\u00e9e. Elle ouvrira la porte d\u00e8s dimanche et pour les jours suivants \u00e0 un temps instable et de plus en plus froid, avec un risque d'averses, marqu\u00e9 dans les Pr\u00e9alpes, et le retour de la neige \u00e0 basse altitude\r\n(18/FC BALE STRATEGIE PA) Football. Le m\u00e9nage de printemps se poursuit au FC B\u00e2le ! \r\nApr\u00e8s la vente du club \u00e0 un nouveau propri\u00e9taire vendredi, le contrat de l'entra\u00eeneur Urs Fischer ne sera pas reconduit au terme de la saison, et ce malgr\u00e9 un 20\u00e8me titre national pratiquement acquis pour les Rh\u00e9nans. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8516203", "ece-8516184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-17T08:56:02Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [93%] :\r\nC'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLa presse suisse maintient elle r\u00e9siste dans un contexte tr\u00e8s morose, selon des chiffres publi\u00e9s aujourd'hui, la presse en ligne, elle poursuit sa progression et s\u00e9duit un tiers d'\u00e9lecteurs : reprise des n\u00e9gociations de paix entre Chypriotes turcs et grecs aujourd'hui nouveau round de n\u00e9gociations pour tenter d'arracher une paix apr\u00e8s 40 ans de division, reportage \u00e0 Nicosie o\u00f9 les 2 communaut\u00e9s veulent en Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nVoir journ\u00e9e sp\u00e9ciale arm\u00e9e aujourd'hui, on vient de le dire, sur notre antenne tout \u00e0 l'heure de l'Intercit\u00e9s nous avons plong\u00e9 dans la gamelle du soldat plus rien \u00e0 voir avec la tambouille de l'\u00e9poque, aujourd'hui l'arm\u00e9e suisse gagne m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement des concours internationaux de cuisine militaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\n2 semaines de silence pour Alexe\u00ef Navalny L'opposant russe est sorti de prison hier en Russie apr\u00e8s 15 jours de d\u00e9tention pour avoir organis\u00e9 une manifestation non autoris\u00e9e sortie loin des cam\u00e9ras, enqu\u00eate et cela en dit long sur la panique du pouvoir face \u00e0 celui dont la popularit\u00e9 a doubl\u00e9 en quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nLa Patrouille des Glaciers, les \u00e9preuves de ski alpin de Wengen Crans-Montana ou \u00e0 Adelboden toutes b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de l'arm\u00e9e et si ce soutien disparaissait la r\u00e9ponse dans Sport matin 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [91%] :\r\nLa presse \u00e9crite va mal, elle souffre depuis des mois avec des mesures d'\u00e9conomie notamment, mais ses Lecteurs lui restent fid\u00e8les, voil\u00e0 l'enseignement des derniers chiffres de la REMP, l'Organisation pour la recherche et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires, chiffres qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s, enseignement, un nombre de Lecteurs qui se stabilise et une hausse de la consommation des offres en ligne roumaine dessins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [91%] :\r\nLa disparition de l'hebdo les licenciements autant ou encore les menaces qui planent sur le matin, le 24 heures ou La Tribune de Gen\u00e8ve, la presse \u00e9crite va mal et le paysage m\u00e9diatique a tendance \u00e0 s'appauvrir, surtout en Suisse romande, dans ce contexte, les chiffres de la REMP L organisation pour les recherches et les \u00e9tudes des m\u00e9dias publicitaires sont tr\u00e8s rassurant, quelques exemples : le temps \u00e0 gagner 10000 Lecteurs en 6 mois, ils sont d\u00e9sormais 108000 La Libert\u00e9 de Fribourg s\u00e9duit 5000 Lecteurs de plus 24 heures 7000 de plus le matin, le Quotidien jurassien ou l'Express sont toutefois en l\u00e9ger recul le Blick reste pour l'heure le seul titre du pays \u00e0 \u00eatre davantage consult\u00e9s sur internet que dans sa version papier, qui poursuit son recul, une tendance qui pourrait bient\u00f4t se g\u00e9n\u00e9raliser le trafic sur les diff\u00e9rents sites des m\u00e9dias suisses continuent de progresser, tous titres confondus, l'offre en ligne s\u00e9duit d\u00e9sormais un tiers d'\u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ces chiffres publi\u00e9s ce matin et un journal a cartonn\u00e9, ces 6 derniers mois, la palme de la plus forte progression revient \u00e0 la revue sp\u00e9cialis\u00e9e Terre et Nature qui a attir\u00e9 plus de 20000 Lecteurs suppl\u00e9mentaires et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, comme chaque ann\u00e9e depuis 101 ans les prix Pulitzer ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier \u00e0 New York depuis l'universit\u00e9 de Columbia ils r\u00e9compensent l'excellence journalistique et sans surprise, cette ann\u00e9e, c'est la couverture \u00e9lectorale de la campagne am\u00e9ricaine qui d\u00e9croche la majorit\u00e9 des prix Marie bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [94%] :\r\nLa nouvelle des laur\u00e9ats ne devrait pas plaire au pr\u00e9sident Donald Trump, le New York Times et le Washington Post, ont rafl\u00e9 les Grands Prix des M\u00e9dias, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a cess\u00e9 d'\u00e9triller le Washington Post, qualifi\u00e9 de bidon gagne ainsi le prix du reportage national pour une enqu\u00eate originale lanc\u00e9e surtout 8 heures durant la campagne pr\u00e9sidentielle, le journaliste David Farrell told avait appel\u00e9 ses abonn\u00e9s \u00e0 retrouver la trace de dons que Donald Trump aurait fait \u00e0 des Oeuvres caritatives le New-York Times lui est consacr\u00e9 par le prix du reportage international pour une enqu\u00eate sur les r\u00e9seaux d'influence russe \u00e0 l'\u00e9tranger et, grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, l'institution Pulitzer r\u00e9compense le consortium de 300 journalistes sur les 6 continents qui ont aid\u00e9 \u00e0 sortir l'affaire des \u00e9vasions fiscales des Panama Papers, des prix qui prouvent que le journalisme n'est pas en d\u00e9clin estim\u00e9 le pr\u00e9sident du jury, mais au contraire en pleine r\u00e9volution gr\u00e2ce aux nouvelles technologies et au journalisme collaboratif Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [92%] :\r\nLes pourparlers de paix sur Chypre reprennent d'aujourd'hui entre chez les pieds chypriote grec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [89%] :\r\nTurcs des n\u00e9gociations pour tenter de trouver un accord de paix et r\u00e9unifier Satine divis\u00e9e depuis plus de 40 ans, les obstacles sont encore tr\u00e8s nombreux, mais \u00e0 Nicosie les 2 communaut\u00e9s veulent encore y croire : Reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [89%] :\r\nAu palais pr\u00e9sidentiel de Nicosie, tout le monde s'affaire les n\u00e9gociations intercommunautaires reprennent aujourd'hui et malgr\u00e9 les derniers d\u00e9boires, on n'y croit plus que jamais, car comme l'explique le porte- parole du gouvernement, Nikos ce aux Christodoulides jamais la r\u00e9unification n'a \u00e9t\u00e9 aussi proche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [89%] :\r\nFait il y a pas d'effort \u00e0 cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, lors des n\u00e9gociations du 12 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, on a reconnu le droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 dans tout le pays, c'est tr\u00e8s important, nous avons aussi \u00e9changer des cartes, des r\u00e9gions qui devraient \u00eatre restitu\u00e9s \u00e0 la partie chypriote dans le cadre d'une solution de la question chypriote L\u00e9veill\u00e9 sondage complet du PS quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:45) [92%] :\r\nPour autant, cet ancien juriste et r\u00e9aliste, le plus grand obstacle n'est, pour lui, pas tant \u00e0 la volont\u00e9 des 2 communaut\u00e9s que celle de la Turquie, puissance occupante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [84%] :\r\nEt puis le psychiatre qui pr\u00e9occupe les notes qui pla\u00eet quelconque et la majorit\u00e9 des Chypriotes turcs comme grecs veulent mener l'unification de l'Europe et on a fait, mais cela ne d\u00e9pend pas que c'est la Turquie qui a le r\u00f4le le plus d\u00e9terminant dans ces n\u00e9gociations sur ce que Roland vraiment des tout ce qui et de requ\u00e9rir la doit y trouver son int\u00e9r\u00eat dans une \u00e9ventuelle solution de la question chypriote et nous estimons qu'en ce moment, assez d'\u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis pour pousser la Turquie a donn\u00e9 son accord, m\u00eame pour Borloo souligne dans lequel s'est occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [92%] :\r\nAnkara maintient \u00e0 Chypre 30000 soldats au terme de l'accord, ils devront partir pour la partie chypriote-grecque, ce n'est pas n\u00e9gociable, les discussions risquent d'\u00eatre tr\u00e8s longue Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Nicosie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [94%] :\r\nEn Suisse, ce Tour de vices du Tessin en mati\u00e8re d'attribution des march\u00e9s publics, le Parlement a donn\u00e9 son feu Vert hier soir d\u00e9sormais les entreprises nationales seront bien plus favoris\u00e9es dans la construction, les contrats soumis \u00e0 un appel d'offres d'une valeur allant jusqu'\u00e0 8 millions seront attribu\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s suisses m\u00eame chose pour les livraisons, avec une limite \u00e0 350000 francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne l'entend pas de cette oreille : il s'agit d'une violation aux engagements internationaux en mati\u00e8re de non- discrimination, les services sociaux du canton de Berne s'oppose aux nouvelles mesures d'\u00e9conomies propos\u00e9es par le canton, la conf\u00e9rence bernoise d'aide sociale et de protection de l'enfant et de l'adulte a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments pour contester les nouvelles coupes pr\u00e9vues dans l'aide sociale, mais le gouvernement et le parlement les soutiennent Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [93%] :\r\n\u00e0 droite toute, c'est le cap pris par le canton de Berne depuis que le camp bourgeois a repris la majorit\u00e9 au gouvernement, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re et au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le conseiller d'\u00c9tat en charge des affaires sociales, l'UDC Pierre-Alain Schnegg annon\u00e7ait une r\u00e9duction de 10 pourcent du du forfait d'entretien, le montant de base dans l'aide sociale indignation de la gauche, qui crie \u00e0 la violation du consensus national et dit vouloir s'y opposer par un r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui, c'est \u00e0 la conf\u00e9rence bernoise d'aide sociale et de protection de l'enfant et de l'adulte, de s'opposer \u00e0 ces nouvelles mesures d'\u00e9conomie et le fait, chiffres \u00e0 l'appui, estimant que le canton a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les objectifs de cette motion UDC adopt\u00e9e il y a 4 ans, qui exigeait 22 millions de francs d'\u00e9conomie par an avec ces nouvelles coupes pr\u00e9vues dans l'aide sociale, ce sont 50 millions et non 22 que le canton veut d\u00e9gager constate la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir des retraites des fonctionnaires se joue ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [98%] :\r\nLa gauche et le MCG ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur solution pour assainir la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui est en mauvaise sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\nIl s'agit pour eux de proc\u00e9der \u00e0 une recapitalisation rapide et partielle, mais cette strat\u00e9gie est loin de faire l'unanimit\u00e9 au Parlement explications Tania \u00e9pinards. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:28) [95%] :\r\nL'\u00c9tat devrait mettre 800 millions de francs de sa poche et les fonctionnaires actifs consentir un effort de 600 millions en cotisant, un peu plus et en recevant un peu moins une solution \u00e0 moyen terme selon les partis de gauche et le MCG pour la d\u00e9put\u00e9e Verte \u00c9milie Flamand l\u00e8ve il est important de ne pas se pr\u00e9cipiter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:44) [94%] :\r\nIl s'agit pas de sortir 6 ou 7 milliards d'encours pour recapitaliser totalement la caisse ou pour passer en primaut\u00e9 de cotisations comme semble pr\u00e9voir le Conseil d'\u00c9tat, c'est une solution \u00e9quilibr\u00e9e, qui permet de redonner \u00e0 la caisse, la possibilit\u00e9 de s'en sortir, d'investir de l'argent \u00e0 la Caisse fait des bons r\u00e9sultats, paradoxalement, mais on sait qu'elle est sous- capitalis\u00e9e, donc elle a besoin d'un peu plus du capital pour fonctionner mieux et puis pour laisser le temps de trouver des solutions sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:11) [97%] :\r\nUne vision qui ne s\u00e9duit pas les autres partis, \u00e0 l'instar du d\u00e9put\u00e9 PLR Cyril Aellen, pour qui des mesures structurelles sont n\u00e9cessaires et rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:19) [92%] :\r\n\u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es il y a en tout cas de nombreux mois, que la question de la CPE ai et de sa survie, ou en tout cas du maintien du chemin de croissance est pos\u00e9e et aujourd'hui il faudrait payer un milliard dont 800 millions \u00e0 charge du contribuable pour se donner du temps pour r\u00e9fl\u00e9chir, cela me para\u00eet bien incongru, je crois que ce qui compte c'est qu'on trouve une solution qui ne soit pas une solution provisoire, comme il a propos\u00e9 aujourd'hui par la gauche et le MCG. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [95%] :\r\nParmi les mesures structurelles envisag\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat, on retrouve le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation et c'est bien le point que veulent \u00e9viter la gauche et le MCG leur projet de loi sera discut\u00e9 en session extraordinaire le 24 avril prochain et au vu des forces en pr\u00e9sence au parlement, seules quelques voix feront la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [93%] :\r\nAu Sud Soudan, des villageois mangent des feuilles d'arbres ou des semences pour tromper leur faim dans des r\u00e9gions o\u00f9 pourtant la famine n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e, c'est ce que rapportait hier l'organisation devait Djama r\u00e9fugie Council et ses feuilles au go\u00fbt amer en disent long sur la situation dans plusieurs pays d'Afrique Soudan du Sud Somalie Nigeria sont actuellement touch\u00e9s par un \u00e9pisode de famine, d'une ampleur catastrophique, c'est la cons\u00e9quence de la pire s\u00e9cheresse des 60 derni\u00e8res ann\u00e9es, et de nombreux conflits arm\u00e9s des organisations sont pr\u00e9sentes sur place pour intervenir organisations partenaires de la Cha\u00eene du Bonheur, qui organise justement une journ\u00e9e nationale de collecte aujourd'hui Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [94%] :\r\nOui bonjour et le standard est ouvert, c'est la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris, avec qui a donn\u00e9 le coup d'envoi chez nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques il y a de cela quelques instants de cette journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9 avec les victimes de la famine en Afrique, vous pouvez d\u00e8s maintenant faire vos promesses de dons au 0 887 07 07 0 808 ans de 7 07 07 vous pourrez \u00e9galement nous suivre tout au long de la journ\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag suisse solidarit\u00e9 for Africa et sur la page Facebook de la Cha\u00eene du Bonheur bonheur Point CH 0 887 07 07 0 800 8 ans 17 07 07 bienvenue pour cette journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [96%] :\r\nMerci Jean-Marc Richard on vous retrouvera en Direct toute la toute la matin\u00e9e, l'opposant russe Alexe\u00ef Navalny a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9vu hier, apr\u00e8s 15 jours de d\u00e9tention administrative pour avoir organis\u00e9 une manifestation non autoris\u00e9e par le pouvoir, la cote de popularit\u00e9 de l'opposant a doubl\u00e9 en l'espace de quelques semaines et la nervosit\u00e9 des autorit\u00e9s est palpable, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:41) [93%] :\r\n2 semaines de silence pour Alexe\u00ef Navalny plusieurs journalistes et militants l'attendaient \u00e0 sa sortie de prison hier, esp\u00e9rant qu'il ferait une d\u00e9claration, mais coup de th\u00e9\u00e2tre, les autorit\u00e9s l'avaient transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, sans pr\u00e9venir, et donc lib\u00e9r\u00e9 depuis un autre centre de d\u00e9tention, loin des cam\u00e9ras, un geste qui montre la peur panique du pouvoir \u00e0 l'\u00e9gard de Navalny, estime son directeur de campagne en interdisant la manifestation d'il y a 2 semaines, en proc\u00e9dant \u00e0 des arrestations massives, les autorit\u00e9s ont s\u00fbrement contribu\u00e9 \u00e0 rendre l'opposant plus populaire, du moins plus connu des Russes d\u00e9sormais 10 pourcent des des sond\u00e9s disent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 voter pour lui surtout, presque 40 pourcent des des Russes, selon ce m\u00eame sondage approuvent les manifestations d'il y a 2 semaines, quant au 1er ministre Dmitri m\u00e9dias Dev qu'Alexe\u00ef Navalny accuse de corruption, il a fait pour la premi\u00e8re fois allusion \u00e0 ces critiques, mais sans prendre la peine d'y r\u00e9pondre et en traitant Alexe\u00ef Navalny de personnages sans jamais l'appeler par son nom : Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [94%] :\r\nLes investisseurs sont rest\u00e9s de marbre ces derniers jours, malgr\u00e9 l'escalade des tensions au Moyen-Orient, jeudi dernier, les forces am\u00e9ricaines ont bombard\u00e9 une base a\u00e9rienne en Syrie, mais cette intervention surprise n'a pas perturb\u00e9 les march\u00e9s financiers, les principaux en 10 boursier font du surplace un attentisme qui ne surprend pas Eric Varese, responsable de la gestion de taux \u00e0 la banque Eric Sturdza. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:06) [93%] :\r\nLes march\u00e9s per\u00e7oivent la nouvelle attitude de Monsieur Trump comme finalement une bonne nouvelle Monsieur Trump \u00e9tait un pr\u00e9sident atypique et dans des circonstances exceptionnelles, comme l'usage d'armes chimiques en Syrie Monsieur Trump redevient pr\u00e9sident classique avec un comportement classique, donc ce n'est pas un \u00e9v\u00e9nement en soi qui doit cr\u00e9er des bouleversements majeurs sur les march\u00e9s financiers, d'autant plus que la bourse aujourd'hui, h\u00e9 bien orient\u00e9e et la croissance \u00e9conomique dans la plupart des pays est plut\u00f4t bonne et donc tout le monde a tr\u00e8s peur aujourd'hui de revendre ses actions pour prendre des profits parce que, a priori, les march\u00e9s actions ont vocation \u00e0 continuer de monter et lorsque vous vendez et que le march\u00e9 continue de monter, soit votre management soit votre client vous demande des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:56) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, la Syrie, qui est \u00e9galement au coeur des discussions aujourd'hui d'une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 r\u00e9unis en Toscane du cin\u00e9ma pour refermer ce journal, apr\u00e8s l'exp\u00e9rience Blocher qui suivait \u00e0 la trace l'homme politique z\u00fcrichois, Jean-St\u00e9phane Bron s'int\u00e9resse d\u00e9sormais \u00e0 une institution fran\u00e7aise, le cin\u00e9aste Vaudois a pass\u00e9 2 ans dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Paris, o\u00f9 il a pu tout filmer ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:22) [66%] :\r\nIl y a vraiment le souvenir forte de ce Champ \u00e7a c'est comme \u00e7a, donc c'est vrai on est un op\u00e9ra, justement, c'est un tout, donc on va le voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [97%] :\r\nL'Op\u00e9ra de Paris, le film raconte donc le quotidien de cette institution phare de la vie culturelle fran\u00e7aise quotidien vu par un cin\u00e9aste qui ne connaissait rien \u00e0 l'art lyrique Rapha\u00eblle Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:56) [91%] :\r\nD\u00e8s la sc\u00e8ne d'ouverture ou de directeur pr\u00e9pare une conf\u00e9rence de presse, Jean-St\u00e9phane Bron, semble nous dire que le vrai spectacle, le spectacle qui l'int\u00e9resse, va se jouer, non pas sur sc\u00e8ne, mais en coulisses, bien s\u00fbr, le film est tr\u00e8s musical, bien s\u00fbr qu'on va suivre certaines r\u00e9p\u00e9titions mais jamais le film de Bron ne prend l'allure d'un Making-of de spectacle, contrairement \u00e0 tant d'autres documentaires, c'est toujours depuis la coulisse qu'on observe cette institution extr\u00eamement hier archives et Jean-St\u00e9phane Bron, lui, se montre totalement d\u00e9mocratique Il filme avec la m\u00eame g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 les habilleuses, les nettoyeuses ou les sommit\u00e9s de l'art lyrique, son film tr\u00e8s politique dans sa mani\u00e8re de se poser la question du r\u00f4le de l'op\u00e9ra dans la cit\u00e9, il cr\u00e9e une tension permanente entre un c\u00f4t\u00e9 tour d'ivoire, ce que l'op\u00e9ra reste un lieu \u00e9litiste et un c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement en prise avec le r\u00e9el dont les spectacles apparaissent d'une n\u00e9cessit\u00e9 absolue pour d\u00e9crypter le monde et moi, c'est en cela que le film bouleverse l'op\u00e9ra est montr\u00e9e comme une petite utopie en marche o\u00f9 chacun, quelle que soit sa place, quelles que soient les contingences de la vie se mettent au service de l'art et de la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [94%] :\r\nL'Op\u00e9ra de Paris de Jean-St\u00e9phane Bron sortie donc demain sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [94%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite ciel encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C8B0D03-EA62-45ED-9883-F7F1D8208F8B", "internalArchiveId": "4C8B0D03-EA62-45ED-9883-F7F1D8208F8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans les march\u00e9s publics au Tessin risque de f\u00e2cher l'UE", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Le Tessin serre la vis dans l'attribution des march\u00e9s publics: les entreprises nationales seront privil\u00e9gi\u00e9es. Le Parlement a donn\u00e9 son feu vert lundi soir sans opposition. Ce vote va sans doute compliquer les relations avec Berne et avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * La pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans les march\u00e9s publics au Tessin risque de f\u00e2cher l'UE 12h30: pr\u00e9f\u00e9rence nationale march\u00e9s publics Tessin\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse: le Tessin sert la vis dans l'attribution des march\u00e9s publics. \r\nLes entreprises nationales seront d\u00e9sormais privil\u00e9gi\u00e9es. C'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier soir le Parlement.\u00a0\r\nNicole della Pietra, on vous retrouve en direct du Tessin... on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 parier que le vote tessinois va encore compliquer les relations du canton avec Berne et avec l'Union europ\u00e9enne....\r\nNicole: Oui, XXXXXXXXXXXXXXX..... L'auteure de la modification de la loi cantonale sur les march\u00e9s publics, la d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale radicale Natalia Ferrara s'en d\u00e9fend.\r\n \u00abNon, je ne crois vraiment pas, et surtout pas \u00e0 Berne. Le nouvel article 19 de la loi tessinoise (sur les march\u00e9s publics), parle clairement d'entreprises qui ont leur si\u00e8ge en Suisse. Il ne s'agit donc pas de favoriser uniquement les entreprises tessinoises, mais de choisir des entreprises suisses. Autrement dit, il n'y pas de discrimination au niveau national\u00bb.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: Mais, il s'agit bien de barrer la route aux entreprises \u00e9trang\u00e8res et italiennes en particulier?\u00a0\r\nNicole: Oui, hier il a \u00e9t\u00e9 question \u00abd'\u00e9tape courageuse, contre des entreprises italiennes qui d\u00e9ferlent sur le canton, avec des employ\u00e9s plus ou moins form\u00e9s et qui tablent sur une concurrence d\u00e9loyale pour d\u00e9crocher des contrats au Tessin\u00bb.\u00a0\r\nPour Natalia Ferrara,\u00a0 il s'agit ni plus ni moins d'une possibilit\u00e9 donn\u00e9e par le droit f\u00e9d\u00e9ral pour tout mandat ne d\u00e9passant pas 8,7 millions de francs. Ecoutez encore sa r\u00e9ponse:\u00a0\r\nSON \u00abIl existe un concordat intercantonal qui pr\u00e9voit des seuils, et l'application du droit f\u00e9d\u00e9ral dans le respect des accords internationaux. Mais en-de\u00e7\u00e0 des seuils en question, il s'agit de march\u00e9s publics qui concernent le Tessin et sa marge de manoeuvre pr\u00e9vue par le droit f\u00e9d\u00e9ral. Et cette marge, nous entendons l'utiliser pleinement. Il s'agit tout de m\u00eame d'un milliard de francs, et nous pouvons d\u00e9cider de leur destiner \u00e0 nos entreprises\u00bb.\r\nRELANCE NADINE:\u00a0 Sauf que, la nouvelle loi approuv\u00e9e hier par le Grand Conseil sera per\u00e7ue comme la \u00e9ni\u00e8me d\u00e9marche protectionniste d'un Tessin qui se referme de plus en plus ?\u00a0\r\nNicole: C'est in\u00e9vitable. Mais apr\u00e8s \u00abPrima I Nostri\u00bb, la tr\u00e8s restrictive loi sur le registre des artisans qui barre la route aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, la fermeture nocturne des fronti\u00e8res pour ne citer que quelques exemples r\u00e9cents, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, tout le monde ou presque approuve ces barri\u00e8res \u00e9rig\u00e9es dans le but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail indig\u00e8ne. Et le peuple approuve largement, et tant mieux si Rome ou Bruxelles se f\u00e2chent quand le Tessin montre les biceps. FIN\r\nNicole de la Piettra en direct du Tessin.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans les march\u00e9s publics au Tessin risque de f\u00e2cher l\u2019UE / 12H30_2017-04-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Tessin serre la vis dans l'attribution des march\u00e9s publics: les entreprises nationales seront privil\u00e9gi\u00e9es. Le Parlement a donn\u00e9 son feu vert lundi soir sans opposition. Ce vote va sans doute compliquer les relations avec Berne et avec l\u2019Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-8516142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-18T09:31:23Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse le Tessin serre la vise dans l'attribution des march\u00e9s publics, les entreprises nationales seront d\u00e9sormais privil\u00e9gi\u00e9es, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier soir, le Parlement Nicole della Pietra, on vous retrouve en Direct du Tessin, on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 parier que le vote tessinois va encore compliquer les relations du canton avec Berne et avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOn peut effectivement y voir une provocation \u00e0 une nouvelle mani\u00e8re de bafouer les engagements internationaux, mais l'auteur de la modification de la loi cantonale sur les march\u00e9s publics, la d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale radicale Natalia Ferrara qui n'est donc pas de la Lega pr\u00e9cise s'en d\u00e9fend et elle a des arguments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [89%] :\r\nDonc le plein appui, tout comme on a Berlin non je ne crois vraiment pas et surtout pas \u00e0 Berne le nouvel article 19 de la loi tessinoise sur les march\u00e9s publics parle clairement d'entreprises qui ont leur si\u00e8ge en Suisse, il ne s'agit donc pas de favoriser uniquement les entreprises tessinoises mais de choisir des entreprises suisses autrement dit, il n'y a pas de discrimination niveau national, on a, on les valeurs nationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nMais Nicole, il s'agit bien de barrer la route aux entreprises \u00e9trang\u00e8res et italiennes en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [95%] :\r\nEt comment un hier, il a \u00e9t\u00e9 question d'\u00e9tape courageuse contre les entreprises italiennes qui d\u00e9ferlent sur le canton avec des employ\u00e9es, plus ou moins form\u00e9s et qui tablent sur une concurrence d\u00e9loyale pour d\u00e9crocher des contrats au Tessin mais pour Natalia Ferrara, il s'agit ni plus ni moins d'une possibilit\u00e9 donn\u00e9e par le droit f\u00e9d\u00e9ral pour tout mandat ne d\u00e9pend ne d\u00e9passant pas8,7 millions de francs, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [90%] :\r\nExister Hong-Kong Barack intercantonal il existe un concordat intercantonal qui pr\u00e9voit des seuils et l'application du droit f\u00e9d\u00e9ral dans le respect des accords internationaux, mais en-de\u00e7\u00e0 des seuils en question, il s'agit de march\u00e9s publics, qui concernent le Tessin et sa marge de manoeuvre pr\u00e9vue par le droit f\u00e9d\u00e9ral comme fermement et Mohammad unanimement quelle est cette image, nous entendons l'utiliser pleinement, il s'agit quand m\u00eame d'un 1000000000 de francs et nous pouvons d\u00e9cider de destiner cet argent \u00e0 nos entreprises non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [98%] :\r\nSauf que la nouvelle loi approuv\u00e9e hier par le Grand Conseil sera per\u00e7ue comme la \u00e9ni\u00e8me d\u00e9marche protectionniste dans Tessin qui se referme de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [92%] :\r\nBah, c'est presque in\u00e9vitable hein apr\u00e8s Prima I nostri ou la tr\u00e8s restrictive loi sur le registre des artisans qui barre la route aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s la fermeture nocturne des fronti\u00e8res pour ne citer que quelques exemples r\u00e9cents de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, tout le monde au presque ici approuve ces barri\u00e8res \u00e9rig\u00e9es dans le but de prot\u00e9ger le mari\u00e9, march\u00e9 du travail indig\u00e8ne et le peuple, lui aussi, approuve largement et tant mieux, presque si Rome ou Bruxelles se f\u00e2chent quand le Tessin montre les biceps oui sauf. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A0D0F6E-93B8-4306-ADC8-3ECD68BC0B45", "internalArchiveId": "2A0D0F6E-93B8-4306-ADC8-3ECD68BC0B45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: gauche et MCG pr\u00e9sentent leur projet de loi sur la Caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "A Gen\u00e8ve, la gauche et le MCG pr\u00e9sentaient ce lundi leur solution, sous forme d'un projet de loi, pour assainir la Caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat. En fin de semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait au Conseil d'Etat de pr\u00e9senter les grands axes de son futur projet de loi.\r\n\r\n* * GE: gauche et MCG pr\u00e9sentent leur projet de loi sur la Caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat 12h30: Gen\u00e8ve: caisse de retraites que faire? \r\n*** A Gen\u00e8ve, la gauche et le MCG pr\u00e9sentaient ce matin leur solution, pour assainir la Caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat. \r\nEn fin de semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait au Conseil d'Etat de pr\u00e9senter les grands axes de son futur projet de loi. \r\nLa p\u00e9riode est cruciale pour l'avenir de la caisse de pension. Une session extraordinaire est pr\u00e9vue le 24 avril au Grand-Conseil. \r\nTania Sazpinar les d\u00e9bats s'annoncent anim\u00e9s face aux nombreuses propositions...\r\n  1'00''\r\n(( C'est une alliance peu habituelle qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e ce matin devant la presse. Ensemble \u00e0 Gauche, les socialistes, les verts et le MCG se sont mis d'accord sur une solution qui vise \u00e0 limiter l'impact sur les fonctionnaires sans pour autant demander un effort trop cons\u00e9quent aux contribuables.\r\nConcr\u00e8tement ils proposent une recapitalisation rapide de 800 millions de francs. Cette somme viendrait pour pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de provisions op\u00e9r\u00e9es par le Conseil d'Etat depuis 3 ans et le reste consisterait en un emprunt \u00e0 long terme \u00e0 taux d'int\u00e9r\u00eat bas. Parral\u00e8llement, un effort de 600 millions sera demand\u00e9 aux fonctionnaires: ils cotiseront un peu plus et re\u00e7evront un peu moins. Cette solution permettrait d'\u00e9viter le passage \u00e0 une primaut\u00e9 de cotisation qui est a \u00e9viter \u00e0 tout prix selon eux.\r\nCe compromis permettrait, d'apr\u00e8s l'alliance form\u00e9e pour l'occasion, de donner une bouff\u00e9e d'air \u00e0 la gestion de la caisse de pension. D'\u00e9viter de prendre des d\u00e9cision trop radicales et potentiellement irr\u00e9versibles. C'est un peu l'inverse de ce qu'\u00e9voquait le Conseil d'Etat en fin de semaine derni\u00e8re. Il voulait en effet trouver une solution durable et p\u00e9renne, et donc plus ch\u00e8re.)) \r\nEXTRO: Le projet de loi propos\u00e9 par la gauche et le MCG sera discut\u00e9 lors d'une session extraordinaire le 24 avril prochain.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513286", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["GE: gauche et MCG pr\u00e9sentent leur projet de loi sur la Caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat / 12H30_2017-04-10T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 10.04.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, la gauche et le MCG pr\u00e9sentaient ce lundi leur solution, sous forme d'un projet de loi, pour assainir la Caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat. En fin de semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait au Conseil d'Etat de pr\u00e9senter les grands axes de son futur projet de loi."], "variantIds": ["ece-8513286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T12:14:04Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, on va y rester, la gauche et le MCG pr\u00e9sentaient ce matin leur solution pour assainir la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat en fin de semaine derni\u00e8re au Conseil d'\u00c9tat, de pr\u00e9senter les grands axes de son futur projet de loi, la p\u00e9riode est cruciale pour l'avenir de la caisse de pension une session extraordinaire est m\u00eame pr\u00e9vu le 24 avril au Grand-Conseil Thalassa Spiner, les d\u00e9bats s'annoncent anim\u00e9s face aux Dhombres propositions c'est une alliance peu habituelle, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin devant la presse, ensemble, \u00e0 gauche, les socialistes et les Verts et le MCG se sont mis d'accord sur une solution qui vise \u00e0 limiter l'impact sur les fonctionnaires, sans pour autant demander un effort trop cons\u00e9quent aux contribuables concr\u00e8tement, ils proposent une recapitalisation rapide de 800 millions de francs, cette somme viendrait pour pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de provisions op\u00e9r\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat depuis quelques ann\u00e9es et le reste, consisterait en un emprunt \u00e0 long terme et \u00e0 Toulon enterrer bas parall\u00e8lement un effort de 600 millions sera demand\u00e9 aux fonctionnaires, ils cotiseront un peu plus et recevront un peu moins, cette solution permettrait d'\u00e9viter le passage \u00e0 une primaut\u00e9 de cotisation \u00e0 \u00e9viter \u00e0 tout prix, selon ce compromis permettrait d'apr\u00e8s l'alliance form\u00e9e pour l'occasion de mettre \u00e0 feu la caisse pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, sans pour autant prendre des d\u00e9cisions tr\u00e8s co\u00fbteuse et trop radicales en ayant une vision catastrophiste de l'avenir des march\u00e9s boursiers, c'est un peu l'inverse de ce qu'\u00e9voquait le Conseil d'\u00c9tat en fin de semaine derni\u00e8re, qui insistait sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une solution durable, p\u00e9renne et donc plus cher. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB423AE-6EDA-4AF0-BA65-3C1F533FDCA8", "internalArchiveId": "4EB423AE-6EDA-4AF0-BA65-3C1F533FDCA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ************la presse Val\u00e9rie Droux, SAndra Zimmerli et pour commencer cette affirmation: \"La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile\", c'est \u00e0 lire dans le TAges Anzeiger\r\nC'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne qui le dit: c'est que  la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants selon la loi \"du hasard\" dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7Ais surtout , mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00e8che pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale. Pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration et pour trouver un emploi, et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires: un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la \"bonne\" r\u00e9gion linguistique a 20% plus de chances de trouver un emploi dans les deux ans. Aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent: le vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard, ce qui permettrait de l'affiner, l'expert-asile de l'UDC, Heinz Brand va dans le m\u00eame sens. NON, pas une bonne id\u00e9e du tout  r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat au migration: cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beacoup trop en Romandie et au Tessin d'o\u00f9 un risque de ghetto...\r\nV France \r\napr\u00e8s la France l'Allemagne,  qui elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse: 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier. Selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res. Faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans Blick. et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques \"cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie\": \u00e7a c'est le pr\u00e9sident de l'union patronale suisse Valentin Vogt qui le dit...\r\nV plastic\r\nmais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi. Samih Sawiri???  le gros projet d'Andermatt c'est lui! l'homme d'affaire Egytpen en grande interview dans l'Aargauer zeitung. D'abord les nouvelles sont bonnes: le projet avance, m\u00eame s'il aimerait que \u00e7A aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a en suisse: \"c'est comme en voiture, si vous roulez trop vite vous vous faites directement flasher, mais j'y crois,  et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but, \u00e0 long terme ce sera rentable\". son objectif: que les natifs d'Andermatt reviennent...et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse: \"ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant et pensent que \u00e7a suffit...\r\n*************lui il n'\u00e9tait  pas un acteur du tourisme, mais de l'\u00e9conomie: Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9... \r\ndans son ch\u00e2teau en  Turgovie, SElon Blick. Tout porte \u00e0 croire qu'il se serait ot\u00e9 la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral  a tranch\u00e9 il y a peu: lui, sa compagne et ses 2 enfants  devaient quitter le  ch\u00e2teau et lui devait  purger sa peine de 7 ans de prison: c'est donc \" la fin tragique d'un des plus gros polar-judiciaire de suisse\" note le journal: l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges mais aussi de trag\u00e9die: on va en rester aux chiffres: apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de 2,3 milliards de francs: la plus grosse faillite apr\u00e8s swissair\r\n V sant\u00e9 \r\non reste avec la sant\u00e9,  et le sucre qui n'est pas bon! la conf\u00e9d\u00e9ration a inject\u00e9  pr\u00e8s de 250'000.- pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la luzerner zeitung,  une \u00e9tude qui veut  pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes et autre m\u00fcesli notemment: des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole:\"les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs\"..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la bern f\u00e9d\u00e9rale....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et pour commencer cette affirmation: \"La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile\", c'est \u00e0 lire dans le TAges Anzeiger\r\nC'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne qui le dit: c'est que  la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants selon la loi \"du hasard\" dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7Ais surtout , mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00e8che pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale. Pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration et pour trouver un emploi, et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires: un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la \"bonne\" r\u00e9gion linguistique a 20% plus de chances de trouver un emploi dans les deux ans. Aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent: le vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard, ce qui permettrait de l'affiner, l'expert-asile de l'UDC, Heinz Brand va dans le m\u00eame sens. NON, pas une bonne id\u00e9e du tout  r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat au migration: cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beacoup trop en Romandie et au Tessin d'o\u00f9 un risque de ghetto...\r\nLa campagne officielle pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise commence aujourd'hui... et beaucoup de France, dans vos quotidiens. Avec un th\u00e8me, choisi \u00e0 la fois par Le Temps et La Libert\u00e9: les relations France-europe...\r\nLe Temps, dan le cadre de sa s\u00e9rie sur les pr\u00e9sidentielle est all\u00e9 en reportage dans le Nord, la r\u00e9gion d\u00e9sormais appel\u00e9e Les Hauts-de-France, une r\u00e9gion pass\u00e9e de l' \"europtimisme\" au Bruxelles-bashing: l'euro et la libre circulation sont per\u00e7us comme des menaces par les citoyens. Et Calais, dit l'\u00e9ditorial, porte les stignamtes de toutes ls hontes et reculades des 28. \r\nL'Europe qui fait un retour remarqu\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise. C'est l'angle choisi par la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express. La France se cherche un nouveau souffle europ\u00e9en. Cette europe qui constitue l'une des plus profondes lignes de fracture entre les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Au traditionnel clivage gauche-droite s'est substitu\u00e9 l'id\u00e9e du \"pour ou contre\" l'Europe. \r\napr\u00e8s la France l'Allemagne,  qui elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse: 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier. Selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res. Faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans Blick. et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques \"cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie\": \u00e7a c'est le pr\u00e9sident de l'union patronale suisse Valentin Vogt qui le dit...\r\n***Une odyss\u00e9e d'un nouveau genre dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve: celle d'un bateau propuls\u00e9 uniquement avec des \u00e9nergies renouvelables...\r\n\"Heureux qui comme Race for Water, va faire un beau voyage\", \u00e9ni\u00e8me adaptation de Du Bellay, pardon. \r\nRace for Water, le bateau est parti hier de Lorient, en Bretagne, pour un tour du monde de 5 ans... \u00ef. La particularit\u00e9 de l'exp\u00e9dition, c'est que les chercheurs qui se relaieront aux c\u00f4t\u00e9s des marins vont r\u00e9aliser des analyses sur l'impact toxicologique des micro-plastiques sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins. Et l'article de rappeler que chaque jour, 20 mille tonnes de plastqieu sont d\u00e9vers\u00e9es dans les mers. Double objectif donc, du projet: faire la d\u00e9monstration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et faire passe le message sur les d\u00e9chets plastiques. \r\n5 ans de voyage, donc, avec \u00e9tapes aux bermudes, \u00e0 Tokyo pour les JO de 2020 ou \u00e0 l'exposition universelle de Dubai. \r\nmais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi. Samih Sawiri???  le gros projet d'Andermatt c'est lui! l'homme d'affaire Egytpen en grande interview dans l'Aargauer zeitung. D'abord les nouvelles sont bonnes: le projet avance, m\u00eame s'il aimerait que \u00e7A aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a en suisse: \"c'est comme en voiture, si vous roulez trop vite vous vous faites directement flasher, mais j'y crois,  et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but, \u00e0 long terme ce sera rentable\". son objectif: que les natifs d'Andermatt reviennent...et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse: \"ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant et pensent que \u00e7a suffit...\r\n***Lui, il n'\u00e9tait  pas un acteur du tourisme, mais de l'\u00e9conomie: Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9... \r\ndans son ch\u00e2teau en  Turgovie, SElon Blick. Tout porte \u00e0 croire qu'il se serait ot\u00e9 la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral  a tranch\u00e9 il y a peu: lui, sa compagne et ses 2 enfants  devaient quitter le  ch\u00e2teau et lui devait  purger sa peine de 7 ans de prison: c'est donc \" la fin tragique d'un des plus gros polar-judiciaire de suisse\" note le journal: l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges mais aussi de trag\u00e9die: on va en rester aux chiffres: apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de 2,3 milliards de francs: la plus grosse faillite apr\u00e8s swissair\r\n***La sant\u00e9 des genevois est l'objet de toutes les convoitises...\r\nUne lutte f\u00e9roce, titre la Tribune de Gen\u00e8ve...La bataille entre l'H\u00f4pital et les cliniques priv\u00e9es s'envenime, et le quotidien propsoe une interview crois\u00e9e du directeur g\u00e9n\u00e9tal des HUG, Bertrand Levrat et le pr\u00e9sident des cliniques priv\u00e9es, Gilles Rufenacht.\r\nL`h\u00f4pital veut continuer de remplir sa mission de service public, et assur\u00e9e l'ensemble des traitements et des sp\u00e9cialist\u00e9s. Les cliniques, elles, mettent en avant leurs co\u00fbts inf\u00e9rieurs de 10%, et le fait qu'elles peuvent assurer des traitements du d\u00e9but \u00e0 la fin. \r\nLeur confier des patients permettrait de faire des \u00e9conomies sur les primes et les imp\u00f4ts. L'h\u00f4pital met en avant la chaine de soins qu'il propose, et le fait qu'il puisse prendre en charge tout malade \u00e0 tout moment. \r\non reste avec la sant\u00e9,  et le sucre qui n'est pas bon! la conf\u00e9d\u00e9ration a inject\u00e9  pr\u00e8s de 250'000.- pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la luzerner zeitung,  une \u00e9tude qui veut  pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes et autre m\u00fcesli notemment: des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole:\"les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs\"..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la bern f\u00e9d\u00e9rale....  \r\n***Pour terminer, le nouveau sujet de conversation des milliardaires de la Silicon Valley: l'immortalit\u00e9.\r\nVOil\u00e0 de quoi discutent Mark Zuckerberg, Larry Page ou Elon Musk, autour de smoothy bio d\u00e9tox citron gingembre curcuma artichaux th\u00e9 vert et poireaux: am\u00e9lioration de l'\u00eatre humain et lutte contre la mort. Deux pages dans le matin pour nous pr\u00e9senter les nouvelles lubies des inventeur de Facebook, Google ou Telsa. \r\nMark Zuckerberg (Facebook) veut lui \"\u00e9radiquer toutes les maladies\" c'est une citation, d'ici la fin du si\u00e8cle. Il va verser 3 milliards pour \u00e7a dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir. Larry Page, de Google, lui, veut \"tuer la mort\": Il a cr\u00e9\u00e9 un laboratoire en 2013, dot\u00e9 de 1 milliard et demi de dollars, pour faire des recherches sur la lutte contre les vieillissement et les maladies qui y sont li\u00e9es... Quant au patron des autobiles Tesla, il travaille lui sur les implants c\u00e9r\u00e9braux pour que l'homme communique directement avec les ordinateurs.\r\nMais attention, l'Hubris en a bris\u00e9 plus d'un: Et Daniel Cerqui, anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne questionne: tout ceux qui ne mourront pas, comment vivront-ils ensemble ? Toutes ces qu\u00eates d'immortalit\u00e9 mises bout \u00e0 bout pourraient conduire \u00e0 l'extinction de notre esp\u00e8ce.\r\nAutrement dit: trop d'immortalit\u00e9, tue l'immortalit\u00e9.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-10T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8513335", "ece-8513317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T09:53:14Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux et pour commencer cette affirmation que je cite : La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile, c'est \u00e0 lire sans bras dans le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nC'est une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne qui le dit, c'est que, on le sait, \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants, selon la loi du hasard dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7ais surtout, mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00eache pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration, pour trouver un emploi et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires : un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la bonne entre guillemets r\u00e9gion linguistique a 20 pourcent plus plus de chances de trouver un ou ploie dans les 2 ans, alors aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent le Vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard ce qui permettrait de l'affiner l'expert- asile de l'UDC a une ce Brandt va dans le m\u00eame sens, mais non pas une bonne id\u00e9e du tout, r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au migration cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beaucoup trop en Romandie et au Tessin, d'o\u00f9 un risque de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nLa campagne officielle pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise commence aujourd'hui et beaucoup de France, donc du coup dont vous quotidiens avec un th\u00e8me choisi \u00e0 la fois par le temps et la libert\u00e9, ce matin, les relations France- Europe le temps dans le cadre de sa s\u00e9rie sur les pr\u00e9sidentielle est all\u00e9 en reportage dans le nord, la r\u00e9gion, d\u00e9sormais appel\u00e9e Les Hauts-de-France, une r\u00e9gion pass\u00e9e de l'heure optimisme au Bruxelles- bashing lit l'Euro et la libre circulation sont per\u00e7us comme des menaces par les citoyens et Calais, dit l'\u00e9ditorial porte les stigmates de toute honte et reculades des 28 l'Europe qui fait en retour remarqu\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise, c'est l'angle choisi par la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste l'Impartial et L'Express, la France se cherche un nouveau souffle europ\u00e9en, cette Europe qui constitue l'homme, l'une des plus profondes lignes de fracture entre les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle au traditionnel clivage gauche- droite s'est substitu\u00e9 l'id\u00e9e du pour ou contre l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s la France, l'Allemagne et qu'elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier alors, selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res, faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans le Blick et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'Allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie, \u00e7a, c'est le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse Valentin Fox qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [97%] :\r\nUne odyss\u00e9e d'un nouveau genre dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, celle d'un bateau, propuls\u00e9 uniquement avec des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [94%] :\r\nHeureux qui comme Raysse for Water va faire un beau voyage, \u00e9ni\u00e8me adaptation de Du Bellay d\u00e9sol\u00e9 Water, donc le nom du bateau qui est parti hier de Lorient en Bretagne pour un tour du monde de 5 ans la particularit\u00e9 de l'exp\u00e9dition, c'est que les chercheurs qui se relaieront aux c\u00f4t\u00e9s des marins vont r\u00e9aliser des analyses sur l'impact toxicologique des micro- plastiques sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et l'article de rappeler que, justement, chaque jour 20000 tonnes de plastique sont d\u00e9vers\u00e9es dans les mers double objectif donc du projet : faire la d\u00e9monstration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et faire passer le message sur les d\u00e9chets plastiques 5 ans donc de voyage avec des \u00e9tapes aux Bermudes \u00e0 Tokyo pour les JO de 2020 ou \u00e0 l'Exposition universelle de Duba\u00ef mais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi, alors \u00e7a me Sawiri \u00e7a vous dit quelque chose Andermatt bien s\u00fbr bravo le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nProjet d'Andermatt c'est lui l'homme d'affaires \u00e9gyptien en grande interview dans l'art Gauer Zeitung alors d'abord, les nouvelles sont bonnes, le projet avance m\u00eame s'il aimerait que \u00e7a aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, en Suisse, c'est comme en voiture, si vous, vous roulez trop vite, vous faites directement flasher mais j'y crois et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but \u00e0 long terme \u00e7a sera rentable, son objectif : que les natifs d'Andermatt reviennent et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse, ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant, et pensent que \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nBon, lui, n'\u00e9tait pas acteurs du tourisme et de l'\u00e9conomie, Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [96%] :\r\nOui, dans son ch\u00e2teau en Turgovie selon Blick tout porte \u00e0 croire qu'il se serait \u00f4ter la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 : il y a peu, lui, sa compagne et ses 2 enfants devaient quitter le ch\u00e2teau et lui devait purger sa peine de 7 ans de prison, c'est donc la fin tragique d'un des plus gros polar judiciaire de suisse, note le journal, l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges, mais aussi de trag\u00e9die, alors on va peut-\u00eatre en rester aux chiffres apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de2,3 milliards de francs, c'est la plus grosse faillite apr\u00e8s Swissair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [96%] :\r\nLa sant\u00e9 des Genevois est l'objet de toutes les convoitises, une lutte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [93%] :\r\nFaire trop la Tribune de Gen\u00e8ve La bataille entre l'h\u00f4pital et les cliniques priv\u00e9es s'envenime et le quotidien propose une interview crois\u00e9e du directeur g\u00e9n\u00e9ral et a sujet Bertrand Levrat et pr\u00e9sident des cliniques priv\u00e9es, Gilles Rufenacht alors l'h\u00f4pital veut lui continuer de remplir sa mission de service public et assur\u00e9e, l'ensemble des traitements et des sp\u00e9cialit\u00e9s les cliniques, elles mettent en avant leurs co\u00fbts inf\u00e9rieurs de 10 pourcent et et le fait qu'elles peuvent assurer des traitements du d\u00e9but \u00e0 la fin, leur confier des patients permettrait de faire des \u00e9conomies sur les primes et les imp\u00f4ts, Distel l'h\u00f4pital met lui en avant, la cha\u00eene de soins qu'il propose et le fait qu'il puisse prendre en charge tout malade \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\nAlors on reste avec la sant\u00e9 et le sucre qui n'est pas bon, on le sait, la Conf\u00e9d\u00e9ration inject\u00e9 pr\u00e8s de 250000 francs pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la Luzerner Zeitung, une \u00e9tude qui veut pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes c'est autre mieux y des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole : les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter : cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [97%] :\r\nEt pour terminer, le nouveau sujet de conversation des milliardaires de la Silicon Valley tout simplement tr\u00e8s modestement l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0 de quoi discutent Mark Zuckerberg Larry jouer le masque autour de leur Senoussi bio- Detox citron gingembre, curcuma artichaut tv-replay poireaux, am\u00e9lioration de l'\u00eatre humain et lutte contre la mort, 2 pages dans Le Matin aujourd'hui pour nous pr\u00e9senter les nouvelles lubies des inventeur de Facebook, Google ou encore Tesla alors Marc Zuckerberg Plus et Facebook veut \u00e9radiquer toutes les maladies c'est une citation d'ici la fin du si\u00e8cle, il va verser 3 milliards pour \u00e7a dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir Larry p\u00eache de Google, lui, veut tuer la mort il y a cr\u00e9\u00e9 un laboratoire en 2013 dot\u00e9 d'un 1000000000 et demi de dollars pour faire des recherches sur la lutte contre les vieillissement et les maladies qui sont li\u00e9es et quant au patron des automobiles Tesla il travaille, lui, sur les implants c\u00e9r\u00e9braux pour que l'homme communique directement avec les ordinateurs mais attention l'hubris on a bris\u00e9, plus d'un : Et DanielH.R. anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne questionne tout ceux qui ne mourront pas comment vivront -t-il ensemble tous ces \u00eatre toutes ces qu\u00eates d'immortalit\u00e9 mises Boutabout pourraient bien conduire tout simplement \u00e0 l'extinction de notre esp\u00e8ce, autrement dit trop d'immortalit\u00e9 tue l'immortalit\u00e9, donc nous nous rendons \u00e0 nouveau mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\nTelle voil\u00e0 c'est \u00e7a votre va sans triturer \u00e7a la bonne nouvelle, mais il faut qu'il y a une fin, sinon vous imaginez s'arr\u00eate avec \u00e7a, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, les meilleures choses ont une fin, merci beaucoup, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli c'\u00e9tait la presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00A5E544-AE69-4049-8CE4-A51C323467A9", "internalArchiveId": "00A5E544-AE69-4049-8CE4-A51C323467A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Luc Recordon, ancien conseiller aux Etats vaudois Les Vert, qui \u00e9voque les \u00e9lections cantonales vaudoises 2017", "publicationDate": "2017-04-09T00:00:00Z", "summary": "Selon Luc recordon, la campagne \u00e9lectorale vaudoise 2017 se d\u00e9roule sans \u00e9clat parce que \"le canton est apais\u00e9\" depuis de nombreuses ann\u00e9es. Il ne s'attend pas \u00e0 un \"bouleversement\" au terme des \u00e9lections, m\u00eame s'il peut envisager un changement de majorit\u00e9 au gouvernement.", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8511280", "imageURL": "http://www.rts.ch/8192739.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Les Verts", "Recordon, Luc"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche: Luc Recordon", "La grande interview du dimanche: Luc Recordon  / FOR_2017-04-09T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche: Luc Recordon  / FOR_2017-04-09T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit l\u2019ancien conseiller aux Etats vert Luc Recordon pour \u00e9voquer les \u00e9lections cantonales vaudoises.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit l\u2019ancien conseiller aux Etats vert Luc Recordon pour \u00e9voquer les \u00e9lections cantonales vaudoises.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit l\u2019ancien conseiller aux Etats vert Luc Recordon pour \u00e9voquer les \u00e9lections cantonales vaudoises."], "variantIds": ["ece-8511286", "ece-8511280"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:38Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n3, c'est l'heure de retrouver l'interview de dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Luc Recordon pour \u00e9voquer notamment les \u00e9lections cantonales vaudoises, l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vert Vaudois est interrog\u00e9 par Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nLuc Recordon bonjour, bonjour, pourquoi les \u00e9lections vaudoises n'arrive pas \u00e0 soulever les passions, comme \u00e7a a pu \u00eatre le cas en Valais r\u00e9cemment \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans une moindre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 la diff\u00e9rence des 2 cantons que vous citez, je pense que le canton de Vaud et depuis pas mal d'ann\u00e9es un canton apais\u00e9e et que, au fond, le r\u00e9sultat des \u00e9lections ne va pas induire un bouleversement et puis il y a un changement de majorit\u00e9 ont tellement gouvernement je peux probablement au Grand Conseil, la majorit\u00e9 peut peut-\u00eatre se resserrer o\u00f9 s'accuser, je pense plut\u00f4t se resserrer, mais c'est un canton qui qui vit bien, contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es 90, \u00e9poque \u00e0 laquelle j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [83%] :\r\nMais ce manque de patience et c'est du la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique ou bien c'est d\u00fb \u00e0 la mentalit\u00e9 vaudoises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [87%] :\r\nIl y a des de la mentalit\u00e9 vaudoises et de toute fa\u00e7on assez port\u00e9 sur le sur une fa\u00e7on assez tranquille de sur les conflits dans l'ensemble, dans les communes, des fois \u00e7a peut \u00eatre plus violents, mais dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait devenu assez fort \u00e0 cause d'une situation \u00e9conomique devenu difficile apr\u00e8s les arr\u00eat\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux urgents de 1990 que l'on n'avait pas vu venir et \u00e0 cause se pense d'une classe politique un peu d\u00e9pass\u00e9 pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 lire des situations de crise au tournant des ann\u00e9es 2000, on a eu la Constituante vaudoise, je pense que c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif, il y a eu aussi la table ronde des finances vaudoises et on s'est rendu compte qu'on devait vraiment serr\u00e9 les coudes, se retrouve et puis on a pu faire \u00e9merger gr\u00e2ce \u00e0 constituante en bonne partie, elle les, les Verts ont beaucoup insist\u00e9 pour cela des des personnalit\u00e9s nouvelles moins marqu\u00e9e sur le plan partisans, dont plusieurs sont rest\u00e9s aux affaires et ont insuffl\u00e9 une je crois quand m\u00eame une culture un peu diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [87%] :\r\nEt puis bon, la moelle ce compromis Vaudois ainsi s'articule beaucoup autour de 2 hommes forts Broulis Maillard donc est -ce que c'est la culture du compromis, c'est la culture de l'homme fort leaders charismatiques dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [88%] :\r\nLaurence, alors il faut dire lin\u00e9aire indiscutablement et et avec les 2 personnes que vous citez, on les a trouv\u00e9s et on les a trouv\u00e9 heureusement en bin\u00f4me de part et d'autre des des tendances habituelles de l'\u00e9chiquier politique, \u00e7a c'est tr\u00e8s positif, faut pas non plus que des leaders trop fort, faut que ce soit des gens tous capable d'animer une \u00e9quipe dans \u00e7a, dans le Style Vaudois une personnalit\u00e9 autoritaire \u00e7a marche pas, il y a, il y a cette recherche quand m\u00eame de de l'homme fort, tout le monde a entendu tout le monde a besoin d'un an, je pense dans tous les cantons, on peut, on, on a besoin de personnalit\u00e9s qui qui tire un invention auquel on peut s'identifier sont capables aussi parfois de trouver la solution lorsque les gens sont pas d'accord et il faut des bourses \u00e0 des gens intelligents et Higuain qui a, et qui a une vision il faut pas, encore une fois des gens autoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [91%] :\r\nPourtant, on parle beaucoup moins de la discipline, notamment la discipline du Grand Conseil align\u00e9 couvert derri\u00e8re ces magistrats \u00e7a pourrait peut-\u00eatre pas se retrouver dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [86%] :\r\nCanton dans le canton de susciter si la la discipline de vote, c'est une vieille tradition dans les parlements, oui, mais partout, partout, c'est plus, c'est plus une culture de parti, alors moi je fais partie des Verts qui sont pas des champions de la discipline de vote, mais il y a vraiment des parties o\u00f9 il y a du conseiller, il y a, on vous dit : si vraiment c'est trop contraire \u00e0 ton \u00e9thique tu t'arranges pas aller aux toilettes au moment du vote ou bien tu t'abstiens \u00e0 la rigueur, mais, mais il va question qui votent contre, alors qu'on est pour ou l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [85%] :\r\nMais est -ce que cette discipline, elle est toujours, elle est toujours positive parce qu'on commence maintenant \u00e0 un petit peu critiqu\u00e9 la gestion hospitali\u00e8re de Monsieur Maillard un papa il y a pas eu de critique \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Broulis dans la RIE III son action proactive vis-\u00e0-vis de de l'arri\u00e8re et 3 f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a c'est \u00e7a c'est positif qu'il y a un blanc- seing aussi c'est important vis-\u00e0-vis de ces de magie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois pas qu'il est vraiment qui est vraiment un blanc- seing, il y a comme du d\u00e9bat au Grand Conseil, tout le monde n'est pas d'accord avec la politique hospitali\u00e8re de Monsieur Mayer qui en comparaison intercantonale plut\u00f4t r\u00e9ussi, et puis, vous prenez le compromis de la s\u00e9rie c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un compromis qui a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par messieurs Broulis moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [87%] :\r\nOui mais, n\u00e9anmoins, n'a pas entendu de critiques dans le canton de Vaud est le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 le seul canton Romand a vot\u00e9 la RIE III f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, la responsabilit\u00e9 de Monsieur Broulis encore une fois sur sur l'\u00e9chec ont entre guillemets de la votation f\u00e9d\u00e9rale aurait pu \u00eatre un tout petit peu plus point\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [89%] :\r\nMais l\u00e0, mais justement, les chefs de des votations f\u00e9d\u00e9rales, c'est absolument pas construit dans le canton de Vaud donc c'\u00e9tait pas la peine de faire des reproches \u00e0 Monsieur Broulis peut-\u00eatre que s'il avait \u00e9t\u00e9 un peu plus mod\u00e9r\u00e9 dans son soutien \u00e0 une id\u00e9e, le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement, moins d\u00e9favorable \u00e0 la RIE III f\u00e9d\u00e9rale serait rest\u00e9 anecdotique, vous \u00eates vous- m\u00eame tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 Hanovre critique pour un adversaire politique Vert mais je vois que je, je ne me per\u00e7ois pas comme un un un adversaire politique indiciel Neil de Monsieur Broulis, ni d'ailleurs du PLR il y a des tas de choses que nous pouvons faire ensemble et heureusement, c'est ce que je disais que, que j'ai beaucoup dans les ann\u00e9es 90 dans ce canton, c'est de le voir d\u00e9chir\u00e9 pour tout et n'importe quoi, alors quand on est pas d'accord, il y a des sujets o\u00f9 on se bagarre, prenez la la maison Raimu, je suis pas du tout d'accord avec Monsieur Broulis et et je je pense que le canton n'assument pas pleinement sa responsabilit\u00e9, de sauvegarder l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette maison l\u00e0 je le dis tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [85%] :\r\nAu Parti socialiste, on sent quand m\u00eame une petite fronde na\u00eetre \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Maillard \u00e0 16 la marelle \u00e9tait pas la candidate qui l'aurait forc\u00e9ment voulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [87%] :\r\nCe Maillard, qui a \u00e9t\u00e9 frondeurs \u00e0 l'\u00e9gard de Madame Amara aussi si on le prend sous cet avenant, il a, il a dit entre les lignes, Pierre-Yves Maillard qu'il pr\u00e9f\u00e9rait une candidature non universitaire, ce qui \u00e9videmment \u00e9tait d\u00e9favorable \u00e0 la candidature, Ama\u00ebl mais enfin on a le droit encore de de d'Alema des pr\u00e9f\u00e9rences et que je crois pas que Madame Amara, elle en est pris trop ombrage, en tout cas aujourd'hui, ils ont l'air de de faire une une assez bonne \u00e9quipe, donc j'ai pas non plus le sentiment qu'une fronde \u00e0 la \u00e9gard de de Pierre-Yves Maillard il y en a eu une, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9gard de Madame Lyon mais des des questions d\u00e9licates les choix des personnes la dur\u00e9e durant lesquels il reste un peu en place qui ne qui ne me donne pas forc\u00e9ment \u00e0 penser qu'on qu'on se met \u00e0 d\u00e9tester les jambes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [93%] :\r\nDonc tout est apais\u00e9 au Parti socialiste il y a pas de pension cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [88%] :\r\nLes agents, j'ai bien l'impression qu'actuellement, oui les, les gens ont ont resserr\u00e9 les rangs et et refait suffisamment d'unit\u00e9s, alors qu'il reste, peut-\u00eatre des, des, des regrets, voire des rancoeurs ponctuellement \u00e7a c'est, c'est c'est c'est la vie aussi vous proposant d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s apais\u00e9, vous savez quand on est vieux, on a cette devenir sage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [95%] :\r\nEt une chose qui doit vous r\u00e9jouir, c'est la mont\u00e9e remont\u00e9e en puissance des Verts dans les cantons \u00e0 l'\u00e9tranger aussi, Pays-Bas, Autriche, quelle est votre analyse de ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [91%] :\r\nAlors mon analyse, c'est que les Verts sont rest\u00e9s de mani\u00e8re constante sur leurs positions, alors \u00e9videmment nous ont connu un creux \u00e0 un moment o\u00f9 l'opinion publique pour diff\u00e9rentes raisons \u00e9taient focalis\u00e9s sur des sujets o\u00f9 \u00e7a nous \u00e9tait d\u00e9favorable \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous avez \u00e9t\u00e9 victime je ne sais pas si j'ai \u00e9t\u00e9 victime comme \u00e7a, mais effectivement, \u00e7a va peut-\u00eatre co\u00fbter les 3000 voix qui m'ont emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, il y a un an et demi en fait par l'histoire, c'est comme \u00e7a et cet acc\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait, il y avait vraiment avec la la crise des r\u00e9fugi\u00e9s notamment et et quelques inqui\u00e9tudes \u00e9conomiques aussi, quelque chose nous \u00e9tait d\u00e9favorable et puis aujourd'hui, les gens se rendent compte qu'on s'est peut-\u00eatre un peu trop focaliser l\u00e0- dessus, mais pour l'instant, on voit qu'il y a une v\u00e9ritable r\u00e9action dans le monde aux exc\u00e8s d'autoritarisme, puis il y a un autre facteur qui nous favorise qui peut para\u00eetre paradoxal, c'est que si nous sommes pour l'ouverture en mati\u00e8re \u00e9conomique et en mati\u00e8re de libre \u00e9change, on a toujours \u00e9t\u00e9 prudent a dit d'accord pour DD, produit comme \u00e9tant la m\u00e9tallurgie ou des quelque chose comme \u00e7a, le libre- \u00e9change certainement une tr\u00e8s bonne chose, mais le libre \u00e9change, ne pas s'appliquer de mani\u00e8re uniforme \u00e0 tout en mati\u00e8re d'agriculture en mati\u00e8re de sant\u00e9 peut-\u00eatre d'enseignement ou de justement de normes environnementales, il faut pouvoir d\u00e9roger aux dogme quasiment th\u00e9ologique du libre- \u00e9change et la livre circulation forc\u00e9ment de la libre- circulation non seulement pas tellement des personnes que des marchandises d'ailleurs et des services et les sur ces ces th\u00e8mes -l\u00e0, au fond, rejoint des gens comme ceux de l'UDC, qui se m\u00e9fie des normes internationales, alors dit oui, oui, dans certains cas, on a fait c'est juste et nous le disons depuis toujours les normes internationales sont assez d\u00e9favorables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [91%] :\r\nVous pensez que votre candidate, B\u00e9atrice M\u00e9traux, va \u00eatre \u00e9lu au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, ce serait \u00e9tonnant que qu'il est grand monde qui passe au 1er tour peut-\u00eatre Monsieur Bruxelles je suis hier, mais les candidats PLR entre peut-\u00eatre un petit peu plus de peine \u00e0 passer cette fois -ci portait au bas parce que simplement le le justement la conjoncture politique g\u00e9n\u00e9rale on peut moins favorable, Paul \u00e0 la droite qu'elle n'\u00e9tait il y a 2 hommes il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [90%] :\r\nEt le si\u00e8ge socialiste hier \u00e0 16 la marelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [89%] :\r\nEn tout cas je le souhaite et qu'au surplus les les sortants soit reconduit telle, ce qui me para\u00eet \u00eatre parmi les conjonctures vraisemblable la plus favorable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [91%] :\r\nAlors, corollaire au succ\u00e8s des Verts, c'est la baisse de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [87%] :\r\nAlors effectivement, je pense que ce serait bien que la la repr\u00e9sentation de l'UDC sur un soit moins forte, parce que je dois dire que je n'ai pas eu l'impression qu'ils qu'ils aient apport\u00e9 beaucoup, je ne pensais pas toujours \u00e7a de l'UDC, d'ailleurs, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9, c'\u00e9tait manifestement un groupe avec lesquels les Verts qui ont m\u00eame tenu des s\u00e9ances communes avec parfois pouvait dialoguer en mati\u00e8re d'agriculture de produits alimentaires et de choses de ce genre et m\u00eame d'environnement et et aujourd'hui, je le ressens surtout comme parti essentiellement farouchement conservateur, ce qui ne m'ont pas ma vision de la politique pourcent monsieur Nicolas vient justement de ces minima grippal c'est physique, Marianne, visiblement, il en a partirait grand- chose quand je vois ces d\u00e9clarations admiratives ou semi- admiratif de madame la je pense d'abord qu'il est d\u00e9nu\u00e9 de sens politique n\u00e9cessaire pour \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, a promis en vue et que malheureusement sa pr\u00e9sidence du Grand Conseil n'a pas appris \u00e0 une une certaine mesure qui meurent mais cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [97%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux ont -ils encore un avenir dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [87%] :\r\n\u00e9coutez, n'appartient pas de de le dire, moi je suis toujours tr\u00e8s prudent quand on dit que que les gens vont dispara\u00eetre si je prends le POPB, en 1908 en au milieu de la nuit, en retard, a perdu toute repr\u00e9sentation cantonales et et et communales et on a annonc\u00e9 sa mort, h\u00e9 bien, 10 ans apr\u00e8s la conseiller d'\u00c9tat, pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:23) [85%] :\r\nMais vous devriez au contraire voudraient jouer dire justement venez, venez nous rejoindre n'est gonfl\u00e9 Laurent mais non, mais le fait qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [90%] :\r\nAndr\u00e9 correct cette cette vision temps beaucoup trop \u00e0 concevoir la politique comme un match de photos o\u00f9 il faut avoir les meilleurs joueurs dans son \u00e9quipe pour gagner le match, or la politique n'est pas un match on \u00e0 long terme en convainquant les gens d'Intelligence de nos solutions et par autre restant \u00e0 tout prix un maximum d'opposition parlementaire ex\u00e9cutive ou judiciaire, donc moi je suis bien plus persuad\u00e9e qu'il vaut mieux que chacun d\u00e9ploie ses id\u00e9es clairement, y compris les d\u00e9saccords de mani\u00e8re dialectique essayent de faire une synth\u00e8se, hein, qu'on arrive finalement \u00e0 ce que les gens appliquent des solutions dont ils sont convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [90%] :\r\nEncore une fois c'est une culture qu'on retrouve pas dans tous les cantons est -ce que vous diriez que le canton de Vaud a vraiment encore cette empreinte bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [86%] :\r\nElle est l\u00e0, alors il y a des dossiers, j'en parlais encore il y a quelques minutes \u00e0 l'\u00e9conomie ou les Vaudois sont raides comme la justice de Berne et applique les lois f\u00e9d\u00e9rales avec beaucoup plus de rigueur, je parlais de l'occurrence de fiscalit\u00e9 immobili\u00e8re agricole, un sujet qui me tient fort \u00e0 coeur et oui je pense qu'on pourrait se monter un tout petit peu plus souple dans le canton de Vaud ind\u00e9pendamment de la solution f\u00e9d\u00e9rale qu'il faut trouver \u00e0 ce probl\u00e8me, ce qui est encore d'autres conserver de la qui en mer Noire, oui on raconte volontiers d'ailleurs ce cette plaisanterie sont laquelle si les Bernois sont aussi pour que les Vaudois puisqu'les suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:58) [91%] :\r\nAutre chose, vous \u00eates toujours encore pour une ann\u00e9e en cong\u00e9, administration de la Banque cantonale vaudoise le nouveau futur pr\u00e9sident du conseil d'administration, Jacques de 20 villes qui dit lui- m\u00eame qu'il n'a aucune comp\u00e9tence bancaire est -ce bien n\u00e9cessaire justement de faire de la relocation de haut fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux pour le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [89%] :\r\nAussi, c'\u00e9tait \u00e7a, on l'aurait pas fait l'avez -vous pas le poste est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 repourvoir bien s\u00fbr que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pratique d'avoir un banquier mais Jacques de Verdi l'a d\u00e9montr\u00e9 de de tels cas, parce qu'il a comme formation d'\u00e9conomiste et juriste et il a d\u00e9montr\u00e9 de telles capacit\u00e9 \u00e0 comprendre les probl\u00e8mes du monde bancaire Dany n\u00e9gociations extr\u00eamement difficiles qui ont eu lieu avec les \u00c9tats-Unis ces derni\u00e8res ann\u00e9es et une des qualit\u00e9s de diplomatie et de gestion d'\u00e9quipe telles que c'\u00e9tait vraiment une chance formidable qu'il ait accept\u00e9 de venir chez nous, il \u00e9tait d'ailleurs courtis\u00e9 je crois par plusieurs instituts bancaires, donc c'est pas de l'art local relocation de fonctionnaires et du pantouflage la BCV n'a pas de contentieux \u00e0 l'international, qui n'appartient Air de contentieux \u00e0 l'international, on a pass\u00e9 des ann\u00e9es extr\u00eamement difficiles \u00e0 n\u00e9gocier avec le d\u00e9partement de la justice des \u00c9tats-Unis, qui avait mis sur toutes les banques suisses, dont la n\u00f4tre, le pistolet sur la tempe et on s'en est tir\u00e9 encore \u00e0 relativement bon compte mais personne ne peut pr\u00e9dire jusqu'\u00e0 quel point la les pays europ\u00e9ens ne viendront pas aussi \u00e0 l'horizon, moins de force de frappe les \u00c9tats-Unis avec des des revendications, vous avez vu tout r\u00e9cemment les les perquisitions, dont Cr\u00e9dit Suisse a \u00e9t\u00e9 l'objet notamment aux Pays-Bas et dans d'autres pays, donc on doit \u00eatre extr\u00eamement prudent sur ce chapitre -l\u00e0 mais les qualit\u00e9s de Jacques de Wattwil sont des qualit\u00e9s g\u00e9n\u00e9rales, il faut faire aussi preuve de beaucoup d'diplomatie vous g\u00e9rer un \u00e9tablissement bancaire qui a des concurrents, nombreuses, sur le plan suisse qui doit g\u00e9rer 2000 personnes en interne et qui doit s'ins\u00e9rer dans le canton de Vaud, c'est l'occasion de dire que notre nouveau pr\u00e9sident \u00e9tant grand connaisseur de son canton, c'est un vrai Vaudois, il la fus\u00e9e Tunis, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 ici et nous sommes tr\u00e8s heureux, ils sont pas l\u00e9gion d'ailleurs d'avoir trouv\u00e9 un Vaudois de cette qualit\u00e9 m\u00eame romande qualit\u00e9 pour diriger notre banque sans avoir forc\u00e9ment \u00e0 se tourner vers une personnalit\u00e9 al\u00e9manique merci beaucoup monsieur Recordon je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:22) [86%] :\r\nMerci, voil\u00e0 l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vert Vaudois, \u00e9tait interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez retrouver sur notre site 3 W point RTS Point CH en paix. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "ancien conseiller aux Etats vaudois Les Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EDA7CA2-4D54-4775-A86C-75C87349C4CB", "internalArchiveId": "2EDA7CA2-4D54-4775-A86C-75C87349C4CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Potagers urbains: quand les citadins mettent la main \u00e0 la terre", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Le 6 avril 2017, l'EPFL organisait en partenariat avec Equiterre et le Laboratoire de Relations Humaines-Environnementales dans les Syst\u00e8mes Urbains (HERUS), un workshop autour de la notion des potagers urbains vecteurs de bien-\u00eatre.\r\nDe nombreuses villes de Suisse, dont Lausanne, ont d\u00e9velopp\u00e9 une politique pour l'am\u00e9nagement d'espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des potagers urbains dans le but de diversifier les espaces verts en ville ainsi que de permettre aux citadins de se reconnecter avec la nature. \r\nEngag\u00e9e en faveur du d\u00e9veloppement durable, l'Association Equiterre encourage la cr\u00e9ation de potagers urbains en collaboration avec les communes genevoises et vaudoises. Lucile Solari est all\u00e9e visit\u00e9 le premier potager urbain cr\u00e9\u00e9 sous l'impulsion d'Equiterre en 2011, le potager des D\u00e9lices sur la Commune du Grand-Saconnex dans le canton de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 1488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8491040", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Potagers urbains: quand les citadins mettent la main \u00e0 la terre / PDT_2017-04-08T10:03:45_potagers-urbains-quand-les-citadins-mett", "Prise de terre du 08.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le 6 avril 2017, l\u2019EPFL organisait en partenariat avec Equiterre et le Laboratoire de Relations Humaines-Environnementales dans les Syst\u00e8mes Urbains (HERUS), un workshop autour de la notion des potagers urbains vecteurs de bien-\u00eatre.\nDe nombreuses villes de Suisse, dont Lausanne, ont d\u00e9velopp\u00e9 une politique pour l\u2019am\u00e9nagement d\u2019espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des potagers urbains dans le but de diversifier les espaces verts en ville ainsi que de permettre aux citadins de se reconnecter avec la nature. \n\nEngag\u00e9e en faveur du d\u00e9veloppement durable, l\u2019Association Equiterre encourage la cr\u00e9ation de potagers urbains en collaboration avec les communes genevoises et vaudoises. Lucile Solari est all\u00e9e visit\u00e9 le premier potager urbain cr\u00e9\u00e9 sous l\u2019impulsion d\u2019Equiterre en 2011, le potager des D\u00e9lices sur la Commune du Grand-Saconnex dans le canton de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8491040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-14T11:09:22Z", "speechToTexts": ["14.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [95%] :\r\nDonc \u00e7a c'est le c'est la cabane le cabanon de jardin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [82%] :\r\nOn met en commun autour de nous, tous les outils n\u00e9cessaires \u00e0 nos plantations un sur le terrain, triomphant du march\u00e9. \r\nArrosoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [83%] :\r\nAlors c'est pas nominatifs parce c'est tout en vrac cette bonhomie naturelle, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates pas endett\u00e9 bah, c'est le pass\u00e9, remarquez on garder o\u00f9 non, on se trouve, on est au Grand-Saconnex on est, on a au nord, on a la piste d'atterrissage de l'a\u00e9roport de Cointrin, bon \u00e9videmment quelques objets volants qui vont survoler, pas grave, vous \u00eates habitu\u00e9, vous \u00eates, on les entend plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [89%] :\r\nBen voil\u00e0, oui, pas de doute, hein, vous l'avez reconnu, on est effectivement agenais va entre piste d'atterrissage et Bardy, meubles et au milieu de tout \u00e7a fleurit potagers, bon d'accord c'est pas bien grand, \u00e0 peine 600 m2, peut-\u00eatre un peu plus m\u00eame de 600 m2 mais c'est bien suffisant pour r\u00e9unir une dizaine de jardiniers amateurs autour de quelques carr\u00e9s de culture potag\u00e8re, ils sont tous des citadins, c'est ces jardiniers amateurs des citadins comme Daniel, qui m'a accueilli ce jour- l\u00e0 et qui \u00e9tait venus pr\u00e9cis\u00e9ment arroser c'est voil\u00e0 donc \u00e0 quoi ressemble un potagers urbains alors n'pas tout \u00e0 fait nouveau, il est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 aux \u00c9tats-Unis s'est d\u00e9velopp\u00e9 en Europe dans les ann\u00e9es 90 et puis en Suisse, figurez -vous que c'est la ville de Lausanne qui a \u00e9t\u00e9 un peu pionni\u00e8res dans le domaine en am\u00e9nageant qu'elle a appel\u00e9 des plantages permettant \u00e0 pr\u00e8s de 350 Lausannois 1996 2 de disposer d'un d'un petit lopin de terre, \u00e0 2 pas d'chez eux voil\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, ce concept de potagers urbains o\u00f9 l'id\u00e9e d'ailleurs est moins de se nourrir un que de disposer d'un d'un espace social et r\u00e9cr\u00e9atif, ce qui d'ailleurs le diff\u00e9rencie du jardin familial dont on parlera dans une autre \u00e9mission ce concept, donc, a le vent en poupe, \u00e0 telle point que les PFL vient de lui consacrer un workshop, c'\u00e9tait jeudi dernier, il y a 2 jours donc parmi les participants \u00e0 ce workshop il y avait l'association Equiterre Equiterre qui depuis 2011 encourage accompagn\u00e9s d\u00e9veloppent des potagers urbains dans le canton de Vaud et dans le canton de Gen\u00e8ve comme ici donc au Grand-Saconnex, le potager des D\u00e9lices que nous fait d\u00e9couvrir maintenant Daniel Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [88%] :\r\nDans l'potagers pour pour s'abreuver parce qu'on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la place de jeux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [96%] :\r\nAlors on est dans un parc il faut peut-\u00eatre situer o\u00f9 on se trouve exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [86%] :\r\nAlors, \u00e7a s'appelle le parc de la mairie, la mairie, vous l'avez ici en face de vous, 7 b\u00e2timent blanc et donc c'est le parc l'Am\u00e9rique ici et puis cette le 1er potagers urbains qui s'est ouvert ici sur la sur la commune ou sur la ville de Grand-Saconnex, donc \u00e7a va faire 6 ans nous a alors l'id\u00e9e de ce de ces ces potagers urbains et de faire en sorte que les utilisateurs \u00e7a \u00e0 2, 3 minutes ou \u00e0 5 minutes au maximum \u00e0 pied de l'endroit o\u00f9 ils sont domicili\u00e9s, donc c'est le cas en ce qui nous concerne, on a 5 minutes environ \u00e0 pied pour arriver sur 2 sur le le potager. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [79%] :\r\nOn va voir vos parcelles alors sans juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et raconter point un petit peu parce que, alors, vous \u00eates le le gros propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [85%] :\r\nDu potagers, on va \u00e9galement 3 parcelles de leur p\u00e9riode et donc vous, vous avez 60 m2 de 60 m2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [88%] :\r\nAlors c'est c'est largement suffisant pour un couple couple avec 2 enfants, \u00e7a ira \u00e9galement au-del\u00e0, \u00e7a devient Fabien relativement difficile, hein, c'est un entretien qui qui demande quand m\u00eame du temps, c'est assez physique quand il faut retourner la terre quand elle est bien dur, c'est assez difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [84%] :\r\nPartout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [87%] :\r\nOn apprendra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [74%] :\r\nDes parcelles empanach\u00e9 l\u00e0 rien est plant\u00e9, qui est qu'est -ce qui a la c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [87%] :\r\nElle a commenc\u00e9 la saison avec salades, \u00e9pinards je avant, en principe, on attend, on attend une p\u00e9riode de crise, qui est l'\u00e9change de Las qui qui sont aux environs du 15 mai avant lesquelles on devrait pas plant\u00e9 parce qu'on on craint un gel mais pour le moment avec le d\u00e9but de la saison avec des salades, on s'est rendu compte, amis apr\u00e8s ann\u00e9e compos\u00e9 quand m\u00eame les planter relativement t\u00f4t dans la saison et qu'on n'avait pas eu de probl\u00e8me de gel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [78%] :\r\nBon, d'autant que vous l'avez couvert mais pour la alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [87%] :\r\n2 raisons \u00e0 cela : celle l'image d'un c\u00f4t\u00e9, c\u00f4t\u00e9 que l'on peut se prot\u00e9ger, mais, mais, plus vraisemblablement le et les oiseaux, les moineaux qui sont tr\u00e8s friands de ces nouvelles pousses pour alimenter leur prog\u00e9niture, donc on s'est rendu compte d'autres ann\u00e9es quand les mettant en d\u00e9but de saison en quelques jours apr\u00e8s, il y avait strictement plus rien, on ne voyait m\u00eame plus les plans tant qu'on avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [77%] :\r\nEt puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la c\u00f4t\u00e9 c'est chez vous aussi, la jeune parce que la la joie, il y a d\u00e9j\u00e0 du fou quoi voyez du et la ciboulette main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [81%] :\r\nQui a de la rhubarbe du framboise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [92%] :\r\nEst ce qui vous a motiv\u00e9 au d\u00e9part d'adh\u00e9rer \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est, en fait, se dire qu'on a la possibilit\u00e9 de nos jours gr\u00e2ce \u00e0 l'Intelligence de de de ces organisations de b\u00e9n\u00e9ficier de cette possibilit\u00e9 de de cultiver sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [87%] :\r\nAlors ces organisations l'occurrence et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [89%] :\r\nEquiterre voil\u00e0 mais en accordant qu'avec la commune et puis donc de pouvoir cultiver une autre sur nappe distance de chez nous, sur les 2 surfaces dans le fond qui ne qui sont tr\u00e8s d\u00e9coratives mais qui sont pas forc\u00e9ment utilitaires et de voir qu'en fait ce qu'on trouve dans nos dans nos supermarch\u00e9s proviendra d'une culture quelque part et puis de le faire de mani\u00e8re douce, tranquille \u00e0 notre rythme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [94%] :\r\nPlus globalement, dans le quartier, \u00e7a a eu du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [90%] :\r\nAlors \u00e7a a eu du succ\u00e8s au d\u00e9part, il y a eu quand m\u00eame beaucoup de gens qui se sont inscrits, mais on s'est rendu compte que les gens sont essouffl\u00e9s en cours de route parce que c'est quand m\u00eame une activit\u00e9 qui est qui et qui demande du temps, c'est pas au quotidien qu'il faut investir des heures, mais enfin il faut \u00eatre r\u00e9gulier de cette activit\u00e9 -l\u00e0, donc, les gens ont peut-\u00eatre abandonn\u00e9 un peu rapidement, mais il y a autour de pass\u00e9, a -t-il les Forces nouvelles qui ne s'installe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [91%] :\r\nVous aviez une exp\u00e9rience dans le jardinage avant cette exp\u00e9rience de potagers urbains, pas du tout, non, non, rien, jamais, vous \u00eates un urbains vrai vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [95%] :\r\nUn vrai citoyen de la ville, tout ce que \u00e7a comporte, mais on apprend encore une fois avec avec les d\u00e9boires et les les bonnes, \u00e7a marche pas toujours comme on le souhaiterait, Kassav, \u00e7a marche, on est tr\u00e8s content, tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [90%] :\r\nEt donc des salades pour commencer, si j'ai bien compris, grosso-modo, vous arrivez \u00e0 vous autosuffisant sur une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e ou o\u00f9 quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [82%] :\r\nOui, enfin tout seul fait \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on entend par auto- suffit alors effectivement une des probl\u00e9matiques, c'est que lorsqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:10) [80%] :\r\nPlante les les 12 salades qu'on peut trouver dans les les supermarch\u00e9s lorsqu'on les plans, les 2 \u00e0 la dans la bonne id\u00e9e d'arriver les 12 ensemble, donc il faudrait pouvoir dit manger 12 salades au quotidien, ce qui est pas le cas, donc on se retrouve assez fr\u00e9quemment avec des pointes de production qui d\u00e9passe est besoins alimentaires quotidiens mais donc l\u00e0 et \u00e7a consiste \u00e0 dire sur le voisin de la parcelle, son voisin de la, de l'immeuble \u00e9coutez en associant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [82%] :\r\nConserver vous voulez vous offrent volontiers plut\u00f4t que de laisser monter lecteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:41) [87%] :\r\nDu point de vue du mode de culture, vous \u00eates attentive, vous cultivez plut\u00f4t bio, vous mettez des produits phytosanitaires comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:47) [88%] :\r\nAlors, c'est l'id\u00e9e il y a dans le fond et d'avoir des produits bio, donc toutes les les d\u00e9marches qu'on qu'on fait son sang dans ce cadre -l\u00e0, et les engrais qu'on peut mettre des engrais naturels non chimique parce qu'il y a un compas qui compost, mais comme le compost, c'est relativement r\u00e9cent, les premi\u00e8res ann\u00e9es, on a vu, on se procurer dans le commerce des engrais bio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [89%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 pousser un les les prochaines plantations, ce sera quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:20) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez les prochaines plantations, il y aura certainement des poireaux, des courgettes, des aubergines, des cours du du poivre l'imagine des tomates bien s\u00fbr il j'ai peur, non l'imagination manque pas mais c'est progressif dans la saison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:39) [86%] :\r\nEt alors est -ce que c'est vraiment meilleure la production du potagers que ce qu'on trouve dans le commerce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:44) [86%] :\r\nJe suis oblig\u00e9 de r\u00e9pondre oui tr\u00e8s certainement un autre go\u00fbt \u00e7a a le go\u00fbt de ce qu'on a de la sueur de son travail peut-\u00eatre non mais ce qu'on attend effectivement notamment, vous avez occup\u00e9 les tomates effectivement quand on go\u00fbte une tomate qui s'\u00e9tait produit d'un autre potagers L Atome tout autre ce qu'on peut trouver dans les des grandes surfaces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [84%] :\r\nAlors je vois que Claudia Bockel Man de Equiterre est arriv\u00e9 l\u00e0- bas du jardin on va aller la rejoint tranquillement, je vous laisse venger votre votre arrosoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:57) [89%] :\r\nOn est maintenant en compagnie d'\u00c9ric Grosjean et de Claudia Bangemann alors Claudia Bodemann c'est l'Association Equiterre \u00c9ric Grosjean bat \u00c9ric Grosjean, je sais pas trop comment vous pr\u00e9senter, si ce n'est que vous \u00eates un professionnel, vous avez \u00e9t\u00e9 le chef des parcs et jardins de la ville, du Grand-Saconnex et vous \u00eates \u00e0 l'origine de ce 1er potagers urbains ici dans la ville du Grand-Saconnex avec l'Association Equiterre c'est vous, Claudia Boughanem, qui avait des march\u00e9s \u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:31) [89%] :\r\nOui, en effet, en 2010, on a re\u00e7u un soutien financier de la Loterie romande genevoises et avec ce soutien, on est all\u00e9 d\u00e9marcher en fait les diff\u00e9rentes communes genevoises pour savoir si elles \u00e9taient \u00e0 r\u00e9aliser des potagers urbains ensemble avec nous et le Grand-Saconnex, c'\u00e9tait la premi\u00e8re commune qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 se lancer dans l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:56) [93%] :\r\nDonc l'id\u00e9e pour Equiterre c'est de d\u00e9velopper ce concept de potagers urbains dans la cit\u00e9, \u00e9videmment, puisque c'est l'esprit m\u00eame du potagers urbains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:05) [95%] :\r\nEn effet, l'esprit, c'est vraiment d'avoir la possibilit\u00e9 de jardiner au pied de chez soi, au pied des immeubles \u00e0 pas plus que 5 minutes \u00e0 pied de son habitation \u00e9videmment de pouvoir en profiter pour aussi rencontrer ses voisins que souvent les gens ne connaissent pas d'ailleurs et puis de cultiver fruits et l\u00e9gumes d'en profiter toujours \u00e9videmment dans un souci d'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [88%] :\r\nQuand il fonctionne potagers urbains exactement faut \u00eatre membre d'une association faut d\u00e9poser une demande, comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:40) [89%] :\r\nAlors \u00e7a les membres sont inscrits paient une cotisation de 30 francs \u00e0 l'ann\u00e9e, il y a, ils ont sign\u00e9 une charte des jardins pour le respect et puis il y a pas de cadenas, c'est \u00e7a, vous verrez dans un coffre \u00e0 outils \u00e0 disposition et cultivent leur, leur petit carr\u00e9 comme je peux appeler \u00e7a de mani\u00e8re le plus \u00e9cologique possible et puis surtout de m\u00e9langer la diversit\u00e9 des des fruits et des l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:13) [85%] :\r\nSi on regarde \u00e0 quelques-uns des carr\u00e9s l\u00e0 pour voir ce qui reste que probablement de la saison derni\u00e8re, car je vais tester vos connaissances et les miennes en m\u00eame temps c'est que \u00e7a c'est c'est quoi des races de fraisiers quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:23) [85%] :\r\nDes fraises exactement des fraises en fait, bon, on voit tr\u00e8s bien que l\u00e0- bas, les frais sont en train d'envahir le carr\u00e9 apr\u00e8s on on a du romarin alors par contre, on voit des gens qui a, il y en a qu'on qu'on plante et du Senou il y a quand ce qu'ont plant\u00e9 de la salade aussi a vraiment de de l\u00e9gumes de saison que ce parti, maintenant on peut commencer \u00e0 d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [78%] :\r\nQuelques salades l\u00e0- bas c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:49) [78%] :\r\nAlors, la voil\u00e0, c'est ce que sa qui a des feuilles de chou, des choux, c'est notamment les \u00e9chouent \u00e0 Calais, nous amis portugais,M. \u00e9norm\u00e9ment le bac \u00e0 Lahore, dans le cas, \u00e7a c'est une une famille portugaise qui cultive \u00e9norm\u00e9ment surtout avec leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:07) [89%] :\r\nParce que, ici, c'est un quartier populaire, parce qu'on a en m\u00eame temps, juste derri\u00e8re nous, un quartier de ville et puis il y a des je sais pas si CD HLM ou pas mais en tout cas des des locatifs quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:20) [78%] :\r\nC'est un quartier au multiculturelle, \u00e0 moins que le haut potagers quand m\u00eame au potagers, la 2\u00e8me parcelle du go\u00fbt des potagers, l'avis du Grand-Saconnex o\u00f9, l\u00e0, c'est beaucoup plus culturelle, l\u00e0 on a un peu plus de soucis avec le vandalisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:37) [92%] :\r\nQuel est le profil des gens qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:40) [85%] :\r\nAlors il y a compl\u00e8tement ou m\u00eame que l\u00e0 on a oscill\u00e9 le centre a\u00e9r\u00e9 qu'elle a aussi qui ont, qui font toujours plein de de choses avec leurs enfants, il faut des sculptures, m\u00eame les pourcent peu les \u00e9pouvantails aussi pour faire peur aux oiseaux il y a diff\u00e9rentes choses qui se passent au, c'est certain, mais c'est il y a de tout \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:01) [90%] :\r\nClaudia Vaughan, vous vouliez intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:06) [89%] :\r\nUne beaut\u00e9s en fait de ce projet, c'est vraiment qu'il attire toutes sortes de personnes il attire et puis, il se retrouve juste parce qu'ils ont envie de jardiner et puis de temps cette envie de jardiner, apr\u00e8s on retrouve des Liens sociaux, etc, mais peut-\u00eatre, comme l'a dit aussi, \u00c9ric Rochant c'est pas non plus le projet magique qui fonctionne toujours sans aucun probl\u00e8me ici, c'est moi, je dis toujours : c'est un petit laboratoire de notre soci\u00e9t\u00e9, il y a aussi des petits, des petits conflits de de voisinage et aussi des parfois des probl\u00e8mes de vandalisme il y a des peurs de d'\u00eatre de se faire voler des choses il y a parfois des petits vols puis pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:46) [91%] :\r\nFaut pas faire, voil\u00e0 qu'est -ce qui sous- tend ce d\u00e9sir chez Equiterre ce d\u00e9sir de d\u00e9velopper pr\u00e9cis\u00e9ment les potagers urbains, les potagers urbains et pas les jardins familiaux qui sont encore un autre concept. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:01) [92%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est pas de faire de la concurrence aux jardins familiaux, les jardins familiaux, ils existent, l'id\u00e9e c'\u00e9tait plut\u00f4t de proposer une alternative, une alternative proche de des habitations, une alternative en ville cette envie qu'on a ressenti chez la population d'\u00eatre actif en ville et de s'approprier \u00e0 nouveau les espaces, les espaces verts les les places de jeu il y a maintenant de plus en plus aussi de de de chantier participatif, on a ressenti cette envie -l\u00e0 et pour nous c'est un excellent moyen de sensibiliser de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9veloppement durable et ce projet -l\u00e0, il est particuli\u00e8re pour \u00e7a, c'est que comme, justement, il touche une population qui est pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9cologie, le d\u00e9veloppement, le d\u00e9veloppement durable, et caetera bah, en a quand m\u00eame ce contact avec eux et puis avec le jardinage avec ce retour vers la Terre avec l'activit\u00e9 physique, etc, et ben les gens ils commencent \u00e0 s'y mettre, un peu, il commence \u00e0 prendre go\u00fbt et c'est un processus tr\u00e8s positif, c'est pas du tout moralisateur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:16) [92%] :\r\nPotagers urbains, c'est un peu aussi un \u00e9l\u00e9ment d'am\u00e9nagement urbain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [92%] :\r\nOui, \u00e7a le devient de plus en plus clairement, c'est encore relativement difficile de d\u00e9velopper des potagers urbains dans des quartiers qui existent d\u00e9j\u00e0 et dans lesquelles surtout il y a des espaces priv\u00e9s en fait parce que c'est plus difficile de convaincre un priv\u00e9 de faire un potager dans son espaces verts etc, donc c'est un peu plus facile de travailler avec des communes qui voient l'int\u00e9r\u00eat public du potagers urbains, mais il y a de plus en plus surtout dans les nouveaux d\u00e9veloppements de quartier, on est de plus en plus contacter \u00e0 la fois par les d\u00e9veloppeurs \u00e0 la fois par les architectes urbanistes etc pour int\u00e9grer le potagers urbains directement dans le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:03) [88%] :\r\n\u00e0 la sous- r\u00e9gion, dans le dans le nouveau projet oui donc, donc il y a, il y a une vraie \u00e9volution par rapport \u00e0 \u00e7a, m\u00eame chez les architectes m\u00eame chez chez les am\u00e9nageurs urbains quoi, oui, oui, \u00e7a roule \u00e0 Equiterre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:14) [90%] :\r\nNous, on le constate en est, on est souvent consult\u00e9s pour savoir comment en amont d'un projet de d\u00e9veloppement d'un d'un nouveau quartier, on arrive \u00e0 d\u00e9velopper en potagers urbains, il y a m\u00eame aussi maintenant des vergers de quartier qui se d\u00e9veloppe et d'autres mani\u00e8res de s'approprier les espaces verts de mani\u00e8re participative, donc nous, on est vraiment consulter pour \u00e7a de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:40) [89%] :\r\nDonc celui -ci au Grand-Saconnex au Parc des D\u00e9lices a \u00e9t\u00e9 le 1er, il y en a combien maintenant qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par l'Association Equiterre c'est-\u00e0-dire sur votre d\u00e9marche parce qu'\u00e9videmment tout en chacun importe quelle priv\u00e9 peut d\u00e9cider de r\u00e9unir ses voisins et de se lancer dans un projet, les projets que vous, vous avez d\u00e9velopp\u00e9 en gros. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:06) [83%] :\r\nJ'ai assez mauvais calcul, pardon, mais il me semble que on est en sur 15 ou 16 heures \u00e0 Gen\u00e8ve entre Gen\u00e8ve et Vaud et puis il y a actuellement on on d\u00e9veloppe \u00e0 Neuch\u00e2tel et il y a 2, 3 autres qui commence son p\u00e8re et ses 2 2, 3 communes qui s'int\u00e9resse \u00e0 nous \u00e0 des nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:29) [86%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe, c'est vous qui allez vous promener dans la ville, vous dites, a, l\u00e0, il y a un chouette endroit : tiens, \u00e7a, on pourrait le le valoriser et vous allez d\u00e9marcher la commune ou bien sont les communes qui viennent vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:42) [91%] :\r\nActuellement, c'est surtout les communes qui viennent nous voir, ou alors justement les priv\u00e9s qui viennent nous voir aussi et puis c'est souvent en fait les habitants, les citoyens, citoyennes eux- m\u00eames qui nous appelle notamment aussi gr\u00e2ce au succ\u00e8s qu'il a qu'avait le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:59) [84%] :\r\nIl ne demande pas tout d'un coup, on avait 2, 3 coups de fil par semaine, de personnes qui o\u00f9 j'aimerais d\u00e9velopper un potager dans mon quartier, c'est tellement chouette, je vois l'espace Vert ont ont pas de mon balcon, j'aimerais trop faire quelque chose, comment minime 8 m\u00e8tres, donc \u00e7a c'est aussi de plus en plus la demande qui vient vraiment de la part de la population. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [90%] :\r\n\u00e0 celle -ci, c'est un peu plus difficile de r\u00e9pondre, pour nous, puisque notre, notre travail, c'est un travail assez important, notre intervention dure je en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e en organisant un processus participatif on mobilise le quartier, donc voil\u00e0 c'est c'est assez cher parce que justement, jusque -l\u00e0, on \u00e9tait un peu, on n'arrivait pas trop \u00e0 r\u00e9pondre : ben, on s'est dit : maintenant pour que les gens et puisse plus facilement mettre les choses en main eux- m\u00eames ben on va d\u00e9velopper un guide qui s'appelle comment d\u00e9velopper mon potagers urbains dans mon quartier, et on va proposer aussi des formations pour que les gens eux- m\u00eames, ils sachent comment s'y mettre \u00e0 quoi je dois penser en 1er, comment je peux est -ce que je dois contacter la R\u00e9gie, le propri\u00e9taire, etc comment je dois je peux savoir si l'orientation de mon ma parcelle le bonne ou pas, c'\u00e9tait pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande croissante que vous sentez oui, clairement, on la ressent clairement on voit aussi dans m\u00eame ici au Grand-Saconnex, il y a toujours une liste d'attente pour ces parcelles de de jardinage et puis on voit clairement qu'il y a de plus en plus de potagers qui grandissent peu partout d'initiative de particuliers en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:48) [75%] :\r\nClaudia mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:50) [96%] :\r\nQuelle est la diff\u00e9rence entre potagers urbains et le jardin familial. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:55) [89%] :\r\nPotagers urbains d\u00e9j\u00e0 il y a pas d'am\u00e9nagement fixe la r\u00e8gle c'est vraiment il y a un espace comment avec un une table de pique- nique, etc, mais sinon c'est pas de cabanes de jardin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:07) [91%] :\r\nConrad cabane de jardin et \u00e7a fait partie du r\u00e8glement, on n'a pas le droit de b\u00e9tonner une partie de sa parcelle, il y a pas non plus, pas le droit de fumer m\u00eame des structures fixes de jardinage sur la parcelle, il y a pas non plus, OK, OK, mais sur le fond, pour nous, c'\u00e9tait vrai, c'est vraiment quand m\u00eame un esprit plus d\u00e9veloppement durable avec l'ensemble des principes du d\u00e9veloppement durable au niveau social, justement, il y a pass\u00e9 s\u00e9paration tr\u00e8s forte entre les parcelles, on n'a plus d'\u00e9v\u00e9nements aussi, on essaye d'organiser plus d'\u00e9v\u00e9nements ensemble au niveau \u00e9cologique ben \u00e9videmment on sensibilise vraiment jardinage \u00e9cologique et on on est l\u00e0 aussi relativement strictes par rapport \u00e0 \u00e7a et puis m\u00eame justement au niveau de la mobilit\u00e9, bah c'est pas plus que 5 minutes \u00e0 pied de la maison, donc, donc \u00e7a favorise \u00e9videmment une mobilit\u00e9 douce et pas de devoir prendre la voiture pour traverser la ville et puis pour aller au jardin familial, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:10) [92%] :\r\nLe potagers urbains a -t-il sa place dans le concept plus g\u00e9n\u00e9ral d'agriculture urbaine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:18) [89%] :\r\nAlors c'est un grand sujet de discussion, les agriculteurs pure et dure 10 heures que pas tellement puisque c'est assez n\u00e9gligeable, il s'agit clairement d'une activit\u00e9 non professionnels, alors que les agriculteurs sont de professionnels apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:38) [93%] :\r\nNous, on consid\u00e8re quand m\u00eame que oui le le potagers urbains, il permet justement de faire ce lien aussi avec les produits du terroir, avec les acteurs du terroir en permettant aux gens de se rendre compte que \u00e7a veut dire de cultiver ses l\u00e9gumes et puis, et puis tout le travail qui est derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:00) [90%] :\r\nBen oui, parce que \u00e7a demande quand m\u00eame du boulot d'entretenir un potager futiles un potagers urbains, alors vous pouvez cr\u00e9er votre potagers urbains, il suffit d'avoir peu d'imagination, un petit peu d'envie et pour vous aider, il y aura d'ici peu le guide Equiterre que vient d'\u00e9voquer \u00e0 l'instant Claudia Bangemann, il est en cours d'\u00e9laboration, ce guide faudra encore patienter un un petit moment, \u00e7a sera probablement pour cet \u00e9t\u00e9, voil\u00e0 je voulais vous dire aussi que d'ici puis peu de temps, probablement de 3 semaines on s'int\u00e9ressera \u00e9galement d'emprise de terre \u00e0 une autre forme d'agriculture urbaine qu'on a un petit peu \u00e9voqu\u00e9e dans le reportage, il s'agit des jardins familiaux, les jardins familiaux, c'est un peu diff\u00e9rent quand m\u00eame faut pas les confondre avec les potagers urbains c'est diff\u00e9rent dans l'approche dans la philosophie et dans l'histoire, voil\u00e0, \u00e7a sera je vous tiendrai au courant, mais c'est tr\u00e8s prochainement, c'est pour ce printemps, en tout cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-08T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bogenmann, Claudia", "role": "directrice adjointe d'Equiterre, Equiterre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grosjean, Eric (agriculteur)", "role": "agriculteur, Projet Potagers urbains, Projet Potagers urbain, agriculteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB5E4BFD-5088-49F4-BA73-A3BA1B86414F", "internalArchiveId": "EB5E4BFD-5088-49F4-BA73-A3BA1B86414F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre du logement reprend \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buschbeck, Mathias\r\nA Gen\u00e8ve, le pacte sur la construction de logements en zone de d\u00e9veloppement arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. Un projet de loi pour une cl\u00e9 de r\u00e9partition a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais ne convainc ni \u00e0 gauche, ni \u00e0 droite. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Mathias Buschbeck (Verts) et Christophe Aumeunier (PLR).\r\n\r\n* * La guerre du logement reprend \u00e0 Gen\u00e8ve 18h Gen\u00e8ve : la guerre du logement reprend\r\nLa guerre du logement ressurgit \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLe pacte sur la construction de logements en zone de d\u00e9veloppement conclu il y a dix ans... et qui avait permis de pacifier un tant soit peu la situation... ce pacte arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en juillet prochain... Et d'ores et d\u00e9j\u00e0, les fronts se radicalisent...\r\nLa gauche a lanc\u00e9 une initiative qui vise \u00e0 accro\u00eetre la proportion de logements subventionn\u00e9s... Initiative qui a abouti...\r\nAlors que la droite, elle, aimerait reconduire le mod\u00e8le actuel, qui permet une plus grande marge de manoeuvre pour des logements en PPE...\r\nEt pour tenter de concilier ces deux positions, le magistrat en charge du logement, le Vert Antonio Hodgers, a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi pour fixer une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition... Sauf que celle-ci ne convainc ni \u00e0 gauche, ni \u00e0 droite.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil genevois... le Vert Mathias Buschbeck et le PLR Christophe Aumeunier... bonsoir Messieurs...\r\nCHRISTOPHE AUMEUNIER\r\n- Antonio Hodgers a donc pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine un projet de loi qui pr\u00e9voit une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition, en gros un tiers de logements subventionn\u00e9s, un tiers de logement pour la classe moyenne et un tiers laiss\u00e9 au libre choix du promoteur... Un tiers de logements subventionn\u00e9s, c'est d\u00e9j\u00e0 la proportion actuelle... Qu'est-ce qui vous d\u00e9pla\u00eet tant dans ce projet de loi ?\r\n(Dans le deuxi\u00e8me tiers de cette cl\u00e9 de r\u00e9partition, il y a une forme cach\u00e9e de \"logement subventionn\u00e9\" avec des ma\u00eetres d'ouvrage d'utilit\u00e9 publique, c'est \u00e0 dire un ma\u00eetre d'ouvrage qui ne cherche pas \u00e0 se faire de l'argent)\r\n- Antonio Hodgers affirme qu'il faut plus de logements pour la classe moyenne... Est-ce que son projet de loi ne r\u00e9pond pas \u00e0 cet objectif ?\r\n- Gen\u00e8ve n'aurait produit que 17% de logements pour la classe moyenne ces derni\u00e8res ann\u00e9es (selon les chiffres publi\u00e9s par le D\u00e9partement) alors que cette cat\u00e9gorie sociale repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la population... N'est-ce pas la preuve qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre auquel il faut rem\u00e9dier ?\r\n- Les logements en PPE et les villas repr\u00e9sentent au total la moiti\u00e9 du march\u00e9 alors que seuls 20% r\u00e9pondent aux conditions de financement de ces logements \u00e0 la vente... Est-ce qu'on ne produit pas trop de PPE \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n- Avec les \u00e9lections qui approchent (2018), c'est la classe moyenne qu'il faut tenter de s\u00e9duire... Mais pour l'heure, c'est juste du discours, la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente ? Diriez-vous qu'Antonio Hodgers fait de l'\u00e9lectoralisme avec ce type de d\u00e9claration ? Il veut plaire au centre sans d\u00e9plaire \u00e0 la gauche ?\r\nMATHIAS BUSCHBECK\r\n- Pour la gauche non plus, ce projet de loi n'est pas id\u00e9al (les Verts sont signataires de ce texte)... Il ne va pas assez loin ?\r\n- Pourtant, le texte \u00e9mane de votre conseiller d'Etat....\r\n- Ces derni\u00e8res ann\u00e9es le canton de Gen\u00e8ve a produit beaucoup plus de logements que par le pass\u00e9 (env. 2000 en 2016), pourquoi vouloir d\u00e9s\u00e9quilibrer un syst\u00e8me qui fonctionne ?\r\n- Les entreprises du b\u00e2timent ont exprim\u00e9 les plus grandes craintes de voir la demande de construction de logements fl\u00e9chir ces prochains temps \u00e0 cause de cette ins\u00e9curit\u00e9 juridique, personne n'aurait \u00e0 y gagner...\r\n- Est-ce qu'on ne surestime pas la demande pour les logements subventionn\u00e9s au d\u00e9triment de ceux destin\u00e9s \u00e0 la classe moyenne (qui a trop de moyens pour b\u00e9n\u00e9ficier des logements subventionn\u00e9s et pas assez pour r\u00e9pondre aux conditions d'un logement \u00e0 la vente \u00e0 Gen\u00e8ve) ?\r\n- Est-ce que, du coup, ce ne sont pas plus d'appartements en loyer libre qu'il faudrait mettre sur le march\u00e9 ?\r\n- Les appartements \u00e0 la vente ou en loyer libre permettent aussi de financer les logements subventionn\u00e9s.... Or augmenter la proportion de logements subventionn\u00e9s, \u00e7a peut mettre \u00e0 mal cet \u00e9quilibre financier, non ? \r\n********************************\r\n(Pour info:  cl\u00e9 de r\u00e9partition actuelle des logements en zone de d\u00e9veloppement suite au Pacte de 2006: 30% de logements subventionn\u00e9s, 70% de PPE, dont certains en loyer libre.\r\nPar ailleurs, l'initiative de la gauche a abouti mais elle fait l'objet d'un recours des milieux immobiliers.\r\nJe vais dire aux interlocuteurs de ne pas trop rentrer dans les sigles LUP/MUP, etc. pour ne pas perdre l'auditeur, de rester sur les grands concepts, loyer subventionn\u00e9es, loyers libres, logement en PPE.)", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8509554", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La guerre du logement reprend \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2017-04-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.04.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, le pacte sur la construction de logements en zone de d\u00e9veloppement arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. Un projet de loi pour une cl\u00e9 de r\u00e9partition a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais ne convainc ni \u00e0 gauche, ni \u00e0 droite. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Mathias Buschbeck (Verts) et Christophe Aumeunier (PLR)."], "variantIds": ["ece-8509554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:38Z", "speechToTexts": ["14.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa guerre du logement ressurgit \u00e0 Gen\u00e8ve le pacte sur la construction de logements en zone de d\u00e9veloppement conclu il y a 10 ans et qui avait permis de pacifier un tant soit peu la situation, h\u00e9 bien ce pacte arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en juillet prochain et d'ores et d\u00e9j\u00e0 les fronts se radicalisent, la gauche a lanc\u00e9 une initiative qui vise \u00e0 accro\u00eetre la proportion de logements subventionn\u00e9s Initiative qui a abouti, alors que la droite, elle aimerait reconduire le mod\u00e8le actuel qui permet une plus grande marge de manoeuvre pour des logements en PPE et pour tenter de concilier ces 2 positions, le magistrat en charge du logement, le Vert, Antonio Hodgers, a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi pour fixer une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition Sauf que celle -ci ne convainc ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, on en d\u00e9bat avec 2 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Genevois le Vert Mathias se bouche et le PLR, Christophe Aumeunier, bonsoir messieurs, bonsoir moi \u00e7a premi\u00e8res questions \u00e0 vous Christophe Aumeunier, Antonio Hodgers, a donc pr\u00e9sent\u00e9, cette semaine, ce projet de loi qui pr\u00e9voit une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition en gros un tiers de logements subventionn\u00e9s, un tiers de logements pour la classe moyenne et un tiers laiss\u00e9 au libre choix du promoteur, un tiers de logements subventionn\u00e9s, c'est d\u00e9j\u00e0 la proportion actuelle qui est -ce qui vous d\u00e9pla\u00eet tant dans ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nNon, c'est pas tout \u00e0 fait la proportion actuelle parce qu'on a effectivement cela dans la zone villa o\u00f9 aujourd'hui 15 pourcent environ environ de logements d'utilit\u00e9 publique dans la zone et puis 50 pourcent dans dans la zone agricole quand je parle de zones agricoles \u00e7a \u00e9videmment, nous avons un r\u00e9gime particulier \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont des terrains, issu de la chose de zone agricole au fond ce qui nous d\u00e9range, c'est qu'on vend un tiers, comme vous l'avez dit, \u00e0 la classe moyenne qui n'est pas un tiers qui lui est destin\u00e9, c'est notre conviction profonde parce que monte ainsi le nombre de logements sociaux d'une mani\u00e8re qui \u00eates trop peu importante, c'est notre conviction parce que, au fond, il souhaite introduire des logements qui sont, qui seraient construits par des ma\u00eetres d'ouvrage d'utilit\u00e9 publique et on comprend bien que sous cette d\u00e9nomination, h\u00e9 bien c'est pas des logements qui sont destin\u00e9s \u00e0 la classe moyenne en marge, j'indique que nous avons aujourd'hui des conditions qui sont tout \u00e0 fait particuli\u00e8re pour favoriser la propri\u00e9t\u00e9 les Genevois souhaitent devenir propri\u00e9taires pour chaque logement construit en pp, aujourd'hui nous avons 5 ou 6 personnes qui sont des demandeurs, avec des dossiers complets et qui souhaiterait acqu\u00e9rir le m\u00eame appartement tandis que s'agissant des logements sociaux, mais on s'aper\u00e7oit qu'il y a entre 1 et1,5 demandeurs, on voit vraiment ou \u00e0 la demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nD'accord, donc \u00e7a ne se ce projet de loi ne r\u00e9pond pas aux besoins des Genevois, c'est ce que vous \u00eates en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors, qui r\u00e9pond pas au besoin d'Genevois selon notre appr\u00e9ciation du march\u00e9, mais c'est aussi aussi une chose que nous demandons tr\u00e8s franchement d\u00e9partement cette faire une analyse du de cette situation, parce que depuis 2003, nous n'avons pas d'analyse de situation du march\u00e9 immobilier, pas du march\u00e9, pardon de la demande de logements, cette analyse de la demande n'existe pas, il n'y a aucune \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite de mani\u00e8re tr\u00e8s pouss\u00e9e par l'Office cantonal de la statistique, il y a une simple \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite par le d\u00e9partement, qui se fonde sur des revenus suisse alors qu'on sait bien que les revenus suisses sont pas les m\u00eames que les revenus, je ne vois \u00e0 Gen\u00e8ve la vie \u00e9tant plus cher, on a des revenus qui sont plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [94%] :\r\nMatthias Buschbeck pour la gauche non plus, ce projet de loi n'est pas id\u00e9al, pourquoi il ne va pas assez loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [87%] :\r\nIl ne va pas assez loin, mais il va en tout cas dans la bonne direction, parce que contrairement \u00e0 ce qui vient de tra\u00eetre 10 effectivement bien 3 tiers qui sera impliqu\u00e9 puisque dans Les Ma\u00eetres du Temps de dans les ma\u00eetres d'ouvrage d'utilit\u00e9 publique, il y aller si les coop\u00e9ratives qui sont pr\u00e9vus et \u00e0 Lausanne, la classe moyenne et le jet dans les caves coop\u00e9ratives, donc une partie sera en coop\u00e9ratives et une partie, ce sera en en long en loyer libre comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 comme c'\u00e9tait voulu pour la classe moyenne, donc \u00e7a va plut\u00f4t, \u00e0 mon sens, nous aurions voulu encore plus de logements sociaux, mais c'est vrai que peut-\u00eatre que ce ce, ce projet de loi qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9, c'est un peu la synth\u00e8se faits le un peu le compromis par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [86%] :\r\nMais Christophe Aumeunier dit \u00e7a ne r\u00e9pond pas vraiment aux besoins du march\u00e9 \u00e0 la demande en quelque sorte que souvent que vous embrassez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [89%] :\r\nMais je suis d'accord que l'accord actuel ne r\u00e9pond pas \u00e0 \u00e0, aux besoins du march\u00e9 sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit qu'on aurait d\u00fb construire des 4 car la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'on a construit que 50 pourcent de de villas et de propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage, donc, et quand les gens qui sont dans notre entourage non et pourquoi on n'arrive pas \u00e0 trouver o\u00f9 sont ces 50 pourcent simplement simplement ils ont \u00e9t\u00e9 soustraits au march\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es aux petits copains pour les re\u00e7us ouais et a effectivement ils n'ont pas touch\u00e9 leur cible, donc on peut tr\u00e8s bien diminu\u00e9 cette part de, de, de fausses propri\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et pour pouvoir et les remettre \u00e0 la classe moyenne qui, puis \u00e0 la classe moyenne sup\u00e9rieure qui peuvent se le permettre, effectivement, construire beaucoup plus de logements pour la classe moyenne \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [86%] :\r\nSauf Aumeunier finalement est -ce qu'on n'a pas trop construit de PPE \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je viens de vous l'indiquer, aujourd'hui on a 5 \u00e0 6 demandeurs avec des dossiers complets des dossiers de financement pour chaque appartements construits en pp je comprends pas les termes qui vient d'\u00eatre dit, s'agissant d'attribution petits copains etc, au fond, on a 50 pourcent qui qui ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s voler 50 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s volontiers, on a 50 pourcent qui qui ont \u00e9t\u00e9 construits dans la zone parce que nous avons d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi et obtenu que cette loi soit vot\u00e9e qui permet au fond aujourd'hui de construire des appartements dans la zone, ville et en outre il y a effectivement dans la zone de d\u00e9veloppement des appartements qui ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9s de mani\u00e8re parfaitement conforme et tout \u00e0 fait au b\u00e9n\u00e9fice des locataires g\u00e9nevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [87%] :\r\nMathias, le fait que la politique des des petits copains qui vous vouliez dire pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [88%] :\r\nEt on a, on a construit des des l'ATP en zone de d\u00e9veloppement et on a tous les scandales d'heures de de de revente aux petits copains qui ont tout de suite relouer derri\u00e8re les appartements, donc les personnes qui, effectivement, il voulait devenir terre 1er, vous ne pouvez pas il y a fallu une initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la gauche qui s'appelait paradoxalement la loi Longchamp qui \u00e9tait l\u00e0, la reprise de la de la loi qui a \u00e9t\u00e9 bien refus\u00e9 par la droite pour pouvoir arr\u00eater ces pratiques de rachat et de relocation pour se faire un maximum de b\u00e9n\u00e9fices voil\u00e0 finalement \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9, donc c'est vrai que cette mesure la rien cette mesure -l\u00e0 permettra de mettre beaucoup plus de, de, de, de logements sur le march\u00e9 de la de la vente d'appartements et de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [95%] :\r\nEst -ce qu'on ne surestime pas la demande pour les logements subventionn\u00e9s au d\u00e9triment de ceux destin\u00e9s \u00e0 la classe moyenne qui a trop de moyens pour b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9videmment des des logements subventionn\u00e9s et pas assez pour r\u00e9pondre aux conditions dans logements \u00e0 la vente \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [92%] :\r\nAlors, comme je vous l'ai dit \u00e0 50 pourcent des des logements qui ont \u00e9t\u00e9 construits derni\u00e8res ann\u00e9es qui \u00e9tait en PPE, donc c'est pas le probl\u00e8me de la mis\u00e8re de la de la construction de ces c'est ces logements qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me, c'est le fait de savoir qui, \u00e0 qui les attribuer la loi dit qu'il faut avoir un socle p\u00e9renne de logements d'utilit\u00e9 publique de 20 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, on n'y arrive pas, donc c'est vrai qu'il y a un effort \u00e0 faire pour pouvoir avoir ce stock qui aujourd'hui n'est clairement insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nChristophe Aumeunier qu'est -ce que vous en pensez, je comprends pas tr\u00e8s bien les les propos de monsieur Buschbeck lorsqu'il indiqu\u00e9 qu'il y aurait clairement dit un de la sp\u00e9culation, parce qu'au fond ce qu'il faut bien dire ce qu'il a \u00e9vit\u00e9 dire tout \u00e0 l'heure en disant : il y aura une partie de libre, c'est qu'il n'y a absolument rien de libre en zone de d\u00e9veloppement en zone de d\u00e9veloppement, c'est un leurre de dire qu'il y a quelque chose de libre en zone de d\u00e9veloppement, l'\u00c9tat d\u00e9cide absolument de tout, qui d\u00e9cide du prix des terrains au moment de la construction, il d\u00e9cide de la taille des immeubles, il d\u00e9cide de la taille des logements qui, d'ailleurs, il veut niveler rendent plus petits, il d\u00e9cide des prix de construction et d\u00e9cide des prix de vente et des prix de location, quelle que soit la cat\u00e9gorie dans laquelle on retrouve donc on est dans un march\u00e9 qui est extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9e extr\u00eamement r\u00e9gul\u00e9 et qui est un un march\u00e9 qui est compl\u00e8tement en mains publiques parce qu'au fond les les op\u00e9rateurs ne font que r\u00e9aliser ce que veut bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [90%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, Mathias, \u00e9videmment, c'est vrai que ces zones -l\u00e0 sont enti\u00e8rement sous la sous la l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [86%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, c'est une volont\u00e9, c'est la volont\u00e9 de la politique du logement depuis depuis des de Modane et qui a permis de garder du logement au centre ville de ne pas vider le centre ville pour en faire des bureaux, on voit qu'aujourd'hui les quartiers Perrier enfin pr\u00e8s de la du centre ville comme Plainpalais ne se reste accessible pour la la la classe pour la pop pour la population pour logements \u00e7a reste du et contr\u00f4ler mais effectivement le principe des 3 tiers, on peut, on peut choisir \u00e0 quel, \u00e0 quelle classe de de population on attribue des logements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [90%] :\r\nChristophe Aumeunier, avec les \u00e9lections qui approchent, hein, \u00e7a sera longue, l'an prochain en 2018, c'est la classe moyenne qu'il faut tenter de s\u00e9duire, diriez -vous qu'Antonio Hodgers finalement de l'\u00e9lectoralisme avec ce type de d\u00e9claration Il veut plaire au centre sans d\u00e9plaire \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [90%] :\r\nProbablement, mais au fond, qu'on va, on va s'apercevoir en d\u00e9cortiquant ce ce cet objet, et vous comprenez bien que c'est ce qui m'oppose \u00e0 monsieur Buschbeck, c'est qu'on a une vision totalement diff\u00e9rente de la situation, parce que leur position et de nier la propri\u00e9t\u00e9 au fond on veut r\u00e9duire \u00e0 la part la plus congrue possible la propri\u00e9t\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9 ne s\u00e9duit pas et ne pla\u00eet pas aux Verts, ils veulent effectivement l'attaquer frontalement, il ne respecte pas la garantie de la propri\u00e9t\u00e9 constitutionnelle et c'est la raison pour laquelle il souhaiterait que l'\u00c9tat fasse encore plus pr\u00e9sent et que l'\u00c9tat fasse tout et pour tout, h\u00e9 bien \u00e0 cela, h\u00e9 bien il faut il faut s'opposer, il faut dire que la propri\u00e9t\u00e9 c'est un fondement absolument intangibles de notre d\u00e9mocratie et qu'aujourd'hui on a un nombre de Genevois cons\u00e9quents qui sont pr\u00eats \u00e0 devenir propri\u00e9taires pour d\u00e9penser de l'argent pour faire en sorte qu'ils soient des bons contribuables et sans aide et cela permettra, parce que, il en faut aussi de construire des logements sociaux mais je aujourd'hui ce que je d\u00e9nonce, c'est ce que nous appelons la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui fait que, dans ces p\u00e9rim\u00e8tres, on a l'office du logement qui au fond fait une p\u00e9r\u00e9quation par laquelle les propri\u00e9taires de Pepe paye une partie des immeubles subventionn\u00e9s c'est totalement insupportable et je rigole lorsque tout \u00e0 l'heure on ne dit mais on a fait une loi Longchamp pour favoriser la propri\u00e9t\u00e9 d'accord alors rapidement Mathias, bonjour, vous \u00eates \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [84%] :\r\nNon, pas du tout aux gens, je laisse monsieur Monia \u00e0 ses propos, il veut faire le porte- parole des Verts si on accepte les 3 tiers, c'est qu'on est d'accord, d'avoir un tiers de de propri\u00e9taires, c'est vrai qu'aujourd'hui la part de \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s insuffisante \u00e0 Gen\u00e8ve, mais l'effort qu'on a tent\u00e9 de faire en faveur de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement, je vous ai dit \u00e0 l'heure, contourner par pas \u00e0 pas la sp\u00e9culation qui avait eu OAT autour de la r\u00e9vocation des appartements qui \u00e9taient en fait soumis qui a, qui \u00e9tait en fait destin\u00e9 \u00e0 la classe m\u00eame sup\u00e9rieure qui aurait pu acheter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [94%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, on aura \u00e9videmment l'occasion d'y revenir sur ce projet de loi sur cette guerre du leur jugement qui ressurgit \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-08T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aumeunier, Christophe", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral / D\u00e9put\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76ADC9E1-05D7-45E8-9BD0-713A14F6D6EA", "internalArchiveId": "76ADC9E1-05D7-45E8-9BD0-713A14F6D6EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une motion jurassienne demande d'imposer les b\u00e9n\u00e9fices issus de la vente de courant solaire", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement jurassien se prononcera sur une motion des Verts et de la gauche alternative pour imposer les b\u00e9n\u00e9fices et pas les revenus issus de la vente de courant solaire. L'objectif est d'\u00e9viter que les propri\u00e9taires ne soient impos\u00e9s tant que leur installation photovolta\u00efque n'est pas amortie.\r\n\r\n* * Une motion jurassienne demande d'imposer les b\u00e9n\u00e9fices issus de la vente de courant solaire 12h30 Solaire Taxe Klein\r\nUne motion verte pour imposer les b\u00e9n\u00e9fices et pas les revenus issus de la vente de courant solaire. Le Parlement jurassien devra se prononcer \u00e0 la fin du mois sur cette proposition d\u00e9pos\u00e9e par les Verts et la gauche alternative. Objectif d'une d\u00e9marche qui serait in\u00e9dite en Suisse, \u00e9viter que les propri\u00e9taires ne soient impos\u00e9s tant que leur installation photovolta\u00efque n'est pas amortie. Les pr\u00e9cisions de Ga\u00ebl Klein\u00a0\r\n  1'36''\r\n((A l'origine de cette motion, le d\u00e9put\u00e9 vert Yvan Godat estime qu'il y a une\u00a0 logique qui ne correspond pas \u00e0 celle utilis\u00e9e pour imposer les entreprises. Pour mesurer les gains r\u00e9alis\u00e9s, le taxateur d\u00e9duit alors des revenus les charges que l'entreprise a d\u00fb consentir. Et pour Yvan Godat, une telle m\u00e9thode devrait s'appliquer \u00e0 la fiscalit\u00e9 des \u00e9nergies renouvelables.\u00a0\u00a0\u00a0 \r\nEt pour Yvan Godat, cette solution permettrait de soulager certains propri\u00e9taires dans le contexte actuel o\u00f9 les tarifs de reprise du courant sont extr\u00eamement bas pour les producteurs ind\u00e9pendants.\u00a0 \r\nSelon le d\u00e9put\u00e9, personne ne se plaindrait qu'on n'attende que l'amortissement d'une installation ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour taxer la vente de courant. Personne sauf en tout cas le gouvernement qui propose de rejeter la motion. Verdict le 26 avril lors du prochain pl\u00e9num du parlement jurassien.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8509572", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une motion jurassienne demande d\u2019imposer les b\u00e9n\u00e9fices issus de la vente de courant solaire / 12H30_2017-04-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement jurassien se prononcera sur une motion des Verts et de la gauche alternative pour imposer les b\u00e9n\u00e9fices et pas les revenus issus de la vente de courant solaire. L\u2019objectif est d\u2019\u00e9viter que les propri\u00e9taires ne soient impos\u00e9s tant que leur installation photovolta\u00efque n\u2019est pas amortie."], "variantIds": ["ece-8509572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-14T11:00:15Z", "speechToTexts": ["14.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne motion verte pour imposer les b\u00e9n\u00e9fices pas les revenus issus de la vente de courant solaire le Parlement jurassien devra se prononcer \u00e0 la fin du mois sur cette proposition d\u00e9pos\u00e9e par les Verts et la gauche alternative, objectif d'une d\u00e9marche qui serait in\u00e9dite en Suisse, h\u00e9 bien, \u00e9viter que les propri\u00e9taires ne soient impos\u00e9s, tant que leur installation photovolta\u00efque n'est pas amortie, les pr\u00e9cisions de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\n\u00e0 l'origine de cette motion, le d\u00e9put\u00e9 Vert, Yvan Godat estime qu'il y a une logique qui ne correspond pas \u00e0 celle utilis\u00e9e pour imposer les entreprises pour mesurer les gains r\u00e9alis\u00e9s Letac Saturday du alors des revenus les charges que l'entreprise a d\u00fb consentir et pour Yvan Godat une telle m\u00e9thode devrait s'appliquer \u00e0 la fiscalit\u00e9 des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [90%] :\r\nLa personne aujourd'hui qui installe du photovolta\u00efque sur son toit, elle va h\u00e2ter le jour o\u00f9 courant inject\u00e9 dans le r\u00e9seau, donc, le courant est rachet\u00e9e par un fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9, elle va \u00eatre impos\u00e9e sur les revenus de la vente de ce courant, or en imposant sa d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, on oublie quelque part un petit peu le fait que cette personne a d\u00fb investir des montants assez cons\u00e9quent, m\u00eame si elle a pu b\u00e9n\u00e9ficier parfois de subventions, ce que je propose, moi, c'est que finalement, avant d'imposer les revenus de la vente d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque on attende que l'installation soit amortie finalement pour ces personnes -l\u00e0 et, du coup, apr\u00e8s on peut parler de b\u00e9n\u00e9ficier, pas de revenus et on peut, d\u00e8s lors, taxer les b\u00e9n\u00e9fices et dans les revenus, \u00e7a me para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nPlus juste et pour Yvan Godat, cette solution permettrait de soulager certains propri\u00e9taires dans le contexte actuel, o\u00f9 les tarifs de reprise de courant sont extr\u00eamement bas pour les producteurs ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [89%] :\r\nC'est un coup de pouce qui peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 ces personnes qui ont souvent investi des montants assez importants et qui se retrouve aujourd'hui dans une situation un petit peu d\u00e9licate mais je crois que m\u00eame sans ce contexte -l\u00e0, le principe de base, \u00e7a me para\u00eet plus juste qu'on impose les b\u00e9n\u00e9fices dans les revenus, c'est vrai que le principe m\u00eame \u00e0 priori pas connu ailleurs en Suisse Montbron l\u00e0- bas la pr\u00e9f\u00e8te, le Jura et puis c'est pas mauvais en soi, je crois, si on peut amener quelque chose de novateur sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nSelon le d\u00e9put\u00e9, personne ne se plaindrait qu'on attende que l'amortissement d'une installation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour taxer la vente de courant, personne sauf en tout cas le gouvernement qui propose de rejeter la motion, verdict le 26 avril lors du prochain pl\u00e9num du Parlement jurassien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-08T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588725", "internalArchiveId": "AA1704588926", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1890, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8529021", "imageURL": "http://www.rts.ch/8529024.image", "backgrounds": ["Images neutres de joueurs d'\u00e9checs, avec mains d\u00e9pla\u00e7ant pi\u00e8ces sur l'\u00e9chiquier."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Basketball: la finale de la Coupe de Suisse se joue \u00e0 Gen\u00e8ve", "A Lens (VS), la Fondation Arnaud met la cl\u00e9 sous la porte", "Attentat de Stockholm: choc et deuil le jour d'apr\u00e8s", "L\u2019entretien des sentiers p\u00e9destres repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable", "Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9checs au c\u0153ur de la controverse", "Au Pays basque, l'ETA fournit une liste de caches d'armes", "Zurich: une chasse au tr\u00e9sor questionne notre rapport \u00e0 l'argent", "La Hongrie renforce son dispositif anti-immigration", "A la prison des L\u00e9chaires (VD), adultes et mineurs cohabitent", "FR: un fromager transmet son savoir-faire \u00e0 un jeune Afghan", "Morges et Yverdon repensent leurs centres-villes"], "alternativeSummary": ["Le final hommes oppose les Lions de Gen\u00e8ve et le BBC Monthey.", "La d\u00e9sillusion est grande.", "L\u2019attaque n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e.", "Le pays en poss\u00e8de plus de 65'000 kilom\u00e8tres.", "Une bataille est engag\u00e9e pour remplacer l\u2019actuel pr\u00e9sident.", "Ce geste est pr\u00e9sent\u00e9 comme le point final \u00e0 des d\u00e9cennies de lutte arm\u00e9e.", "Tous les demandeurs d\u2019asile sont regroup\u00e9s dans deux camps ferm\u00e9s.", "Cette cohabitation contest\u00e9e est due \u00e0 un manque de d\u00e9tenus mineurs.", "L\u2019insertion dans le monde du travail est une \u00e9tape cl\u00e9 dans l\u2019int\u00e9gration des migrants.", "Les habitants sont invit\u00e9s \u00e0 partager leurs id\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8424576", "ece-8424590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T08:20:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:14:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:24:00\r\n  L'enqu\u00eate se poursuit en Su\u00e8de,\r\n  24 h apr\u00e8s qu'un camion a fonc\u00e9\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:27:07\r\n    dans la foule \u00e0 Stockholm,\r\n        tuant 4 personnes.\r\n\r\n19:30:27:12  19:30:29:18\r\n      D\u00e9sillusion en Valais.\r\n\r\n19:30:29:20  19:30:32:16\r\nLa fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens,\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:37:22\r\n  pr\u00e9vue comme un phare culturel\r\n  du canton, fermera ses portes.\r\n\r\n19:30:38:06  19:30:42:15\r\n Reportage exclusif dans la prison\r\n    des L\u00e9chaires \u00e0 Pal\u00e9zieux.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:45:14\r\n  Au d\u00e9part r\u00e9serv\u00e9e aux mineurs,\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:48:19\r\n     elle accueille maintenant\r\n        aussi des adultes.\r\n\r\n19:30:49:01  19:30:52:08\r\n   Quel rapport entretenez-vous\r\n         avec l'argent ?\r\n\r\n19:30:52:10  19:30:57:03\r\n   A Zurich, une course au cash en\r\ncentre-ville a fait affluer du monde.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:01:19\r\n La Coupe de Suisse de basketball\r\n  se tient \u00e0 Gen\u00e8ve, ce samedi.\r\n\r\n19:31:01:21  19:31:05:16\r\n    Les organisateurs ont mis\u00e9 \r\n    sur un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:05:18  19:31:09:00\r\n      Nous y serons en direct\r\n       avec Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:12:05\r\n      Et une belle rencontre\r\n        en fin de journal,\r\n\r\n19:31:12:07  19:31:16:13\r\nentre un jeune Afghan et son ma\u00eetre\r\n   d'apprentissage fribourgeois.\r\n\r\n19:31:17:06  19:31:19:19\r\n     La situation \u00e0 Stockholm:\r\n\r\n19:31:19:21  19:31:21:16\r\n         l'attaque d'hier\r\n\r\n19:31:21:18  19:31:24:02\r\n     n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:24:04  19:31:30:19\r\nLe chauffeur du camion-b\u00e9lier a \u00e9t\u00e9\r\narr\u00eat\u00e9: c'est un Ouzbek de 39 ans.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:35:04\r\n  -L'hommage du royaume entier.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:38:19\r\n           Des fleurs\r\n   \u00e0 quelques m\u00e8tres du drame.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:56:11\r\n   -Je suis triste et en col\u00e8re \r\n  contre les auteurs de cet acte.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:02:06\r\n     -C'est vraiment affreux,\r\n surtout pour toutes ces familles.\r\n\r\n19:32:02:08  19:32:08:20\r\n     Je n'arr\u00eate pas de penser\r\n que \u00e7a aurait pu \u00eatre ma famille.\r\n\r\n19:32:09:02  19:32:12:11\r\n      -Parmi les anonymes,\r\n     la princesse Victoria.\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:16:06\r\n  Sur son visage, la m\u00eame peine\r\n      que tous les autres.\r\n\r\n19:32:16:08  19:32:20:09\r\nMais son devoir est de rassembler\r\n        ses compatriotes.\r\n\r\n19:32:20:15  19:32:23:13\r\n  -La soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise est bas\u00e9e\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:27:03\r\n   sur \u00e9norm\u00e9ment de confiance,\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:29:11\r\n   de solidarit\u00e9 et de coh\u00e9sion.\r\n\r\n19:32:29:12  19:32:31:19\r\n    Nous sortirons plus forts.\r\n\r\n19:32:31:21  19:32:33:16\r\n   -Comment avancerons-nous ?\r\n\r\n19:32:33:18  19:32:35:15\r\n            -Ensemble.\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:39:14\r\n    -Derri\u00e8re ces barri\u00e8res,\r\n  une rue commer\u00e7ante boucl\u00e9e.\r\n\r\n19:32:39:16  19:32:43:00\r\n    La camion a \u00e9t\u00e9 remorqu\u00e9\r\n     au milieu de la nuit.\r\n\r\n19:32:43:02  19:32:46:07\r\n   Le v\u00e9hicule tue 4 personnes\r\n        et en blesse 15.\r\n\r\n19:32:46:09  19:32:50:19\r\n Certains passants ont quelques\r\nsecondes pour trouver un refuge.\r\n\r\n19:32:50:21  19:32:57:02\r\n500 m plus loin, la course folle\r\n  se termine dans un magasin.\r\n\r\n19:32:57:04  19:32:59:10\r\n Dans la nuit, la police arr\u00eate\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:04:04\r\n    un citoyen ouzbek de 39 ans\r\nconnu des services de renseignement.\r\n\r\n19:33:04:06  19:33:06:12\r\n    Il aurait vol\u00e9 le camion.\r\n\r\n19:33:06:14  19:33:10:01\r\n Un objet retrouv\u00e9 par la police\r\n         laisse supposer\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:13:07\r\n          que le bilan\r\n   aurait pu \u00eatre plus lourd.\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:16:01\r\n     -Je ne peux pas confirmer\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:18:10\r\n      s'il s'agit d'une bombe\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:20:15\r\n   ou d'un produit inflammable.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:25:16\r\n  Nous l'examinons en ce moment.\r\n\r\n19:33:25:22  19:33:29:01\r\n      -L'homme est inculp\u00e9 \r\n      pour acte terroriste.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:31:23\r\n     La police n'exclut pas\r\n         des complices.\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:36:01\r\n         -Au Pays basque,\r\n     les s\u00e9paratistes de l'ETA\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:40:21\r\nont communiqu\u00e9 une liste de caches\r\n  d'armes \u00e0 la police fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:49:18\r\n   Pour les activistes, c'est l\u00e0\r\nle point final de cette lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n19:33:50:07  19:33:55:14\r\n  -La police fran\u00e7aise a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\ndes armes et des explosifs de l'ETA.\r\n\r\n19:33:55:16  19:33:58:18\r\nFin du conflit arm\u00e9 au Pays basque ?\r\n\r\n19:33:58:20  19:34:02:21\r\n       Aujourd'hui, l'ETA\r\n  a fix\u00e9 la fin du d\u00e9sarmement,\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:07:12\r\n     et semble tenir parole.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:10\r\n     -Le procureur de Bayonne\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:12:16\r\n      a re\u00e7u des informations\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:06\r\n        sur l'emplacement\r\n     de stocks d'armes d'ETA.\r\n\r\n19:34:16:08  19:34:21:07\r\n    Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\n    unilat\u00e9ralement par l'ETA.\r\n\r\n19:34:21:09  19:34:30:18\r\nNotre \u00e9quipe proc\u00e8de \u00e0 la recherche\r\n     des huit sites concern\u00e9s.\r\n\r\n19:34:31:04  19:34:33:00\r\n       -Selon des experts,\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:38:13\r\n  l'ETA aurait encore 130 armes\r\n  de poing et 2 t d'explosifs.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:43:02\r\n     Elle avait publiquement\r\nrenonc\u00e9 \u00e0 la lutte arm\u00e9e en 2011.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:11\r\n   Mais l'UE la classe parmi\r\n les organisations terroristes.\r\n\r\n19:34:48:12  19:34:52:06\r\n Pour les militants autonomistes\r\n     r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:59:17\r\n la remise de ces armes \u00e0 la police\r\n\u00e9quivaut \u00e0 un d\u00e9sarmement d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:04:21\r\n     A Madrid, on se montre\r\n     beaucoup plus prudent.\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:10:06\r\n -Ils doivent aussi se dissoudre.\r\n\r\n19:35:10:08  19:35:13:11\r\n  Ils n'auront rien de l'Espagne,\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:19:02\r\n   qui peut compter sur l'appui\r\n     de tous les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:22:04\r\n  -Si l'ETA a livr\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:35:22:06  19:35:26:13\r\ntoutes les armes et les explosifs\r\n        en sa possession,\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:34:11\r\nle 8 avril marquera la fin de 40 ans\r\n  de conflit arm\u00e9 au Pays basque.\r\n\r\n19:35:36:22  19:35:41:19\r\n-M\u00e9t\u00e9o douce et cong\u00e9s de P\u00e2ques ont\r\n pouss\u00e9 les vacanciers vers le sud.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:46:23\r\n Au tunnel du Gothard, une colonne\r\n de 13 km s'est form\u00e9e vers midi.\r\n\r\n19:35:47:01  19:35:51:03\r\n        Une camion en panne\r\n    n'a pas arrang\u00e9 les choses.\r\n\r\n19:35:51:05  19:35:55:10\r\nPeu apr\u00e8s 16h00, le temps d'attente\r\n     \u00e9tait encore d'une heure.\r\n\r\n19:35:56:02  19:35:59:11\r\n        A Lens, en Valais,\r\n    la Fondation Pierre Arnaud\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:03:20\r\n suspend ses activit\u00e9s pour cause\r\n   de difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:09:21\r\n      Elle aurait d\u00fb devenir\r\nun fleuron culturel et touristique.\r\n\r\n19:36:11:00  19:36:15:12\r\n -La commune de Lens \u00e9tait fi\u00e8re\r\n de la Fondation Pierre Arnaud,\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:02\r\n      et a investi 1,5 mio\r\n   dans son lancement en 2013.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:23:14\r\n    Personne ne s'attendait\r\n  \u00e0 une annonce aussi brutale.\r\n\r\n19:36:24:15  19:36:26:21\r\n   -C'est une immense d\u00e9ception,\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:30:07\r\n   la fermeture de la fondation.\r\n\r\n19:36:30:09  19:36:33:18\r\n          C'est un p\u00f4le\r\n tr\u00e8s important de notre commune.\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:35:13\r\n      C'est une catastrophe.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:39:00\r\n      On ne peut pas laisser \r\n     un tel \u00e9crin \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:36:39:02  19:36:41:08\r\n  La commune doit \u00eatre proactive\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:45:01\r\n      pour aider M. Salzmann \r\n      \u00e0 trouver une solution.\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:48:12\r\n        -Daniel Salzmann,\r\n  grand m\u00e9c\u00e8ne de la fondation,\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:06\r\n      a mis plus de 20 mios\r\n         dans ce centre.\r\n\r\n19:36:54:03  19:36:59:01\r\n-J'ai licenci\u00e9 tout le monde hier,\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:04:00\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile,\r\n\r\n19:37:04:02  19:37:07:11\r\n     mais ils ont \u00e9t\u00e9 tristes\r\n     et chaleureux avec moi.\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:10:03\r\n-28 personnes partiront fin mai.\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:14:03\r\n   Cette fondation proposait \r\n  des expositions d'envergure.\r\n\r\n19:37:14:05  19:37:19:10\r\nMais les 70'000 visiteurs attendus\r\n   ne sont pas au rendez-vous.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:20\r\nD\u00e9ficit cette ann\u00e9e: 850'000 frs.\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:29:11\r\n-On n'a pas \u00e9t\u00e9 assez grand public,\r\n     un peu trop intellectuel.\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:36:03\r\n    Si ce centre d'art avait \u00e9t\u00e9\r\nen ville, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus facile.\r\n\r\n19:37:36:05  19:37:40:00\r\nDes gens se mobiliseront peut-\u00eatre\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:43:21\r\n     pour soutenir ce centre.\r\n\r\n19:37:43:23  19:37:50:19\r\nCa peut \u00eatre aussi un collectionneur\r\n      qui d\u00e9pose ses oeuvres.\r\n\r\n19:37:51:06  19:37:56:20\r\n -D.Salzmann ne pense plus engager\r\nsa fortune pour sauver la fondation.\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:00:14\r\n-Et si vous pouviez donner votre avis\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:03:17\r\n         sur l'am\u00e9nagement\r\n      de votre centre-ville ?\r\n\r\n19:38:03:19  19:38:07:19\r\n  Faut-il plus de places de parc\r\n    ou \u00e9loigner les voitures ?\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:14:14\r\n  A Morges, les habitants se sont\r\nretrouv\u00e9s pour partager leurs id\u00e9es.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:18:22\r\n            -Imaginer\r\n  leur place de la Gare id\u00e9ale:\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:22:03\r\nles Morgiens se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu.\r\n\r\n19:38:22:08  19:38:24:19\r\n -On vous propose seize ambiances.\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:29:09\r\n      Vous pouvez en choisir\r\n        une ou plusieurs.\r\n\r\n19:38:29:14  19:38:34:19\r\n        -Crit\u00e8re impos\u00e9:\r\n  la circulation est interdite.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:39:11\r\n      -Ce serait int\u00e9ressant\r\n    d'avoir un peu de verdure.\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:45:16\r\n Un peu d'art pour \u00e9gayer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:38:45:21  19:38:51:11\r\n-J'imagine qu'il y aura des bancs,\r\n     des enfants qui jouent.\r\n\r\n19:38:51:17  19:38:54:14\r\n      -La ville s'appr\u00eate \r\n      \u00e0 changer de visage.\r\n\r\n19:38:54:16  19:38:58:17\r\n  Dans le quartier de la gare,\r\n  900 habitants sont attendus.\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:03:06\r\n      Et d'ici 2030, Morges\r\ncomptera 4'000 habitants de plus.\r\n\r\n19:39:03:12  19:39:06:21\r\n-On red\u00e9couvre ces espaces publics\r\n          et on se dit:\r\n\r\n19:39:06:23  19:39:10:05\r\n\"Voil\u00e0 ce que j'aurais pu en faire.\"\r\n\r\n19:39:10:07  19:39:12:18\r\n    Comme la ville se densifie,\r\n\r\n19:39:12:20  19:39:18:02\r\n    il faut offrir des espaces\r\n  de respiration et de rencontre.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:23:17\r\n-A Yverdon, le parking sera enterr\u00e9\r\net la place r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e d'ici 2021.\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:28:20\r\n    Co\u00fbt du projet: 70 mios,\r\n     dont 19 pour la Ville.\r\n\r\n19:39:29:03  19:39:32:13\r\n   -On doit garder les voitures\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:35:07\r\n       sur le centre-ville,\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:13\r\n        pour que les gens\r\n   viennent dans les commerces.\r\n\r\n19:39:38:15  19:39:45:11\r\n Mais on doit trouver une solution\r\n     pour ne pas \u00eatre \u00e9touff\u00e9.\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:48:10\r\n        -Nyon veut aussi\r\n       repenser l'espace.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:52:02\r\n       Trouver l'\u00e9quilibre\r\nentre croissance de la population\r\n\r\n19:39:52:04  19:39:55:00\r\net bien-\u00eatre en ville est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:39:55:02  19:39:59:09\r\nLe canton de Vaud pourrait compter\r\n    1 mio d'habitants en 2040:\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:19\r\n       c'est 25 % de plus.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:05:18\r\n           A Pal\u00e9zieux,\r\n      la prison des L\u00e9chaires\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:20\r\n     nous a ouvert ses portes\r\n         en exclusivit\u00e9.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:13:10\r\n  Ouverte en 2014, elle aurait d\u00fb\r\n  rester une prison pour mineurs,\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:22\r\nmais faute de d\u00e9tenus, elle accueille\r\n      aussi des jeunes adultes.\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:22:17\r\n    -Une prison pour mineurs\r\n         \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n19:40:22:19  19:40:25:22\r\n      Il a fallu y int\u00e9grer\r\n       de jeunes adultes.\r\n\r\n19:40:26:00  19:40:31:02\r\n  Depuis 8 mois, Jack, 20 ans, \r\n  est emprisonn\u00e9 aux L\u00e9chaires.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:37:21\r\n      Sa famille l'ignore,\r\n   il t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:43:23\r\n   -Savoir ce qu'on peut faire,\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:47:10\r\n     ce qu'on arrive \u00e0 faire.\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:50:05\r\nOn a des ateliers pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:40:50:07  19:40:56:04\r\n     On a le repas en commun,\r\n     les pauses et le sport.\r\n\r\n19:40:56:11  19:41:01:21\r\n -Des majeurs de moins de 22 ans\r\nsont incarc\u00e9r\u00e9s avec des mineurs.\r\n\r\n19:41:01:23  19:41:06:09\r\n     Une d\u00e9cision du Canton\r\n face \u00e0 une prison d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n19:41:11:20  19:41:15:00\r\n         En 2013, d\u00e9but\r\n    d'un projet controvers\u00e9:\r\n\r\n19:41:15:02  19:41:17:04\r\n    une prison de 36 places,\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:21:09\r\n   qui accueille des mineurs \r\n  de la Romandie et du Tessin.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:25:10\r\nPour certains, le nombre de places\r\n       est trop important.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:27:15\r\n     Un budget de 30,5 mios.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:31:17\r\n       Inaugur\u00e9e en 2014,\r\n  la prison ne se remplit pas.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:37:08\r\n Des cantons refusent d'envoyer\r\nleurs mineurs en terre vaudoise.\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:42:11\r\n   La solution est d'int\u00e9grer\r\n      des jeunes adultes.\r\n\r\n19:41:42:13  19:41:47:16\r\n        Une cohabitation\r\n    sous haute surveillance.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:50:13\r\n         -Il est interdit\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:54:07\r\n de m\u00e9langer ces deux populations.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:57:11\r\n       Elles sont s\u00e9par\u00e9es\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 l'infrastructure\r\n\r\n19:41:57:13  19:42:02:12\r\n  et \u00e0 l'organisation journali\u00e8re\r\n    qui occupe ces populations.\r\n\r\n19:42:02:18  19:42:05:05\r\n         -Pour l'instant,\r\n\r\n19:42:05:07  19:42:08:11\r\n     c'est assez bien s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:12:15\r\n           Le personnel\r\n    voit les deux populations.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:19:11\r\n   La s\u00e9paration n'est pas totale\r\net la limite n'est pas assez franche.\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:27:13\r\n Faire une s\u00e9paration dans le m\u00eame\r\n b\u00e2timent, c'est assez artificiel.\r\n\r\n19:42:27:19  19:42:31:17\r\n-Une question qui pourrait devenir\r\n       un enjeu politique.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:36:19\r\n Une double population carc\u00e9rale\r\n    n\u00e9cessite un encadrement.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:47:19\r\n-On a une forte dotation d'\u00e9ducateurs\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:51:01\r\n    pour offrir des prestations\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:53:15\r\n     qui permettent un travail\r\n\r\n19:42:53:17  19:42:56:17\r\n     sur l'axe socio-\u00e9ducatif.\r\n\r\n19:42:56:23  19:43:00:16\r\n    -Je ne vais plus \u00e0 l'\u00e9cole\r\n     depuis l'\u00e2ge de 12 ans.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:02:18\r\n         J'ai des lacunes.\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:05:18\r\n  -Vous pensez avoir progress\u00e9\r\n          en prison ?\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:15:02\r\n    -J'ai augment\u00e9 en maturit\u00e9\r\n      et appris sur la vie.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:18:11\r\n          -Le 24 avril,\r\n     Jack sortira de prison.\r\n\r\n19:43:18:12  19:43:23:10\r\n       On ne conna\u00eet pas\r\n l'avenir de cet \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:34:01\r\nFin 2018, l'h\u00f4pital de Cery pourrait\r\n  accueillir certains d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:39:14\r\n    -Eclairage sur la situation\r\n            en Hongrie.\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:43:14\r\n    Tous les demandeurs d'asile\r\n    qui p\u00e9n\u00e8trent dans le pays\r\n\r\n19:43:43:16  19:43:49:21\r\n     sont d\u00e9sormais regroup\u00e9s\r\n     dans deux camps ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:43:52:01  19:43:55:19\r\n      -Apr\u00e8s les barbel\u00e9s\r\n le long de la fronti\u00e8re serbe,\r\n\r\n19:43:55:21  19:44:00:20\r\n  la Hongrie inaugure la d\u00e9tention\r\nsyst\u00e9matique des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:05:16\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a ouvert\r\n \u00e0 la presse l'un des deux camps.\r\n\r\n19:44:05:18  19:44:08:10\r\n Les r\u00e9fugi\u00e9s y seront maintenus\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:11:19\r\n     tant que la proc\u00e9dure \r\n    de demande est en cours.\r\n\r\n19:44:11:21  19:44:15:23\r\n       Selon le ministre,\r\n il ne s'agit pas d'une prison.\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:19:06\r\n -Ceux qui ne veulent pas attendre\r\n\r\n19:44:19:08  19:44:23:05\r\n      la fin de la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:27:18\r\n      sont libres de repartir\r\n          vers la Serbie.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:32:20\r\n-Ce jour-l\u00e0, les demandeurs d'asile\r\n      du camp ferm\u00e9 de Tompa\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:35:20\r\n       ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \r\n      vers un autre centre.\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:40:18\r\nAu milieu de la cour, une table de \r\nping-pong et une balan\u00e7oire neuves.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:49:11\r\nLa Hongrie d\u00e9boute presque tous les\r\nmigrants qui passent par la Serbie.\r\n\r\n19:44:50:19  19:44:55:09\r\n-Si tout le monde cr\u00e9ait des zones\r\n    de transit comme celle-ci,\r\n\r\n19:44:55:11  19:45:01:16\r\ncela dissuaderait de venir en Europe\r\n ceux qui ne peuvent pas y rester.\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:04:18\r\n      -300 demandeurs d'asile\r\n\r\n19:45:04:20  19:45:08:05\r\n      se trouvent en Hongrie.\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:13:01\r\n  La cl\u00f4ture \u00e0 la fronti\u00e8re serbe\r\n   a ferm\u00e9 la route des Balkans.\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:18:11\r\nPour les migrants qui sont de l'autre\r\nc\u00f4t\u00e9, la situation semble sans issue.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:22:09\r\n   Budapest ne laisse entrer \r\n  que cinq personnes par jour.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:11\r\n       Ils seraient 7'000\r\n \u00e0 attendre leur tour en Serbie.\r\n\r\n19:45:26:13  19:45:30:15\r\nElias est bloqu\u00e9 l\u00e0 depuis six mois.\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:35:22\r\n-Cette barri\u00e8re est tr\u00e8s angoissante.\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:42:22\r\n  Ca me rend nerveux de voir \u00e7a.\r\n\r\n19:45:43:05  19:45:46:19\r\n   -Pour le Haut Commissariat\r\n     de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:45:46:21  19:45:50:11\r\n       cette mesure viole\r\n les engagements de la Hongrie.\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:56:17\r\n      Mais Budapest construit\r\nune deuxi\u00e8me cl\u00f4ture \u00e0 sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:45:57:22  19:46:00:07\r\n         -La Suisse abrite\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:00\r\nde nombreuses f\u00e9d\u00e9rations sportives\r\n         internationales.\r\n\r\n19:46:04:02  19:46:09:10\r\n Des luttes de pouvoir s'y jouent,\r\nrefl\u00e9tant des enjeux g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:13:06\r\n    A Lausanne, \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    internationale des \u00e9checs,\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:16:12\r\n  la bataille pour la pr\u00e9sidence\r\n        pourrait conduire\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:24:20\r\n\u00e0 l'\u00e9viction de l'actuel pr\u00e9sident,\r\n        un oligarque russe.\r\n\r\n19:46:26:10  19:46:28:14\r\n    -Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:32:11\r\n   tous les coups sont permis\r\n   dans le monde des \u00e9checs.\r\n\r\n19:46:32:12  19:46:36:05\r\n      Une bataille \u00e9branle\r\n  sa f\u00e9d\u00e9ration internationale.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:40:05\r\n  Une lutte pour la pr\u00e9sidence,\r\n    le pouvoir, le contr\u00f4le.\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:43:18\r\n      Voici le roi menac\u00e9:\r\n      Kirsan Ilyumzhinov.\r\n\r\n19:46:44:17  19:46:46:20\r\n        -C'est le ressenti\r\n\r\n19:46:46:22  19:46:49:13\r\n   de nombre de joueurs d'\u00e9checs\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:51:06\r\n        et de responsables:\r\n\r\n19:46:51:08  19:46:54:10\r\n   Ilyumzhinov est un personnage\r\n          tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:58:10\r\n     Il a pu faire des choses\r\n  tr\u00e8s positives pour les \u00e9checs,\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:00:04\r\n      dans de nombreux pays.\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:06:04\r\nMais il donne une mauvaise image du \r\nfait de ses fr\u00e9quentations bizarres.\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:09:12\r\n      -Kirsan Ilyumzhinov, \r\n      personnage sulfureux,\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:12:13\r\n    \u00e9lu tr\u00e8s jeune pr\u00e9sident\r\n        de la Kalmoukie\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:11\r\n qu'il a dirig\u00e9e jusqu'en 2010.\r\n\r\n19:47:15:13  19:47:18:04\r\nCinquantenaire et multimillionnaire,\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:21:09\r\n      il serait \u00e0 la t\u00eate\r\n   d'un empire d'entreprises.\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:23:09\r\n  Proche du Kremlin, il dirige\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:00\r\n  la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n   des \u00e9checs depuis 22 ans.\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:29:22\r\n      Au nom de ce sport,\r\n    il c\u00f4toie les puissants,\r\n\r\n19:47:30:00  19:47:31:23\r\n  plus ou moins fr\u00e9quentables.\r\n\r\n19:47:32:01  19:47:35:22\r\n   Ici, avec Mouammar Kadhafi\r\n  quelques mois avant sa mort.\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:39:06\r\n      Certains l'accusent\r\n   d'avoir us\u00e9 de sa position\r\n\r\n19:47:39:08  19:47:41:21\r\npour les affaires ou la diplomatie.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:45:02\r\n       -Il s'agit de sport.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:47:17\r\n     Le sport et la politique\r\n\r\n19:47:47:19  19:47:50:05\r\nsont mari\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:47:50:07  19:47:52:20\r\n          Une f\u00e9d\u00e9ration\r\n      internationale sportive\r\n\r\n19:47:52:22  19:47:55:04\r\n est forc\u00e9ment faite de politique.\r\n\r\n19:47:55:10  19:47:57:23\r\n-Coup de th\u00e9\u00e2tre la semaine pass\u00e9e:\r\n\r\n19:47:58:01  19:48:00:19\r\n  l'\u00e9ternel Kirsan Ilyumzhinov\r\n          d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:03:22\r\nLe site internet de la f\u00e9d\u00e9ration\r\n           l'annonce.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:07\r\nOr le Russe d\u00e9ment imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:09:18\r\n   La partie adverse r\u00e9torque,\r\n   les courriers se succ\u00e8dent:\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:12:01\r\n    des r\u00e8glements de comptes\r\n         au grand jour.\r\n\r\n19:48:12:03  19:48:14:06\r\n       Kirsan Ilyumzhinov \r\n       d\u00e9nonce un complot.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:16:15\r\n    -On parlait de lacold war,\r\n\r\n19:48:16:17  19:48:19:00\r\n  maintenant, c'est lagold war,\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:22:06\r\n    pour gagner des m\u00e9dailles,\r\n      dans tous les sports.\r\n\r\n19:48:22:08  19:48:23:20\r\n         Aux JO notamment,\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:29:04\r\n   il y a une grande concurrence\r\n    entre les USA et la Russie.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:33:17\r\n   -Alors qu'il avait r\u00e9sist\u00e9 \r\n   \u00e0 toutes les contestations,\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:36:10\r\n  c'est une d\u00e9cision am\u00e9ricaine\r\n            fin 2015\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:11\r\n    qui aura peut-\u00eatre raison\r\n       du roi des \u00e9checs.\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:43:09\r\n Les USA l'accusent d'avoir aid\u00e9\r\n    mat\u00e9riellement la Syrie.\r\n\r\n19:48:43:11  19:48:45:15\r\n Sur liste noire, il n'a pas pu\r\n\r\n19:48:45:17  19:48:49:12\r\nse rendre \u00e0 New York pour la Coupe\r\n    du monde en d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:51:14\r\n       -Ca peut \u00eatre mauvais\r\n\r\n19:48:51:16  19:48:54:23\r\n       d'avoir un pr\u00e9sident\r\n    qui ne peut pas se d\u00e9placer\r\n\r\n19:48:55:01  19:48:58:19\r\n      ou qui vient d'un pays\r\n    qui repousse des sponsors.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:02:14\r\n  Donc il coupe dans les recettes\r\n         de la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:03:05  19:49:06:04\r\n        -Une f\u00e9d\u00e9ration\r\n  en mauvaise sant\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:08:05\r\n  et un pr\u00e9sident controvers\u00e9.\r\n\r\n19:49:08:07  19:49:11:11\r\n       Kirsan Ilyumzhinov\r\n    d\u00e9jouera-t-il l'attaque ?\r\n\r\n19:49:11:21  19:49:14:16\r\n  -On l'a souvent donn\u00e9 perdant.\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:16:22\r\n    Il s'en est toujours sorti.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:20:21\r\n   -El\u00e9ments de r\u00e9ponse lundi\r\n  lors d'une r\u00e9union d'urgence\r\n\r\n19:49:20:23  19:49:25:00\r\n         pour conna\u00eetre\r\n    les positions de chacun.\r\n\r\n19:49:27:00  19:49:30:23\r\n  -A Zurich, une course au tr\u00e9sor\r\n     particuli\u00e8re ce week-end\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:33:23\r\nquestionne notre rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:38:20\r\n    Du cash \u00e9tait cach\u00e9 en ville:\r\ncelui qui en trouve remporte la mise.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:18\r\n  -Jeudi, 17h00, dans la gare.\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:11\r\nL'alerte est donn\u00e9e sur les r\u00e9seaux\r\n    sociaux, avec des indices.\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:49:17\r\n     Une chasse au tr\u00e9sor ?\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:54:06\r\n      Mille francs cach\u00e9s,\r\n500 de plus que le jour d'avant.\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:58:00\r\n          -C'est un jeu.\r\n\r\n19:49:58:02  19:50:00:19\r\n     J'ai pas besoin d'argent.\r\n\r\n19:50:00:21  19:50:04:07\r\n        -C'\u00e9tait excitant.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:09:22\r\n   -Les gens se sont pr\u00e9cipit\u00e9s,\r\n   presque au p\u00e9ril de leur vie.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:12:04\r\n  -Jusqu'o\u00f9 pour de l'argent ?\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:14:17\r\nCe dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie, \u00e9crivain,\r\n\r\n19:50:14:19  19:50:19:00\r\na imagin\u00e9 cette course au profit\r\n  pour forcer \u00e0 s'interroger.\r\n\r\n19:50:19:02  19:50:22:11\r\n     Dans divers endroits, \r\n     la promesse d'un gain,\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:26:03\r\net chaque fois des dizaines d'ados\r\n          pr\u00eats \u00e0 tout.\r\n\r\n19:50:26:10  19:50:29:21\r\n   -On aurait aim\u00e9 ne pas avoir\r\n\r\n19:50:29:23  19:50:34:11\r\n     ces agitations et montrer\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:38:00\r\n que les gens savent se ma\u00eetriser\r\n         face \u00e0 l'argent.\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:41:15\r\nMais c'est ce qu'on veut souligner.\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:47:08\r\n    -La mise en sc\u00e8ne du gain\r\net de la fr\u00e9n\u00e9sie qu'il provoque.\r\n\r\n19:50:48:18  19:50:52:00\r\n-La g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9tach\u00e9e de l'argent,\r\n\r\n19:50:52:02  19:50:55:12\r\n      c'est plut\u00f4t un mythe.\r\n\r\n19:50:55:14  19:51:05:07\r\n L'amour de l'argent est constant\r\n  dans l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:07:17\r\n   -Ce samedi, derni\u00e8re \u00e9tape:\r\n\r\n19:51:07:19  19:51:12:15\r\n    une distribution de billets\r\napr\u00e8s une question sur leur utilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:13:09  19:51:18:00\r\n  -J'ai peu d'argent, et on fait\r\npas grand-chose avec peu d'argent.\r\n\r\n19:51:18:05  19:51:21:03\r\n-Les gens ont racont\u00e9 leur histoire\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:23:18\r\n       et se sont interrog\u00e9s\r\n\r\n19:51:23:20  19:51:27:14\r\n    sur le sens de cet argent,\r\n     c'est ce qu'on voulait.\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:33:12\r\n -Silvan a investi 6'000 francs\r\n        dans l'aventure.\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:39:10\r\n  -Nous nous int\u00e9ressons ce soir\r\n     au basketball en Suisse.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:43:02\r\n    Ce sport est peu m\u00e9diatis\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:47:06\r\n  La finale de la Coupe de Suisse\r\n   se joue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:52:19\r\n Chez les dames, le BC Winterthour \r\nl'a emport\u00e9 face aux Elfic Fribourg.\r\n\r\n19:51:57:14  19:52:03:11\r\n              61-59.\r\n\r\n19:52:05:19  19:52:08:08\r\n        Chez les messieurs,\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:17:12\r\n  match entre les Lions de Gen\u00e8ve\r\n        et le BBC Monthey.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:21:00\r\n           C'est serr\u00e9.\r\n\r\n19:52:21:02  19:52:23:22\r\n           Vous y \u00eates,\r\n     Elsa Anghinolfi, bonsoir.\r\n\r\n19:52:24:00  19:52:28:07\r\nIl y a du monde, les organisateurs\r\n ont voulu faire de cette finale\r\n\r\n19:52:28:09  19:52:33:23\r\nun \u00e9v\u00e9nement pour mettre le basket\r\n    au centre de l'attention.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:38:16\r\n          -Le match est\r\n   sur le point de se terminer.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:04\r\n    L'ambiance est \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:46:17\r\n        Gen\u00e8ve et Monthey\r\n      sont au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:52:19\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 25 ans\r\n   que la Coupe revient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:53:04  19:52:56:17\r\n La f\u00e9d\u00e9ration suisse veut changer\r\n       l'image de ce sport,\r\n\r\n19:52:56:21  19:53:01:03\r\n   le rendre plus professionnel\r\n          et attractif.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:03:15\r\n     Cela semble fonctionner.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:06:23\r\nRecord de fr\u00e9quentation aujourd'hui.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:22\r\n         -Cette ann\u00e9e,\r\n la F\u00e9d\u00e9ration suisse de basket\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:15:11\r\n     a mis les petits plats\r\n        dans les grands.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:17:19\r\nDeux finales, et un v\u00e9ritable show.\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:20:03\r\n   -On doit passer par une phase\r\n\r\n19:53:20:05  19:53:22:13\r\n       de commercialisation\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:28:01\r\n         de nos \u00e9v\u00e9nements\r\npour promouvoir le basket en suisse.\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:33:01\r\n-Il fallait une salle \u00e0 la hauteur\r\n     de l'\u00e9v\u00e9nement: l'Arena.\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:37:13\r\n Or la veille, elle a accueilli\r\n   un concert jusqu'\u00e0 01h00.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:42:22\r\n  En 12 h, une salle de basket\r\n  a \u00e9t\u00e9 construite ex nihilo.\r\n\r\n19:53:43:00  19:53:47:05\r\n       L'Arena n'\u00e9tait pas\r\n        le premier choix.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:51:04\r\n   -On voulait la salle mythique\r\n\r\n19:53:51:06  19:53:54:14\r\n    du Bout-du-Monde, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:54:15  19:54:00:10\r\nMais on a eu beaucoup de demandes, \r\nun engouement populaire incroyable,\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:05:13\r\n      et on a eu de la chance\r\n      que l'Arena soit libre.\r\n\r\n19:54:06:14  19:54:11:14\r\n-300'000 frs de budget: trois fois\r\n plus que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:54:11:16  19:54:16:11\r\n         Hormis l'\u00e9crin,\r\n   il y a d'autres nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:20:03\r\n   -On a mis\u00e9 sur la technologie\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:24:11\r\n  utilis\u00e9e lors des Jeux de Rio.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:29:18\r\n          Des animations,\r\n      avec les Crazy Dunkers.\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:35:17\r\n          C'est un show,\r\n   sans oublier la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:54:36:15  19:54:41:00\r\n  -Fribourg, Monthey, Gen\u00e8ve: \r\n trois clubs romands en finale.\r\n\r\n19:54:41:02  19:54:44:01\r\n  Le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:54:48:08  19:54:52:00\r\n         -Elsa Anghinolfi,\r\nl'int\u00e9r\u00eat pour le basket progresse,\r\n\r\n19:54:52:02  19:54:54:11\r\n  mais il reste du chemin \u00e0 faire\r\n\r\n19:54:54:13  19:55:02:11\r\n    quand on pense \u00e0 des sports\r\n    comme le foot ou le hockey.\r\n\r\n19:55:02:14  19:55:08:11\r\n    -Malgr\u00e9 le succ\u00e8s populaire\r\n         de cette finale,\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:11:11\r\n       il reste du travail\r\n     avant de faire du basket\r\n\r\n19:55:11:16  19:55:16:06\r\n         le sport capable\r\n     de mobiliser les foules.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:22:01\r\n   Le hockey sur glace mobilise\r\n    plus de 16'000 supporters\r\n\r\n19:55:22:06  19:55:24:14\r\n     lors de certains matchs.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:33:06\r\n -Monthey et Gen\u00e8ve sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n          pour l'instant.\r\n\r\n19:55:33:17  19:55:36:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:40:08\r\n   En Super League de football,\r\nle Lausanne-Sport jouait \u00e0 Thoune.\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:43:03\r\n Les Vaudois l'ont remport\u00e9 4 \u00e0 2.\r\n\r\n19:55:43:16  19:55:47:07\r\n    Avec un r\u00e9seau de 65'000 km\r\n      de sentiers p\u00e9destres,\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:50:00\r\nles Suisses ont l'embarras du choix !\r\n\r\n19:55:50:02  19:55:55:18\r\nLes entretenir repr\u00e9sente un gros \r\ntravail: reportage pr\u00e8s de Bienne.\r\n\r\n19:55:57:07  19:56:02:15\r\n -Pr\u00e9venir des dangers naturels:\r\n       un d\u00e9fi perp\u00e9tuel.\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:10:00\r\nLe sentier des gorges du Taubenloch\r\n  a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pendant deux jours\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:17:22\r\npour abattre une vingtaine d'arbres\r\n  et poser un filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:21:21\r\n     -Le responsable g\u00e9ologue\r\n      a d\u00e9cid\u00e9 d'une mesure\r\n\r\n19:56:21:23  19:56:24:23\r\n   pour prot\u00e9ger les randonneurs\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:28:14\r\n      contre les \u00e9boulements.\r\n\r\n19:56:28:16  19:56:35:02\r\n   C'est presque la for\u00eat vierge,\r\ncertains arbres sont en mauvais \u00e9tat,\r\n\r\n19:56:35:04  19:56:40:07\r\n    ils peuvent \u00eatre un risque.\r\n\r\n19:56:40:13  19:56:42:22\r\n -Par le pass\u00e9, des \u00e9boulements\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:46:01\r\n   ont entra\u00een\u00e9 des fermetures\r\n         de ces gorges.\r\n\r\n19:56:46:03  19:56:48:23\r\nEn 1998, un enfant \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:53:07\r\n     Ce chemin est inspect\u00e9\r\n  au moins quatre fois par an.\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:57:00\r\n    L'entretien des sentiers\r\n   est une obligation l\u00e9gale.\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:02:06\r\n      Cette responsabilit\u00e9\r\n  incombe souvent aux communes.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:04:17\r\n   -Il y a des petites communes\r\n\r\n19:57:04:19  19:57:07:18\r\n     qui n'ont pas les moyens,\r\n\r\n19:57:07:20  19:57:11:09\r\nmais en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:16:02\r\n   C'est \u00e0 nous de leur rappeler\r\n           leurs t\u00e2ches.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:19:11\r\n         -Pour s\u00e9curiser\r\n    les gorges du Taubenloch,\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:23:00\r\n       la Ville de Bienne\r\n   d\u00e9bourse 40'000 frs par an.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:26:07\r\n     Mais d'autres communes\r\n       sont moins dot\u00e9es.\r\n\r\n19:57:26:08  19:57:31:04\r\nA Villeret, des b\u00e9n\u00e9voles permettent\r\n  de r\u00e9duire les frais d'entretien\r\n\r\n19:57:31:06  19:57:34:18\r\n  du sentier de la Combe Gr\u00e8de.\r\n\r\n19:57:35:12  19:57:38:04\r\n-S'ils observent des zones de danger,\r\n\r\n19:57:38:06  19:57:41:00\r\n    ils pr\u00e9viennent la commune,\r\n\r\n19:57:41:02  19:57:43:09\r\n   et on mandate une entreprise\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:45:05\r\n      pour faire des travaux.\r\n\r\n19:57:45:11  19:57:47:09\r\n  -La s\u00e9curit\u00e9 des randonneurs\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:50:08\r\n        co\u00fbterait 8 mios\r\n    dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:57:50:10  19:57:52:21\r\net 53 mios pour toute la Suisse.\r\n\r\n19:57:54:15  19:57:59:11\r\n-Voici la rencontre d'un jeune Afghan\r\n    et d'un fromager fribourgeois\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:02:04\r\nqui lui transmet son savoir-faire.\r\n\r\n19:58:02:06  19:58:04:11\r\n    L'insertion professionnelle\r\n\r\n19:58:04:13  19:58:08:15\r\n         est essentielle\r\n dans l'int\u00e9gration des migrants.\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:13:21\r\n    -Fabriquer les vacherins,\r\n     les couper, les mouler:\r\n\r\n19:58:13:23  19:58:17:14\r\n    \u00e0 la laiterie de Marsens,\r\n    ce jeune Afghan de 21 ans\r\n\r\n19:58:17:16  19:58:22:11\r\na d\u00e9couvert un m\u00e9tier et une culture\r\n     qui lui \u00e9taient inconnus.\r\n\r\n19:58:23:01  19:58:24:20\r\n         -Ca m'int\u00e9resse,\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:28:00\r\n    c'est un travail physique.\r\n\r\n19:58:28:02  19:58:32:18\r\nJ'apprends chaque jour quelque chose.\r\n\r\n19:58:33:00  19:58:34:23\r\n  -Une plong\u00e9e dans le terroir.\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:37:20\r\n          L'adaptation\r\n   passe aussi par l'estomac.\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:40:00\r\n        -J'aime le gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:44:23\r\nLe vacherin, c'\u00e9tait un peu fort pour\r\n moi, mais maintenant, j'aime bien.\r\n\r\n19:58:45:01  19:58:48:03\r\n      -On va servir un client\r\n       qui veut du vacherin.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:50:00\r\n        Donc, c'est le un.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:54:22\r\n  -Reza avait onze ans quand il a\r\nquitt\u00e9 l'Afghanistan avec son fr\u00e8re.\r\n\r\n19:58:55:00  19:58:57:22\r\n  Il est arriv\u00e9 en Suisse seul\r\n        il y a deux ans.\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:00:17\r\n-Maintenant: \"Autre chose, Madame ?\"\r\n\r\n19:59:00:19  19:59:02:17\r\n        \"Oui, du gruy\u00e8re.\"\r\n\r\n19:59:03:08  19:59:07:04\r\n     -Plac\u00e9 dans un centre,\r\nil a suivi des cours de fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:11:13\r\n    avant de d\u00e9crocher une place\r\nd'apprentissage dans cette laiterie.\r\n\r\n19:59:11:19  19:59:14:18\r\n     -J'aime bien ces cultures\r\n\r\n19:59:14:20  19:59:17:15\r\n        qui se confrontent.\r\n\r\n19:59:17:17  19:59:20:11\r\n          Chacun apprend\r\n     quelque chose de l'autre.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:24:17\r\n   Et dans mon \u00e9quipe, le regard\r\n  change aussi, sur les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:27:15\r\n    Ils ont moins de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n19:59:27:21  19:59:32:10\r\n -Reza vit chez son patron, dans\r\nun studio am\u00e9nag\u00e9 dans la maison.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:35:06\r\n     Quand il ne rejoint pas\r\n        ses amis au foot,\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:37:05\r\n     Reza r\u00e9vise ses cours.\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:40:12\r\n         Il peut compter\r\n  sur le soutien de Marc-Henri.\r\n\r\n19:59:40:19  19:59:42:22\r\n    -On est beaucoup ensemble.\r\n\r\n19:59:43:00  19:59:47:19\r\n  On se croise souvent chez nous.\r\n\r\n19:59:48:02  19:59:52:01\r\n-C'est le d\u00e9but d'une nouvelle vie\r\n       pour le jeune homme.\r\n\r\n19:59:52:07  19:59:55:12\r\n -Au d\u00e9but, j'\u00e9tais un peu triste.\r\n\r\n19:59:55:14  19:59:58:18\r\nJ'avais envie de rentrer chez moi,\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:02:19\r\nparce que je ne parlais pas fran\u00e7ais,\r\n         j'\u00e9tais tout seul.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:10:11\r\n  Mais maintenant, je suis bien,\r\n j'ai la s\u00e9curit\u00e9, une vie calme.\r\n\r\n20:00:10:15  20:00:14:03\r\n   -Comme lui, une septantaine\r\n      de requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n20:00:14:05  20:00:17:18\r\n      sont en apprentissage\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n20:00:18:13  20:00:21:15\r\n           -Pour finir,\r\n     une illustration r\u00e9alis\u00e9e\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:26:08\r\npour l'album \"Tintin en Am\u00e9rique\",\r\n vendue 805'000 frs aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:26:10  20:00:30:12\r\n   Ce dessin \u00e0 l'encre de Chine \r\n   de 21 cm sur 15 date de 1937.\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:35:21\r\nTintin y est lanc\u00e9 \u00e0 la poursuite de\r\nmalfaiteurs dans les rues de Chicago.\r\n\r\n20:00:42:20  20:00:46:06\r\n -Tout de suite apr\u00e8s ce journal,\r\n\r\n20:00:46:08  20:00:54:20\r\n       la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia\r\n       M\u00e9lanjoie-dit-Savoie.\r\n\r\n20:00:55:00  20:00:59:22\r\n  Gen\u00e8ve gagne la Coupe de Suisse\r\n          en basketball.\r\n\r\n20:01:00:02  20:01:04:10\r\n       78-77 face \u00e0 Monthey.\r\n\r\n20:01:04:13  20:01:09:17\r\n   Dans les derni\u00e8res secondes.\r\n\r\n20:01:09:19  20:01:13:23\r\n  Puis place \u00e0 \"26 minutes\", par\r\nVincent Kucholl et Vincent Veillon.\r\n\r\n20:01:14:01  20:01:17:08\r\n   A demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:18:23  20:01:23:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n     M.Borel, R.Katiyunguruza,\r\n          C.Sanguinetti.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030628\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:00) [74%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:04) [84%] : \r\n2 minutes, les 28 collaborateurs, on est toujours bon, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:05 > 0:00:08) [91%] : \r\nQuand je regarde vite mais c'est \u00e7a, mais je des fois j'ai des esp\u00e8ces de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:17 > 0:00:19) [93%] : \r\nSuper, merci, c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:22 > 0:00:23) [89%] : \r\nAlors jeudi Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:29 > 0:00:31) [68%] : \r\nNon mais j'dit Basket-BALL ball, je veux dire Basket-BALL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:34 > 0:00:37) [86%] : \r\nBonsoir Alsace et Pierre-Olivier ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:54) [89%] : \r\nCe sera pas fini, non, \u00e7a risque de finir en Direct d'accord bah, tr\u00e8s bien, ben c'est super Monthey m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:11) [87%] : \r\nBon, ben, il y a de l'ambiance en tout cas on dirait : \u00e9coute, j'ai eu le match aussi sous les yeux, donc \u00e7a marche, pas de probl\u00e8me \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:15 > 0:01:17) [88%] : \r\nC'est un c'est tr\u00e8s chaud un sou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:38) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, l'enqu\u00eate se poursuit en Su\u00e8de 24 heures apr\u00e8s qu'un camion a fonc\u00e9 dans la foule \u00e0 Stockholm, tuant 4 personnes, c'est un pays sous le choc qui s'est recueilli aujourd'hui la d\u00e9sillusion en Valais, la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens devait devenir l'un des phares culturel et touristique du canton, elle fermera ses portes pr\u00e9matur\u00e9ment laissons 28 collaborateurs sur le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:03:15) [93%] : \r\nCe portage exclusif dans la prison, des L\u00e9chaires \u00e0 Pal\u00e9zieux, elle aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s aux mineurs mais elle accueille aujourd'hui aussi des adultes, nous avons voulu savoir comment se passe la cohabitation, quel rapport entretenez-vous avec l'argent, \u00e0 Z\u00fcrich, une course au cash \u00e9tait organis\u00e9e au centre- ville, il y avait du monde Gen\u00e8ve accueille la finale de la Coupe de Suisse de basket- ball ce samedi et pour donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 leur sport, les organisateurs ont mis\u00e9 sur un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine, nous y serons en Direct avec Elsa Anghinolfi une belle rencontre en fin de journal, celle entre un jeune afghan et son ma\u00eetre d'apprentissage fribourgeois \u00e0 la laiterie de Marsens dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:31) [96%] : \r\nMais d'abord la situation \u00e0 Stockholm, le choc est dur \u00e0 encaisser dans un pays \u00e9pargn\u00e9 jusqu'ici par la menace terroriste qui plane sur l'Europe, l'attaque d'hier n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais le chauffeur du camion qui a fonc\u00e9 sur la foule, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il s'agit d'un Ouzbek de 39 ans Marcal de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:03:40) [94%] : \r\nL'hommage de tout un royaume des fleurs pour dire sa peine \u00e0 quelques m\u00e8tres des lieux du drame et des mots qui peinent \u00e0 \u00eatre prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:03:48) [83%] : \r\nCar \u00e7a \u00e0 l'attaque, je suis triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:56) [89%] : \r\nEt en col\u00e8re, tr\u00e8s en col\u00e8re contre ceux qui ont fait \u00e7a fait plus de tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:57 > 0:04:08) [88%] : \r\nAh \u00e7a ira et c'est vraiment affreux surtout pour toutes ces familles l\u00e0- bas de je n'arr\u00eate pas de penser que \u00e7a aurait pu \u00eatre ma famille \u00e0 son nom \u00e0 la familialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:20) [93%] : \r\nDans la foule des anonymes, la princesse Victoria sur son visage, la m\u00eame peine que sur tous les autres, mais l'h\u00e9riti\u00e8re du tr\u00f4ne de Su\u00e8de, a une responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, celle de rassembler ses compatriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:20 > 0:04:35) [87%] : \r\nJe dirais, les 15 personnes pr\u00e9tendent ce prix, la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise est bas\u00e9 sur \u00e9norm\u00e9ment de confiance, \u00e7a manque de solidarit\u00e9 et de coh\u00e9sion, nous sortirons plus forts de tout cela et comment pouvons-nous avancer, c'est un ensemble, je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:49) [91%] : \r\nDerri\u00e8re ces barri\u00e8res, une rue commer\u00e7ante toujours boucl\u00e9e mais le camion, lui, a disparu remorqu\u00e9 au milieu de la nuit, hier apr\u00e8s- midi, le v\u00e9hicule tue 4 personnes et en blessant 15 autres certains passants n'ont que quelques secondes pour trouver refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:12) [94%] : \r\n500 m\u00e8tres plus loin, la course folle se termine dans la vitrine de ce grand magasin, dans la nuit, la police arr\u00eate un citoyen ouzbek de 39 ans, connu des services de renseignement sans que son profil et suscit\u00e9 d'inqui\u00e9tude particuli\u00e8re, il aurait vol\u00e9 le camion le matin-m\u00eame et un objet retrouv\u00e9 dans la cabine, laisse supposer que le bilan aurait pu \u00eatre bien plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:13 > 0:05:25) [89%] : \r\n\u00e0 qui un autre destin, je ne peux pas dire \u00e0 ce stade s'il s'agit d'une bombe ou d'un produit inflammable Mathieu nous conduisons en ce moment des examens techniques investiguer vedette mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:31) [93%] : \r\nCe soir, l'homme est officiellement inculp\u00e9 pour acte terroriste, la police n'exclut pas qu'il ait eu des complices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:50) [91%] : \r\nAu Pays Pays-Basque les s\u00e9paratistes de l'ETA ont d\u00e9cid\u00e9 de remettre leurs armes aux autorit\u00e9s, ils ont communiqu\u00e9 ce matin une liste de caches d'armes \u00e0 la police fran\u00e7aise, elles sont situ\u00e9es dans plusieurs localit\u00e9s du d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es Atlantiques, base arri\u00e8re de l'organisation des activistes pr\u00e9sente ce geste comme le point final \u00e0 des d\u00e9cennies de lutte arm\u00e9e Marc chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:51 > 0:06:08) [92%] : \r\nLa r\u00e9cup\u00e9ration par la police fran\u00e7aise cet apr\u00e8s- midi, des armes et des explosifs de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 signifie-t-elle vraiment la fin du conflit arm\u00e9 au Pays basque, l'organisation s\u00e9paratiste qui a fix\u00e9 aujourd'hui samedi 8 avril la fin de son processus de d\u00e9sarmement semblent pour l'heure, tenir parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:08 > 0:06:31) [96%] : \r\nLe procureur de la R\u00e9publique de Bayonne a re\u00e7u ce matin des informations portant sur l'emplacement de stocks d'armes d'ETA, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re unilat\u00e9rale par ETA, nos forces de l'ordre et de s\u00e9curit\u00e9 proc\u00e8dent depuis 9 heures ce matin \u00e0 la recherche et \u00e0 la localisation pr\u00e9cise des 8 sites concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:31 > 0:07:05) [93%] : \r\nSelon des experts de la lutte antiterroriste, le solde de l'arsenal DTA comprendrait aujourd'hui 130 armes de poing et 2 tonnes d'explosifs, l'organisation s\u00e9paratiste avait publiquement renonc\u00e9 \u00e0 la lutte arm\u00e9e en 2011, mais elle reste class\u00e9e depuis lors comme une organisation terroriste par l'Union europ\u00e9enne pour les militants autonomistes r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bayonne la remise de ses armes \u00e0 la police, au coeur de ce pays- basque fran\u00e7ais qui a toujours constitu\u00e9 la base arri\u00e8re de l'organisation \u00e9quivaut \u00e0 un d\u00e9sarmement d\u00e9finitif \u00e0 Madrid, en revanche, on se montre beaucoup plus prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:18) [87%] : \r\nQui achevait Charmaine et que celui choix ils doivent d\u00e9sarmer et se dissoudre, c'est au moins ce qu'ils doivent faire et ils n'obtiendront rien d'un \u00e9tat d\u00e9mocratique comme l'\u00c9tat espagnol qui peut compter sur l'appui de tous les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:19 > 0:07:35) [94%] : \r\nL'avenir de la cause ind\u00e9pendantiste reste \u00e0 \u00e9crire, mais s'il s'av\u00e8re que l'\u00e9t\u00e9 a effectivement livr\u00e9 aujourd'hui toutes les armes et les explosifs encore en sa possession, ce 8 avril 2017 marquera bel et bien la fin de 40 ans de conflits arm\u00e9s au Pays basque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:54) [95%] : \r\nEn Suisse, la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re et les cong\u00e9s de P\u00e2ques ont pouss\u00e9 les vacanciers \u00e0 prendre la route du sud, il a fallu s'armer de patience aujourd'hui pour traverser le Gothard une colonne de 13 km s'est form\u00e9e vers midi devant l'entr\u00e9e nord du tunnel, un camion tomb\u00e9 en panne en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi n'a pas arrang\u00e9 les choses, peu apr\u00e8s 16 heures le temps d'attente \u00e9tait encore d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:56 > 0:08:11) [87%] : \r\nInqui\u00e9tude Alain pr\u00e8s de Crans-Montana en Valais, la Fondation Pierre Arnaud, annonce qu'elle suspendra ses activit\u00e9s fin mai, confront\u00e9 \u00e0 de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res, la fondation a d\u00fb devenir l'un des fleurons culturels et touristique du canton, alors ce soir, la d\u00e9sillusion est grande Yvan il y Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:12 > 0:08:25) [94%] : \r\nLa commune de l'Ain, c'\u00e9tait si fier de la Fondation Pierre Arnaud, elle a d'ailleurs mis un 1000000 et demi dans le projet \u00e0 son lancement en 2013 David Bagnoud n'en a pas dormi de la nuit, personne ne s'attendait \u00e0 une annonce aussi brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:25 > 0:08:45) [88%] : \r\nC'est une immense d\u00e9ception pour nous, la fermeture de la fondation qui je dirais \u00e0 p\u00f4le tr\u00e8s important de notre commune, c'est une catastrophe, on ne peut pas laisser intaller craint dans ce village \u00e0 l'abandon, vide, la commune a aussi un r\u00f4le proactif en avoir pour essayer d'aider Monsieur Salzmann \u00e0 trouver une nouvelle solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:45 > 0:08:54) [94%] : \r\nDaniel Salzmann, le grand m\u00e9c\u00e8ne de la fondation, il aura mis plus de 20 millions dans ce centre d'art, c'\u00e9tait son projet, il lui tenait vraiment \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:58 > 0:09:06) [95%] : \r\nJ'ai d\u00fb licencier tout le monde hier c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile, mais ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement triste extr\u00eamement chaleureux avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:08 > 0:09:25) [94%] : \r\n28 personnes au total qui partiront fin mai, la Fondation Pierre Arnaud, des expositions d'envergure plusieurs par ann\u00e9e, parfois en lien avec la r\u00e9gion, parfois, mais les 70000 visiteurs attendus ne sont pas au rendez- vous, le d\u00e9ficit atteint cette ann\u00e9e les 850000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:25 > 0:09:51) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez grand public de nos expositions et qu'on est un tout petit peu trop d'intellectuels, bon apr\u00e8s c'est c'est \u00e9vident que si j'avais mis ce centre d'art en ville, ce serait beaucoup plus facile, peut-\u00eatre que tout d'un coup, les gens se dire non mais quand m\u00eame, ce centre d'art, il est important, peut-\u00eatre que \u00e7a vaut la peine qu'on se mobilise pour pour le soutenir, \u00e7a peut \u00eatre aussi un collectionneur qui viennent y d\u00e9poser ses Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:52 > 0:09:57) [90%] : \r\n\u00e0 ce stade, Daniel Salzmann ne pense plus engag\u00e9 sa fortune pour sortir la fondation de l'ab\u00eeme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:58 > 0:10:15) [86%] : \r\nEt si vous pouvez donner votre avis sur l'am\u00e9nagement de votre centre- ville : faut-il plus de passes nous part au contraire \u00e9loigner les voitures, c'est le genre de questions qui se posent dans de nombreuses villes de Suisse romande dans le vent tourne vaut \u00e0 Morges, la place de la gare \u00e9tait ferm\u00e9e aujourd'hui pour permettre aux habitants de se retrouver pour partager leurs id\u00e9es maintenant jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:17 > 0:10:21) [90%] : \r\nImaginez sa place de la gare id\u00e9al, les morgien se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:21 > 0:10:30) [90%] : \r\nEn fait, on vous propose 16 ans, ambiance pour la place de la gare, et puis vous pouvez en choisir une ou plusieurs qui vous ne dites pas voil\u00e0 la place de la gare, j'aimerais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:30 > 0:10:36) [93%] : \r\nDurant une journ\u00e9e, ils ont pu repenser l'espace crit\u00e8res impos\u00e9s, la circulation est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:36 > 0:10:52) [91%] : \r\nJe trouve que ce serait int\u00e9ressant d'avoir d\u00e9j\u00e0 un peu de verdure, \u00e7a manque cruellement ici un petit peu de taire pour \u00e9gayer tout \u00e7a la rendre un petit peu unique je m'imagine qu'il y aura des petits bon les enfants qui jouent, il y a le soleil c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:52 > 0:11:03) [92%] : \r\nLa ville doit repenser son centre- car elle s'appr\u00eate \u00e0 changer de visage, dans le quartier de la gare 900 habitants et employes sont attendus et d'ici 2030 Morges comptera 4000 habitants suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:03 > 0:11:18) [90%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e7a passe public quand on les red\u00e9couvre, on se dit tiens, \u00e0 la place de voitures, voil\u00e0 ce qu'on aurait pu en faire comme on est en train de densifier aussi la ville, h\u00e9 bien on a besoin d'offrir \u00e0 la population, 2 espaces de respiration et de rencontres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:18 > 0:11:29) [87%] : \r\n\u00e0 Yverdon-les-Bains, d\u00e9marche similaire, le Parking sera enterr\u00e9 la place totalement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 d'ici 2021, co\u00fbt du projet : 70 millions dont une part de 19 millions pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:29 > 0:11:45) [89%] : \r\nOn se retrouve \u00e0 Yverdon comme ailleurs, avec cette probl\u00e9matique o\u00f9 on doit garder les voitures au centre- ville pour faire en sorte que les gens viennent encore sur le centre- ville, qui viennent de l'E-commerce, donc on doit favoriser cette cette cette venue des voitures, mais on doit trouver une solution pour que on soit il pas \u00e9touffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:45 > 0:12:02) [94%] : \r\n\u00e0 Lyon, la ville veut aussi repenser sa circulation et ses espaces verts, trouver l'\u00e9quilibre entre croissance de la population et bien- \u00eatre en ville est un v\u00e9ritable d\u00e9fi, il le sera encore car le canton de Vaud pourrait compter un 1000000 d'habitants en 2040, c'est pr\u00e8s d'un quart de la population actuelle en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:04 > 0:12:19) [92%] : \r\n\u00e0 Pal\u00e9zieux, la nouvelle prison des L\u00e9chaires nous a ouvert ses portes en exclusivit\u00e9, inaugur\u00e9 en 2014, elle aurait d\u00fb rester une prison pour mineurs mais faute de d\u00e9tenus, elle accueille d\u00e9sormais aussi des jeunes adultes, alors comment se passe cette cohabitation, c'est le grand format de ce journal Romain guide \u00e9thique Athias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:21 > 0:12:42) [93%] : \r\nUne prison pour mineurs longtemps rest\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 vide, il a donc fallu r\u00e9agir en y int\u00e9grant de jeunes adultes, l'\u00e9t\u00e9 dernier 8 mois d\u00e9j\u00e0 que Jack 20 ans se trouve emprisonn\u00e9 au L\u00e9chaires pour vol \u00e0 l'\u00e9talage, trafic de drogue et vol de voiture, sa famille ne sait pas qu'il est en prison, c'est pourquoi elle t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9 une prison qui lui am\u00e8ne d'autres horizons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:42 > 0:12:56) [82%] : \r\nSavoir ce qu'on peut faire ce qu'on arrive \u00e0 faire lorsqu'on m'capable de faire, on a, on plante chose l\u00e0 on fonde de de la cellule presque toute la journ\u00e9e, on a les ateliers le repas en commun les les pauses et le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:57 > 0:13:48) [92%] : \r\nDe jeunes adultes comme Jack gar\u00e7ons qui n'ont pas plus de 22 ans incarc\u00e9r\u00e9 dans un \u00e9tablissement avec des mineurs, une d\u00e9cision prise par le canton face \u00e0 une prison hautement d\u00e9ficitaire, plus de 3,5 millions pour 2015, petit rappel des faits : 2013 d\u00e9but de ce projet ambitieux mais controvers\u00e9, une prison de 36 places pour accueillir des mineurs venant de toute la Suisse romande et du Tessin, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent, le nombre de places est trop important, un budget de 30,5 millions inaugur\u00e9 en 2014, elle n'arrive effectivement pas \u00e0 se remplir, baisse de la d\u00e9linquance mineure, changement de loi et des cantons pas vraiment pr\u00eat \u00e0 envoyer leurs mineurs purger leur peine en terre vaudoise la solution y int\u00e9gr\u00e9 une autre population de jeunes adultes, malgr\u00e9 les critiques : une cohabitation sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:49 > 0:14:28) [91%] : \r\nLes r\u00e9glementations nous interdisent formellement de m\u00e9langer ces 2 populations, donc elles sont strictement s\u00e9par\u00e9s gr\u00e2ce d'une part aux infrastructures qu'on a et en m\u00eame temps aussi \u00e0 l'inorganisation journali\u00e8res qui nous permet encore une fois d'occuper ces 2 populations de mani\u00e8re compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9es, c'est le souhait bien s\u00fbr pour l'instant, les choses sont assez assez bien s\u00e9par\u00e9, mais quand m\u00eame, je crois que dans l'ensemble du personnel d\u00e9j\u00e0 voix et les mineurs et les majeurs donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a finalement pas tout \u00e0 fait une s\u00e9paration la la limite elle est pas si proche que \u00e7a et ce que je crois que c'est assez logique dans le m\u00eame b\u00e2timent, finalement, d'arriver \u00e0 faire quelque chose de tout \u00e0 fait \u00e9tanche c'est assez artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:29 > 0:14:45) [93%] : \r\nUne question qui fait d\u00e9bat effectivement et qui pourrait devenir un enjeu politique ces prochains temps une de population carc\u00e9rale n\u00e9cessitant un fort encadrement 64 personnes employ\u00e9es \u00e0 plein temps pour 36 d\u00e9tenus majeurs et mineurs, une prison qui se veut formatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:45 > 0:14:56) [84%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'on a une forte dotation d'\u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s embarcation si de responsable d'atelier pour offrir des prestations qui permettent un travail \u00e0 la fois sur l'axe socioprofessionnels et sur l'axe socio- \u00e9ducatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:15:02) [94%] : \r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pendant depuis l'\u00e2ge de 12 ans on peut des lacunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:15:03 > 0:15:05) [90%] : \r\nVous avez le sentiment d'art progresser en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:09 > 0:15:11) [83%] : \r\nOui, on peut augmenter en maturit\u00e9, je voulais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:15:12 > 0:15:13) [98%] : \r\nEt d'avoir appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:13 > 0:15:17) [87%] : \r\nApr\u00e8s quelques aujourd'hui sur la vie, il faut arr\u00eater les conneries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:17 > 0:15:35) [91%] : \r\nLe 24 avril prochain Jack sortira de prison, pas facile pour lui de se projeter pas facile \u00e9galement de savoir ce que deviendra cet \u00e9tablissement fin 2018, l'h\u00f4pital de s\u00e9rie proposera, unit\u00e9 de soins psychiatriques mineurs qui pourrait accueillir certains d\u00e9linquants et qui pourrait encore faire \u00e9voluer l'avenir des L\u00e9chaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:37 > 0:15:51) [92%] : \r\nCet \u00e9clairage maintenant sur la situation Hongrie tous les demandeurs d'asile qui p\u00e9n\u00e8trent dans le pays sont d\u00e9sormais regroup\u00e9s dans 2 camps ferm\u00e9s, c'est une nouvelle \u00e9tape franchie par les autorit\u00e9s hongroises, ce jeudi, le gouvernement a ouvert l'un de ces centres \u00e0 la presse, le reportage d'Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:53 > 0:16:15) [94%] : \r\nLe barbel\u00e9s le long de la fronti\u00e8re serbe la Hongrie inaugure la d\u00e9tention syst\u00e9matique des demandeurs d'asile pour l'occasion, Sandor Pinter, le ministre de l'Int\u00e9rieur a ouvert \u00e0 la presse lundi de confirmer dans lesquels les r\u00e9fugi\u00e9s seront maintenus aussi longtemps que durera l'examen de leur demande, mais d'embl\u00e9e, il insiste : il ne s'agit pas d'une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:15 > 0:16:28) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que la grande chose de rock et je le r\u00e9p\u00e8te encore une fois, ceux qui ne veulent pas attendre \u00e0 la fin de la proc\u00e9dure, un film qui ne veulent pas d\u00e9poser une demande d'asile sont tout \u00e0 fait libre de quitter la zone de transit et de rebrousser chemin vers la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:29 > 0:16:49) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0, les demandeurs d'asile qui vivent d\u00e9j\u00e0 dans ce camp ferm\u00e9, a-t-on pas ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers un autre centre au milieu de la cour, une table de ping-pong une balan\u00e7oire de l'\u00e9quipement flambant 9 sur fond de barbel\u00e9s, rares sont ceux qui verront la Hongrie au-del\u00e0 de cette zone de transit, le pays des bottes presque syst\u00e9matiquement les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:49 > 0:17:03) [83%] : \r\nIls sont pass\u00e9s par la Serbie, pour autant, alors il n'y transit zona grev\u00e9 si tout le monde, cr\u00e9er des zones de transit comme celle-ci, cela dissuaderait imm\u00e9diatement de venir en Europe, tous ceux qui n'ont aucune chance d'y rester, Lionel Atlantique m\u00eame la cloche 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:03 > 0:17:19) [97%] : \r\nEnviron 300 demandeurs d'asile se trouve actuellement sur le territoire hongrois la cl\u00f4ture qui a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie a d\u00e9finitivement ferm\u00e9 la route des Balkans pour les migrants qui se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9, la situation semble sans issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:20 > 0:17:31) [91%] : \r\nBudapest ne laisse entrer que 5 personnes par jour sur son territoire, ils seraient 7000 \u00e0 attendre leur tour en Serbie, il y a c'est l\u00e0 depuis 6 mois bloqu\u00e9s aux portes de la Hongrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:32 > 0:17:34) [63%] : \r\nAlain 26 n'Inside actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:35 > 0:17:43) [89%] : \r\nJe ne l'ai pas vu de l'int\u00e9rieur, mais cette barri\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s angoissante et je ne sais pas comment dire, mais \u00e7a me rend nerveux de voir \u00e7a, le climat des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:43 > 0:17:57) [94%] : \r\nPour le Haut-Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s cette mesure viole les obligations de la Hongrie vis-\u00e0-vis des lois internationales et europ\u00e9ennes mais Budapest fait la sourde oreille et construit d\u00e9sormais une 2\u00e8me cl\u00f4tures barbel\u00e9es \u00e0 sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:58 > 0:18:25) [93%] : \r\nLa Suisse est connu pour abriter de tr\u00e8s nombreuses f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales, vous allez voir que les luttes de pouvoir qui s'y joue d\u00e9passe parfois le monde du sport et refl\u00e8te des enjeux g\u00e9opolitiques importants \u00e0 Lausanne, la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, il conna\u00eet une bataille pour la pr\u00e9sidence, elle pourrait conduire \u00e0 l'\u00e9viction de l'actuel pr\u00e9sident, un oligarque russe haut en couleurs qui fr\u00e9quente aussi bien le Dala\u00ef-Lama que Bachar El-Assad enqu\u00eate exclusive sign\u00e9e Pascal Jeannerat et Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:27 > 0:18:44) [89%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines, tous les coups sont permis dans le monde des \u00e9checs sa f\u00e9d\u00e9ration internationale install\u00e9e \u00e0 Lausanne est \u00e9branl\u00e9e par une bataille virulente, une lutte pour la pr\u00e9sidence, le pouvoir, le contr\u00f4le dans cette partie, le roi menac\u00e9 s\u00e9duit Kirsan Ilyumzhinov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:44 > 0:19:06) [87%] : \r\nC'est le ressenti de beaucoup de joueurs d'\u00e9checs et c'est certainement le ressenti aussi de beaucoup de responsables, c'est que il y au moins fait un personnage tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 multiples facettes, il est \u00e9vident qu'il a pu faire des choses tr\u00e8s positif pour les \u00e9checs dans de nombreux pays, \u00e7a c'est aussi entendu d\u00e9veloppement mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il donne une tr\u00e8s mauvaise image, c'est-\u00e0-dire le fait d'avoir aid\u00e9 des fr\u00e9quentations, un peu, un peu bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:06 > 0:19:15) [87%] : \r\nKirsan Ilyumzhinov, personnage sulfureux \u00e9lu tr\u00e8s jeune pr\u00e9sident de la Kalmoukie, l'une des r\u00e9publiques russes qu'il a dirig\u00e9e jusqu'en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:41) [92%] : \r\nAujourd'hui cinquantenaire multimillionnaire, il serait \u00e0 la t\u00eate d'un empire d'entreprises dit proche du Kremlin, il dirige la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs depuis 22 ans, et au nom de ce sport, Kirsan n'Ilyumzhinov c\u00f4toient les puissants, certes en plus fr\u00e9quentable que d'autres, comme lors de cette partie avec le libyen Mouammar Kadhafi, quelques mois seulement avant sa mort, certains l'accusent d'avoir utilis\u00e9 sa position pour faire des affaires ou de la diplomatie \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:41 > 0:19:53) [94%] : \r\nS'agit de sport mais le sport et la politique sont toujours mari\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps et pas imaginable de diriger une f\u00e9d\u00e9ration internationale sportive sans faire la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:53 > 0:20:12) [89%] : \r\nSauf que la semaine pass\u00e9e, coup de th\u00e9\u00e2tre, l'\u00e9ternel Kirsan Ilyumzhinov d\u00e9missionne, enfin \u00e7a c'est ce qu'annonce le site internet de la F\u00e9d\u00e9ration, le Russe d\u00e9ment imm\u00e9diatement la partie adverse r\u00e9torque : les courriers public se succ\u00e8dent, ambiance r\u00e8glement de comptes au grand jour, Kirsan Ilyumzhinov d\u00e9nonce un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:12 > 0:20:30) [87%] : \r\nOn parlait de la colle, doit maintenant par la Gaule doit pour gagner des m\u00e9dailles et \u00e7a touche tous les sports, aux Jeux olympiques bine entendu il y a une toujours une tr\u00e8s forte concurrence entre les \u00c9tats-Unis d'un c\u00f4t\u00e9, la Russie, de l'autre et puis dans d'autres sports comme les \u00e9checs aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:30 > 0:20:47) [95%] : \r\nAlors qu'il avait jusqu'ici r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes les contestations, c'est finalement une d\u00e9cision am\u00e9ricaine fin 2015, qui aura peut-\u00eatre raison du poids des \u00e9checs, les \u00c9tats-Unis, l'accusent d'avoir aid\u00e9 mat\u00e9riellement la Syrie, le voici sur liste noire, r\u00e9sultat, il n'a pas pu se rendre \u00e0 New York pour assister \u00e0 la Coupe du monde en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:48 > 0:21:03) [90%] : \r\nCommercialement, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mauvais d'avoir un pr\u00e9sident qui peut pas se d\u00e9placer ou qui viennent d'un pays qui repousse en fait des sponsors ou des droits de t\u00e9l\u00e9vision par exemple, l'eau qui coupent directement dans les recettes de de la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:03 > 0:21:12) [91%] : \r\nUne f\u00e9d\u00e9ration en mauvaise sant\u00e9 financi\u00e8re, un pr\u00e9sident controvers\u00e9, reste \u00e0 savoir si Kirsan n'Ilyumzhinov arrivera \u00e0 d\u00e9jouer l'attaque de ses adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:13 > 0:21:16) [88%] : \r\nOn a donn\u00e9 Ilyumzhinov souvent perdant et \u00e7a n'est toujours sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:16 > 0:21:26) [92%] : \r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse lundi 10 avril lors d'une assembl\u00e9e extraordinaire convoqu\u00e9e en urgence pour conna\u00eetre les positions chacun et savoir si l'air Ilyumzhinov tire sur sa fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:27 > 0:21:39) [91%] : \r\nNous partons pour Z\u00fcrich o\u00f9 une course au tr\u00e9sor particuli\u00e8re \u00e9tait organis\u00e9e cette fin de semaine, elle questionne notre rapport \u00e0 l'argent de l'argent liquide \u00e9tait cach\u00e9e au centre- ville, celui qui en trouve remporte la mise, le reportage d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:42 > 0:22:04) [87%] : \r\nJeudi 17 heures dans la gare, l'alerte donn\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux avec des indices, une chasse au tr\u00e9sor ou la fi\u00e8vre Pok\u00e9mon un peu des 2, mais pour de l'argent, 1000 francs cach\u00e9s oui si 500 de plus que le jour d'avant une chasse, \u00e7a marche mieux dans cet enjeu j', je n'ai pas besoin tout de suite d'argent, mais un jour peut-\u00eatre, et j'c'\u00e9tait excitant anim\u00e9 et sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:05 > 0:22:09) [81%] : \r\nSe dit l'OM, \u00e7a m'a surpris de voir les gens se pr\u00e9cipitent presque au p\u00e9ril de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:10 > 0:22:29) [93%] : \r\nJusqu'o\u00f9 pour de l'argent \u00e0 23 ans, ce dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie \u00e9crivain a imagin\u00e9 cette course aux profits durant 10 jours pour forcer \u00e0 s'interroger sur le lac dans une librairie ou dans un parc public \u00e0 chaque fois, la promesse d'un gain et chaque fois des dizaines d'ados, pr\u00eats \u00e0 tout, ou presque, alors simple jeu de riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:30 > 0:22:42) [92%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 4 nous dit d'un c\u00f4t\u00e9, on aurait aim\u00e9 ne pas avoir ces agitations pour montrer que les gens savent se ma\u00eetriser face \u00e0 l'argent Duncan mais d'un autre, c'est bien ce qu'on veut souligner lundi PDCI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:42 > 0:22:49) [95%] : \r\nLa mise en sc\u00e8ne du gain et de la fr\u00e9n\u00e9sie qu'il provoque dans la ville des banques, les r\u00e9actions ne surprennent pas ce professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:49 > 0:23:05) [86%] : \r\nJe pense que la g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9tach\u00e9 de l'argent, c'est plut\u00f4t un mythe, il me semble plut\u00f4t que l'amour de l'argent et une des facteurs constante dans l'histoire et de l'humanit\u00e9, peut-\u00eatre c'est la diff\u00e9rence au singe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:06 > 0:23:14) [95%] : \r\nMais ce samedi, derni\u00e8re \u00e9tape au pied des g\u00e9ants de la finance plus de chasse mais une distribution de billets apr\u00e8s une question sur leur utilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:26) [87%] : \r\nLe trouver, j'ai peu d'argent, et aujourd'hui on fait pas grand chose avec peu d'argent, c'est c'est une c'est quand, comme les gens sont venus calmement ont racont\u00e9 leur histoire et se sont interrog\u00e9 sur le sens de cet argent, c'est ce qu'on esp\u00e9rait transforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:26 > 0:23:34) [94%] : \r\nSylvana investi plus de 6000 francs dans l'aventure pour bouleverser le rapport \u00e0 l'argent de ces jeunes myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:36 > 0:23:49) [90%] : \r\nPour notre rendez- vous en terre inconnue, nous nous int\u00e9ressons ce soir au basket- ball en Suisse sport auquel nous avons tous jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole mais peu m\u00e9diatis\u00e9e, la finale de la Coupe de Suisse se joue en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve, alors sachez d'abord que chez les dames, c'est Winterthour qui l'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:49 > 0:23:52) [91%] : \r\nEt dans les derni\u00e8res secondes face \u00e0 Fribourg 61 \u00e0 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:05 > 0:24:25) [89%] : \r\nChez les messieurs, images que vous D\u00e9couvrez en ce moment, h\u00e9 bien \u00e7a va se terminer dans quelques secondes, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, c'est Gen\u00e8ve qui est en finale face \u00e0 Monthey Gen\u00e8ve l'emporte en ce moment m\u00eame, alors, vous y \u00eates, elles Anghinolfi bonsoir, il y a du monde hein, les organisateurs ont voulu faire cette finale, un \u00e9v\u00e9nement pour le basket au centre de l'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:07 > 0:25:15) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de basket a mis les petits plats dans les grands, il y a certes de matches m\u00eame de finale mais le public a eu droit \u00e0 un v\u00e9ritable show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:17 > 0:25:28) [95%] : \r\nOn doit passer je dirais par un par une phase de commercialisation de professionnalisation nos \u00e9v\u00e9nements pour arriver je dirais \u00e0 une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire et pouvoir enfin dire que le basket est un sport qui compte en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:29 > 0:25:48) [88%] : \r\nEt pour accueillir un tels \u00e9v\u00e9nements, il fallait une salle \u00e0 la hauteur, l'Arena, mais il y a un hic, la veille, la salle accueille un concert jusqu'\u00e0 une heure du matin en 12 jours seulement, une salle de basket professionnel a \u00e9t\u00e9 construite ex nihilo, un travail de titan de derni\u00e8re minute, puisque l'Arena n'\u00e9tait pas le 1er choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:49 > 0:26:07) [86%] : \r\nOn voulait \u00e7a, c'est dans la la salle mythique \u00e0 Gen\u00e8ve qu'est la salle historique du bout du monde, mais d\u00e8s qu'on a connu le le nom des finalistes, on a au-dessus, \u00e9norm\u00e9ment de demandes \u00e0 un engouement populaire incroyable, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, on a eu beaucoup de beaucoup de France que la reine soit soit les Bleus, le samedi 8 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:08 > 0:26:17) [94%] : \r\nLe budget est de 300000 francs, soit 3 fois plus que pour les finales pr\u00e9c\u00e9dentes car, hormis l'\u00e9cran il y a aussi d'autres nouveaut\u00e9s jamais r\u00e9alis\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:18 > 0:26:36) [88%] : \r\nCette ann\u00e9e, on a mis l'accent sur la technologie, donc on va utiliser la technologie qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors des Jeux olympiques \u00e0 Rio, on aura aussi des animations et puis tout r\u00e9sident que qui viennent qui \u00e9taient aussi pr\u00e9sents aux Jeux olympiques, c'est un show, c'est, c'est, effectivement, c'est en spectacle sans oublier quand m\u00eame la comp\u00e9tition qui pour nous est tr\u00e8s importante aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:37 > 0:26:45) [89%] : \r\nFribourg Monthey Gen\u00e8ve 3 clubs romands en finale, le public a du coup r\u00e9pondu pr\u00e9sent, pari tenu, pour la F\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:48 > 0:26:55) [90%] : \r\nAlors elles on vient le voir dans le reportage de G\u00e9raldine Genetti l'int\u00e9r\u00eat pour le basket progresse mais a encore du chemin \u00e0 faire, quand on pense \u00e0 des sports comme le foot ou le quai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:16 > 0:27:22) [85%] : \r\nVu c\u00f4t\u00e9 du match on va signaler qu'il reste moins de 30 secondes \u00e0 jouer, mais c'est un sport fait temps mort et mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:22 > 0:27:27) [94%] : \r\nEt Gen\u00e8ve sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, on y reviendra en football le Lausanne- Sport \u00e9tait en d\u00e9placement \u00e0 Thoune 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:27 > 0:27:37) [88%] : \r\nR\u00e9my Di les Vaudois ont remport\u00e9 une victoire probante 4 \u00e0 2 un succ\u00e8s important Lausanne remonte \u00e0 la 7\u00e8me place du classement de Super League et se donne un peu d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:41 > 0:27:56) [92%] : \r\nLe soleil et la douceur de ce samedi, incitait \u00e0 la balade et avec un r\u00e9seau de 65000 kilom\u00e8tres de sentiers p\u00e9destres, les Suisses ont l'embarras du choix, mais vous allez d\u00e9couvrir que les entretenir repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable et un gros budget, reportage dans les gorges du tabac or pr\u00e8s de Bienne Fabienne Bianco car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:58 > 0:28:18) [94%] : \r\nL'arriv\u00e9e du printemps, l'appel de la nature se fait sentir pour permettre aux randonneurs de fouler des sentiers tout beau tout propre, il faut mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, les gorges du Tarn, bonne leur ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s pendant 2 jours cette semaine en raison d'importants travaux l'abattage d'une vingtaine d'arbres pour permettre, dans un second temps, la pose d'un filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:18 > 0:28:40) [85%] : \r\nLe responsable aucun d\u00e9cidait de faire une mesure camps pour prot\u00e9ger les les passants pi\u00e9ton pour pour \u00e9viter qu'il y a des des \u00e9boulements \u00e0 des chutes de pierres sur le sentier p\u00e9destre, c'est la nature, c'est presque la for\u00eat vierge, et puis l\u00e0 c'est clair, il y des qui sont dans un mauvais \u00e9tat de sant\u00e9 qui peut \u00eatre un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:40 > 0:29:02) [92%] : \r\nPar le pass\u00e9 plusieurs \u00e9boulements cons\u00e9quents ont entra\u00een\u00e9 des fermetures de ses gorges, notamment en 1998 ou un jeune enfant \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour \u00e9viter pareil drame ce chemin est inspect\u00e9 au minimum 4 fois par ann\u00e9e, entretenir les sentiers, c'est une obligation l\u00e9gale dans une majorit\u00e9 des cantons, dont celui de Berne cette responsabilit\u00e9 incombe aux communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:03 > 0:29:17) [89%] : \r\n\u00e9videmment, il y a certaines petites communes qui n'ont peut-\u00eatre pas les moyens financiers qui n'ont pas le temps, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c'est peut \u00eatre \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien et, bien s\u00fbr, c'est aussi notre t\u00e2che de le rappeler leur moustache l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:17 > 0:29:35) [91%] : \r\nPour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des gorges du Tarbes lors la ville de Bienne d\u00e9boursent en moyenne 40000 francs par ann\u00e9e, mais toutes les communes ne disposent pas de tels montants \u00e0 Villeret, les autorit\u00e9s peuvent compter sur des b\u00e9n\u00e9voles pour r\u00e9duire les frais d'entretien du sentier de Lacombe Credes, haut lieu touristique du vallon de Saint-Imier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:35 > 0:29:44) [88%] : \r\nS'ils observent des zones de danger pr\u00e9viennent la commune et puis l\u00e0 on mandate une entreprise pour effectuer des travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:44 > 0:29:53) [97%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 des randonneurs \u00e0 un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 plus de 8 millions de francs dans le canton de Berne et qui atteint m\u00eame les 53 millions de francs pour toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:55 > 0:30:10) [92%] : \r\nEt pour terminer, l'histoire d'une rencontre inattendue, celle d'un jeune afghan et d'un fromager fribourgeois qui lui transmet son savoir- faire, l'insertion dans le monde du travail est une \u00e9tape cl\u00e9 dans le processus d'int\u00e9gration des migrants, reportage \u00e0 Marsens, dans le canton de Fribourg, il est sign\u00e9 Thierry Wyss et Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:11 > 0:30:23) [85%] : \r\nFabriquer les vaches, les couper les \u00e9tiqueter les moules tous ces gestes tr\u00e8s \u00e0 les a pris en quelques mois \u00e0 la laiterie de Marsens, ce jeune afghan de 21 ans d\u00e9couvre \u00e0 la fois un nouveau m\u00e9tier et une culture qui lui \u00e9tait totalement inconnu jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:23 > 0:30:33) [84%] : \r\nTr\u00e8s c'est un travail physique qui entraverait qu'on commence toujours pour le Tour, j'apprends une quelque chose c'est vraiment cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:33 > 0:30:37) [98%] : \r\nUne plong\u00e9e dans le terroir profond et comme souvent, l'adaptation passe aussi par l'estomac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:37 > 0:30:44) [78%] : \r\nGor\u00e9e revient bien, c'\u00e9tait impossible un peu fort pour moi, mais maintenant, et j'aime bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:44 > 0:30:49) [78%] : \r\nOn va fermer un client c'est un client qui avait un boulevard donc toi tu vendeur c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:49 > 0:30:56) [94%] : \r\nReza avait 11 ans lorsqu'il a quitt\u00e9 l'Afghanistan avec son fr\u00e8re, apr\u00e8s un long s\u00e9jour en Iran, il est arriv\u00e9 en Suisse, seuls, il y a un peu plus de 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:56 > 0:31:02) [82%] : \r\nMaintenant autre chose madame oui nucl\u00e9aire prend du billet moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:02 > 0:31:11) [94%] : \r\nPlac\u00e9 dans un centre, il a d'abord suivi des cours de fran\u00e7ais, avant de d\u00e9crocher une place d'apprentissage dans cette laiterie entre le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve, le courant est tout de suite passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:11 > 0:31:28) [88%] : \r\nMoi j'aime bien c'est ces cultures qui se qui se confronte un peu enfin la \u00e7a ce compl\u00e9ment et puis chacun apprend \u00e0 prendre quelque chose de l'autre, puis je crois que dans mon \u00e9quipe le regard change aussi sur les r\u00e9fugi\u00e9s sont petit peu moins j'allais dire, moins radicale dans leur jugement pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:28 > 0:31:40) [93%] : \r\nReza ici chez son patron dans un Studio am\u00e9nag\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e de la maison, l'apr\u00e8s- midi quand il ne rejoint pas ses amis pour une partie de foot Reza r\u00e9vise ses cours, il peut compter sur le soutien de Marc-Henri devenu presque une 2\u00e8me famille pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:41 > 0:31:48) [87%] : \r\nFinalement on le, on a beaucoup ensemble quoi et puis on se croit souvent non enfin fait chez nous quoi, on peut dire que chez nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:48 > 0:31:52) [96%] : \r\nUn 1er pas vers l'ind\u00e9pendance pour le jeune homme et le d\u00e9but d'une toute nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:52 > 0:32:08) [85%] : \r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu pour moi, c'\u00e9tait vraiment un peu triste toujours de rentrer chez moi, l\u00e0, parce qu'il ne parle pas fran\u00e7ais, j'\u00e9tais tout seul, mais maintenant j'aime bien j'de s\u00e9curit\u00e9 c'est s'enlever calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:09 > 0:32:10) [99%] : \r\nG\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:11 > 0:32:17) [95%] : \r\nComme lui, une septantaine de requ\u00e9rants d'asile admis provisoirement r\u00e9fugi\u00e9s sont actuellement dans une fili\u00e8re d'apprentissage dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:19 > 0:32:35) [91%] : \r\nEt avant de se quitter cette image rare, c'est une illustration r\u00e9alis\u00e9e pour l'album Tintin au d'en Am\u00e9rique, elle a \u00e9t\u00e9 vendue 805000 francs aux ench\u00e8res aujourd'hui ce dessin \u00e0 l'encre de Chine de 21 centim\u00e8tres sur 15 date de 1937 on y voit Tintin, lanc\u00e9 \u00e0 la poursuite de malfaiteurs dans les rues, Chicago.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:43 > 0:32:49) [86%] : \r\nVoil\u00e0 et on vous parlait de Basket-BALL ball, h\u00e9 bien sachez que cette fois, le match est termin\u00e9, c'est Gen\u00e8ve qui est champion suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:49 > 0:32:59) [93%] : \r\nGagne, pardon la Coupe de Suisse Gen\u00e8ve qui a battu Monthey 78 \u00e0 77 dans les toutes derni\u00e8res secondes de cette finale qui se jouaient \u00e0 l'Arena \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:02 > 0:33:13) [89%] : \r\nElle a tout de suite apr\u00e8s ce journal, la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie puis place \u00e0 26 minutes l'actualit\u00e9 de la semaine vue par Vincent Kucholl et Vincent Veillon je vous retrouve demain d\u00e8s 12 heures 45, merci de nous avoir suivis tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:22 > 0:33:25) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:23 > 0:34:45) [92%] : \r\nEt de boulot s\u00e9vissent en ce moment, alors la bonne nouvelle c'est que les concentrations seront beaucoup moins forte d\u00e8s mardi, puisqu'un front froid va traverser la Suisse durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, peu de pr\u00e9cipitations mais des temp\u00e9ratures qui vont chuter d'une dizaine de degr\u00e9s, la diff\u00e9rence sera marqu\u00e9e par rapport \u00e0 aujourd'hui puisque les temp\u00e9ratures ont grimp\u00e9 etc merci Christiane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:46 > 0:34:49) [83%] : \r\nEt le oui merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:50 > 0:34:53) [93%] : \r\nEt une pardon juste remettre un petit truc excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:00 > 0:35:01) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:05 > 0:35:07) [68%] : \r\nLa Constitution tourne TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:08 > 0:35:17) [81%] : \r\nAttends, quand je me tourne, \u00e7a fait apr\u00e8s un accord pour la tout le temps d'accord \u00e0 d'accord, OK, tr\u00e8s bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:25 > 0:35:47) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil nous a tr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces pour la saison, un temps propice \u00e0 l'offensive des pollens de tr\u00e8s fortes concentrations de fr\u00eane et de bouleau s\u00e9vissent en ce moment, la bonne nouvelle c'est que ces concentrations devraient \u00eatre beaucoup moins fort durant la journ\u00e9e de mardi, d\u00e8s mardi, devrait \u00eatre beaucoup moins forte : ah oui, alors qu'est ce que tu dis toi V\u00e9ronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:47 > 0:35:51) [85%] : \r\nTiens, pardon \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:06 > 0:36:17) [82%] : \r\nMerci en voiture, il suffit de peu, quoi, il suffit que je respire ou je je tourne la t\u00eate, une fois et puis l\u00e2che : oui, je sais pas, ouais, faut aller le chemin surtout merci V\u00e9ronique hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:53 > 0:36:54) [82%] : \r\nIl y a quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:25 > 0:37:33) [90%] : \r\nC'est le temps de voir encore un petit verre d'eau ou enfin juste non non c'est bon ok, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:38 > 0:37:39) [66%] : \r\nIl est temps que c'est de l'eau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:39 > 0:37:46) [77%] : \r\nAh d'accord, oui c'est vrai, soit dans ces mon agent et bien un petit verre de Ricard, juste avant que \u00e7a oui, mais nous actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:13 > 0:38:17) [97%] : \r\nMerci, non mais je fume tellement qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:49 > 0:40:49) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil nous a tr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui avec des temp\u00e9ratures douces pour la saison, un temps propice \u00e0 l'offensive des pollens de tr\u00e8s fortes concentrations de fr\u00eane et de bouleau s\u00e9vissent en ce moment, la bonne nouvelle c'est que ces concentrations devrait \u00eatre moins forte d\u00e8s mardi, puisqu'un front froid va traverser la Suisse durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, peu de pr\u00e9cipitations mais chute des temp\u00e9ratures d'une dizaine de degr\u00e9s, la diff\u00e9rence sera marqu\u00e9e avec celle d'aujourd'hui, puisque il a fait jusqu'\u00e0 18,2 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds 23 degr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge la journ\u00e9e la plus chaude de l'ann\u00e9e dans ces r\u00e9gions, et donc au Mercure de 7 8 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison selon Isabelle Maurer de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, donc c'est sans surprise un soleil brillant de tous ses feux en toutes r\u00e9gions au fil de la journ\u00e9e des cumulus vont commencer \u00e0 se former en montagne, ils sont totalement inoffensif et n'alt\u00e9reront en rien mais impression de beau temps, avec des temp\u00e9ratures au petit matin, pour le coup dans les normes de saison, pas plus de 8 degr\u00e9s sur le plateau 5 en Valais 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi, \u00e9videmment, elles sont tr\u00e8s largement au-dessus des normes 23 degr\u00e9s sur le plateau, maximum 23 degr\u00e9s \u00e9galement valait 19 \u00e0 1000 m\u00e8tres isotherme du 0 degr\u00e9s se perche \u00e0 3000 m\u00e8tres avec des vents qui vont plus voter, au sud- ouest qui resteront faibles \u00e0 toutes les altitudes ne d\u00e9passeront pas 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de lundi bien ensoleill\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e des cumulus vont se former en montagne et pourront donner une averse ou un orage isol\u00e9 en fin de journ\u00e9e, durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, notre front froid va traverser la Suisse chute des temp\u00e9ratures, pas plus de 12 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine, les \u00e9claircies devraient d\u00e9j\u00e0 se dessiner en fin de journ\u00e9e sur l'ouest, mercredi, le temps sera bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures vont grimper encore un tout petit peu jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s et puis donc durant la journ\u00e9e de jeudi, \u00e7a se complique un tout petit peu, le temps sera un peu plus charg\u00e9, le ciel sera un peu plus charg\u00e9 au nord, alors que le soleil devrait \u00eatre assez pr\u00e9sents en Valais et au Tessin, vous savez tout, demain, les maris seront \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants 26 minutes excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est tr\u00e8s bon dimanche, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-08T00:52:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590582", "durationSec": 182, "title": "FRIGO ECHECS_RTS000001114745", "excerpt": "Les fr\u00e9quentations du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs Kirsan Ilyumzhinov sont contest\u00e9es. Le poste de cet oligarque, proche de la Russie, est au centre d'un bataille financi\u00e8re et g\u00e9opolitique. Le si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration est bas\u00e9 \u00e0 Lausanne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE", "\u00c9CHECS", "G\u00c9OPOLITIQUE"], "sequenceIds": ["1590522"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590583", "durationSec": 108, "title": "SO  VS FONDATION LENS V2_RTS000001116275", "excerpt": "Le Pr\u00e9sident de la commune de Lens David Bagnoud regrette la fermeture du mus\u00e9e de la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens. Le m\u00e9c\u00e8ne et Pr\u00e9sident du Conseil de la Fondation Arnaud Daniel Salzmann a d\u00fb annoncer le licenciement a ses 28 employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENS (VS)"], "thematicThemes": ["FONDATION", "GALERIE D'ART", "MUS\u00c9E"], "thematicCorporations": ["FONDATION PIERRE ARNAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590584", "durationSec": 121, "title": "SO ATTENTAT STOCKHOLM_RTS000001116432", "excerpt": "Les finales dames et messieurs de la Coupe de Suisse de basekt-ball ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans la salle de l'Arena au Grand-Saconnex. Cet \u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration Swiss Basketball afin que le spectacle soit au niveau d'un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine avec de nombreuses animations.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590585", "durationSec": 105, "title": "SO EN TERRAIN CONNU BASKET_RTS000001116376", "excerpt": "La prison des L\u00e9chaires \u00e0 Pal\u00e9zieux a \u00e9t\u00e9 constuite pour accueillir des mineurs. Faute de d\u00e9tenus, cet \u00e9tablissement de d\u00e9tention \"Aux L\u00e9chaires\" accueille \u00e9galement des jeunes adultes de moins de 22 ans. T\u00e9moignages anonyme d'un jeune d\u00e9tenu.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "SALLE DE SPECTACLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590586", "durationSec": 108, "title": "SO ETA DESARMEMENT_RTS000001116374", "excerpt": "Un bouchon routier de 13 km de long s'est form\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction de l'Italie en raison des vacances de P\u00e2ques.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590587", "durationSec": 25, "title": "SO FOOT THOUNE LAUSANNE_RTS000001116455", "excerpt": "Victoire des Lions de Gen\u00e8ve, qui ont battu le BBC Monthey sur le score de 78-77, lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1704590588", "durationSec": 198, "title": "SO GF PRISON ADOS V3_RTS000001116233", "excerpt": "La Hongrie a durci son dispositif anti-immigration avec une loi de placement en d\u00e9tention syst\u00e9matique des demandeurs d'asile. Les autorit\u00e9s hongroises ont ouvert 2 camps ferm\u00e9s afin de regrouper les demandeurs d'asile arrivant en Hongrie. Le Ministre de l'int\u00e9rieur hongrois Sandor Pinter a ouvert un des deux camps pour une visite de la presse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1590502"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590589", "durationSec": 21, "title": "SO GOTHARD BOUCHONS V4_RTS000001116316", "excerpt": "De l'argent a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 durant plusieurs jours cons\u00e9cutifs dans la ville de Zurich. De nombreux Zurichois ont particip\u00e9 \u00e0 cette chasse au tr\u00e9sor organis\u00e9e par le dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie Silvan Aeschlimann. Cette course annonc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux a pour objectif de pousser les gens \u00e0 s\u00bfinterroger sur leurs r\u00e9actions face \u00e0 l'argent.", "thematicGeographicals": ["GOTHARD", "ERSTFELD"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "TUNNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590590", "durationSec": 37, "title": "SO HOMMES BASKET_RTS000001116465", "excerpt": "Les habitants de la ville de Morges ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s sur l'am\u00e9nagement de leur centre-ville. Un stand install\u00e9 sur la place de la gare leur a permis de s'exprimer sur les choix de l'am\u00e9nagement du quartier de la gare. Les villes d'Yverdon-les-Bains et de Nyon cherchent \u00e9galement \u00e0 repenser le r\u00e9am\u00e9nagement de la circulation et des espaces publics avec la densification de la population.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590591", "durationSec": 126, "title": "SO HONGRIE LUTTE MIGRANTS_RTS000001116349", "excerpt": "L'apprenti afghan Reza Alizadah est form\u00e9 \u00e0 la laiterie de Marsens par le ma\u00eetre fromager Marc-Henri Horner.  Reza Alizadah est arriv\u00e9 en Suisse en 2015 et a d\u00e9croch\u00e9 sa place d'apprentissage dans la laiterie. Il vit chez son ma\u00eetre d'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1590506"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590592", "durationSec": 25, "title": "SO IMJOUR TINTIN V2_RTS000001116383", "excerpt": "Victoire de Winterthour, qui a battu Elfic Fribourg sur le score de 61-59, lors de la finale de la Coupe de Suisse de Basket-ball dames."}, {"internalArchiveId": "AA1704590593", "durationSec": 117, "title": "SO LA COURSE AU CASH_RTS000001116434", "excerpt": "L'entretien des sentiers p\u00e9destres incombe aux communes par une obligation l\u00e9gale. Les chemins doivent \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement inspect\u00e9s et s\u00e9curis\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ARGENT (MONNAIE)", "CHASSE AU TR\u00c9SOR", "SOCIOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590594", "durationSec": 109, "title": "SO MORGES CENTRE V2_RTS000001116435", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES", "NYON", "YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "D\u00c9MOGRAPHIE", "PAYSAGE URBAIN"], "sequenceIds": ["1590500"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590595", "durationSec": 129, "title": "SO PORTRAIT LAITIER AFGHAN 02_RTS000001116123", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLOT, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSENS"], "thematicThemes": ["FABRICATION DU FROMAGE", "APPRENTI", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590596", "durationSec": 25, "title": "SO RESULTAT DAMES BASKET V2_RTS000001116266", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["DAMES", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590597", "durationSec": 120, "title": "SO TRAVAUX SENTIERS V3_RTS000001116363", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "VILLERET"], "thematicThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1590544"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590701", "summary": "Morges, Place de la gare :\nHabitants autour du stand participatif. Anouk Paltani Baumann, Cheffe du Service de l\u00bfUrbanismem, discutant avec habitants. Itw de rue de Morgiens.\n\nYverdon-les-Bains, Place de la gare :\nParking. Images de synth\u00e8se de l\u00bfam\u00e9nagement de la place de la gare. Itw Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon-Les-Bains.\nNyon :\nParking. Images de synth\u00e8se de l\u00bfam\u00e9nagement du parking en espace vert.", "id": "1590500", "visualThemes": ["PAYSAGE URBAIN"], "visualGeographicals": ["MORGES", "NYON", "YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590703", "summary": "Pal\u00e9zieux :\nExt de l'\u00e9tablissement de d\u00e9tention Aux L\u00e9chaires.\nJack, prisonnier anonyme le visage flout\u00e9, dans sa cellule et dans la prison.\nItw anonyme de Jack.\nItw Philip Curty, directeur de la prison Aux L\u00e9chaires.\nItw Philippe Stephan, responsable p\u00e9do-prsychiatrique de l'unit\u00e9 m\u00e9dicale des L\u00e9chaires.\nJack participant \u00e0 atelier de formation.", "id": "1590502", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "PRISON", "D\u00c9TENU"], "visualGeographicals": ["PAL\u00c9ZIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590707", "summary": "Hongrie :\nBarri\u00e8re en fils barbel\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Hongrie et la Serbie.\nSandor Pinter, ministre de l'int\u00e9rieur hongrois, visitant camp.\nConf\u00e9rence de presse de Sandor Pinter.\nInt du camp de d\u00e9tention avec militaires.\nItw Sandor Pinter.\nMigrants du c\u00f4t\u00e9 serbe de la barri\u00e8re.", "id": "1590506", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["HONGRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590723", "summary": "Lausanne :\nMains jouant aux \u00e9checs.\nArchives de Kirsan Ilyumzhinov, lors de sa fonction de pr\u00e9sident de la Kalmoukie.\nItw Gilles Miralles, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration genevoise d'\u00e9checs.\nKirsan Ilyumzhinov, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, lors d'une conf\u00e9rence de presse.\nKirsan Ilyumzhinov discutant avec Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe.\nKirsan Ilyumzhinov avec divers chefs d'Etat, dont le dictateur libyen Maamar Kadhafi.\nItw Jean-Loup Chappelet, Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique IDHEAP.", "id": "1590522", "visualThemes": ["\u00c9CHECS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590745", "summary": "Gorges du Taubenloch : \nB\u00fbcherons coupant arbres.\nItw Bernhard Hadorn, forestier de triage.\nItw Marc-Andr\u00e9 Sprunger, chef d\u00bfarrondissement de l\u00bfassociation Berne Rando.\nVilleret : \nItw Bruno Lema\u00eetre, vice-maire de Villeret. \nSentier p\u00e9destre.", "id": "1590544", "visualThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VILLERET", "BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "role": "Duplex Arena Grand-Saconnex", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692709", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030628", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D5480B6E-7E75-40D0-B94F-BF64E839FC59", "internalArchiveId": "D5480B6E-7E75-40D0-B94F-BF64E839FC59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un d\u00e9put\u00e9 UDC pourrait faire pencher le l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois \u00e0 gauche", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9\u00e9lu dimanche dernier sous l'\u00e9tiquette UDC, le d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Xavier Challandes a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le parti. Il lorgne d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 des Verts, qui feraient basculer la majorit\u00e9 en l'acceptant.\r\n\r\n* * Un d\u00e9put\u00e9 UDC pourrait faire pencher le l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois \u00e0 gauche 18h Neuch\u00e2tel\r\nQuelques jours seulement apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le parlement neuch\u00e2telois va-t-il basculer \u00e0 gauche ?...\r\nDimanche dernier, la droite l'emportait d'un seul si\u00e8ge... Une majorit\u00e9 t\u00e9nue... 58 \u00e0 57.\r\nMais voil\u00e0 : l'ex-pr\u00e9sident du Grand Conseil, l'UDC Xavier Challandes, ne se reconna\u00eet plus dans les valeurs de son parti. \r\nR\u00e9\u00e9lu sous l'\u00e9tiquette UDC, il a annonc\u00e9 hier qu'il quittait la formation et propose maintenant ses services au parti... des Verts...\r\nUn curieux coming out qui n'est pas sans cons\u00e9quence... Roger Guignard. \r\n  2'14''\r\nMerci Roger Guignard.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506673", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un d\u00e9put\u00e9 UDC pourrait faire pencher le l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois \u00e0 gauche / FOR_2017-04-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9\u00e9lu dimanche dernier sous l'\u00e9tiquette UDC, le d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Xavier Challandes a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le parti. Il lorgne d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 des Verts, qui feraient basculer la majorit\u00e9 en l'acceptant."], "variantIds": ["ece-8506673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:36Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuelques jours seulement apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le parlement neuch\u00e2telois va -t-il basculer \u00e0 gauche dimanche dernier, la droite l'emportait d'un seul si\u00e8ge une majorit\u00e9 t\u00e9nue, c'est le moins qu'on puisse dire, 58 \u00e0 57, mais voil\u00e0, l'ex- pr\u00e9sident du Grand Conseil l'UDC Xavier Challandes ne se reconna\u00eet plus dans les valeurs de son parti, r\u00e9\u00e9lu sous l'\u00e9tiquette UDC, il a annonc\u00e9 hier qu'il quittait la formation et propose maintenant ses services au parti des Verts, oui vous avez bien compris des Verts un curieux coming out qui n'est pas sans cons\u00e9quence Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEh bien non parce qu'en quittant l'UDC Xavier Challandes, un fauteuil \u00e0 la droite qui retombe \u00e0 57 si\u00e8ges et s'il venait \u00e0 rejoindre les Verts il offrirait une double majorit\u00e9 fragile, il faut le dire \u00e0 la gauche qui elle passerait \u00e0 58 un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 socialiste et un grand conseil \u00e0 gauche ce sc\u00e9nario, socialistes et Verts r\u00eavait sans tropiques croire d'autant plus que le P O P avait choisi la voie solitaire, pas d'apparentement, mais Roger tout de m\u00eame quitter l'UDC pour rallier le groupe des Verts est -ce que c'est pas faire le grand \u00e9cart oui pour comprendre il faut rappeler que Xavier Challandes, \u00e0 25 ans et que c'est un \u00e2ge o\u00f9 il est encore permis de chercher sa voie, m\u00eame en politique, comme de nombreux jeunes y compris UDC la question de l'environnement lui tient \u00e0 coeur, pendant la campagne, il avait d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre qu'il se reconnaissent et de moins en moins dans les priorit\u00e9s UDC sur notre antenne et il avait m\u00eame dit soutenir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 contre son parti plus incroyable encore son profil Smartvote se confond avec celui par exemple de Fabien Fivaz, le candidat malheureux des Verts au Conseil d'\u00c9tat, d\u00e9fense de l'environnement, mais pas seulement : ouverture vers l'\u00e9tranger, d\u00e9fense d'un \u00c9tat social fort pas d'effort colossal pour restreindre les d\u00e9penses de l'\u00c9tat, tout l'inverse en comparaison de celui de Jean-Charles Legrix, son coll\u00e8gue de parti pendant toute la l\u00e9gislature, alors voil\u00e0, lundi matin sur les ondes de la radio locale RTN Xavier Challandes, affirme que les Verts lib\u00e9raux, parti de centre droit ont sa pr\u00e9f\u00e9rence, mais comme la ferme, l'information n'a pas voulu de lui alors il m\u00e8ne des discussions avec les Verts, c'est ainsi qu'il navigue sur l'arc des pr\u00e9f\u00e9rences politiques, mais cela dit, les Verts ne lui ont pas encore ouvert les bras non parce qu'il est \u00e9vident que l'accueillir avec ou sans conditions Hexal disons un petit parfum d'opportunisme, \u00e0 nous le fils prodigue de l'UDC et \u00e0 qui on accorde l'asile au final Xavier Challandes sera peut-\u00eatre contraint de si\u00e9ger en ind\u00e9pendant, mais son cas, si on ose l'appeler ainsi, mettent en \u00e9vidence une r\u00e9alit\u00e9 durant la prochaine l\u00e9gislature, la force des 2 blocs \u00e9tant quasiment la m\u00eame gauche et droite seront quasiment contraint \u00e0 trouver des compromis \u00e0 nous et des alliances, faute de quoi on verra na\u00eetre des majorit\u00e9s de hasard alors majorit\u00e9 de droite ou de gauche, Xavier Challandes, peut offrir une victoire symbolique \u00e0 l'une ou \u00e0 l'autre, mais pas beaucoup plus maire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [81%] :\r\nSi Roger Guignard, les d\u00e9s sont lents. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T16:27:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3657F535-FC71-4391-A4C2-956226CC8869", "internalArchiveId": "3657F535-FC71-4391-A4C2-956226CC8869", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse;Karin Keller Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR SG;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Tristan Scherwey, joueur de hockey, attaquant HC Berne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(27court/SYRIE EXTRAIT TRUMP 1) Hier ce n'\u00e9tait encore qu'une menace...\r\nAujourd'hui c'est un fait...\r\nLes Etats-Unis sont intervenus en Syrie...\r\n((Ce soir, j'ai donn\u00e9 l'ordre pour une frappe militaire cibl\u00e9e sur une base a\u00e9rienne en Syrie, d'o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 l'attaque chimique \r\nCe soir, j'appelle  toutes les \"nations civilis\u00e9es\" \u00e0 oeuvrer pour faire cesser le bain de sang en Syrie et pour en finir avec le terrorisme sous toutes ces  formes. ))\r\n(26/SYRIE DIALOGUE 7H) Donald Trump...a pris la parole cette nuit depuis sa r\u00e9sidence en Floride...\r\no\u00f9 il re\u00e7oit le pr\u00e9sident chinois...\r\nPour annoncer, ce qui est la premi\u00e8re op\u00e9ration militaire des Etats-Unis contre le r\u00e9gime syrien..\r\nDes frappes contre un a\u00e9roport militaire pr\u00e8s de Homs...\r\n59 missiles Tomahawk...tir\u00e9s depuis un navire de guerre en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n...\r\nvous \u00eates en direct de Washington...\r\nDonald Trump est donc pass\u00e9 \u00e0 l'offensive...\r\nOui C'est une attaque cibl\u00e9e, qui vise precisement l'aeroport d'o\u00f9 aurait decoll\u00e9, selon les americains, l'avion responsable de l'attaque chimique de mardi. trump avait averti hier que l'attaque chimique l'avait fait changer d'avis sur assad, qu'une ligne rouge etait franchie. Alors le president americain bombarde, mais sur un objectif tres limit\u00e9. il n'est pas en train de clouer au sol l'aviation syrienne. On sait depuis la libye que c'est une mesure qui peut rfapidement conduire a l'ecroulement d'un regime. ici il s'agit avant tout d'un message de fermet\u00e9 a bachar et aux russes.\r\nCC: En Syrie, justement les troupes russes sont sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s de celles d'Assad...on imagine les dangers de d\u00e9rapage, de conflit entre deux puissances  nucl\u00e9aires.\r\nOui c'est aussi ce qui explique la frappe tres cibl\u00e9e des americains. L'usage de missiles  lanc\u00e9s depuis des navires, plut\u00f4t que des avions de chasse plus vulnerables. et surtout, les russes ont \u00e9t\u00e9 avertis quelques instants avant la frappe pour pouvoir evacuer leurs soldats. Mais ces missiles sont aussi clairement un message de fermet\u00e9 a leur intention. Le ministre des affaires etrangeres americain les a rendu rsponsables de l'usage d'armes chimiques soit par incompentence, soit par complicit\u00e9. c'est un revirement drastique pour trump qui comptait epouser la strategie russe en syrie.  \r\nCC: Cette d\u00e9cision de frapper la Syrie est aussi en compl\u00e8te contradiction avec les d\u00e9clarations de Trump durant sa campagne.\r\nOui c'est frappant trump a toujours fustig\u00e9 toute idee d'intervention au proche orient, il voulait sous-traiter le sujet a vladimir poutine. C'est un revirement a 180degr\u00e9s. et clairemet il y a un aspect personnel, emtionnel, il a paru sioncerement touch\u00e9 par le sort de ces enfants, de ces magnifique b\u00e9b\u00e9s comme il le repete deppuis hier. Plusieurs parlemetnaries americains qui l'ot rencontr\u00e9 ont rapoort\u00e9 qu'il avait l'air sincerement emu hier. Sa fille ivanka aussi, si l'on en croit son compte twitter. Le lendemain 59 missiles s'abattaient sur cette base syrienne. \r\nCC: Philippe on se demande \u00e9videmment quelles suites...il peut y avoir...apr\u00e8s ce bombardement...\r\nA priori les frappes devraient s'arreter l\u00e0. elles ne repondent a aucun des problemes  a peu pres insolubles de ce casse tete syrien. Que feront les etats unis si cette frappe ne suffit pas a assouplir la position du regime syrien. qu'en est-il de la lutte contre les djiahdistes de l'etat islamique, face auxquels assad est un alli\u00e9 objectif. on npen sait pas plus sur la strategie a lomng terme. trump montre qu'il \u00e9tait pr\u00eat a frapper rapidement, en contraste avec la prudence d'obama. une demonstration de force, sous la forme de 59 missiles de croisiere. \r\nPhilippe Revaz notre correspont \u00e0 Washington...merci...\r\nEt vous l'imaginez Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi...\r\nAlexandre Habay vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep...\r\nLe r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression....\r\n(29/SYRIE LIVE HABAY) ...Et vous l'imaginez Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi...\r\nAlexandre Habay vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep...\r\nLe r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression....\r\nLIVE \r\nAlexandre Habay merci...notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie...\r\nOn vous retrouvera dans l'\u00e9mission tout un monde d\u00e8s 8h10...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 r\u00e9action...\r\nL'opposition syrienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette frappe am\u00e9ricaine...\r\nElle dit esp\u00e9rer une suite...\r\nR\u00e9action aussi ce matin d'Isra\u00ebl qui soutient totalement l'action des Etats-Unis. Un message fort que devraient aussi entendre l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord...dixit le bureau de Benjamin Netanyahou....\r\nDans l'autre camps...\r\nLa Russie estime que ces frappes pourraient affaiblir les efforts pour combattre le terrorisme en Syire...\r\nNous y reviendrons dans un instant avec Alexandre Vautravers expert militaire...\r\n(12/PRESENTATION CRISE ALIMENTAIRE PA (7H))  DIRECT ST LSN\r\n***On vous le disait en titre...le conflit syrien \u00e9clipse une autre actualit\u00e9...la famine...qui menace plusieurs pays d'Afrique et de la p\u00e9ninsule arabique...\r\nOn se souvient des images d'enfants fam\u00e9liques des ann\u00e9es 80 et 90 en Afrique...\r\nDes images qui sont \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9. \r\nAu Soudan du Sud...notamment...\r\nCette crise alimentaire est vaste, grave...mais elle peine \u00e0 mobiliser l'opinion publique, d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9e par la guerre en Syrie. \r\nC\u00e9line Tzaud, bonjour...\r\nCette crise alimentaire nous allons en parler tout on long de la journ\u00e9e...dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information. \r\nNous vous proposons cette journ\u00e9e th\u00e9matique tout d'abord parce que c'est une crise, malheureusement, qui n'est pas sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais qui atteint \u00e0 nouveau une dimension dramatique. L'Onu parle d'au moins 20 millions de personnes en danger. Un chiffre, contest\u00e9 par certains, mais qui donne quand m\u00eame une id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me depuis qq mois. C'est la plus grosse crise alimentaire que le monde ait connu depuis plus de 10 ans.\r\nCC: C\u00e9line...au-del\u00e0 de ces chiffres \u00e9crasants, il y'a la complexit\u00e9 du probl\u00e8me. \r\nTous les pays ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier..on parle de la \u00ab s\u00e9cheresse ou famine en Afrique \u00bb..c'est bcp trop r\u00e9ducteur.\r\nEn fait, la crise au Kenya n'a rien \u00e0 voir avec celle au sud soudan. Les raisons sont tr\u00e8s diverses. Les solutions aussi. et comble du cynisme dans cette probl\u00e9matique de famine, c'est que ce sont surtout cette fois, les conflit et les gouvernements qui sont responsables..bien plus que les al\u00e9as climatiques. \r\nOn va donc d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents aspects avec des interviews, des reportages et des d\u00e9bats tout au long de cette journ\u00e9e. Une journ\u00e9e que vous pouvez aussi suivre sur notre site internet rts info.\r\nMerci C\u00e9line Tzaud et donc on vous retrouve \u00e0 7h15 pour la premi\u00e8re partie de cette journ\u00e9e.\r\n(D1/MULTI SONDAGE 21 MAI DI (7H))  \r\nL'autre actualit\u00e9 du matin...c'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR sur la stra\u00e9tgiqe \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\n***On vote le 21 mai...mais si les suisses avaient vot\u00e9 il y a deux semaines c'est le OUI qui l'aurait emport\u00e9.\r\n\u00e0 61%...contre 30% de non...\r\nCe paquet doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire...\r\n\u00e0 priori il semble bien parti pour passer la rampe...\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\ny a-t-il qch qui pourrait faire changer le r\u00e9sultat?\r\nS'il y a un argument qui pourrait renforcer le non, ce serait le cout de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Dans cette campagne, on assiste \u00e0 une nouvelle guerre des chiffres avec le montant de la facture qui sera \u00e0 la charge du contribuable si cette strat\u00e9gie est accept\u00e9e. \r\nCC: Surtout que les opposants \u00e0 ce projet en ont fait leur argument phare. \r\nC'est effectivement ainsi qu'ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier: 3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage de 4 personnes. C'est ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique couterait selon l'UDC et certains PLR... qui extrapolent sur un sc\u00e9nario du pire.\r\nEn face, on articule un tout autre chiffre: seulement 40 francs de plus pour cette m\u00eame ann\u00e9e et pour ce m\u00eame m\u00e9nage selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Leuthard. \r\nEt l' inconnue autour des cons\u00e9quences financi\u00e8res, toutes proportion gard\u00e9es, a enterr\u00e9 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. La proportion de oui - pour l'instant \u00e0 61% - devrait donc baisser, mais pas au point de passer sous la barre des 50% selon les auteurs de l'\u00e9tude.\r\nCC: bon...il y a de la marge comme on dit Muriel...D'ailleurs pour les sond\u00e9s, cette strat\u00e9giqe \u00e9nerg\u00e9tique c'est une fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire...c'est en tout cas comme \u00e7a qu'ils la voient...\r\nAbsolument. Une majorit\u00e9 de personnes contact\u00e9es par GFS consid\u00e8re que ce projet est LA bonne fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire. C'est l'argument qui porte le \u00ab oui \u00bb en ce moment. \r\nL'an dernier pourtant, la Suisse avait dit un petit non \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\". Trop rapide, disait Doris Leuthard qui combattait la m\u00e9thode, mais pas l'objectif. Le peuple l'a \u00e9cout\u00e9e. La patronne du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie propose de faire le pas depuis 2011 d\u00e9j\u00e0, quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait de renoncer \u00e0 l'atome. \r\nAujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente donc SA solution de sortie du nucl\u00e9aire \u00e0 des Suisses qui connaissent son credo et qui semblent, selon notre sondage, majoritairement convaincus. \r\nCC: Sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars. marge d'erreur de plus ou moins 2,9%.\r\n(D4/EU: ACCORDS INSTITUTIONNELS PI) ***L'actualit\u00e9 politique c'est aussi le r\u00e9chauffement des relations entre la suisse et l'union europ\u00e9enne...\r\nr\u00e9sultat de la viste de Doris Leuthard hier \u00e0 Bruxelles...\r\nBerne et Bruxelles visent No\u00ebl..pour conclure un accord institutionnel pour chapeauter les bilat\u00e9rales\r\nmais aussi trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles est attendu d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nberne et bruxelles semblent avoir pass\u00e9 la 2\u00e8me...\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'en Suisse un tel accord est loin de faire l'unanimit\u00e9...\r\nPietro Bugnon...\r\n  1'40\r\n(Hockey) Gen\u00e8ve (ats) Berne n'a pas fait de d\u00e9tails \u00e0 l'occasion du premier acte de la finale du championnat de LNA. Les Ours ont domin\u00e9 Zoug 5-0 gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur top scorer Mark Arcobello.\r\nGen\u00e8ve (ats) Ambri-Piotta n'a pas failli ! Les Tessinois se sont impos\u00e9s 4-2 dans leur antre de la Valascia face \u00e0 Langenthal lors du premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation LNA/LNB.\r\n(23/HOCKEY PLAYOFF ITV SCHERWEY) En hockey sur glace, Berne a largement domin\u00e9 l'acte un de la finale des play-off du championnat Suisse face \u00e0 Zoug.  Victoire sans conteste 5 \u00e0 0 mais victoire logique pour l'attaquant Tristan Scherwey\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Steve Roth.\r\nEt la deuxi\u00e8me rencontre de la s\u00e9rie aura lieu samedi. Et dans le premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation, Ambri-Piotta a battu Langenthal 4 \u00e0 2.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil brillera aujourd'hui sur l'ensemble des r\u00e9gions.\r\nLes temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches ce matin, mais elles finiront par atteindre les 20 dans l'apr\u00e8s-midi.  \r\nLe week-end, quant \u00e0 lui, s'annonce doux et radieux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8506727", "ece-8506709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:08:25Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 celles et ceux qui nous rejoignent celles journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [90%] :\r\nDe la parole aux actes Donald Trump est pass\u00e9 \u00e0 l'action, les \u00c9tats-Unis ont tir\u00e9 60 missiles en Syrie, cette nuit, c'est la base militaire impliqu\u00e9 dans l'attaque chimique de mardi qui \u00e9tait vis\u00e9, comment interpr\u00e9ter ce geste du pr\u00e9sident jusqu'o\u00f9 Donald Trump peut -il aller nous joindrons Philippe Revaz dans un instant et nous verrons aussi comment les Syriens r\u00e9agissent Damas d\u00e9nonce une agression, nous appellerons Alexandre Habay \u00e0 Alep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\n60 missiles tir\u00e9s depuis un navire de guerre \u00e0 distance, donc quelle est l'intention, Alexandre Vautravers, expert militaire nous r\u00e9pond dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nLe conflit syrien qui \u00e9clipse une autre crise, la famine Soudan du Sud hier mais Nigeria Somalie, Kenya, 20 millions de personnes sont en danger, selon l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nC'est la plus grave crise alimentaire depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, toute la journ\u00e9e La r\u00e9daction vous propose des analyses, des interviews, des reportages, nous irons par exemple au Kenya ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [90%] :\r\nMais nous demanderons aussi qui sont les principaux responsables de la s\u00e9cheresse, les conflits arm\u00e9s, les gouvernements locaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, ceux qui utilisent cette famine comme levier pour gagner les guerres et les pays occidentaux n'ont -ils pas eux aussi failli dans leur conception de l'aide humanitaire pour y r\u00e9pondre, un homme de terrain tout \u00e0 l'heure Pierre Miquel \u00e9thique, il est m\u00e9decin, il est vice- pr\u00e9sident d'Action contre la faim, c'est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nOui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 61 pourcent des des Suisses convaincu, r\u00e9sultat du 1er sondage SSR, seul le montant de la facture pourrait les faire changer d'avis, 40 francs par an au 3200 l'inconnue financi\u00e8re, souvenez -vous, c'est elle qui avait fait couler la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nHier, ce n'\u00e9tait encore qu'une menace aujourd'hui, c'est un fait, les \u00c9tats-Unis sont intervenus en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [97%] :\r\nCe soir, j'ai donn\u00e9 l'ordre pour une frappe militaire cibl\u00e9e sur une base a\u00e9rienne en Syrie, d'o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 l'attaque chimique, ce soir, j'appelle toutes les nations civilis\u00e9es \u00e0 oeuvrer pour faire cesser le bain de sang en Syrie et pour en finir avec le terrorisme sous toutes ses formes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [92%] :\r\nDonald Trump a donc pris la parole, cette nuit, depuis sa r\u00e9sidence en Floride o\u00f9 il re\u00e7oit le pr\u00e9sident chinois pour annoncer ce qui est la premi\u00e8re op\u00e9ration militaire des \u00c9tats-Unis contre le r\u00e9gime syrien des frappes donc contre un a\u00e9roport militaire pr\u00e8s de Rome se 59 missiles Tomahawk tir\u00e9s depuis un navire de guerre en M\u00e9diterran\u00e9e, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates en Direct de Washington, Donald Trump est donc pass\u00e9 \u00e0 l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [91%] :\r\nOui, et c'est une attaque tr\u00e8s cibl\u00e9s, hein, il faut le dire, qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment l'a\u00e9roport d'd\u00e9coll\u00e9 selon les am\u00e9ricains l'avion, responsable de l'attaque chimique de mardi Trump avait averti hier que l'attaque chimique l'avait fait changer d'avis sur Assad que les lignes rouges \u00e9taient franchies, alors le pr\u00e9sident am\u00e9ricain bombarde mais sur un objectif tr\u00e8s limit\u00e9e, il n'est pas en train de clouer au sol toute l'aviation syrienne, on sait depuis la Libye, que c'est une mesure qui peut rapidement conduire \u00e0 l'\u00e9croulement d'un r\u00e9gime non- ici, il s'agit avant tout d'un message de fermet\u00e9 \u00e0 Bachar El-Assad et aux russes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [92%] :\r\nMais justement, en Syrie, les troupes russes sont sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s de celle de Bachar Al-Assad, on imagine les dangers d\u00e9rapage de conflit entre 2 puissances nucl\u00e9aires Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, c'est aussi ce qui explique la frappe tr\u00e8s cibl\u00e9e des am\u00e9ricains et puis l'usage de missiles lanc\u00e9s depuis des navires, hein, plut\u00f4t que des avions de chasse qui sont plus vuln\u00e9rables et puis surtout les russes ont \u00e9t\u00e9 avertis quelques instants avant la frappe pour pouvoir \u00e9vacuer leurs soldats, mais ces missiles sont aussi clairement une d\u00e9monstration de force \u00e0 l'intention de la Russie, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain tout \u00e0 l'heure, a rendu les russes responsables aussi de l'usage d'armes chimiques, soit par incomp\u00e9tence, soit par complicit\u00e9, c'est un revirement drastique pour Trump, qui comptait \u00e9pouser la strat\u00e9gie russe en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [97%] :\r\nCette d\u00e9cision de frapper la Syrie, c'est aussi en compl\u00e8te contradiction avec ce qu'avait d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump durant sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, c'est assez frappant Trump avait toujours fustig\u00e9 toute id\u00e9e d'intervention au Proche-Orient, un, c'\u00e9tait l'Am\u00e9rique d'abord, il voulait sous- traiter d'ailleurs le sujet \u00e0 Poutine, mais clairement il y a peut-\u00eatre aussi un aspect personnel \u00e9motionnel, il a paru touch\u00e9 par le sort de ces enfants syriens c'est magnifique b\u00e9b\u00e9s comme il le r\u00e9p\u00e8te depuis hier, plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qu'il rapporte qu'il aurait eu l'air tr\u00e8s \u00e9mue, sa fille Ivanka aussi si l'on en croit son compte Twitter dans le lendemain 59 missiles s'abattaient sur cette base syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nPhilippe, on se demande \u00e9videmment quelles suites, hein, il peut y avoir apr\u00e8s ce bombardement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, parce que les les frappes devraient a priori s'arr\u00eater l\u00e0, elle ne r\u00e9pondent \u00e0 aucun des probl\u00e8mes \u00e0 peu pr\u00e8s insolubles de ce casse- t\u00eate syrien que feront les \u00c9tats-Unis si cette frappe ne suffit pas assouplir la position Damas, qu'en est -il de la lutte contre les jihadistes de l'\u00c9tat islamique face auxquels Assad est un alli\u00e9 objectif alors Trump montre qu'il est pr\u00eat \u00e0 frapper rapidement il contraste peut-\u00eatre avec la prudence d'Obama, c'est une d\u00e9monstration de force, mais on n'en sait gu\u00e8re plus sur la strat\u00e9gie \u00e0 long terme des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [95%] :\r\nPhilippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington, merci, et vous l'imaginez, Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi Alexandre Habay, vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep le r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:16) [90%] :\r\nAu milieu de la nuit, la t\u00e9l\u00e9vision syrienne a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser en boucle des images d'illustration militaire et le d\u00e9fil\u00e9 de l'arm\u00e9e sur fond de de chants patriotiques, un peu avant 5 heures locale, elle a pris l'antenne en Direct en rapportant les \u00e9v\u00e9nements, les intervenants \u00e0 l'unisson du gouvernement qualifi\u00e9 l'action Marie qu'nous l'avait dit d'agression, elles ont mis en cause, je cite le lobby sioniste am\u00e9ricain mais aussi la Turquie et les pays du Golfe, la base touch\u00e9e se trouve pr\u00e8s de Rome c'est l'a\u00e9roport d'Al-Chaayrate devant laquelle d'ailleurs je suis pass\u00e9 mardi on entendait dans la r\u00e9gion de Rome ailleurs les les mouvements d'avions de chasse, il y a des pertes dans les rangs de l'arm\u00e9e syrienne annonce le le gouverneur de Rome et probablement des avions d\u00e9truits alors la population syrienne se r\u00e9veille ce matin avec cette information, ce que je peux vous dire, c'est que les premi\u00e8res r\u00e9actions des gens autour de moi, dans mon h\u00f4tel sont de 2 ordres, des r\u00e9actions blas\u00e9 ou fatalisme, disant que ce n'est rien d'exceptionnel car, par exemple, Isra\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des raids a\u00e9riens \u00e0 plusieurs reprises ses d'ann\u00e9e et aussi, malgr\u00e9 toute l'incompr\u00e9hension car Donald Trump avait une image, je n'irai pas positive mais on on sentait un optimisme du c\u00f4t\u00e9 Damas lorsqu'il y a 10 jours la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine avait effectivement rappeler, enfin, a affirm\u00e9 que le changement de r\u00e9gime en Syrie n'\u00e9tait plus un objectif et pour l'anecdote, avant mon d\u00e9part en diplomatie rien \u00e0 Gen\u00e8ve avait spontan\u00e9ment parler de d\u00e9clarations am\u00e9ricaines, on sentait une une satisfaction, \u00e7a c'\u00e9tait il y a une semaine, alors pour r\u00e9sumer la t\u00e9l\u00e9vision notamment, on minimise l'ampleur et les cons\u00e9quences de cette frappe tout en tenant un discours tr\u00e8s patriotique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [94%] :\r\nAlexandre Habay en Direct d'Alep, en Syrie, merci beaucoup pour cet \u00e9clairage, on vous retrouvera d'ailleurs dans l'\u00e9mission, tout un monde d\u00e8s 8 heures 10 sur cette m\u00eame antenne et c\u00f4t\u00e9 r\u00e9action, l'opposition syrienne, s'est -elle f\u00e9licit\u00e9e de cette frappe am\u00e9ricaine, elle dit en esp\u00e9rer d'autres r\u00e9actions aussi ce matin d'Isra\u00ebl qui soutient totalement l'action des \u00c9tats-Unis, un message fort que devraient aussi entendre l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord, dixit le bureau de Benjamin Netanyahu et dans l'autre camp, h\u00e9 bien, la Russie, elle estime que ces frappes am\u00e9ricaines pourraient affaiblir les efforts pour combattre le terrorisme en Syrie, nous y reviendrons juste apr\u00e8s ce journal avec Alexandre Vautravers, expert militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [93%] :\r\nQui sera notre invit\u00e9 dans une dizaine de minutes et puis on vous le disait en titre, le conflit syrien \u00e9clipse une autre actualit\u00e9 terrible, c'est l\u00e0 aussi c'est la famine qui menace plusieurs pays d'Afrique et de la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [93%] :\r\nOui en souvient des images d'enfants fam\u00e9liques des ann\u00e9es 80 et 90 en Afrique des images qui sont \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 au Soudan du Sud notamment, cette crise alimentaire est vaste, grave mais elle peine \u00e0 mobiliser l'opinion publique d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9e par la guerre en Syrie, C\u00e9line, bonjour, bonjour, cette crise alimentaire, nous allons parler tout au long de la journ\u00e9e dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [92%] :\r\nOui, la roue vous propose, en effet, cette journ\u00e9e th\u00e9matique tout d'abord, parce que c'est une crise malheureusement qui n'est pas sans pr\u00e9c\u00e9dent mais qui atteint \u00e0 nouveau une dimension dramatique l'ONU parle de 20 millions de personnes en en danger, c'est un chiffre contest\u00e9 mais qui donne quand m\u00eame une certaine id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me depuis quelques mois, c'est tout simplement la plus grosse crise alimentaire que le monde ait connu depuis plus de 10 ans, au-del\u00e0 de ces chiffres \u00e9crasants il y a la complexit\u00e9 du probl\u00e8me oui, tous les pays ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier, de loin, on parle de dit mais s\u00e9cheresse ou famine en Afrique mais en fait, c'est beaucoup trop r\u00e9ducteur, car la crise par exemple au Kenya n'a rien \u00e0 voir avec celle du Sud-Soudan, les raisons sont extr\u00eamement diverses, les solutions aussi et puis, comble du cynisme dans cette probl\u00e9matique, c'est que ce sont surtout, cette fois, les conflits et les gouvernements qui sont responsables, bien plus en fait que les al\u00e9as climatiques, on va donc d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents aspects, avec des interviews des reportages, des d\u00e9bats aussi tout au long de cette journ\u00e9e, une journ\u00e9e que vous pouvez aussi retrouver sur notre site Internet RTL info : pensez \u00e0 se faire une sommaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [95%] :\r\nSi on vous retrouve un juste apr\u00e8s le journal d'ici une petite dizaine de minutes pour la premi\u00e8re partie de cette journ\u00e9e, l'autre actualit\u00e9 du matin, c'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [89%] :\r\nOn vote le 21 mai mais si les suisses avaient vot\u00e9 il y a 2 semaines, c'est le oui qui l'aurait -on pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [94%] :\r\n\u00e0 61 pourcent contre contre 30 pourcent de de non ce paquet doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, \u00e0 priori, il semble bien parti pour passer la rampe Muriel, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, y a -t-il quelque chose qui pourrait faire changer le r\u00e9sultat du vote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:34) [96%] :\r\nC'est un argument qui pourrait renforcer le non, ce serait le co\u00fbt de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique Coralie dans cette campagne, on assiste \u00e0 une nouvelle guerre des chiffres avec le montant de la facture, qui serait \u00e0 la charge du contribuable si cette strat\u00e9gie est accept\u00e9e surtout que les opposants \u00e0 ce projet en ont fait leur argument phare est effectivement ainsi qu'ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier 3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage de 4 personnes, c'est ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbterait selon l'UDC certains PLR qui extrapolent sur un sc\u00e9nario du pire en face on articule un tout autre chiffre seulement 40 francs de plus pour cette m\u00eame ann\u00e9e, et pour ce m\u00eame m\u00e9nage selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris l'\u00e9tape et l'inconnue autour des cons\u00e9quences financi\u00e8res, toutes proportions gard\u00e9es, a enterr\u00e9 il y a 2 mois, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la proportion de oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour l'instant \u00e0 61 pourcent devrait devrait donc baisser mais pas au point de passer sous la barre des 50 pourcent selon selon les auteurs de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [92%] :\r\nIl y a de la marge, Muriel, comme on dit d'ailleurs pour les sond\u00e9s cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire, c'est en tout cas c'est comme \u00e7a qu'ils la voient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:34) [92%] :\r\nOui, absolument, une majorit\u00e9 de personnes contact\u00e9es par GFS consid\u00e8re que ce projet est la bonne fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire, c'est l'argument qui porte le oui en ce moment l'an dernier, pourtant, la Suisse avait dit un petit non \u00e0 la initiative des Verts, sortir du nucl\u00e9aire, trop rapide, disait Doris Leuthard qui combattait la m\u00e9thode n'est pas l'objectif, le peuple l'a \u00e9cout\u00e9e, la patronne du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie propose de faire le pas depuis 2011 d\u00e9j\u00e0 quand tu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait de renoncer \u00e0 l'atome, aujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente donc sa solution pour sortir du nucl\u00e9aire \u00e0 des Suisses qui connaissent son credo et qui semblent, selon notre sondage majoritaire majoritairement convaincus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:10) [96%] :\r\nMarielle banalement correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci sondage donc r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 politique ce matin, c'est aussi le r\u00e9chauffement visible des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats de la visite de Doris Ligthart hier \u00e0 Bruxelles, re\u00e7ue par Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Berne et Bruxelles qui visent No\u00ebl pour conclure un accord institutionnel pour chapeauter les bilat\u00e9rales, mais aussi trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et Berne \u00e0 Bruxelles qui semble donc avoir pass\u00e9 la deuxi\u00e8me reste un probl\u00e8me : h\u00e9 bien en Suisse untel accord institutionnel est loin de faire l'unanimit\u00e9, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [92%] :\r\nY compris au PDC et au PLR, qui avait pourtant soutenu la mise en oeuvre eurocompatible du 9 f\u00e9vrier 2014 dans ces parties, on pr\u00e9f\u00e8re temporiser Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:06) [86%] :\r\nLes pas jusqu'\u00e0 maintenant d'Union europ\u00e9enne ne renonce pas \u00e0 la demande des juges \u00e9trangers et \u00e0 mon avis, \u00e7a n'a aucune chance devant la population et ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, par accepter des juges l\u00e0 qui ne sont pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [90%] :\r\nLe mot est l\u00e2ch\u00e9 : ne pas se soumettre d'une mani\u00e8re ou d'une autre d\u00e9cision des femmes juges \u00e9trangers tant d\u00e9cri\u00e9 par l'UDC, la s\u00e9natrice lib\u00e9ralradical saint-galloise Karin Keller sous terre, fait le m\u00eame raisonnement. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:12:32) [95%] :\r\nCe serait tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver une majorit\u00e9 pour le peuple suisse, donc il y a une certaine comp\u00e9tence de la Cour europ\u00e9enne et si le prix qu'il faut payer comme si ce n'est pas \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on re\u00e7oit, je crois que \u00e7a devient tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [94%] :\r\nLa signature d'un accord institutionnel, c'est un des objectifs du Parti socialiste, mais dans ce parti, l'id\u00e9e de signer un appel trait\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, c'est le cas de la Vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [92%] :\r\nLa Suisse a r\u00e9solu le probl\u00e8me du 9 f\u00e9vrier je pense qu'on n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 pousser la population de nouveau dans une discussion sur l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'on a maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la population suisse qui montre \u00e0 quel point nous relations incline europ\u00e9enne sont fondamentales et \u00e0 inscrire cette relation dans un accord institutionnel certes mais sans pr\u00e9cipiter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui place le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans une bien mauvaise posture lui qui devra jongler entre les envies europ\u00e9enne de conclure rapidement, Accor et les r\u00e9ticences c\u00f4t\u00e9 suisse, toujours plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'essentiel de l'actualit\u00e9 ce matin encore un mot de hockey-sur-glace Bernard r\u00e9ussi hier soir une entr\u00e9e en fanfare dans la finale des play- offs victoire 5 \u00e0 0 lors du premier acte face \u00e0 Zhong, prochain rendez- vous samedi et puis, dans le 1er du barrage promotion rel\u00e9gation : victoire de Ambri-Piotta surlendemain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [95%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, on revient sur l'attaque am\u00e9ricaine contre une base a\u00e9rienne syrienne, le soleil va briller aujourd'hui sur l'ensemble des r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, encore ce matin, mais elles finiront par atteindre les 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi le week- end, quant \u00e0 lui, s'annonce \u00e0 la fois doux et radieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA868E92-2237-4EC6-A0B3-7A15303D9802", "internalArchiveId": "FA868E92-2237-4EC6-A0B3-7A15303D9802", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Pas de go\u00fbt de bouchon pour le vin bio", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le vin bio devient un produit tr\u00e8s tendance et avec lui, l'industrie des bouchons est en pleine effervescence. Le secteur investit de plus en plus dans l'\u00e9cologie.\r\n\r\n* * Nota Bene - Pas de go\u00fbt de bouchon pour le vin bio  Titre web: Pas de go\u00fbt de bouchon pour le vin bio\r\n*** NB, FG.\r\nComme d\u00e9j\u00e0 dit hier (jeu) dans cette chronique. le bio fait donc recette ! Son march\u00e9 avoisinerait les 100 milliards de francs dans le monde. dont 2 milliards et demi en Suisse. Et parmi les produits tr\u00e8s tendance : le vin.\r\nLes producteurs de vin bio.\r\nPeuvent sabrer le champagne :\r\nDe produit de niche.\r\nLeur breuvage s'impose dans les standards.\r\nEt la preuve que le bio colonise le vin.\r\nAussi en Suisse.\r\nC'est le nombre de reconversions dans la viticulture :\r\nL'an dernier.\r\n26 nouveaux vignerons ont franchi le cap.\r\n*** C'est vrai qu'il y a toujours plus de bouteilles \u00ab bio \u00bb dans les commerces !\r\nDans les magasins.\r\nLe vin vert monte en garde.\r\nEt donc. en plaine comme sur les coteaux...\r\nLes ceps biberonn\u00e9s au bio.\r\nOnt pris pied dans les vignes.\r\nEt - tenez-vous bien.\r\nLe bio s'infiltre jusque dans les bouchons !\r\n*** Ce que vous dites. c'est qu'il existe des bouchons \u00ab bio \u00bb ???\r\nIls sont m\u00eame \u00e0 la source.\r\nDu dernier affrontement.\r\nDans \u00ab la guerre des bouchons \u00bb !\r\nC'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e : \r\nLe Fran\u00e7ais Oneo.\r\nA commercialis\u00e9 des bouchons \u00e0 la cire d'abeille.\r\nEt \u00e0 l'huile de ricin.\r\n*** Il faut nous raconter cette \u00ab guerre des bouchons \u00bb !\r\nEh bien.\r\nEn toute sobri\u00e9t\u00e9.\r\nL'industrie des bouchons est en effervescence !\r\nLe march\u00e9 est archi-domin\u00e9 par le li\u00e8ge.\r\nEt par le g\u00e9ant portugais Amorim.\r\nMais attention :\r\nLes bouchons synth\u00e9tiques.\r\nEt les bouchons \u00e0 vis.\r\nOnt contre-attaqu\u00e9 !\r\nTant et si bien qu'aujourd'hui..\r\nLa bataille se joue sur le champ.\r\nDe l'innovation !\r\n*** Donc. une partie de la \u00ab guerre des bouchons \u00bb se joue en laboratoire ?\r\nAbsolument.\r\nLes fabricants investissent des millions.\r\nEn recherche et d\u00e9veloppement.\r\nIls prot\u00e8gent leurs inventions.\r\nEt air du temps oblige.\r\nC'est tout \u00e0 fait logiquement.\r\nQue le secteur investit dans l'\u00e9cologie. \r\n*** D'o\u00f9 ces fameux bouchons bio !\r\nOui.\r\nLe bio distille ses pistils partout.\r\nY compris dans la viticulture.\r\nC'est un march\u00e9 en pleine croissance.\r\nEt qui n'est donc pas pr\u00eat.\r\nD'avoir la gueule de bois !", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Pas de go\u00fbt de bouchon pour le vin bio", "Nota Bene - Pas de go\u00fbt de bouchon pour le vin bio / JDM_2017-04-07T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Pas de go\u00fbt de bouchon pour le vin bio / JDM_2017-04-07T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le vin bio devient un produit tr\u00e8s tendance et avec lui, l\u2019industrie des bouchons est en pleine effervescence. Le secteur investit de plus en plus dans l\u2019\u00e9cologie.", "Le vin bio devient un produit tr\u00e8s tendance et avec lui, l\u2019industrie des bouchons est en pleine effervescence. Le secteur investit de plus en plus dans l\u2019\u00e9cologie.", "Le vin bio devient un produit tr\u00e8s tendance et avec lui, l\u2019industrie des bouchons est en pleine effervescence. Le secteur investit de plus en plus dans l\u2019\u00e9cologie."], "variantIds": ["ece-8506731", "ece-8506713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T16:41:35Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [77%] :\r\nNota Bene avec Air ou de Lenzburg votre confiture Swiss Air petit-d\u00e9jeuner Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nBonjour Fabrice Gaudiano bonjour comme d\u00e9j\u00e0 dit hier dans cette chronique, le bio c'est donc recette Son march\u00e9 avoisinerait les 100 milliards de francs dans le monde dont 2 milliards et demi en Suisse et parmi les produits tr\u00e8s tendance, on a le vin, les producteurs de vin bio peuvent sabrer le champagne, de produits de niche \u00e0 leur breuvage s'impose dans les standards et la preuve que le bio colonise le vin aussi en Suisse, c'est le nombre de reconversions dans la viticulture, l'an dernier 26 nouveaux vignerons ont franchi le cap c'est vrai qu'il a toujours plus de bouteilles bio dans les commerces, dans les magasins le vin vers monte en garde et donc en pleine comme sur les coteaux les Lesseps biberonn\u00e9 au bio ont pris pied dans les vignes et tenez -vous bien, le bio s'infiltre jusque dans les bouchons de ce que vous dites, c'est quoi, il y a des bouchons bio oui et sans m\u00eame \u00e0 la source du dernier affrontement dans la guerre des bouchons s'\u00e9taient en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le Fran\u00e7ais eux n\u00e9o- \u00e0 commercialis\u00e9 des bouchons \u00e0 la cire d'abeille et \u00e0 l'huile de ricin par Fuller l'occasion est trop belle, il faut nous raconter cette guerre des boutons Fabrice de Bruxelles Lambert, forment rendez- vous sensible en toute sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 industrie \u00e0 des bouchons est en effervescence, le march\u00e9 est archi- domin\u00e9 par le li\u00e8ge et par le g\u00e9ant portugais Amorim, mais attention, les bouchons synth\u00e9tiques et les bouchons ont contre- attaqu\u00e9, tant et si bien qu'aujourd'hui, la bataille se joue sur le Champ de l'innovation, donc une partie de la guerre des bouchons se joue dans des laboratoires absolument les fabricants investissent des millions en recherche et d\u00e9veloppement, ils prot\u00e8gent leurs inventions \u00e0 comme n'importe quel Pharma et air du temps oblige, c'est tout \u00e0 fait \u00e0 logiquement que le secteur investit dans l'\u00e9cologie, d'o\u00f9 ces fameux bouchons bio oui le bio distille ses pistils partout y compris dans la viticulture, c'est un march\u00e9 en pleine croissance et qui n'est donc pas pr\u00e8s d'avoir la gueule de bois Fabrice Gaudiano c'\u00e9tait Nota Bene. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [77%] :\r\nNota Bene avec h\u00e9ros de Lenzbourg votre confiture Swiss Air petit-d\u00e9jeuner Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E775F04-8921-48E8-8296-CA8DDCCF6421", "internalArchiveId": "3E775F04-8921-48E8-8296-CA8DDCCF6421", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses;Pascal Vuichard, co-pr\u00e9sident des jeunes verts lib\u00e9raux\r\nLes sections jeunes du Parti socialiste, Verts, Verts-lib\u00e9raux, PDC et PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique qui sera vot\u00e9 le 21 mai prochain.\r\n\r\n* * Les jeunes en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 12h30 Pour strat 2050\r\n61 % des Suisses soutiennent aujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, 30 % la rejettent. C'est l'enseignement principal de notre sondage SSR en vue de la votation du 21 mai. Parmi les lignes de fractures observ\u00e9es par l'insitut Gfs.Bern, il y a l'\u00e2ge des sond\u00e9s. Les  jeunes sont y plut\u00f4t favorables alors que les plus de 50 ans sont plus sceptiques. Ce matin les jeunes socialistes, verts, Verts-lib\u00e9raux, PDC et PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique. St\u00e9phane Deleury, les jeunes veulent faire entendre dans ce dossier la voix des g\u00e9n\u00e9rations futures", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique / 12H30_2017-04-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les sections jeunes du Parti socialiste, Verts, Verts-lib\u00e9raux, PDC et PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique qui sera vot\u00e9 le 21 mai prochain."], "variantIds": ["ece-8506689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T11:32:22Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n61 pourcent des des Suisses soutiennent aujourd'hui la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 30 pourcent la la rejettent, c'est l'enseignement principal de notre sondage SSR en vue de la votation du 21 mai parmi les lignes de fractures observ\u00e9es par l'institut GFSBern, il y a l'\u00e2ge des sond\u00e9s les jeunes y sont plut\u00f4t favorables, alors que les plus de 50 ans sont plut\u00f4t sceptiques, ce matin, les jeunes socialistes, verts divers lib\u00e9raux PDC PBD ont pr\u00e9sent\u00e9 leur campagne commune en faveur du tournant \u00e9nerg\u00e9tique St\u00e9phane Deleury : les jeunes veulent faire entendre dans ce dossier, la voix des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, parce que les jeunes d'aujourd'hui sont les premiers concern\u00e9s par la Suisse de 2050 et ils veulent avoir leur mot \u00e0 dire en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, \u00e0 l'exception des jeunes PLR et des jeunes UDC qui milite dans le camp des r\u00e9f\u00e9rendaires les sections jeunes sont unis avec un message clair, c'est maintenant au jamais les Genevois, notamment dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, une chance pour les emplois de demain, c'est la vie du co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses Kevin Morisod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nJ'imagine qu'avec le la sortie nucl\u00e9aire, il y aura toute une s\u00e9rie d'emplois aussi dans la dans l'assainissement des des centrales nucl\u00e9aires et puis ensuite la transition tiqu\u00e9 permettra dans l'\u00e9olien dans le solaire dans l'hydro\u00e9lectrique dans la g\u00e9othermie dans la biomasse de de diversifier et de garantir durablement des emplois pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nAlors si les jeunes semblent acquis \u00e0 la cause, selon le sondage SSR, il s'agit maintenant de les convaincre, \u00e0 aller voter, d'o\u00f9 une campagne offensive sur les r\u00e9seaux sociaux, Pascal Vischer, copr\u00e9sident des Jeunes Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [74%] :\r\nNous, on a une id\u00e9e vraiment cr\u00e9atifs encore embard\u00e9e et Natchez, c'est un groupe qui va se battre sur les r\u00e9seaux sociaux vraiment avec des arguments et pays de d'effet pas 39 avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nFait que News NRJ Warriors des guerriers de l'\u00e9nergie pour combattre les fausses informations, on le voit, les jeunes ont l'ambition avec leurs anglicismes de peser dans la campagne au nom des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T10:49:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE433D46-7ED1-4D4F-9BEC-F353F6CEAF82", "internalArchiveId": "CE433D46-7ED1-4D4F-9BEC-F353F6CEAF82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, C'est le d\u00e9gel dans les relations entre la Suisse t l'Union europ\u00e9enne. ET pourtant, l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas enthousiaste\r\nLa bonne nouvelle, c'est que la dispute sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale - les freins \u00e0 l'immigration - fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tageanzeiger.. La mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel. L'impression positive donn\u00e9e par Doris Leuthard et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, \u00e0 l'issue de leur rencontre, est donc trompeuse. Pour l'Araguerzeitung, cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un retour \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 la situation d'avant 2014 Il n'y a donc pas de place pour l'euphorie. Mais le journal le reconna\u00eet: tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre, les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles. alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te, ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par l'UDC. Il faut donc avancer rapidement. Pour le Blick, si il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e en revanche  c\u00f4t\u00e9 suisse: les partis bourgeois s'opposent fermement \u00e0 l'accord intitutionnel.\r\nMischung\r\n***  Il avaient tout pour s'entendre, mais ce n'est pas le cas:  entre petra g\u00f6ssi la pr\u00e9sidente du pLR et Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC, le torchon br\u00fble\r\nIls viennent tous les deux de Suisse centrale, appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti, et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut sauver le secret bancaire en Suisse ... Ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que ne l'\u00e9taient Christoph darbellay et Fulvio pelli . ET pourtant, ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es. Sur la r\u00e9forme des retraites, sur la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer. Au sein des partis, on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9. Un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne: en commission les repr\u00e9sentants des deux partis s'entendent bien , mais en plein d\u00e9bat, les choses tournent mal. Il faudrait que les deux prl\u00e9sidents discutent mieux en amont ... le conseiller aux etats PDC JHoachim Eder propose m\u00eame une recette de r\u00e9conciliation: Petra G\u00f6ssi et Gerrhard Pfister devraient aller faire une petite promenade pour retrouver des points communs. \r\nPS genevois pr\u00e9voyance\r\n*** Les prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s. Selon la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs, Coop et Migros abusent  ...\r\nFRC - prix exag\u00e9r\u00e9s \r\n***  La chaine de magasin Yendi est au bord du gouffre ... \r\nYendi\r\nLa solitude des pratiquants: en ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques. la NZZ conscare son suppl\u00e9ment week-end  aux \u00e9glises qui se vident. Mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus.  Le chrsitianisme faitr encore largement partie de notre culture, \u00e0 chaque sommez en Suisse a sa croix ..   le journal interroge aussiu ..J\u00f6rg Stolz, profsseur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne. Selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, car la d\u00e9mographie est favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les \r\n$\r\n*** La Suisse se positionne en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme\r\nLe Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve  - (GCSP) attire l'attention de la Bernerzeitung ce matin. En avril 2016, les Etats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9sevntion du terrorisme. Et dans ce cadre, ce Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve propose des cours \u00e0 de hauts fonctionnaires ou proches des gouvernement, ou encore membres de services de s\u00e9curit\u00e9 nationaux. Exceptionlelemnt le journal a pu assister \u00e0 un de sces cours : qui pourtait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par les videos de propagande djihadistes .. Durant ce cours, on pr\u00e9sente aux particiupants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent ensc\u00e8ne par exemple le chagrin que les jeunes partis faire le djihad causent \u00e0 leurs proches  .. Nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extremistes , expliqe cette professeur. \r\n*** Le faible niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse \r\nLa Balserzeitung nous propose une magnifique photo diu barrage de la Grande Dixence, barrage qui se trouve en Valais  .. mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion. Non , le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs,  relaie les inqui\u00e9tudes de Swsisgrid, l'expolitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse. Le mois de janvier 2017 a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans. Mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais, \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec. Voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique ... La d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\nhauts niveaux de salaires\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nC'est le d\u00e9gel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne...et pourtant, l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas enthousiaste...\r\nLa bonne nouvelle, c'est que la dispute sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale - les freins \u00e0 l'immigration - fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tageanzeiger.. La mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel. L'impression positive donn\u00e9e par Doris Leuthard et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, \u00e0 l'issue de leur rencontre, est donc trompeuse. Pour l'Araguerzeitung, cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un retour \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 la situation d'avant 2014 Il n'y a donc pas de place pour l'euphorie. Mais le journal le reconna\u00eet: tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre, les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles. alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te, ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par l'UDC. Il faut donc avancer rapidement. Pour le Blick, si il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e en revanche  c\u00f4t\u00e9 suisse: les partis bourgeois s'opposent fermement \u00e0 l'accord intitutionnel.\r\nCes partis politiques, ceux du camp bourgeois, tiennent des propos d\u00e9solants sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, estime le Temps, alors que les n\u00e9gociations sur cet accord peuvent tr\u00e8s bien tourner \u00e0 l'avantage de Berne, dans une p\u00e9riode post-brexit o\u00f9 les dogmes europ\u00e9ens s'effritent. Leur calendrier s'arr\u00eate en 2019... ann\u00e9e des prochaines \u00e9lections.\r\nEn revanche, Doris Leuthard, elle, a su trouver le ton juste, estiment la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Elle aurait pu s'extasier d'un tel d\u00e9blocage, mais non, elle est rest\u00e9e droite dans ses bottes. Elle ne s'est pas fait vampiriser comme Simonetta Sommaruga, elle n'a pas noy\u00e9 le poisson comme Didier Burkhalter et Johann Schneider-Ammann, ni fait de d\u00e9claration incendiaire comme Ueli Maurer. Tout cela m\u00e9rite bien un \u00e9ditorial \"fleur bleue\", conclut le journaliste. \r\n*** Ils avaient tout pour s'entendre, mais ce n'est pas le cas: entre Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR et Gehrard Pfister le pr\u00e9sident du PDC, le torchon br\u00fble.\r\nIls viennent tous les deux de Suisse centrale, appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti, et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut sauver le secret bancaire en Suisse ... Ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que ne l'\u00e9taient Christoph darbellay et Fulvio pelli . ET pourtant, ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es. Sur la r\u00e9forme des retraites, sur la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer. Au sein des partis, on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9. Un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne: en commission les repr\u00e9sentants des deux partis s'entendent bien , mais en plein d\u00e9bat, les choses tournent mal. Il faudrait que les deux prl\u00e9sidents discutent mieux en amont ... le conseiller aux etats PDC JHoachim Eder propose m\u00eame une recette de r\u00e9conciliation: Petra G\u00f6ssi et Gerrhard Pfister devraient aller faire une petite promenade pour retrouver des points communs. \r\nLe Parti socilaiste genevois s'oppose \u00e0 la r\u00e9forme des retraites \"pr\u00e9voyance 2020\", d\u00e9savouant les instances nationales, lit-on dans le Courrier ce matin. Le journal est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des autres sections cantonales romandes, si certaines pourraient suivre le mouvement... r\u00e9sultat: les genevois sont bien seuls pour l'instant. Il est vrai, pr\u00e9cise le quotidien, que les autres cantons romands sortent ou sont en pleine campagne \u00e9lectorale, et de l'aveu g\u00e9n\u00e9ral, le temps disponible pour mener un tel d\u00e9bat en souffre forc\u00e9ment. \r\nQuid des verts, s'interroge encore le courrier ? Ils ont d'autres chats \u00e0 fouetter, s'ils veulent bien me pardonner l'expression: la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote le 21 mai, et une r\u00e9colte de signature sur le feu, pour leur initative sur la fracturation hydraulique. \r\n*** Les prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s: selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Coop et Migros abusent...\r\nLa FRC qui livre ses v\u00e9rit\u00e9s sur les prix aux deux quotidiens: des prix qui pour certains, ne sont absoluments pas justifi\u00e9s, dans la grande distribution. L'ilot de chert\u00e9 de la Suisse n'a rien \u00e0 voir avec les salaires \u00e9lev\u00e9s. \r\nCe qui fait monter les prix: le manque de concurrence, \u00e0 cause du dupole \"coop-migros\". \r\nLes deux g\u00e9ants oranges r\u00e9futent le terme de duopole: c'est une hypoth\u00e8se d\u00e9pass\u00e9e, dit Coop. Et met en avant la cocnurrence des hard-discoutners, les casseurs de prix Aldi ou Lidl.\r\n*** Commerce encore...la cha\u00eene de magasins de mode f\u00e9minine \"Yendi\"  est au bord du gouffre...\r\nLes clientes l'ont remarqu\u00e9 ces derniers temps, sans mettre le nez dans les comptes, mais simplement les pieds dans une boutique: les magasins sont \u00e0 moit\u00e9 vide, et la plupart des articles sont sold\u00e9s. C'est que, explique ce matin la Libert\u00e9, l'entreprise bulloise aux 110 magasins en Suisses et 520 employ\u00e9s est en panne de liquidit\u00e9s. Selon les informations du journal, elle n'arrive plus \u00e0 payer les loyers de ses boutiques. Pourtant, l'histoire de Yendi a longtemps \u00e9t\u00e9 celle d'un succ\u00e8s commercial. S'appuyant sur une centrale d'achats \u00e0 Paris puis une autre \u00e0 Hong Kong, le nombre de boutique explose au tournant du nouveau mill\u00e9naire: 13 en 2000, 110 en 2016.... mais le vent tourne, pour tout le commerce de d\u00e9tail, avec les ventes en ligne. \r\nLa solitude des pratiquants: en ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques. la NZZ conscare son suppl\u00e9ment week-end  aux \u00e9glises qui se vident. Mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus.  Le chrsitianisme faitr encore largement partie de notre culture, \u00e0 chaque sommez en Suisse a sa croix ..   le journal interroge aussiu ..J\u00f6rg Stolz, profsseur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne. Selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, car la d\u00e9mographie est favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les \r\n*** La Suisse se pose en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme...\r\nLe Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve  - (GCSP) attire l'attention de la Bernerzeitung ce matin. En avril 2016, les Etats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9sevntion du terrorisme. Et dans ce cadre, ce Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve propose des cours \u00e0 de hauts fonctionnaires ou proches des gouvernement, ou encore membres de services de s\u00e9curit\u00e9 nationaux. Exceptionlelemnt le journal a pu assister \u00e0 un de sces cours : qui pourtait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par les videos de propagande djihadistes .. Durant ce cours, on pr\u00e9sente aux particiupants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent ensc\u00e8ne par exemple le chagrin que les jeunes partis faire le djihad causent \u00e0 leurs proches  .. Nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extremistes , expliqe cette professeur. \r\n*** Le faible  niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse...\r\nLa Balserzeitung nous propose une magnifique photo diu barrage de la Grande Dixence, barrage qui se trouve en Valais  .. mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion. Non , le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs,  relaie les inqui\u00e9tudes de Swsisgrid, l'expolitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse. Le mois de janvier 2017 a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans. Mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais, \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec. Voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique ... La d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\nLe niveau des salaires des patrons, lui, ne devrait pas vous inqui\u00e9ter. Votre directeur gagne 300 fois plus que vous ? c'est normal !!! C'est un anthropologue, Simon Sinek, devenu sp\u00e9cialiste en leadership qui le dit.\r\nRevenons, voulez-vous, \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique... car nous n'avons rien invent\u00e9: quand nos anc\u00eatres revenaient de la chasse, ils devaient bien choisir dans quel ordre on mangerait, pas question de tous se jeter sur la nourriture. C'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e m\u00eame du chef, du dominant. Celui qui choisait ensuite son conjoint et la plus grand hutte. Mais attention, ces avantages exceptionnels \u00e9taient assortis dpune responsabilit\u00e9 de taille: assurer la protection de la tribu. \r\nAvec les patrons, c'est pareil: pour le travailleur, estime l'anthropologue, tant que le boss assure la protection de ses employ\u00e9s, il est normal qu'il gagne beaucoup plus. Ce qui indigne une population, c'est plut\u00f4t le principe du parachute dor\u00e9... qui lui ne vient de toute \u00e9vidence pas de l'\u00e9poque pr\u00e9historique.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-07T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8506720", "ece-8506702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:19:38Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJ'ai la revue de presse ici \u00e0 Lausanne, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, c'est le d\u00e9gel on parlait du du Spitzberg, c'est le d\u00e9gel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, et pourtant l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas tout \u00e0 fait enthousiastes Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, la bonne nouvelle, c'est que la dispute sur les freins \u00e0 l'immigration fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tages-Anzeiger la mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales, \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel l'impression positive donn\u00e9e par Doris Ligthart et Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 l'issue de leur rencontre est donc trompeuse pour Lagard\u00e8re Zeitung cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un simple retour \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 la situation d'avant 2014 il n'y a donc pas de place pour l'euphorie, mais le journal reconna\u00eet tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles, alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par Luc brandie par l'UDC pour le Blick, s'il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e, en revanche, c\u00f4t\u00e9 suisse, les partis bourgeois s'opposent toujours fermement \u00e0 l'accord institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nEt c'est parti bourgeois tiennent des propos d\u00e9solants sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, estime le Temps, alors que les n\u00e9gociations sur cet accord, peuvent tr\u00e8s bien tourner \u00e0 l'Avantage de Berne, dans une p\u00e9riode post- Brexit o\u00f9 les dogmes europ\u00e9ens s'effritent leur calendrier s'arr\u00eate en 2019 ann\u00e9e des prochaines \u00e9lections, en revanche, Doris Leuthard, elle a su trouver le ton juste, estiment la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures elle aurait pu s'extasier dentelle d\u00e9blocage mais non, elle est rest\u00e9e droite dans ses bottes, elle ne s'est pas fait vampiriser comme Simonetta Sommaruga par Jean-Claude Junker, elle n'a pas noy\u00e9 le poisson comme Didier Burkhalter Yano \u00e0 Schneider- Ammann ni fait de d\u00e9claration incendiaire comme oul\u00e9mas horaire, bref, tout cela m\u00e9rite bien un \u00e9ditorial fleur bleue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [93%] :\r\nConclut le journaliste oui eux avaient tout pour s'entendre mais ce n'est pas le cas entre P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR \u00e9gard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et visiblement, le torchon br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nIls viennent tous les 2 de Suisse centrale appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait, ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e des la m\u00e8re donc ce matin, ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que dans la t\u00eate par exemple Christophe Darbellay il Fulvio Pelli et pourtant ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es, sur la r\u00e9forme des retraites sur la mise en garde du fait 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer le journal au sein des partis on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9 un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne en commission en commission, les repr\u00e9sentants des 2 parties s'entendent bien, mais en plein d\u00e9bat les choses tournent mal, il faudrait que les d\u00e9p\u00f4ts, les 2 pr\u00e9sidents discutent mieux en amont le conseiller aux \u00c9tats PDC il y en a qui met Eder propose m\u00eame une petite recette de r\u00e9conciliation P\u00e9tra G\u00f6ssi fils devrait aller faire une promenade pour retrouver quelques points communs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [86%] :\r\nMain dans la main, oui peut-\u00eatre oui, le Parti Socialiste Genevois lui se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [95%] :\r\nPause \u00e0 la r\u00e9forme des retraites pr\u00e9voyance 2020, d\u00e9savouant les instances nationales, lit -on dans le Courrier ce matin le journal est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des autres sections cantonales romandes si certaines pourraient suivre ce mouvement, h\u00e9 bien, r\u00e9sultat les Genevois sont bien seuls pour l'instant, alors il est vrai, pr\u00e9cise le quotidien que les autres cantons sortent ou sont en pleine campagne \u00e9lectorale et de l'aveu g\u00e9n\u00e9ral le temps disponible pour mener d\u00e9bat en souffre forc\u00e9ment alors quid des verts s'interroge encore le courrier, ils ont d'autres chats \u00e0 fouetter, s'ils veulent bien me pardonner l'expression la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote le 21 mai et une r\u00e9colte de signature sur le feu aussi pour les Nice y h\u00e2tive sur la fracturation hydraulique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [98%] :\r\nLes prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Coop et Migros abusent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [91%] :\r\nEt qui livre ses v\u00e9rit\u00e9s sur les prix ou 2 quotidiens les du quotidien 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve et des prix qui pour certains ne sont absolument pas justifi\u00e9e dans la grande distribution, l'\u00eelot de chert\u00e9 de la Suisse n'a rien \u00e0 voir avec les salaires \u00e9lev\u00e9s non, ce qui fait monter les prix, c'est le manque de concurrence \u00e0 cause du duo duopole Coop Migros, les 2 g\u00e9ants oranges r\u00e9futent le terme de duopole c'est une hypoth\u00e8se d\u00e9pass\u00e9e, dit Coop et elle met en avant et Migros aussi d'ailleurs, la concurrence des Ardisson Counter les casseurs de prix allemand Aldi ou Lidl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [95%] :\r\nCommerce encore la cha\u00eene de magasins de mode f\u00e9minine dit est au bord du gouffre les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [94%] :\r\nCliente ont remarqu\u00e9 ces derniers temps sans mettre le nez dans les comptes mais simplement les pieds dans une boutique, les magasins sont \u00e0 moiti\u00e9 vides et la plupart des articles sont sold\u00e9s, c'est que, explique ce matin la Libert\u00e9, l'entreprise bulloise 110 magasins en Suisses et 520 est en panne de liquidit\u00e9s, selon les informations du journal, elle n'arrive plus \u00e0 payer les loyers de ses boutiques pourtant l'histoire de Yendi a longtemps \u00e9t\u00e9 celle d'un succ\u00e8s commercial, s'appuyant sur une centrale d'achats \u00e0 Paris, puis une autre \u00e0 Hong Kong, le nombre de boutique explose au tournant du nouveau mill\u00e9naire, 13 en 2110 donc en 2016, mais comme pour beaucoup, levons tourne pour tout le commerce de d\u00e9tail avec notamment l'arriv\u00e9e des ventes en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nEn ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques la NZZ consacre son suppl\u00e9ment week- end \u00e0 la solitude des pratiquants aux \u00e9glises qui se vident, mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus le christianisme fait d'ailleurs encore largement partie de notre culture, chaque semaine, en Suisse, a d'ailleurs sa croix le journal interroge aussi vigueur de Stoltz, professeur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne, selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, c'est une simple question d\u00e9mographique, la d\u00e9mographie est plus favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les habitants sont plus pratiquants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [98%] :\r\nLa Suisse se pose en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [93%] :\r\nOui au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve attire l'attention de la Bernard Zeitung, ce matin, en avril 2016 les \u00e9tats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9vention du terrorisme et c'est dans ce cadre que ce centre propose des cours ADO, fonctionnaires ou des proches du gouvernement, ou encore des membres de s\u00e9cu de service de s\u00e9curit\u00e9 de services secrets nationaux alors exceptionnellement, le journal a pu assister \u00e0 un de ces cours qui portait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par des vid\u00e9os de propagande djihadistes Durant ce cours, la professeure a pr\u00e9sent\u00e9 aux participants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent par exemple en sc\u00e8ne le chagrin que les jeunes partis faire du du le Djihad causent \u00e0 leurs proches, nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extr\u00e9mistes, a d\u00e9clar\u00e9 cette professeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [99%] :\r\nLe faible niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nLa base Hertha et tous nous propose une magnifique photo du barrage de la Grande Dixence barrage qui se trouve en Valais, mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion, le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs ce matin relaye les inqui\u00e9tudes de Suisse greed l'exploitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse, il faut dire que le mois de janvier 2017, a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans, mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec, voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique en Suisse, la d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\nEt le niveau des salaires des patrons lui h\u00e9 bien il ne devrait pas janvier oui, alors il va mieux et il faut surtout pas vous en inqui\u00e9ter votre directeur gagne 300 fois plus que vous, h\u00e9 bien c'est normal, c'est pas un an, pas le n\u00f4tre, mais c'est un anthropologue qu'il dit quand m\u00eame Simon Sinet qui est devenu sp\u00e9cialiste en Leadership alors revenons voulez -vous \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique, car nous n'avons rien invent\u00e9 quand nos anc\u00eatres revenaient de la chasse, ils devaient bien choisir dans quel ordre on mangerait pas question de tous se ruer comme \u00e7a sur la nourriture et c'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e m\u00eame du chef le concept du dominant, celui qui choisissait ensuite son conjoint et la plus grande, mais attention, ces avantages exceptionnels \u00e9taient assortis d'une responsabilit\u00e9 de taille : assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la tribu avec les patrons, et bien c'est pareil pour le travailleur, estime l'anthropologue tant que le boss, assure la protection de ses employ\u00e9es, il est normal qu'il gagne beaucoup plus ce qui indigne une population en revanche, c'est plut\u00f4t le principe du parachute dor\u00e9 qui lui ne vient de toute \u00e9vidence pas pr\u00e9historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t l'invention des temps modernes, moi je dis : Temps modernes c'est \u00e9videmment une r\u00e9f\u00e9rence merci beaucoup mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:25:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588355", "internalArchiveId": "AA1703588555", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-06T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8524894", "imageURL": "http://www.rts.ch/8524905.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD/Elections: les Verts Lib\u00e9raux font cavalier seul", "5% du budget de la H144 ont \u00e9t\u00e9 investies dans les mesures environnementales", "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise l\u2019agrandissement du barrage de Grimsel", "VD: la commune de St-L\u00e9gier-La-Chi\u00e9saz f\u00eate sa championne, Virginie Faivre", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Le Valais mise sur la production de fromage pour sauver ses exploitations", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ils ne sont v\u00e9ritablement soutenus ni par la droite ni par la gauche.", "Le canton de Vaud aurait pu se contenter d\u2019une simple compensation mais il a voulu jouer les \u00e9l\u00e8ves mod\u00e8les.", "La fin d\u2019une bataille de 20 ans. De nombreuses organisations \u00e9cologistes y \u00e9taient oppos\u00e9es.", "La triple championne du monde de half-pipe avait mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re pour pr\u00e9server sa sant\u00e9.", "De plus en plus d\u2019exploitations ont d\u00fb fermer en raison de la baisse constante du prix du lait. Le Valais a d\u00e9cid\u00e9 de construire un centre pour promouvoir et centraliser la production de fromage du canton."], "variantIds": ["ece-8406824", "ece-8440741", "ece-8406844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T05:20:12Z", "subTitles": ["18:59:01:00  18:59:18:08\r\n...\r\n\r\n18:59:18:10  18:59:21:08\r\n         -Quand il pleut,\r\n    l'eau qui est sur la route\r\n\r\n18:59:21:10  18:59:24:08\r\n     s'\u00e9coule dans des foss\u00e9s.\r\n\r\n18:59:24:10  18:59:29:15\r\nCes eaux sont r\u00e9colt\u00e9es et filtr\u00e9es.\r\n\r\n18:59:29:17  18:59:33:11\r\n        -32 ha am\u00e9nag\u00e9s\r\n   pour la faune et la flore.\r\n\r\n18:59:33:13  18:59:36:05\r\n       Ce sont les mesures\r\n     environnementales li\u00e9es\r\n\r\n18:59:36:07  18:59:39:15\r\n       \u00e0 la construction\r\n    de la transchabl\u00e9sienne.\r\n\r\n18:59:39:17  18:59:42:09\r\n      Visite de cette oasis\r\n     dans quelques instants.\r\n\r\n18:59:42:16  18:59:47:07\r\nLes for\u00eats et les mar\u00e9cages du lac\r\ndu Grimsel (BE) vont dispara\u00eetre,\r\n\r\n18:59:47:09  18:59:49:09\r\n  au grand dam des \u00e9cologistes.\r\n\r\n18:59:49:11  18:59:53:20\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 son feu\r\n  vert \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation du barrage.\r\n\r\n18:59:53:22  18:59:57:11\r\n        Le lac de retenue\r\n       doublera de volume.\r\n\r\n18:59:57:17  19:00:04:20\r\n    -J'ai tellement de bonheur:\r\n       j'ai vaincu ma peur.\r\n\r\n19:00:04:22  19:00:07:03\r\n-Son univers, c'\u00e9tait les podiums.\r\n\r\n19:00:07:08  19:00:10:08\r\n       A 34 ans, V.Faivre\r\n  est la seule skieuse au monde\r\n\r\n19:00:10:10  19:00:14:07\r\n\u00e0 avoir remport\u00e9 trois fois le titre\r\n    de championne de half-pipe.\r\n\r\n19:00:14:09  19:00:17:12\r\n     Elle a choisi de mettre\r\n     un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:00:17:14  19:00:19:10\r\n Elle nous expliquera pourquoi.\r\n\r\n19:00:21:07  19:00:22:21\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:00:22:23  19:00:26:18\r\n     V.Faivre sera avec nous,\r\n   en direct, en fin de journal.\r\n\r\n19:00:26:20  19:00:29:08\r\nUne f\u00eate est organis\u00e9e en son honneur\r\n\r\n19:00:29:10  19:00:31:13\r\n dans son village de Saint-L\u00e9gier.\r\n\r\n19:00:31:15  19:00:34:19\r\n  Vous y \u00eates, Julien von Roten ?\r\n\r\n19:00:42:01  19:00:45:20\r\n -Vous le savez, d\u00e8s qu'il y a une\r\n       f\u00eate je suis pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:00:46:00  19:00:48:00\r\n    Les discours viennent de se\r\n             terminer.\r\n\r\n19:00:48:02  19:00:50:02\r\n          -Merci, Julien.\r\n\r\n19:00:50:04  19:00:52:11\r\n     On d\u00e9marre cette \u00e9dition\r\n    dans le val d'Illiez (VS),\r\n\r\n19:00:52:13  19:00:55:15\r\n avec une bonne nouvelle pour les \r\n producteurs de lait de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:00:55:17  19:00:59:11\r\n  La Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton \r\n ont accept\u00e9 de d\u00e9bloquer 13 mios\r\n\r\n19:00:59:12  19:01:04:13\r\n  pour construire une coop\u00e9rative\r\n     de production de fromage.\r\n\r\n19:01:05:22  19:01:08:07\r\n        -Le jour se l\u00e8ve\r\n      sur le val d'Illiez.\r\n\r\n19:01:08:09  19:01:10:20\r\nLaurent Ecoeur trait ses vaches.\r\n\r\n19:01:10:22  19:01:14:05\r\n Avec le litre de lait \u00e0 50 ct,\r\n      les temps sont durs.\r\n\r\n19:01:14:16  19:01:17:08\r\n -De plus en plus d'exploitations\r\n            fermaient\r\n\r\n19:01:17:10  19:01:22:03\r\n de par le revenu quasi inexistant\r\n    de la production laiti\u00e8re.\r\n\r\n19:01:22:11  19:01:27:04\r\n  -Le fromage permet de d\u00e9gager\r\n    un revenu plus important.\r\n\r\n19:01:27:06  19:01:31:23\r\n Cet apr\u00e8s-midi, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\net le canton du Valais ont accept\u00e9\r\n\r\n19:01:32:01  19:01:36:07\r\nde construire un centre de promotion\r\n   des fromages du val d'Illiez.\r\n\r\n19:01:36:09  19:01:37:22\r\n    Co\u00fbt du projet: 13 mios.\r\n\r\n19:01:38:10  19:01:40:14\r\n  -Ce projet veut mettre en avant\r\n\r\n19:01:40:16  19:01:44:00\r\n      les produits agricoles\r\n     cr\u00e9\u00e9s dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:01:44:02  19:01:48:06\r\n      Les touristes de passage\r\nmais aussi les citoyens de la plaine\r\n\r\n19:01:48:08  19:01:53:08\r\n           auront acc\u00e8s\r\n     \u00e0 ces produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:01:53:17  19:01:58:15\r\n -Les infrastructures n\u00e9cessaires \r\npour les producteurs seront cr\u00e9\u00e9es.\r\n\r\n19:01:58:17  19:02:01:12\r\n       Une cave d'affinage\r\n     permettra de mutualiser\r\n\r\n19:02:01:14  19:02:03:07\r\n   les fromages de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:02:04:02  19:02:07:18\r\n    -Sur le march\u00e9, c'est plus \r\n   int\u00e9ressant d'avoir du volume\r\n\r\n19:02:07:20  19:02:10:05\r\n que de faire \u00e7a individuellement.\r\n\r\n19:02:10:07  19:02:16:23\r\nUn producteur tout seul ne rentre pas\r\n    dans la grande distribution.\r\n\r\n19:02:17:10  19:02:22:00\r\n-La centralisation permettra aussi\r\n  la robotisation de l'affinage.\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:26:16\r\n -Nous attendons avec impatience \r\n de nous d\u00e9charger de ce travail.\r\n\r\n19:02:28:00  19:02:38:02\r\n-Les travaux d\u00e9buteront en automne\r\n    et dureront jusqu'en 2022.\r\n\r\n19:02:38:21  19:02:41:08\r\n          -Tout de suite,\r\n   les autres nouvelles en bref.\r\n\r\n19:02:41:10  19:02:43:06\r\n    La d\u00e9mission d'Yvan Perrin\r\n\r\n19:02:43:08  19:02:46:14\r\n    et la p\u00e9nurie de logements\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:50:16  19:02:53:16\r\n   -Affaire des constructions\r\n      ill\u00e9gales \u00e0 Verbier:\r\n\r\n19:02:53:18  19:02:57:23\r\n l'expert mandat\u00e9 par le canton \r\n estime que la commune de Bagnes\r\n\r\n19:02:58:01  19:03:00:21\r\n est la principale responsable.\r\n\r\n19:03:00:23  19:03:05:21\r\n  Il pr\u00e9cise que l'Etat a aussi\r\n failli, par manque de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:03:05:22  19:03:10:03\r\n   -Il y a une lettre du canton\r\n  \u00e0 la commune de Bagnes en 2012\r\n\r\n19:03:10:05  19:03:13:14\r\nqui disait ce qu'il fallait faire.\r\n\r\n19:03:13:16  19:03:16:20\r\n       La commune a continu\u00e9\r\n       sa pratique ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:03:16:22  19:03:23:14\r\n     Mais le canton aurait d\u00fb\r\n contr\u00f4ler la commune apr\u00e8s 2012.\r\n\r\n19:03:23:16  19:03:26:17\r\n       -L'Etat du Valais\r\n a mandat\u00e9 un groupe de travail\r\n\r\n19:03:26:19  19:03:28:16\r\n pour am\u00e9liorer la surveillance.\r\n\r\n19:03:29:04  19:03:32:22\r\n    -Une \u00e9tude annonce la fin\r\n   de la p\u00e9nurie de logements\r\n\r\n19:03:33:00  19:03:36:06\r\n     dans le canton de Vaud,\r\n        \u00e0 l'horizon 2020.\r\n\r\n19:03:36:08  19:03:41:21\r\n      Cela devrait inciter\r\n    \u00e0 construire moins cher.\r\n\r\n19:03:41:23  19:03:45:02\r\n  La classe moyenne inf\u00e9rieure\r\n       n'a pas les moyens\r\n\r\n19:03:45:04  19:03:48:20\r\n  de louer un logement neuf dans\r\nla plupart des communes vaudoises.\r\n\r\n19:03:48:22  19:03:51:19\r\n       -Le d\u00e9veloppeur devra\r\n        cibler les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:03:51:21  19:03:55:18\r\n  Il sera possible de construire \r\n  aussi pour ces classes moyennes\r\n\r\n19:03:55:20  19:03:58:14\r\nsans forc\u00e9ment avoir d'aide publique.\r\n\r\n19:03:58:16  19:04:08:03\r\n  Avec un prix du terrain adapt\u00e9,\r\nle promoteur pourra cibler ses prix.\r\n\r\n19:04:08:14  19:04:11:04\r\n    -Yvan Perrin d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:04:11:06  19:04:14:11\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise\r\n\r\n19:04:14:13  19:04:18:04\r\n      occupait sa fonction\r\n   depuis un peu plus d'un an.\r\n\r\n19:04:18:06  19:04:20:13\r\n    Aux \u00e9lections cantonales,\r\n          ce dimanche,\r\n\r\n19:04:20:15  19:04:25:03\r\nl'UDC a perdu plus de la moiti\u00e9 \r\nde ses d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil.\r\n\r\n19:04:25:05  19:04:29:01\r\n    Et cet apr\u00e8s-midi, c'est\r\n  X.Challandes qui officialise\r\n\r\n19:04:29:03  19:04:34:18\r\n      son d\u00e9part du parti.\r\n\r\n19:04:38:09  19:04:41:20\r\n     -Je vous renvoie au 19:30\r\n   pour davantage d'informations\r\n\r\n19:04:41:22  19:04:44:11\r\nau sujet de la d\u00e9mission d'Y.Perrin.\r\n\r\n19:04:44:13  19:04:49:05\r\n  La transchablaisienne, ou H144,\r\na \u00e9t\u00e9 mise en service il y a 5 ans.\r\n\r\n19:04:49:07  19:04:53:19\r\nSon d\u00e9fi: construire une voie de 5 km\r\n   en pr\u00e9servant l'environnement.\r\n\r\n19:04:53:21  19:04:58:01\r\n      32 ha ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s\r\n  sp\u00e9cialement autour du bitume.\r\n\r\n19:04:58:03  19:05:04:14\r\nLe canton tire le bilan aujourd'hui.\r\n\r\n19:05:05:20  19:05:09:16\r\n    -A deux pas de la H144 et\r\n  ses 10'000 v\u00e9hicules par jour\r\n\r\n19:05:09:18  19:05:13:08\r\n      qui relie Rennaz (VD)\r\n       aux Evouettes (VS),\r\n\r\n19:05:13:10  19:05:17:18\r\n      une petite oasis pour\r\nles animaux de la plaine du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:05:18:04  19:05:21:09\r\n -On voit des traces de chevreuil.\r\n\r\n19:05:21:11  19:05:30:16\r\n On a de la v\u00e9g\u00e9tation aquatique,\r\n          des t\u00eatards...\r\n\r\n19:05:32:11  19:05:36:00\r\n-Cet \u00e9tang artificiel est l'une \r\ndes 29 mesures environnementales\r\n\r\n19:05:36:02  19:05:41:12\r\nprises suite \u00e0 l'immense chantier\r\n  de la H144, termin\u00e9 en 2012.\r\n\r\n19:05:41:14  19:05:45:19\r\n     Une mani\u00e8re de montrer que\r\nl'empreinte de l'homme et l'\u00e9cologie\r\n\r\n19:05:45:21  19:05:48:04\r\n peuvent parfois se r\u00e9concilier.\r\n\r\n19:05:48:15  19:05:52:18\r\n-Ce passage \u00e0 faune franchit la H144.\r\n\r\n19:05:52:20  19:05:56:07\r\nLa petite faune passe dans ce tube.\r\n\r\n19:05:56:09  19:05:59:23\r\n Et dessus, la suite du dispositif\r\n\r\n19:06:00:01  19:06:04:19\r\n        emp\u00eache cette faune\r\n     d'aller se faire \u00e9craser.\r\n\r\n19:06:05:08  19:06:08:15\r\n    -L'ensemble des mesures \r\n   environnementales totalise\r\n\r\n19:06:08:17  19:06:13:17\r\n   une surface de 32 hectares\r\nalors que la route en couvre 15.\r\n\r\n19:06:13:19  19:06:18:15\r\n  Le canton de Vaud ne s'est pas\r\ncontent\u00e9 d'une simple compensation.\r\n\r\n19:06:18:17  19:06:25:14\r\n   Et, fait rarissime, certaines\r\nesp\u00e8ces sont revenues dans la zone.\r\n\r\n19:06:26:02  19:06:30:09\r\n-Lors du chantier, on a trouv\u00e9 ici\r\n   des batraciens tr\u00e8s menac\u00e9s,\r\n\r\n19:06:30:11  19:06:33:12\r\n   les sonneurs \u00e0 ventre jaune.\r\n\r\n19:06:33:14  19:06:38:11\r\nIls ont profit\u00e9 de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\r\ndu lieu pour retrouver des espaces\r\n\r\n19:06:38:13  19:06:41:00\r\n         et se reproduire.\r\n\r\n19:06:41:15  19:06:46:05\r\n-5 mios de francs ont \u00e9t\u00e9 investis \r\ndans les mesures environnementales,\r\n\r\n19:06:46:07  19:06:49:17\r\n soit 5 % du budget de la H144.\r\n\r\n19:06:51:05  19:06:53:16\r\n  -Hier, dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:06:53:18  19:06:57:15\r\n   les organisations \u00e9cologistes\r\n ont perdu une bataille de 20 ans.\r\n\r\n19:06:57:17  19:07:00:17\r\n       Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \r\n       a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser\r\n\r\n19:07:00:19  19:07:08:20\r\n         l'agrandissement\r\n      du barrage du Grimsel.\r\n\r\n19:07:08:22  19:07:12:10\r\nD'ici quelques ann\u00e9es, les abords \r\ndu lac seront enti\u00e8rement inond\u00e9s.\r\n\r\n19:07:12:18  19:07:17:02\r\n -Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral autorise la\r\nsur\u00e9l\u00e9vation du barrage du Grimsel\r\n\r\n19:07:17:04  19:07:20:04\r\nqui doublera la capacit\u00e9 du lac.\r\n\r\n19:07:20:06  19:07:23:17\r\nLe groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernois KWO\r\n            est ravi.\r\n\r\n19:07:26:21  19:07:28:12\r\n    -C'est une bonne surprise.\r\n\r\n19:07:28:14  19:07:31:15\r\n           En regard de\r\n   la protection des mar\u00e9cages,\r\n\r\n19:07:31:17  19:07:36:19\r\n      nous pouvons augmenter\r\n        le niveau du lac.\r\n\r\n19:07:37:04  19:07:42:04\r\n-La for\u00eat de pins et les mar\u00e9cages\r\n    alentours seront inond\u00e9s.\r\n\r\n19:07:42:06  19:07:46:08\r\n  Les organisations \u00e9cologistes\r\n      luttent depuis 20 ans\r\n\r\n19:07:46:10  19:07:48:16\r\n        contre ce projet.\r\n\r\n19:07:49:00  19:07:53:19\r\n-Jusqu'ici, les constructions dans\r\nles mar\u00e9cages n'\u00e9taient autoris\u00e9es\r\n\r\n19:07:53:21  19:07:59:15\r\n   que si elles avaient commenc\u00e9\r\n            avant 1983.\r\n\r\n19:08:00:21  19:08:04:12\r\n   -Ces amoureux de la nature\r\n   rappellent que les marais\r\n\r\n19:08:04:14  19:08:09:02\r\n    sont des sites prot\u00e9g\u00e9s\r\npar la Constitution depuis 1987.\r\n\r\n19:08:09:04  19:08:13:23\r\nMalgr\u00e9 la victoire, KWO se demande\r\n       comment rentabiliser\r\n\r\n19:08:14:01  19:08:22:11\r\n l'\u00e9l\u00e9vation du barrage alors que\r\nles prix de l'\u00e9nergie restent bas.\r\n\r\n19:08:23:04  19:08:27:23\r\n       -Il faut voir ce que\r\n      l'avenir nous r\u00e9serve.\r\n\r\n19:08:28:12  19:08:32:17\r\n -Le groupe doit encore obtenir\r\n    un permis de construire.\r\n\r\n19:08:32:19  19:08:38:11\r\n      La proc\u00e9dure pourrait\r\n        durer des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:08:38:21  19:08:42:09\r\n      -Avant-dernier \u00e9pisode\r\n     de notre s\u00e9rie politique\r\n\r\n19:08:42:11  19:08:47:13\r\n    sur les \u00e9lections vaudoises\r\n           du 30 avril.\r\n\r\n19:08:47:15  19:08:52:08\r\n Ils ont 6 si\u00e8ges au Grand Conseil\r\n      et font cavalier seul :\r\n\r\n19:08:52:10  19:08:55:19\r\n     les Vert'lib\u00e9raux ne sont\r\n      v\u00e9ritablement soutenus\r\n\r\n19:08:55:21  19:08:58:00\r\nni par la droite ni par le centre.\r\n\r\n19:08:58:14  19:09:01:21\r\n     -Lancement de campagne\r\n   des Vert'lib\u00e9raux vaudois.\r\n\r\n19:09:02:23  19:09:06:21\r\n   -C'est avec plaisir que les\r\nVert'lib\u00e9raux lancent la campagne.\r\n\r\n19:09:07:13  19:09:11:16\r\n   -Une mise en sc\u00e8ne soign\u00e9e,\r\n     mais un public absent.\r\n\r\n19:09:11:18  19:09:16:13\r\n Une image qui refl\u00e8te la situation\r\ndes prochaines \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:09:18:10  19:09:21:04\r\n          -Cavalier seul\r\n      pour le Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:09:21:06  19:09:23:11\r\n  mais pas pour le Grand Conseil.\r\n\r\n19:09:25:13  19:09:29:23\r\n-Des alliances de raison: parfois\r\n au centre et parfois \u00e0 droite.\r\n\r\n19:09:30:01  19:09:31:16\r\n     Pour le Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:09:31:18  19:09:35:06\r\n    l'UDC refusait l'alliance\r\n       aux Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:09:35:08  19:09:49:22\r\n  -On est d\u00e9\u00e7u, mais nous partons\r\n   dans une candidature, seuls.\r\n\r\n19:09:50:13  19:09:53:16\r\n     -Ce jeune PLR d\u00e9fendait\r\n      cette grande alliance\r\n\r\n19:09:53:18  19:09:56:16\r\n   alors que son coll\u00e8gue UDC\r\n       n'en voulait pas.\r\n\r\n19:09:56:18  19:10:00:04\r\n      Mais ils s'accordent\r\nsur le fait que les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:10:00:06  19:10:01:14\r\n      ne sont pas fiables.\r\n\r\n19:10:02:03  19:10:10:08\r\n -Ce qui me d\u00e9range, c'est que leur\r\npolitique n'est pas du centre droite.\r\n\r\n19:10:12:02  19:10:15:20\r\n-On ne sait pas sur quel pied danser\r\n             avec eux.\r\n\r\n19:10:16:19  19:10:18:22\r\n -Voici le Grand Conseil vaudois:\r\n\r\n19:10:19:00  19:10:22:07\r\n  \u00e0 droite, l'alliance actuelle:\r\n         l'UDC et le PLR.\r\n\r\n19:10:22:09  19:10:27:11\r\n    A gauche, le PS, les Verts\r\n    et la gauche de la gauche.\r\n\r\n19:10:27:13  19:10:34:16\r\n Entre deux, les partis du centre,\r\n avec les Vert'lib\u00e9raux, 6 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:10:34:18  19:10:42:07\r\n   Pour les d\u00e9cisions importantes,\r\nils peuvent faire pencher la balance.\r\n\r\n19:10:42:18  19:10:46:11\r\n    -On n'est pas l\u00e0 pour voter\r\n    ce qu'on nous dit de voter.\r\n\r\n19:10:46:12  19:10:51:04\r\n     On est des progressistes,\r\n          des humanistes.\r\n\r\n19:10:51:20  19:10:55:21\r\n  -Une ind\u00e9pendance revendiqu\u00e9e\r\n     par Isabelle Chevalley.\r\n\r\n19:10:55:22  19:11:00:09\r\n     Si l'UDC avait accept\u00e9\r\n       les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n19:11:00:11  19:11:04:10\r\nelle aurait d\u00fb partir pour la course\r\n         au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:11:04:11  19:11:08:12\r\n   Ce que ses alli\u00e9s du centre\r\n       auraient mal pris.\r\n\r\n19:11:09:12  19:11:14:13\r\n -Je botte en touche et vous dis:\r\n        ce qui me frappe,\r\n\r\n19:11:14:15  19:11:21:16\r\n    c'est qu'on dit qu'on est\r\nau service du peuple et des autres\r\n\r\n19:11:21:18  19:11:35:18\r\n  alors qu'en fait, on rencontre\r\n    des concentr\u00e9s d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n19:11:35:20  19:11:40:14\r\n    -A vouloir lorgner \u00e0 droite,\r\nles Vert'lib\u00e9raux sont la grenouille\r\n\r\n19:11:40:16  19:11:43:21\r\n      qui voulait devenir\r\n   aussi grosse que le boeuf.\r\n\r\n19:11:43:23  19:11:47:01\r\nEn esp\u00e9rant qu'elle n'explose pas.\r\n\r\n19:11:49:04  19:11:51:18\r\n-On va partir maintenant en direct\r\n       \u00e0 Saint-L\u00e9gier (VD)\r\n\r\n19:11:51:20  19:11:54:23\r\nqui f\u00eate en ce moment sa championne,\r\n    la skieuse Virginie Faivre.\r\n\r\n19:11:55:01  19:11:57:23\r\n    Apr\u00e8s plusieurs blessures,\r\n    la championne de freestyle\r\n\r\n19:11:58:01  19:12:02:01\r\navait annonc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier \r\nqu'elle mettait fin \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:12:02:03  19:12:05:13\r\n           J.von Roten,\r\n  vous \u00eates sur place avec elle.\r\n\r\n19:12:09:15  19:12:15:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:12:16:03  19:12:19:14\r\n Je suis avec le syndic de Saint-\r\n L\u00e9gier et avec la championne du\r\n\r\n19:12:19:18  19:12:25:16\r\n             village.\r\n       Beaucoup d'\u00e9motion ?\r\n\r\n19:12:26:07  19:12:28:11\r\n              -Oui.\r\nC'est tr\u00e8s touchant de voir autant\r\n\r\n19:12:28:15  19:12:34:00\r\n       de gens ici ce soir.\r\n\r\n19:12:34:04  19:12:36:02\r\n           Je suis \u00e9mue.\r\n\r\n19:12:36:06  19:12:39:23\r\nJe repense \u00e0 tous les beaux moments.\r\n  C'est une p\u00e9riode de transition.\r\n\r\n19:12:40:03  19:12:44:18\r\n   Le d\u00e9but d'une nouvelle vie.\r\n\r\n19:12:44:22  19:12:48:14\r\n -Monsieur le syndic, Virginie est\r\nune ambassadrice incroyable pour la\r\n\r\n19:12:48:18  19:12:50:21\r\n              r\u00e9gion.\r\n\r\n19:12:51:01  19:12:53:19\r\n-Elle illumine toutes les personnes\r\n         qui la c\u00f4toient.\r\n\r\n19:12:53:23  19:12:56:04\r\n    Elle d\u00e9gage un rayonnement\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:12:56:08  19:12:58:15\r\n     On a envie de la suivre.\r\n\r\n19:12:58:19  19:13:02:14\r\n  C'est pour \u00e7a qu'on est all\u00e9 \u00e0\r\n             Sotchi.\r\n\r\n19:13:02:18  19:13:07:15\r\nOn a pass\u00e9 un moment extraordinaire.\r\n\r\n19:13:07:19  19:13:13:16\r\n C'est une personne qui m\u00e9rite le\r\n   soutien de la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:13:13:20  19:13:19:18\r\n-Vous m'avez dit que le village un\r\n         record Vaudois.\r\n\r\n19:13:20:19  19:13:26:19\r\n-A Saint-L\u00e9gier, on a le plus grand\r\n   nombre de globes de cristal.\r\n\r\n19:13:47:08  19:13:51:05\r\nOn ne sait pas du c\u00f4t\u00e9 des Valaisans\r\n si il y a un peu plus de globes de\r\n\r\n19:13:51:09  19:13:52:20\r\n             cristal.\r\n\r\n19:13:52:22  19:13:55:20\r\n    -Ancienne skieuse alpine\r\n\r\n19:13:55:22  19:13:59:04\r\n    pass\u00e9e au ski acrobatique\r\n    \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n19:13:59:06  19:14:01:22\r\n        Virginie Faivre,\r\n     n\u00e9e \u00e0 Lausanne en 1982,\r\n\r\n19:14:02:00  19:14:05:17\r\n est une des sportives les plus\r\n attachantes de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:14:05:19  19:14:08:10\r\nElle a pris sa retraite en d\u00e9cembre,\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:12:07\r\n      \u00e9puis\u00e9e par les suites\r\nd'une nouvelle commotion c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:14:12:09  19:14:14:23\r\n   Triple championne du monde\r\n         de half-pipe,\r\n\r\n19:14:15:01  19:14:19:02\r\n     c'est la seule skieuse\r\n \u00e0 avoir r\u00e9ussi pareil exploit.\r\n\r\n19:14:19:04  19:14:21:20\r\n      Petit gabarit, 1m55,\r\n\r\n19:14:21:22  19:14:26:05\r\n      elle remporte trois fois\r\nle grand globe de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:14:26:07  19:14:31:07\r\n Un palmar\u00e8s auquel il a juste \r\n manqu\u00e9 une m\u00e9daille olympique.\r\n\r\n19:14:31:09  19:14:35:14\r\n       En 2014, \u00e0 Sotchi,\r\n elle \u00e9choue au pied du podium.\r\n\r\n19:14:35:16  19:14:39:05\r\n  Mais son \u00e9motion est immense\r\n   car elle revient de loin.\r\n\r\n19:14:39:07  19:14:44:07\r\n        -Je suis tellement\r\n   contente d'\u00eatre l\u00e0 ce soir !\r\n\r\n19:14:44:09  19:14:47:15\r\n        C'\u00e9tait la soir\u00e9e\r\n     la plus folle de ma vie,\r\n\r\n19:14:47:17  19:14:50:21\r\n  la journ\u00e9e la plus incroyable.\r\n\r\n19:14:50:23  19:14:54:18\r\n  J'ai eu tellement de bonheur...\r\n\r\n19:14:54:20  19:14:57:20\r\n       J'ai vaincu ma peur.\r\n\r\n19:14:59:11  19:15:04:02\r\n -Ce jour-l\u00e0, V.Faivre r\u00e9ussit une\r\nde ses figures les plus difficiles,\r\n\r\n19:15:04:04  19:15:09:09\r\nla t\u00eate en bas, malgr\u00e9 les craintes\r\net les douleurs dues aux blessures.\r\n\r\n19:15:09:11  19:15:12:16\r\n            En 2015,\r\n  apr\u00e8s son 3\u00e8me titre mondial,\r\n\r\n19:15:12:18  19:15:17:19\r\n  Virginie r\u00eave encore de r\u00e9ussir\r\nquelque chose au JO de Pyeongchang.\r\n\r\n19:15:17:21  19:15:20:06\r\nMais elle renonce un an plus tard\r\n\r\n19:15:20:08  19:15:25:21\r\n         en d\u00e9clarant:\r\n  \"Mon corps ne me suit plus\".\r\n\r\n19:15:39:11  19:15:44:05\r\n-Virginie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour\r\nmettre un terme \u00e0 votre carri\u00e8re ?\r\n\r\n19:15:44:09  19:15:47:20\r\n-Je fais un sport traumatisant pour\r\n             le corps.\r\n\r\n19:15:48:00  19:15:53:20\r\n   J'ai tenu assez longtemps par\r\n        rapport \u00e0 d'autres.\r\n\r\n19:15:54:00  19:15:59:22\r\n  \u00c0 34 ans, la priorit\u00e9 \u00e9tait de\r\n        penser \u00e0 ma sant\u00e9.\r\n\r\n19:16:00:02  19:16:04:00\r\n-Pense-t-on \u00e0 la retraite quand on\r\n       est en comp\u00e9tition ?\r\n\r\n19:16:04:04  19:16:10:02\r\n-J'y pense depuis le premier jour.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:14:22\r\n En tant que sportive, on ne sait\r\n  jamais ce qu'il va se passer.\r\n\r\n19:16:15:02  19:16:19:17\r\nLes blessures arrivent rapidement.\r\n\r\n19:16:19:21  19:16:24:11\r\n Il faut toujours pr\u00e9parer l'apr\u00e8s\r\n              sport.\r\n\r\n19:16:24:14  19:16:30:12\r\nOn a beau le pr\u00e9parer, ce n'est pas\r\n             \u00e9vident.\r\n\r\n19:16:34:11  19:16:40:11\r\n      -Qu'allez-vous faire ?\r\n\r\n19:16:44:11  19:16:47:11\r\n -J'ai \u00e9tudi\u00e9 par correspondance.\r\n      Je me suis engag\u00e9 dans\r\n\r\n19:16:47:15  19:16:50:07\r\nl'organisation des jeux olympiques\r\n         de la jeunesse.\r\n\r\n19:16:50:11  19:16:52:22\r\n  Je travaille aussi pour l'aide\r\n         sportive suisse.\r\n\r\n19:16:53:02  19:16:58:22\r\nOn r\u00e9colte des fonds pour les jeunes\r\n         sportifs suisses.\r\n\r\n19:16:59:02  19:17:03:18\r\n  -Soutenir la rel\u00e8ve, c'est tr\u00e8s\r\n       important pour vous ?\r\n\r\n19:17:03:22  19:17:08:10\r\n       -\u00c7a me tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:17:08:13  19:17:14:11\r\n   Le sport m'a beaucoup donn\u00e9.\r\n    Je veux donner en retour.\r\n\r\n19:17:15:13  19:17:19:07\r\nJ'ai beaucoup parl\u00e9 avec une autre\r\ngrande championne qui vit dans la\r\n\r\n19:17:19:11  19:17:21:15\r\n             commune.\r\n Elle s'implique beaucoup pour les\r\n\r\n19:17:21:19  19:17:23:22\r\n              jeunes.\r\n        Je trouve \u00e7a super.\r\n\r\n19:17:24:02  19:17:26:05\r\n  \u00c7a m'a donn\u00e9 envie de le faire.\r\n\r\n19:17:26:09  19:17:28:12\r\n         -Merci beaucoup.\r\n            Bon vent.\r\n\r\n19:17:28:16  19:17:30:19\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:30:22  19:17:32:17\r\n    Demain on parlera voiture.\r\n\r\n19:17:32:19  19:17:34:15\r\n    -Merci et \u00e0 demain, Julien.\r\n\r\n19:17:34:17  19:17:38:13\r\n  Nous irons \u00e0 Saignel\u00e9gier pour la\r\n40\u00e8me \u00e9dition du Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:17:38:16  19:17:42:04\r\n    Dans un instant, le 19.30.\r\n\r\n19:17:42:06  19:17:46:08\r\nFanny Moille vous y parlera de l'art\r\n      de l'\u00e9criture \u00e0 la main.\r\n\r\n19:17:46:10  19:17:48:13\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:50:03  19:17:52:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n C.Berthet, F.Froidevaux, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030583\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:05) [88%] : \r\nOn peut faire, j'ai baiss\u00e9 un petit test avec Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:30) [78%] : \r\nEt quand vous pouvez, vous perdez pour diffuser le pour diffuser les abricots, ce soir, on fait \u00e7a tous les soirs, en fait, c'est une \u00e9conomie de l'\u00e9conomie de moyens, c'est tr\u00e8s bien, c'est pour le Best of, je fais chuchoter nous prendrons constant, on a parl\u00e9 chuchot\u00e9, l\u00e0 ils ont pas fini oui d'accord, non, c'\u00e9tait pour faire le juste un test de micro mais mais va peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:31 > 0:00:44) [81%] : \r\nToi, tu pourrais r\u00e9p\u00e9ter quand m\u00eame ou pas le le d\u00e9but en tout cas, g\u00e9n\u00e8re le d\u00e9but du d'\u00e9crou oui dans le d\u00e9but, apr\u00e8s les titres apr\u00e8s les titres oui mais non, mais je suis peu chuchoter surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:44 > 0:00:47) [90%] : \r\nJe je chuchote alors voil\u00e0, tu me diras si tu m'entends, je vais parler un petit peu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:54) [92%] : \r\nNon, mais je crois que c'est pas tr\u00e8s important, c'est pour, c'est surtout pour tester la la liaison et la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:18 > 0:01:29) [85%] : \r\nAlors, en fait l'article, l'eau qui est sur la route va s'\u00e9crouler, de part et d'autre dans des petits foss\u00e9 de drainage ces Zola sont r\u00e9colt\u00e9es, elles sont filtr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:30 > 0:01:42) [93%] : \r\n32 hectares et am\u00e9nag\u00e9 pour la faune et la flore, c'est le r\u00e9sultat des mesures environnementales li\u00e9es \u00e0 la construction de la transe chablaisien c'est 2 fois plus que la surface de la route, visite de cette oasis dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:42 > 0:01:57) [95%] : \r\nDans le canton de Berne, les for\u00eats, les mar\u00e9cages du lac du Grimsel vont dispara\u00eetre au grand dam des d\u00e9fenseurs de la nature, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, il a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation du barrage, le lac de retenue va ainsi doubler de volume, nous ferons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:57 > 0:02:03) [68%] : \r\nPour aller tellement de plaisir tr\u00e8s grande faveur g\u00e9rant qui est 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:04 > 0:02:17) [93%] : \r\nSon univers, c'\u00e9tait les podiums et les acrobaties skis aux pieds \u00e0 34 ans, Virginie Faivre, la seule skieuse au monde \u00e0 avoir remport\u00e9 3 fois le titre de championne de Ralph, la Vaudoise a choisi de mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, elle nous expliquera pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:22 > 0:02:33) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous le disais, Virginie Faivre sera avec nous en Direct en fin de journal, une grande f\u00eate est organis\u00e9e ce soir en son honneur dans son village de Saint L\u00e9gier vous Julien bretonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:45) [89%] : \r\nOui, Sandra vous savez d\u00e8s qu'il y a une f\u00eate je r\u00e9ponds pr\u00e9sent du beau monde fossoyeur Virginie Faivre, ce soir, on est encore d'ailleurs pendant les discours, vous pouvez voir derri\u00e8re moi en train de parler, on va l'attendre \u00e0 nous rejoint d'ici quelques instants, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:45 > 0:03:06) [94%] : \r\nOn se r\u00e9jouit \u00e0 tout-\u00e0-l'heure on d\u00e9marre cette \u00e9dition en Valais dans le Val-d'Illiez avec une bonne nouvelle pour les producteurs de lait de la r\u00e9gion, on conna\u00eet les difficult\u00e9s de la fili\u00e8re, la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton ont accept\u00e9 de construire une coop\u00e9rative, ils mettent 13 millions de francs sur la table pour la production de fromage, reportage dans une exploitation sur place Serge mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:08 > 0:03:09) [71%] : \r\nMais la la 4C, c'est qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:20 > 0:03:21) [87%] : \r\nIl faut juste que, je le note, parce que moi je les passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:21 > 0:03:27) [83%] : \r\nThomas fiches et je vois que le pardon, c'est-\u00e0-dire un accord comme je vois qu'il y a le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:27 > 0:03:31) [93%] : \r\nJoli d\u00e9cor, ce serait dommage de ne pas en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:11 > 0:04:16) [94%] : \r\nD'accord, est ce que vous pouvez me mettre un petit un petit truc dans le dans le prompteur, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:16 > 0:04:27) [79%] : \r\nVoil\u00e0 merci parfaits r\u00e9fugi\u00e9s une profession, on peut faire le lancement du d'\u00e9cran si vous voulez, et en ce moment de d\u00e9fauts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:30 > 0:04:33) [79%] : \r\nQuatre avec attend avec ou sans Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:35 > 0:04:37) [98%] : \r\nIl est en stand-by.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:37 > 0:04:38) [87%] : \r\nSans Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:40 > 0:04:42) [94%] : \r\nD'accord, Vincent Jullien alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:46 > 0:04:47) [52%] : \r\nQuand Manon attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:49 > 0:04:52) [98%] : \r\nJe peux pas aller plus vite que le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:55 > 0:04:59) [84%] : \r\nBah, il y a pas de vitesse sur 7 p\u00e9dales, tu sais on se tra\u00eene ces terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:59 > 0:05:03) [77%] : \r\nVoil\u00e0 son prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:04 > 0:05:21) [90%] : \r\nComme promis, on va partir maintenant en Direct \u00e0 Saint L\u00e9gier, petite commune vaudoise qui fait en ce moment sa championne, la skieuse Virginie Faivre nouvellement retrait\u00e9 apr\u00e8s plusieurs blessures, la championne de freestyle avait annonc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier qu'elle mettait fin \u00e0 sa carri\u00e8re sportive Julien enfin vous \u00eates avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:24 > 0:05:54) [86%] : \r\nEh oui, donc je suis avec Virginie Faivre et le syndic de Saint L\u00e9gier, formidable personnage c'est lent, mais pour une grande f\u00eate d'une chaleur incomparable, la musique, les flonflons, tout est l\u00e0, ah ben merci beaucoup Julien, pour cette s\u00e9quence et demain nous irons \u00e0 Saignel\u00e9gier, figurez-vous, je suis, on la fuite en alors d'accord, alors nous irons \u00e0 Saignel\u00e9gier dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:54 > 0:06:10) [90%] : \r\nFranches montagnes dans les bruits de moteur l'effervescence du crit\u00e9rium jurassien, ce sera la 40\u00e8me \u00e9dition dans un instant, le 19 30 avec Darry franchement et la journaliste Fannie Mae, qui vous parlera de l'art de l'\u00e9criture \u00e0 la main, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bon ap\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:18 > 0:06:52) [84%] : \r\nQu'est ce qu'il y a comme probl\u00e8me, tout n'est que maire non mais il est bien l\u00e0, non, c'\u00e9tait bien confection IV c'est c'est ce que je vois, je vois qu'il y a une ici \u00e0 une cam\u00e9ra en mouvement, vous voulez qu'on arr\u00eate, non, c'est trop tard, Domenech non bah alors bah fallait me dire, alors, parce que je l'aurais volontiers r\u00e9p\u00e9t\u00e9 non mais l\u00e0 c'est un Qu\u00e9bec il y a le tri pour cela parce que la la r\u00e9p\u00e8te de du mouvement de cam\u00e9ra, c'est aussi par un truc qu'on fait presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:56 > 0:06:58) [73%] : \r\nPas moi Pierre-Alain Dupuis, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:01 > 0:07:12) [88%] : \r\nTu veux r\u00e9p\u00e9ter le non, c'est trop tard, c'est non, non, parce qu'on d\u00e9marre dans 2 minutes, on va pas faire, on ne va pas faire mais \u00e7a va aller tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, on va, on va la on la fera en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:16 > 0:07:20) [83%] : \r\nElle est o\u00f9 la quatre mauve, j'imagine que c'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:26 > 0:07:38) [80%] : \r\nAh merci Claudia Paris cr\u00e9\u00e9 Claudia est ce que tu as \u00e0 respecter le le planning du jour Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:44 > 0:07:47) [82%] : \r\nNon mais Pierre, l\u00e0 \u00e9tait pas l\u00e0, donc c'est difficile en m\u00eame temps quand \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:47 > 0:07:52) [91%] : \r\nPas le leader, le leader intestinale, c'est un peu compliqu\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:55 > 0:08:04) [79%] : \r\nOui, je vais r\u00e9colter des informations, alors \u00e7a va, bonne \u00e9mission hein oui c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:07) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:07 > 0:09:19) [83%] : \r\nAlors en fret lorsqu'il exclut l'eau qui est sur la route va s'\u00e9crouler, de part et d'autre dans de petits foss\u00e9s de drainage ces Zola sont r\u00e9colt\u00e9es, elles sont filtr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:19 > 0:09:31) [93%] : \r\n32 hectares et am\u00e9nag\u00e9 pour la faune et la flore, c'est le r\u00e9sultat des mesures environnementales li\u00e9es \u00e0 la construction de la transe chablaisien c'est 2 fois plus que la surface de la route, visite de cette oasis dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:32 > 0:09:46) [95%] : \r\nDans le canton de Berne, les for\u00eats, les mar\u00e9cages du lac du Grimsel vont dispara\u00eetre au grand dam des d\u00e9fenseurs de la nature, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, il a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation du barrage, le lac de retenue va ainsi doubler de volume, nous ferons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:48 > 0:09:53) [79%] : \r\nMais il est tellement de plaisir, tellement de bonheur qui va pr\u00e9valoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:53 > 0:10:07) [91%] : \r\nSon univers, c'\u00e9tait les podiums et les acrobaties skis aux pieds \u00e0 34 ans, Virginie Faivre, la seule skieuse au monde \u00e0 avoir remport\u00e9 3 fois le titre de championne de Ralph pas la Vaudoise a choisi de mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, elle nous expliquera pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:11 > 0:10:22) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous le disais, Virginie Faivre sera avec nous en Direct en fin de journal, une grande f\u00eate est organis\u00e9e aujourd'hui en son honneur dans son village de Saint L\u00e9gier vous il Julien Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:23 > 0:10:33) [88%] : \r\nOui, Sandra, vous le savez, un des a une f\u00eate je r\u00e9ponds pr\u00e9sent du beau monde pour accueillir la championne du village plusieurs conseillers d'\u00c9tat, les discours viennent de terminer, on attend la championne d'une minute \u00e0 l'autre, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:33 > 0:10:53) [94%] : \r\nMerci, on se r\u00e9jouit : on d\u00e9marre cette \u00e9dition en Valais dans le Val-d'Illiez avec une bonne nouvelle pour les producteurs de lait de la r\u00e9gion, on conna\u00eet les difficult\u00e9s de la fili\u00e8re, la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton ont accept\u00e9 de construire une coop\u00e9rative, ils mettent 13 millions de francs sur la table pour la production de fromage, reportage dans une exploitation sur place Serge Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:55 > 0:11:26) [88%] : \r\nLe jour se l\u00e8ve sur le Val-d'Illiez, comme tous les matins, Laurent Ecoeur trait ses vaches avec le litre de lait \u00e0 50 centimes, les temps sont durs, de plus en qui devait exploitations ferm\u00e9es de par le revenu quasi inexistant, du 12 la production laiti\u00e8re, donc il fallait trouver d'autres orientations et l'alternative, c'est le fromage, il permet de d\u00e9gager \u00e0 revenu plus importants aux agriculteurs, cet apr\u00e8s- midi, la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton du Valais ont accept\u00e9 de construire un centre pour promouvoir les fromages du Val-d'Illiez co\u00fbt du projet : 13 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:26 > 0:11:42) [94%] : \r\nCe projet veut mettre en avant les produits qui sont agricoles qui sont cr\u00e9\u00e9s dans cette r\u00e9gion pour la vente directe aux touristes qui passent, mais aussi aux citoyens de la plaine de monter pour qu'il puisse aussi avoir acc\u00e8s \u00e0 ces produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:42 > 0:12:27) [88%] : \r\nMais pour les producteurs, l'essentiel est ailleurs des infrastructures n\u00e9cessaires seront cr\u00e9\u00e9s, une cave d'affinage permettra de mutualiser les fromages de la r\u00e9gion pour se positionner sur un march\u00e9, ce d'autant plus int\u00e9ressant si vous avez du volume que que chacun individuellement, je tapais \u00e0 \u00e0 toutes les portes avec sa petite production oui aujourd'hui un producteur tout seul ne rentre quasi pas dans la vie de la grande distribution, la centralisation permettra d'\u00e9conomiser ses forces l'affinage sera robotis\u00e9, les gens se font partie de notre soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 l'attendent avec impatience pour pouvoir si d'\u00e9change de ce travail et puis peut-\u00eatre prendre un peu plus de temps pour lui en attendant l'affinage se fera \u00e0 la main, les travaux d\u00e9buteront en Automne et se termineront en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:28 > 0:12:35) [94%] : \r\nTout de suite les autres nouvelles en bref, la d\u00e9mission d'Yvan Perrin, la p\u00e9nurie de logements et un nouveau rapport sur les constructions ill\u00e9gales de Verbier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:40 > 0:12:54) [96%] : \r\nDans l'affaire des constructions ill\u00e9gales \u00e0 Verbier, l'expert mandat\u00e9 par le canton estime dans un rapport pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi que la commune de Bagnes est la principale responsable, il pr\u00e9cise toutefois que l'\u00c9tat du Valais a failli lui aussi par manque de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:13:13) [85%] : \r\nIl y a une lettre de l'administration cantonale \u00e0 la commune Durban qui dit clairement ce qu'il faut faire la commune Dubrana actuellement r\u00e8gne \u00e0 continuer sa pratique ill\u00e9gale et \u00e0 mon avis, le canton auraient eu apr\u00e8s Tom Hilde ou c'est ce que fait exactement la commune de Bagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:13 > 0:13:17) [98%] : \r\nL'\u00c9tat du Valais a mandat\u00e9 un groupe de travail pour am\u00e9liorer la surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:36) [94%] : \r\nUne \u00e9tude annonce la fin de la p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud \u00e0 l'horizon 2020, un potentiel de 80000 logements est identifi\u00e9 avec m\u00eame un risque de suroffre, cela devrait inciter \u00e0 construire moins cher pour la classe moyenne inf\u00e9rieure aujourd'hui incapables de louer un logement 9, dans la plupart des communes vaudoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:13:57) [89%] : \r\nLe promoteur, le d\u00e9veloppeur devra se poser la question de la cible \u00e0 des m\u00e9nages est typiquement, il sera possible de pouvoir construire aussi pour cette classe moyenne sans forc\u00e9ment d'ailleurs avoir d'aide public mais en ayant des prix pay\u00e9s pour des terrains qui soit, et c'est l\u00e0 tout l'enjeu pour le promoteur de pouvoir fixer des des prix qui soient v\u00e9ritablement bien cibl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:59 > 0:14:24) [94%] : \r\nYvan Perrin d\u00e9missionne, la nouvelle est tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise quitte la fonction qu'il occupait depuis un peu plus d'un an, une d\u00e9mission qui suit les mauvais r\u00e9sultats du parti aux \u00e9lections cantonales ce dimanche, l'UDC a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil et cet apr\u00e8s- midi, c'est au tour de Xavier Challandes, qui avait fait part de ses doutes, il y a quelques semaines, d'officialiser son d\u00e9part du parti des tractations informelles avec les Verts sont \u00e9voqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:28 > 0:14:33) [95%] : \r\nJe vous renvoie au 19 30 pour davantage d'informations au sujet de la d\u00e9mission d'Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:34 > 0:14:54) [90%] : \r\nLa transe chablaisien nous H 144 a \u00e9t\u00e9 mise en service il y a 5 ans avec un d\u00e9fi : construire une voie de 5 kilom\u00e8tres tout en pr\u00e9servant l'environnement : passages \u00e0 faune \u00e9tang artificiel 32 hectares ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s sp\u00e9cialement autour du bitume, du jamais vu en Suisse romande, le canton tire le bilan aujourd'hui, ils vont au Rimbert et J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:55 > 0:15:07) [92%] : \r\n\u00e0 2 pas de la H 144 et ses 10000 v\u00e9hicules par jour, qui relie le village Vaudois de Reina et celui des et vous \u00eates en Valais une petite oasis pour les animaux de la plaine du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:07 > 0:15:20) [92%] : \r\nOn peut voir ici quelques traces de chevreuils, si on regarde le plan d'eau, on a des sh\u00e9rifs, on a la v\u00e9g\u00e9tation aquatique demain 7 on voit \u00e9galement dans un petit trou d'eau des t\u00eatards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:21 > 0:15:37) [94%] : \r\nCe petit \u00e9tang artificiel, c'est l'une des 29 mesures environnementales prises suite \u00e0 l'immense chantier de 144 termin\u00e9 en 2012, des mesures qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui, mani\u00e8re de montrer que l'empreinte de l'homme et l'\u00e9cologie peuvent parfois se r\u00e9concilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:37 > 0:15:54) [88%] : \r\nAlors nous arrivons devant un passage \u00e0 faune qui franchit la 44 il a utilis\u00e9 par la petite faune pour passer de dont ce tube et, en m\u00eame temps au-dessus on a, \u00e0 la suite du dispositif 4 mesures qui emp\u00eache la m\u00eame faune d'aller se faire \u00e9craser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:54 > 0:16:15) [93%] : \r\nL'ensemble des mesures environnementales totalisent une surface de 32 hectares, soit plus du double de l'emprise de la route, et ces 15 hectares de bitume, le canton de Vaud aurait pu se contenter d'une simple compensation comme le pr\u00e9conise la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale mais il a voulu jouer les \u00e9l\u00e8ves mod\u00e8les, fait rarissime, certaines esp\u00e8ces sont m\u00eame revenus dans la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:15 > 0:16:30) [92%] : \r\nDans la phase de chantier, on a retrouv\u00e9 \u00e0 cet endroit, les petits batraciens qui \u00e9taient, qui sont tr\u00e8s menac\u00e9s, qu'on appelle les sonneurs \u00e0 ventre jaune et puis qui ont pu profiter de cette phase de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du milieu pour retrouver des espaces et et se reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:39) [95%] : \r\nAu total, pr\u00e8s de 5 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis dans les mesures environnementales, soit environ 5 pourcent du budget consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge 144.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:40 > 0:17:00) [94%] : \r\nOn va parler \u00e0 pr\u00e9sent dans notre \u00e9cosyst\u00e8me, celui du lac du Grimsel dans le canton de Berne, les organisations \u00e9cologistes ont perdu hier une bataille de 20 ans avec la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser l'agrandissement du barrage du m\u00eame nom, d'ici quelques ann\u00e9es, les abords du lac seront enti\u00e8rement inond\u00e9e, un sujet de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques adapt\u00e9 par Martine clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:01 > 0:17:16) [91%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, a tranch\u00e9 le barrage du Grimsel pourra \u00eatre sur\u00e9lev\u00e9, ce qui permettra de doubler la capacit\u00e9 du lac, un jugement qui ravit le groupe \u00e9nerg\u00e9tique de l'Oberland bernois KW au \u00e0 l'origine du recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:16 > 0:17:25) [87%] : \r\nOui, c'est une fleur et c'est une bonne surprise, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral signifie qu'on regarde la protection des mar\u00e9cageux, nous pouvons d\u00e9sormais augmenter le niveau du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:25 > 0:17:38) [91%] : \r\nCons\u00e9quence, la for\u00eat de pins et les sites mar\u00e9cageux des alentours seront inond\u00e9es, c'est ce que voulait \u00e0 tout prix \u00e9viter les organisations \u00e9cologistes, ils se battent depuis 20 ans contre ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:38 > 0:17:48) [91%] : \r\nMais jusqu'ici il \u00e9tait admis que les constructions n'\u00e9tait autoris\u00e9e dans des sites mar\u00e9cageux, que si les travaux avaient commenc\u00e9 avant 1983.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:51 > 0:18:11) [93%] : \r\nCes amoureux de la nature, rappelle que les marais sont des sites prot\u00e9g\u00e9s par la Constitution depuis la votation sur l'initiative de retenue pour m'en 1987 et malgr\u00e9 la victoire, les Forces motrices de l'Oberland bernois sont maintenant face \u00e0 une question : comment rentabiliser l'\u00e9l\u00e9vation du barrage, alors que les prix de l'\u00e9nergie reste bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:12 > 0:18:17) [92%] : \r\nSi on veut, il est trop t\u00f4t pour sp\u00e9culer, il faut voir ce que l'avenir nous r\u00e9serve peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:18 > 0:18:27) [97%] : \r\nUne chose est s\u00fbre, les machines de chantier ne sont pas encore en vue, le groupe doit encore obtenir un permis de construire une proc\u00e9dure qui pourrait prendre des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:28 > 0:18:45) [95%] : \r\nAvant de rendre en Direct avec la skieuse Virginie Faivre avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie politique sur les \u00e9lections vaudoises du 30 avril ils sont 6 si\u00e8ges au Grand Conseil et font cavalier seul, les Verts lib\u00e9raux ne sont v\u00e9ritablement soutenu ni par la droite, ni par le Centre, on fait le point avec Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:46 > 0:18:49) [98%] : \r\nLancement de campagne des Verts lib\u00e9raux Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:18:55) [93%] : \r\nC'est avec plaisir que les Verts lib\u00e9raux lance la campagne pour les cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:06) [96%] : \r\nUne mise en sc\u00e8ne soign\u00e9e pour un public aux abonn\u00e9s absents, une image qui refl\u00e8te bien la situation des Verts lib\u00e9raux pour les prochaines \u00e9lections cantonales, ils font cavalier seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:07 > 0:19:14) [91%] : \r\nCavalier seul pour le Conseil d'\u00c9tat oui cavalier seul pour le Grand Conseil non nous avons des alliances pour le Grand Conseil dans diff\u00e9rents districts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:15 > 0:19:26) [90%] : \r\nDes alliances de raison parfois au Centre parfois \u00e0 droite, mais pour le conseil d'\u00c9tat, en d\u00e9cembre dernier, l'UDC Verts lib\u00e9raux de faire partie de la grande alliance de droite avec le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:39) [90%] : \r\nOn est d\u00e9\u00e7u mais \u00e7a ne nous pose pas outre mesure de probl\u00e8mes et nous partons dans une candidature de visibilit\u00e9 seul mais en affirmant toujours que nous sommes un parti \u00e9cologique de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:39 > 0:19:49) [91%] : \r\nMoi, j'aimerais, ce jeune PLR d\u00e9fendait cette grande alliance alors que son interlocuteur UDC n'en voulait pas, mais ils sont d'accord sur un point : le probl\u00e8me, les Verts lib\u00e9raux ne sont pas fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:49 > 0:20:05) [87%] : \r\nC'est parce qu'il d\u00e9range, pour le moment en tout cas ce qu'il y a une politique qui n'est pas du centre- droite rarement en tout cas dans les prises de position qui est plut\u00f4t du centre du centre- l\u00e0 sinc\u00e8rement \u00e0 gauche, c'est vrai que je rejoins sur le principe que parfois ils votent, on en sait toujours pas s\u00fbr qu'est pied danser avec eux sur certains sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:05 > 0:20:31) [91%] : \r\nVoici le Grand Conseil Vaudois, \u00e0 droite, l'alliance actuelle, l'UDC et le PLR \u00e0 gauche, le Parti socialiste, les Verts et la gauche de la gauche, entre 2 les partis du centre et il y a cette feuille les Verts lib\u00e9raux, ils occupent actuellement 6 si\u00e8ges et pour les d\u00e9cisions importantes, m\u00eame s'il ne p\u00e8se pas grand- chose, il peut faire pencher la balance et la droite n'aime pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:31 > 0:20:40) [89%] : \r\nOn n'est pas l\u00e0 pour voter ce qu'on dit de voter, aujourd'hui, les Verts lib\u00e9raux sont des progressistes, donc c'est clair qu'on suivra pas des votes conservateurs, on a des humanistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:40 > 0:20:57) [91%] : \r\nNi conservateur, ni de gauche, une ind\u00e9pendance revendiqu\u00e9e par Isabelle Chevalley, d'ailleurs, si l'UDC avait accept\u00e9 les Verts lib\u00e9raux dans l'alliance de droite, c'est elle qui devait partir pour la course au Conseil d'\u00c9tat ce que ces avis historique de l'Alliance du Centre aurait un peu mal pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:57 > 0:21:24) [92%] : \r\nLes si vous \u00eates en train de parler Isabelle Chevalley je botte en touche et je vous dis ce qui me frappe aussi dans le constitution des listes dans plusieurs des districts de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est \u00e0 quel point, en politique, on dit tout ce qu'on est au service du pape au service des autres et en fait on rencontre surtout concentr\u00e9s d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:24 > 0:21:36) [96%] : \r\nEn guise d'\u00e9pilogue \u00e0 vouloir lorgner du c\u00f4t\u00e9 des grands partis de droite, les Verts lib\u00e9raux sont la grenouille qui voulait devenir aussi grosse que le boeuf on esp\u00e9rant que fin avril, elle n'explose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:37 > 0:21:54) [86%] : \r\nComme promis, on va partir maintenant en Direct \u00e0 Saint L\u00e9gier, petite commune vaudoise qui fait en ce moment sa championne, la skieuse Virginie Faivre nouvellement retrait\u00e9 apr\u00e8s plusieurs blessures, la championne de freestyle avait annonc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier qu'elle mettait fin \u00e0 sa carri\u00e8re sportive Julien fin vous \u00eates avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:56 > 0:22:04) [90%] : \r\nOui, Sandra bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je suis avec Monsieur le syndic de Saint, L\u00e9gier, bonsoir, et avec vous, la championne du village, il vient d'avoir une petite c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 beaucoup d'\u00e9motions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:05 > 0:22:11) [92%] : \r\nBonsoir, oui toujours beaucoup d'\u00e9motion, c'est tr\u00e8s touchant de voir autant de gens ici c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:11 > 0:22:13) [92%] : \r\nEt au niveau des sentiments j'moi j'imagine qu'on est un petit peu partag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:14 > 0:22:24) [91%] : \r\nPartager mais \u00e9mu parce que voil\u00e0, on pense \u00e0 tous ces beaux moments et puis et puis c'est aussi ben maintenant \u00e0 une p\u00e9riode de transition, et puis le d\u00e9but d'une nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:24 > 0:22:30) [90%] : \r\nOn va en reparler en 2\u00e8me partie Monsieur le syndic Virginie est une ambassadrice incroyable pour la r\u00e9gion pour votre village pour comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:30 > 0:22:54) [89%] : \r\n\u00e9coutez Virginie, c'est la connaissance qu'illumine, toutes les personnes qui la c\u00f4toient parce que elle, elle d\u00e9gage un rayonnement extraordinaire et un hobby de de pouvoir la suivent d\u00e9j\u00e0 pour \u00e7a qu'on est all\u00e9 \u00e0 Sotchi pour voir son c'est son exploit, \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre couronnement, on a pass\u00e9 un moment extraordinaire oui \u00e9motions et puis je trouve que Virginie \u00e0 toute personne qui m\u00e9rite largement le soutien des de la collectivit\u00e9 locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:54 > 0:22:58) [93%] : \r\nEt vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission que le village \u00e0 un record au niveau Vaudois en tout cas, pouvez m'en dire un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:58 > 0:23:30) [84%] : \r\nEh bien oui, je vais faire le Vaudois, donc je suis, je suis fier qu'\u00e0 sa L\u00e9gier ont r\u00e9uni le plus grand nombre de globes en cristal, puisque nous avons aussi Erika Hesse, ce qui nous avait valu une fois de r\u00e9unir tous les clubs syst\u00e8me et de pouvoir ainsi les compter, une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 faite pour savoir, m\u00eame si en Suisse romande r\u00e9unit le plus de globes alors la question est toujours ouverte, ce qu'on sait pas, du c\u00f4t\u00e9 des Valaisans et Pirmin sous Brionne ou d'autres athl\u00e8tes, de ce de ce calibre-l\u00e0 ont peut-\u00eatre un peu plus que notre village du c\u00f4t\u00e9 de ceux de \u00e7a se p\u00e9rime sas de Zermatt pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:30 > 0:23:37) [93%] : \r\nMerci pour ces quelques mots, on va revenir, on va parler de votre avenir mais je propose de revenir en images sur votre carri\u00e8re avec ce sujet de Nicolas Burgy, a tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:39 > 0:24:30) [88%] : \r\nLarge sourire look \u00e9tudi\u00e9 ancienne skieuse alpine au ski accro \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000 Virginie Faivre \u00e0 Lausanne le 6 septembre 82 \u00e9tudes des sportifs suisses les plus attachants de sa g\u00e9n\u00e9ration, la r\u00e8gle de L\u00e9gier a pris sa retraite \u00e0 l'\u00e2ge de 34 ans des sombres, \u00e9puis\u00e9 par l'issue d'une nouvelle commotion c\u00e9r\u00e9brale, triple championne du monde de Ralf pas et, en 2009 2013 et 2015 c'est la seule skieuse du monde \u00e0 avoir r\u00e9ussi pareil exploit, petit gabarit 1 m\u00e8tre 55, elle remporte aussi 3 fois le grand globe de la Coupe du monde dont elle s'adjuge 2 victoires et 10 podiums un palmar\u00e8s d\u00e9tonnant, auquel il a juste manqu\u00e9 une m\u00e9daille olympique en 2014 \u00e0 Sotchi, elle \u00e9choue au pied du podium mais son \u00e9motion est immense parce qu'elle revient de loin, c'est g\u00e9nial, si je crois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:30 > 0:24:45) [82%] : \r\nJuste tellement content d'inclassable, c'est la soir\u00e9e la fin de ma vie, la journ\u00e9e, elle a fait incroyable, j'ai tellement de plaisir, tellement de bonheur G20 qui va pr\u00e9valoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:48 > 0:24:57) [88%] : \r\nCe jour- l\u00e0, malgr\u00e9 la m\u00e9daille manqu\u00e9 Virginie Faivre r\u00e9ussit une de ses figures les plus difficiles, la t\u00eate en bas, malgr\u00e9 les craintes et les douleurs dues \u00e0 assez nombreuses blesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:59 > 0:25:13) [91%] : \r\nEn 2015 apr\u00e8s son 3\u00e8me titre mondial en Autriche Virginie r\u00eavent encore de r\u00e9ussir quelque chose aux Jeux olympiques de Cheang en 2018 mais elles renoncent une ann\u00e9e plus tard, en d\u00e9clarant simplement mon corps ne me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:18 > 0:25:24) [93%] : \r\nVirginie, mon corps ne suit plus, on l'a vu, hein, \u00e0 la fin du du reportage, \u00e7a c'est vraiment \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour mettre un terme \u00e0 votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:24 > 0:25:41) [90%] : \r\nOui, je crois, on fait des sports enfin mon mon sport qui est assez traumatisant pour le corps, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 amener assez longtemps qu'on paradoxe moins chanceux que moi et puis c'est vrai que, ben voil\u00e0, \u00e0 34 ans, il \u00e9tait temps de cette fois, la priorit\u00e9 \u00e9tait de penser \u00e0 moi et \u00e0 ma sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:41 > 0:25:47) [90%] : \r\nEst ce qu'on pense \u00e0 sa retraite, d\u00e9j\u00e0 quand on est en comp\u00e9tition, on se dit : non, non, \u00e7a, ce sera vraiment pour apr\u00e8s, pour l'instant, je me concentre vraiment sur la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:47 > 0:26:10) [90%] : \r\n\u00e9videmment, jambes, j'y pense depuis le 1er jour j'avais m\u00eame pas encore commenc\u00e9 que je pensais ce qui allait se passer apr\u00e8s, parce que voil\u00e0, bah en tant que sportif, on sait jamais ce qui va se ce qui va se passer, ce qui peut arriver les blessures arrivent rapidement et puis donc voil\u00e0, il y a cette prise de risque, il y a un genre de choses, donc il faut toujours pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- sport je crois pour \u00e7a, on a beau le pr\u00e9parer mais c'est pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:11 > 0:26:13) [87%] : \r\nJustement concr\u00e8tement qu'est-ce que vous allez faire d\u00e8s demain, j'ai envie de lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:13 > 0:26:39) [93%] : \r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, donc j'ai toujours continu\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier par correspondance, je me suis engag\u00e9 au sein de la candidature des Jeux olympiques de la Jeunesse 2020 pendant bah c'\u00e9tait les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis et puis maintenant, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour l'Aide sportive suisse voil\u00e0 on s'occupe de de r\u00e9colter des fonds pour les jeunes sportifs suisses et les soutenir financi\u00e8rement pour leur carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:39 > 0:26:45) [88%] : \r\nSoutenir la rel\u00e8ve, on le voit aussi avec les les JO de la jeunesse, \u00e0 Lausanne, les JO, Sion soutenir la jeunesse, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:45 > 0:26:52) [94%] : \r\nOui, c'est quelque chose qui me tient \u00e0 coeur, c'est vrai qu'avoir le sport m'a beaucoup donn\u00e9 et je pense que c'est important aussi de donner en retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:53 > 0:27:06) [92%] : \r\nJ'ai comme exemple Erika dans la commune, qui est une grande championne et on a beaucoup parl\u00e9 voil\u00e0 de de ces moments de transition et elle s'implique \u00e9norm\u00e9ment pour pour les jeunes et je trouve super ce qu'elle fait, donc \u00e7a m'a donn\u00e9 aussi l'envie de de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:09 > 0:27:16) [89%] : \r\nMerci beaucoup Virginie pour ces quelques mots, bon vent pour cette nouvelle vie qui s'offrent \u00e0 vous : sous cette une excellente soir\u00e9e \u00e0 la maison, se retrouvera demain, on va parler voiture, rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:17 > 0:27:36) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, merci Julien, vous avez fait suite f\u00e9liciteraient pour nous, demain, nous irons \u00e0 Saignel\u00e9gier en effet dans les franches montagnes dans les bruits de moteur et l'effervescence du crit\u00e9rium jurassien, ce sera la 40\u00e8me \u00e9dition dans un instant, le 19 30 avec Darus rejoint et la journaliste Fanny moi qui vous parlera de l'art de l'\u00e9criture \u00e0 la main, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T00:57:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590109", "durationSec": 172, "title": "FRIGO CL VD ELEX VERTS LIB_RTS000001106776", "excerpt": "Le parti des vert'lib\u00e9raux fait campagne pour les \u00e9lections cantonales vaudoises. Itw du candidat Fran\u00e7ois Pointet sur le fait que ses repr\u00e9sentants font cavalier seul pour les \u00e9lections du conseil d'Etat et ont quelques alliances dans les districts pour le grand conseil. Les candidats UDC Philippe Jobin et PLR Barry Lopez estiment que ce parti du centre manque de fiabilit\u00e9. La conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley affirme son esprit progressiste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590110", "durationSec": 88, "title": "FRIGO CL TRAVAUX GRIMSEL_RTS000001113823", "excerpt": "Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser l'agrandissement du barrage du Grimsel, dans l'Oberland bernois. Depuis 20 ans les \u00e9cologistes s'opposaient \u00e0 ce projet pour ne pas inonder les sites mar\u00e9cageux et les for\u00eat autour du lac du barrage.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"], "thematicThemes": ["BARRAGE"], "sequenceIds": ["1590954"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590111", "durationSec": 40, "title": "CL TI VS CONSTRUCTIONS ILLEGALES V2 0604_RTS000001114308", "excerpt": "L'expert mandat\u00e9 par le canton du Valais pour analyser l'affaire des constructions ill\u00e9gales \u00e0 Verbier estime que la commune de Bagnes est la principale responsable mais que l'Etat du Valais a failli lui aussi par manque de contr\u00f4le. Itw de l'expert Kurt Nuspliger sur ces agissements illicites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSTRUCTION ILLICITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590112", "durationSec": 41, "title": "CL TI VD PENURIE LOGEMENTS 0604_RTS000001114208", "excerpt": "Portrait de la skieuse freestyle suisse Virginie Faivre qui a pris \u00e0 34 ans sa retraite sportive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590113", "durationSec": 20, "title": "CL TI NE PERRIN DEMISSION 0604_RTS000001114210", "excerpt": "Apr\u00e8s 5 ans de sa mise en service, bilan environnemental positif des mesures compensatoires de la route transchablaisienne H144 qui relie Vaud et Valais. Autour des 5 km de route, 32 hectares ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s par 29 mesures environnementales, dont un \u00e9tang artificiel et un passage pour la faune."}, {"internalArchiveId": "AA1704590114", "durationSec": 100, "title": "CL PORTRAIT VIRGINIE FAIVRE_RTS000001113992", "excerpt": "La conf\u00e9d\u00e9ration et le canton du Valais investissent 13 millions de francs pour la construction d'une coop\u00e9rative dans le Val-d'Illiez pour la production de fromage. Les produits de la r\u00e9gion seront mis en avant pour dynamiser le secteur agricole et faire face \u00e0 la baisse constante du prix du lait.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590115", "durationSec": 110, "title": "CL H144 COMPENSATION_RTS000001114250", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ROUTE", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1590905"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590116", "durationSec": 94, "title": "CL COOPERATIVE LAIT_RTS000001114269", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"], "thematicThemes": ["FABRICATION DU FROMAGE"], "sequenceIds": ["1590892"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591093", "summary": "Val-d'Illiez : Laurent Ecoeur, agriculteur, traiant ses vaches \u00e0 la machine. Itw Laurent Ecoeur.  Laurent Ecoeur effectuant diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la pr\u00e9paration et de l'affinage du fromage.\nJean-Michel Cina, Conseiller d'Etat valaisan, signant un accord pour la fromagerie. Itw Jean-Michel Cina.", "id": "1590892", "visualThemes": ["FABRICATION DU FROMAGE", "FROMAGE"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591106", "summary": "Circulation routi\u00e8re sur la route H144. Zone renatur\u00e9e de la pleine du Rh\u00f4ne avec \u00e9tang artificiel. Itw Najla Naceur, conservatrice nature canton de Vaud. T\u00e9tards. Passage \u00e0 faune sous la route et filet de protection au bord de la route. Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, visitant le site.\nItw Alain Stuber, bureau d'\u00e9cologie Hintermann & Weber.", "id": "1590905"}, {"internalArchiveId": "AA1704591155", "summary": "Image de synth\u00e8se du projet de sur\u00e9l\u00e9vation du barrage du Grimsel. Barrage du Grimsel. Daniel Fischlin, directeur Groupe \u00e9nerg\u00e9tique de l'Oberland bernois KWO. V\u00e9g\u00e9tation et montagnes autour du lac de Grimsel. Itw Peter Anderegg, pr\u00e9sident du Grimselverein.\nArchives SRF : vue a\u00e9rienne de marais, \u00e9criteau place d'arme de Rothenthurm.", "id": "1590954", "visualThemes": ["BARRAGE", "MARAIS"], "visualGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591175", "summary": "Duplex St-L\u00e9gier-La-Ch\u00e9saz : itw Virginie Faivre, skieuse suisse.", "id": "1590974"}, {"internalArchiveId": "AA1704591176", "summary": "Duplex St-L\u00e9gier-La-Ch\u00e9saz : itw Alain Bovay, syndic.", "id": "1590975"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex St-L\u00e9gier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692480", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030583", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C918DD9E-13E5-42AB-8A02-CE3D1E12E4FF", "internalArchiveId": "C918DD9E-13E5-42AB-8A02-CE3D1E12E4FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait de Donald Trump. pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Gr\u00e9gory Karlen, joueur de football, attaquant pour le FC Sion;Yannick Buttet, conseiller national PDC VS;Walter Thurnherr, chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, charg\u00e9 de la coordination du projet de vote \u00e9l\u00e9ctronique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+23/SYRIE USA CHANGEMENT DE CAP?)   clip \r\n\"Quand vous tuez des enfants innocents - des b\u00e9b\u00e9s ! \r\n\u00e7a franchit pluS qu'une ligne rouge. \r\nLeur mort est un affront pour l'Humanit\u00e9.\"\r\nDonald Trump s'est donc r\u00e9veill\u00e9 hier avec une autre image de Bachar Al-Assad...\r\nL'attaque chimique de mardi dans la province d'Idlib a eu un fort impact sur lui..\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a expliqu\u00e9 hier devant la presse...\r\n86 morts...dont une trentaine d'enfants...\r\nC'est trop pour Donald Trump...\r\nSuffisamment en tout cas pour changer de strat\u00e9gie en Syrie. \r\nPhilippe Revaz...\r\n  papier revaz\r\n(D6/ETAT D'ALEP? DI)  \r\nIntervenir en Syrie...tout en n\u00e9gociant et en reconstruisant le pays...\r\nc'est toute la complexit\u00e9 du dossier syrien...\r\nHier la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 d\u00e9bloquer 6 milliards de francs pour reconstruire la Syrie...\r\nLa Suisse versera 74 millions...\r\nLes besoins sont gigantesques...pour les habitants, pour les r\u00e9fugi\u00e9s aussi.\r\nVous pouvez en t\u00e9moigner Alexandre Habay...\r\nBonjour...\r\n....\r\nVous \u00eates en direct d'Alep...dans certains quartiers de la ville, il ne reste que des d\u00e9combres...\r\nD\u00e8s que vous approchez d'Alep par la zone de l'a\u00e9roport, la silhouette d\u00e9figur\u00e9e de la ville saute aux yeux. Lorsque vous la traversez ensuite par l'est, c'est un d\u00e9cor apocalyptique. Toutes les fa\u00e7ades pour celles qui sont encore debout sont cribl\u00e9e d'impacts, de trous b\u00e9ants, parfois les immeubles sont \u00e9ventr\u00e9s ou totalement effondr\u00e9s comme apr\u00e8s un violent s\u00e9isme. Malgr\u00e9 tout, les gens commencent \u00e0 revenir dans certaines zones, ils se d\u00e9placent librement \u00e0 nouveau parce que le changement r\u00e9cent le plus \u00e9vident pour les Al\u00e9pins c'est le retour de la s\u00e9curit\u00e9, la fin des affrontements. Alors il y a des r\u00e9sidents qui reviennent chez eux pour constater que leur logement soit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit soit est invivable. Mais parfois dans des immeubles \u00e0 moiti\u00e9  \u00e9croul\u00e9s vous avez une ou deux familles qui sont revenues ou qui ne sont jamais parties. \r\nCC: La grande inconnue c'est celle de la reconstruction, comment et par o\u00f9 commencer ?\r\nEst-ce qu'il faut tout d\u00e9truire pour reb\u00e2tir \u00e0 neuf? Certains habitants m'ont montr\u00e9 des fissures qui partent des fondations, tellement d'immeubles ne semblent tout simplement pas r\u00e9parables. Et qui va payer ? Pour l'instant les particuliers retapent ce qu'ils peuvent, ils d\u00e9blaient, ils colmatent, ils refen\u00eatrent. L'approvisionnement en eau se fait par des puits for\u00e9s dans le bitume. C'est de l'urgent, du provisoire, mais qui risque de perdurer. L'aide internationale discut\u00e9e hier \u00e0 Bruxelles est assortie de conditions, notamment de r\u00e8glement politique, autant dire qu'on en est loin. Alep vit pour l'instant une convalescence pr\u00e9caire. Elle est toujours ravitaill\u00e9e et reli\u00e9e au reste de la Syrie gouvernementale par une simple route secondaire, r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e par les djihadistes, comme si l'on coupait soudainement la perfusion.\r\nl'image est parlante...merci...Alexandre Habay envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie....\r\nEt clore le chapitre...sachez que le vote sur la r\u00e9solution qui r\u00e9clame une enqu\u00eate sur l'attaque chimique a \u00e9t\u00e9 report\u00e9...au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...le temps de n\u00e9gocier avec Moscou...qui rejette le texte..\r\n(D2/UE/VISITE LEUTHARD BXL)                                                                                                                                                                                    \r\n***En Suisse...l'actualit\u00e9 politique c'est la visite de Doris Leuthard \u00e0 Bruxelles aujourd'hui...\r\nDidier Burkhalter y \u00e9tait hier...\r\nJohan Schnedier Ammann la semaine derni\u00e8re...\r\nLa valse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se poursuit dans la capitale europ\u00e9enne...\r\no\u00f9 l'on vous retrouve Romain Clivaz...\r\n...\r\nhier en marge de la conf\u00e9rence sur la Syrie...le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est entretenu avec son homologue europ\u00e9enne...\r\nMais aujourd'hui c'est au plus haut niveau que la Suisse sera pr\u00e9sente \u00e0 Bruxelles...\r\nAvec une visite pr\u00e9sidentielle, celle de Doris Leuthard.\r\nElle rencontre le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncke en fin de matin\u00e9e.\r\nTrois conseillers f\u00e9d\u00e9raux en une semaine, cela illustre le moment particulier dans les relations bilat\u00e9rales, apr\u00e8s trois ans de glaciations.\r\nCC: Apr\u00e8s la \"gla-cia-tion\" Romain, le nouveau mot-cl\u00e9 pour Berne c'est donc \"normalisation\"...\r\nEt cela passe par un d\u00e9blocage d'une quinzaine de dossiers suspendus dans le sillage du vote de f\u00e9vrier 2014 contre la libre circulation des personnes.\r\nBerne craint par exemple que l'accord sur les obstacles technique au commerce ne soit pas actualis\u00e9 par Bruxelles, ce qui peut rench\u00e9rir des produits industriels suisses lors de leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nCC: On sent la volont\u00e9 de repartir, mais les \u00e9quilibres eux restent fragiles...\r\nC\u00f4t\u00e9 europ\u00e9ens, certains sont tent\u00e9s de maintenir la pression sur la Suisse, en ne d\u00e9bloquant qu'au compte-goutte les dossiers suspendus.Une pression pour s'assurer que la loi de mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse aille dans la bonne direction, mais aussi que l'accord-cadre pour chapeauter l'\u00e9difice bilat\u00e9ral aboutisse.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral mise sur une normalisation, mais conna\u00eet le caract\u00e8re explosif de l'accord institutionnel, il veut donc se h\u00e2ter lentement.\r\ntout un art...se presser...tranquillement...Merci Romain Clivaz...en direct de Bruxelles...\r\n(20/DEMI FINALE FC SION ITV KARLEN) ...l'art de jouer au football \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nSion le pratique...\r\nhier le club s'est qualifi\u00e9 hier soir pour la 14\u00e8me finale de Coupe de Suisse de son histoire. \r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9 6 \u00e0 5 aux tirs aux buts contre Lucerne. \r\nIl y avait 0 \u00e0 0 apr\u00e8s les prolongations. \r\nLa magie de la Coupe a donc frapp\u00e9 \u00e0 Tourbillon. \r\nL'attaquant du FC Sion, Gr\u00e9gory Karlen, au micro de Bernardin Allemann.\r\n  50''\r\nEn finale de la Coupe, le FC Sion d\u00e9fiera le FC B\u00e2le le jeudi 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve. Les B\u00e2lois qui ont \u00e9limin\u00e9 Winterthour 3 \u00e0 1 hier soir (MER) en demi-finale.\r\nAnton Mitryushkin n'entre en sc\u00e8ne.\r\n(02/GRIMSEL ITV BUTTET) Le barrage du Grimsel, dans le canton de Berne, pourra \u00eatre rehauss\u00e9. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 hier (MER) son feu vert au projet du groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernois KWO. Le dossier est renvoy\u00e9 au Tribunal administratif bernois qui doit le r\u00e9examiner. \r\nLes juges de Mon Repos ont approuv\u00e9 le recours des Forces motrices de l'Oberhasli...\r\nCe qui a provoqu\u00e9 l'ire des organisations \u00e9cologistes... \r\net la grande satisfaction du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(04/MULTI VOTE ELECTRONIQUE ITV THURNHERR) ***Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au vote \u00e9lectronique.\r\nIl a adopt\u00e9 hier des mesures afin que deux tiers des cantons soient convaincus par ce type de vote avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Aujourd'hui, seuls Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le Ville permettent \u00e0 leurs citoyens de voter via internet. Le chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration est charg\u00e9 de la coordination du projet dans toute la Suisse. Et Walter Thurnherr pr\u00e9f\u00e8re convaincre, pas contraindre. \r\n  35''\r\nWalter Thurnherr r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(22/MEILLEUR RESTAURANT PA) ...vous avez faim?\r\nl'eau \u00e0 la bouche...\r\nSelon le dernier classement du magazine \"Restaurant\", le meilleur \u00e9tablissement gastronomique du monde est dirig\u00e9 par un cuisinier suisse. Le restaurant New-Yorkais de l'argovien Daniel Humm  est arriv\u00e9 en t\u00eate des 50 meilleurs restaurants du monde. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n  49''\r\n(fin)  La fa\u00e7on dont on y acc\u00e8de, bien s\u00fbr, mais aussi la vitesse de la musique pop elle-m\u00eame, avec des parties instrumentales drastiquement raccourcies et un rythme moyen beaucoup plus rapide.\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude am\u00e9ricaine men\u00e9e par le doctorant en th\u00e9orie musicale Hubert Leveille Gauvin, \u00e0 l'universit\u00e9 d'Etat de l'Ohio. Avant de parvenir \u00e0 cette conclusion, le chercheur a analys\u00e9 les tubes figurant dans le top 10 du classement am\u00e9ricain entre 1986 et 2015.\r\nEn 1986, il fallait attendre en moyenne quelque 23 secondes avant d'entendre une voix. En 2015, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 cinq secondes, soit une chute moyenne de l'ouverture instrumentale de 78%, a-t-il d\u00e9termin\u00e9.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man au Valais... \r\nAilleurs, le ciel sera d'abord nuageux, puis des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper... \r\nL'apr\u00e8s midi, passage \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9...\r\nIl fera 12 degr\u00e9s aujourd'hui, 14 autour du L\u00e9man, 17 en Valais...\r\nBise mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau, parfois forte sur l'Ouest du Bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8495017", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8495036", "ece-8495017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:11Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nBienvenue \u00e0 tous tout seul journal Coralie Claude et si les \u00c9tats-Unis lan\u00e7aient leur propre action militaire en Syrie, Donald Trump ne l'exclut pas, il a chang\u00e9 d'avis sur Bachar Al-Assad le pr\u00e9sident syrien a franchi beaucoup de lignes trop pour Donald Trump l'attaque chimique a choqu\u00e9, il y aura peut-\u00eatre un avant et un apr\u00e8s Idlib. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nCette attaque chimique peut -elle vraiment sonn\u00e9 le r\u00e9veil de la communaut\u00e9 internationale et partant des \u00c9tats-Unis, on vient de le dire pour lui r\u00e9pondre, Fabrice Balanche, g\u00e9ographe et sp\u00e9cialiste de la Syrie sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure, en Direct de Washington \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [86%] :\r\nAlain Poels y a d\u00e9j\u00e0 un avant et un apr\u00e8s bataille Alexandre Habay sur place, il nous dire \u00e0 quoi ressemble une ville en convalescence d\u00e9figur\u00e9e, o\u00f9 les habitants n'ont plus de maison, mais ont retrouv\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 op\u00e9ration d\u00e9blocage Doris feuilles tardait \u00e0 Bruxelles aujourd'hui pour tenter de relancer 14 dossiers bloqu\u00e9s depuis un certain 9 f\u00e9vrier 2014, c'est Jean-Claude Junker, qui recevra la pr\u00e9sidente la strat\u00e9gie c\u00f4t\u00e9 suisse, l'axe -toi lentement, soyez patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nApr\u00e8s 50 ans au service de la plus grande multinationale d'Europe Brabeck rendra tout \u00e0 l'heure sa casquette de pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 Brabec c'est un monument de l'\u00e9conomie mondiale, mais aussi la fin d'une certaine incarnation du Capitaine d'industrie, nous dira tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs r\u00e9hauss\u00e9 le barrage du Grimsel d'une vingtaine de m\u00e8tres le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit oui hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nMais certaines associations \u00e9cologiques continuent de s'y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nAlors question : la protection du paysage est -elle plus importante que l'accroissement des capacit\u00e9s hydrauliques, Catherine Martin ce de la direction du VVF suisse est avec nous dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [86%] :\r\nSi on dit merci \u00e0 son gardien russe, c'est \u00e0 lui que le club doit sa 14\u00e8me finale de la Coupe de Suisse un ticket d\u00e9croch\u00e9e \u00e0 l'issue des penalties, la magie de la Coupe a encore op\u00e9r\u00e9 \u00e0 Tourbillon et puis le meilleur restaurant du monde un vous Suisse, m\u00eame s'il domine New-York oui oui que le ce g\u00e9ologue de l'OPEP va courageusement les Mario incluant de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [91%] :\r\nVous oiseaux la fracture quand vous tuez des enfants innocents des b\u00e9b\u00e9s \u00e7a franchit plus qu'une ligne rouge, leur mort est un affront pour l'humanit\u00e9, Donald Trump s'est donc r\u00e9veill\u00e9 hier avec une autre image de Bachar Al-Assad Assad l'attaque chimique de mardi dans la province d'Idlib a eu un fort impact sur le pr\u00e9sident, il le a dit lui- m\u00eame, hier, devant la presse \u00e0 la Maison Blanche 86 morts, dont une trentaine d'enfants, c'est trop pour Donald Trump, suffisamment en tout cas pour changer de strat\u00e9gie en Syrie Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [93%] :\r\nCe mercredi 5 avril aura peut-\u00eatre marqu\u00e9 le basculement de la politique am\u00e9ricaine en Syrie est la principale victime pourrait en \u00eatre Bachar El-Assad Trump n'a laiss\u00e9 gu\u00e8re de doute en affirmant hier qu'il avait chang\u00e9 d'avis quant au sort du leader syrien, manifestement \u00e9branl\u00e9 par la mort de ses enfants syriens Donald Trump estime qu'Assad a franchi une ligne rouge et beaucoup d'autres lignes, ce sont ses termes apr\u00e8s de tels propos, il lui sera difficile de ne pas entreprendre d'action militaire, d'autant qu'il reproche justement Obama de n'avoir pas agi \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s avoir trac\u00e9 sa propre ligne rouge en Syrie, la perspective d'une action des \u00c9tats-Unis ressortait aussi des propos de leur ambassadrice \u00e0 l'ONU, qui n'a pas exclu d'agir de fa\u00e7on unilat\u00e9rale en parall\u00e8le cette attaque chimique semble avoir compromis les perspectives d'alliance avec les Russes en Syrie, on ignore encore quelle sera l'action exact entreprise par Donald Trump officiellement aucune option n'est exclue, c'est d'ailleurs aussi la formule officielle vis-\u00e0-vis de la Cor\u00e9e du Nord, cette pr\u00e9sidence Trump, qui se voulait en retrait aura \u00e9t\u00e9 rapidement rattrap\u00e9 par les affaires du monde Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [96%] :\r\nIntervenir en Syrie tout en n\u00e9gociant et on reconstruisant le pays, c'est toute la complexit\u00e9 du dossier syrien hier la communaut\u00e9 internationale s'est engag\u00e9e \u00e0 d\u00e9bloquer 6 milliards de francs pour reconstruire le pays, la Suisse versera 74 millions les besoins sont gigantesques pour les habitants pour les r\u00e9fugi\u00e9s aussi vous pouvez en t\u00e9moigner, Alexandre Habay bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:11) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [96%] :\r\nVous \u00eates en Direct d'Alep, dans certains quartiers de cette ville syrienne, il ne reste que des d\u00e9combres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [90%] :\r\nOui, d\u00e8s que vous approchez d'Alep par la zone de l'a\u00e9roport, la silhouette discuter de la vie aux autres, aux yeux lorsqu'la a travers\u00e9 ensuite par l'Est, alors l\u00e0, c'est un des corps apocalyptique toutes les fa\u00e7ades pour celles qui sont encore debout sont cribl\u00e9e l'impact de trous b\u00e9ants parfois les immeubles sont \u00e9ventr\u00e9s ou totalement effondr\u00e9s comme apr\u00e8s un violent s\u00e9isme, malgr\u00e9 tout, les gens commencent \u00e0 revenir dans certaines zones se d\u00e9placent librement \u00e0 nouveau parce que le changement r\u00e9cent le plus \u00e9vident pour les Alep, hein, c'est le retour de la s\u00e9curit\u00e9, la fin des affrontements, alors il y a des r\u00e9sidents qui viennent chez eux pour constater que leur logement soit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, soit est invivable mais parfois dans des immeubles \u00e0 moiti\u00e9 \u00e9croul\u00e9s, vous avez une ou 2 familles qui sont revenus, ou qui ne sont jamais partis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [89%] :\r\nLa grande inconnue, Alexandre, c'est celle de la reconstruction, comment et par o\u00f9 commencer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [91%] :\r\nEst ce qu'il faut tout d\u00e9truire pour reb\u00e2tir \u00e0 9, certains habitants ont montr\u00e9 des fissures qui partent des fondations \u00e9norm\u00e9ment d'immeubles ne semble tout simplement pas r\u00e9parables et qui va payer pour l'instant, les particuliers retape ce qu'ils peuvent, ils d\u00e9blaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [90%] :\r\nAlexandre avait \u00e9t\u00e9 donc en Direct d'Alep, malheureusement, la ligne a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e, nous aurons l'occasion de l'entendre notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans d'autres \u00e9ditions r\u00e9sultera on essaiera de l'\u00e9tudiant, pour le pr\u00e9ciser d'Alep donc s'explique : la qualit\u00e9 de la ligne qui n'a pas tenu, malheureusement, mais sachez encore sur ce dossier syrien que le vote sur la r\u00e9solution, qui r\u00e9clame une enqu\u00eate sur l'attaque chimique de mardi pr\u00e8s d'Idlib, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 et devait avoir lieu hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, il a \u00e9t\u00e9 donc report\u00e9e, le temps de n\u00e9gocier avec Moscou, qui rejette ce texte et c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [84%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 syrienne et et et toute la diplomatie auto- \u00e9videmment on la commentera, on a retrouv\u00e9, je crois, Alexandre Habay m\u00e9ditant en r\u00e9gie Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [87%] :\r\nAlexandre Habay, vous nous disiez que vous \u00eates tr\u00e8s complet de 2 heures de reconstruire Alain peu visiblement il y a aussi quelques probl\u00e8mes de communication, vous pouvez continuer \u00e0 nous raconter cette reconstruction et les enjeux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:19) [88%] :\r\nOui, je vous disais que les les gens prennent en charge eux- m\u00eames des petits travaux, il remettait et fen\u00eatre il essaie de colmater les br\u00e8ches de lier les des gravats, l'approvisionnement en eau c'est par des puits for\u00e9s \u00e0 m\u00eame le bitume alors c'est de l'urgence et du provisoire mais qui risque de perdurer internationale discut\u00e9e \u00e0 Bruxelles est assortie de conditions, comme vous le savez, notamment de r\u00e8glement politique, alors autant dire qu'on en est loin, d'Alep puis donc pour l'instant un r\u00e9pit tr\u00e8s ont m\u00eame pas dire qu'elle a vraiment commenc\u00e9 la convalescence, elle est toujours ravitaill\u00e9e et reli\u00e9e au reste de la Syrie gouvernementale par une simple route secondaire, c'est trop, sur laquelle on roule par endroits \u00e0 tombeau ouvert d'\u00e9ventuels tirs de s\u00e9nateur est r\u00e9guli\u00e8rement coup\u00e9e par les djihadistes, comme si on coupait soudainement la perfusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [89%] :\r\nMerci beaucoup Alexandre Habay, l'image est parlante : vous \u00eates donc notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0, je le disais donc on parlera de l'actualit\u00e9 syrienne tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 il sera en Direct de Washington, on le conna\u00eet, c'est un g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de la Syrie se rend souvent sur le terrain, il \u00e9tait encore il y a, il y a quelques jours, c'est Fabrice Balanche en Suisse, \u00e0 7 heures, 7 l'actualit\u00e9 politique c'est la visite de Doris Leuthard ta Bruxelles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [92%] :\r\nOui Didier Burkhalter, il \u00e9tait hier Yoann Schneider- Ammann la semaine derni\u00e8re la valse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux se poursuit donc dans la capitale europ\u00e9enne o\u00f9 l'on vous retrouve Romain qui va hier en marge de la conf\u00e9rence sur la Syrie, on en parlait, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est entretenu avec son homologue europ\u00e9enne mais aujourd'hui, c'est au plus haut niveau que la Suisse sera pr\u00e9sente \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [96%] :\r\nOui, avec une visite pr\u00e9sidentielle c'est le Doris Ligthart elle rencontre le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker en fin de matin\u00e9e alors 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux une semaine cela illustre un moment particulier dans les relations bilat\u00e9rales apr\u00e8s 3 ans de glaciations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [96%] :\r\nAlors apr\u00e8s la glaciation Romain le nouveau mot- cl\u00e9 pour Berne c'est donc normalisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [97%] :\r\nOui, et cela passe par un d\u00e9blocage d'une quinzaine de dossiers suspendus dans le sillage du vote de f\u00e9vrier 2014 contre la libre- circulation des personnes berne craint par exemple que l'accord sur les obstacles techniques au commerce ne soit pas actualis\u00e9 par Bruxelles alors que la Suisse est pr\u00eate, ce qui pourrait rench\u00e9rir des produits industriels suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [96%] :\r\nOn sent la volont\u00e9 de repartir mais les \u00e9quilibres reste quand m\u00eame fragile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [92%] :\r\nAvec 2 camps C\u00f4t\u00e9 europ\u00e9ens, certains sont tent\u00e9s de maintenir la pression sur la Suisse en ne d\u00e9bloquant qu'au compte- gouttes les dossiers suspendus quelques dossiers ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s une pression sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, mais aussi pour que l'accord-cadre cens\u00e9 chapeauter l'\u00e9difice bilat\u00e9ral se concr\u00e9tise, apr\u00e8s des ann\u00e9es, discussion et puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, h\u00e9 bien l\u00e0, on mise sur une normalisation mais on conna\u00eet le caract\u00e8re explosif de l'accord institutionnel, celui avec ses juges \u00e9trangers on veut donc se h\u00e2ter lentement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [91%] :\r\nH\u00e2ter lentement se presser tranquillement, c'est tout un art martial Romain qui va en Direct de Bruxelles alors l'art de jouer au football \u00e0 pr\u00e9sent puisque Sion pratique et qui a plut\u00f4t bien pratiqu\u00e9 le club s'est qualifi\u00e9 pour sa 14\u00e8me finale de la Coupe de Suisse les Valaisans se sont impos\u00e9s 6 \u00e0 5 aux tirs au but contre Lucerne il y avait 0 0 apr\u00e8s prolongation la magie de la Coupe a donc frapp\u00e9 \u00e0 Tourbillon, l'attaquant du FC Sion Gr\u00e9gory Karlen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:23) [84%] :\r\nOn attendait beaucoup de ce match et puis on on attend encore plus de cette finale, maintenant on y est, on peut en parler, je crois que c'est la magie de tout un canton si j'ai de la Cooper ann\u00e9e on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s la mal\u00e9diction des demi- finales \u00e0 la maison est tomb\u00e9, je pense \u00e0 ce que des statistiques donn\u00e9es \u00e0 la maison nous tenter aujourd'hui le bruit que le bruit des supporters, donc \u00e7a peut \u00eatre un Avantage \u00e0 la maison, mettant cette pr\u00e9paration pour cette finale contre c'est le meilleur moment de de de la saison, la la tension qui va monter la pr\u00e9paration c'est avec Bourvil, faut pas s'enflammer, parce que la finance et dans voil\u00e0 un moment dans la journ\u00e9e comme Lugano, on a encore beaucoup \u00e0 faire au championnat et puis \u00e7a grosses performances venais qu'on sera pr\u00eat pour la finale, la revanche de 2015, en finale, on doit gagner, c'est comme \u00e7a, ce sera donc \u00e7a va \u00eatre super. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre super aura lieu le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve Sion contre le FC B\u00e2le les B\u00e2lois qui ont \u00e9limin\u00e9 Winterthour hier le barrage du Grimsel dans le canton de Berne et bien, il pourrait \u00eatre rehauss\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 hier son feu Vert au projet du groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernoisK.W.O. avait au dossier renvoy\u00e9 au tribunal administratif bernois qui doit l'art, en fait, les juges de Mon-Repos ont approuv\u00e9 le recours des forces motrices Delebarre Hassli ce qui a provoqu\u00e9 l'ire des organisations \u00e9cologistes et la grande satisfaction du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:48) [96%] :\r\nJe regrette cette incoh\u00e9rence du point de vue des \u00e9cologistes entre finalement l'exigence de toujours produire des \u00e9nergies renouvelables, ce qui est finalement salutaire mais par contre en parall\u00e8le des oppositions r\u00e9guli\u00e8res sur des r\u00e9haussement de barrages sur des installations d'\u00e9oliennes, je crois qu'il serait temps maintenant pour les \u00e9cologistes de de retrouver une coh\u00e9rence sur la production d'\u00e9lectricit\u00e9 propre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:09) [93%] :\r\nEst -ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qui r\u00e9sout en partie ce ce conflit va permettre d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:16) [92%] :\r\n\u00e9videmment, elle va permette d'aller de l'avant dans la mesure o\u00f9 on pourra aussi dans certaines dans certains cas et les productions d'\u00e9nergie renouvelable comme des int\u00e9r\u00eats pr\u00e9pond\u00e9rants au m\u00eame type que la protection du paysage, donc \u00e7a c'est une excellente nouvelle, \u00e7a \u00e9vitera qu'il y a eu des recours abusifs des \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:34) [78%] :\r\nOui, Yannick Buttet interrog\u00e9e par Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [93%] :\r\nAlors parmi les organisations \u00e9cologistes qui sont m\u00e9contents de la d\u00e9cision de pouvoir r\u00e9hauss\u00e9 le barrage du Grimsel d'une vingtaine de m\u00e8tres il y a le VVF suisse en l'occurrence, dont nous recevrons une membre de la direction, Catherine Martin sonne dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut lui donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au vote \u00e9lectronique, il a adopt\u00e9 hier des mesures afin que 2 tiers des cantons soient convaincus par ce type de vote avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 aujourd'hui seuls Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville permettent \u00e0 leurs citoyens de voter via Internet, le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, charg\u00e9 de la coordination du projet, dont toute la Suisse et Valter Thurnherr un slogan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:15) [85%] :\r\nSi cantons n'ont m\u00eame pas encore les bases l\u00e9gaux pour introduire le vote \u00e9lectronique, alors \u00e7a nous emp\u00eache toute fa\u00e7on emprunteront dans toute la Suisse, \u00e0 mon avis il faut pas trop pousser, il faut convaincre plut\u00f4t que pousser, mais finalement le f\u00e9d\u00e9ralisme a aussi de tr\u00e8s bons c\u00f4t\u00e9s et il faut laisser un peu le temps savez on oublie souvent que le canton de les en a pour 25 ans a interdit la voiture tout le monde arrive \u00e0 secouer la t\u00eate L\u00e9man Dieu qu'est -ce qu'ils font jamais personne a pens\u00e9 de envoyer les troupes \u00e0 cause de \u00e7a, il faut attendre, a laiss\u00e9 le temps assez content et peut-\u00eatre en plus les grands marins, \u00e7a je suis s\u00fbr que \u00e0 la fin tout le monde la voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [88%] :\r\nL\u00e0 aussi, on parle de h\u00e2te -toi lentement Walter Thurnherr qui r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant \u00e0 7 heures 13 est ce que vous avez faim oui \u00e7a peut commencer \u00e0 faire commencer l'eau \u00e0 la bouche avec le dernier classement du magazine Restaurant le meilleur \u00e9tablissement gastronomique du monde est dirig\u00e9 par un cuisinier suisse, le restaurant New-Yorkais de l'argovien Daniel Humm, il est arriv\u00e9 en t\u00eate des 50 meilleurs restaurants du monde Pierre-\u00c9tienne Joye nous livrent menu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [91%] :\r\nLe classement est souvent controvers\u00e9es par les grands chefs de cuisine dite traditionnelle, qu'importe 3\u00e8me l'an pass\u00e9, Daniel Rome et son Eleven Madison Park arrive 1er de la liste, d\u00e9cern\u00e9 depuis 2002 par le magazine britannique, il devance le vainqueur de l'an pass\u00e9, l'Italien de Mod\u00e8ne au Steria Francesca n'a originaire du canton d'Argovie Daniel a notamment \u00e9t\u00e9 form\u00e9es au restaurant du Pont de au-dessus de Montreux, il y a 5 ans, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur chef des \u00c9tats-Unis par la Fondation James Byrd, dont la mission est de promouvoir l'art culinaire Daniel dirige l'Eleven Madison Park, \u00e0 New York depuis plus de 10 ans quant au classement du magazine Restaurant il est \u00e9tabli par un millier d'experts ind\u00e9pendants, parmi ceux -ci, des journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s des chefs cuisiniers et des restaurateurs, le tout agr\u00e9ment\u00e9 d'une bonne dose de subjectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [88%] :\r\nLa subjectivit\u00e9 et le rythme de la musique, il s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la fa\u00e7on dont il n'a, on y acc\u00e8de aussi un via le streaming, mais la vitesse de la musique pop elle- aussi avec des parties instrumentales beaucoup plus courte qu'avant, en fait, en 1986 il fallait attendre en moyenne 23 secondes avant d'entendre une voix h\u00e9 bien en Schneider en en 2015, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 5 secondes \u00e7a veut dire que les intro musicale sont plus courtes, de 78 pourcent,, en moyenne, c'est pratique pour la radio, oui c'est vrai c'est pas mal, bon c'\u00e9tait bien aussi c'\u00e9tait pratique pour les animateurs de parler sur pour qu'avant les paroles, c'est une \u00e9tude am\u00e9ricaine qui nous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [93%] :\r\nLes 2 avis c'\u00e9tait fort en Coralie Claude merci beaucoup, on parle de p\u00e9pins, Peter Brabeck dans un instant qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence un temps bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man au Valais aujourd'hui ailleurs, le ciel sera d'abord nuageux puis les \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper cet apr\u00e8s- midi du soleil partout 12 degr\u00e9s et 14 autour du L\u00e9man 17 en Valais avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau, qui sera, comme hier, parfois forte sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC0710EF-46D2-4448-92F5-A983D699A54E", "internalArchiveId": "BC0710EF-46D2-4448-92F5-A983D699A54E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Gr\u00e2ce au bio, les paysans suisses retrouvent des couleurs naturelles", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 des aliments issus de la culture biologique augmente chaque ann\u00e9e, avec pour cons\u00e9quence une augmentation du nombre de paysans dans ce secteur. Les produits bio sont plus chers et sont ainsi plus rentables pour les paysans qui peinent dans l'agriculture classique.\r\n\r\n* * Nota Bene - Gr\u00e2ce au bio, les paysans suisses retrouvent des couleurs naturelles  Titre web: Gr\u00e2ce au bio, les paysans suisse retrouvent des couleurs naturelles\r\nLes produits bio. nouvelles stars des comptoirs ! \r\nSelon l'association Bio Suisse. le nombre d'inscriptions pour le label \u00ab Bourgeon \u00bb explose. Et le nombre de fermes reconverties a m\u00eame doubl\u00e9 en Suisse romande. \r\nLe bio fait les choux gras.\r\nDe la fili\u00e8re alimentaire.\r\nIl se taille des rang\u00e9es toujours + fournies.\r\nDans les jardins d'agriculteurs. \r\nEt apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 sur les march\u00e9s.\r\nLe bio s'est enracin\u00e9 dans les supermarch\u00e9s.\r\n*** Contrairement \u00e0 la viande. le march\u00e9 des aliments bio augmente chaque ann\u00e9e !\r\nAvec une croissance d'environ 8% en 2016...\r\nLe chiffre d'affaire des produits bio.\r\nP\u00e8se 2 milliards et demi de francs.\r\nDe + en + de paysans aiment le bio.\r\nEt \u00e7a tombe bien. \r\nCar les consommateurs aussi :\r\nLes bouches suisses veulent savoir.\r\nCe qu'elles mettent dans l'assiette.\r\nEt pour les produits bio.\r\nLes clients sont pr\u00eats \u00e0 avaler. des prix plus ronds !\r\n*** Le bio. c'est un peu l'or vert des paysans.\r\nDans les exploitations.\r\nLa reconversion des paysans.\r\nS'explique par la s\u00e9cheresse des revenus. \r\nDans l'agriculture classique.\r\nLa concurrence low cost. et la pression sur les prix.\r\n\u00c9tranglent les producteurs.\r\nAlors que gr\u00e2ce au bio.\r\nIls retrouvent des couleurs. \r\nDisons plus naturelles !\r\n*** C'est vrai : le bio paie mieux !\r\nPour les produits v\u00e9g\u00e9taux.\r\nLes prix sont multipli\u00e9s par 2.\r\nAlors que pour le lait. et la viande marqu\u00e9e au fer bio.\r\nLes tarifs sont major\u00e9s de 30%...\r\nAinsi au final.\r\nUn paysan bio gagne 20% de +.\r\nQu'un agriculteur traditionnel.\r\n*** Est-ce que les fermes bio ont des difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9couler leurs produits ?\r\nNon.\r\nAvec une tranche de seulement 13%...\r\nDe la production alimentaire totale.\r\nLe bio suisse n'arrive pas \u00e0 suivre.\r\nCoop et Migros en sont les principaux clients.\r\nEt pour satisfaire les consommateurs.\r\nIls doivent m\u00eame importer !\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9. les paysans suisses devraient se ruer vers le bio.\r\nOui.\r\nMais comme tous les filons alimentaires.\r\nAttention \u00e0 ne pas tomber dans le pi\u00e8ge de la surproduction.\r\nCar sinon.\r\nLes distributeurs feront la loi.\r\nEt les revenus des producteurs bio.\r\nSeront hach\u00e9s menus.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8495010", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Gr\u00e2ce au bio, les paysans suisse retrouvent des couleurs naturelles", "Nota Bene - Gr\u00e2ce au bio, les paysans suisses retrouvent des couleurs naturelles / JDM_2017-04-06T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Gr\u00e2ce au bio, les paysans suisses retrouvent des couleurs naturelles / JDM_2017-04-06T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 des aliments issus de la culture biologique augmente chaque ann\u00e9e, avec, pour cons\u00e9quence une augmentation du nombre de paysans dans ce secteur. Les produits bio sont plus chers et sont ainsi plus rentables pour les paysans qui peinent dans l'agriculture classique.", "Le march\u00e9 des aliments issus de la culture biologique augmente chaque ann\u00e9e, avec pour cons\u00e9quence une augmentation du nombre de paysans dans ce secteur. Les produits bio sont plus chers et sont ainsi plus rentables pour les paysans qui peinent dans l'agriculture classique.", "Le march\u00e9 des aliments issus de la culture biologique augmente chaque ann\u00e9e, avec pour cons\u00e9quence une augmentation du nombre de paysans dans ce secteur. Les produits bio sont plus chers et sont ainsi plus rentables pour les paysans qui peinent dans l'agriculture classique."], "variantIds": ["ece-8495028", "ece-8495010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T13:36:53Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on on parle un Nota Bene avec vous Fabrice Gaudiano des produits bio Nouvelle Star des comptoirs, selon l'association Bio Suisse le nombre d'inscriptions pour le Label Bourgeon explose et le nombre de fermes reconverties a m\u00eame doubl\u00e9 c'est \u00e7a en Suisse romande, oui, le bio fait \u00e0 les choux gras de la fili\u00e8re alimentaire, il se taille \u00e0 rang\u00e9es toujours plus fourni dans les jardins d'agriculteurs et apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 sur les march\u00e9s, le bio s'est enracin\u00e9 dans les supermarch\u00e9s, contrairement \u00e0 la viande, le march\u00e9 des aliments bio augmente chaque ann\u00e9e avec une croissance d'environ 8 pourcent en en 2016, le chiffre d'affaires des produits bio p\u00e8se 2 milliards et demi de francs de plus en plus de paysans aiment le bio, et \u00e7a tombe plut\u00f4t bien car les consommateurs aussi les bouches suisses, veulent savoir ce qu'elles mettent dans l'assiette et pour les produits bio, les clients sont pr\u00eats \u00e0 avaler des prix plus ronds, le bio, Fabrice, c'est un peu l'or Vert des paysans dans les exploitations, la reconversion des paysans s'explique par la s\u00e9cheresse des revenus dans l'agriculture classique la concurrence low cost et la pression sur les prix \u00e9trangler les producteurs alors que gr\u00e2ce au bio il retrouvent des couleurs, disons plus naturelles, c'est dire que le bio paie mieux pour les produits v\u00e9g\u00e9taux, les prix sont multipli\u00e9s par 2, alors que pour le lait et la viande marqu\u00e9e au fer bio, les tarifs sont major\u00e9s de 30 pourcent ainsi ainsi au final un paysan bio gagne 20 pourcent de de plus qu'un agriculteur traditionnel est -ce que les fermes bio ont ensuite des difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9couler leurs produits, non pas du tout avec une tranche de seulement 13 pourcent de de la production alimentaire totale, le bio suisse n'arrive pas \u00e0 suivre Coop et Migros, sont les principaux clients et pour satisfaire les consommateurs, ils doivent m\u00eame importer donc en r\u00e9sum\u00e9, Fabrice, les paysans suisses devraient tous tout de suite se ruer vers le bio, oui, mais comme tous les filons alimentaires : attention \u00e0 ne pas tomber dans le pi\u00e8ge de la surproduction car sinon les distributeurs feront la loi et les revenus des producteurs bio seront hach\u00e9s menu c'\u00e9tait Nota Bene. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3AA3AE5-7EDE-4E14-BF26-E70DE5D86F9B", "internalArchiveId": "F3AA3AE5-7EDE-4E14-BF26-E70DE5D86F9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le barrage du Grimsel pourrait \u00eatre rehauss\u00e9 d'une vingtaine de m\u00e8tres, ce \u00e0 quoi s'oppose des ONG de d\u00e9fense de l'environnement, dont le WWF : Interview de Catherine Martinson, membre de la direction du WWF Suisse", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "durationSec": 449, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8495019", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Grimsel"], "thematicThemes": ["barrage", "protection de l'environnement", "marais", "protection de la nature", "\u00e9nergie hydraulique", "\u00e9nergie renouvelable"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes frein\u00e9 par les ONG de d\u00e9fense de l'environnement / JDM_2017-04-06T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 06.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le barrage du Grimsel pourrait \u00eatre rehauss\u00e9 d'une vingtaine de m\u00e8tres, ce \u00e0 quoi s'oppose des ONG de d\u00e9fense de l'environnement, dont le WWF. Ce rehaussement risque d'inonder une zone prot\u00e9g\u00e9e. Interview de Catherine Martinson, membre de la direction du WWF suisse."], "variantIds": ["ece-8495019"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:14:57Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nD\u00e9part pour la magnifique r\u00e9gion granitique du Grimsel o\u00f9 le barrage qui existe d\u00e9j\u00e0, pr\u00e8s du col pourrait \u00eatre r\u00e9hauss\u00e9 d'une vingtaine de m\u00e8tres le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral hier a accept\u00e9 le recours en ce sens du groupe \u00e9nerg\u00e9tique de l'Oberland bernois KW au conflit, un conflit qui l'oppose depuis 20 ans \u00e0 sept ONG de d\u00e9fense de l'environnement, dont le VVF dont on entendra une repr\u00e9sentante dans un instant, il faut dire que le r\u00e9haussement de ce barrage risque d'inonder une zone humide d'importance nationale prot\u00e9g\u00e9e par la Constitution alors cette affaire est l'occasion de questionner un un apparent paradoxe : les ONG qui sont pourtant favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, soumise au vote le 21 mai prochain combat en m\u00eame temps un projet de d\u00e9veloppement d'\u00e9nergies renouvelables en l'occurrence, de l'\u00e9nergie hydraulique, voil\u00e0 on va d\u00e9fier pt\u00e9 cet apparent paradoxe avec vous Catherine Martin ce bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous dans le Studio de Fribourg, vous \u00eates membre de la direction du VVF suisse pourquoi vous opposez -vous vous VVF au r\u00e9haussement de ce barrage qui permettrait pourtant d\u00e9velopper encore un peu plus une \u00e9nergie propre renouvelable, c'est-\u00e0-dire l'hydraulique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [89%] :\r\nComme vous l'avez dit, c'est une histoire qui dure depuis longtemps, c'est-\u00e0-dire que nous avons commenc\u00e9 cette action a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9 d'ailleurs avec d'autres ONG, comme vous l'avez mentionn\u00e9 avant que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique soit mis sur pied, mais il ne reste pas moins que ce barrage dans le r\u00e9haussement, portrait atteinte \u00e0 d\u00e9marr\u00e9 qui sont prot\u00e9g\u00e9s comme vous l'avez dit, par la Constitution, donc \u00e7a reste partie de la mission des organisations, protection de la nature, de veiller \u00e0 ce que finalement ces sites lourdement prot\u00e9g\u00e9 comme on pourrait le dire reste conservent leur int\u00e9grit\u00e9, donc \u00e7a veut pas dire qu'on n'a pas collabor\u00e9 avec KW au il y a eu d'autres installations qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 construites dans le cadre du complexe du Grimsel lu, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 parce qu'elle n'\u00e9tait pas rentable mais mais donc le le le complexe \u00e0 plus continuer \u00e0 se d\u00e9velopper malgr\u00e9 le Stop r\u00e9haussement du barrage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a la mission d'une organisation telle que la v\u00f4tre mission th\u00e9orique d'aucuns pourraient dire mission id\u00e9ologique mais est -ce que on n'est pas un peu dans la schizophr\u00e9nie, l\u00e0, parce que vous l'avez dit, pas plus tard que lundi vous soutenez la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dont le but de se passer du nucl\u00e9aire en d\u00e9veloppant notamment le renouvelables, l'hydraulique qui existe depuis longtemps mais on va en le renfor\u00e7ant et puis l\u00e0 vous vous dites : ben non, l\u00e0, il faut continuer de prot\u00e9ger des, des, des zones humides dont on peine \u00e0 comprendre comment vous vivez cette situation, ce qui ne c'est pas un peu schizophr\u00e9nique pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [89%] :\r\nAlors effectivement c'est des situations qui sont compliqu\u00e9es \u00e0 expliquer, mais je vais essayer de le faire le mieux possible, en fait, on a, on est tout \u00e0 fait d'accord qu'il existe, qu'il existe des bons projets, il y en a, il y en a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 en barrage, vous voulez dire de proches de production d'\u00e9nergie renouvelable, pardon, vous pouvez avoir des parcs \u00e9oliens qui sont tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait bien au niveau de leur situation au niveau de leur impact, on a travaill\u00e9 de tr\u00e8s, tr\u00e8s, pardon, on a travaill\u00e9 beaucoup avec les entreprises d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 pour justement se mettent d'accord sur des d\u00e9bits r\u00e9siduels, \u00e7a s'est fait en dialogue, \u00e7a s'est fait en tables rondes, donc on est tr\u00e8s actif pour la promotion des \u00e9nergies nous valable, n\u00e9anmoins il y a certains projets pas tous par la majorit\u00e9, mais il y a certains projets qui cause trop d\u00e9g\u00e2ts la nature et l\u00e0 on se permet d'intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'il va y avoir comme d\u00e9g\u00e2ts l\u00e0 dans la r\u00e9gion du Grimsel dans cette zone humide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [90%] :\r\nEh bien c'est c'est le marais d'importance nationale vont \u00eatre inond\u00e9es dont vous simplement dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [92%] :\r\nMais comment vous fixer la limite entre un projet acceptable et un projet \u00e0 combattre comment ce que vous r\u00e9solvez ce ce dilemme entre ces pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre la protection de la nature et du paysage d'une zone humide et le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes, \u00e0 quel moment vous tranchez va dans vos s\u00e9ances interne, comment \u00e7a se passe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [88%] :\r\nAlors bon, d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, si un une installation d'un \u00e9nergies renouvelables touche des biotopes ou des sites prot\u00e9g\u00e9s la d\u00e9j\u00e0 les alarmes s'allume, on va dire \u00e7a comme \u00e7a parce que finalement, notre mission est ancr\u00e9 dans la loi sur la protection de la nature et la loi sur protection de l'environnement, donc on a, pour vous, c'est \u00e7a qui fait foi, si on n'est pas l\u00e9gitime et \u00e7a vient plus difficile apr\u00e8s parfois si on est si c'est un site qui a qui cause des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la biodiversit\u00e9, mais qui n'est peut-\u00eatre pas dans un inventaire, on va chercher \u00e0 n\u00e9gocier, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, puis ensuite en fait effectivement une analyse quand m\u00eame soigneuse de savoir, mais quels sont les six hors d'un site prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a para\u00eet logique qu'on a qu'on qu'on intervienne en faire un inventaire tr\u00e8s soign\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts qui vont \u00eatre faits \u00e0 un projet \u00e9olien par exemple aura pas le m\u00eame impact selon o\u00f9 il est plac\u00e9, il y a des endroits o\u00f9 il soit \u00e7a se passera tr\u00e8s bien aux endroits o\u00f9 il va toucher des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, donc il faut essayer de voir est -ce qu'on peut am\u00e9liorer le projet d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re chose, c'est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la la logique, on a suivi pendant des ann\u00e9es pour tout ce qui concerne l'hydraulique ou la rondelle on n\u00e9gocie sur le d\u00e9bit r\u00e9siduel sur les contournements etc et contournements de d'obstacles pour les poissons, pour vous donner un exemple, et puis apr\u00e8s, oui, en fait une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats est -ce que la guerre nature gagne est ce qu'il y a un risque et ce qu'il y a un conflit majeur avec avec la strat\u00e9gie, avoir maintenant on parle de strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de il y a quelques ann\u00e9es, mais ce qui a un conflit avec la production d'\u00e9nergies renouvelables et puis je dirais l'attitude des ONG a \u00e9volu\u00e9 au cours du temps, en reconnaissant l'importance de la la production d'\u00e9nergies renouvelables pour le futur, aussi bien pour la nature que pour peu pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [89%] :\r\nBon la le le TF accepte le recours des des Forces motrices KW oh vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce projet qu'est -ce que vous allez pouvoir faire de plus encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [93%] :\r\nOn sait pas encore, on n'a pas encore je en principe une fois que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rendu son verdict, c'est : c'est fini, alors maintenant il faut voir comment le tribunal cantonal va r\u00e9agir parce que eux ils avaient admis le recours \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [89%] :\r\nOui, intransigeance de votre part, \u00e7a c'est une critique qu'on entend souvent de la vis-\u00e0-vis de de ces ONG, vous vous acceptez le qualificatif au fond d'intransigeance non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [90%] :\r\nNon non non rempli notre mission et on essaie surtout de le faire de mani\u00e8re de mani\u00e8re pond\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re soigneuse et surtout si on a si on intervenait pas lorsque certaines installations, que ce soit des routes, que ce soit de la production d'\u00e9nergies renouvelables que ce soit n'importe quoi, on aurait plus Andr\u00e9 plus ces paysages auquel semble soudain tenir plein de gens plein de personnes qui sont compte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est assez curieux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re question sur l'\u00e9olien, justement, on parle de plusieurs centaines d'\u00e9oliennes en Suisse pour atteint les objectifs, les objectifs fix\u00e9s dans cette m\u00eame strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, aujourd'hui on en est, je crois, m\u00eame pas une trentaine d'\u00e9oliennes en ensuite \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accepter beaucoup plus d'\u00e9oliennes qu'est -ce que vous, quel est le message que vous nous livrez ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [93%] :\r\nAlors on s'est mis d'accord avec les organisations, les autres organisations sur un chiffre commun, une base qui est de 400 \u00e9oliennes en Suisse, c'est le chiffre qui a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 soutenable en termes de de protection de l'environnement et en terme de potentiel de la Suisse, donc en fait 400 serait possible, les proc\u00e9dures sont lourdes pour la construction d'\u00e9oliennes et les intervenants principaux contre ces installations ne sont pas forc\u00e9ment les ONG de protection de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [86%] :\r\nEffectivement, on l'a vu dans le dans les d\u00e9bats qu'on m\u00e8ne parfois aussi sur cette antenne bambins 400 retient ce chiffre, merci beaucoup, Catherine Martin d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin que les bless\u00e9s, membre de la direction du VVF ils \u00e9tiez dans le Studio de Fribourg ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martinson, Catherine", "role": "membre de la direction du WWF Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588357", "internalArchiveId": "AA1703588557", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "durationSec": 1757, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8524084", "imageURL": "http://www.rts.ch/8524294.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Sandor est un nouveau visage de la chanson romande", "Football/Coupe de Suisse: Sion se qualifie pour sa 14e finale en battant Lucerne", "Minimag: le ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val de Rouelbeau est \u00e0 nouveau ouvert au public", "Trump change de ton \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime syrien et de la Russie", "Fin de la p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud: entretien avec Yvan Schmidt \u00e0 Lausanne", "Un comit\u00e9 de droite lance une campagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "Un des conseillers de Trump, Steve Bannon, est exclu du Conseil national de S\u00e9curit\u00e9", "Doris Leuthard en visite \u00e0 Bruxelles pour normaliser les relations entre la Suisse et l\u2019UE", "VD: le canton de Vaud est sorti de la p\u00e9nurie de logements", "VD: la coll\u00e9gialit\u00e9 et le compromis sont au centre la campagne pour le Conseil d\u2019Etat", "NE: Yvan Perrin d\u00e9missionne suite \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale de son parti", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Son premier album est tr\u00e8s attendu, notamment \u00e0 l\u2019international.", "Les S\u00e9dunois se sont difficilement impos\u00e9s aux tirs au but (6-5) face \u00e0 Lucerne.", "Le Service Cantonal d\u2019Arch\u00e9ologie a fouill\u00e9 le ch\u00e2teau pendant 12 ans avant de le rouvrir au public.", "L\u2019attaque chimique qui a tu\u00e9 au moins 86 personnes dans la province d\u2019Idlib a pouss\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 changer de discours.", "Ce comit\u00e9 inter-partis juge la strat\u00e9gie trop co\u00fbteuse et dangereuse pour l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse.", "Un d\u00e9saveu pour l'ancien patron d'un site d'extr\u00eame-droite, consid\u00e9r\u00e9 comme l'id\u00e9ologue du pr\u00e9sident.", "Plusieurs dossiers sont en attente depuis le vote de la Suisse sur l\u2019immigration de masse.", "Mais une partie de la classe moyenne n\u2019a toujours pas les moyens d\u2019acc\u00e9der aux logements neufs.", "La campagne est tout sauf conflictuelle, notamment entre les 6 sortants.", "Son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par un simple communiqu\u00e9."], "variantIds": ["ece-8406858", "ece-8440332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T11:59:34Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030585\r\nDate de transcription : 12-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:13) [89%] : \r\nJe je peux y aller ok et puis je sais plus ce qu'on a mis dans l'intro je sais plus ce que j'ai mis, voil\u00e0, voil\u00e0, et moi je sais plus ce qu'on a mis dans l'introuvable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:29) [89%] : \r\nTout ce qui a \u00e0 faire en 2 minutes, vous avez plus de temps avant de monter sur sc\u00e8ne, il y a plus de temps que que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:29 > 0:00:34) [72%] : \r\nOui, on a le samedi 5 qui apprennent \u00e0 prendre un peu repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:39) [81%] : \r\nPuis \u00e7a il y a pas l'horloge comme \u00e7a non, justement c'est c'est tr\u00e8s th\u00e9 mais \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:43 > 0:00:50) [78%] : \r\nTechnocrate il faut parler un invit\u00e9 Henri Iavlinski oui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:53 > 0:00:56) [81%] : \r\nMoi je vous d\u00e9couvrirez aussi, je ne connaissais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:34) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, Yvan Perrin d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise, 4 jours apr\u00e8s la d\u00e9route de son parti aux \u00e9lections cantonales, contest\u00e9 par les siens, il laisse la place \u00e0 la rel\u00e8ve un d\u00e9part qui pourrait marquer la fin de sa carri\u00e8re politique, le revirement spectaculaire de Donald Trump sur la Syrie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menacent de passer \u00e0 l'action apr\u00e8s l'attaque chimique imput\u00e9e au r\u00e9gime de Bachar El-Assad, qui a fait au moins 80 6 morts dont 30 enfants un affront \u00e0 l'humanit\u00e9, estime Donald Trump, qui met en garde Damas et Moscou, il n'y a plus de p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud il y a m\u00eame un risque de surabondance sur le march\u00e9, mais les logements neufs sont inabordables pour les classes moyennes, constate l'Observatoire de l'\u00e9conomie vaudoise nous recevons Yvan Schmidt, l'un des auteurs de cette \u00e9tude, le FC Sion, qualifi\u00e9 pour la finale de la Coupe de Suisse les Valaisans se sont difficilement impos\u00e9s aux tirs au but hier soir face \u00e0 Lucerne Sion r\u00eave de brandir sa 14\u00e8me, mais il faudra d'abord battre les \u00e9valuons final et nous recevons la chanteuse lausannois, elle sort un mini- album de 4 titres d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 dans tous les grands festivals francophones des Transmusicales de Rennes au Pal\u00e9o de Nyon, on d\u00e9couvre sa musique en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:37 > 0:03:51) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision est tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e, Yvan Perrin d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise, cons\u00e9quence de la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale de son parti, silencieux depuis plusieurs jours, Yvan Perrin annonc\u00e9 son d\u00e9part par un simple communiqu\u00e9 L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:52 > 0:04:06) [96%] : \r\nSa derni\u00e8re apparition publique en tant que pr\u00e9sident du UDC neuch\u00e2teloise dimanche soir au stamm du parti \u00e0 l'heure des derniers r\u00e9sultats aux \u00e9lections cantonales, c'est le choc, l'UDC perd plus de la moiti\u00e9 de sa d\u00e9putation pour Yvan Perrin c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:17) [89%] : \r\nAlors clairement, c'est la soupe \u00e0 la grimace oui si encore il y avait une explication \u00e0 laquelle on puisse se raccrocher, bon, il en a fait faux il aurait pas fallu mais l\u00e0 vraiment je vois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:17 > 0:04:27) [86%] : \r\nS'ensuivent 3 jours de silence d'Yvan Perrin, un silence combl\u00e9 par des critiques de la part de membres du parti trop absent, pas assez impliqu\u00e9 dans la campagne, le pr\u00e9sident est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:43) [85%] : \r\nAlors qu'il faut oser le dire ou est en tout cas, elle \u00e9tait tr\u00e8s peu pr\u00e9sente, c'est c'est cette direction et c'est pour cette raison qu'on doit \u00eatre capable maintenant un moment donn\u00e9 sur mettons touche le fond, mais nous devons aussi \u00eatre capable sur \u00eatre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:43 > 0:04:47) [88%] : \r\nDes critiques officialis\u00e9 aujourd'hui dans un communiqu\u00e9 de presse de l'UDC neuch\u00e2teloise hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:47 > 0:04:55) [93%] : \r\nNe faisant plus l'unanimit\u00e9 au sein du parti et sentant la n\u00e9cessit\u00e9 de laisser la place \u00e0 un renouveau Monsieur Perrin fait le choix dur message d'un retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:55 > 0:04:59) [99%] : \r\nUne d\u00e9mission qui survient \u00e0 peine plus d'un an apr\u00e8s le retour en politique d'Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:00 > 0:05:21) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump change de ton \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime syrien et de la Russie au lendemain de l'attaque chimique qui a tu\u00e9 au moins 80 6 personnes dans la province d'Idlib, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9nonce un acte odieux qui a chang\u00e9, dit-il, son regard vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime de Bachar El Assad et de son alli\u00e9 russe sans pr\u00e9ciser comment il comptait r\u00e9agir Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:22 > 0:05:40) [92%] : \r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine brandissant sous le nez de son homologue russe, des photos d'enfants victimes de l'attaque chimique en Syrie, c'\u00e9tait hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le diplomate de Moscou fait le dos rond et r\u00e9ussi \u00e0 bloquer toute condamnation, c'est alors que Nicky allait agite cette menace \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:52) [89%] : \r\nQuand les Nations unies \u00e9choue constamment dans leur mission d'action collective, il y a des moments dans la vie des \u00c9tats o\u00f9 nous sommes oblig\u00e9s d'agir nous-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:06:00) [98%] : \r\nUne menace d'intervention unilat\u00e9rale \u00e0 la mesure de l'indignation de Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:01 > 0:06:20) [85%] : \r\nQuand on tue des enfants innocents des b\u00e9b\u00e9s innocent des petits b\u00e9b\u00e9s et puis d\u00e9velopp\u00e9 avec un gaz chimiques qui est tellement mortel, les gens ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s quand ils ont su quel gaz c'\u00e9tait de nombreuses lignes ont \u00e9t\u00e9 franchies, bien au-del\u00e0 d'une ligne rouge de nombreuses mais les manettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:20 > 0:06:30) [94%] : \r\nLa fameuse ligne rouge que Barack Obama avait laiss\u00e9 franchir c'est un revirement stup\u00e9fiant qu'amorcer le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, du moins verbalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:30 > 0:06:38) [91%] : \r\nAlors je vais vous dire, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas mon attitude vis-\u00e0-vis de la Syrie et d'Assad a nettement chang\u00e9 si\u00e8ges match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:06:45) [94%] : \r\nCar c'\u00e9tait une toute autre position qu'avait d\u00e9fendu son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson, il y a seulement une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:06:52) [97%] : \r\nJe pense que le statut \u00e0 plus long terme, le statut \u00e0 long terme du pr\u00e9sident Assad doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:52 > 0:07:00) [95%] : \r\nPeuple syrien lui- m\u00eame les \u00c9tats-Unis semblent d\u00e9sormais pouss\u00e9 au d\u00e9part de Bachar El-Assad, reste \u00e0 convaincre les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:01 > 0:07:20) [94%] : \r\nAutre changement de cap \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump \u00e9carte l'un de ses conseillers les plus influents Steve bah non, il vient d'\u00eatre exclue du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, un d\u00e9saveu pour l'ancien patron d'un site d'extr\u00eame- droite, consid\u00e9r\u00e9 comme l'id\u00e9ologue du pr\u00e9sident sa disgr\u00e2ce t\u00e9moigne des luttes internes \u00e0 la Maison Blanche Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:21 > 0:07:22) [69%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:22 > 0:07:45) [90%] : \r\nIl est l'\u00e2me damn\u00e9e de Donald Trump et si\u00e9ger dans le Saint des saints, le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, une promotion inhabituel pour un conseiller politique, alors que d'autres comme le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es ou le directeur du renseignement national \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 au rang de membres occasionnels, mais le Style de Steve Danone d\u00e9range, lui qui ferait avec les franges raciste de l'\u00e9lectorat veut aussi d\u00e9truire Washington et son \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:47 > 0:08:00) [87%] : \r\nEt DSK ont \u00e9t\u00e9 regardez quitteront pas nomm\u00e9 dans son cabinet, leur point commun, c'est la volont\u00e9 de d\u00e9construction, la gauche veut toujours plus de lois et du gouvernement et nous nous allons d\u00e9construire tout \u00e7a organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:01 > 0:08:20) [91%] : \r\nMais il conduit Donald Trump dans des impasses d\u00e9cret migratoire suspendu par la justice, r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 rejet\u00e9e par le Congr\u00e8s des \u00e9checs qui permettent \u00e0 d'autres de se faire entendre, comme la fille et le beau-fils du pr\u00e9sident, incarnation d'une administration moins conservatrice, m\u00eame s'il nie tout d\u00e9saccord avec Steve Danone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:39) [93%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e0 Hong-Kong, je pense que c'est \u00e7a d'avoir des gens qui ne sont pas toujours d'accord sur tout, chez moi, il faut une diversit\u00e9 d'opinion autour de la table et je pense qu'il y en a beaucoup, mais elles ne sont pas en contradiction les unes avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:42 > 0:08:53) [90%] : \r\nQuand je de plastique d\u00e9sormais en retrait mais toujours actif dans l'ombre des pins ici sous les traits de la grande faucheuse l'\u00e2me damn\u00e9e du pr\u00e9sident conserverait pour l'instant une influence certaine dans le bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:56 > 0:09:18) [93%] : \r\nDoris Leuthard est \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rencontr\u00e9 Jean-Claude Junker pour \u00e9voquer plusieurs dossiers des dossiers bloqu\u00e9s depuis le 2 f\u00e9vrier 2014, date du vote sur l'initiative contre immigration de masse, Doris Leuthard, a rappel\u00e9 au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaitait une normalisation des relations avec l'Union, on \u00e9coute la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:45) [87%] : \r\nMaintenant, il faut tourner la page, il faut vraiment regarder vers l'avenir et dire oui aujourd'hui fin on le d\u00e9blocage, l\u00e0 encore en commence, on a toujours des discussions, c'est aussi normal entre des partenaires mais c'est \u00e0 vraiment \u00e0 un niveau et une citation de partenariat et j'esp\u00e8re que c'est aussi la perception temps des \u00c9tats-membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:46 > 0:10:06) [93%] : \r\nUn comit\u00e9 inter- partis de droite lancent \u00e0 Berne, sa compagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soumis au vote le 21 mai prochain strat\u00e9gie ax\u00e9e sur la sortie du nucl\u00e9aire et la priorit\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables, trop co\u00fbteuse pour les opposants est trop dangereuse pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse Lo\u00efs ne p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:08 > 0:11:05) [91%] : \r\nFini l'eau chaude, fini la libert\u00e9 de consommer les opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avertissent les objectifs inscrits dans la loi sont trop ambitieux Ryan fille Pallotin 43 pourcent de de r\u00e9duction par t\u00eate de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique 13 pourcent de de consommation \u00e9lectrique en moins par personne, tout \u00e7a d'ici 2035 c'est irr\u00e9alisable sans cons\u00e9quence pour la soci\u00e9t\u00e9 sa prosp\u00e9rit\u00e9, on ne prendra plus la douche tous les jours, on ira non alors rendez- vous galant importer des fruits exotiques ne sera pas assez \u00e9cologique, il faudra bien interdire pour \u00e9conomiser quelque part, enfin bon, selon le comit\u00e9 l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et menac\u00e9 sont centrales nucl\u00e9aires et surtout le co\u00fbt de la strat\u00e9gie et mal \u00e9valu\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce une strat\u00e9gie qui co\u00fbtera 40 francs par an et par m\u00e9nage, faut-il comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, il faudra plut\u00f4t compter 3200 francs par famille et par ann\u00e9e si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend vraiment faire son tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:05 > 0:11:34) [90%] : \r\nMoi je crois qu'il faut rester modeste, nous on a fait un calcul, on arrive \u00e0 montrer notre calcul, le gouvernement fait un calcul o\u00f9 il dit que \u00e7a co\u00fbtera 40 francs par personne, il ne fait que regarder un microscopique articles dans leur dans la loi et ni tire pas du tout les cons\u00e9quences des \u00e9conomies, qui veut faire faire mon expression pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire si on veut faire une r\u00e9volution aussi veut faire \u00e0 tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on peut pas dire \u00e0 la population que \u00e7a co\u00fbtera rien, il faut \u00eatre honn\u00eate, il faut dire qu'il y aura des sacrifices, il faut dire qu'on attend ces sacrifices, sinon je m'excuse, mais c'est un peu l'enfumage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:44) [95%] : \r\nLe comit\u00e9 interpartis annonce une bataille frontale avec des arguments \u00e9motionnels pour contrer cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les urnes le 21 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:46 > 0:12:02) [93%] : \r\nLe canton de Vaud est sorti de la p\u00e9nurie de logements, mais une partie de la classe moyenne n'a pas les moyens d'acc\u00e9der aux logements neufs, ce sont les conclusions d'une \u00e9tude publi\u00e9e par l'Observatoire BCV l'\u00e9conomie vaudoise, on en parle dans un instant avec l'auteur de cette \u00e9tude, mais que nous r\u00e9sume d'abord Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:04 > 0:12:50) [94%] : \r\nApr\u00e8s 20 ans de p\u00e9nurie de logements, le canton de Vaud s'appr\u00eate \u00e0 tourner la page, la mise en oeuvre de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, la latte a ralenti la d\u00e9tente sur le march\u00e9 Vaudois, mais ne l'a pas stopp\u00e9 l'offre s'\u00e9toffe le taux de vacance est aujourd'hui de 0 7 pourcent en en 2025, il passera \u00e0 6 pourcent il il y a de la place et des projets, un potentiel de construction de 80000 logements d'ici \u00e0 2030, assez pour donner un toit aux 160000 nouveaux habitants pr\u00e9vus dans le canton mais une partie de la classe moyenne ne pourra pas acc\u00e9der \u00e0 ces logements neufs solution miser sur le parc ancien, mettre en place des mesures d'accompagnement au privil\u00e9gier la propri\u00e9t\u00e9 en p\u00e9ter un march\u00e9 plus \u00e9quilibr\u00e9e, donc, mais une classe moyenne qui peinent encore \u00e0 y acc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:52 > 0:12:53) [75%] : \r\nYvan Schmidt bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:55 > 0:13:08) [91%] : \r\nBonjour, vous \u00eates l'un des auteurs de cet \u00e9t\u00e9, tu dis qui confirme une tendance d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s dans la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude publi\u00e9e en 2014, c'est donc la fin de la p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud le mouvement annonc\u00e9 s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:10 > 0:13:35) [91%] : \r\nEffectivement, le mouvement et je dirais enfin en train d'arriver \u00e0 son aboutissement, on a eu quelques retards \u00e0 cons\u00e9cutif \u00e0 l'introduction de la cons\u00e9cutif aussi \u00e0 la limitation d'utilisation du 2\u00e8me, pilier, mais aujourd'hui, les chiffres sont assez claires, a, on a une quantit\u00e9 de projets qui vont arriver \u00e0 leur aboutissement et on peut dire que tous 2 ans 3 ans au maximum, on devrait se trouver \u00e0 ce seuil d'\u00e9quilibre de 1,5 pourcent taux taux de vacance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:36 > 0:13:43) [91%] : \r\nOn sort de la p\u00e9nurie, malgr\u00e9 la mise en date de la, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire qui a quand m\u00eame ralentie, certains projets de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:14:06) [87%] : \r\nEffectivement, c'est quelque chose qu'on peut je dirais constat\u00e9 comme ayant \u00e9t\u00e9 un dommage pour le canton de Vaud puisqu'il avait quand m\u00eame un bon nombres de plan d'am\u00e9nagement qui \u00e9tait en cours de route et \u00e7a a finalement geler une situation qui \u00e9tait en train de, en passe de de s'assainir, donc l\u00e0 le dommage qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9, on peut dire par l\u00e0 et la c'est un effet retard de 2 \u00e0 2 \u00e0 3 en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:07 > 0:14:18) [93%] : \r\nDonc le march\u00e9 plus \u00e9quilibr\u00e9e, on fr\u00f4le m\u00eame la la suroffre, dites-vous dans cette \u00e9tude, mais cette offre ne correspond pas au moyen des m\u00e9nages, les classes moyennes inf\u00e9rieures, n'ont pas les moyens d'acc\u00e9der \u00e0 ces logements neufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:20 > 0:15:05) [93%] : \r\nAlors 2 choses dans votre, dans votre question, effectivement on va fr\u00f4ler va suroffre, \u00e7a veut dire que, potentiellement, quand on parle de 6 pourcent taux taux de vacance de toute mani\u00e8re, on va pas y arriver, les constructeurs vont s'arr\u00eater avant, lorsqu'on aura atteint un taux d'\u00e9quilibres de 1 virgule 5 ou 2 pourcent on on va retarder certains projets, c'est quelque chose qui va arriver, comme je l'ai dit souvent environ 2 ans, et apr\u00e8s \u00e7a, c'est pour l'aspect quantitatif, maintenant l'aspect qualitatif, comme vous le dites, au niveau des revenus on s'int\u00e9resser \u00e0 questionner quelque part la la classe moyenne et sur la classe moyenne, on se rend compte qu'on a peut-\u00eatre le 20 pourcent de de cette classe moyenne qui constituent le gros des troupes du du canton de Vaud qui n'aurait pas la capacit\u00e9 \u00e9conomique de pouvoir aller dans des logements neufs et devrait se satisfaire, dans le cas d'esp\u00e8ce avec le parc ancien par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:06 > 0:15:09) [95%] : \r\nYvan Schmidt merci d'avoir d\u00e9taill\u00e9 cette \u00e9tude avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:11 > 0:15:30) [92%] : \r\n\u00e0 3 semaines des \u00e9lections cantonales vaudoises, l'enjeu est crucial, mais les candidats rivalisent d'amabilit\u00e9s entre eux, la droite r\u00eave de regagner la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat perdu il y a 5 ans pourtant, la campagne est tout sauf conflictuels entre les 6 sortants, le r\u00e9sultat d'une l\u00e9gislature marqu\u00e9e par la coll\u00e9gialit\u00e9 et le compromis Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:34 > 0:15:46) [93%] : \r\nOn est tous soutien de Pascal Broulis, tout le gratin PLR et quelques UDC sont la remont\u00e9e \u00e0 bloc pour gagner la majorit\u00e9, le journaliste de service s'attend \u00e0 des attaques en r\u00e8gle contre la gauche et l\u00e0 patatras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:47 > 0:15:59) [84%] : \r\nNous avons jou\u00e9 comme rendre hommage \u00e0 mes coll\u00e8gues, on a r\u00e9ussi \u00e0 travailler tr\u00e8s bien ensemble pendant ces 5 ans, et je m'en r\u00e9jouis du c\u00f4t\u00e9 Romand, bien entendu, \u00e0 effet faire mais c'est vrai que nous aurions fixer certaines priorit\u00e9s autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:04) [91%] : \r\nLa coll\u00e9gialit\u00e9 et sauve aucune pique m\u00eame en campagne et \u00e0 gauche, m\u00eame discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:05 > 0:16:25) [82%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on concours, du coup, la campagne est-elle visible c'est assez discret, je trouve, moi, c'est un petit peu cach\u00e9 par les \u00e9lections fran\u00e7aises qui se repr\u00e9sente en bloc : je vais qui effectivement pas beaucoup, pas beaucoup de d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:26 > 0:16:36) [95%] : \r\nDans les d\u00e9bats la contestation bien hors du s\u00e9rail, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, les sortants de gauche soutiennent le bilan de leurs coll\u00e8gues de droite et vice- versa, un r\u00e9sultat de la culture du compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:36 > 0:16:55) [92%] : \r\nCette solution-l\u00e0 et la ensuite \u00e9videmment cette esp\u00e8ce de verrouillage du d\u00e9bat et puis je crois qu'il y a quand m\u00eame un autre facteur tr\u00e8s important, c'est le facteur humain, si on pense par exemple \u00e9videmment pas \u00e0 ce qui vient de se passer, mais ce qui s'est pass\u00e9 il y a 5 ans en Valais, avec l'\u00e9mergence d'un Oscar Freysinger, on n'a pas ce type de figure dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:16:58) [91%] : \r\nIl y a m\u00eame un pacte de Mona Gration qui ne dit pas son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:58 > 0:17:19) [93%] : \r\nPourquoi voulez-vous qu'on se d\u00e9chirent dans une campagne d\u00e8s le moment o\u00f9 nous travaillons ensemble les d\u00e9bats, ils auront lieu au Conseil d'\u00c9tat, on le sait, o\u00f9 tout le monde le sait que les d\u00e9bats ont lieu au Conseil d'\u00c9tat, mais notre force, c'est que, apr\u00e8s les d\u00e9bats du Conseil d'\u00c9tat, les propositions sont l\u00e0 pour l'ensemble de la population et elles sont d\u00e9fendues par l'ensemble du coll\u00e8ge et c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche, la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:19 > 0:17:37) [86%] : \r\nAdmettons que que publiquement, vous dites \u00e0 une coll\u00e8gue ou un coll\u00e8gue que \u00e7a inqui\u00e8te gestionnaire qu'il a fait des erreurs strat\u00e9giques ici qu'est-ce qui se passe ensuite, si les 2 sont r\u00e9\u00e9lus au soir de du du r\u00e9sultat, non, la vie continue, par contre, aujourd'hui, on peut plaire, discours sur le si\u00e8ge libre de Madame Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:37 > 0:17:45) [95%] : \r\nUne br\u00e8che, une seule pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es autour de l'enjeu crucial pour les Vaudois quelle couleur politique aura la majorit\u00e9 de leur gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:46 > 0:18:03) [95%] : \r\nEn football, le FC Sion a r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour sa 14\u00e8me finale de Coupe de Suisse, la demi- finale contre Lucerne n'a pas \u00e9t\u00e9 de grande qualit\u00e9 mais le suspense total le gardien Mitryushkin a d\u00fb se surpasser pour que les s\u00e9dunois gagne la s\u00e9rie de tirs au but, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:05 > 0:18:24) [90%] : \r\nStade de Tourbillon 23 heures hier soir, soulagement et sc\u00e8nes de liesse, spectateurs, joueurs et dirigeants, exulte le FC Sion jouera une nouvelle finale de Coupe de Suisse et pourtant hier soir contre l'URSS cerne, rien n'a \u00e9t\u00e9 facile le h\u00e9ros s'appelle Hampton whisky une le gardien, c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:26 > 0:18:30) [98%] : \r\nLa s\u00e9rie de tirs au but avait mal commenc\u00e9 avec l'\u00e9chec de Salatic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:19:03) [89%] : \r\nLucerne fait la course en t\u00eate mais microu qui ne r\u00e9ussit une parade qui remet les 2 \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 5 partout, quel suspense hier soir \u00e0 Tourbillon Adao ne tremble pas, c'est magnifique, si on m\u00e8ne d\u00e9sormais 6 \u00e0 5 6 ministres, ce qui ne retient le Tir suivant, c'est la finale, voil\u00e0 qui est fait extraordinaire gardien le pr\u00e9sident Constantin, c'est qu'il lui doit une fi\u00e8re chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:05 > 0:19:24) [83%] : \r\nIl a fallu quand m\u00eame aussi de bon tireur mais Anton tous vraiment un tr\u00e8s grand gardien nous a garde nous a ramen\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 la 3\u00e8me place en regardant les r\u00e9sultats, l'autre jour et puis aujourd'hui aussi, nous a fait un match fantastique, mais \u00e0 la fin ce soir, c'est quand m\u00eame, il faut regarder, cadre de penalty et puis, et puis \u00e7a me fait passer devant quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:25 > 0:19:31) [88%] : \r\nLe Capitaine si clair annonce d\u00e9j\u00e0 la couleur : il veut gagner la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:31 > 0:19:38) [84%] : \r\nMaintenant, en final, on retrouve le le FC B\u00e2le le champion, c'est les favoris bien s\u00fbr mais on veut, on veut gagner cette coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:39 > 0:19:44) [92%] : \r\nLa finale aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 mai prochain le FC B\u00e2le est averti, si on ne perd pas en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:45 > 0:20:26) [90%] : \r\n2 ans apr\u00e8s une arrestation muscl\u00e9e qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, le basketteur Vaudois Thabo c'est chat a obtenu gain de cause devant un tribunal new- yorkais, le joueur avait port\u00e9 plainte en raison de la violence excessive de 5 policiers qui lui avait bris\u00e9 le p\u00e9ron\u00e9, selon les m\u00e9dias New-Yorkais tabou c'est chat toucheront un d\u00e9dommagement de 4 1000000 dollars un peu plus de 4 millions de francs suisses la suite de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les traces du moyen- \u00e2ge en terre romande \u00e0 Gen\u00e8ve les ruines du ch\u00e2teau, le beau fouill\u00e9 par le service d'arch\u00e9ologie Cantonale pendant 12 ans ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs de ses secrets, il est aujourd'hui Anton moins de son temps, tr\u00e8s pris\u00e9s du public, visite des lieux avec Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:29 > 0:20:40) [86%] : \r\nC'est un peu un tas de cailloux au bout d'un chemin \u00e0 premi\u00e8re vue, le ch\u00e2teau d'euros vaut n'est pas tr\u00e8s prestigieux, c'est une ruine ouverte au public, entour\u00e9 de ses foss\u00e9s un t\u00e9moin de son \u00e9poque, il a \u00e9t\u00e9 construit en 1318.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:42 > 0:21:08) [84%] : \r\nCette enceinte typique du Moyen-Age pour la r\u00e9gion puisque il a cette forme de Carr\u00e9 savoyard, ce qu'on appelle les savoyards, c'est-\u00e0-dire rectangulaire avec des tours circulaires aux angles avec l'imaginaire des gens pour moyenne \u00e0 ce ch\u00e2teau, ce sont les chevaliers, ce sont les seigneurs, les princesses ici pas princesse puisqu'on est dans un ch\u00e2teau de garnison donc nous avions une garnison compos\u00e9e d'une dizaine de personnes et d'une dizaine de cavaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:10 > 0:21:26) [91%] : \r\nSa particularit\u00e9 : les fouilles ont confirm\u00e9 qu'il a d'abord \u00e9t\u00e9 construit en bois, avant d'\u00eatre reconstruit en Pierre, mais au fil du temps, perd sa fonction de gardien, il sera finalement compl\u00e8tement abandonn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que le Moyen-Age reviennent \u00e0 la mode et que ce qui reste du ch\u00e2teau soit soudain \u00e9lev\u00e9 au niveau de simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:29 > 0:21:40) [91%] : \r\nA vraiment une prise de conscience au XIXe si\u00e8cle \u00e0 travers les soci\u00e9t\u00e9s savantes dans toute l'Europe en Suisse, bien \u00e9videmment, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, qui tout d'un coup se prennent d'int\u00e9r\u00eat pour le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:40 > 0:21:48) [91%] : \r\nLes et les ch\u00e2teaux sont pratiquement les premiers Patrimoine qui ont \u00e9t\u00e9 pris en compte par ces soci\u00e9t\u00e9s savantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:21:53) [86%] : \r\nPour beau ce sera synonyme de classement au Patrimoine au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:54 > 0:22:07) [94%] : \r\n\u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, l'\u00c9tat va interdire aux paysans de laisser peut-\u00eatre leurs animaux autour des ruines et la v\u00e9g\u00e9tation va prendre le dessus et en l'espace de pratiquement un si\u00e8cle un petit si\u00e8cle \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:07 > 0:22:14) [85%] : \r\nEn fait, on n'aura plus aucune vision ruines oui en ce sens qu'elles seront compl\u00e8tement recouvert par une forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:16 > 0:22:32) [94%] : \r\nLes racines des arbres s'infiltre alors dans les fondations et contribue au d\u00e9mant\u00e8lement des ruines, ce sera finalement la renaturation de la rivi\u00e8re toute proche, qui permettra d'entreprendre des fouilles de stopper la d\u00e9t\u00e9rioration des murs et de mettre en valeur ce t\u00e9moin du 14\u00e8me si\u00e8cle avec beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:35 > 0:22:39) [86%] : \r\nPour moi je, bon \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'appartient qu'\u00e0 moi, mais c'est vrai que depuis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:39 > 0:22:57) [85%] : \r\nFilm de du monde la que tout le monde a connu, en tout cas ma g\u00e9n\u00e9ration connu et c'est vrai qu'avec la t\u00e9l\u00e9vision, avec les m\u00e9dias avec les grandes f\u00eates m\u00e9di\u00e9vales qui se passe maintenant, je pense que le le Moyen-Age fait r\u00eaver, il y a une Europe conqu\u00eate enfin du moyen- \u00e2ge \u00e0 revisite le Moyen-Age, mais de fa\u00e7on peut-\u00eatre diff\u00e9rente qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:00 > 0:23:13) [80%] : \r\nRepos en ruines a d\u00e9sormais trouv\u00e9 une nouvelle fonction, t\u00e9moin du moyen- \u00e2ge Genevois charge ces nouveaux gardiens de l'entretenir et de continuer \u00e0 le faire parler pour qu'il raconte le temps o\u00f9 il \u00e9tait glorieux ch\u00e2teau avec cr\u00e9neau et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:16 > 0:23:23) [84%] : \r\nSandor c'est un nouveau visage de la chanson remonte d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s demand\u00e9e hors des fronti\u00e8res et les votre invit\u00e9e, Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:23 > 0:23:47) [89%] : \r\nEt c'est un plaisir, puisque c'est une chanteuse avec un nom aussi capiteux que sa voix et sa musique d'ailleurs toutes les sc\u00e8nes se l'arrachent les sc\u00e8nes internationales et on comprend pourquoi, en \u00e9coutant son mini- album 4 titres pour l'instant, bonjour Sandor bonjour, vous avez beaucoup travaill\u00e9 mais finalement pas encore devrait d'ici \u00e0 proprement parler de vrai gros album est d\u00e9j\u00e0 vous \u00eates demand\u00e9 par tout ce que vous avez l'impression de vivre un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:47 > 0:24:11) [88%] : \r\nOui, et m\u00eame plus que \u00e7a, c'est vraiment je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 de la vitesse \u00e0 laquelle \u00e7a \u00e7a \u00e9volue surtout tr\u00e8s heureuse et voil\u00e0 pour l'instant, c'est vrai qu'on a juste 4 titres qui sont sortis, il y en a plus, il y en a d'autres qui sont pr\u00eats qui vont bient\u00f4t arriver, mais il y a surtout le Live qui est d\u00e9j\u00e0 en place qui tourne depuis quelques temps, c'est aussi ce qui a contribu\u00e9 au succ\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:11 > 0:24:21) [91%] : \r\nSandor c'est bien s\u00fbr votre nom de sc\u00e8ne, il vient d'une auteur hongroise qui \u00e9tait elle- m\u00eame travestie qui vous a beaucoup touch\u00e9, je crois que le genre, c'est quelque chose, un th\u00e8me qui est important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:21 > 0:24:48) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait oui ce vient effectivement d'une d'une auteur hongroise qui a v\u00e9cu Sousse il les marches d'un homme toute sa vie, oui effectivement le genre mais dans les textes appara\u00eet assez r\u00e9guli\u00e8rement parce que j'aime bien et je peux profiter du fait d'avoir choisi un pseudonyme, pouvoir me mettre dans la peau de de n'importe qui quand quand j'\u00e9cris, m\u00eame si une grande partie de mes textes sont toutes autobiographiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:48 > 0:24:56) [87%] : \r\nAuteur compositeur donc et interpr\u00e8te mais pas toute seule dans le projet, Sandor on va en reparler, on vous d\u00e9couvre d'abord dans ce projet signe dans ce portrait sign\u00e9 Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:05 > 0:25:16) [87%] : \r\nIl souffle comme un parfum d'ann\u00e9es 80 dans les refrains de Sandor synth\u00e9tique et m\u00e9lodique, mais si la New vous n'est jamais loin, elle se conjugue ici en fran\u00e7ais dans le texte ascendance Down ou Niagara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:17) [91%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:27 > 0:25:43) [80%] : \r\nSont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s, mais pas si pass\u00e9iste \u00e0 l'heure des S\u00e9bastien Tellier autre Christine and Queens la musicienne valaisanne participe d'un repas, ils veulent plus postmoderne, il n'y para\u00eet, qui trouve toute sa puissance sur la sc\u00e8ne pour des concerts magn\u00e9tique et habit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:44 > 0:25:57) [81%] : \r\nMoi j'et je vois qu'il y a tant de gens du surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:59 > 0:26:11) [88%] : \r\nLes Transmusicales au Printemps de Bourges, de Paris \u00e0 Bruxelles, l'agenda de Sandor ne cesse de se garnir de dates internationales \u00e0 la fa\u00e7on d'un Trans-Europ-Express lanc\u00e9s vers le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:27 > 0:26:33) [90%] : \r\nProchaine \u00e9tape de cette ascension fulgurante et miraculeuse, un 1er disque tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:47 > 0:26:57) [85%] : \r\nSandor on pr\u00e9cise lausannoise d'origine valaisanne et jurassiennes, donc on vient d'entendre 1er album tr\u00e8s attendu, comment g\u00e9rez-vous la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:58 > 0:27:29) [88%] : \r\nEt il y a beaucoup de travail, de, de, de professionnalisation et mais j'ai beaucoup de sens, parce que je suis bien entour\u00e9 dans ce projet, je travaille en collaboration vraiment dur, maintenant avec J\u00e9r\u00e9my du ciel qui a mont\u00e9 tout de la vie avec moi et et sur les rails le pays qui est sorti tout r\u00e9cemment, j'ai collabor\u00e9 aussi avec Maxime Steiner qui a fait les arrangements de renoncer \u00e0 l'eau et bars de nuit qui sont les morceaux qu'on entend pas mal en radio en ce moment et avec Vincent Bossy, qui est aussi compositeur et arrangeur qui est le bin\u00f4me du groupe culture g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:30 > 0:27:38) [91%] : \r\nOn l'a dit romande d'origine, un projet qui est bas\u00e9e \u00e0 Lausanne et vous revendiquez vraiment le c\u00f4t\u00e9 francophone, c'est de la chanson, on peut dire que c'est de la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:38 > 0:27:53) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, on peut dire c'est de la chanson, ben oui, mes textes comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure sont en grande partie autobiographique ou en tout cas voil\u00e0 j'essaie toujours d'\u00eatre le plus authentique possible donc la langue, le Fran\u00e7ais ce mal anglais fait partie de cette authenticit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:53 > 0:28:02) [91%] : \r\nEt \u00e7a vous va tr\u00e8s bien, on \u00e9coute encore un autre extrait de l'album dont vous parliez, hein, donc c'est pas encore l'album, on a diminu\u00e9, album est fait rincer \u00e0 l'eau, un titre que vous avez certainement entendu \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:42 > 0:28:55) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc Sandor c'est bien s\u00fbr cette voix grave capiteuse, je le disais, vous \u00eates aussi guitariste, il y a ce sont sant\u00e9 vraiment ann\u00e9es 80 qu'on appr\u00e9cie aussi beaucoup, c'\u00e9tait tout de suite, c'\u00e9tait la seule cette id\u00e9e de m\u00e9langer ces 3 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:55 > 0:29:33) [85%] : \r\nNon, c'est vrai qu'\u00e0 l'origine, ben voil\u00e0, quand je compose de composants g\u00e9n\u00e9rale, guitare, guitare, voix o\u00f9 o\u00f9 sentez et ensuite je fais des gens premi\u00e8res arrangements ensuite je transmets tout \u00e7a J\u00e9r\u00e9mie qui en g\u00e9n\u00e9ral fait le m\u00e9nage dans mon 1er franchement pour mettre \u00e7a sa griffe \u00e0 lui et puis c'\u00e9tait le cas aussi avec Maxime et l'enfant, et donc voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, finalement c'est alchimiste cette combinaison de diff\u00e9rentes influences qui ont qui donne ce r\u00e9sultat c'est vrai que c'\u00e9tait, j'ai pas cherch\u00e9, \u00e0 aucun moment, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 faire quelque chose, je ne suis pas dit tiens je vais faire de la musique avec des influences ann\u00e9es 80, non c'est sorti comme \u00e7a mais je trouve que \u00e7a fait partie de mon Patrimoine culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:33 > 0:29:40) [93%] : \r\nDonc voil\u00e0, vous avez d\u00fb prendre cong\u00e9 aujourd'hui vous enseignez aux primaires, comment vous voyez dans dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:40 > 0:30:06) [86%] : \r\nBen je profite de dire un petit bonjour \u00e0 ma classe qui est une classe fantastique qui \u00e9tait pas tr\u00e8s contente que je ne donne pas aujourd'hui travailler mais oui, alors je sais pas comment \u00e7a va se passer pour l'instant c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 qui est g\u00e9nial, entre l'enseignement et la musique, voil\u00e0, je ne sais pas si la musique si le base actuel se transforme en succ\u00e8s, peut-\u00eatre que je mettrais ma carri\u00e8re d'enseignante un petit moment, entre parenth\u00e8ses, voil\u00e0 ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:06 > 0:30:26) [85%] : \r\nIl chantait avec avec, vous allez bien s\u00fbr, merci beaucoup, Sandor donc la prochaine date ensuite c'est \u00e0 Martigny, c'est le 13 mai prochain il y a plein d'aussi europ\u00e9enne, tout est sur votre site 3 W point Sandor musique point com c'est \u00e7a ou et le mini- album \u00e9videmment disponible sur les plateformes ce merci beaucoup, merci voir si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:27 > 0:30:53) [86%] : \r\nMerci \u00e0 vous de ce soir, couleur locale sera en Direct de Saint-L\u00e9ger avec l'esquisse vaudoise Virginie Faivre, sa sp\u00e9cialit\u00e9, le freeride, ou plut\u00f4t c'\u00e9tait car elles quittent la comp\u00e9tition \u00e0 34 ans, elle sera accueillie avec les honneurs dans son village, parmi les pionni\u00e8res du ski freestyle hier Jenifer a quasiment tout gagn\u00e9 sacr\u00e9 3 fois champion du monde n'pas et elle veut d\u00e9sormais pr\u00e9server sa sant\u00e9, vous l'entendrez d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:55 > 0:31:01) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:09 > 0:31:13) [69%] : \r\nSuivez l'information : toute une nuit sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:31 > 0:31:31) [65%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:41 > 0:31:43) [63%] : \r\nJ'ai re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:48 > 0:31:49) [70%] : \r\nMontpellier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:53 > 0:31:54) [93%] : \r\nAlexis et bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:05 > 0:32:46) [87%] : \r\nOui, c'est la bonne, alors voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait la m\u00e9thode avant l'\u00e9cran Vert et puis maintenant, on est pass\u00e9 au mur images mais je peux pas retour \u00e0 bord, voil\u00e0, parce que si je me retourne pour regarder l'image voil\u00e0 je tourne le dos tourn\u00e9 aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et c'est pas joli, donc, raison pour laquelle je regarde comme \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 et l\u00e0 au moins, en regardant de c\u00f4t\u00e9, j'ai encore un petit contact avec les gens et et c'est plus vivant, Pasqua et, pire, on \u00e9vite de tourner le dos, ce qu'il y a 2 mois, la et donc ce sont ces les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:08 > 0:33:20) [83%] : \r\nOui, oui, oui, c'est le alors voil\u00e0 venu venez, je vous en prie, alors installez-vous ben s'il n'y a qu'aussi venir mettez-vous tranquillement la voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:28 > 0:33:33) [71%] : \r\nIl v\u00e9rifie toujours celle maniaque de service et il m'a mis \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:05 > 0:37:16) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les nuages tra\u00eeneront un peu cet apr\u00e8s- midi la vie sera \u00e9galement assez soutenue mais d\u00e8s demain, nous devrions retrouver un temps de plus en plus printanier perturbation est arriv\u00e9e hier soir sur l'est de la Suisse et nous amener des passages nuageux \u00e9galement quelques pr\u00e9cipitations, elle a aussi permis \u00e0 la liste de se renforcer cette perturbation va s'\u00e9vacuer cet apr\u00e8s- midi et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons retrouver la haute pression ces prochains jours qui nous am\u00e8neront impensable et de plus en plus doux cet apr\u00e8s- midi, les nuages auront encore de la peine \u00e0 s'\u00e9vacuer sur le nord des Grisons meilleur le soleil va gagner du terrain au fil des heures et nous allons garder un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus par exemple sur le quart Nord-Est on ne d\u00e9passera pas aller 11 \u00e0 12 degr\u00e9s mais il pourra faire entre 15 et 16 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 sur le Tessin, ce qui sera un peu l'exception par rapport au reste de la Suisse, les vents enfin seront encore de secteur nord ces vents sont assez forts en montagne, quant \u00e0 la vie, l'pour encore atteindra les 35 \u00e0 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre les r\u00e9gions de Morges et de Gen\u00e8ve pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, nous serons encore sous l'influence du oppression, le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions en principe pas de nuages, pas sur le plateau, mais plut\u00f4t nuages \u00e9lev\u00e9s qui vont circuler tout au nord l'apr\u00e8s- midi, ces voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s seront un peu plus nombreuses, mais sans cons\u00e9quence, la sensation de beau temps va encore l'emporter pour les temp\u00e9ratures, la hausse s'amorce demain matin de fera quand m\u00eame assez froid entre 0 et vide gr\u00e9 en pleine mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 16 \u00e0 18 au nord 21 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 22 au Tessin ou bien encore 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura les ventes, quant \u00e0 eux, devrait l\u00e9g\u00e8rement faiblir, il faudra quand m\u00eame compter avec un peu de bise le matin plut\u00f4t sur l'ouest du Plateau et autour du L\u00e9mant elle s'att\u00e9nuera l'apr\u00e8s- midi pour la fin de la semaine, samedi, tout d'abord, nous serons encore sous l'influence de pression, le temps sera bien ensoleill\u00e9e, pas de vendu et donc les temp\u00e9ratures vont tranquillement grimper \u00e7a devrait continuer pendant la journ\u00e9e de dimanche, avec cette fois des 22 \u00e0 24 degr\u00e9s toujours dimanche quelques cumulus pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs, mais ce sont des cumulus de beau temps, il ne nous am\u00e8neront pas d'activit\u00e9, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les fictions sur la RTS, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T00:58:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590020", "durationSec": 173, "title": "FRIGO Mi MINIMAG ROUELBEAU_RTS000001111757", "excerpt": "Le ch\u00e2teau de Rouelbeau de Meinier date de 1318. Il a d'abord \u00e9t\u00e9 construit en bois puis reconstruit en pierre. Itw de l'arch\u00e9ologues Michelle Joguin Regelin et Jean Terrier sur les ruines du ch\u00e2teaux et de l'int\u00e9r\u00eat qu'il suscite aupr\u00e8s des passionn\u00e9s du Moyen-Age.", "remarks": "Contient des archives r\u00e9centes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEINIER"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU FORT", "RUINE", "ARCH\u00c9OLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590021", "durationSec": 137, "title": "FRIGO MI VD ELEX DEBAT PACTE NON AGRESSION_RTS000001111641", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections cantonales vaudoises du 30.04.2017 est dans l'ensemble aimable et les candidats sortant au conseil d'Etat font preuve d'une grande coll\u00e9gialit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER D'ETAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1590207"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590022", "durationSec": 69, "title": "MI DEMISSION PERRIN NE_RTS000001113810", "excerpt": "Suite \u00e0 la d\u00e9faite de son parti lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives cantonales, Yvan Perrin a annonc\u00e9 par communiqu\u00e9 sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence de l'UDC Neuch\u00e2tel. L'UDC neuch\u00e2teloise a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand conseil, passant de 21 \u00e0 9. Itw du conseilleur national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu qui critique le manque de pr\u00e9sence de la direction du parti pendant la campagne \u00e9lectorale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PESEUX", "BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590023", "durationSec": 95, "title": "MI EVICTION STEVE BANNON_RTS000001113801", "excerpt": "Extrait du clip de la chanson \"Rincer \u00e0 l'eau\" de l'auteur compositeur interpr\u00e8te romande Sandor.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590024", "durationSec": 41, "title": "MI EXTRAIT SANDOR_RTS000001113615", "excerpt": "Victoire du FC Sion en demi-finale de la Coupe de Suisse de football face au FC Lucerne 0 \u00e0 0 apr\u00e8s prolongation et 6 \u00e0 5 au tirs au but. Le FC Sion est qualifi\u00e9 pour sa 14e finale de Coupe de Suisse de football, apr\u00e8s en avoir disput\u00e9 et gagn\u00e9 13.", "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE", "CHANSON D'AUTEUR", "VID\u00c9OCLIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590025", "durationSec": 102, "title": "MI FOOT SION LUCERNE_RTS000001113701", "excerpt": "Une \u00e9tude de l'observatoire de l'\u00e9conomie vaudoise de la BCV indique que dans le canton de Vaud il n'y a plus de p\u00e9nurie de logements mais que la classe moyenne n'a pas les moyens d'acc\u00e9der \u00e0 du logement neuf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1590089"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590026", "durationSec": 49, "title": "MI PENURIE LOGEMENT FAMILLES_RTS000001113798", "excerpt": "Portrait de l'auteure compositeur interpr\u00e8te suisse Sandor, alias Virgine Florey. La chanteuse pop romande aux influences new-wave et synth-wave est tr\u00e8s demand\u00e9e dans les festivals europ\u00e9ens et son premier album est tr\u00e8s attendu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590028", "durationSec": 113, "title": "MI SANDOR_RTS000001113658", "excerpt": "Extrait d\u00e9claration de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard sur les relations am\u00e9lior\u00e9es avec l'UE lors de sa visite au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENNES", "LAUSANNE", "PARIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHANSON D'AUTEUR", "CHANSON FRAN\u00c7AISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590029", "durationSec": 26, "title": "MI SEFOLOSHA_RTS000001113756", "excerpt": "Immeubles et villas neuves dans le canton de Vaud."}, {"internalArchiveId": "AA1704590030", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE DORIS 2_RTS000001113825", "excerpt": "Un comit\u00e9 inter-partis de droite a lanc\u00e9 la campagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du conseil f\u00e9d\u00e9ral soumise en votation populaire le 21.05.2017. Les opposants estiment trop co\u00fbteuses la sortie du nucl\u00e9aire et la priorit\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables.", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590031", "durationSec": 26, "title": "MI TAPIS PENURIE LOGEMENT FAMILLES VD_RTS000001113772", "excerpt": "Visite de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. La relation, avant bloqu\u00e9e suite au vote du 9 f\u00e9vrier 2014, est de nouveau au partenariat.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590032", "durationSec": 101, "title": "MI TRUMP REVIREMENT SYRIE_RTS000001113819", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590033", "durationSec": 99, "title": "MI UDC STRATEGIE ENERGETIQUE_RTS000001113826", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1590144"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590034", "durationSec": 27, "title": "MI VISITE LEUTARD_RTS000001113676", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["UE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590289", "summary": "Stade de Tourbillon :  le pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin, les footballeurs s\u00e9dunois, l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Peter Zeidler se congratulant. Footballeurs FC Sion entourant leur gardien de but Anton Mitryushkin, le h\u00e9ros du match.\nVeroljub Salatic, footballeur FC Sion manquant son tir au but.\nTir au but lucernois manqu\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une parade du gardien Anton Mitryushkin.\nJoaquim Adao marquant le penalty, 6 \u00e0 5 pour Sion.\nAnton Mitryushkin retenant le dernier penalty lucernois.\nJoie des fooballeurs s\u00e9dunois.\nItw Christian Constantin.\nTir au but r\u00e9ussi de Reto Ziegler capitaine du FC Sion.\nItw Reto Ziegler.", "id": "1590089", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MITRYUSHKIN, ANTON"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590344", "summary": "Brefs plans affiches contre la votation du 21.05.2017. Conf\u00e9rence de presse opposant. Itw Toni Brunner, conseiller national UDC st-gallois. Itw Benoit Genecand, conseiller national PLR genevois. Membres du comit\u00e9 inter-partis discutant.", "id": "1590144", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "BRUNNER, TONI"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590405", "summary": "Duplex Lausanne : itw Yvan Schmidt, administrateur I-Consulting.", "id": "1590205"}, {"internalArchiveId": "AA1704590407", "summary": "Pascal Broulis, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois, sifflotant et tapant les mains \u00e0 rythme sur la table lors de sa f\u00eate de soutien avec fanfare. Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'\u00e9tat PLR. \nConf\u00e9rence de presse candidats PS au conseil d'Etat vaudois. Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat.  \nItw de rue. Extrait d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 La t\u00e9l\u00e9 des candidats . \nItw Thierry Meyer, r\u00e9dacteur en chef \"24 Heures\". \nItw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00e9tat Les Verts. \nItw Pascal Broulis.\nAffiches \u00e9lectorales.", "id": "1590207", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590855", "summary": "Plateau : itw Sandor, chanteuse suisse.", "id": "1590654"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692482", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030585", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC70D58A-4691-42BA-A667-3C73EF53BB5C", "internalArchiveId": "EC70D58A-4691-42BA-A667-3C73EF53BB5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement europ\u00e9en fixe des conditions fermes pour le Brexit", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 mercredi \u00e0 une large majorit\u00e9 ses \"lignes rouges\" pour les n\u00e9gociations du Brexit. Il refuse tout accord sur la future relation avec le Royaume-Uni avant que Londres se soit retir\u00e9 de l'UE. Interview d'Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande de la CDU.\r\n\r\n* * Le Parlement europ\u00e9en fixe des conditions fermes pour le Brexit  \r\nIngeborg Gr\u00e4ssl\u00e9\r\n+49 **1\r\nIntro:\r\nOn ne fera aucun cadeau aux britanniques. C'est en r\u00e9sum\u00e9 la postion de la grande majorit\u00e9 du parlement europ\u00e9en. Les \u00e9lus ont adopt\u00e9 ce matin une r\u00e9solution ferme qui fixe plusieurs lignes rouges pour les n\u00e9gocations avec la Grande-Bretagne. Le parlement europ\u00e9en refuse par exemple qu'un accord commercial puisse \u00eatre conclu avant que Londres se retire effectivement de l'Union.\r\nIngeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9, \u00e9lu allemande de la CDU, chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate\r\n. Vous avez vous m\u00eame vot\u00e9 pour cette r\u00e9solution. Pourquoi \u00eatre si dure, si inflexible avec Londres?\r\n. Forme de punition, expression de la frustration vis-\u00e0-vis du Brexit?\r\n. Comme le dit Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'UE pour le Brexit, il faudra solder les comptes avant toute n\u00e9gociation sur des accords bilat\u00e9raux? Fixer les termes du divorce?\r\n. Envoyer un signal clair \u00e0 Londres avec le risque de voir les britanniques se vexer, s'arc bouter et voir l'UE comme un ennemei que comme un partenaire?\r\n. Nigel Farrage a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi \u00e0 la Tribune, traitant l'Union europ\u00e9enne de Mafia et ses membres de gangsters.On vous adresse une demande de ran\u00e7on...?\r\n. Entre l'UE et la GB, il faut s'attendre \u00e0 voir revenir les tarifs et taxes douani\u00e8res...\r\nLa r\u00e9solution du Parlement souligne que le Royaume-Uni devra respecter tous les engagements financiers qu'il a contract\u00e9s comme Etat-membre, une facture qui pourrait s'\u00e9tablir entre 55 et 60 milliards d'euros.Une somme tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e.\r\n----------------\r\nLe Parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 mercredi une position ferme pour les n\u00e9gociations du Brexit. Il a refus\u00e9 qu'un accord sur la future relation avec le Royaume-Uni, notamment commerciale, puisse \u00eatre conclu avant que Londres se soit retir\u00e9 de l'UE.\r\nR\u00e9unis en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg, les eurod\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 comme pr\u00e9vu \u00e0 une large majorit\u00e9, par 516 voix pour, 133 contre et 50 abstentions, une r\u00e9solution fixant plusieurs \"lignes rouges\" pour ces discussions.\r\nIl reviendra \u00e0 l'assembl\u00e9e europ\u00e9enne d'approuver en fin de course tout accord conclu avec Londres pour r\u00e9gler les modalit\u00e9s de sortie des Britanniques de l'Union. \"Votre vote sera d\u00e9cisif pour d\u00e9cider des conditions de la future sortie\", a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en Antonio Tajani \u00e0 l'ouverture du d\u00e9bat en d\u00e9but de matin\u00e9e.\r\n\"Nous voulons envoyer un signal clair de l'unit\u00e9 de l'UE\", avait expliqu\u00e9 mardi Manfred Weber, le chef de file du PPE (Parti populaire europ\u00e9en, droite), principal groupe politique du Parlement europ\u00e9en. La r\u00e9solution adopt\u00e9e \u00e0 Strasbourg avait obtenu le soutien pr\u00e9alable du PPE, du groupe socialiste et d\u00e9mocrate (S&D), des lib\u00e9raux de l'ALDE, des Verts et de la GUE (gauche radicale europ\u00e9enne).\r\nLes conditions fix\u00e9es par le Parlement pour le Brexit rejoignent plusieurs points du projet d'\"orientations de n\u00e9gociations\" d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 vendredi dernier par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk.\r\nDemande de ran\u00e7on\r\nLe d\u00e9bat dans l'h\u00e9micycle a donn\u00e9 lieu \u00e0 un affrontement lorsque l'ex-dirigeant du parti britannique UKIP, l'europhobe Nigel Farage, a trait\u00e9 l'UE de \"mafia\" et ses membres de \"gangsters\". \"Inacceptable\", a r\u00e9torqu\u00e9 Antonio Tajani.\r\n\"On nous adresse une demande de ran\u00e7on!\", a tonn\u00e9 M. Farage, arborant des chaussettes aux couleurs de l'Union Jack, avant d'ajouter: \"Ce n'est pas nous qui souffrirons (du Brexit). On n'est pas tenu de boire du vin fran\u00e7ais, d'acheter des voitures allemandes ou de manger des chocolats belges, on reviendra aux tarifs douaniers et cela mettra en p\u00e9ril les emplois de milliers de personnes travaillant dans l'Union europ\u00e9enne!\"", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494842", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement europ\u00e9en fixe des conditions fermes pour le Brexit / FOR_2017-04-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 mercredi \u00e0 une large majorit\u00e9 ses \"lignes rouges\" pour les n\u00e9gociations du Brexit. Il refuse tout accord sur la future relation avec le Royaume-Uni avant que Londres se soit retir\u00e9 de l'UE. Interview d'Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande de la CDU."], "variantIds": ["ece-8494842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:32Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMa foi, ce vote du Parlement europ\u00e9en qui ne fera aucun cadeau aux britanniques s'en r\u00e9sum\u00e9 cette cette position de la grande majorit\u00e9 des eurod\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lus ont adopt\u00e9 ce matin une r\u00e9solution ferme qui fixe plusieurs lignes rouges pour les n\u00e9gociations avec la Grande-Bretagne, le Parlement europ\u00e9en refuse par exemple qu'un accord commercial puisse \u00eatre conclu avant que Londres se retire effectivement de l'Union europ\u00e9enne, Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9lu allemande de la CDU chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate alors vous avez vous- m\u00eame vot\u00e9 pour cette r\u00e9solution, pourquoi finalement \u00eatre si dure, si inflexible avec la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [83%] :\r\nVous savez, c'est ni dure ni inflexible : c'est le 3 europ\u00e9en qui prescrit, tout \u00e7a, on a fait que appliqu\u00e9e le 3 europ\u00e9en voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire je r\u00e9serve mais avoir moins de querelle lors de 2 d\u00e9bats moins d'\u00e9motion, mais la r\u00e9solution, elle m\u00eame, elle est tr\u00e8s neutre, tr\u00e8s objectif, il y a un certain point de un certains nombres de probl\u00e8mes qu'il faut travailler et l\u00e0 on a, on a mis des priorit\u00e9s sur papier, on a dit ce qu'il est bien clair, vu les trait\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nMais on a quand m\u00eame l'impression d'avoir une Union europ\u00e9enne un peu mauvaise perdante, voir qui a une envie de de vengeance, une forme de punition, expression de la frustration vis-\u00e0-vis du Brexit avec cette par exemple cette interdiction pour la Grande-Bretagne, de n\u00e9gocier un accord commercial avant d'\u00eatre sortie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [91%] :\r\nMais le droit europ\u00e9en, dit qu'il y a pas qu'un \u00e9tat membre ne n'est pas autoris\u00e9 de mener des n\u00e9gociations avec des pays tiers sur le commerce et c'est l'application du droit communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [85%] :\r\nC'est purement formelle pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [90%] :\r\nCette seulement formelles oui bien s\u00fbr parce que sinon, si on ouvre la porte pour toutes sortes d'exceptions, alors on a, on a perdu et je crois pas que c'est une question de punition non, l\u00e0, on veut pas punir la Grande-Bretagne, il faut trouver de bonnes relations, c'est pour \u00e7a qu'il faut r\u00e9duire \u00e0 tout prix \u00e9motion l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [92%] :\r\nMais \u00e7a ne pense pas que des probl\u00e8mes \u00e0 la Grande-Bretagne, \u00e7a pose aussi des probl\u00e8mes aux pays tiers dont la Suisse, aujourd'hui, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a rencontr\u00e9 son homologue britannique, effectivement, pour les 2 pays, c'est compliqu\u00e9 parce que \u00e7a veut dire que pendant 2 ans, ils vont pas pouvoir discuter dans le futur accord il y aura peut-\u00eatre quand m\u00eame un, un besoin de de dates avanc\u00e9 dans des discussions dans des n\u00e9gociations pour ne pas se retrouver sans rien au moment de ou le Brexit au bout des 2 ans de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:20) [87%] :\r\nVous savez s'il y a, Prince rien il y a des passages, il y a des d\u00e9r\u00e9gulations transitoire et l\u00e0 il faut justement \u00e9viter le rien, c'est pour \u00e7a qu'il faut pousser \u00e0 avoir des accords, il faut pousser \u00e0 voir aussi ce que le les Britanniques appellent \u00e0 une ville, il faut, il faut que organiser le futur et \u00e7a se connaissaient avec cette r\u00e9solution et avec les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [88%] :\r\nBut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [87%] :\r\nCe que les \u00c9tats tiers pourraient \u00eatre associ\u00e9 aussi aux discussions par exemple la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [87%] :\r\nComment voulez -vous \u00eatre associ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [88%] :\r\nParce que \u00e7a \u00e7a les concerne aussi, puisque actuellement les la l'accord avec la Grande-Bretagne, a \u00e9t\u00e9, on peut pas le de le n\u00e9gocier directement, il est li\u00e9 \u00e0 ce qui sera discut\u00e9 entre Bruxelles et Londres est -ce que les pays tiers pourraient \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ces discussions pour justement \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ces ces p\u00e9riodes de transition pour \u00eatre dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [91%] :\r\nJe crois que ce moment va arriver o\u00f9 on ne peut associer les pieds les pays tiers pour pour venir \u00e0 la rencontre de tous les int\u00e9r\u00eats, mais je crois, pour le moment, c'est tr\u00e8s important de montrer une certaine unit\u00e9 au sein de l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 la Grande-Bretagne, ce qu'on entend maintenant que pas de deal, c'est mieux que d'avoir un mauvais deal : je crois que il faut \u00e0 tout prix avoir un accord \u00e0 tout prix, il faut avant tout maintenant qu'certaine raisonnement de la part de de la Grande-Bretagne, il faut encourager la Grande-Bretagne d'avoir d'avoir un ville d'avoir un accord avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui me pr\u00e9occupe, c'est que beaucoup de politique, hommes politiques, les femmes politiques britanniques ne semble pas avoir r\u00e9alis\u00e9 ce que c'est l'Union europ\u00e9enne et les obligations et ce qui me pr\u00e9occupe c'est que on organise pas suffisamment le futur, c'est pour \u00e7a, il faut maintenant \u00e0 tout prix, organiser le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [88%] :\r\nC'est une, c'est une mani\u00e8re pour vous finalement de m\u00e8tres Londres sous pression, visiblement \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 fonctionn\u00e9, on l'a vu aujourd'hui avec la r\u00e9action Donald je Farage a \u00e0 la Tribune, qui a trait\u00e9 l'Union europ\u00e9enne de Mafia d'une \u00e9quipe de de gangsters, l\u00e0 vous vous laissez pas intimider. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [90%] :\r\nVous savez, c'est c'est que comme d'habitude Farage, il est comme il est, et malheureusement le peuple britannique a \u00e9cout\u00e9 et \u00e7a va justement dans l'ab\u00eeme, je crois qu'il faut maintenant rester calme, il faut rester objectif, il faut rester, il faut vraiment passer au-del\u00e0 des \u00e9motions, ce n'est pas une question de mafia ou pas, c'est une question avant tout comment on organise maintenant la coop\u00e9ration future, et aussi les n\u00e9gociations, ce qu'on a entendu jusqu'\u00e0 maintenant, m\u00eame cette question de Gibraltar qu'on croit que maintenant c'est le c'est le centre du du monde pour les les Britanniques parle m\u00eame de la guerre, je crois que c'est maintenant le temps pour revenir dans le calme pour dire voil\u00e0 qu'est -ce qu'il nous faut pour vraiment pour pour avoir, pour pouvoir traiter cette t\u00e2che \u00e9norme c'est une t\u00e2che \u00e9norme, c'est une t\u00e2che juridique et non mais c'est une t\u00e2che aussi physique \u00e9norme, vous savez que 40 pourcent de de de la Commission europ\u00e9enne vont \u00eatre bloqu\u00e9 les prochains 2 ans avec ce genre de n\u00e9gociations en m\u00eame temps le monde autour de nous est en flammes, il faudrait vraiment s'occuper de bien d'autre chose que de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [91%] :\r\nIngeborg on a, on a l'impression en vous \u00e9coutant, vous dites que Londres doit se mettre au travail, effectivement, le vote d'aujourd'hui, c'est un peu un signal tr\u00e8s clair, mais l'Union europ\u00e9enne ne va rien faire pour aider la Grande-Bretagne c'est vraiment maintenant \u00e0 elle d'agir, d'entamer des n\u00e9gociations, c'est d'elle que \u00e7a doit venir, si on vous aussi on vous entend bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [91%] :\r\nJe crois que si vous moi je m'entendais bien, c'est que je crois que cette r\u00e9solution et de la Grande-Bretagne, de, de trouver les bonnes priorit\u00e9s o\u00f9 il faut commencer version il faut aller on dit tr\u00e8s clairement qu'un accord doit avoir les \u00e9l\u00e9ments suivant, c'est-\u00e0-dire le statut des citoyens de part et d'autre, les armes, c'est quand m\u00eame la chose la plus importante les citoyens apr\u00e8s le le budget la liquidation des obligations apr\u00e8s les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, cette immense question de l'Irlande du Nord et de l'Irlande, c'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, et aussi le statut des engagements internationaux que le que la Grande-Bretagne a pris en tant que membre et voil\u00e0 apr\u00e8s qu'est -ce qui est le statut juridique des entreprises, comment s'assurer qu'il y a une suite des affaires, et l\u00e0 je crois que la cause dedans aussi la Grande-Bretagne, c'est que 54 pourcent de de son commerce avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [87%] :\r\nDonc elle a des arguments aussi de son c\u00f4t\u00e9, la Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [91%] :\r\nOui, mais je vous assure, l'Union europ\u00e9enne a aussi des arguments, c'est pour \u00e7a que moi \u00e7a me choque, apr\u00e8s on fait semblant, comme si des pays tiers sera plus importante maintenant les n\u00e9gociations que qu'avec l'Union europ\u00e9enne, je crois que il faut encourager la Grande-Bretagne maintenant First in, First de faire les premi\u00e8res choses en 1er je crois que, apr\u00e8s, il y avait \u00e9t\u00e9 il y a des tas d'accord que la Suisse peut simplement d'accepter que que l'Union europ\u00e9enne va maintenant n\u00e9gocier, je crois que l'acc\u00e8s au march\u00e9 commun, c'est tr\u00e8s important, si si la Grande-Bretagne va terminer comme n'importe quel pays tiers, ce serait une grosse erreur pour l'\u00e9conomie, pour les hommes britanniques et l'Union europ\u00e9enne et aussi pour pour pour l'\u00e9conomie et les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, vous savez, je n'oublie pas que la Grande-Bretagne est le 3\u00e8me, partenaire commercial de l'Allemagne, on n'a pas oubli\u00e9 \u00e7a, mais qu'en donnant en tout ce qui se dit moi je suis choqu\u00e9 que maintenant le le 2 pourcent bip bip avec je sais pas, la Nouvelle-Z\u00e9lande, seraient plus importantes que les relations avec les enseignants, les les partenaires europ\u00e9ens, c'est pour \u00e7a que, \u00e0 mon avis il faut urgemment venir \u00e0 la Real revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [72%] :\r\nCe sera. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:06) [79%] :\r\nDes priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [93%] :\r\nEt ce sera, chaque chose en son temps, on vous a bien compris, Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 merci beaucoup d'\u00eatre venu dans Forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous rappelle que vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9lu allemande de la CDU. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T16:55:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gr\u00e4ssle, Ingeborg", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 allemande, CDU", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CED6EDB-A61F-4415-8748-9BB620EF32E8", "internalArchiveId": "7CED6EDB-A61F-4415-8748-9BB620EF32E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le charbon, un boulet condamn\u00e9 \u00e0 mordre la poussi\u00e8re", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cret pour tenter de sauver l'industrie du charbon. Cette \u00e9nergie fossile n'est cependant plus rentable face au p\u00e9trole et au gaz de schiste produits aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Nota Bene - Le charbon, un boulet condamn\u00e9 \u00e0 mordre la poussi\u00e8re Titre web: Le charbon, un boulet condamn\u00e9 \u00e0 mordre la poussi\u00e8re\r\nNota bene ...  FG.\r\nApr\u00e8s avoir remis en selle un ol\u00e9oduc controvers\u00e9. Donald Trump veut aussi relancer le charbon. La semaine derni\u00e8re. le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 un d\u00e9cret. pour tenter de sauver cette \u00e9nergie fossile.\r\nLes \u00e9cologistes s'\u00e9touffent. \r\nEt s'\u00e9poumonent en protestations.\r\nAlors que l'industrie am\u00e9ricaine du charbon respire.\r\nSelon la branche.\r\nLe d\u00e9cret de Trump sauvera 65'000 emplois.\r\nDonc sur le front du travail.\r\nC'est potentiellement une bonne nouvelle.\r\n*** . sauf que les apparences sont trompeuses..\r\nOui.\r\nCar aux Etats-Unis.\r\nLe charbon ne fait plus recette :\r\nLe minerai n'entre plus qu'\u00e0 20%...\r\nDans le mix \u00e9nerg\u00e9tique.\r\nEt ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPr\u00e8s de 250 centrales \u00e0 charbon ont \u00e9t\u00e9 mises hors service.\r\nSans oublier le plus grand producteur du minerai anthracite.\r\nQui a r\u00e9cemment mis la cl\u00e9 sous la porte.\r\n*** Pourquoi est-ce que le charbon am\u00e9ricain est en perte de vitesse ?\r\nAvec le boom des industries du gaz.\r\nEt du p\u00e9trole de schiste.\r\nAux Etats-Unis.\r\nLes prix de l'\u00e9nergie sont retomb\u00e9s...\r\nEt croyez-moi.\r\nSi la fracturation US arrive \u00e0 faire plier l'OPEP.\r\nDonc le plus puissant cartel du monde.\r\nLe charbon n'a pas fini.\r\nDe broyer du noir.\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9. cette \u00e9nergie fossile n'est plus rentable.\r\nC'est exact.\r\nCar m\u00eame si par miracle.\r\nLes Am\u00e9ricains parvenaient \u00e0 relancer leurs mines de charbon.\r\nPeu d'emplois seraient cr\u00e9\u00e9s.\r\nLa faute. notamment. \u00e0 l'automatisation.\r\nEt puis. de toute fa\u00e7on.\r\nLe renouvelable a d\u00e9j\u00e0 pris le dessus.\r\nAvec 600'000 emplois. dans les \u00e9nergies propres.\r\n*** Les Am\u00e9ricains restent tout de m\u00eame des grands pollueurs !\r\nIls sont m\u00eame les 2\u00e8mes plus gros producteurs de CO2.\r\nJuste derri\u00e8re les Chinois.\r\nMais m\u00eame si l'oncle Sam n'est pas pr\u00eat. \r\nD'attraper la main verte.\r\nEh bien. \u00e7a ne change rien :\r\nPour le charbon.\r\n\u00c7a sent quand m\u00eame le roussit.\r\n*** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ferait donc mieux de privil\u00e9gier l'emploi. dans les \u00e9nergies renouvelables.\r\nPour l'homme d'affaires qu'il est.\r\nCe serait. en effet. un tr\u00e8s bon \u00ab deal \u00bb.\r\nCar pour le charbon.\r\nIl a tort de vouloir remettre la briquette :\r\n\u00c9cologiquement et \u00e9conomiquement. \r\nLe charbon est devenu un boulet.\r\nQui finira par mordre la poussi\u00e8re.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Le charbon, un boulet condamn\u00e9 \u00e0 mordre la poussi\u00e8re", "Nota Bene - Le charbon, un boulet condamn\u00e9 \u00e0 mordre la poussi\u00e8re  / JDM_2017-04-05T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Le charbon, un boulet condamn\u00e9 \u00e0 mordre la poussi\u00e8re  / JDM_2017-04-05T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cret pour tenter de sauver l\u2019industrie du charbon. Cette \u00e9nergie fossile n\u2019est cependant plus rentable face au p\u00e9trole et au gaz de schiste produits aux Etats-Unis.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cret pour tenter de sauver l\u2019industrie du charbon. Cette \u00e9nergie fossile n\u2019est cependant plus rentable face au p\u00e9trole et au gaz de schiste produits aux Etats-Unis.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cret pour tenter de sauver l\u2019industrie du charbon. Cette \u00e9nergie fossile n\u2019est cependant plus rentable face au p\u00e9trole et au gaz de schiste produits aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8494882", "ece-8494865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T21:18:53Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLa petite musique de Nota Bene avec vous Fabrice Gaudiano apr\u00e8s avoir remis en selle un ol\u00e9oduc controvers\u00e9 d'un Intrum veut aussi relancer le charbon, bon \u00e7a c'\u00e9tait une promesse de campagne la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 un d\u00e9cret pour tenter de sauver cette \u00e9nergie tout \u00e0 fait fossile oui, les \u00e9cologistes s'\u00e9touffent et c'est pour moi en protestations alors que l'industrie am\u00e9ricaine du charbon respire selon la branche le d\u00e9cret Trump sauvera 65000 emplois donc sur le front du travail c'est potentiellement une bonne nouvelle, sauf que les apparences, comme souvent, sont trompeuses, oui, car aux \u00c9tats-Unis, le charbon ne fait plus recette le minerai n'entrent plus qu'\u00e0 20 pourcent dans dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pr\u00e8s de 250 centrales \u00e0 charbon, sans oublier le plus grand producteur du minerai anthracite am\u00e9ricain qui a r\u00e9cemment mis la cl\u00e9 sous la porte parce que charbon am\u00e9ricain est en perte de vitesse avec le boom des industries du gaz et du p\u00e9trole de schiste, aux \u00c9tats-Unis, les prix de l'\u00e9nergie sont retomb\u00e9s, croyez -moi, c'est la fracturation US arrive \u00e0 faire plier l'OPEP donc le plus puissant cartel du monde, le charbon n'a pas fini de broyer du noir, donc, en r\u00e9sum\u00e9, c'est \u00e9nergie fossile n'est plus rentable, c'est exact, car m\u00eame si, par miracle, les Am\u00e9ricains parvenaient \u00e0 relancer leurs mines de charbon peut donc loi serait cr\u00e9\u00e9 la faute notamment \u00e0 l'automatisation et puis de toute fa\u00e7on le renouvelable a d\u00e9j\u00e0 pris le dessus, avec 600000 emplois dans les \u00e9nergies propres comme les Am\u00e9ricains restent quand m\u00eame de gros pollueurs dont ils sont m\u00eame all\u00e9s 2\u00e8me plus gros producteurs de CO2, juste derri\u00e8re la Chine, mais m\u00eame si l'oncle Sam n'est pas pr\u00eat d'attraper la main verte, h\u00e9 bien \u00e7a ne change rien pour le charbon, \u00e7a sent quand m\u00eame le roussi, donc quoi qu'est -ce que qu'est -ce qu'on en dit, alors le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ferait mieux de de Gaulle, de privil\u00e9gier l'emploi dans les \u00e9nergies renouvelables pour l'homme d'affaires qui les ce serait en effet un train bois un tr\u00e8s bon deal un Good Deal, car pour le charbon, il a tort de vouloir remettre la briquettes et le clou \u00e9cologiquement et \u00e9conomiquement le charbon est devenu un boulet qui finira par mordre la poussi\u00e8re, nota Bene avec Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83313144-A640-4612-95DA-DC3C82CFAF29", "internalArchiveId": "83313144-A640-4612-95DA-DC3C82CFAF29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Poutou, le candidat du NPA le nouveau parti anticapitaliste et ouvrier \u00e0 l'usine Ford;Gallus Cadonau, directeur Fondation Suisse de la Greina;Peter Ziedler, entra\u00eeneur FC Sion;Christian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion;Vincent Mangeat, architecte;V\u00e9ra Michalski, \u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne;Nicola Bokov, \u00e9crivain russe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/FRANCE DEBAT PRESIDENTIELLE)  Ariane Hasler +33 6 83 98 19 99  en direct du studio de Paris \r\n+ des extraits du d\u00e9bat \r\nLa\u00efcit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, exemplarit\u00e9 des politiques...\r\nVoil\u00e0 quelques uns des th\u00e8mes d\u00e9battus hier soir par les 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...\r\nIls \u00e9taient tous r\u00e9unis sur le m\u00eame plateau TV...\r\nen l'occurence celui de BFM...TV...\r\nUne premi\u00e8re...dans l'histoire des pr\u00e9sidentielles...\r\nUne premi\u00e8re \u00e0 laquelle vous avez assist\u00e9 Ariane Hasler bonjour...\r\n....\r\nVous avez pass\u00e9 4 heures devant votre poste de t\u00e9l\u00e9vision...puisque ce d\u00e9bat aura \u00e9t\u00e9 long...mais surtout beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dant qui avait r\u00e9uni les 5 principaux candidats...\r\nalors que le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9bat \u00e0 5 sur TF1 \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s polic\u00e9, avec des attaques \u00e0 fleuret mouchet\u00e9 et relativement peu d'allusion aux casseroles des uns et des autres \u00e0 part quelques m\u00e9lenchonnades. hier changement de ton: \r\n  D1-A\r\nl'homme qui s'adresse \u00e0 la patronne du Fn de mani\u00e8re aussi directe et aussi fleurie c'est Philippe Poutou le candidat du NPA le nouveau parti anticapitaliste et ouvrier \u00e0 l'usine Ford.. vous l'entendez il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 applaudi . l'attaque a fait les belles heures hier soir d\u00eenternet, Philippe Poutou dot n avait tr\u00e8s peu entendu parler jusqu'ici devenant la star de ce d\u00e9bat.. Philippe Poutou s'en prenant aussi \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon qui a ailleurs dans la foul\u00e9e menace de lui voler u proc\u00e8s.. \r\nCC: Philippe Poutou \u00e9tait \u00e0 l'attaque mais \u00e7a n'\u00e9tait pas le seul.Ariane...\r\nnon hier soir c'\u00e9tait les david contre les Goliath de la politique, certains petits candidats s'en donnant \u00e0 coeur joie, Nicolas Dupont Aignant attaquant toute \u00e0 tour Fran\u00e7ois Fillon et Emmanuel Macron sur leur d\u00e9faillances alors qu'ils \u00e9taient au pouvoir, Nathalie Artaud fustigeant Marine le Pen et Fran\u00e7ois Fillon pour leur rapport \u00e0 la justice.. si hier face aux discours de certains petits candidats comme Cheminade ou assaille on pouvait clairement s'interroger sur les imites de la d\u00e9mocratie, ce d\u00e9bat aura en revanche eu l'avantage de rompre le quant \u00e0 soi des gros candidats. de les bousculer et d'\u00e9voquer ce qui envahit l'espace m\u00e9diatique tout en \u00e9tant rest\u00e9 jusque l\u00e0 quasiment absent des d\u00e9bats, les affaires. les petits candidats jouant tous la carte \u00ab les fran\u00e7ais ont en marre de cette classe politique \u00bb. des attaques auxquelles  Fran\u00e7ois Fillon et Marine le Pen ont r\u00e9pondu au mieux par des rappels de la pr\u00e9somption d'innocence au pire par le m\u00e9pris. Fran\u00e7ois Fillon martelant \u00ab personne ne m'intimidera \u00bb et la patronne du Fn invectivant les journalistes,  \u00ab on est dans un proc\u00e8s? \u00bb. \r\nCC: Ariane...on se demande comment s'en est tir\u00e9 l'autre favori des sondages, Emmanuel Macron?\r\nParmi les trois favoris finalement Emmanuel Macron dont on pensait qu'il cristallisera les attaques a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9.  au risque d'\u00eatre apparu un peu transparent. s'il est maintenu, prochain et dernier d\u00e9bat de cet avant premier tour le 20 sur france 2 ..\r\nAlors qu'Emmanuel Macron a assur\u00e9 \u00eatre \"d'accord\" avec Fran\u00e7ois Asselineau, celui-ci a aussit\u00f4t r\u00e9torqu\u00e9 : \"Ah, vous \u00eates toujours d'accord avec tout le monde !\" La pique a fait rire une partie du public, mais aussi des candidats. A commencer par Marine Le Pen.\r\nMerci Ariane Hasler...vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...\r\nOn prend rdv pour le prochain d\u00e9bat, le 20 avril....et le premier tour surtout le 23 avril...\r\nSachez encore que les t\u00e9lespectateurs attribuent la palme du candidat le plus convaincant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lanchon, devant Emmnuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen..\r\n(27/SYNGENTA USA FEU VERT) Dans l'actualit\u00e9 aussi...une d\u00e9cision que l'on attendait...depuis un moment...le feu vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de la concurrence au rachat de Syngenta par ChemChina... \r\n***Il est tomb\u00e9 hier soir...et il est assorti de conditions...\r\nSyngenta est pri\u00e9 de se s\u00e9parer de 3 pesticides Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nExactement.. Condition classique lorsque deux g\u00e9ants d'un secteur se marient : ils doivent abandonner une partie de leur dote pour \u00e9viter les monopoles. La d\u00e9cision  de hier soir, dans la longue procession de Syngenta et ChemChina devant les autorit\u00e9s de la concurrence, c'est un peu le menu final.  Car cela fait quatorze mois que Syngenta et ChemChina passent dans les scanners. Et le feu vert, lui, date de l'\u00e9t\u00e9 dernier..IL \u00e9tait venu de l'administration, du Comit\u00e9 pour l'investissement \u00e9tranger aux Etats-Unis.Cette instance tr\u00e8s puissante qui bloque des fusions si des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques am\u00e9ricains sont menac\u00e9s sur son sol. Ici, la crainte aurait \u00e9t\u00e9 que Washington refuse \u00e0 P\u00e9kin de reprendre les activit\u00e9s de Syngenta sur son territoire. \r\nCC: L'administration Trump n'a donc pas provoqu\u00e9 de chicanes protectionnistes. \r\nNon, la d\u00e9cision politique ayant eu lieu cet \u00e9t\u00e9 . Reste encore le feu vert de la Commission europ\u00e9enne, attendue d'ici une semaine.. Et La Chine aura pass\u00e9 tous les obstacles pour r\u00e9ussir la plus grosse acquisition \u00e9trang\u00e8re de son histoire.  46,3 milliards de francs pour acheter Syngenta.\r\n(21/SYRIE USA) ***Un acte \"intol\u00e9rable\", voire un \"crime contre l'humanit\u00e9\"...l'attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier en Syrie provoque une vagne d'indignation...\r\nA commencer par celles de Londres, Paris et Washington...\r\nqui accusent Damas d'en \u00eatre responsable...\r\nles Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne ont d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de r\u00e9solution \u00e0 l'ONU...\r\nLe texte exige une enqu\u00eate rapide au sein de l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad...pour identifier les coupables de cette attaque...\r\nElle aurait fait au moins 58 morts et 170 bless\u00e9s dans la province d'Idlib...\r\n(selon l'observatoire syrien des droits de l'homme)\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira cet apr\u00e8s-midi en urgence pour en parler... \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la Maison Blanche...\r\nDonald Trump a donc condamn\u00e9 cette attaque chimique et l'a attribu\u00e9e au r\u00e9gime de Damas...mais dans son communiqu\u00e9 de presse...il s'en prend aussi \u00e0...Barack Obama...\r\nPhilippe Revaz nous explique pourquoi...\r\n(Syrie r\u00e9solution+reconstruction) ...r\u00e9action aussi des groupes rebelles syriens...dont l'ex-branche d'Al-Qa\u00efda...qui demandent \u00e0 leurs combattants d'embraser les fronts...pour vanger les victimes de cette attaque chimique.\r\nEt puis toujours concernant la Syrie...\r\nD\u00e9but aujourd'hui \u00e0 Bruxelles d'une conf\u00e9rence sur l'avenir de la Syrie...\r\nAlexandre Habay nous parlera de la reconstruction du pays \u00e0 7h15...il est actuellement en Syrie...\r\n(D2/RECOURS REFERENDUM UDC) ***En Suisse...ces remous autour de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\non vote le 21 mai...en principe...\r\npuisque deux repr\u00e9sentants de la Fondation Suisse de la Greina qui prot\u00e8ge les fleuves alpins, ont d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nRecours contre le r\u00e9f\u00e9rendum sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9ique.\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nL'organisation estime que les informations qui figuraient sur le formulaire de signature du r\u00e9f\u00e9rendum visaient \u00e0 tromper les citoyens. \r\nElle en appelle au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSt\u00e9phane Deleury.\r\n  1'41''\r\n(ASILE) ***On connait d\u00e9sormais les intentions de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la d\u00e9licate r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande. \r\nSon plan sectoriel \"asile\" a \u00e9t\u00e9 mis en consultation hier (mardi). \r\nEn plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus... au Grand-Saconnex \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e0 Boudry, dans le canton de Neuch\u00e2tel... et Chevrilles dans le canton de Fribourg... les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter un centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe, Lavey ou Martigny en Valais. Moudon est aussi envisag\u00e9e, mais dans un second temps.\r\nle plan \"asile\" est en consultation jusqu'au 4 juillet. Le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e.La population peut \u00e9galement s'exprimer sur le projet jusqu'au 5 mai\r\n(Voide) C'\u00e9tait dans l'air, c'est d\u00e9sormais officiel... Nicolas Voide est exclu du PDC valaisan. ((une exclusion d\u00e9cid\u00e9e par 31 voix contre 19 et 9 abstentions))\r\nSa candidature dissidente avec l'UDC sur la liste \"Ensemble \u00e0 droite\" lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales a \u00e9t\u00e9 fatale.\r\nLe Conseil de parti du PDC du Valais romand, r\u00e9uni hier soir ((mar)) \u00e0 Collombey-Muraz, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur la touche celui qu'il avait port\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil en 2015. \r\nContact\u00e9, Nicolas Voide se refuse \u00e0 tout commentaire sur cette d\u00e9cision.\r\n(24/COUPE SUISSE SION-LU PI) En football,  le FC Sion joue ce soir (MER) face \u00e0 Lucerne, sa place en Finale de la Coupe Suisse.  L'\u00e9quipe s'est isol\u00e9e depuis hier, sur les hauts de Montreux... Elle s'est \u00e9galement entra\u00een\u00e9e \u00e0 huis clos.  Ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le choix de l'entra\u00eeneur.... Explications Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'55''\r\nEXTRO: Mais pour y arriver il faudra donc battre Lucerne ce soir \u00e0 Tourbillon.  Une rencontre \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS et \u00e0 la radio, durant un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9cial, d\u00e8s 20h00.\r\nAutre demi-finale, winthertour b\u00e2le.\r\n(HOCKEY)  Langenthal, vainqueur du tour de qualification, a f\u00eat\u00e9 son deuxi\u00e8me titre de champion de LNB apr\u00e8s 2012. Il s'est impos\u00e9 5-4 lors du 7e match de la finale contre les Rapperswil-Jona Lakers.\r\nLes Bernois remportent 4-3 la s\u00e9rie. Langenthal disputera le barrage de promotion-rel\u00e9gation LNA-LNB contre Ambri-Piotta d\u00e8s jeudi.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil dans l'ouest du pays...  \r\nPlus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne... Des averses  possibles, surtout ce matin dans les Alpes. \r\nIl fera 13 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le Plateau...  jusqu'\u00e0 19 en Valais... Des temp\u00e9ratures, raffraichie par la bise... mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau... Puis forte sur le L\u00e9man l'apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(26/CABANES ECRIVAINS MICHALSKI PI) Des cabanes un peu folles pour les \u00e9crivains, elles sont 8 accroch\u00e9es aux piliers de b\u00e9ton de la Fondation Jan (prononcer Yann) Michalski \u00e0 Montricher au pied du Jura vaudois. L'\u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne Vera Michalski les a officiellement inaugur\u00e9es hier (MAR). Les premiers auteurs installeront d\u00e8s ce matin leur carnet de notes, leur plume et leur ordinateur. C'est l'aboutissement d'un projet utopique, la cr\u00e9ation d'un lieu enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature. Visite avec Manuela Salvi  \r\n  1'08''  (4 secondes de grattages de plumes sur papier en extro....)\r\nEXTRO (sucrable si n\u00e9cessaire) Les cabanes de la Fondation Jan Michalski accueilleront des auteurs du monde entier pour des s\u00e9jours de dur\u00e9e variable. Un romand figure par les premiers r\u00e9sidents: le chaux-de-fonnier Thomas Sandoz\r\n((Quelques m\u00e8tres carr\u00e9s, un lit une table, un douche rien que l'essentiel. La plus petite, tout en m\u00e9tal, a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e par les architectes Pierre Wahlen et Vincent Mangeat. Avec un fil rouge: s\u00e9parer le lieu de vie et la cr\u00e9ation. \r\nson Vincent Mangeat\r\nEt la cabane tourne le dos au paysage du jura. \r\nson Vincent Mangeat\r\nEt sur la biblioth\u00e8que de la fondation.  Mais y -a-t-il un lieu id\u00e9al ? Pour V\u00e9ra Michalski, \u00e0 chaque \u00e9crivain son lieu...\r\nson Michalski\r\nPour l'\u00e9crivain russe Nicola Bokov, c'est le paysage qui l'inspire, l'horizon \u00e9trange qui le fait r\u00eaver, mais pour \u00e9crire...\r\nson Bokov\r\nEt alimentons les 80000 livres de la biblioth\u00e8que Michalski))", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8494885", "ece-8494868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T20:49:28Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nBienvenue, le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLa revanche des petits candidats s'\u00e9taient hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, 4 heures de d\u00e9bat entre les ronces, pr\u00e9tendant \u00e0 la pr\u00e9sidence, une s\u00e9quence in\u00e9dite en France, l'occasion pour les candidats que les sondages ne cite pas de r\u00e9gler leurs comptes avec les favoris attaqu\u00e9 sur leurs ennuis judiciaires s\u00e9quence rattrapage avec Ariane Hasler ah oui, mais celui du gendarme am\u00e9ricain de la concurrence au rachat de signes Gent a par ChemChina il autorise le transit actions chinoises du si\u00e8cle en posant des conditions, il faut identifier les coupables, Paris, Londres et Washington exige une enqu\u00eate sur l'attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier en Syrie, ils accusent Damas Donald Trump \u00e9galement mais il pointe aussi du doigt Barack Obama la Syrie lancera question \u00e0 Bruxelles au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nMais comment penser l'apr\u00e8s- guerre en Syrie : la communaut\u00e9 internationale se r\u00e9unit ce mercredi pour en discuter et puis dans un quart d'heure, nous irons retrouver notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, sur le terrain, Alexandra, il s'est rendu en d\u00e9but de semaine \u00e0 Hom s'ville symbole du soul\u00e8vement de 2011 o\u00f9 certains \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la reconstruction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [96%] :\r\nIl y aurait de tromperie sur la marchandise, une fondation pour la protection de l'environnement fait recours contre le r\u00e9f\u00e9rendum sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 motif avec News, autrement dit des informations trompeuses sur le formulaire de signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait exceptionnelle des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques vont manifester aujourd'hui dans plusieurs villes contre les coupes budg\u00e9taires inflig\u00e9es \u00e0 l'\u00e9ducation, entre 2013 et 2018, selon certaines \u00e9tudes, les \u00e9coles suisses auront fait les frais d'un 1000000000 d'\u00e9conomies alors la formation suisse est -elle en train d'\u00eatre brad\u00e9s, petit \u00e0 petit la Suisse romande va -t-elle mieux s'en tirer, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise Anne Emery-Torracinta socialiste en charge pr\u00e9cis\u00e9ment de l'Instruction publique de son canton, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nUne plainte pour un la\u00efc, l'affaire avait fait les gros titres, elle s'est produite \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nUn homme condamn\u00e9 pour diffamation apr\u00e8s avoir lik\u00e9 et des commentaires douteux sur Facebook est -ce une bonne nouvelle pour ceux qui d\u00e9noncent l'impunit\u00e9 du Net, un avocat sp\u00e9cialiste de la question ne r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [94%] :\r\nLa\u00efcit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 exemplarit\u00e9 des politiciens, voil\u00e0 quelques-uns des th\u00e8mes d\u00e9battus hier soir par 11 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, ils \u00e9taient tous r\u00e9unis sur le m\u00eame plateau TV, en l'occurrence celui de BFM TV, une premi\u00e8re dans l'histoire des pr\u00e9sidentielles, une premi\u00e8re \u00e0 laquelle vous avez assist\u00e9 Ariane Hasler bonjour, bonjour, vous avez pass\u00e9 4 heures devant votre poste de t\u00e9l\u00e9vision un puisque ce d\u00e9bat aura \u00e9t\u00e9 longue mais surtout beaucoup plus agressif que le pr\u00e9c\u00e9dent qui avait r\u00e9uni les 5 principaux candidats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [93%] :\r\nOui, alors que le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9bat sur TF1 \u00e9tait en effet rest\u00e9 tr\u00e8s polic\u00e9 avec des attaques \u00e0 fleuret mouchet\u00e9 et relativement peu d'allusion aux casseroles des uns et des autres, \u00e0 part quelques mails chained h\u00e9 bien, hier soir, changement de ton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [86%] :\r\nDepuis janvier, alors l\u00e0 c'est vrai \u00e9gal Fillon il y a en face de moi, ensuite il y a aussi le Pen \u00e0 c\u00f4t\u00e9 para\u00eet on pique dans les caisses publiques et le pire c'est qu'en plus le FN, qui se dit anti- syst\u00e8me ne s'emmerde pas du tout se prot\u00e8ge gr\u00e2ce aux lois du syst\u00e8me gr\u00e2ce \u00e0 l'immunit\u00e9 parlementaire et donc nous refusent d'aller aux convocations polici\u00e8res cantonaux est convoqu\u00e9 par la police nous voyez par exemple, on n'a pas d'immunit\u00e9 ouvri\u00e8re d\u00e9sol\u00e9 au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [93%] :\r\nL'homme qui s'adresse \u00e0 la patronne du Front national, de mani\u00e8re aussi directe et aussi fleurie, c'est Philippe Poutou, le candidat du NPA, le Nouveau Parti anticapitaliste, vous l'entendez, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 applaudi l'attaque a fait les belles heures hier soir, d'Internet, Philippe Poutou dont on avait tr\u00e8s peu entendu parler jusqu'ici devenant la Star de ce d\u00e9bat : Philippe Poutou sont prenons aussi vous l'avez entendu \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, qui a par ailleurs dans la foul\u00e9e, menac\u00e9 de lui intenter un proc\u00e8s en effet il Poutou \u00e9tait \u00e0 l'attaque, mais ce n'\u00e9tait pas le seul Ariane non hier soir, c'\u00e9tait les David contre les Goliath de la politique, certains petits candidats s'en donnant \u00e0 coeur joie, Nicolas Dupont- Aignan, attaquant tour \u00e0 tour, Fran\u00e7ois Fillon, Emmanuel Macron sur leur d\u00e9faillances alors qu'ils \u00e9taient au pouvoir, Nathalie Artaud fustigeant Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon pour leur rapport \u00e0 la justice si hier face aux discours de certains petits candidats comme Jacques Cheminade Jean Lassalle, on pouvait clairement s'interroger sur les limites de la d\u00e9mocratie, ce d\u00e9bat aura en revanche davantage de rompre le quant \u00e0 soi, des gros candidats de lits bousculer d'\u00e9voquer ce qui envahit l'espace m\u00e9diatique, tout en \u00e9tant rest\u00e9 jusque l\u00e0 quasiment absent des d\u00e9bats, \u00e0 savoir les affaires, les petits candidats ont tous la carte, les Fran\u00e7ais en ont marre de cette classe politique des attaques auxquelles Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen ont r\u00e9pondu au mieux par des rappels de la pr\u00e9somption d'innocence, au pire par le m\u00e9pris, Fran\u00e7ois Fillon, martelant : personne ne m'intimide rat et la patronne du Front national, invectivant les journalistes, on est dans un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors, Ariane, on se demande aussi comment s'en est sorti, l'autre favori des sondages, Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [92%] :\r\nOui, parmi les 3 favoris finalement Emmanuel Macron, dont on pensait qu'il cristallisera les attaques et bien \u00e9t\u00e9 finalement relativement \u00e9pargn\u00e9e, au risque parfois d'\u00eatre apparu un peu transparent, Emmanuel Macron tout de m\u00eame au coeur d'une belle empoignade avec Marine Le Pen sur l'Europe, il en fallait une entre les 2 favoris, Emmanuel Macron, accusant la pr\u00e9sidente du Front national de distiller les m\u00eames mensonges que son p\u00e8re, en retour, le candidat a lui \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur sa tendance \u00e0 \u00eatre d'accord avec tout le monde par Fran\u00e7ois assez Lino un d\u00e9bat muscl\u00e9 \u00e0 11 donc au point, il est vrai, d'\u00eatre parfois cacophonique, avec leur m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\nSi vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, on prend rendez- vous pour le prochain d\u00e9bat, ce sera le 20 avril sur France 2 et le 1er tour aura lieu le 23 avril sachez encore que les t\u00e9l\u00e9spectateurs attribue la palme du candidat le plus convaincant hier Jean-Luc M\u00e9lenchon devant Emmanuel Macron Fran\u00e7ois Fillon, et Marine Le Pen seulement le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle, non, c'est un sentiment c'est surgissent dans 100 pourcent l'\u00e9motion de pouvoir dans l'actualit\u00e9 aussi une d\u00e9cision que l'on attendait depuis un moment, le feu Vert des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de la concurrence au rachat de signes je ne pas par ChemChina tomb\u00e9 hier soir, il est assorti de conditions ainsi une Gent ta est pri\u00e9 de se s\u00e9parer de 3 pesticides Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [91%] :\r\nExactement Condition classique lorsque 2 g\u00e9ants d'un secteur se marient, ils doivent abandonner une partie de leur dote pour \u00e9viter les monopoles, la d\u00e9cision d'hier soir dans la longue procession de signes g\u00eane pas et ChemChina devant les autorit\u00e9s de la concurrence, c'est un peu le menu final car cela dure depuis 14 mois 14 mois Syngenta \u00e0 Kinshana passe devant dans les scanners, le feu Vert, le vraie date de l'\u00e9t\u00e9 dernier il \u00e9tait venu de l'administration am\u00e9ricaine du comit\u00e9 pour l'investissement \u00e9tranger aux \u00c9tats-Unis, cette instance tr\u00e8s puissante qui bloque des fusions si des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques am\u00e9ricains sont menac\u00e9s sur son sol ici la crainte aurait \u00e9t\u00e9 que Washington refuse \u00e0 P\u00e9kin de reprend les activit\u00e9s de Singet assure sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [94%] :\r\nM\u00eame pour le coup, l'administration Trump n'a pas provoqu\u00e9 de chicanes protectionnistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [93%] :\r\nNon, la d\u00e9cision politique ayant eu lieu cet \u00e9t\u00e9, reste encore l'aval de la Commission europ\u00e9enne attendue d'ici une semaine et la Chine aura pass\u00e9 tous les obstacles pour r\u00e9ussir la plus grosse acquisition \u00e9trang\u00e8re de son histoire46,3 milliards de francs pour dire bient\u00f4t Juan in bienvenue, s'ils ne viennent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [99%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [96%] :\r\nUn acte intol\u00e9rable, voire m\u00eame un Crime contre l'humanit\u00e9, l'attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier en Syrie provoque une vague d'indignation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\n\u00e0 commencer par celle de Londres, Paris et Washington, qui accuse Damas dans l'\u00eatre responsable, les \u00c9tats-Unis, la France et la Grande-Bretagne ont d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de r\u00e9solution \u00e0 l'ONU, le texte exige une enqu\u00eate rapide au sein de l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad pour identifier les coupables de cette attaque, elle aurait fait au moins 58 morts et 170 bless\u00e9s dans la province d'Idlib, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'ONU en urgence pour en parler, et du c\u00f4t\u00e9 de la Maison Blanche, h\u00e9 bien, Donald Trump a condamn\u00e9 lui aussi cette attaque chimique il attribu\u00e9e au r\u00e9gime de Damas, mais dans son communiqu\u00e9 de presse, le pr\u00e9sident s'en prend aussi \u00e0 Barack Obama Philippe Revaz nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [93%] :\r\nDans ce communiqu\u00e9, la Maison Blanche s'\u00e9tend davantage sur la responsabilit\u00e9 de Barack Obama que celle de Bachar Al-Assad, selon Trump cette attaque et ne la cons\u00e9quence de la faiblesse et des h\u00e9sitations d'Obama en 2012 dans ce qu'il avait trac\u00e9 une ligne rouge mais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ensuite la diplomatie \u00e0 l'action militaire, il fustige les actions de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Donald Trump ne dit pas quels vont \u00eatre les siennes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas non plus \u00e9voqu\u00e9 la Russie et l'Iran, alli\u00e9 de Bachar El-Assad, laissant son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res appelait simplement ces 2 pays \u00e0 faire pression sur Damas pour \u00e9viter de nouvelles attaques, l'attaque chimique d'hier intervient au pire moment pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le gouvernement venait d'annoncer que la destitution de Bachar n'\u00e9tait plus un objectif ce drame va remettre en question la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine de rapprochement avec la Russie en Syrie, il sera d\u00e9sormais difficile pour Washington de plaider pour une lutte commune avec les alli\u00e9s de Bachar contre les djihadistes apr\u00e8s avoir bl\u00e2mer son pr\u00e9d\u00e9cesseur de 20 Trump a la lourde t\u00e2che de d\u00e9finir sa propre strat\u00e9gie dans le dossier syrien Philippe revint rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [95%] :\r\nR\u00e9action aussi ce matin des groupes rebelles syriens, dont l'ex- branche d'Al-Qa\u00efda qui demandent \u00e0 leurs combattants d'embraser les fronts pour venger les victimes de cette attaque chimique perp\u00e9tr\u00e9e hier dans la province d'Idlib donc en Syrie et puis toujours concernant la Syrie d\u00e9but aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, d'une conf\u00e9rence sur l'avenir du pays Alexandre Habay, nous parlera de la reconstruction de la Syrie \u00e0 7 heures et quart, il est actuellement dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [91%] :\r\nOui, il sera en Direct d'Alep, mais il \u00e9tait en d\u00e9but de semaine et avant hier \u00e0 Rome sa ville symbole \u00e9videmment de la du soul\u00e8vement de 2011 hommes dans laquelle on parle d\u00e9j\u00e0 de reconstruction on entendra son reportage d'ici 5 6 minutes en Suisse maintenant \u00e0 7 heures 10 ces remous autour de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [95%] :\r\nAlors on vote le 21 mai en principe puisque 2 repr\u00e9sentants de la Fondation suisse de la Greina qui prot\u00e8ge les fleuves alpins ont d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral recours contre le r\u00e9f\u00e9rendum sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une information de notre r\u00e9daction, l'organisation estime que les informations qui figuraient sur le formulaire de signature du r\u00e9f\u00e9rendum visait \u00e0 tromper les citoyens, elle en appelle au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cisions St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [93%] :\r\nD\u00e9bout\u00e9s en premi\u00e8re instance par la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'organisation mise sur la justice pour invalider la r\u00e9colte des signatures dans son recours d\u00e9pos\u00e9 fin f\u00e9vrier, elle estime que les informations du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, emmen\u00e9 par l'UDC sont une tromperie, en particulier le co\u00fbt de la r\u00e9forme, estim\u00e9 par les opposants \u00e0 3200 francs par an et par famille, ce montant, tout comme l'argumentaire imprim\u00e9 sur les formulaires de r\u00e9colte de signatures violeraient le principe de la libre formation de l'opinion des citoyens garanti par la Constitution Gallus cadeau nos est l'un des recourants, il est aussi directeur de la Fondation suisse pour la Greina. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:49) [88%] :\r\nOn peut pas faire un mauvais usage de leur droit le plus souvent en commandant la d\u00e9mocratie directe, essayer de tricher et de dire oui millions 6, \u00e7a co\u00fbte 3000 francs si vous acceptez cette loi, c'est pas seulement exag\u00e9r\u00e9 un petit peu, c'est 80 fois encadr\u00e9s fois plus que que la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e7a marche pas, on trouve que c'est fait News se il faut arr\u00eater avec des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:15) [92%] :\r\nFait que News, le mot est l\u00e2ch\u00e9 : si le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'annule pas le r\u00e9f\u00e9rendum, il devrait au moins pr\u00e9ciser les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'information livr\u00e9es aux citoyens sur les formulaires de signatures mais aussi lors des votations en g\u00e9n\u00e9ral, c'est en tout cas l'espoir du directeur de la fondation de la Greina, une fondation compos\u00e9e de plusieurs professeurs de droit reconnus comme Andreas Auer ou encore l'ancien pr\u00e9sident de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme Luzius Wildhaber les recourants demandent \u00e9galement l'effet suspensif soit repousser la votation, pr\u00e9vue le 21 mai apr\u00e8s la d\u00e9cision de justice alors dans quel d\u00e9lai la cour va -t-elle statuer, on ne saura pas contact\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, rappelle qu'il ne commente pas les affaires en cours de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [94%] :\r\nAutre dossier \u00e9pineux, on conna\u00eet d\u00e9sormais les intentions de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la d\u00e9licate oui r\u00e9partition des Centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [93%] :\r\nOui, son plan sectoriel asile a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, hier, la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc publi\u00e9 sa carte en plus des sites d\u00e9j\u00e0 connus au Grand-Saconnex Gen\u00e8ve \u00e0 Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel et Chevrilles dans le canton de Fribourg, h\u00e9 bien les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales envisagent d'implanter un centre de d\u00e9part dans les communes vaudoises de Vallorbe ou l'ou encore Martigny en Valais Moudon est aussi envisag\u00e9e mais dans un second temps si le bail du Centre de Boudry pour un centre d'enregistrement n'est pas prolong\u00e9 au-del\u00e0 de 2019 alors la Moudon seraient eux peut-\u00eatre concern\u00e9 le plan asile est en consultation en tout cas jusqu'au 4 juillet le dernier mot reviendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui tranchera sur cette question d'ici la fin de l'ann\u00e9e, quant \u00e0 la population, elle peut exercer \u00e9galement s'exprimer jusqu'au 5 mai c'\u00e9tait dans l'air, c'est d\u00e9sormais officiel, Nicolas Voide est exclu du PDC valaisan sa candidature dissidente avec l'UDC sur la liste Ensemble \u00e0 droite lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales a \u00e9t\u00e9 fatale, le Conseil du parti du PDC du Valais Romand s'est r\u00e9uni hier soir \u00e0 Colombes baisse Miura il y a donc d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur la touche, celui qui l'avait port\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil en 2015, un peu de football \u00e0 pr\u00e9sent on reste en Valais, puisque le FC Sion joue ce soir face \u00e0 Lucerne, sa place en finale de la Coupe de Suisse et l'\u00e9quipe s'est isol\u00e9e depuis hier sur les hauts de Montreux, elle s'est \u00e9galement entra\u00een\u00e9e \u00e0 huis clos, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le choix de l'entra\u00eeneur explications Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [88%] :\r\nPetter \u00e7a l'air n'a pas eu le choix, Christian Constantin ayant d\u00e9clar\u00e9 que la pr\u00e9paration d'une demi- finale et d'une finale de Coupe \u00e9tait \u00e0 Sion du ressort du pr\u00e9sident, la mise au Vert, donc oui mais concernant le huis clos, l'entra\u00eeneur, c'est bien que chaque \u00e9quipe conna\u00eet pr\u00e9cis\u00e9ment les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de jeu de ses adversaires et qu'il n'a d'int\u00e9r\u00eat que sur un point : huis clos, peut-\u00eatre parce qu'il y a aussi les penalties \u00e0 faire comme \u00e7a, s'il y a quelqu'un qui est qui, pour espionner c\u00f4t\u00e9 pour le penalty, bon peut-\u00eatre, \u00e7a a un sens, mais c'est pas trop mon sujet, mais bien s\u00fbr, \u00eatre \u00e0 l'h\u00f4tel, c'est une bonne chose, \u00e7a montre aussi qu'on a un grand match, c'est bien donc huis clos il y a eu The ou plut\u00f4t Ordre du pr\u00e9sident, on doit montrer un peu le degr\u00e9 de pr\u00e9paration un peu l'unit\u00e9 un peu la force mais pr\u00e9c\u00e8de un demi- finale qu'ils ont qualifi\u00e9 pour la finale, ai fait comme \u00e7a n'a rien chang\u00e9 et en cas de succession s'en irait vers une 14\u00e8me finale, le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:28) [91%] :\r\nPour est arriv\u00e9 vaudra donc battre Lucerne ce soir \u00e0 Tourbillon une rencontre \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS et \u00e0 la radio durant un Sport Premi\u00e8re sp\u00e9cial d\u00e8s 20 heures, on rappelle que l'autre demi- finale opposera Winterthour \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude on part en Syrie, dans un instant, vous dire aussi la m\u00e9t\u00e9o du soleil dans l'ouest du pays, aujourd'hui plus nuageux en direction de la Suisse al\u00e9manique et en montagne, des averses possibles surtout ce matin dans les Alpes, temp\u00e9ratures 13 \u00e0 15 sur le Plateau jusqu'\u00e0 19 en Valais, les temp\u00e9ratures rafra\u00eechie par la bise qui restera mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, mais qui sera un peu plus forte sur le l'aimant cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T06:05:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DF68342-2ECF-4B4A-8C92-EF00D7A2A1EB", "internalArchiveId": "6DF68342-2ECF-4B4A-8C92-EF00D7A2A1EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carrard, No\u00e9mie\r\nEntre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d'un milliard dans le domaine de la formation, selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d'Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise socialiste charg\u00e9e de l'Instruction publique.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat genevoise (INVITEE REDACTION/05.04/ANNE EMERY-TORRACINTA)  Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat GE PS en charge du d\u00e9partement de l'Instruction publique. ** 16  accueillie par No\u00e9mie Carrard ** 04 \r\nHeure \r\nMobilis\u00e9s pour sauver leur scolarit\u00e9! Les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques manifestent aujourd'hui dans plusieurs villes contre les diff\u00e9rentes coupes budg\u00e9taires inflig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation et aux \u00e9coles. Entre 2013 et 2018, selon certaines estimations, les \u00e9coles suisses auront fait les frais d'un milliard d'\u00e9conomies... Avec des mesures qui ont choqu\u00e9 comme la semaine de vacances suppl\u00e9mentaires \u00e0 Lucerne pour \u00e9conomiser 4 millions de francs sur les salaires. \r\nLa formation en Suisse, connue pour sa qualit\u00e9, est-elle en train d'\u00eatre brad\u00e9e petit \u00e0 petit? La Suisse romande s'en tire-t-elle mieux? Notre invit\u00e9e ce matin est la Conseill\u00e8re d'Etat Genevoise Anne Emery-Torracinta, socialiste, en charge de l'Instruction publique. \r\nCes \u00e9coliers ont-il raison?\r\n- Premi\u00e8re question: que pensez-vous de cette mobilisation des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques.. Ont-ils raison de descendre dans la rue pour manifester contre les coupes qu'ils connaissent dans le domaine de la formation?\r\n- Les jeunes ne sont-ils pas aussi instrumentalis\u00e9s par les syndicats d'enseignants?\r\nMoins pire en Suisse Romande?\r\n- La Suisse romande semble plus \u00e9pargn\u00e9e que la Suisse al\u00e9manique... Comment expliquer cette diff\u00e9rence?\r\nLucerne: mesure choquante?\r\n- La mesure en a choqu\u00e9 certains: une semaine de vacances suppl\u00e9mentaire \u00e0 Lucerne pour faire des \u00e9conomies sur les salaires..\r\n- Mais en p\u00e9riode d'aust\u00e9rit\u00e9, tout le monde ne doit-il pas contribuer, faire sa part... \r\n- Pourquoi les enseignants devraient-ils \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s quand la fonction publique doit se serrer la ceinture ? C'est un m\u00e9tier \u00e0 part?\r\n- Un canton qui pr\u00e9conise la suppression d'une semaine de cours pour faire des \u00e9conomies.. c'est donc pour vous un aveux d'\u00e9chec... \r\nPerte de confiance en l'Etat?\r\n- Pour les jeunes de cette g\u00e9n\u00e9ration, se dire... \"on a fait des \u00e9conomies sur ma formation\", c'est pas tr\u00e8s bon pour la confiance dans l'Etat et son r\u00f4le, non?\r\n- Un milliard d'\u00e9conomies sur 5 ans dans les \u00e9coles... C'est impressionnant, est-ce qu'\u00e0 terme cela ne va pas provoquer un clivage g\u00e9n\u00e9rationel... entre jeunes qui se sentent l\u00e9s\u00e9s et les papys boomers qui ont tout eu... ?\r\nAgir au niveau f\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Les cantons sont touch\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres (en Romandie aussi, m\u00eame si la situation est moins tendue): faudrait-il agir au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pour que chaque canton ne subisse pas sa perte tout seul dans son coin?\r\nGen\u00e8ve\r\n- A Gen\u00e8ve, manifestations aussi. Mais pas tout-\u00e0-fait le m\u00eame groupe que les al\u00e9maniques... ils r\u00e2lent pour le principe? Ou vous comprenez leur inqui\u00e9tude?\r\n- Et pour vous tout se passe bien... La formation genevoise s'est vu octroyer 57 millions de plus cette ann\u00e9e qu'en 2016... Il n'y a rien \u00e0 couper dans votre D\u00e9partement pour assainir les finances genevoises?\r\n- Prot\u00e9ger la formation, c'est une vraie priorit\u00e9 du gouvernement genevois, vous \u00eates soutenue par vos coll\u00e8gues pour que l'\u00e9cole ait assez de moyens? \r\nElle est contest\u00e9e par ses enseignants\r\n- Pourtant vous \u00eates tout de m\u00eame assez contest\u00e9e par vos enseignants...Ils se plaignent notamment des projets d'int\u00e9gration scolaire - tr\u00e8s beaux sur le papier, mais aussi \u00e9puisants.\r\nDivers\r\n- La formation, un sujet tr\u00e8s sensible parce que concernant... Ne risque-t-il pas trop d'\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement, instrumentalis\u00e9?\r\n- ZH: initiative pour l'enseignement d'une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Que pensez-vos de cette probl\u00e9matque, elle aussi tr\u00e8s forte en Suisse al\u00e9manique?\r\nSur sa candidature: Election cantonales 2018\r\nSur les sept, six devraient se repr\u00e9senter: Anne Emery-Torracinta (PS), Pierre Maudet (PLR), Luc Barthassat (PDC), Serge Dal Busco (PDC), Antonio Hodgers (Verts) et Mauro Poggia (MCG). Seul le pr\u00e9sident, le PLR Fran\u00e7ois Longchamp, ne rempilera pas.\r\n- Vous \u00eates candidate \u00e0 votre succession: vous serez en lice, comme 5 autres candidats, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 13 mai... Appr\u00e9hension? (sachant que le corps enseignant repr\u00e9sente une bonne part de l'\u00e9lectorat socialiste)\r\n- Le PS genevois vise un 2\u00e8me si\u00e8ge...A combien de candidats faut-il y aller selon vous?\r\nPour l'heure, la seule candidate officiellement entr\u00e9e en lice se nomme Carole-Anne Kast. En avril dernier, la conseill\u00e8re administrative d'Onex et pr\u00e9sidente du PS faisait savoir dans la Tribune de Gen\u00e8ve qu'elle \u00e9tait partante. Le PS, qui revendique deux si\u00e8ges au gouvernement, devrait \u00e0 son habitude aligner plusieurs candidats au premier tour. Combien? Au PS, on \u00e9voque deux ou trois candidats pour accompagner Anne Emery-Torracinta.\r\n- Qui verriez-vous \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s au gouvernement?\r\n------------------------------\r\n((Topo:  entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d'un milliard de francs dans la formation (r\u00e9duction salaires des profs, suppression d'une heure de cours par semaine, suppression des classes d'appui...). Ce calcul  est une estimation qui \u00e9mane  du syndicat des enseignants al\u00e9maniques LCH et du conseiller national valaisan Mathias Reynard. Le cas le plus pol\u00e9mique et percutant: Lucerne qui impose une semaine de vacances suppl\u00e9mentaire. Economie: 4 mio de francs sur le salaire des profs. \r\nEn Suisse romande: situation moins tendue. Mais quand m\u00eame, les enseignants neuch\u00e2telois ont manifest\u00e9 en novembre dernier, contre une nouvelle grille salariale. A Fribourg, \u00e9conomies sur le salaire du personnel de l'Etat entre 2014 et 2016. Valais: \u00e9conomies dans l'enseignement des langues. Jura: le Parlement met la pression pour fermer des classes dans le cadre des r\u00e9ductions de d\u00e9penses d'Etat. \r\nGen\u00e8ve: \u00e7a va plut\u00f4t bien. Etant doublement minoritaire ( au gvt et au parlement), le budget de son d\u00e9partement est attaqu\u00e9 de toutes parts. Tr\u00e8s dur, il faut lutter. C'est une battante. Pour l'instant, aucune baisse de prestations.\r\nL'Instruction publique, c'est le d\u00e9partement du temps long. Donc elle doit beaucoup se justifier. Justifier \u00e9galement aupr\u00e8s des enseignants, o\u00f9 elle est controvers\u00e9e. M\u00eame si ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s par des coupes, ils critiquent fort l'\u00e9cole inclusive (qui veut int\u00e9grer des enfants par exemple handicap\u00e9s) - pour la surcharge de travail que cela repr\u00e9sente. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme \"psychorigide\" par beaucoup. \r\nProjets \u00e9cole: \r\n- FO18 - conrte le d\u00e9crochage des jeunes. \r\n- Langues: organisation de camps de ski bilingues \u00e0 Gstaad.\r\n- Harcel\u00e8ment scolaire. Marche tr\u00e8s bien. Mesures + ateliers qui d\u00e9bordent de partcipants (c\u00f4t\u00e9 prof)\r\n- Politique du livre: c'est le canton qui en a h\u00e9rit\u00e9 (vs la ville avant). Organisation par exemple de camps de litt\u00e9rature.\r\nSur sa candidature: elle est candidate \u00e0 la candidature. Participera donc \u00e0 la primaire du 13 mai. Estime qu'elle n'aura pas de difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lue (prime au sortant). Objectif: deux si\u00e8ges PS. Donc en gros, \u00e7a sera elle + un autre PS. \r\nFacts: budget 2,37 milliards pour la formation et l'\u00e9ducation. EN face, la culture c'est tr\u00e8s pauvre:76 millions.\r\nNombre d'\u00e9coliers \u00e0 la rentr\u00e9e 2016: pr\u00e8s de 74'000 \u00e9l\u00e8ves. 6830 enseignants.\r\nUn \u00e9l\u00e8ve en \u00e9cole primaire co\u00fbte autour des 16'000 frs. En moyenne, 20 \u00e9l\u00e8ves par classe)).", "durationSec": 1318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise  / JDM_2017-04-05T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise  / JDM_2017-04-05T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d\u2019un milliard dans le domaine de la formation selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d\u2019Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise socialiste en charge du d\u00e9partement de l\u2019instruction publique.", "Entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d\u2019un milliard dans le domaine de la formation, selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d\u2019Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise socialiste charg\u00e9e de l\u2019Instruction publique.", "Entre 2013 et 2018, les cantons auront coup\u00e9 plus d\u2019un milliard dans le domaine de la formation, selon le syndicat des enseignants al\u00e9maniques. Interview d\u2019Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d\u2019Etat genevoise socialiste charg\u00e9e de l\u2019Instruction publique."], "variantIds": ["ece-8494894", "ece-8494876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-11T21:25:47Z", "speechToTexts": ["11.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 37 avant le travail il y a la formation mobilis\u00e9s pour sauver leur scolarit\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques, on en parlait vont manifester aujourd'hui dans plusieurs villes contre diff\u00e9rentes coupes budg\u00e9taires inflig\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation et aux \u00e9coles et je rappelle ce chiffre entre 2013 et 2018, selon certaines \u00e9tudes, et les \u00e9coles suisses auront fait les frais d'un 1000000000 de francs d'\u00e9conomie avec des mesures qui ont choqu\u00e9, comme par exemple la semaine de vacances suppl\u00e9mentaire \u00e0 Lucerne pour \u00e9conomiser 4 millions de francs sur les salaires, la formation en Suisse, connue pour sa qualit\u00e9 tu et qui est vant\u00e9e loin \u00e0 la ronde, est -elle en train d'\u00eatre brad\u00e9e, petit \u00e0 petit est -ce qu'a priori la Suisse Romande va mieux sentir notre invit\u00e9 ce matin et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise Anne Emery-Torracinta bonjour madame, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates socialiste, on le rappelle d'abord cette actualit\u00e9 al\u00e9maniques \u00e9v\u00e9nement assez exceptionnel pas souvenir d'avoir d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, cette mobilisation des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques et ceux qui sont raison descendre dans la rue pour manifester contre les coupes qu'ils connaissent dans le domaine de la formation au fond est -ce qu'ils ont raison de s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'ils ont tout \u00e0 fait raison de s'inqui\u00e9ter et puis ils ont raison aussi de montrer que la la formation c'est essentiel en Suisse, on est quand m\u00eame un pays o\u00f9 on n'a pas de mati\u00e8res premi\u00e8res en c'est que notre seule richesse notre seul p\u00e9trole en r\u00e9alit\u00e9 c'est la qualit\u00e9 de notre formation, on sait aussi qu'on est dans un monde de plus en plus concurrentiel sur le plan \u00e9conomique et qu'on doit avoir des jeunes bien form\u00e9s, donc je trouve tr\u00e8s salutaire que des jeunes que des coll\u00e9giens que des \u00e9tudiants aujourd'hui, rappelle \u00e0 nos politiques, l'importance de la formation, la formation, c'est vraiment un investissement pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [87%] :\r\nEt ceux qui sont pas un peu instrumentalis\u00e9s par les syndicats d'enseignants, on a entendu ces ces critiques -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [93%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je ne sais pas, parce qu'on conna\u00eet pas tout \u00e0 fait la m\u00eame ampleur de de mouvements en Suisse romande mais mais je, je, je le r\u00e9p\u00e8te, je crois que ces jeunes ont ont raison parce que vous savez quand on fait des choix en mati\u00e8re d'\u00e9ducation en mati\u00e8re de formation, ce sont des choix qu'il soit positif ou n\u00e9gatif, qu'on va quand on va voir les effets des ann\u00e9es apr\u00e8s, et en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut para\u00eetre indolore d\u00e9faut \u00e0 court terme, mais on le paye souvent tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s, donc je crois que ces jeunes ont vraiment raison de rappeler l'importance de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [81%] :\r\nComment expliquer \u00e0 priori que la Suisse romande soit plus \u00e9pargn\u00e9e claque la Suisse et mais al\u00e9maniques il aura quelques mouvements du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve rend beaucoup moins quand quand Suisse allemande, pourquoi les Romands sentir mieux selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [92%] :\r\nAlors je sais pas si c'est ce qui se passe forc\u00e9ment dans dans tous les autres cantons romands si je je prends le cas de de Gen\u00e8ve, contrairement \u00e0 ce \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ce qui a \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 : nous n'avons pas eu de coupes dans les prestations depuis 2013 prestation dans la formation dans l'\u00e9ducation, j'ai envie de le rappeler parce que vous avez cit\u00e9 Fribourg on pourrait citer Neuch\u00e2tel o\u00f9 il y a, o\u00f9 il y a des baisses dans les programmes qui sont annonc\u00e9s, on a parl\u00e9 Lucerne pour la Suisse al\u00e9manique, je sais que le Valais a fait des \u00e9conomies, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous n'avons pas eu de de coupe, on a m\u00eame rajout\u00e9 des prestations, je rappelle qu'on a introduit en en 2014 le mercredi matin, donc une demi- journ\u00e9e de plus d'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9cole de d\u00e9collage pour le primaire, l'ann\u00e9e prochaine on s'appr\u00eate \u00e0 rendent la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans, \u00e7a veut dire qu'on a environ 550 jeunes qu'on va garder dans le syst\u00e8me, avec un co\u00fbt qui va bien s\u00fbr \u00eatre extr\u00eamement important et puis un autre exemple, j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup frapp\u00e9 de voir que dans certains cantons, on a rogn\u00e9 sur les postes d'appuyer les du soutien aux \u00e9l\u00e8ves et pour moi c'est un enjeu essentiel parce que si on est pas des moyens chez les petits, notamment pour les premiers apprentissages pour celui de la lecture, on va le payer tr\u00e8s cher apr\u00e8s h\u00e9 bien quand je suis arriv\u00e9 au d\u00e9partement en 2013 en avait sans un peu de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire, on en a 147 maintenant, par contre, et \u00e7a je tiens \u00e0 le dire aussi, m\u00eame si je ai n'a pas connu ces coupes dans les prestations, \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es qu'on fait des efforts sur les march\u00e9s et les marges, maintenant il y en a plus, et \u00e7a veut dire que si \u00e7a continue, on va devoir aller effectivement dans le dans le gras, et \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te prodigieusement j'ai aussi que depuis qu'il au d\u00e9partement, je vois tout le temps me battre pour garantir ses moyens pour emp\u00eacher qu'on touche aux salaires de la fonction publique qu'on touche aux salaires et aux conditions de travail des enseignants notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [92%] :\r\nMais la formation genevoise, on n'a pas donn\u00e9 le chiffre s'est vu octroyer je crois 57 millions de plus cette ann\u00e9e qu'en 2016 il y a vraiment en sachant que tout le monde fait des efforts dans la fonction publique en Suisse, et pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a vraiment rien \u00e0 couper dans votre D\u00e9partement pour assainir les finances genevoises, vous n'avez plus de marge, dit il y a plus gras du tout, c'est le message que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [91%] :\r\n\u00e7a c'est un puits, si vous voulez, je parlais des postes de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire, il y avait 216 avec 5000 \u00e9l\u00e8ves de moins, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on \u00e9tait \u00e0 100 une centaine en d\u00e9but de l\u00e9gislature, la 147 maintenant, donc on voit tr\u00e8s bien qu'on a petit \u00e0 petit, qu'on est en train de, d'essayer de revenir en arri\u00e8re, mais ce qui se passe, c'est que ce qui a suivi ce qui suit, relativement bien Gen\u00e8ve c'est les postes d'enseignants dans les classes, mais on n'a pas que des enseignants dans les classes, on a des infirmi\u00e8res scolaires, on a dans le enseignants sp\u00e9cialis\u00e9s, des \u00e9ducateurs, etc, et c'est tout, tout ce personnel l\u00e0 qui ne suit pas, on sent tr\u00e8s bien que on a rogn\u00e9 partout si vous voulez, on essaie de faire de r\u00e9allocation mais on est vraiment limite de l'exercice et je dois tout le temps, je dirais d\u00e9fendre cette importance de, de, de l'investissement dans la formation, parce que sinon on va le payer tr\u00e8s cher apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [80%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut, du c\u00f4t\u00e9 Gen\u00e8ve si on coupait qu'est -ce qui tomberaient en 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [88%] :\r\nBon, on va pas couper, moi j'ai bien l'intention de pas pas couper mais un moment donn\u00e9, si vous voulez, on fait des, on fait des \u00e9conomies par exemple typiquement aussi d'orientations pour cette rentr\u00e9e, la la derni\u00e8re rentr\u00e9e scolaire, je rappelle qu'on a les repas de budget vot\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on a d\u00fb faire une rentr\u00e9e avec 1000 \u00e9l\u00e8ves de plus sans moyens suppl\u00e9mentaires, \u00e0 ce qui \u00e9tait quand m\u00eame un petit peu compliqu\u00e9 a a priori mais typiquement, on a un peu plus remplies, je mets des guillemets bien s\u00fbr les classes en respectant les, les, elle, elle les r\u00e8glements, mais \u00e7a veut dire qu'on a d\u00fb d\u00e9placer des \u00e9l\u00e8ves en cours de formation d'une \u00e9cole \u00e0 l'autre et quand vous d\u00e9placer, par exemple, des \u00e9l\u00e8ves qui sont des \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 scolaire, plus fragiles, ils ont \u00e0 pr\u00e9sent qu'on les punit et il le \u00e7a se paye souvent sur leur comportement apr\u00e8s sur le terrain, donc je dis on est vraiment aux limites de l'exercice, m\u00eame si je le r\u00e9p\u00e8te, on a rajout\u00e9 des moyens, je n'en connais pas les coupes dans les prestations terrain je dirais qu'ont connu les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [96%] :\r\nOn sent votre combativit\u00e9 c'est une priorit\u00e9 aussi vous sentez chez vos coll\u00e8gues du gouvernement Genevois vous \u00eates soutenue par vos coll\u00e8gues pour que l'\u00e9cole est assez de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'aimerais l'\u00eatre encore plus, j'aimerais l'\u00eatre encore plus parce que je dirais que, au-del\u00e0 de du maintien des prestations, on doit avoir des prestations nouvelles pourquoi la soci\u00e9t\u00e9, c'est quand m\u00eame complexifi\u00e9, on a maintenant des enseignants qui nous disent : on a des enfants de plus en plus dont les familles, pour des raisons multiples n'arrive plus \u00e0 faire face, on a des enfants qui vivent avec leur iPhone sous l'oreiller, enfin qui, qui dorment avec le t\u00e9l\u00e9phone, par exemple, portable sous l'oreiller, on sent que l'\u00e9cole de plus en plus \u00e0 une mission \u00e9ducative, c'est quelque chose qui a chang\u00e9, on a un r\u00f4le aussi social de plus en plus important et c'est l\u00e0 o\u00f9 les moyens ne suivent pas, donc on va pas se contenter d'instruire, d'avoir des enseignants, on doit aller plus loin, tr\u00e8s clairement, c'est assez soutenue par vos coll\u00e8gues vous c'est ce que vous dites, j'ai pas j'ai pas dit que je n'\u00e9tais pas assez soutenu j'dit j'aimerais qu'on fasse encore plus dire qu'on se contente pas de de maintenir qu'on aille plus loin, vous savez par exemple que, moi, je soutiens beaucoup ce qu'on appelle une \u00e9cole plus inclusive, c'est-\u00e0-dire d\u00e9rouleront. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [84%] :\r\nRoche beaucoup les enseignants, c'est que beaucoup, vous, vous le reprocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [84%] :\r\nAlors qu'il reprocherait ce qu'il reprocherais, c'est qu'on le fasse sans moyens, or actuellement, pour moi, l'\u00e9cole inclusive, c'est pas forc\u00e9ment de l'int\u00e9gration de d'enfants handicap\u00e9s dans les classes et pas que \u00e7a quand j'augmente les poches de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire, je r\u00e9ponds \u00e0 des besoins d'\u00e9cole inclusive, \u00e7a vous entend ainsi ah si je peux vous dire qu'ils sont, qu'ils ont, ils r\u00e9clament ces soutien quand il r\u00e9clame le consulat de gr\u00e9 \u00e0 tout prix, sachant qu'il, ils veulent des moyens et c'est l\u00e0 o\u00f9 je cherche \u00e0 les obtenir un exemple : on a mis en place aussi dans les \u00e9coles primaires, ce qu'on appelle les \u00e9quipes pluridisciplinaires au-del\u00e0 de au-del\u00e0 des enseignants, \u00e9ducateurs, infirmiers logop\u00e9die s'etc, mais les 3 \u00e9coles pilotes, on aura 9 23 \u00e9tablissements, on en aura 9 l'ann\u00e9e prochaine, IDC de couvrir tous toute l'\u00e9cole primaire d'ici quelques ann\u00e9es, les enseignants et directions d'\u00e9tablissement sont preneurs, l\u00e0 tu et cesser de ces moyens -l\u00e0 que je cherche \u00e0 avoir en plus o\u00f9 je les aimais modestement et c'est l\u00e0 pour \u00e7a que j'aimerais que pas seulement mes coll\u00e8gues mais surtout le Parlement comprennent l'enjeu parce que le probl\u00e8me n'est pas le gouvernement, le gouvernement fait des propositions de budget, le probl\u00e8me, c'est le Parlement s'est trouv\u00e9 une majorit\u00e9 qui actuellement ne voient pas toujours \u00e0 mon avis, \u00e0 Gen\u00e8ve, les enjeux \u00e0 venir dans l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [90%] :\r\nAlors, l'enjeu il est national, hein, puisqu'on dit que comme on n'a pas de p\u00e9trole dans la de l'\u00e9ducation et la formation en Suisse est -ce que \u00e7a veut dire aussi une perte de confiance en en l'\u00e9tat pour les jeunes de cette g\u00e9n\u00e9ration qui vont aller manifester aujourd'hui en Suisse al\u00e9manique, ils ont ce sentiment qu'on fait des \u00e9conomies sur leur formation, enfin la formation de leur g\u00e9n\u00e9ration alors que les g\u00e9n\u00e9rations d'avant ont eu les mains les mains pleines, si je puis dire, \u00e7a \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a dit aussi pour ces g\u00e9n\u00e9rations l\u00e0 du rapport \u00e0 l'\u00c9tat est -ce que est -ce que l\u00e0 il y a pas quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 manipuler Anne Emery-Torracinta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [92%] :\r\nMais je crois qu'il y comprennent bien que si on n'a pas une tr\u00e8s bonne formation son n'a pas un certain nombre de dipl\u00f4mes sont poss\u00e8de pas les langues \u00e9trang\u00e8res, par exemple, on aura du mal \u00e0 s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail, donc ils en sont conscients et ils nous alertent, mais je dirais que, au-del\u00e0 de \u00e7a, moi ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est le ce march\u00e9 du travail extr\u00eamement concurrentiel qui demandent beaucoup, et qui fait que pour des jeunes qui ont des difficult\u00e9s d'apprentissage de difficult\u00e9s scolaires, \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de trouver des places d'apprentissage et donc c'est pas seulement un enjeu de gouvernement ou de politique publique, c'est aussi un enjeu qu'on doit mener avec les milieux professionnels, avec les employeurs pour trouver des solutions aussi pour les jeunes font plus de mal \u00e0 s'int\u00e9grer et qu'on ne voudrait pas avoir termin\u00e9 \u00e0 l'aide sociale au ch\u00f4mage parce que c'est \u00e9pouvantable, non seulement d'un point de vue \u00e9conomique mais aussi d'un point de vue humain par rapport \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qu'on, on, on voudrait que tout le monde puisse y participer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [92%] :\r\nUn 1000000000 d'\u00e9conomies sur 5 ans dans les \u00e9coles entre- 2013 et 2018 fin de l'ann\u00e9e prochaine est -ce que \u00e7a peut provoquer un un clivage g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [91%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e7a peut le provoquer mais il y a, il y a, il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9, qui pourrait provoquer des clivages g\u00e9n\u00e9rationnels parce qu'on voit tr\u00e8s bien qu'on a eue avec la \u00e0 la croissance \u00e9conomique de l'apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale des g\u00e9n\u00e9rations qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s des des acquis sociaux qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et tout est remis en question aujourd'hui, mais \u00e7a va aussi jusqu'au jusqu'aux caisses de retraite, quand on voit ce qui se passe au niveau des retraites maintenant on voit tr\u00e8s bien que les les plus jeunes doivent payer pour ceux qui sont maintenant arriv\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et je pense qu'il y a beaucoup d'enjeux, on pourrait voir \u00e0 terme des, des, des clivages dans la soci\u00e9t\u00e9 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui serait plus inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [89%] :\r\nCe qui se passe \u00e0 \u00e0 Lucerne, par exemple, je cite, \u00e7a en exemple en introduction, une semaine de vacances suppl\u00e9mentaire pour faire des \u00e9conomies sur les salaires, j'avais parl\u00e9 de de 4 millions de francs des d'\u00e9conomies, comment vous voyez cette cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s clairement \u00e0 la fois une baisse de prestations parce que les \u00e9l\u00e8ves en plus c'est pas vraiment des vacances, si j'ai bien compris doivent ils des, ils sont des esp\u00e8ces de devoirs \u00e0 faire, ils pas les profs pour les accompagner, donc on on leur demande de travailler sans l'accompagnement et puis c'est, c'est aussi des mesures d'\u00e9conomie qui sont prises sur la, sur la fonction publique, je trouve quand m\u00eame assez inqui\u00e9tant le signe qui est donn\u00e9 dans un canton comme Lucerne par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [96%] :\r\nJe pose la question : voil\u00e0 sans sans ambages : mais pourquoi est -ce que les profs ne ferait pas tout ce que font tous ceux qui sont concern\u00e9s dans la fonction publique, c'est-\u00e0-dire se serrer la ceinture alors question subsidiaire est -ce que le m\u00e9tier d'enseignant est un m\u00e9tier qu'on doit traiter apparaissent, que c'est un m\u00e9tier \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [92%] :\r\nJe je suis pas s\u00fbr que ce soit ce soir un m\u00e9tier \u00e0 part mais c'est un m\u00e9tier qui est \u00e9minemment important parce que si on n'a pas des enseignants qui sont je dirais motiv\u00e9es et je trouve qu'ils le sont maintenant, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, hein, mais si on n'a pas des enseignants motiv\u00e9s qui s'engage, on prend des risques pour pour l'avenir, maintenant ils les font ces efforts parce que quand je disais qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve comme ailleurs depuis depuis une vingtaine d'ann\u00e9es des des efforts on les a faits par rapport aux effectifs de classes en ayant tendance \u00e0 aller vers le haut, on les a fait en par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, quand on n'a pas eu de budget en 2000, \u00e7a, j'ai d\u00fb n\u00e9gocier avec eux pour qu'on ait une rentr\u00e9e scolaire on puisse engager des enseignants les \u00e0 la majorit\u00e9 des syndicats \u00e0 accepter apr\u00e8s apr\u00e8s n\u00e9gociation, de faire la formation scolaire par la formation continue or tant d'enseignement, c'est un acquis qu'ils avaient, qu'ils ont accept\u00e9 de remettre en question, donc ils font des efforts et on doit le reconna\u00eetre les les saluer et on doit pas les laisser tomber, parce que je crois que, v\u00e9ritablement, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on pourra avoir des jeunes \u00e0 terme qui s'int\u00e9grant dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [90%] :\r\nAnne Emery-Torracinta dans le temps justement dans l'interview du pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re de ces organisations d'\u00e9tudiants lucernois Val\u00e9rie Drouot qui dit : le ras-le-bol des \u00e9tudiants face \u00e0 ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [92%] :\r\nOui, S\u00e9raphin Curtis, l'un des meneurs des manifestations d'aujourd'hui donne notamment l'exemple de son canton, Lucerne, on vient d'en parler, un de la semaine de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire avec travail obligatoire \u00e0 la maison imposer uniquement pour \u00e9conomiser de l'argent, les suppressions aussi de cours facultatifs, les annulations de voyages, l'augmentation du temps de travail des enseignants et il insiste sur l'ind\u00e9pendance du mouvement par rapport aux politiques ou aux enseignants mais le rappeler quand m\u00eame aussi, nous sommes les \u00e9lecteurs du futur si les autorit\u00e9s ne nous traite pas avec respect, elles savent que nous pouvons les sanctionner bient\u00f4t dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [86%] :\r\nQuelque chose qui est en train de na\u00eetre l'impression quand on de lice \u00e7a hein, la, la, la Suisse bouge aussi alors les 2, c'est que les \u00e9tudiants sont mobilis\u00e9s dans d'autres pays et m\u00eame aussi un petit peu en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, mais enfin bon, l\u00e0, c'est un mouvement d'ampleur g\u00e9n\u00e9rale, il y aura aussi, quelques bruissements du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, pas tout \u00e0 fait le m\u00eame groupe que les al\u00e9maniques mais quelques manifestations aussi ce qui quelque chose qui est en train de prendre de na\u00eetre du c\u00f4t\u00e9 de des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9tudiants suisses un ami, un Emery-Torracinta comment sentez -vous ce bruissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que moi je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement aussi les associations de 2 jeunes de coll\u00e9giens, d'\u00e9tudiants etc je les \u00e9viers encore il y a, il y a 2 3 jours, c'est vrai, qui sont, qui sont inquiets, moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant qu'il fasse le rapprochement avec le monde politique parce que moi je des fois frapp\u00e9 de quand je dois expliquer dans dans les \u00e9coles ou ailleurs qu'on conna\u00eet dans le camp m\u00eame dans des situations de de de resserrement que que les choses sont difficiles, qu'on doit toujours se battre avec le Parlement, pour avoir des moyens, je vous parlais tout \u00e0 l'heure du rajout d'une demi- journ\u00e9e d'\u00e9cole le mercredi matin, le Parlement avait essay\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:35) [87%] :\r\nSupprimer par exemple et et quand j'explique \u00e7a, il y a, il y a parfois une surprise et je leur dis : mais attendez, il y a des \u00e9lections, il y a les votes, on a les \u00e9lus qu'on m\u00e9rite quelque part et c'est le jeu de la d\u00e9mocratie, donc je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant que les jeunes fassent le rapport et puis qui puisse comprendre que, selon qui on \u00e9lit bien, on n'aura pas les m\u00eames politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [93%] :\r\nOui, bah propos vous me tendez la perche alors on parlera encore d'\u00e9cole apr\u00e8s dans la presse, mais vous \u00eates candidate \u00e0 votre propre succession pour les \u00e9lections cantonales, l'ann\u00e9e prochaine vous serez en lice comme 5 autres candidats lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 13 mai \u00e7a va passer comme une lettre \u00e0 la Poste o\u00f9 vous avez une petite appr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [91%] :\r\nNon j'ai pas d'appr\u00e9hension particuli\u00e8re, ce que je je constate, c'est qu'on a un parti socialiste avec une brochette de 2 candidats toujours de qualit\u00e9, je m'en r\u00e9jouis, parce que ce qu'on vise tr\u00e8s clairement, c'est un, c'est un 2\u00e8me si\u00e8ge et puisqu'on vise aussi, surtout, j'ai envie de dire : c'est un renforcement du Parti socialiste et de la gauche au Parlement pour les raisons que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure parce que on doit maintenant pouvoir d\u00e9fendre dans la formation, et pas seulement dans le social en g\u00e9n\u00e9ral des prestations publiques qui soient des prestations de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [89%] :\r\nOn sait que parmi les \u00e9lecteurs socialistes, beaucoup d'enseignants, tous ne vous aime pas, et c'est le jeu de la politique, on parlait de de vos votre c\u00f4t\u00e9 volontariste en mati\u00e8re de mesures d'int\u00e9gration des \u00e9l\u00e8ves vous comment vous voyez -vous ce vote enseignants au sein du PS et ce qu'il pourrait vous \u00eatre d\u00e9favorable \u00e9coutez je je je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [91%] :\r\nPas vous savez vous vous parlez des des mesures volontaristes sur la sur l'int\u00e9gration, moi j'ai toujours dit qu'on ne ferait jamais d'int\u00e9gration sans moyens et je me bats pour ces moyens suppl\u00e9mentaires, je le rappelle, on a eu des moyens en plus pas autant que je le souhaiterais mais on, on les a eus moi ce que je voulais, je souhaiterais surtout c'est que c'est que les enseignants, comme l'ensemble des des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs se rendent compte des \u00e9tiquettes politiques pour lesquelles il se prononce et surtout qu'ils le fassent en connaissance de cause, en sachant qu'on lui telle ou telle personne ou telle ou telle partie les valeurs d\u00e9fendues sont pas les m\u00eames et les politiques men\u00e9es seront pas les m\u00eames, le PSG quand le le le Parti socialiste avec les Verts et l'ensemble la gauche repr\u00e9sente un tiers du Parlement Genevois, autant dire que la marge de manoeuvre est quasi \u00e9gale \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:37) [84%] :\r\nAu PS, vous l'avez dit -on de si\u00e8ge au gouvernement, faut faut partir avait combien de candidats de 3 candidats pour vous accompagner en Carol Ann casse par exemple s'est d\u00e9j\u00e0 port\u00e9e candidate, il en faut combien autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [92%] :\r\nAlors en ce qui me concerne je me prononcerai pas ni sur le nombre de candidat id\u00e9al, si tant est qu'il y a un nombre id\u00e9al ni sur les personnes bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [92%] :\r\nPas encore, vous le feriez \u00e0 l'issue du 13 mai peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:00) [95%] :\r\nNon, moi je me je me r\u00e9jouis de faire campagne avec les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:05) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, on en reste l\u00e0, on reparle d'\u00e9cole, les \u00e9coles du canton d'Argovie dispose d\u00e9sormais d'un Manuel sur les questions religieuses Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:12) [93%] :\r\nUn guide pr\u00e9cis a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement argovien \u00e0 la suite d'une intervention du PDC au parlement cantonal selon l'art d'avoir Zeitung, ce document de 10 pages, pr\u00e9cise les contours de la libert\u00e9 religieuse dans le cas de l'\u00e9cole par exemple, le port du voile interdit pour les enseignants, mais autoris\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves, le cours de natation est obligatoire, mais une fille peut le suivre en burkini rien en revanche n'est \u00e9crit sur l'obligation ou non de serrer la main de son enseignante les lignes directrices reprennent les r\u00e8gles contraignantes et celles qui ont fait l'objet d'une d\u00e9cision de justice, elle laisse une marge de manoeuvre aux enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [89%] :\r\nCe qu'il existe -t-elle dans le canton de Gen\u00e8ve un Emery-Torracinta alors \u00e0 la \u00e0 la rentr\u00e9e derni\u00e8re, on a publi\u00e9, \u00e0 l'intention en fait de tout le personnel des \u00e9coles, un petit Manuel sur la la\u00efcit\u00e9, une petite brochure sur la la\u00efcit\u00e9 qui reprenait enfin qui clarifie a peut-\u00eatre qui mettait sur papier, un certain nombre de r\u00e8gles qui \u00e9taient des gens en vigueur depuis une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et des r\u00e8gles qui s'appuie d'ailleurs aussi sur la jurisprudence suisse, alors on va un petit peu, probablement, on est dans le m\u00eame sens que ce que dit Argovie, c'est-\u00e0-dire on est tr\u00e8s strict sur la neutralit\u00e9 que doit avoir le le corps enseignant, le personnel des \u00e9coles par rapport \u00e0 la \u00e0 la religion, puisque l'\u00c9tat dans une \u00e9cole la\u00efque, l'\u00c9tat doit \u00eatre neutre par rapport par rapport aux religions, on est plus tol\u00e9rant sur les signes religieux la main pour les salles, ce qui oblige alors \u00e9coutez c'est pas dans la tradition genevoise en r\u00e9alit\u00e9 de serrer la main, donc c'est pas une habitude qu'on fait syst\u00e9matiquement dans les \u00e9coles, mais ici dans une \u00e9cole et dans une classe, il a d\u00e9cid\u00e9 que l'enseignant serre la main des \u00e9l\u00e8ves, il est \u00e9vident que tous les \u00e9l\u00e8ves devront serrer la main, l\u00e0 il y a pas de discussion petit Manuel, mais c'est une pratique on doit doit, c'est-\u00e0-dire qu'on a pas pr\u00e9cis\u00e9 les les \u00e9l\u00e8ves doivent se conformer \u00e0 ce qui se fait dans les \u00e9coles, donc pas de dispenses de cours, sauf bien s\u00fbr pour une f\u00eate religieuse, on peut \u00eatre dispens\u00e9 ce ce jour- l\u00e0, mais les cours sont suivis les pratiques doivent \u00eatre enfin les pratiques scolaires doivent \u00eatre suivie par tout le monde simplement ben voil\u00e0, si quelqu'un porte le foulard, pourquoi pas, sauf si \u00e7a bien entendu, \u00e7a met en danger, par exemple pour jeune fille dans un cours d'\u00e9ducation physique au pour Elmander l'ouvrir dans les son foulard au m\u00eame titre, on demande des fois d'enlever un collier ou autres, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais une tol\u00e9rance il voulait sur les signes mais pas sur ce qui se fait en classe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [94%] :\r\nAlors, le canton de Berne lui recherche des enseignants d'origine \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:31) [95%] :\r\nLe but de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Berne et que l'\u00e9cole soit le reflet de la soci\u00e9t\u00e9, lit -on dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e est de lancer une campagne dans les associations de jeunes ou les clubs de foot en visant aussi des personnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 au gymnase dans le corps enseignant, au niveau national en Suisse il y a une proportion d'une quinzaine de pourcent qui sont d'origine \u00e9trang\u00e8re, alors que 50 pourcent environ environ des enfants de 7 \u00e0 14 ans grandissent dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral donc d'immigration mais d'autres \u00e9coles p\u00e9dagogiques comme celle du canton de Vaud par exemple mise plut\u00f4t elle, sur une diversit\u00e9 du genre pour le niveau primaire notamment en tentant de former davantage d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [94%] :\r\nEt quelle est votre position \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que l\u00e0 aussi on recherche des enseignants d'origine \u00e9trang\u00e8re pour pour le b\u00e9n\u00e9fice de de la scolarit\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:16) [90%] :\r\nAlors que la, la, la question ne \u00e7a ne s'est jamais pos\u00e9e mais peut-\u00eatre parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9j\u00e0 une forte population \u00e9trang\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans le dans dans les \u00e9coles et tous, tous ces jeunes d'origine \u00e9trang\u00e8re, tr\u00e8s souvent, sont des binationaux apr\u00e8s vont se faire naturaliser donc auront les 2 nationalit\u00e9s, donc ils appara\u00eetront peut-\u00eatre pas dans les statistiques des enseignants \u00e9trangers mais j'ai pas l'impression quand je me prom\u00e8ne dans dans les \u00e9coles et j'suis environ chaque semaine dans un \u00e9tablissement scolaire, j'ai pas l'impression qu'on a, je dirais des des enseignants totalement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de leurs \u00e9l\u00e8ves et de la la r\u00e9alit\u00e9 sociologique du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [88%] :\r\nGen\u00e8ve est aussi effectivement un cas assez particulier, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 d'autres cantons bon le f\u00e9minisme, au moins 2 fa\u00e7ons d'\u00eatre f\u00e9ministe est venu dire et, bri\u00e8vement, quelle est la v\u00f4tre, f\u00e9ministe, de droite ou f\u00e9ministe de gauche, bon l\u00e0 on devine c'est une illustration dans la NZZ ce matin, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:03) [94%] :\r\nDoris Fiala, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR et Natacha veiller la pr\u00e9sidente des Femmes socialistes se battent toutes les 2 pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes mais un foss\u00e9 id\u00e9ologique laiss\u00e9 par l'\u00e9lu PLR comprend que les femmes manifestent contre le sexisme aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Donald Trump mais en Suisse, elle estime qu'il y a des th\u00e8mes bien plus important que le sexisme encourager les femmes \u00e0 garder leur emploi apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'un b\u00e9b\u00e9 par exemple ou laisser la possibilit\u00e9 aux couples de se partager le cong\u00e9 maternit\u00e9 de 14 semaines Natacha veille estime, elle, pour sa part que l'\u00c9tat doit jouer un r\u00f4le plus actif pour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 dans les entreprises, selon elle, le fait que l'UDC touche 30 pourcent des des \u00e9lecteurs en Suisse et que la belle for\u00eat hebdomadaire de droite se positionne compte l'avortement prouve que les femmes doivent encore se battre pour leurs droits et contre le sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [96%] :\r\nAnne Emery-Torracinta quelque chose \u00e0 rajouter \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:56) [91%] :\r\nOui, pourquoi moi je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration, on pensait que les les acquis qu'avait qu'avait obtenu nos m\u00e8res, en d\u00e9finitive, en mani\u00e8re en mati\u00e8re de f\u00e9minisme nous permettrait vraiment d'atteindre l'\u00e9galit\u00e9 assez rapidement, on s'aper\u00e7oit dans les f\u00eates, que ce n'est pas le cas et je peux vous raconter une petite anecdote puisqu'on a, on a parl\u00e9 de de Lucerne tout \u00e0 l'heure j'\u00e9tais avec le Conseil d'\u00c9tat et nos conjoints conjointes en visite une fois \u00e0 Lucerne et mon mari qui a d\u00fb quitter un qui \u00e9tait, qui \u00e9tait directeur d'une \u00e9cole qui a d\u00fb quitter son sang dans son \u00e9cole quand j'ai pris la t\u00eate de l'Instruction publique se retrouver \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, on \u00e9tait \u00e0 table et un des conseillers les Thalys lucernois s'est adress\u00e9e \u00e0 Lula demand\u00e9 quel \u00e9tait son d\u00e9partement et il a r\u00e9pondu : moi c'est le m\u00e9nage et la cuisine remontrances \u00e0 l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:42) [93%] :\r\nMagnifique anecdotes effectivement lucernoise en l'occurrence, Anne Emery-Torracinta, vous \u00eates en charge de de l'Instruction publique du canton de Gen\u00e8ve vous \u00eates socialiste candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection l'an prochain, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, merci \u00e0 vous et belle journ\u00e9e belle journ\u00e9e bonjour \u00c9ric Gerets. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-05T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emery-Torracinta, Anne", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS GE en charg\u00e9e du d\u00e9partement de l'instruction publique, de la culture et du sport (DIP) - Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566744", "internalArchiveId": "AA1612566785", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "publicationDate": "2017-04-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le glissement vers la dictature du r\u00e9gime du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan qui a organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum le 16 avril 2017 pour s'octroyer tous les pouvoirs. Le r\u00e9gime turc fait campagne au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res et s'est f\u00e2ch\u00e9 avec les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes. En Suisse, une affiche anti-Erdogan lors d'une manifestation \u00e0 Berne a vex\u00e9 Erdogan.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8522449", "imageURL": "http://www.rts.ch/8522448.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["DICTATURE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "Infrarouge", "Faut-il avoir peur d'Erdogan?", "Tensions entre la Suisse et la Turquie", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?"], "alternativeSummary": ["Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?", "Faut-il avoir peur d'Erdogan ?", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens?", "Les tensions entre la Suisse et la Turquie sont \u00e0 leur paroxysme \u00e0 cause de cette affiche. Elle provoque la col\u00e8re d\u2019Ankara. Ce sont des extr\u00e9mistes de gauche qui l\u2019ont brandie \u00e0 Berne il y a une semaine et demie lors d\u2019une manifestation anti-Erdogan. Une manifestation organis\u00e9e par des associations kurdes, le parti socialiste et les verts.", "De nombreuses manifestations ant-Erdogan ont provoqu\u00e9 de vives tensions entre Berne et Ankara. Le quoitidien Blick s'est m\u00eame immisc\u00e9 dans la campagne en invitant les 130'000 Turcs de Suisse \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum. Est-ce une ing\u00e9rence d\u00e9plac\u00e9e ? O\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression ? Recep Tayyip Erdogan est-il devenu la nouvelle t\u00eate de Turcs des Europ\u00e9ens ?"], "variantIds": ["ece-8425252", "ece-8440371", "ece-8440699", "ece-8406905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-01T10:18:28Z", "subTitles": ["19:42:41:14  19:43:06:21\r\n...\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:11:19\r\n-Des militaires qui s'avancent main\r\nlev\u00e9e avec le Bosphore pour d\u00e9cor,\r\n\r\n19:43:11:21  19:43:16:03\r\n  c'est la fin d'un coup d'Etat \r\n manqu\u00e9 en Turquie l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:43:16:05  19:43:19:14\r\n   Le pr\u00e9sident Erdogan a gagn\u00e9\r\n      et va le faire savoir.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:21:21\r\n  Les purges sont sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:25:06\r\n      Militaires, policiers,\r\n    professeurs, journalistes,\r\n\r\n19:43:25:08  19:43:29:17\r\n100'000 personnes sont mises \u00e0 pied,\r\n       40'000 sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:43:29:19  19:43:34:16\r\n    -Avec ces arrestations, le \r\n    gouvernement veut supprimer\r\n         toute opposition.\r\n\r\n19:43:34:18  19:43:37:19\r\n     -Et le pr\u00e9sident Erdogan\r\n       en veut plus encore.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:41:20\r\n   Un r\u00e9f\u00e9rendum qui lui octroie\r\n   les pleins pouvoir ou presque\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:43:10\r\n       est soumis aux Turcs.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:45:12\r\n Et cela inqui\u00e8te jusqu'en Europe.\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:51:12\r\n   Les ministres turcs mandat\u00e9s \r\n   pour faire campagne aupr\u00e8s de\r\nla diaspora sont renvoy\u00e9s chez eux.\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:53:00\r\n         Et le ton monte.\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:57:22\r\n-Ce sont les vestiges du nazisme !\r\n\r\n19:43:58:00  19:44:03:01\r\n     -C'est tellement d\u00e9plac\u00e9\r\n  qu'on ne peut pas le commenter.\r\n\r\n19:44:03:03  19:44:08:12\r\n   -En Suisse, le ministre turc\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n   sera re\u00e7u par D.Burkhalter,\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:14:21\r\n   mais une affiche lors d'une \r\n  manifestation va mettre le feu\r\naux poudres entre Berne et Ankara.\r\n\r\n19:44:14:23  19:44:18:18\r\n Peut-on accepter que le probl\u00e8me\r\n      s'exporte chez nous ?\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:23:16\r\n       Jusqu'o\u00f9 peut aller\r\n celui que ses ennemis surnomment\r\n       le nouveau sultan ?\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:25:20\r\n            Bon d\u00e9bat !\r\n\r\n19:44:32:00  19:44:36:03\r\n E.MAMARBACHI: Madame, Monsieur, \r\n bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:44:36:05  19:44:41:04\r\nFaut-il interdire \u00e0 des politiciens\r\n    \u00e9trangers de faire campagne\r\n         sur sol suisse ?\r\n\r\n19:44:41:06  19:44:45:18\r\n   Un ministre turc peut-il venir\r\nchez nous pour d\u00e9fendre son pr\u00e9sident\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:49:04\r\n      au risque de provoquer\r\n  des tensions dans notre pays ?\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:52:15\r\n        Les Turcs sont face\r\n        \u00e0 un choix crucial:\r\n\r\n19:44:52:17  19:45:00:11\r\n       octroyer ou non plus\r\n de pouvoir au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:45:00:13  19:45:04:16\r\n  Le vote aura lieu le 16 avril.\r\n\r\n19:45:08:13  19:45:11:20\r\n  Nous ouvrons ce d\u00e9bat ce soir\r\navec vous sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:16:07\r\nManon Schick, directrice d'Amnesty \r\nSuisse, elle d\u00e9nonce les violations\r\n des droits de l'homme en Turquie.\r\n\r\n19:45:16:09  19:45:19:02\r\n      Ozchan Yilmaz, historien,\r\nil enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:21:20\r\nHilmi Unver travaille dans le monde\r\n          de la finance.\r\n\r\n19:45:21:22  19:45:26:07\r\n   Mais il parlera de politique\r\n   pour nous dire ses craintes \r\n face \u00e0 un Erdogan tout-puissant.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:32:04\r\nJelal Bayar pr\u00e9side les associations\r\n turques romandes, il est confiant \r\n    quant \u00e0 l'avenir de son pays\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:35:02\r\net rappelle que la Turquie est une\r\n           d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:45:35:04  19:45:41:04\r\nDeux parlementaires sont avec nous:\r\n\r\n19:45:41:06  19:45:44:02\r\n     eLaurence Fehlmann Rielle,\r\nelle a manifest\u00e9 contre Erdogan il y\r\n        a 10 jours \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:45:44:04  19:45:46:21\r\n          Laurent Werhli,\r\ncopr\u00e9sident du groupe parlementaire\r\n          Suisse-Turquie\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:48:23\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:53:21\r\n  Je commence ce d\u00e9bat avec vous,\r\n     Laurence Fehlmann Rielle.\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:59:21\r\n    Vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette\r\n    manifestation anti Erdogan.\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:04:11\r\n      Pourquoi avoir d\u00e9fil\u00e9 ?\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:10:01\r\n     L.FEHLMANN RIELLE: Cette\r\n          manifestation,\r\n\r\n19:46:10:03  19:46:14:12\r\n ou plut\u00f4t ce rassemblement \u00e9tait\r\n pr\u00e9vu plusieurs mois \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:46:14:14  19:46:18:13\r\n  Il \u00e9tait pr\u00e9vu depuis la fin de\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:22:11\r\nCe n'\u00e9tait pas en relation directe\r\n       avec le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:46:22:13  19:46:25:14\r\n      M\u00eame s'il s'est invit\u00e9\r\n          dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:46:25:16  19:46:31:14\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de promouvoir la paix\r\n   et la d\u00e9mocratie en Turquie.\r\n\r\n19:46:31:16  19:46:34:16\r\nElle avait toute sa signification.\r\n\r\n19:46:34:18  19:46:39:07\r\nC'\u00e9tait \u00e9videmment au coeur du d\u00e9bat\r\n         sur le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:46:39:09  19:46:44:22\r\n qui risque de donner des pouvoirs\r\n    \u00e9tendus \u00e0 Monsieur Erdogan.\r\n\r\n19:46:45:00  19:46:47:20\r\n    E.MAMARBACHI: On reviendra\r\n        sur ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:46:47:22  19:46:51:07\r\n  Les Turcs voteront le 16 avril.\r\n\r\n19:46:51:09  19:46:55:11\r\n Des manifestations anti Erdogan,\r\n  \u00e7a veut dire que vous acceptez\r\n\r\n19:46:55:12  19:47:00:09\r\n que des ministres turcs viennent\r\n     en Suisse pour d\u00e9fendre\r\n      les valeurs d'Erdogan.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:05:00\r\n    L.FEHLMANN RIELLE: Je suis \r\n   pour la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:47:05:02  19:47:11:10\r\nMais \u00e7a me choque que des ministres\r\n         viennent exporter\r\nleur id\u00e9ologie dans un autre pays.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:17:18\r\n   J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit\r\n       des chefs de partis,\r\n       ou des associations.\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:25:15\r\n   Mais ce n'\u00e9tait pas ad\u00e9quat \r\n   que le ministre des Affaires\r\n        \u00e9trang\u00e8res vienne.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:30:01\r\n D'autant plus que la r\u00e9ciprocit\u00e9\r\n     n'existe pas en Turquie,\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:35:21\r\no\u00f9 les repr\u00e9sentants aux r\u00e9f\u00e9rendums\r\n    peinent \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n19:47:35:23  19:47:42:09\r\n   E.MAMARBACHI: Laurent Wehrli,\r\n  vous \u00eates copr\u00e9sident du groupe\r\n   parlementaire Suisse-Turquie.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:49:00\r\nUn ministre turc qui vient d\u00e9fendre\r\n   les valeurs de son pr\u00e9sident,\r\n      vous y \u00eates favorable ?\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:52:15\r\n        L.WEHRLI: Il faut \r\n       replacer les choses.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:09\r\n\u00c7a aurait pu \u00eatre un parlementaire.\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:59:08\r\n         Mais un ministre\r\n  est aussi engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n19:47:59:10  19:48:01:18\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 retenu pour cela.\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:06:06\r\n  Dans ce cadre, c'est un \u00e9l\u00e9ment\r\n        qui ne me g\u00eane pas.\r\n\r\n19:48:06:08  19:48:11:07\r\n    Pour autant que \u00e7a se passe\r\ndans le respect des r\u00e8gles suisses.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:16:03\r\n  Quand on parle de r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\n       de quoi parle-t-on ?\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:19:23\r\n   Il n'y aurait pas de probl\u00e8me\r\n     si un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:48:20:01  19:48:24:01\r\n      s'exprimait en Turquie \r\n      au sein de l'ambassade.\r\n\r\n19:48:24:03  19:48:31:14\r\n         Ou dans un h\u00f4tel,\r\n    dans un cadre plus privatif\r\n         que dans la rue.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:36:14\r\n          C'est bien \u00e7a,\r\n  la question de la r\u00e9ciprocit\u00e9.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:43:22\r\nIl faut rappeler qu'un ministre est\r\nrepr\u00e9sentant de son id\u00e9e politique.\r\n\r\n19:48:44:00  19:48:47:09\r\n   \u00c7a ne me g\u00eane pas pour autant\r\n   qu'il y ait une r\u00e9ciprocit\u00e9.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:08\r\n Ca ne m'a pas g\u00ean\u00e9 qu'il y ait eu\r\n         ce rassemblement,\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:54:05\r\n  cela a permis \u00e0 une autre id\u00e9e\r\n          de s'exprimer.\r\n\r\n19:48:54:07  19:48:58:12\r\n  E.MAMARBACHI: Est-ce qu'il y a\r\n    deux poids deux mesures ?\r\n\r\n19:48:58:14  19:49:07:17\r\nC'est une conception particuli\u00e8re de\r\n      la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:14:08\r\nL.FEHLMANN RIELLE: C'est diff\u00e9rent\r\n quand ce sont des repr\u00e9sentants \r\n        des gouvernements.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:19:17\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\na pu s'exprimer dans son ambassade.\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:24:19\r\n Mais venir faire de la propagande\r\n        dans un lieu public\r\n       en tant que ministre,\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:30:23\r\n    ce n'est pas la m\u00eame chose\r\nque lorsque vous \u00eates repr\u00e9sentant\r\n            de parti.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:35:23\r\n         On peut utiliser\r\n  les associations qui existent.\r\n\r\n19:49:36:01  19:49:40:19\r\nJe verrais mal Monsieur Burkhalter\r\nfaire un grand meeting \u00e0 Istanbul\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:13\r\n       pour une initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:49:44:15  19:49:47:04\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Wehrli,\r\n  vous \u00eates syndic de Montreux,\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:51:15\r\n vous accepteriez qu'un ministre \r\n vienne \u00e0 Montreux faire campagne\r\n       dans votre commune ?\r\n\r\n19:49:51:17  19:50:04:03\r\n    L.WEHRLI: Dans le respect de \r\nla biens\u00e9ance, je n'ai aucun probl\u00e8me\r\n    \u00e0 accueillir qui que ce soit.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:08:22\r\n    E.MAMARBACHI: M\u00eame s'il est\r\n    responsable de la violation\r\n      des droits de l'homme ?\r\n\r\n19:50:09:00  19:50:14:19\r\nL.WEHRLI: Cette question doit \u00eatre\r\n   g\u00e9r\u00e9e par l'autorit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:50:14:21  19:50:22:02\r\n          Mais \u00e0 ce jour,\r\n\u00e7a ne m'aurait pos\u00e9 aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:22:04  19:50:27:22\r\n  C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans d'autres\r\n  situations, certainement moins \r\n          probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:50:28:00  19:50:31:21\r\n   \u00c0 ce niveau, dans la notion\r\n de r\u00e9ciprocit\u00e9, pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:17\r\n      E.MAMARBACHI: Vous \u00eates\r\n         un vrai lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:34:19  19:50:38:07\r\nPlusieurs Suisses d'origine turque\r\n         sont avec nous.\r\n\r\n19:50:38:09  19:50:40:11\r\n       Hilmi Unver, bonsoir.\r\n\r\n19:50:40:13  19:50:43:16\r\nVous avez choisi de vous exprimer.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:50:04\r\nCa n'a pas \u00e9t\u00e9 facile de trouver des\r\n Turcs qui acceptent de s'exprimer.\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:56:07\r\n      Vous \u00eates n\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:50:56:09  19:51:02:07\r\n       Votre p\u00e8re a cofond\u00e9\r\n   l'association Suisse-Turquie.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:07:13\r\n     Vous \u00eates plut\u00f4t inquiet.\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:11:15\r\n     H.UNVER: Je vous entends\r\n   tr\u00e8s bien sur la r\u00e9ciprocit\u00e9.\r\n\r\n19:51:11:17  19:51:16:14\r\n         Monsieur Erdogan\r\n   en 2008 a fait voter une loi\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:21:08\r\n  qui interdisait aux politiques\r\n    de faire de la propagande\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:23:23\r\n        hors de la Turquie.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:30:06\r\n  Il faut qu'il applique sa loi.\r\n\r\n19:51:30:08  19:51:33:00\r\n           Autre chose.\r\n\r\n19:51:33:02  19:51:36:12\r\n  Aujourd'hui, les autres partis\r\n       ont tr\u00e8s peu \u00e0 dire.\r\n\r\n19:51:36:14  19:51:40:16\r\n      Il n'y a que son parti\r\n    qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:45:15\r\n   Les autres parlent une heure,\r\n      lui parle vingt heure.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:51:16\r\n  Je trouve que la r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\n\u00e7a doit \u00eatre quelque chose d'\u00e9gal.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:03\r\n       Je suis ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:51:54:05  19:51:56:16\r\n Je ne fais pas partie d'un parti.\r\n\r\n19:51:56:18  19:52:04:11\r\n J'ai vu qu'il y avait des jeunes\r\n       Turcs dans le public\r\n        qui ont vot\u00e9 pour.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:07:22\r\n   \u00c7a m'int\u00e9resserait de savoir\r\n            pourquoi.\r\n\r\n19:52:08:00  19:52:11:01\r\n  Savent-ils qui \u00e9tait Atat\u00fcrk ?\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:15:00\r\n       C'est en ces termes \r\n       que je viens parler.\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:19:01\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur ce\r\n           r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:25:02\r\n    Celal Bayar, vous pr\u00e9sidez\r\n  la F\u00e9d\u00e9ration des associations\r\n    turques de Suisse romande.\r\n\r\n19:52:25:04  19:52:29:11\r\n    Votre famille a des liens \r\n    tr\u00e8s forts avec la Suisse.\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:31:09\r\n       Votre p\u00e8re a ouvert \r\n      une Migros en Turquie.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:33:13\r\n       C.BAYAR: C'est juste.\r\n\r\n19:52:33:15  19:52:38:20\r\n E.MAMARBACHI: Et votre grand-p\u00e8re\r\n       a pr\u00e9sid\u00e9 la Turquie.\r\n\r\n19:52:38:22  19:52:41:14\r\n   C.BAYAR: Oui, de 1950 \u00e0 1960.\r\n\r\n19:52:41:16  19:52:45:21\r\n      C'est un des fondateurs\r\n         de la r\u00e9publique.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:51:00\r\n E.MAMARBACHI: Est-ce que \u00e7a vous\r\n  choque que des pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:52:51:02  19:52:57:17\r\n   aient interdit de territoire\r\n      des ministres turcs ?\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:00:11\r\n   C.BAYAR: Il y a deux aspects.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:06:09\r\n      Si le pr\u00e9sident Erdogan\r\n    va en Allemagne s'exprimer,\r\n         c'est inopportun.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:09:13\r\n   Il n'a pas les pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:12:23\r\n     Il a un r\u00f4le symbolique.\r\n\r\n19:53:13:01  19:53:17:10\r\n   En revanche, un ministre des\r\n Affaires \u00e9trang\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:22:07\r\npar le peuple et qui voit son avion\r\ninterdit d'atterrissage en Hollande\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:24:22\r\n  pour des questions de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:30:04\r\n   je trouve qu'il y a une forme\r\n           d'hypocrisie.\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:35:20\r\n        On a vu en Suisse,\r\n  lors des l\u00e9gislatives de 2015,\r\n\r\n19:53:35:22  19:53:41:07\r\n tous les repr\u00e9sentants des partis\r\n   d'opposition venir en Suisse,\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:45:02\r\n            en Hollande\r\nou en Allemagne faire des meetings.\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:53:13\r\n   Que ce soit le CHP, le parti \r\n  pro kurde ou les nationalistes,\r\n    ils ont tous pu s'exprimer.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:02\r\nEn Hollande, \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n19:53:57:04  19:54:01:14\r\n Mais la Hollande \u00e9tait elle-m\u00eame\r\n     en p\u00e9riode d'\u00e9lections.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:07:17\r\n  Il y a eu un ralliement autour\r\n    de la personne d'Erdogan,\r\n\r\n19:54:07:19  19:54:12:12\r\n    qui s'est pos\u00e9 en victime.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:17:18\r\n      Et le Premier ministre,\r\n    Monsieur Rutte, a grappill\u00e9\r\n     quelques voix \u00e0 G.Wilder.\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:20:11\r\nC'\u00e9tait totalement contre-productif.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:25:23\r\n   E.MAMARBACHI: Il faut laisser\r\n        les ministres turcs\r\n   venir s'exprimer en Europe ?\r\n\r\n19:54:26:01  19:54:28:21\r\nQue r\u00e9pondez-vous, Monsieur Unver ?\r\n\r\n19:54:28:23  19:54:34:14\r\n       H.UNVER: Je veux bien\r\n    que les ministres viennent,\r\n c'est un parti qui est d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:38:13\r\n  Mais j'aimerais que les autres\r\n    politiques puissent venir.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:41:20\r\n      Mais eux se d\u00e9placent\r\n    aux frais de la princesse.\r\n\r\n19:54:41:22  19:54:44:20\r\n       Ce n'est pas le cas \r\n      des autres politiques.\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:50:14\r\n        Les autres doivent\r\n  avoir les m\u00eames possibilit\u00e9s, \r\n  qu'ils prennent le m\u00eame avion.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:53:12\r\n    C.BAYAR: Il y a des partis\r\n           d'opposition\r\n\r\n19:54:53:13  19:54:57:19\r\n  qui avaient des meetings pr\u00e9vus\r\n   en Allemagne ou en Hollande,\r\n\r\n19:54:57:21  19:55:04:18\r\net qui suite au traitement subi par\r\n     les ministres de l'Akepe,\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas venir.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:08:23\r\n Il y a eu une sorte de solidarit\u00e9\r\n          face \u00e0 l'Europe\r\n\r\n19:55:09:01  19:55:13:01\r\n       qui a une d\u00e9mocratie \r\n       \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:18:14\r\n   Il est vrai qu'il y a une loi\r\n qui ne permet pas aux politiciens\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:24:00\r\n       de venir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n      faire de la propagande.\r\n\r\n19:55:24:02  19:55:28:20\r\n         Je suis d'accord\r\n    qu'il faut respecter cela.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:33:13\r\n         Il y a des moyens\r\n   mis \u00e0 disposition par l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:40:22\r\n      Ils sont mis au service\r\n       du parti au pouvoir.\r\n\r\n19:55:41:00  19:55:44:16\r\n       H.UNVER: C'est tr\u00e8s \r\n       anticonstitutionnel.\r\n\r\n19:55:44:18  19:55:47:09\r\n    C.BAYAR: Oui, c'est contre\r\n        la loi \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:54:07\r\n     C.BAYAR: Un pr\u00e9sident \u00e9lu\r\ndoit aussi se d\u00e9tacher de son parti.\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:58:11\r\nH.UNVER: Il doit \u00eatre \u00e0 \u00e9quidistance\r\n       de tous les citoyens.\r\n\r\n19:55:58:12  19:56:01:22\r\n  E.MAMARBACHI: Je vous propose de\r\nrevenir sur cette crise diplomatique\r\n   entre la Suisse et laTurquie.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:06:08\r\n     C'\u00e9tait il y a 10 jours.\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:13:19\r\n         Rappel des faits.\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:22:23\r\n   -Les tensions entre la Suisse\r\net la Turquie sont \u00e0 leur paroxysme\r\n     \u00e0 cause de cette affiche.\r\n\r\n19:56:23:01  19:56:30:01\r\n Elle provoque la col\u00e8re d'Ankara.\r\n\r\n19:56:30:03  19:56:33:11\r\nCe sont des extr\u00e9mistes de gauche qui\r\n            l'ont brandi\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:35:17\r\n     lors d'une manifestation\r\n          anti Erdogan.\r\n\r\n19:56:35:19  19:56:41:00\r\n    Une manifestation organis\u00e9e\r\n   par des associations kurdes,\r\n le parti socialiste et les Verts.\r\n\r\n19:56:41:15  19:56:45:04\r\n     RECEP TAYYIP ERDOGAN: Des\r\n     organisations terroristes\r\n\r\n19:56:45:06  19:56:48:02\r\n       ont appos\u00e9 ma photo\r\n     sur le Parlement suisse.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:50:11\r\n     Sur le Parlement suisse !\r\n\r\n19:56:50:13  19:56:54:05\r\n  Avec un pistolet sur ma tempe.\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:59:00\r\n-Recep Tayyip Erdogan avait d\u00e9j\u00e0 vu\r\n  rouge quelques jours plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:56:59:02  19:57:02:06\r\n  Il brandissait la une du Blick\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:57:02:08  19:57:06:06\r\n qui incitait les Turcs de Suisse\r\n    \u00e0 voter NON au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:09:19\r\n          sur l'extension\r\n  des pouvoirs du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:57:09:21  19:57:12:16\r\n    Mais le point de d\u00e9part des\r\n           crispations,\r\n\r\n19:57:12:18  19:57:18:10\r\n   c'est l'annulation en Suisse\r\n   du meeting du ministre turc \r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:22:06\r\n     Il voulait faire campagne\r\n     dans cet h\u00f4tel zurichois.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:26:13\r\n      Le directeur de l'h\u00f4tel\r\n      annule la r\u00e9servation.\r\n\r\n19:57:26:15  19:57:32:11\r\n     Les autorit\u00e9s zurichoises\r\n   demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n   d'interdire la manifestation.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:38:03\r\n  Berne refuse, mais D.Burkhalter\r\n    rencontre le ministre turc.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:41:04\r\n   D.BURKHALTER: Parler de tout \r\n   fait partie de la diplomatie.\r\n\r\n19:57:41:06  19:57:44:05\r\n  Dans le dialogue, vous arrivez \r\n  \u00e0 rapprocher les points de vue.\r\n\r\n19:57:44:07  19:57:45:18\r\n     Mais il y a des limites.\r\n\r\n19:57:45:20  19:57:53:01\r\n      Il est interdit chez nous\r\n  de faire des activit\u00e9s de police\r\nou de renseignements d'un autre Etat.\r\n\r\n19:57:53:03  19:57:57:13\r\n       C'est la ligne rouge.\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:01:12\r\n        \u2015Car l'espionnage\r\n est aussi au coeur des tensions.\r\n\r\n19:58:01:14  19:58:05:17\r\n  \u00c0 l'universit\u00e9 de Zurich, les \r\n  participants \u00e0 des conf\u00e9rences\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:10:01\r\n    auraient \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s\r\n    \u00e0 au moins deux reprises.\r\n\r\n19:58:10:03  19:58:14:07\r\n Et les Verts d\u00e9voilent un rapport\r\n   interne \u00e0 l'ambassade turque,\r\n\r\n19:58:14:09  19:58:19:22\r\n    qui liste les organisations\r\n    hostile au pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:24:21\r\n        -Ce document donne\r\n  une indication que l'\u00c9tat turc\r\n     met des moyens en oeuvre\r\n\r\n19:58:24:23  19:58:27:18\r\n          pour espionner\r\n  la diaspora en exil en Suisse.\r\n\r\n19:58:27:20  19:58:33:06\r\n          C'est interdit.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:41:08\r\n    -Des activit\u00e9s d'espionnage\r\n   qui se seraient intensifi\u00e9es\r\ndepuis la tentative de coup d'Etat.\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:45:15\r\n   E.MAMARBACHI: On va revenir\r\n sur la question de l'espionnage.\r\n\r\n19:58:45:17  19:58:49:16\r\n  Mais avant cela, Manon Schick,\r\n  la Suisse ne devrait-elle pas\r\n\r\n19:58:49:18  19:58:57:12\r\n \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re avec le ministre\r\n  turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res ?\r\n\r\n19:58:57:14  19:59:03:17\r\nM.SCHICK: Je pense que la question\r\n    de la libert\u00e9 d'expression\r\n  doit toujours \u00eatre au centre.\r\n\r\n19:59:03:19  19:59:08:05\r\n  Un pays ne devrait restreindre\r\n     la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:59:08:07  19:59:11:10\r\n       que dans des crit\u00e8res\r\n       extr\u00eamement stricts.\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:18:09\r\n     Lorsqu'il y a un risque\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 de la personne.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:21:08\r\n    E.MAMARBACHI: L\u00e0, il y a eu\r\n         des d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:59:21:10  19:59:25:19\r\n   M.SCHICK: Oui, mais la police\r\n  est capable de g\u00e9rer ce type de\r\n           d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:59:25:21  19:59:34:08\r\n   La police suisse peut g\u00e9rer\r\n   des dizaines de milliers de\r\nsupporters de foot plus dangereux.\r\n\r\n19:59:34:13  19:59:42:17\r\n\u00c0 mon avis, ce type de restriction\r\n ne doit \u00eatre pris qu'en extr\u00eame \r\n            instance.\r\n\r\n19:59:42:19  19:59:45:06\r\n          Et en cherchant\r\n     toujours une alternative.\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:54:19\r\n      \u00c7a peut \u00eatre un meeting\r\n      dans un endroit priv\u00e9.\r\n\r\n19:59:54:21  20:00:02:09\r\n   Cela vaut pour les ministres\r\n  d'Erdogan, mais aussi pour les\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:07:06\r\npersonnes qui s'opposent \u00e0 Erdogan.\r\n\r\n20:00:07:08  20:00:11:16\r\n  C'est important qu'ils puissent\r\n            manifester.\r\n\r\n20:00:11:18  20:00:14:04\r\n   E.MAMARBACHI: Ozchan Yilmaz,\r\n       vous \u00eates historien.\r\n\r\n20:00:14:06  20:00:16:08\r\n          Vous enseignez\r\n     \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:16:14  20:00:25:18\r\n \u00c0 force de s'opposer \u00e0 Erdogan, on\r\nrisque de faire de lui d'une victime\r\n     et de lui donnerdes voix.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:28:23\r\n    O.YILMAZ: Je suis d'accord.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:31:21\r\n   Ca a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 signal\u00e9.\r\n\r\n20:00:31:23  20:00:35:16\r\n \u00c7a lui sert sur le plan interne.\r\n\r\n20:00:35:18  20:00:41:20\r\n      L'Akepe, \u00e0 chaque fois\r\n    qu'il y avait une \u00e9lection,\r\n\r\n20:00:41:22  20:00:46:18\r\n      se pr\u00e9sentait toujours\r\n  comme victime dans ses discours\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:50:15\r\n        pour capitaliser \u00e7a\r\n        en termes de votes.\r\n\r\n20:00:50:17  20:00:56:09\r\n         Et effectivement,\r\n  ces tensions avec les Pays-Bas,\r\n     l'Allemagne et la Suisse\r\n\r\n20:00:56:11  20:01:02:03\r\n    sont favorables \u00e0 Erdogan.\r\n\r\n20:01:02:04  20:01:11:06\r\n     Je ne suis pas convaincu\r\n qu'on puisse r\u00e9duire l'influence\r\n   d'Erdogan de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n20:01:11:08  20:01:15:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Laurence Fehlmann Rielle ?\r\n\r\n20:01:15:09  20:01:24:11\r\n   L.FEHLMANN RIELLE: En effet,\r\n     l'incident qui a eu lieu\r\n avec cette malheureuse affiche...\r\n\r\n20:01:24:12  20:01:27:14\r\n   E.MAMARBACHI: C'\u00e9tait presque\r\n       un appel au meurtre.\r\n\r\n20:01:27:16  20:01:30:18\r\nL.FEHLMANN RIELLE: Oui, et on peut\r\n  d\u00e9tester le r\u00e9gime d'Erdogan,\r\n\r\n20:01:30:20  20:01:34:15\r\n       mais on ne peut pas\r\n    faire un appel au meurtre.\r\n\r\n20:01:34:17  20:01:38:00\r\n   Malheureusement, \u00e7a contribue\r\n            \u00e0 d\u00e9tourner\r\n\r\n20:01:38:02  20:01:44:01\r\n le message de la manifestation, \r\nqui \u00e9tait d'affirmer des positions\r\n           politiques.\r\n\r\n20:01:44:03  20:01:51:15\r\nIl est important que les opposants\r\n      puissent faire passer\r\n         leurs opinions.\r\n\r\n20:01:51:17  20:01:56:09\r\nCe qui \u00e9tait malheureux, c'est que\r\n  les m\u00e9dias ont davantage parl\u00e9\r\n\r\n20:01:56:11  20:02:01:03\r\n     de l'affiche que du fond\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n20:02:01:05  20:02:08:15\r\n       On peut le regretter.\r\n\r\n20:02:08:17  20:02:13:09\r\n  Quand on essaie de faire quelque\r\nchose de positif pour la paix et la \r\nd\u00e9mocratie, on ne s'y int\u00e9resse pas.\r\n\r\n20:02:13:11  20:02:17:13\r\nEt quand cette affiche d\u00e9sastreuse\r\n    a fait l\u00e0 une des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:02:17:15  20:02:19:23\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Wehrli ?\r\n\r\n20:02:20:00  20:02:26:23\r\n L.WEHRLI: C'est la d\u00e9monstration\r\n   de la capacit\u00e9 de la Suisse \r\n  \u00e0 avoir un d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:02:27:01  20:02:29:20\r\n        On n'est pas loin\r\n     de l'esprit de Voltaire:\r\n\r\n20:02:29:22  20:02:36:11\r\n\"Je ne suis pas d'accord avec vous,\r\n mais je me battrai pour que vous \r\n     puissiez vous exprimer.\"\r\n\r\n20:02:36:13  20:02:41:20\r\n Clairement ici, ce rassemblement\r\n      \u00e0 Berne a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9\r\n     sur une place publique,\r\n\r\n20:02:41:22  20:02:46:03\r\n  et il y a eu ces d\u00e9bordements.\r\n\r\n20:02:46:05  20:02:50:18\r\n C'est cette notion de d\u00e9bordement\r\n       qui est le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:02:50:20  20:02:54:17\r\n      On l'a vu en Hollande.\r\n\r\n20:02:54:19  20:03:00:01\r\n  L\u00e0 aussi, le message politique\r\n      qui voulait \u00eatre donn\u00e9\r\n      par ce rassemblement,\r\n\r\n20:03:00:03  20:03:13:10\r\n     n'a pas pu \u00eatre transmis,\r\n     \u00e0 cause de cet incident.\r\n\r\n20:03:13:11  20:03:18:22\r\n  C'est donc important d'assurer\r\n  la s\u00e9curit\u00e9 ces manifestations\r\n\r\n20:03:19:00  20:03:26:06\r\n          pour permettre\r\n   un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique, \r\n   comme on l'entend chez nous.\r\n\r\n20:03:26:08  20:03:31:07\r\nL.FEHLMANN RIELLE: J'ajouterai que\r\n  l'ensemble de la manifestation\r\n    s'est pass\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n20:03:31:09  20:03:34:08\r\n        Le service d'ordre\r\n      a ignor\u00e9 cette affiche.\r\n\r\n20:03:34:10  20:03:36:23\r\n  Les discours ont pu \u00eatre faits.\r\n\r\n20:03:37:01  20:03:42:07\r\n   L.WEHRLI: Cette manifestation\r\ns'est concentr\u00e9e sur le d\u00e9bordement.\r\n\r\n20:03:42:09  20:03:46:23\r\n      M.SCHICK: Effectivement,\r\non s'est concentr\u00e9 sur cet incident.\r\n\r\n20:03:47:01  20:03:54:03\r\n  Et on a occult\u00e9 ce qui se passe\r\n      en Turquie aujourd'hui.\r\n\r\n20:03:54:05  20:04:00:02\r\n      Pour autant qu'Erdogan\r\n        puisse s'exprimer,\r\n\r\n20:04:00:04  20:04:08:02\r\n  il ne permet pas aux personnes\r\n     qui ne sont pas d'accord\r\navec lui de s'exprimer en Turquie.\r\n\r\n20:04:08:04  20:04:12:23\r\n Ce \u00e0 quoi on a assist\u00e9 en Suisse,\r\n ce n'est pas possible en Turquie.\r\n\r\n20:04:13:01  20:04:16:12\r\n       Et \u00e7a, c'est dommage.\r\n\r\n20:04:16:14  20:04:21:18\r\n   Car aujourd'hui, \u00e7a a permis\r\n     au pr\u00e9sident de se poser\r\n        comme une victime,\r\n\r\n20:04:21:20  20:04:24:13\r\nde traiter les Allemands de nazis,\r\n\r\n20:04:24:15  20:04:31:13\r\net d'occulter le fait qu'il interdit\r\n    en Turquie ce qu'il r\u00e9clame\r\n       comme droit en Suisse.\r\n\r\n20:04:31:15  20:04:34:05\r\n      C'est le vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:04:34:07  20:04:36:23\r\n      L.WEHRLI: Ce n'est pas\r\n     en interdisant en Suisse\r\n\r\n20:04:37:01  20:04:40:12\r\n qu'on fera comprendre que \u00e7a doit\r\n    \u00eatre plus libre en Turquie.\r\n\r\n20:04:40:14  20:04:45:21\r\n  M.SCHICK: Mais \u00eatre plus libre\r\n      chez nous pour montrer\r\n  l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre libre l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:04:45:23  20:04:51:08\r\n  E.MAMARBACHI: Mais il se passe\r\n    des activit\u00e9s d'espionnage\r\n     en Suisse et en Turquie.\r\n\r\n20:04:51:10  20:04:55:06\r\n     Manon Schick, est-ce que\r\n\u00e7a ne s'est pas toujours produit ?\r\n\r\n20:04:55:08  20:05:02:11\r\n  Est-ce qu'on n'est pas en train\r\nde s'offusquer pour peu de choses ?\r\n\r\n20:05:03:23  20:05:12:23\r\nOn a connu \u00e7a par d'autres r\u00e9gimes\r\ncomme le Sri Lanka ou l'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n20:05:13:01  20:05:27:04\r\n   Ils se conduisent de la m\u00eame\r\n   mani\u00e8re avec leur diaspora.\r\n\r\n20:05:27:06  20:05:33:01\r\n  Il y a un probl\u00e8me sp\u00e9cifiquement\r\ndepuis l'\u00e9tat d'urgence l'an dernier.\r\n\r\n20:05:33:03  20:05:38:02\r\n  On constate un r\u00e9tr\u00e9cissement de\r\nla possibilit\u00e9 de faire leur travail\r\n\r\n20:05:38:04  20:05:42:01\r\n        pour les personnes\r\n qui d\u00e9fendent les droits humains.\r\n\r\n20:05:42:03  20:05:48:11\r\nC'est devenu impossible en Turquie.\r\n\r\n20:05:48:13  20:05:51:14\r\n    385 O.N.G. ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es.\r\n\r\n20:05:51:16  20:05:55:16\r\n       Presque chaque jour,\r\n  des organisations se retrouvent\r\n\r\n20:05:55:18  20:06:00:05\r\n           sur une liste\r\n    d'organisations interdites.\r\n\r\n20:06:00:07  20:06:03:11\r\nTout cela au nom de l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n20:06:03:13  20:06:07:06\r\n       La d\u00e9rive autoritaire\r\n         est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n20:06:07:08  20:06:13:15\r\nElle a beaucoup plus de cons\u00e9quences\r\n      sur les Turcs eux-m\u00eames\r\n\r\n20:06:13:17  20:06:16:21\r\nque sur la diaspora ici en Suisse.\r\n\r\n20:06:16:23  20:06:21:14\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar,\r\nque r\u00e9pondez-vous \u00e0 Manon Schick ?\r\n\r\n20:06:21:16  20:06:25:03\r\n      C.BAYAR: Une pr\u00e9cision\r\n\r\n20:06:25:05  20:06:30:18\r\nconcernant les r\u00e9gimes autoritaires\r\n\r\n20:06:30:20  20:06:34:13\r\n          qui espionnent\r\n       \u00e0 droite et \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:06:34:15  20:06:37:09\r\nOn se souviendra que les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n20:06:37:10  20:06:41:06\r\n           ont espionn\u00e9\r\n  le t\u00e9l\u00e9phone de Madame Merkel.\r\n\r\n20:06:41:08  20:06:44:09\r\n      Ce n'est pourtant pas \r\n      un r\u00e9gime autoritaire.\r\n\r\n20:06:44:11  20:06:48:04\r\n     Il faut nuancer la chose.\r\n\r\n20:06:48:05  20:06:51:16\r\n            E.MAMARBACHI:\r\nMonsieur Erdogan est-il autoritaire ?\r\n\r\n20:06:51:18  20:06:53:01\r\n           C.BAYAR: Oui.\r\n\r\n20:06:53:03  20:06:57:20\r\n Depuis que l'AKP est au pouvoir et\r\nque Monsieur Erdogan est pr\u00e9sident...\r\n\r\n20:06:57:22  20:07:00:07\r\nE.MAMARBACHI: Elu d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n20:07:00:09  20:07:03:16\r\n   C.BAYAR: Elu d\u00e9mocratiquement\r\n        avec 52 % des voix.\r\n\r\n20:07:03:18  20:07:07:00\r\n   Donc il a un fond \u00e9lectorale\r\n         assez important.\r\n\r\n20:07:07:02  20:07:12:00\r\n     Mais au d\u00e9part, il a fait\r\n  des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9es\r\n\r\n20:07:12:01  20:07:16:09\r\npar les chancelleries occidentales.\r\n\r\n20:07:16:10  20:07:22:08\r\nE.MAMARBACHI: Il a cr\u00e9\u00e9 une classe\r\n  moyenne et relanc\u00e9 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:07:22:10  20:07:27:01\r\n              C.BAYAR:\r\nIl a chang\u00e9 les institutions turques\r\n\r\n20:07:27:03  20:07:30:14\r\n      pour \u00eatre en symbiose\r\n    avec les acquis europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:07:30:16  20:07:32:14\r\n          Jusqu'en 2007.\r\n\r\n20:07:32:16  20:07:36:18\r\n      Les Occidentaux ont eu\r\n   tendance \u00e0 vomir sur Erdogan.\r\n\r\n20:07:36:20  20:07:39:14\r\n Si je caricature, ils lui ont dit\r\n\r\n20:07:39:16  20:07:43:11\r\n       qu'il pouvait faire\r\ntous les changements qu'il voulait\r\n\r\n20:07:43:12  20:07:47:11\r\n  mais qu'il ne rentrerait jamais\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:07:47:13  20:07:50:21\r\n       Erdogan s'est braqu\u00e9.\r\n\r\n20:07:50:23  20:07:54:19\r\n       Les Europ\u00e9ens ont eu\r\n  une mauvaise grille de lecture.\r\n\r\n20:07:54:21  20:07:59:03\r\n         A force de taper\r\n    sans arr\u00eat sur M. Erdogan,\r\n\r\n20:07:59:05  20:08:02:11\r\n     on en a fait une victime.\r\n\r\n20:08:02:12  20:08:07:18\r\n  Or c'est un tr\u00e8s bon tacticien.\r\n\r\n20:08:07:20  20:08:11:11\r\nIl s'arroge un peu l'ordre du jour.\r\n\r\n20:08:11:12  20:08:16:04\r\nChaque fois qu'on lui rentre dedans,\r\n             il arrive,\r\n\r\n20:08:16:06  20:08:21:12\r\npar un discours, tr\u00e8s souvent muscl\u00e9,\r\n \u00e0 retourner la chose en sa faveur.\r\n\r\n20:08:21:14  20:08:23:19\r\n  \u00c0 mon avis, les Occidentaux ont\r\n\r\n20:08:23:21  20:08:27:03\r\n       une mauvaise grille\r\n    de lecture sur la Turquie.\r\n\r\n20:08:27:05  20:08:32:05\r\nC'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que ce\r\nqu'on voit depuis la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:08:32:07  20:08:34:08\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n         On va se demander\r\n\r\n20:08:34:10  20:08:39:03\r\n   si on doit craindre un Erdogan\r\ntout-puissant aux portes de l'Europe.\r\n\r\n20:08:39:05  20:08:43:11\r\n      Avant cela, allons faire\r\nun tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:08:43:13  20:08:46:10\r\nOn a re\u00e7u de nombreuses remarques.\r\n\r\n20:08:46:11  20:08:49:06\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"Parole citoyenne\".\r\n\r\n20:08:54:23  20:09:02:09\r\n    Merci Mesdames et Messieurs\r\n  pour vos r\u00e9ponses tr\u00e8s courtes.\r\n\r\n20:09:10:03  20:09:13:00\r\n        L.FEHLMANN RIELLE: \r\n       La Suisse s'int\u00e9resse\r\n\r\n20:09:13:02  20:09:15:04\r\n      \u00e0 beaucoup de probl\u00e8mes\r\n\r\n20:09:15:06  20:09:19:05\r\n          dans le monde.\r\n\r\n20:09:19:07  20:09:23:04\r\n    C'est l\u00e9gitime d'organiser\r\n        des manifestations\r\n\r\n20:09:23:06  20:09:27:09\r\n    si elles sont faites dans\r\nle respect de notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n20:09:27:11  20:09:31:11\r\n   E.MAMARBACHI: Laurent Wehrli,\r\n     cette remarque pour vous.\r\n\r\n20:09:31:13  20:09:34:08\r\n    L.WEHRLI: Sans aucun doute.\r\n\r\n20:09:34:10  20:09:37:14\r\n Mais c'est en gardant le dialogue\r\n\r\n20:09:37:16  20:09:40:11\r\n     qu'on pourra faire passer\r\n\r\n20:09:40:13  20:09:42:16\r\n           ces messages.\r\n\r\n20:09:42:18  20:09:46:16\r\n       Que ce soit au niveau\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou du Parlement,\r\n\r\n20:09:46:18  20:09:49:22\r\n      nous avons fait passer\r\n     des messages tr\u00e8s clairs\r\n\r\n20:09:50:00  20:09:52:03\r\n            par la voix\r\n       de l'ambassadeur turc\r\n\r\n20:09:52:05  20:09:56:20\r\npour dire que l'espionnage n'\u00e9tait\r\n pas admissible dans notre pays.\r\n\r\n20:09:56:22  20:10:00:14\r\n    E.MAMARBACHI: Hilmi Unver,\r\n    cette remarque pour vous.\r\n\r\n20:10:02:09  20:10:04:11\r\n H.UNVER: La libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n20:10:04:13  20:10:06:16\r\n    fait que si je veux \u00e9crire\r\n\r\n20:10:06:18  20:10:10:07\r\n    dans la Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n         c'est mon droit.\r\n\r\n20:10:10:09  20:10:15:01\r\nE.MAMARBACHI: Le Blick a donc bien\r\n fait de dire aux Turcs de Suisse\r\n\r\n20:10:15:03  20:10:16:07\r\n          de voter NON ?\r\n\r\n20:10:16:09  20:10:17:17\r\n       H.UNVER: Absolument.\r\n\r\n20:10:18:05  20:10:30:01\r\n   C.BAYAR: Pour le moment, non.\r\n\r\n20:10:30:03  20:10:32:15\r\n    Potentiellement, peut-\u00eatre.\r\n\r\n20:10:32:17  20:10:36:08\r\n           \u00c7a d\u00e9pendra\r\n    du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:10:36:10  20:10:39:18\r\n          Dictateur, non,\r\n      je ne peux pas dire \u00e7a.\r\n\r\n20:10:39:20  20:10:41:13\r\n       Autoritaire, certes.\r\n\r\n20:10:41:15  20:10:48:06\r\nE.MAMARBACHI: On va voir exactement\r\n  sur quoi les Turcs vont voter.\r\n\r\n20:10:48:08  20:10:55:05\r\nAvant cela, on rappelle qu'il y a eu\r\nun coup d'Etat manqu\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n20:10:55:07  20:11:01:10\r\n   Il y a eu des purges massives\r\n   \u00e0 la suite de ce coup d'Etat.\r\n\r\n20:11:04:01  20:11:08:10\r\n  -C'est la fin d'un coup d'Etat\r\n  manqu\u00e9 le 15 juillet dernier.\r\n\r\n20:11:08:11  20:11:13:04\r\n     Des purges d'une ampleur \r\n     sans pr\u00e9c\u00e9dent ont suivi.\r\n\r\n20:11:25:11  20:11:30:08\r\nLes proc\u00e8s contre les responsables\r\npr\u00e9sum\u00e9s ne se font pas attendre.\r\n\r\n20:11:30:10  20:11:32:11\r\n    Parmi les premiers accus\u00e9s,\r\n\r\n20:11:32:12  20:11:37:01\r\n   les 47 personnes soup\u00e7onn\u00e9es\r\nd'avoir tent\u00e9 d'assassiner Erdogan.\r\n\r\n20:11:37:03  20:11:39:18\r\n          Elles risquent\r\n      la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n20:11:39:20  20:11:42:21\r\n       La presse est aussi\r\n     dans le viseur d'Ankara.\r\n\r\n20:11:49:00  20:11:53:05\r\n  Comme ce coup de filet dans le\r\n  principal journal d'opposition\r\n\r\n20:11:53:07  20:11:54:23\r\n        en octobre dernier.\r\n\r\n20:11:55:01  20:11:58:13\r\n           Aujourd'hui,\r\n pr\u00e8s de 80 % de la presse turque\r\n\r\n20:11:58:16  20:12:01:04\r\n  est sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:12:02:08  20:12:05:17\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nDepuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission,\r\n\r\n20:12:05:19  20:12:10:14\r\n  on parle du risque potentiel de\r\nvoir Erdogan avoir plus de pouvoir.\r\n\r\n20:12:10:16  20:12:13:20\r\n        Sur quoi les Turcs\r\n         vont-ils voter ?\r\n\r\n20:12:13:22  20:12:16:20\r\n            O.YILMAZ:\r\n  Une remarque sur l'espionnage.\r\n\r\n20:12:16:22  20:12:19:11\r\n On a laiss\u00e9 entendre que \u00e7a date\r\n\r\n20:12:19:12  20:12:21:22\r\n  de l'\u00e9poque de l'AKP d'Erdogan.\r\n\r\n20:12:22:00  20:12:25:10\r\n   C'est faux, il suffit de voir\r\n        ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n20:12:25:11  20:12:28:11\r\n   avec les mouvements de gauche\r\n          et les Kurdes.\r\n\r\n20:12:28:13  20:12:32:15\r\n  La plupart des Etats europ\u00e9ens\r\n    ont sign\u00e9 des conventions\r\n\r\n20:12:32:17  20:12:36:20\r\n    qui avaient des dispositifs\r\n      pour le renseignement.\r\n\r\n20:12:36:22  20:12:41:08\r\n E.MAMARBACHI: Les pays europ\u00e9ens\r\n   ont pratiqu\u00e9 l'espionnage ?\r\n\r\n20:12:41:10  20:12:45:14\r\n   O.YILMAZ: Non, ils ont sign\u00e9\r\n   des contrats avec la Turquie\r\n\r\n20:12:45:16  20:12:49:15\r\n  qui poursuivait les mouvements\r\n     de gauche ou les Kurdes.\r\n\r\n20:12:49:17  20:12:54:01\r\n\u00c7a ne date pas de l'arriv\u00e9e de l'AKP.\r\n\r\n20:12:54:03  20:12:57:03\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n  Vous savez de quoi vous parlez\r\n\r\n20:12:57:05  20:13:03:00\r\ncar vous \u00eates turc d'origine kurde,\r\n  arriv\u00e9 en Suisse comme r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n20:13:03:02  20:13:07:09\r\n    O.YILMAZ: Il suffit de voir\r\n  ce qui s'est pass\u00e9 aux Pays-Bas\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:11:00\r\n    et en Allemagne concernant\r\n       les activit\u00e9s du PKK\r\n\r\n20:13:11:02  20:13:15:01\r\n          et de certains\r\n   mouvements d'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n20:13:15:03  20:13:19:02\r\n    Il y a de nombreux exemples\r\n          de coop\u00e9ration\r\n\r\n20:13:19:04  20:13:22:01\r\n        en ce qui concerne \r\n        les renseignements.\r\n\r\n20:13:22:03  20:13:24:17\r\n           Ce n'est pas\r\n     quelque chose de nouveau.\r\n\r\n20:13:24:19  20:13:29:03\r\n  On n'en parle beaucoup mais \u00e7a\r\n  existe depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n20:13:29:05  20:13:33:22\r\nE.MAMARBACHI: Concernant l'avenir,\r\n sur quoi les Turcs votent-ils ?\r\n\r\n20:13:34:00  20:13:38:21\r\n   O.YILMAZ: Il y a de nombreux\r\narticles, mais l'\u00e9l\u00e9ment essentiel,\r\n\r\n20:13:38:23  20:13:42:20\r\n   c'est la pr\u00e9sidentialisation\r\n           du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:13:42:22  20:13:46:07\r\nSi le vote est favorable \u00e0 Erdogan,\r\n\r\n20:13:46:09  20:13:54:01\r\n      le pr\u00e9sident deviendra\r\n     la t\u00eate du gouvernement.\r\n\r\n20:13:54:03  20:13:59:03\r\nCette r\u00e9vision renforcera beaucoup\r\n      le poste de pr\u00e9sident\r\n\r\n20:13:59:05  20:14:07:05\r\n     par rapport \u00e0 la justice\r\n   et par rapport au Parlement.\r\n\r\n20:14:07:07  20:14:11:11\r\n          C'est un enjeu\r\n      extr\u00eamement important.\r\n\r\n20:14:11:12  20:14:18:17\r\n   C'est une modification tr\u00e8s\r\n importante du syst\u00e8me politique.\r\n\r\n20:14:18:19  20:14:22:07\r\n          E.MAMARBACHI:\r\nHilmi Unver, vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 ?\r\n\r\n20:14:22:09  20:14:25:20\r\n     H.UNVER: Non, pas encore,\r\n     car je suis assez ouvert.\r\n\r\n20:14:25:22  20:14:28:10\r\nJe voulais \u00e9couter les diff\u00e9rentes\r\n\r\n20:14:28:11  20:14:31:04\r\n   parties avant de me d\u00e9cider.\r\n\r\n20:14:31:06  20:14:35:21\r\nMais je sais ce que je vais voter.\r\n\r\n20:14:35:23  20:14:40:05\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Vous direz non, pourquoi ?\r\n\r\n20:14:40:07  20:14:46:12\r\nH.UNVER: On ne fait pas un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n       dans un \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n20:14:46:14  20:14:49:03\r\n  E.MAMARBACHI: L'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n20:14:49:05  20:14:52:12\r\n           existe depuis\r\n   la fin du coup d'\u00e9tat avort\u00e9.\r\n\r\n20:14:52:15  20:14:58:08\r\n     H.UNVER: Monsieur Erdogan\r\n     veut un ch\u00e8que en blanc.\r\n\r\n20:14:58:10  20:15:04:12\r\n       Il y a 18 r\u00e9formes,\r\nje vous cite les plus importantes.\r\n\r\n20:15:04:14  20:15:08:02\r\nLa premi\u00e8re est que le pr\u00e9sident \u00e9lu\r\n\r\n20:15:08:04  20:15:11:09\r\n        doit techniquement\r\n     se d\u00e9tacher de son parti.\r\n\r\n20:15:11:11  20:15:15:15\r\n    Erdogan ne veut pas cela,\r\nil veut garder les deux fonctions.\r\n\r\n20:15:15:17  20:15:19:14\r\n      Il veut \u00eatre \u00e0 la fois\r\n  Premier ministre et pr\u00e9sident.\r\n\r\n20:15:19:16  20:15:22:03\r\nLa deuxi\u00e8me, c'est que le pr\u00e9sident\r\n\r\n20:15:22:05  20:15:25:02\r\n       peut dissoudre \u00e0 tout\r\n       moment le parlement.\r\n\r\n20:15:25:04  20:15:28:18\r\n            La troisi\u00e8me,\r\nc'est qu'il veut contr\u00f4ler les juges.\r\n\r\n20:15:28:20  20:15:32:21\r\n     Il pourra \u00e9lire 6 juges\r\net le parlement en \u00e9lira 6 autres.\r\n\r\n20:15:32:23  20:15:37:23\r\nIl peut donc dissoudre le parlement\r\n     puis dissoudre les juges.\r\n\r\n20:15:38:01  20:15:40:23\r\n      Ensuite il peut choisir\r\n          les minist\u00e8res.\r\n\r\n20:15:41:01  20:15:43:16\r\n          Il peut \u00e9crire\r\n      les d\u00e9crets qu'il veut.\r\n\r\n20:15:43:18  20:15:47:19\r\nC'est d'ailleurs le cas actuellement.\r\n\r\n20:15:47:21  20:15:51:07\r\n  Ils ont m\u00eame utilis\u00e9 un d\u00e9cret\r\n\r\n20:15:51:09  20:15:54:13\r\n      pour forcer les gens \u00e0 \r\n     mettre des pneus d'hiver.\r\n\r\n20:15:54:15  20:15:56:03\r\n      Ca devient une parodie.\r\n\r\n20:15:56:05  20:15:59:04\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n   Craignez-vous une dictature ?\r\n\r\n20:15:59:06  20:16:02:09\r\n              H.UNVER:\r\nJ'ai l'impression qu'on va gentiment\r\n\r\n20:16:02:11  20:16:05:19\r\n    dans une politique absolue.\r\n\r\n20:16:05:21  20:16:10:20\r\nAujourd'hui, il y a le fiduciaire,\r\n   le l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n20:16:10:22  20:16:13:05\r\n       Il veut tout r\u00e9unir.\r\n\r\n20:16:13:07  20:16:16:06\r\n           Il est contre\r\n    la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n20:16:16:08  20:16:20:09\r\n   E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar,\r\n       vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n20:16:20:11  20:16:23:11\r\n  Peut-on savoir ce que c'\u00e9tait ?\r\n\r\n20:16:23:12  20:16:26:07\r\n  C.BAYAR: En temps que pr\u00e9sident\r\n\r\n20:16:26:09  20:16:27:21\r\n         de la f\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:16:27:23  20:16:29:21\r\n       on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\n\r\n20:16:29:23  20:16:32:04\r\n      donner un mot d'ordre.\r\n\r\n20:16:32:06  20:16:36:04\r\n          Me concernant,\r\n  je suis un d\u00e9mocrate convaincu.\r\n\r\n20:16:36:06  20:16:40:07\r\n           E.MAMARBACHI:\r\nCraignez-vous une d\u00e9rive autoritaire\r\n\r\n20:16:40:09  20:16:45:13\r\n        en cas d'acceptation\r\nde cette r\u00e9forme constitutionnelle ?\r\n\r\n20:16:45:15  20:16:50:01\r\nC.BAYAR: Quand on regarde l'histoire\r\n        de l'empire ottoman,\r\n\r\n20:16:50:03  20:16:55:16\r\n  la Turquie a toujours favoris\u00e9\r\n    le syst\u00e8me parlementaire.\r\n\r\n20:16:55:18  20:16:59:11\r\n      On avait une monarchie\r\n    constitutionnelle d\u00e8s 1876.\r\n\r\n20:16:59:12  20:17:02:07\r\nQuand Ataturk est arriv\u00e9 au pouvoir,\r\n\r\n20:17:02:09  20:17:05:05\r\n          il a opt\u00e9 pour\r\n     le r\u00e9gime parlementaire.\r\n\r\n20:17:05:07  20:17:07:11\r\n  On focalise trop cette histoire\r\n\r\n20:17:07:12  20:17:10:13\r\n       sur la personnalit\u00e9 \r\n       de Monsieur Erdogan.\r\n\r\n20:17:10:15  20:17:13:15\r\n  J'aurais voulu qu'on le laisse\r\n          tomber un peu\r\n\r\n20:17:13:17  20:17:16:13\r\n       et qu'on se demande \r\n       ce qu'on aurait vot\u00e9\r\n\r\n20:17:16:15  20:17:19:07\r\nsi \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n20:17:19:09  20:17:23:14\r\n   Quand on lit les pr\u00e9rogatives\r\n      donn\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n20:17:23:16  20:17:28:10\r\n par cette nouvelle constitution,\r\n         je suis inquiet.\r\n\r\n20:17:28:11  20:17:36:20\r\n  En Turquie, le contre-pouvoir .\r\n\r\n20:17:36:22  20:17:39:00\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Vous n'\u00eates pas inquiet ?\r\n\r\n20:17:39:02  20:17:42:03\r\n    C.BAYAR: Je suis inquiet !\r\n\r\n20:17:42:05  20:17:46:02\r\n        La Turquie risque\r\n    de s'\u00e9loigner de l'Europe.\r\n\r\n20:17:46:04  20:17:53:18\r\n       Je pense qu'il y aura\r\n     des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n20:17:53:20  20:17:59:14\r\n   Avec 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n20:17:59:16  20:18:03:14\r\n  L'un demandera aux Turcs s'ils\r\n             veulent\r\n\r\n20:18:03:16  20:18:07:01\r\n     que la \"mascarade\" avec \r\n     l'Union europ\u00e9enne dure.\r\n\r\n20:18:07:03  20:18:12:16\r\n    L'autre pour leur demander\r\n s'ils veulent rester dans l'OTAN.\r\n\r\n20:18:12:17  20:18:15:22\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  On parlait de la peine de mort.\r\n\r\n20:18:16:00  20:18:22:16\r\n         Monsieur Erdogan\r\nveut r\u00e9introduire la peine de mort.\r\n\r\n20:18:22:18  20:18:25:13\r\nM.SCHICK: C'est un discours public.\r\n\r\n20:18:25:15  20:18:27:15\r\n   La proposition ne figure pas\r\n\r\n20:18:27:17  20:18:32:15\r\n   dans le r\u00e9f\u00e9rendum sur lequel\r\n     les Turcs se prononcent.\r\n\r\n20:18:32:17  20:18:36:11\r\n         Il faudrait donc\r\n      une nouvelle d\u00e9cision.\r\n\r\n20:18:36:12  20:18:38:15\r\n        Va-t-il le faire ?\r\n\r\n20:18:38:17  20:18:43:05\r\n     S'il le fait, il se met\r\nd\u00e9finitivement au ban de l'Europe.\r\n\r\n20:18:43:07  20:18:48:12\r\nDans le Conseil de l'Europe, il est\r\n tr\u00e8s clair que les Etats membres\r\n\r\n20:18:48:14  20:18:51:21\r\n          ne peuvent pas\r\n      avoir la peine de mort.\r\n\r\n20:18:51:23  20:18:55:09\r\n   Le seul \u00c9tat qui l'applique,\r\n      c'est la Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n20:18:55:11  20:18:59:02\r\n    La Bi\u00e9lorussie n'est donc \r\n    pas membre \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n20:18:59:04  20:19:02:07\r\n      Est-ce que la Turquie \r\n     veut prendre ce risque ?\r\n\r\n20:19:02:09  20:19:03:12\r\n         J'ai des doutes.\r\n\r\n20:19:03:14  20:19:06:18\r\n     Je pense que \u00e7a participe\r\n       plut\u00f4t d'un discours.\r\n\r\n20:19:06:20  20:19:09:18\r\n     Erdogan essaye de donner\r\n       une image populiste\r\n\r\n20:19:09:20  20:19:12:10\r\n           et renforcer\r\n     quelques \"bas instincts\".\r\n\r\n20:19:12:11  20:19:17:11\r\n     Ce qui est probl\u00e9matique\r\n   dans la discussion actuelle,\r\n\r\n20:19:17:13  20:19:22:18\r\n    c'est qu'elle se passe dans\r\n   le cadre d'un \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n20:19:22:20  20:19:26:05\r\n  Il n'y a pas de d\u00e9bat possible.\r\n\r\n20:19:26:07  20:19:31:09\r\nIl y a 120 journalistes en prison.\r\n\r\n20:19:31:11  20:19:35:23\r\n   La Turquie est le pays qui a\r\n le plus de journalistes en prison\r\n\r\n20:19:36:01  20:19:39:04\r\n       dans le monde entier.\r\n\r\n20:19:39:06  20:19:43:22\r\n         Un pays qui est\r\n     aux portes de l'Europe !\r\n\r\n20:19:44:00  20:19:49:10\r\nC'est la plus grande prison du monde\r\nen ce moment pour les journalistes.\r\n\r\n20:19:49:11  20:19:53:06\r\n Il y a un syst\u00e8me qui fait qu'un\r\n        d\u00e9bat d\u00e9mocratique\r\n\r\n20:19:53:08  20:19:57:01\r\n        qui devrait avoir\r\n    lieu dans un climat serein\r\n\r\n20:19:57:03  20:20:01:03\r\n  pour d\u00e9cider l'avenir du pays,\r\n    il ne peut pas avoir lieu.\r\n\r\n20:20:01:05  20:20:04:20\r\n    E.MAMARBACHI: Vous qui \u00eates\r\n     le copr\u00e9sident du groupe\r\n\r\n20:20:04:22  20:20:11:15\r\ninterparlementaire Suisse-Turquie \r\nque r\u00e9pondez-vous \u00e0 Manon Schick ?\r\n\r\n20:20:11:17  20:20:15:10\r\nEst-ce que ces violations massives\r\n        des droits humains\r\n\r\n20:20:15:11  20:20:17:09\r\n    ne vous interpellent pas ?\r\n\r\n20:20:17:11  20:20:22:07\r\n L.WEHRLI: Il y a 3 semaines, nous \r\navons fait part \u00e0 l'ambassadeur turc\r\n\r\n20:20:22:09  20:20:25:14\r\n      de ce que nous pensions\r\n        \u00eatre la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:20:25:16  20:20:30:21\r\n Certains \u00e9l\u00e9ments nous paraissent\r\n      ne pas \u00eatre pertinents\r\n\r\n20:20:30:23  20:20:35:16\r\n         par rapport \u00e0 ce\r\n    que l'on conna\u00eet en Suisse.\r\n\r\n20:20:35:18  20:20:39:00\r\n Avec toute la prudence qu'il faut\r\n\r\n20:20:39:02  20:20:42:06\r\n        pour ne pas donner\r\n      des le\u00e7ons \u00e0 d'autres.\r\n\r\n20:20:42:08  20:20:47:22\r\n Il \u00e9tait bon de laisser des avis\r\n   divergents sur ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n20:20:48:00  20:20:53:17\r\n    s'exprimer dans notre pays.\r\n\r\n20:20:53:19  20:20:58:15\r\nE.MAMARBACHI: Votre pays, la Turquie\r\n              moderne,\r\n\r\n20:20:58:17  20:21:05:03\r\n      avez-vous peur qu'elle\r\ndevienne une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n20:21:05:05  20:21:09:20\r\n     H.UNVER: Je ne vois pas \r\n     o\u00f9 serait le frein \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:21:09:22  20:21:12:18\r\nSi il aime tellement la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n20:21:12:20  20:21:21:01\r\n      pourquoi a-t-il besoin\r\n   de tout ce qui met en place ?\r\n\r\n20:21:21:03  20:21:28:19\r\nIl met en place la protection de son\r\n  propre pouvoir et de sa famille.\r\n\r\n20:21:28:21  20:21:35:19\r\nIl va gentiment dans cette d\u00e9rive.\r\n\r\n20:21:35:21  20:21:38:17\r\nC'est comme \u00e7a que je l'interpr\u00e8te.\r\n\r\n20:21:38:19  20:21:43:00\r\n   E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar,\r\n    vous craignez ces d\u00e9rives ?\r\n\r\n20:21:43:02  20:21:47:05\r\n          C.BAYAR: Oui,\r\n mais que ce soit Erdogan ou pas.\r\n\r\n20:21:47:07  20:21:52:13\r\n E.MAMARBACHI: Vous vouliez r\u00e9agir\r\n     sur la place des femmes.\r\n\r\n20:21:52:15  20:21:57:11\r\n        L.FEHLMANN RIELLE:\r\n  Oui, mais avant je voulais dire\r\n\r\n20:21:57:12  20:22:02:06\r\n         que ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\n   renforcerait Monsieur Erdogan\r\n\r\n20:22:02:08  20:22:05:16\r\n        et lui permettrait\r\n    de renouveler deux mandat.\r\n\r\n20:22:05:18  20:22:09:03\r\nDonc \u00e7a l'am\u00e8nerait jusqu'en 2029.\r\n\r\n20:22:09:05  20:22:11:04\r\n      C'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n20:22:11:06  20:22:16:05\r\n  Concernant la place des femmes,\r\nun des discours que Monsieur Erdogan\r\n\r\n20:22:16:07  20:22:21:14\r\n         a tenus sur les\r\n   femmes \u00e9tait assez effarant.\r\n\r\n20:22:21:16  20:22:25:17\r\nDire que les femmes ne peuvent pas\r\n     \u00eatre l'\u00e9gal des hommes,\r\n\r\n20:22:25:19  20:22:29:03\r\n   qu'elles n'ont qu'\u00e0 retourner\r\n        \u00e0 leurs casseroles\r\n\r\n20:22:29:05  20:22:31:06\r\n    et faire 3 enfants minimum.\r\n\r\n20:22:31:08  20:22:34:08\r\n    Ils ont failli d\u00e9p\u00e9naliser\r\n        le viol conjugal.\r\n\r\n20:22:34:10  20:22:36:17\r\n  Les femmes se sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n20:22:36:19  20:22:40:00\r\n     C'est une d\u00e9rive de plus\r\n       qui est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n20:22:40:02  20:22:45:04\r\nJe rejoins Monsieur Bayar qui dit que\r\n ce n'est pas encore une dictature.\r\n\r\n20:22:45:06  20:22:48:11\r\n        Mais quand on voit \r\n        toutes les libert\u00e9s\r\n\r\n20:22:48:12  20:22:53:11\r\nqui sont en train d'\u00eatre supprim\u00e9es,\r\n   je me fais beaucoup de soucis.\r\n\r\n20:22:53:13  20:22:55:15\r\n    H.UNVER: Une des r\u00e9formes,\r\n\r\n20:22:55:17  20:22:59:12\r\n       c'est la possibilit\u00e9\r\n d'\u00e9crire les d\u00e9crets qu'il veut.\r\n\r\n20:22:59:14  20:23:02:02\r\n  Personne ne pourra s'y opposer.\r\n\r\n20:23:02:04  20:23:11:16\r\nLes jeunes Turcs devraient r\u00e9fl\u00e9chir\r\npour savoir si c'est ce qu'il soit.\r\n\r\n20:23:11:18  20:23:17:02\r\nLes jeunes Turcs devraient r\u00e9fl\u00e9chir\r\n   pour savoir si c'est ce qu'il\r\n\r\n20:23:17:12  20:23:19:14\r\n            souhaitent.\r\n\r\n20:23:19:16  20:23:24:01\r\n      \u00e0 trouver des Turcs qui\r\n  critiquent le r\u00e9gime d'Erdogan.\r\n\r\n20:23:24:03  20:23:28:08\r\n   On avait trouv\u00e9 quelqu'un qui\r\n   \u00e9tait favorable au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n20:23:28:10  20:23:31:19\r\n      mais malheureusement,\r\n    il s'est d\u00e9sist\u00e9 ce matin.\r\n\r\n20:23:31:21  20:23:36:11\r\n    E.MAMARBACHI: On critique\r\nbeaucoup Monsieur Erdogan ce soir,\r\n\r\n20:23:36:12  20:23:40:17\r\n      mais pendant longtemps,\r\n    il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 en exemple.\r\n\r\n20:23:40:19  20:23:45:11\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 une classe moyenne turque.\r\n\r\n20:23:45:12  20:23:48:23\r\n Pourquoi tout \u00e0 coup cette d\u00e9rive\r\n   vers un r\u00e9gime autoritaire ?\r\n\r\n20:23:49:01  20:23:52:07\r\n     O.YILMAZ: Il s'est pass\u00e9\r\n       beaucoup de choses.\r\n\r\n20:23:52:09  20:23:55:03\r\n\u00c0 partir de 2008, l'AKP a commenc\u00e9\r\n\r\n20:23:55:04  20:23:59:04\r\n  \u00e0 prendre une place importante\r\n      dans le gouvernement.\r\n\r\n20:23:59:06  20:24:09:00\r\n C'\u00e9tait une \u00e9tape tr\u00e8s importante\r\n    dans le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n20:24:09:02  20:24:15:23\r\nE.MAMARBACHI: C'est \u00e0 partir de ce\r\n            moment-l\u00e0\r\n\r\n20:24:16:01  20:24:30:16\r\n  qu'on a permis le port du voile\r\n  dans les institutions turques.\r\n\r\n20:24:30:18  20:24:39:09\r\nAu Parlement et \u00e0 l'arm\u00e9e notamment.\r\n\r\n20:24:39:11  20:24:41:18\r\n     O.YILMAZ: A partir de l\u00e0,\r\n\r\n20:24:41:20  20:24:46:22\r\n      beaucoup de lois allant\r\n  dans ce sens ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es.\r\n\r\n20:24:47:00  20:24:52:14\r\nMonsieur Erdogan a constat\u00e9 que les\r\nmilieux k\u00e9malistes ne pouvaient pas\r\n\r\n20:24:52:16  20:24:59:14\r\n l'emp\u00eacher de faire les r\u00e9formes\r\n        qu'il souhaitait.\r\n\r\n20:24:59:16  20:25:02:11\r\n C'\u00e9tait un contexte particulier.\r\n\r\n20:25:02:13  20:25:06:13\r\n  Les relations avec l'Europe ont\r\n         perdu leur rythme\r\n\r\n20:25:06:15  20:25:12:01\r\n       suite au gel de 2006\r\n    avec la question chypriote.\r\n\r\n20:25:12:03  20:25:16:18\r\n      Il n'avait plus besoin\r\n de la l\u00e9gitimit\u00e9 internationale.\r\n\r\n20:25:16:20  20:25:21:13\r\n      Il n'avait plus besoin \r\n     de faire des concessions.\r\n\r\n20:25:21:15  20:25:27:14\r\n      Il y a eu un changement\r\n          \u00e0 partir de l\u00e0.\r\n\r\n20:25:27:16  20:25:33:23\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 concr\u00e9tis\u00e9 en 2010.\r\n\r\n20:25:34:01  20:25:39:10\r\n\u00c0 partir de l\u00e0, d'autres institutions\r\nconsid\u00e9r\u00e9es comme des contre-pouvoirs\r\n\r\n20:25:39:11  20:25:41:00\r\n        ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es.\r\n\r\n20:25:41:02  20:25:45:07\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais vous \r\n  montrer des images incroyables\r\n\r\n20:25:45:09  20:25:47:18\r\n      qu'on a red\u00e9couvertes.\r\n\r\n20:25:47:19  20:25:51:08\r\n     Elles montrent la folie \r\n     des grandeurs d'Erdogan.\r\n\r\n20:25:51:10  20:25:55:14\r\n    C'est le palais d\u00e9mesur\u00e9s \r\n   qu'il s'est fait construire.\r\n\r\n20:25:55:16  20:26:01:05\r\n  Il compte un millier de pi\u00e8ces.\r\n\r\n20:26:01:07  20:26:03:05\r\n   Il a co\u00fbt\u00e9 490 mios d'euros.\r\n\r\n20:26:03:07  20:26:06:06\r\n      C'est le si\u00e8ge officiel\r\n         de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n20:26:06:08  20:26:08:23\r\n  Ce sont des images de synth\u00e8se.\r\n\r\n20:26:09:01  20:26:13:05\r\nPour accueillir le pr\u00e9sident Mahmoud\r\n           Abbas en 2015,\r\n\r\n20:26:13:07  20:26:17:01\r\n  il s'est entour\u00e9 de 16 soldats\r\n     en costume traditionnel\r\n\r\n20:26:17:03  20:26:19:07\r\n       de l'empire ottoman.\r\n\r\n20:26:19:09  20:26:23:12\r\nMonsieur Wehrli, quand envoyer cette\r\n             d\u00e9mesures,\r\n\r\n20:26:23:14  20:26:29:08\r\n   ne craignez-vous pas d'avoir\r\n     un Erdogan tout-puissant\r\n\r\n20:26:29:10  20:26:35:00\r\n     aux portes de l'Europe ?\r\n\r\n20:26:35:02  20:26:38:14\r\n       Avec une d\u00e9rive vers\r\n    une r\u00e9publique islamiste ?\r\n\r\n20:26:38:16  20:26:45:01\r\n  L.WEHRLI: Ce sont des \u00e9l\u00e9ments\r\n  qui peuvent \u00eatre inqui\u00e9tants.\r\n\r\n20:26:45:03  20:27:01:08\r\n        Comme pour d'autres\r\n       r\u00e9gimes dictatoriaux.\r\n\r\n20:27:01:10  20:27:03:17\r\n E.MAMARBACHI: \u00c0 qui pensez-vous ?\r\n\r\n20:27:03:19  20:27:06:16\r\n             L.WEHRLI:\r\n   \u00c0 la Bi\u00e9lorussie par exemple.\r\n\r\n20:27:06:18  20:27:08:22\r\n   La situation en Crim\u00e9e aussi.\r\n\r\n20:27:09:00  20:27:12:06\r\n  Ce qui se passe en Turquie est\r\n         directement li\u00e9\r\n\r\n20:27:12:08  20:27:15:14\r\n  avec ce qui se passe en Syrie,\r\n         au Moyen-Orient.\r\n\r\n20:27:15:16  20:27:19:11\r\n   Ces crises ont une influence\r\n    sur un plan international\r\n\r\n20:27:19:12  20:27:23:03\r\net directement pour notre pays aussi.\r\n\r\n20:27:23:05  20:27:28:02\r\nNous devons donc y \u00eatre attentifs. \r\nIl faut donc garder le dialogue qui\r\n\r\n20:27:28:04  20:27:31:03\r\npermet de dire un certain nombre de\r\n              choses.\r\n\r\n20:27:31:05  20:27:35:11\r\nCertains \u00e9l\u00e9ments sont des d\u00e9rives\r\n      qui peuvent inqui\u00e9ter.\r\n\r\n20:27:35:13  20:27:40:02\r\n  Jusque-l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par\r\n   les autorit\u00e9s \u00e9lues du pays.\r\n\r\n20:27:40:04  20:27:44:00\r\n       Il y a un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n       avec une possibilit\u00e9\r\n\r\n20:27:44:02  20:27:49:07\r\n       de voter dans un sens\r\n         ou dans l'autre.\r\n\r\n20:27:49:09  20:27:55:08\r\n          On esp\u00e8re que\r\n     ces \u00e9l\u00e9ments continuent.\r\n\r\n20:27:55:10  20:27:59:19\r\n    E.MAMARBACHI: Manon Schick,\r\n    peut-on faire un parall\u00e8le\r\n\r\n20:27:59:21  20:28:03:11\r\n    entre Poutine et Erdogan ?\r\n\r\n20:28:03:12  20:28:06:01\r\n   M.SCHICK: Oui, certainement.\r\n\r\n20:28:06:03  20:28:09:06\r\n      Dans la mise en sc\u00e8ne,\r\n\r\n20:28:09:08  20:28:14:04\r\n      ces images rapprochent\r\n    certainement ces 2 hommes.\r\n\r\n20:28:14:06  20:28:20:19\r\n Il y a aussi de la part de l'Union\r\neurop\u00e9enne et du gouvernement suisse\r\n\r\n20:28:20:21  20:28:29:16\r\ncette fascination pour l'homme fort.\r\n\r\n20:28:29:18  20:28:36:16\r\nOn est peut-\u00eatre un peu trop prompt\r\n        \u00e0 courber l'\u00e9chine\r\n\r\n20:28:36:18  20:28:42:10\r\npar rapport \u00e0 des pr\u00e9sidents qui ne\r\nrespectent pas les droits humains.\r\n\r\n20:28:42:11  20:28:46:09\r\n   Ce serait le r\u00f4le de l'Union\r\n    europ\u00e9enne et de la Suisse\r\n\r\n20:28:46:10  20:28:51:06\r\n   de hausser le ton par rapport\r\n   \u00e0 ce qui se passe en Turquie.\r\n\r\n20:28:51:08  20:28:54:17\r\nEt ne pas simplement accepter cela.\r\n\r\n20:28:54:19  20:28:58:06\r\n            E.MAMARBACHI:\r\nLa Suisse n'hausse pas assez le ton ?\r\n\r\n20:28:58:08  20:29:02:02\r\n     M.SCHICK: L'accord sign\u00e9\r\n     est un accord migratoire\r\n\r\n20:29:02:04  20:29:04:00\r\n     entre l'UE et la Turquie.\r\n\r\n20:29:04:02  20:29:07:07\r\n Il s'applique aussi \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n20:29:07:09  20:29:12:08\r\nAujourd'hui, ce serait important que\r\n l'Union europ\u00e9enne ne se plie pas\r\n\r\n20:29:12:10  20:29:15:16\r\n        devant la Turquie\r\n      \u00e0 cause de cet accord.\r\n\r\n20:29:15:18  20:29:19:14\r\n   E.MAMARBACHI: Pensez-vous pas\r\n      que Monsieur Burkhalter\r\n\r\n20:29:19:17  20:29:24:16\r\nn'aurait pas d\u00fb recevoir le ministre\r\n des Affaires \u00e9trang\u00e8res turques ?\r\n\r\n20:29:24:18  20:29:28:21\r\n             M.SCHICK:\r\n   Je pense que c'est important.\r\n\r\n20:29:28:23  20:29:33:15\r\n     Si comme d'autres pays on\r\ncommence \u00e0 interdire le territoire,\r\n\r\n20:29:33:17  20:29:36:19\r\n   on les victimise encore plus.\r\n\r\n20:29:36:21  20:29:40:11\r\n       Chercher le dialogue\r\n      est la bonne attitude.\r\n\r\n20:29:40:13  20:29:44:01\r\nMais \u00e7a doit \u00eatre un dialogue ferme.\r\n\r\n20:29:44:03  20:29:49:12\r\n On n'est pas assez fermes sur les\r\n questions d'accords migratoires.\r\n\r\n20:29:49:14  20:29:54:11\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Wehrli,\r\n   en acceptant ces ministres,\r\n\r\n20:29:54:12  20:29:59:08\r\n     n'y a-t-il pas un risque\r\n de manipuler la diaspora turque ?\r\n\r\n20:29:59:10  20:30:03:14\r\n       Elle compte environ\r\n   130'000 personnes en Suisse.\r\n\r\n20:30:03:16  20:30:06:12\r\n         C'est 4 millions\r\n      de personnes en Europe.\r\n\r\n20:30:06:14  20:30:07:23\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n20:30:08:01  20:30:14:09\r\n   Comment faire pour que cette\r\n diaspora ne soit pas manipul\u00e9e ?\r\n\r\n20:30:14:11  20:30:21:07\r\nL.WEHRLI: Quand on voit les d\u00e9bats\r\nqu'il y a sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n20:30:21:09  20:30:29:21\r\nj'ai des doutes sur le fait que la\r\n       venue d'un ministre\r\n\r\n20:30:29:23  20:30:34:07\r\n  pendant quelques heures puisse\r\n     influencer la diaspora.\r\n\r\n20:30:34:09  20:30:39:05\r\nJ'ose esp\u00e9rer que la diaspora arrive\r\n        \u00e0 se faire son id\u00e9e\r\n\r\n20:30:39:07  20:30:44:09\r\n           et sa vision\r\n     de ce qu'elle doit voter.\r\n\r\n20:30:44:11  20:30:47:13\r\nCe qui serait faux c'est d'accepter\r\n\r\n20:30:47:15  20:30:52:03\r\n           qu'il n'y ait\r\n     qu'un seul son de cloche.\r\n\r\n20:30:52:05  20:30:58:23\r\nLe r\u00f4le de la Suisse est de d\u00e9montrer\r\n   que, pour autant qu'on respecte\r\n\r\n20:30:59:01  20:31:02:14\r\n  les r\u00e8gles, ce genre de d\u00e9bats\r\n       peuvent avoir lieu.\r\n\r\n20:31:02:16  20:31:06:03\r\n      E.MAMARBACHI: On arrive\r\n    \u00e0 la question g\u00e9opolitique.\r\n\r\n20:31:06:05  20:31:11:16\r\n         Le pr\u00e9sident turc\r\n   est plus puissant que jamais.\r\n\r\n20:31:11:18  20:31:16:00\r\n  Il est dans une situation assez\r\n        confortable depuis\r\n\r\n20:31:16:02  20:31:21:03\r\n     qu'il a sign\u00e9 cet accord\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:31:21:05  20:31:25:01\r\n          Ozcan Yilmaz,\r\n  cet accord sign\u00e9 en mars 2016,\r\n\r\n20:31:25:03  20:31:32:22\r\n   que pr\u00e9voit-il pr\u00e9cis\u00e9ment ?\r\n\r\n20:31:33:00  20:31:40:18\r\n     En quoi est-il favorable\r\n    \u00e0 la Turquie aujourd'hui ?\r\n\r\n20:31:40:20  20:31:46:02\r\nO.YILMAZ: Il donne la cl\u00e9 de cette\r\n    crise \u00e0 Monsieur Erdogan.\r\n\r\n20:31:46:04  20:31:53:05\r\n  Il y a une esp\u00e8ce de vanne qui\r\n a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 Monsieur Erdogan.\r\n\r\n20:31:53:07  20:31:59:18\r\n   Il menace r\u00e9guli\u00e8rement les\r\n Europ\u00e9ens \"d'ouvrir le robinet\".\r\n\r\n20:31:59:20  20:32:04:13\r\n      Il y aura des millions\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n20:32:04:15  20:32:07:03\r\n       Qu'allez-vous faire ?\r\n\r\n20:32:07:05  20:32:10:16\r\n   Cet accord est donc favorable\r\n           \u00e0 la Turquie\r\n\r\n20:32:10:18  20:32:30:13\r\n concernant les rapports de force.\r\n\r\n20:32:30:15  20:32:36:02\r\nE.MAMARBACHI: Il a obtenu le fait de\r\npouvoir adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n20:32:36:04  20:32:38:20\r\n       de fa\u00e7on facilit\u00e9e ?\r\n\r\n20:32:38:22  20:32:43:09\r\n O.YILMAZ: Il a obtenu qu'on ouvre\r\n  un certain nombre de chapitres\r\n\r\n20:32:43:11  20:32:45:10\r\n   pour ouvrir les n\u00e9gociations.\r\n\r\n20:32:45:11  20:32:48:16\r\n E.MAMARBACHI: Sur la question des\r\n             r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n20:32:48:18  20:32:52:12\r\n     on va voir que la Turquie\r\n         joue un r\u00f4le cl\u00e9.\r\n\r\n20:32:52:14  20:32:58:00\r\n  Elle a accept\u00e9 de garder sur son\r\nterritoire les r\u00e9fugi\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:32:58:02  20:33:02:14\r\n  Elle a accept\u00e9 plus de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       que tous ses voisins.\r\n\r\n20:33:02:16  20:33:09:20\r\n  C'est donc un levier important\r\n   pour n\u00e9gocier avec l'Europe\r\n\r\n20:33:09:22  20:33:16:15\r\n Manon Schick, vous disiez que ce\r\n         n'est peut-\u00eatre\r\n\r\n20:33:16:17  20:33:18:23\r\n pas le meilleur accord qui soit.\r\n\r\n20:33:19:01  20:33:26:15\r\n    Monsieur Erdogan peut donc\r\n   menacer l'Union europ\u00e9enne ?\r\n\r\n20:33:26:17  20:33:29:02\r\n       M.SCHICK: Absolument.\r\n\r\n20:33:29:04  20:33:34:13\r\n   Aujourd'hui, la Turquie est \r\n  confront\u00e9e \u00e0 une crise majeure\r\n\r\n20:33:34:15  20:33:37:08\r\n     du fait de son voisinage\r\n          avec la Syrie.\r\n\r\n20:33:37:10  20:33:41:10\r\n     C'est le pays qui a pris\r\n   le plus de r\u00e9fugi\u00e9s au monde.\r\n\r\n20:33:41:11  20:33:44:13\r\n  Ces 3 millions de Syriens sont\r\n            compl\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n20:33:44:15  20:33:51:08\r\n par des centaines de milliers de\r\n r\u00e9fugi\u00e9s d'Afghanistan, d'Iran.\r\n\r\n20:33:51:10  20:33:56:02\r\n            La Turquie,\r\n m\u00eame si c'est un tr\u00e8s grand pays,\r\n\r\n20:33:56:04  20:34:02:01\r\n     est confront\u00e9e un nombre\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s records.\r\n\r\n20:34:02:03  20:34:07:08\r\n La situation de ces r\u00e9fugi\u00e9s est\r\n  tr\u00e8s probl\u00e9matique en Turquie.\r\n\r\n20:34:07:10  20:34:13:23\r\n   La Turquie n'a pas de syst\u00e8me\r\n     d'asile digne de ce nom.\r\n\r\n20:34:14:01  20:34:19:02\r\nCela signifie que les personnes ne \r\npeuvent pas obtenir une protection.\r\n\r\n20:34:19:04  20:34:24:04\r\n Des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n  se sont vues renvoyer en Syrie.\r\n\r\n20:34:24:06  20:34:29:00\r\n  Ils ont donc \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers\r\nl'endroit qu'ils ont essay\u00e9 de fuir\r\n\r\n20:34:29:02  20:34:32:03\r\n        C'est une situation\r\n        tr\u00e8s probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:34:32:05  20:34:37:03\r\n Cet accord est une erreur totale.\r\n\r\n20:34:37:05  20:34:44:15\r\nIl a pour cons\u00e9quence que des gens\r\n\r\n20:34:44:17  20:34:48:19\r\n    sont bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce dans \r\n   des conditions \u00e9pouvantables.\r\n\r\n20:34:48:21  20:34:56:21\r\n  L'Union europ\u00e9enne se d\u00e9charge\r\n     de toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:34:56:23  20:35:01:07\r\n  Les pays de l'Union europ\u00e9enne\r\n se sont engag\u00e9s \u00e0 prendre 60'000\r\n\r\n20:35:01:09  20:35:03:21\r\n personnes de Gr\u00e8ce l'an dernier.\r\n\r\n20:35:03:23  20:35:08:22\r\nIl n'y en a m\u00eame pas 10'000 qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s dans un autre pays\r\n\r\n20:35:09:00  20:35:11:05\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:35:11:07  20:35:15:16\r\n  L'Union europ\u00e9enne se d\u00e9charge \r\n  sur la Turquie et sur la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:35:15:18  20:35:19:17\r\n    Il y a un vrai probl\u00e8me de\r\nresponsabilit\u00e9 des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:35:22:04  20:35:23:22\r\n        Je suis dubitatif.\r\n\r\n20:35:24:00  20:35:28:22\r\nIls ne sont plus des milliers \u00e0 se\r\n     noyer dans la mer \u00c9g\u00e9e.\r\n\r\n20:35:29:00  20:35:36:13\r\nOn est pass\u00e9 \u00e0 quelques centaines.\r\n\r\n20:35:36:15  20:35:39:13\r\nE.MAMARBACHI: On peut remercier pour\r\n           cela Erdogan.\r\n\r\n20:35:39:15  20:35:43:08\r\nM.SCHICK: Ils prennent des chemins\r\n          par la Libye.\r\n\r\n20:35:43:10  20:35:47:09\r\n Il y a eu l'an dernier 5000 morts\r\n       dans la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n20:35:47:11  20:35:53:04\r\nIl n'y a jamais eu autant de morts\r\n      que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n20:35:53:06  20:35:58:06\r\n L.WEHRLI: L'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         est un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:35:58:08  20:36:02:21\r\n  Les occidentaux se sont rendus\r\ncompte qu'il y avait un probl\u00e8me en\r\n\r\n20:36:02:23  20:36:04:13\r\n             Turquie.\r\n\r\n20:36:04:15  20:36:09:04\r\n    Ils s'en sont rendus compte\r\nlorsqu'il y a eu trop d'immigr\u00e9s en\r\n\r\n20:36:09:06  20:36:11:02\r\n              Serbie.\r\n\r\n20:36:11:04  20:36:17:02\r\n  Et l\u00e0, on a donn\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 la\r\n     Turquie de gardiennage.\r\n\r\n20:36:17:04  20:36:23:08\r\nVous gardez ces gens chez vous, on\r\nvous promet vaguement 3 milliards.\r\n\r\n20:36:23:10  20:36:27:18\r\n  780 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s,\r\n  mais le reste est \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n20:36:27:20  20:36:31:09\r\n         Quand on regarde\r\n       cette probl\u00e9matique,\r\n\r\n20:36:31:11  20:36:35:21\r\n   les Turcs ne comprennent pas\r\n pourquoi ils devraient payer les\r\n\r\n20:36:35:23  20:36:38:22\r\nerreurs de chancellerie occidentale.\r\n\r\n20:36:39:00  20:36:47:11\r\nOn a jou\u00e9 aux apprentis sorciers et\r\n    c'est la Turquie qui paye.\r\n\r\n20:36:47:12  20:36:52:19\r\n     L'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n   c'est peut-\u00eatre le seul point\r\n\r\n20:36:52:21  20:37:02:07\r\n      o\u00f9 je rejoins Erdogan.\r\n\r\n20:37:02:09  20:37:07:01\r\nO.YILMAZ: Je suis d'accord que les\r\n Europ\u00e9ens doivent prendre leurs\r\n\r\n20:37:07:03  20:37:09:03\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:37:09:05  20:37:25:15\r\nMais il ne faut pas oublier que la\r\n Turquie a ouvert ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:37:25:17  20:37:28:13\r\n            L.WEHRLI:\r\n  C'\u00e9tait un devoir humanitaire.\r\n\r\n20:37:28:15  20:37:33:11\r\n    Quel autre pays l'a fait ?\r\n\r\n20:37:33:13  20:37:39:01\r\n        M.SCHICK: Le Liban.\r\n\r\n20:37:39:03  20:37:42:07\r\n        L.WEHRLI: Et c'est \r\n       vraiment un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:37:42:09  20:37:47:06\r\nEn Turquie, il y a 800'000 Syriens\r\n   qui doivent aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:37:47:08  20:37:51:03\r\n    Cela va cr\u00e9er un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:37:51:05  20:37:55:20\r\nLa Turquie a pris un grand risque.\r\n\r\n20:37:55:22  20:38:00:07\r\n  Vous dites que la Turquie s'est\r\n        impliqu\u00e9e en Syrie.\r\n\r\n20:38:00:09  20:38:06:22\r\n Il ne faut pas oublier qu'elle a\r\n  essay\u00e9 de n\u00e9gocier avec Assad.\r\n\r\n20:38:07:00  20:38:14:10\r\n      O.YILMAZ: L'opposition\r\n      l'a beaucoup critiqu\u00e9.\r\n\r\n20:38:14:11  20:38:20:15\r\n    L.WEHRLI: On ne pouvait pas\r\n         faire autrement.\r\n\r\n20:38:20:17  20:38:26:08\r\n     O.YILMAZ: Mais il y a eu\r\n          une ouverture.\r\n\r\n20:38:26:10  20:38:30:14\r\n     E.MAMARBACHI: La Turquie\r\n     est en position de force\r\n\r\n20:38:30:15  20:38:34:22\r\n par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:38:35:00  20:38:40:03\r\n L.FEHLMANN RIELLE: Oui, mais elle \r\nn'a pas re\u00e7u grand-chose en \u00e9change.\r\n\r\n20:38:40:05  20:38:43:07\r\nLes fonds n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s.\r\n\r\n20:38:43:09  20:38:51:14\r\n     La Turquie n'a pas re\u00e7u \r\n    les fruits de ses efforts.\r\n\r\n20:38:51:16  20:38:55:15\r\n     La Suisse ne fait pas sa\r\n     part pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:38:55:17  20:39:00:00\r\n      C'est un accord inf\u00e2me.\r\n\r\n20:39:00:02  20:39:05:00\r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 Madame Merkel\r\n quand elle a propos\u00e9 d'accueillir\r\n\r\n20:39:05:02  20:39:06:23\r\n          des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:39:07:01  20:39:12:19\r\nL.WEHRLI: On n'a pas forc\u00e9 la main\r\n          aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:39:12:21  20:39:17:03\r\n  L.FEHLMANN RIELLE: On peut \u00eatre\r\n   f\u00e2ch\u00e9 contre le gouvernement\r\n\r\n20:39:17:05  20:39:19:15\r\n            d'Erdogan,\r\n\r\n20:39:19:17  20:39:24:04\r\nmais quand on pense \u00e0 l'attitude de\r\n    Sarkozy contre la Turquie,\r\n\r\n20:39:24:06  20:39:27:16\r\nil ne voulait pas qu'elle adh\u00e8re \u00e0\r\n            l'Europe.\r\n\r\n20:39:27:18  20:39:42:05\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de\r\n       conclure l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:39:47:12  20:39:51:18\r\n       La Turquie est-elle\r\n    \u00e0 la crois\u00e9e des chemins ?\r\n\r\n20:39:51:20  20:39:58:07\r\nVa-t-elle adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'Union\r\n           europ\u00e9enne ?\r\n\r\n20:39:58:09  20:40:04:18\r\n M.SCHICK: C'est de moins en moins\r\n  sur la liste de ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n20:40:04:20  20:40:09:08\r\n   Ce qui est dommage, c'est que\r\nl'ouverture qu'on avait constat\u00e9e en\r\n\r\n20:40:09:10  20:40:11:11\r\n  Turquie, la fin de la torture,\r\n\r\n20:40:11:13  20:40:19:11\r\nbeaucoup de progr\u00e8s positifs ont \u00e9t\u00e9\r\n            effectu\u00e9s...\r\n\r\n20:40:19:12  20:40:30:21\r\nCe serait dommage que ces avantages\r\n          soient perdus.\r\n\r\n20:40:30:23  20:40:35:13\r\nIl faut aider la Turquie \u00e0 retrouver\r\n   le respect des droits humains.\r\n\r\n20:40:35:15  20:40:40:10\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Bayar ?\r\n\r\n20:40:40:11  20:40:52:00\r\n  C.BAYAR: Mon grand-p\u00e8re voulait\r\n  s'arrimer \u00e0 l'union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:40:52:02  20:40:57:17\r\n    Aujourd'hui, quand je vois\r\n     en tant que turco-suisse\r\n\r\n20:40:57:19  20:41:04:00\r\nl'\u00c9tat de l'Union europ\u00e9enne, je me \r\ndis que ce n'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n20:41:04:02  20:41:13:10\r\n  La Turquie fait partie du G20.\r\n\r\n20:41:13:11  20:41:17:09\r\nE.MAMARBACHI: La Turquie, c'est 80\r\n      millions d'habitants.\r\n\r\n20:41:17:11  20:41:20:16\r\n Vous ne souhaitez pas d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n20:41:20:18  20:41:25:09\r\n Monsieur Unver, est-ce que cette \r\n adh\u00e9sion ne serait pas un rempart\r\n\r\n20:41:25:11  20:41:32:05\r\n    \u00e0 la r\u00e9publique islamiste ?\r\n\r\n20:41:32:07  20:41:39:13\r\n  H.UNVER: Non, on parlait l'autre\r\njour de faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour les\r\n\r\n20:41:39:15  20:41:44:18\r\n         Turcs d'adh\u00e9sion\r\n       \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:41:44:20  20:41:51:02\r\nLe rempart est dans la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:41:51:04  20:41:56:09\r\n         Les gens doivent\r\n      se formuler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:41:56:11  20:42:03:20\r\n   Ce sera le meilleur rempart.\r\n\r\n20:42:03:22  20:42:08:09\r\n   E.MAMARBACHI: C'est pour la\r\nd\u00e9mocratie que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de\r\n\r\n20:42:08:11  20:42:10:12\r\n          vous exprimer.\r\n\r\n20:42:10:14  20:42:14:16\r\n    Merci de vous \u00eatre exprim\u00e9.\r\n\r\n20:42:14:18  20:42:21:15\r\nLa semaine prochaine nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n20:42:21:17  20:42:24:10\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n20:42:24:11  20:42:28:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT029092\r\nDate de transcription : 07-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:43:08 > 19:43:51) [90%] : \r\nDes militaires qui s'avance main lev\u00e9e avec le POS fort pour d\u00e9cor, c'est la fin d'un coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 en Turquie, au beau milieu de l'\u00e9t\u00e9 dernier le pr\u00e9sident Erdogan a gagn\u00e9 et il va le faire savoir et purges sont sans pr\u00e9c\u00e9dent, militaires, policiers, professeurs, journalistes, aussi 100000 personnes sont mises \u00e0 pied 40000 sont arriv\u00e9s avec ces arrestations, le gouvernement veut supprimer toute opposition et le pr\u00e9sident Erdogan veut plus encore un r\u00e9f\u00e9rendum qui lui octroie les pleins pouvoirs ou presque est soumis aux Turcs dans les prochains jours et \u00e7a inqui\u00e8te jusqu'en Europe, les ministres turc mandat\u00e9s pour faire campagne aupr\u00e8s de la diaspora sont renvoy\u00e9s chez eux et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:43:55 > 19:43:58) [94%] : \r\nCe sont les vestiges du nazisme, ce sont le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:44:00 > 19:44:26) [91%] : \r\nC'est tellement d\u00e9plac\u00e9 qu'on ne peut s\u00e9rieusement pas le commenter en Suisse, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res sera finalement re\u00e7ue par Didier pour qu'\u00e0 faire, mais une affiche lors d'une manifestation anti- Erdogan va mettre le feu aux poudres entre Berne et Ankara alors peut-on accepter que le probl\u00e8me turc s'exporte chez nous et jusqu'o\u00f9 peut aller, celui que ses amis surnomment le nouveau sultan bon d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:44:36 > 19:45:05) [91%] : \r\nAvec nous Faut-il autoriser des politiciens \u00e9trangers \u00e0 venir faire compagne on suisse un ministre turc peut-il par exemple venir chez nous pour d\u00e9fendre Erdogan au risque de provoquer de vives tensions, la question se pose, alors que les Turcs sont face \u00e0 un choix crucial : donner plus de pouvoir ou non \u00e0 leur pr\u00e9sident, et ce d\u00e9bat pose notamment la question de la libert\u00e9 d'expression, un d\u00e9bat que nous menons ce soir ici \u00e0 infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:45:05 > 19:45:47) [88%] : \r\nAvec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse et d\u00e9nonce les nombreuses violations des droits de l'homme en Turquie au Chaniel mince, c'est notre expert, ce soir, historien il enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il ne il travaille dans le monde de la finance, mais ce soir il parlera de politique pour nous dire ses craintes face \u00e0 un Erdogan ne tout-puissant Djellal Bayard, il pr\u00e9side la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande, il est confiant quant \u00e0 l'avenir de son pays et rappelle que la Turquie n'est plus une d\u00e9mocratie et puis de parlementaires sont avec nous ce soir Laurence fait madril\u00e8ne, elle a manifest\u00e9 contre Erdogan il y a 10 jours Laurent Verly, pr\u00e9sident du Club parlementaire Suisse- Turquie merci \u00e0 travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:45:50 > 19:45:52) [86%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence avec vous madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:45:52 > 19:46:05) [92%] : \r\nBonsoir, je le disais, vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation controvers\u00e9e anti- Erdogan c'\u00e9tait il y a 10 jours \u00e0 Berlin dans le fond pourquoi avoir d\u00e9fil\u00e9 dans la rue contre le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:46:05 > 19:46:45) [89%] : \r\nAlors que, avant, il faut rappeler que cette manifestation plut\u00f4t ce rassemblement parce qu'il n'a pas d\u00e9fil\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9vu plusieurs mois \u00e0 l'avance, donc c'\u00e9tait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qu'il \u00e9tait pr\u00e9vu, et donc c'\u00e9tait pas en relation directe avec le r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame si, effectivement, d\u00e8s cette nuit un peu s'inviter dans le d\u00e9bat et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de pouvoir faire un rassemblement pour promouvoir la paix et la d\u00e9mocratie en Turquie et donc sans cela je pense qu'elle avait toute sa signification, mais \u00e9videmment que c'\u00e9tait est au coeur aussi de ce d\u00e9bat autour du oui ou non pour le r\u00e9f\u00e9rendum, qui va effectivement qui risque de donner des pouvoirs tr\u00e8s \u00e9tendus sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:46:45 > 19:46:58) [90%] : \r\nAlors il reviendra sur ce r\u00e9f\u00e9rendum les 100000 Turcs de Suisse ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 voter mais les turcs voteront le le 16 avril des manifestations anti- Erdogan \u00e7a veut dire que vous vous acceptez que des ministres turcs viennent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:46:58 > 19:47:36) [88%] : \r\nPour d\u00e9fendre les valeurs d'Erdogan, alors je suis pour la libert\u00e9 d'expression, par contre, \u00e7a me choque quand m\u00eame que des ministres, des repr\u00e9sentants de gouvernements viennent exporter ou leurs probl\u00e8mes et leur id\u00e9ologie d'un autre pays, j'aurais mieux appr\u00e9cier que \u00e7a soit \u00e9ventuellement des chefs de partis ou des repr\u00e9sentants de du Parlement ou les associations, tout simplement, \u00e7a, je pense \u00e0 se fait r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse, mais je pense que ce n'\u00e9tait pas ad\u00e9quat avec un repr\u00e9sentant le ministre par exemple des Affaires \u00e9trang\u00e8res viennent et d'autant que la r\u00e9ponse, la r\u00e9ciprocit\u00e9 n'existe pas en Turquie, puisque on sait bien que les opposants au r\u00e9f\u00e9rendum, beaucoup de peine \u00e0 se faire entendre et donc l\u00e0 il n'y a pas d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:47:36 > 19:47:50) [86%] : \r\nAlors Laurent Verly, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du groupe parlementaire Suisse- Turquie : un ministre turc qui vient d\u00e9fendre les valeurs de son pr\u00e9sident, vous \u00eates, vous \u00eates favorable est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 Laurence Fehlmann r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:47:50 > 19:48:55) [89%] : \r\nMoi je crois qu'il faut, il faut bien placer les choses, \u00e9videmment, \u00e7a aurait pu \u00eatre un parlementaire sur la plus \u00eatre un chef de parti, mais, mais un ministre est aussi quelqu'un qui est engag\u00e9 en politique, qui a d\u00e9 cid\u00e9 politique, il a \u00e9t\u00e9 retenu pour cela aussi et dans ce cadre-l\u00e0, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui me g\u00eane pas directement pour autant que \u00e7a se fasse dans le respect de la loi suisse dans le respect des r\u00e8gles Suisse \u00e9videmment si dans le faisant suite quand on parle de r\u00e9ciprocit\u00e9, il faut bien parler de qu'est-ce qu'on parle de r\u00e9ciprocit\u00e9, il n'y aurait aucun probl\u00e8me pour conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprime \u00e0 la communaut\u00e9 suisse en Turquie, notamment au sein de l'ambassade comme \u00e7a ailleurs, \u00e9t\u00e9 le cas en finale par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ou peut-\u00eatre dans un h\u00f4tel dans une sauce je plus privatif que dans la rue ou dans un lieu compl\u00e8tement publique et c'est bien \u00e7a la question de la r\u00e9ciprocit\u00e9, je crois qu'il faut ici encore rappeler que un ministre et repr\u00e9sentant \u00e9videmment aussi de son id\u00e9e politique, en l'occurrence \u00e7a ne g\u00eane pas pour autant qu'il a aussi la r\u00e9ciprocit\u00e9, tout comme \u00e7a ne m'a pas g\u00ean\u00e9 qui ce rassemblement certes, hasard du calendrier, mais qui a permis aussi \u00e0 une autre id\u00e9e de s'exprimer dans le cadre de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:48:56 > 19:49:08) [84%] : \r\nOn a l'impression qu'il y a un peu 2 poids 2 mesures, un dans votre position \u00e0 Madame Taelman r\u00e9el oui aux manifestations anti- Erdogan mais non au ministre turc en fait qui sont favorables au au pr\u00e9sident une conception du type particuli\u00e8re, nous la libert\u00e9 L'Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:49:08 > 19:49:44) [87%] : \r\nOn a encore une fois, je pense que c'est diff\u00e9rent, comme ce sont des repr\u00e9sentants du gouvernement et encore une fois, je pense que Monsieur Cholet, le ministre des affaires d'\u00e9trangers finalement s'exprimer dans son ambassade de freiner, aucun probl\u00e8me, mais venir peut-\u00eatre faire de la propagande dans un lieu public, en tant que ministre, \u00e7a je trouve quelque chose, ce n'est pas la m\u00eame, de la m\u00eame chose que compte vous \u00eates repr\u00e9sentant une partie ou tout simplement utiliser les associations qui existent et je pense que \u00e7a, \u00e7a me semble \u00eatre un peu diff\u00e9rent, alors je verrais mal Monsieur Burkhalter allait faire un grand meeting \u00e0 Istanbul pour l'initiative contre l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:49:44 > 19:49:52) [88%] : \r\nLe syndic de Montreux monsieur Verly vous accepteriez qu'un qu'un ministre Vienne \u00e0 m\u00eame que Erdogan le pr\u00e9sident viennent faire campagne dans votre commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:49:53 > 19:50:04) [92%] : \r\nEncore une fois, dans le cadre d'un respect de la qui \u00e9tude suisse si j'ose dire ainsi, c'est-\u00e0-dire dans dans ce respect de de la biens\u00e9ance j'ai absolument aucun probl\u00e8me \u00e0 accueillir qui que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:50:04 > 19:50:07) [93%] : \r\nM\u00eame si la conserve de quelques violations des droits de l'homme, on y reviendra, Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:50:07 > 19:50:32) [93%] : \r\nCette question est \u00e9videmment une probl\u00e9matique qui doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e, non pas par un syndic, mais par l'autorit\u00e9 suisse de savoir si on accueille ou pas cette personne, mais en tout cas \u00e0 ce jour si on revient \u00e0 l'exemple du ministre- \u00e7a n'aurait pos\u00e9 aucun probl\u00e8me, au m\u00eame titre que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 sur d'autres situations certainement peut-\u00eatre moins probl\u00e9matique au moins discuter d'avoir des gens qui viennent tenir des meetings politiques dans la ville et \u00e0 ce niveau-l\u00e0 dans la notion de r\u00e9ciprocit\u00e9 et de respect de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:50:32 > 19:51:08) [89%] : \r\nJe voudrais PLR un vrai, un vrai lib\u00e9ral, en tout cas dans votre position, j'ai entendu plusieurs suisse d'origine turque qui sont avec nous ce soir, j'aimerais vous entendre, il vit, Nevers, bonsoir, vous \u00eates dans le monde de la finance, ce soir, vous avez choisi de vous exprimer \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile hein, de trouver des Turcs ou des Suisses d'origine turque qui acceptent de s'exprimer ce soir faut quand m\u00eame le dire, vous avez des Liens assez fort avec notre pays va vous \u00eates n\u00e9 en Suisse, je crois, votre p\u00e8re a cofond\u00e9 aussi l'association sur Suisse Turquie et vous \u00eates plut\u00f4t inquiets de la situation des milices Turquie viennent sur sol suisse qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:51:08 > 19:52:15) [87%] : \r\nOui, bonsoir, je vous entends tr\u00e8s bien sur la r\u00e9ciprocit\u00e9, mais cela dit, il faut que vous sachez une chose, c'est que Monsieur Erdogan quand il \u00e9tait 1er ministre en 2008 a fait voter une loi en Turquie qui des politiques de faire de la probables Grant hors de la Turquie, donc je veux bien accepter de nous parler de r\u00e9ciprocit\u00e9, mais il faudrait d\u00e9j\u00e0 que lui- m\u00eame l'applique pour lui- m\u00eame et les autres partis, je pr\u00e9cise une autre chose, c'est que, aujourd'hui, les autres partis ont tr\u00e8s peu \u00e0 dire si vous ouvriez la t\u00e9l\u00e9vision turque ouvert il y a plus de son parti, qui est toujours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il parle pour une alors que les autres, parle, lui, 20 heures alors je trouve que, parlons de art et simplicit\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que les choses soient un peu in\u00e9gal, c'est 7 titres que je viens et je suis tout allemand ind\u00e9pendant, je ne fais pas partie d'un parti, mais simplement, je parle avec mon coeur et maintenant conscience, j'aimerais que les Turcs qui sont, j'ai vu qu'il y avait des Jeunes Turcs dans dans le public, qui ont vot\u00e9 pour elle, j'aimerais \u00e7a m'int\u00e9resserait de savoir pourquoi ils ont vot\u00e9 pour et ceux qui savent, qui \u00e9tait Atat\u00fcrk qui est ce qu'il a fait pour sa nation et c'est en dans dans ces termes que je viens de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:52:15 > 19:52:40) [92%] : \r\nAlors on va revenir hein sur ce r\u00e9f\u00e9rendum effectivement j'aimerais encore vous entendre Djalal Bayard, vous pr\u00e9sidez la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande, vous aussi, vous avez votre famille a des Liens tr\u00e8s forts depuis des g\u00e9n\u00e9rations, avec la Suisse, votre p\u00e8re a ouvert de Migros en Turquie, c'est juste votre p\u00e8re qui \u00e9tait un ami de de doute va Hilaire et puis votre grand- p\u00e8re, lui il a pr\u00e9sid\u00e9 la la Turquie c'est dans quelles ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:52:40 > 19:52:46) [98%] : \r\nAlors de 50 \u00e0 60 et c'est un des fondateurs de la R\u00e9publique avec son ami Kemal Atat\u00fcrk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:52:46 > 19:52:59) [91%] : \r\nAlors justement qu'est-ce que vous dites-vous par rapport \u00e0 cette libert\u00e9 d'expression est-ce que des ministres turcs est-ce que \u00e7a vous choque que des pays europ\u00e9ens et interdit de leur territoire, comme l'ont fait les Pays-Bas et l'Allemagne interdit de territoire des des ministres turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:52:59 > 19:54:21) [89%] : \r\nIl faut voir, il y a 2 aspects, c'est-\u00e0-dire que par exemple le pr\u00e9sident Erdogan qui va aller en Allemagne s'exprimer, \u00e0 mon avis c'est inopportun parce que dans l'\u00e9tat actuel de la Constitution, il n'a pas les pr\u00e9rogatives, il a un r\u00f4le totalement symbolique donc, \u00e7a, je trouve que c'est inopportun, en revanche, un ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple qui va aller en Hollande, on lui dit non, votre avion ne peut pas atterrir pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la Hollande, c'est pas la Somalie, on descend pas encore des avions, je trouve que l\u00e0, il y a quand m\u00eame une esp\u00e8ce d'hypocrisie, c'est-\u00e0-dire que, on a vu par exemple en Suisse lors des raisons l\u00e9gislatives de 2015, tous les repr\u00e9sentants des partis d'opposition qui concouraient \u00e0 la l\u00e9gislative venir en Suisse, en Hollande, en Allemagne et faire des meetings que soit le CHP donc les sociaux- d\u00e9mocrates, le parti pro- kurde o\u00f9 les nationalistes, tous ces gens qu'on puisse s'exprimer ici on Land, c'\u00e9tait pas le cas, maintenant il y a aussi le calendrier qui faisait que la Hollande \u00e9tait elle- m\u00eame en en p\u00e9riode d'\u00e9lection mais r\u00e9sultat des courses : qu'est-ce qu'est ce qui a eu, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a \u00e9t\u00e9 contreproductif o\u00f9 il y a eu un esp\u00e8ce de ralliement autour de la personne de Monsieur Erdogan qui s'est pos\u00e9 en en victime et on a vu aussi le le 1er ministre Monsieur Roth et qui a grappill\u00e9 quelques voix \u00e0 Geert Wilders, donc \u00e0 mon avis c'\u00e9tait totalement, totalement, qu'on produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:54:21 > 19:54:29) [89%] : \r\nDonc il faut laisser les ministres turc \u00e0 venir s'exprimer en Suisse en Europe qui sont les r\u00e9pondez \u00e0 votre compatriote Monsieur Univers, d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:29 > 19:54:51) [86%] : \r\nJe veux bien que les le ministre bien passer quand m\u00eame c\u00e9d\u00e9, c'est un parti qui est d\u00e9j\u00e0 pris donc AKP j'aimerais aussi que les autres politiques puissent venir mais eux se d\u00e9placent aux frais de la princesse, donc, ce qui n'est pas le cas pour les autres politiques, et d'ailleurs ils ne peuvent pas se d\u00e9placer, je veux bien il viennent les autres doivent avoir les m\u00eames possibilit\u00e9s qui prennent m\u00eame \u00e0 Lyon et qui est du voyage ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:54:51 > 19:55:43) [91%] : \r\nJe suis petite parenth\u00e8se, il y a des partis d'opposition qui avaient des meetings pr\u00e9vus en Allemagne, en Hollande et qui suite \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 au traitement Kaka subi des milices de l'AKP, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas venir justement s'exprimer en Europe, qui avait une esp\u00e8ce de solidarit\u00e9 contre cette cette Europe qu'il y a une d\u00e9mocratie aussi un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, maintenant c'est vrai les nous avons eu un article 94 de la loi \u00e9tait \u00e9lectoral qui ne pas aux politiciens de venir dans les missions diplomatiques \u00e0 l'\u00e9tranger, faire de la propagande, \u00e7a je, je suis tout \u00e0 fait conscient de \u00e7a, il faut respecter \u00e7a et c'est vrai que, il y a les moyens de l'\u00c9tat qui sont mis aussi des avions, des autobus etc enfin des moyens importants qui sont mis au service aussi du parti au pouvoir, et \u00e7a aussi c'est on on peut se questionner sur le constitutionnel pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:55:43 > 19:55:46) [72%] : \r\nC'est tr\u00e8s anticonstitutionnelle ce c'est qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:55:46 > 19:55:47) [85%] : \r\nCompte la loi \u00e9lectorale, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:55:47 > 19:55:55) [89%] : \r\nC'est un pr\u00e9sident lorsqu'il est \u00e9lu, il doit aussi se comment dire d\u00e9tach\u00e9 de son parti de la t\u00eate de son parti, ce qui n'est pas l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:55:55 > 19:55:57) [78%] : \r\nIl doit \u00eatre \u00e9quipe distance de tous les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:55:57 > 19:56:14) [91%] : \r\nSe vendra Erdogan est un d\u00e9mocrate avant poursuivent le d\u00e9bat, moi je vous propose qu'on revienne sur cette crise diplomatique entre la Suisse et la Turquie, on a parl\u00e9 de cette fameuse manifestation qui a eu lieu \u00e0 Berne, c'\u00e9tait il y a 10 jours, c'est un \u00e9pisode parmi une autre rappel des faits avec Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:56:16 > 19:56:37) [95%] : \r\nLes tensions entre la Suisse et la Turquie sont \u00e0 leur paroxysme \u00e0 cause de cette affiche, elle provoque la col\u00e8re, donc ce sont des extr\u00e9mistes de gauche qui l'ont brandi \u00e0 Berne, il y a une semaine et demie lors d'une manifestation anti- Erdogan une manifestation organis\u00e9e par des associations kurdes, le Parti socialiste et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:56:39 > 19:56:52) [88%] : \r\nEt si je prends la main top des organisations terroristes, on peut apposer ma photo sur le Parlement suisse, faites bien attention \u00e0 \u00e7a, le Parlement suisse avec un pistolet sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:56:55 > 19:57:08) [90%] : \r\nRecep Tayyip Erdogan avait d\u00e9j\u00e0 vu rouge, quelques jours plus t\u00f4t, il d\u00e9non\u00e7ait la une du Blick \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le Blick qui incitait les Turcs de Suisse a vot\u00e9 non au r\u00e9f\u00e9rendum sur l'extension des pouvoirs du pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:57:10 > 19:57:37) [90%] : \r\nMais le point de d\u00e9part des crispations, c'est l'annulation en Suisse du meeting du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res mais floute Touch \u00e0 vous au Blue voulait faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum dans cet h\u00f4tel z\u00fcrichois alerter sur la nature du meeting, le directeur de l'h\u00f4tel annule la r\u00e9servation et les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'interdire ce genre de manifestation refuse mais Didier Burkhalter rencontrent le ministre turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:57:39 > 19:57:58) [93%] : \r\nParler de tout \u00e7a fait partie de la diplomatie et dans le dialogue, vous arrivez \u00e0 rapprocher les points de vue, mais alors il y a aussi des limites, par exemple, il est interdit chez nous, de faire des activit\u00e9s de police ou des activit\u00e9s de renseignement d'un autre \u00c9tat quel qu'il soit, \u00e7a, c'est tout simplement la ligne rouge et \u00e7a aussi, faut le dire les yeux dans les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:58:00 > 19:58:18) [92%] : \r\nCar l'espionnage est aussi au coeur des tensions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, les participants \u00e0 des conf\u00e9rences en lien avec la Turquie aurait \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9e \u00e0 au moins 2 reprises et puis les Verts d\u00e9voile enfin un rapport interne \u00e0 l'ambassade turque, un rapport qui liste les organisations pr\u00e9tendument hostiles au pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:58:19 > 19:58:33) [81%] : \r\nEt c'est donc, mais une \u00e9quipe, ce document donne une indication forte que l'\u00c9tat turc, mais tr\u00e8s officiellement des moyens en place pour espionner la diaspora en exil en Suisse et c'est interdit et que si il y a sport tout p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:58:34 > 19:58:40) [84%] : \r\nDes activit\u00e9s d'espionnage et qui se serait d'ailleurs intensifi\u00e9 depuis la tentative de coup d'\u00c9tat, l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:58:44 > 19:58:58) [92%] : \r\nAlors on va revenir sur la question de l'espionnage, mais avant cela, Manon Schick, j'aimerais vous entendre sur la Suisse est-ce que la Suisse devrait pas \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re avec les les ministres et le Ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, quand on voit qui sert un r\u00e9gime qui est pas des plus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (19:58:58 > 20:00:07) [90%] : \r\nAlors je pense que le la, la question de la libert\u00e9 d'expression doit toujours \u00eatre au centre effectivement un pays ne devrait restreindre la libert\u00e9 d'action, d'expression, que ce soit un ministre d'un repr\u00e9sentant du gouvernement que dans des crit\u00e8res extr\u00eamement strict, c'est-\u00e0-dire quand il y a un risque pour la s\u00e9curit\u00e9 de cette personne ou du public, et donc finalement ornements et alors il y avait des d\u00e9bordements, mais la police est capable de g\u00e9rer ce type de d\u00e9bordements jeudi \u00e0 la police suisse et et est capable de de g\u00e9rer des dizaines de milliers de supporters de de foot bien plus dangereux que que les supporters de du pr\u00e9sident Erdogan donc \u00e0 mon avis, ce type de restriction \u00e0 des questions de libert\u00e9 d'expression ne doit \u00eatre vraiment pris quand extr\u00eame instance et en g\u00e9n\u00e9ral en cherchant toujours une alternative, \u00e7a peut \u00eatre qu'on le disait tout \u00e0 l'heure un meeting dans un dans un endroit priv\u00e9 etc si on estime que c'est effectivement trop dangereux, quelle est la la manifestation ait lieu dans l'espace public et \u00e7a, \u00e7a vaut pour les ministres d'Erdogan, mais \u00e7a vaut aussi pour les personnes qui se posent \u00e0 Erdogan et c'est extr\u00eamement important qu'ils puissent manifester et dire que, ils sont pas d'accord avec avec leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:00:08 > 20:00:26) [86%] : \r\nIl nation si vous donnez la parole, vous \u00eates historien, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, on a l'impression qu'\u00e0 force de s'opposer, dans le fond \u00e0 \u00e0 Erdogan n'en train de faire de lui un peu, on risque de faire de lui, en tout cas une victime et puis de lui donner des voix que la v\u00f4tre, l'historien l\u00e0 l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:00:26 > 20:00:38) [91%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec cette observation d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 par monsieur Bayrou \u00e9galement et il faut aussi dire que, en fait, c'est quelque chose qui sert sur le plan interne aussi parce que l'AKP en fait dans le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:00:38 > 20:00:41) [83%] : \r\nL'actualit\u00e9, donc le parti d'Erdogan et de grands chapitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:00:41 > 20:01:12) [88%] : \r\nIl y avait une en fait une \u00e9lection, que \u00e7a soit municipal ou national, il y avait toujours ce discours de se pr\u00e9senter aux pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00e9lecteurs comme des victimes et essayer de capitaliser \u00e7a en termes de vote effectivement en fait ce qui se passe, toute cette tension avec les Pays-Bas avec l'Allemagne avec la Suisse sont bien s\u00fbr en terme \u00e9lectoral favorable \u00e0 \u00c9douard, donc on en profite, il faut le dire, donc je ne suis pas tr\u00e8s convaincu, si c'est comme \u00e7a que l'on peut r\u00e9duire en fait l'influence-t-elle donne en Turquie ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:01:12 > 20:01:16) [81%] : \r\nMal rien qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur il naze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:01:16 > 20:01:26) [87%] : \r\nAlors on essaie l'incident qui a eu lieu avec cette malheureuse affiche donc voil\u00e0 quelques je ne cautionne absolument pas, soit dit en passant, effectivement, c'est parce qu'veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:01:26 > 20:01:30) [87%] : \r\nC'\u00e9tait oui, je pense qu'effectivement le pistolet sur la tempe des regarder hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:01:30 > 20:02:19) [90%] : \r\nSi le r\u00e9gime d'Erdogan ne peut pas \u00e0 la paix, faire un appel au meurtre, la violence vraiment exclu et alors malheureusement effectivement \u00e7a contribue \u00e0 d\u00e9tourner finalement le message de la manifestation, qui \u00e9tait quand m\u00eame affirmer des positions politiques, parce que m\u00eame si \u00e7a \u00e7a victimise il est quand m\u00eame important que les opposants puisse faire passer aussi leurs opinions donc dans ce sens-l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important, ce qui est un petit peu aussi, c'est que finalement, les m\u00e9dias ont beaucoup plus parler de cette affiche que du fond de la manifestation et \u00e7a on peut le regretter parce que finalement, quand on essaie de faire quelque chose de positif pour la paix et la d\u00e9mocratie, on tient int\u00e9resse pas beaucoup et quand il y a une affiche qui est d\u00e9sastreuse, finalement, qui a fait de la publicit\u00e9 pour cette affiche ben c'\u00e9tait les m\u00e9dias qui sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e9videmment verbale qui l'a utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:02:19 > 20:02:21) [72%] : \r\nC'est vers les voulez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:02:21 > 20:03:27) [89%] : \r\nC'est bien la d\u00e9monstration de la capacit\u00e9 que la Suisse d'avoir un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, on est pas tr\u00e8s loin d'ici, de Ferney-Voltaire, et de l'esprit de Voltaire, hein, je suis pas d'accord avec vous mais je me battrai pour vous puissiez vous exprimer mais \u00e7a va rester dans un certain nombre de normes et et clairement ici malheureusement cette cette ce rassemblement \u00e0 Berne pourtant public vraiment sur une place publique, lui, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 sur une place publique, et il y a eu malheureusement ces d\u00e9bordements et c'est bien cette notion de d\u00e9bordements qui est un v\u00e9ritable probl\u00e8me par la contre- publicit\u00e9 je rejoins ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, on a vu avec ce qui s'est pass\u00e9 au rang de langue ou dans d'autres pays et l\u00e0 aussi le message politique qui voulait \u00eatre donn\u00e9e par ce rassemblement, permettant notamment aux Turcs habitant en Suisse de comprendre Les positifs et les n\u00e9gatifs de ce r\u00e9f\u00e9rendum notamment et d'autres choses, h\u00e9 bien, n'a pas pu passer n'a pas pu \u00eatre transmis de meilleure fa\u00e7on parce qu'il y a eu cet incident, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment vraiment tr\u00e8s important d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ces le manifestation afin de permettre un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique l\u00e0 aussi d\u00e9mocratique, comme on l'entend chez nous, \u00e9videmment, je sais bien que ce n'est pas forc\u00e9ment le cas dans tous les pays et peut-\u00eatre dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:03:27 > 20:03:38) [85%] : \r\nJe voudrais quand m\u00eame que l'en Somalie somalisation s'est pass\u00e9 dans le calme en s\u00e9lectivement le Chili a pris le parti d'ignorer cette affiche et tout le reste, les discours, on peut \u00eatre fait les messages, on peut passer \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:03:38 > 20:03:43) [92%] : \r\nPas si loin, gr\u00e2ce \u00e0 la retransmission qu'il aurait pu y avoir cette manifestation qui s'est concentr\u00e9 \u00e9videmment sur le d\u00e9bordement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:03:43 > 20:04:33) [90%] : \r\nCe qui est regrettable, finalement, c'est qu'effectivement on s'est concentr\u00e9 sur cet incident et qu'on a occult\u00e9 ce qui se passe en Turquie aujourd'hui et qui est que, effectivement, pour autant que qu'Erdogan puisse lui s'exprimer au ministres peuvent s'exprimer, h\u00e9 bien il ne peut il ne permet pas aux personnes qui sont pas d'accord avec lui, de s'exprimer en Turquie m\u00eame, et donc ce \u00e0 quoi on a pu assister, en Suisse, qui \u00e9tait quand m\u00eame une je dirais, d\u00e9monstration de libert\u00e9 d'expression dans ce cas-l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a ne \u00e7a n'est pas possible tout simplement en Turquie aujourd'hui, et \u00e7a c'est dommage parce que, aujourd'hui, \u00e7a a permis effectivement au pr\u00e9sident de se poser comme une victime de traiter les Allemands de nazis et finalement de d'occulter le fait que on en Turquie, il interdit ce qu'ils r\u00e9clament comme droit pour les ministres en Suisse, et \u00e7a c'est le vrai probl\u00e8me, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:04:33 > 20:04:46) [75%] : \r\nCe qui serait jusqu'je pas simplement ce disons suit ce nom pour mieux comprendre qui sont d'autres plus libre alors ce qu'il y a, il y a Bruxelles pour montrer int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:04:46 > 20:05:03) [87%] : \r\nEn revanche ce qui se passe en Turquie et en Suisse, et visiblement des activit\u00e9s d'espionnage, notamment entre les soup\u00e7ons d'activit\u00e9s d'espionnage Manon Schick est-ce que dans le fond, \u00e7a c'est pas toujours produit ces activit\u00e9s d'espionnage et des r\u00e9gimes autoritaires le font de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re est-ce qu'on n'est pas en train de s'offusquer dans le fond pour pour pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:05:03 > 20:06:12) [92%] : \r\nJe crois que le le mot correct, c'est effectivement r\u00e9gime autoritaire, c'est, effectivement, on voit en l'occurrence la d\u00e9monstration d'un r\u00e9gime et on a connu sa part par d'autres r\u00e9gimes, je veux dire que ce soit le r\u00e9gime du Sri Lanka o\u00f9 l'\u00c9rythr\u00e9e et d'autres r\u00e9gimes se comportent de cette fa\u00e7on-l\u00e0, et la Russie vis-\u00e0-vis de leur diaspora, la Russie aussi, mais il y a effectivement un probl\u00e8me avec depuis le l'\u00e9tat d'urgence sp\u00e9cifiquement l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 on constate vraiment un r\u00e9tr\u00e9cissement de la possibilit\u00e9 pour les personnes qui s'engage et qui d\u00e9fendent les droits humains, de pouvoir faire leur travail en Turquie, c'est devenu dangereux c'est devenu m\u00eame carr\u00e9ment impossible il y a eu 385 ONG qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, les organisations qui d\u00e9fendent les droits des femmes, les droits des enfants et pratiquement chaque jour, il y a des organisations qui se retrouve sur la liste DVD de ces organisations interdites tout cela au nom de de cet \u00e9tat d'urgence, donc il y a effectivement une d\u00e9rive autoritaire qui est extr\u00eamement inqui\u00e9tante et qui se qui se produit, je dirais qu'il y a bien plus de cons\u00e9quence sur les turcs eux m\u00eames que sur la diaspora ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:12 > 20:06:17) [81%] : \r\nMonsieur Maillard sur cette d\u00e9rive d'un r\u00e9gime d\u00e9rive autoritaire du Manon Schick est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:18 > 20:06:39) [90%] : \r\nAlors d'abord peut-\u00eatre une petite pr\u00e9cision : les r\u00e9gimes autoritaires qui espionnent \u00e0 droite et \u00e0 gauche, fonctionnera que les \u00c9tats-Unis, qui pour le moment ne sont pas encore un r\u00e9gime autoritaire ont espionn\u00e9 \u00e0 tout-va, le t\u00e9l\u00e9phone Madame Merkel probablement celui de Didier Burkhalter, donc l\u00e0 il faudrait un peu nuancer la chose maintenant pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:39 > 20:06:42) [85%] : \r\nMonsieur pour Monsieur Erdogan monsieur il est autoritaire ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:42 > 20:06:52) [90%] : \r\nSi oui, \u00e9coutez, il y a, on a vu depuis alors, depuis que la qui \u00e9tait au pouvoir et que Monsieur Erdogan \u00e9tait 1er ministre et le pr\u00e9sident, on peut dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:06:52 > 20:06:54) [76%] : \r\nD\u00e9mocratiquement \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:06:54 > 20:07:16) [87%] : \r\nEt les d\u00e9crets d\u00e8s d\u00e9mocratiquement \u00e0 la pr\u00e9sidence avec environ 52 pourcent des des voix, donc il a quand m\u00eame un un un fonds \u00e9lectoral assez assez important que beaucoup de d'autres leaders au candidat en Europe lui envieraient, mais Monsieur Erdogan a quand m\u00eame au d\u00e9part, fait des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9s par les chancelleries occidentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:07:16 > 20:07:19) [82%] : \r\nIl a jusqu'en 2005 moyenne, il faut le dire, relancer l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:07:19 > 20:08:31) [90%] : \r\nLa relancer l'\u00e9conomie, qui \u00e9tait en quasi- faillite, il a chang\u00e9 les institutions turques pour \u00eatre en en en symbiose jeudi avec les acquis europ\u00e9ens jusqu'en 2007 et malheureusement, les Occidentaux ont eu tendance un peu \u00e0 vomir sur Erdogan disant quelque part je je vais un peu caricature et tu peux faire tous les changements que que tu le mets jamais entreprendra dans l'Union europ\u00e9enne qui, finalement, vous faites pas partie de ce club et l\u00e0, \u00e0 un moment donn\u00e9 il s'est hiss\u00e9 braqu\u00e9 et et je pense que, \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Europ\u00e9ens ont une mauvaise gris de, de, de lecture, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 force de taper sur Monsieur Erdogan sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, on a fait une victime et c'est quelqu'un qui est extr\u00eamement, c'est un tr\u00e8s bon tacticien qu'on l'aime ou pas, c'est un tr\u00e8s bon tacticien et qui s'arroge un peu le l'ordre du jour, c'est-\u00e0-dire chaque fois qu'on lui rende dedans il arrive par une pirouette par une un discours tr\u00e8s souvent muscl\u00e9 \u00e0 retourner la chose en en sa faveur et c'est l\u00e0 o\u00f9 les Occidentaux \u00e0 mon avis ont une mauvaise grille de lecture sur sur la Turquie et c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que voil\u00e0 que que ce qu'on voit depuis depuis la f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:08:31 > 20:08:41) [92%] : \r\nVa pr\u00e9cis\u00e9ment se poser la question si on doit craindre un Erdogan tout-puissant aux portes de l'Europe, notamment en raison de ce r\u00e9f\u00e9rendum qui aura lieu donc, le 16 avril je vous le disais, mais avant cela je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:08:41 > 20:08:49) [90%] : \r\nPropose d'aller faire un petit tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux parce qu'on a re\u00e7u de nombreuses remarques, on va partager quelques unes ensemble, c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:08:55 > 20:09:10) [89%] : \r\nEt je vous remercie mesdames et messieurs, pour vous, r\u00e9ponse courte, tr\u00e8s courte s'il vous pla\u00eet, cette 1\u00e8re remarque pour vous Laurence mal r\u00e9el, je ne vois pas pourquoi on autorise des manifestants, des manifestations qui concerne la Turquie, ce ne sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:09:10 > 20:09:23) [90%] : \r\nNos probl\u00e8mes, je crois que la Suisse s'int\u00e9resse beaucoup de probl\u00e8mes dans le monde et je pense qu'il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime qu'on organise des manifestations, si elles sont faites dans le respect de de traita de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:09:23 > 20:09:31) [95%] : \r\nLaurent vers cette remarque pour vous, il faudrait que la Suisse soit plus ferme avec des pays \u00e9trangers qui viennent nous donner des le\u00e7ons sur notre politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:09:31 > 20:09:52) [90%] : \r\nSous aucun doute, mais c'est justement regardant le dialogue et pas en fermant la porte \u00e0 la discussion qu'on peut faire passer ses messages et pour \u00eatre tr\u00e8s clair, que ce soit au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou m\u00eame au niveau du Parlement, on parlait tout \u00e0 l'heure d'espionnage turcs en Suisse, nous avons fait passer les messages extr\u00eamement clair, par la voix de l'ambassadeur turc en disant que \u00e7a n'est pas admissible dans notre pays cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:09:53 > 20:10:02) [88%] : \r\nIl mine vers cette remarque pour vous, autant les Turcs n'ont pas \u00e0 venir faire leur politique chez nous, autant le public n'a pas \u00e0 dire quoi voter aux Turcs de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:10:03 > 20:10:11) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il y a la la libert\u00e9 d'expression, donc si demain, moi j'ai envie d'\u00e9crire un chapitre dans La Tribune de Gen\u00e8ve, c'est mon droit absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:10:11 > 20:10:14) [85%] : \r\nDonc, le Bic a bien fait de demander aux Turcs de Suisse, de dire non, r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:10:14 > 20:10:15) [82%] : \r\nVoil\u00e0, c'est d'ailleurs absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:10:17 > 20:10:25) [89%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ral Bayard les r\u00e9actions du pr\u00e9sident apr\u00e8s les la manifestation de Berne, montre bien que c'est un dictateur dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:10:27 > 20:10:29) [83%] : \r\nDictateurs dangereuse pr\u00e9sident ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:10:29 > 20:10:30) [99%] : \r\nPour le moment non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:10:31 > 20:10:44) [92%] : \r\nPotentiellement, peut-\u00eatre \u00e7a d\u00e9pendra beaucoup aussi du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum mais dictateur non non je je peux pas dire \u00e7a, mais autoritaires, certes avec peu de patience pour des critiques oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:10:44 > 20:11:02) [94%] : \r\nAutoritaire mais pas dictateur vous parlez de ce r\u00e9f\u00e9rendum, on va voir exactement sur quoi lecture mais avant cela, il faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a eu un coup d'\u00c9tat manqu\u00e9, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier, suite \u00e0 ce coup d'\u00c9tat, il y a eu des purges tr\u00e8s massive, rappel des faits avec M\u00e9lanie Ohayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:11:04 > 20:11:22) [95%] : \r\nC'est la fin d'un coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 le 15 juillet dernier dans les jours qui ont suivi des purge d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, au total plus de 100000 fonctionnaires limog\u00e9s ou suspendus, des policiers, des militaires, des milliers de professeurs, des centaines de juges, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:11:26 > 20:11:38) [96%] : \r\nLes proc\u00e8s contre les responsables pr\u00e9sum\u00e9s du coup d'\u00c9tat ne se font pas attendre parmi les premiers accus\u00e9s et 47 personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir tent\u00e9 d'assassiner Erdogan il risque la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:11:40 > 20:12:00) [94%] : \r\nLa presse est aussi dans le viseur d'Ankara, 170 m\u00e9dias ferm\u00e9s pr\u00e8s de 800 cartes de presse annul\u00e9 et l'arrestation de plus d'une centaine de journalistes comme ce coup de filet dans le principal journal d'opposition tous mourir en octobre dernier, aujourd'hui plus de 80 pourcent de de la presse turque et sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:12:02 > 20:12:13) [94%] : \r\nAlors images depuis d\u00e9but de cette \u00e9mission, on parle du risque potentiel de voir Erdogan n'avoir plus de pouvoir sur quoi exactement les Turcs vont voter dans une dizaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:12:13 > 20:12:37) [91%] : \r\nEt si vous permettez, juste une petite remarque par rapport \u00e0 cette question d'espionnage en fait on a laiss\u00e9 entendre que \u00e7a date de l'\u00e9poque de l'AKP de la donne, ce n'est absolument pas vraiment fait pour cela, il suffit de voir un peu ce qui s'est pass\u00e9 avec les mouvements de gauche et les Kurdes non, la plupart des \u00c9tats aujourd'hui en conflit avec un drone ont sign\u00e9 d\u00e8s des trait\u00e9s ou des conventions qui avaient des dispositifs en fait par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au renseignement, donc c'est pas quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau en ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:38 > 20:12:41) [89%] : \r\nLes pays europ\u00e9ens, vous dites que, oui, \u00e9coutez l'espionnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:12:41 > 20:12:54) [87%] : \r\nNon, les pays europ\u00e9ens ont sign\u00e9 des contrats avec des zones trait\u00e9es avec la Turquie qui faisaient en fait de l'espionnage, qui poursuivait les mouvements de gauche ou les mouvements kurdes, c'est pas quelque chose qui date de l'arriv\u00e9e de l'AKP ni de ni de Nidal donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:54 > 20:13:01) [86%] : \r\nEt vous savez de quoi vous parlez, monsieur vous m\u00eame effectivement surtout l'origine kurde oui bien s\u00fbr, donc, pour financer en Suisse comme comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:13:01 > 20:13:27) [91%] : \r\nJ'ai, je me suis r\u00e9fugi\u00e9e ici donc pour cela une n'en fait, il suffit de voir ce qui s'est pass\u00e9 aux Pays-Bas, en Allemagne, en ce qu'enseignent les activit\u00e9s du PKK en ce qui concerne les activit\u00e9s d'un certain nombre de mouvements de gauche, d'extr\u00eame d'extr\u00eame gauche, donc on verra rapidement le de nombreux exemples de coop\u00e9ration dans ce conseil, les renseignements et la s\u00e9curit\u00e9, donc c'est pas quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau aujourd'hui, on en parle au commerce entre quelque chose qui existe depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:13:27 > 20:13:33) [84%] : \r\nAlors concernant l'avenir, voil\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum quoi votre les Turcs exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:13:33 > 20:14:19) [90%] : \r\nEn fait, la il y a de nombreux articles sur lesquels les Turcs vont voter, mais il y a un allemande essentiel c'est ce qu'on appelle la pr\u00e9sidentialisation du syst\u00e8me si le vote favorable \u00e0 la drogue, si le le peuple turc acceptent cette modification, le pr\u00e9sident l'actuel deviendra o\u00f9 le pr\u00e9sident dans le syst\u00e8me politique qui viendra \u00e0 la t\u00eate du gouvernement et \u00e0 travers ce ce cette r\u00e9vision en fait le pr\u00e9sident sera extr\u00eamement le poste de pr\u00e9sident, cela sera extr\u00eamement renforc\u00e9e par rapport \u00e0 la justice, mais \u00e9galement par rapport au Parlement, donc c'est un enjeu extr\u00eamement important puisqu'il s'agit d'une modification tr\u00e8s importante du syst\u00e8me politique et rend ce renforcement du pr\u00e9sident par rapport au aux autres pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:14:19 > 20:14:23) [82%] : \r\nMines vers vous, vous avez vot\u00e9, d\u00e9j\u00e0 sur le r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:23 > 20:14:29) [86%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 plus que je suis assez ouvert, comme je vais le faire toute fa\u00e7on donc je voulais quand m\u00eame \u00e9couter les diff\u00e9rents partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:14:29 > 20:14:41) [79%] : \r\nAinsi, il y avait vot\u00e9 tr\u00e8s amer, vous savez pas parce que vous allez voter si je sais alors je vous dirais de br\u00fblures, vous direz non mais c'est une guerre pourquoi qu'est-ce que vous craignez \u00e0 faire beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:41 > 20:14:47) [95%] : \r\nDans un \u00e9tat d'urgence en fait pas une \u00e0 une, un r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e7a c'est clair et Net ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:14:47 > 20:14:49) [96%] : \r\n\u00e9tat d'urgence qui existent depuis la fin du coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:49 > 20:14:55) [91%] : \r\nExactement, oui, absolument, cela dit, si on voulait rater un coup d'\u00c9tat, je pense qu'on pouvait pas faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:57 > 20:15:54) [87%] : \r\nMonsieur Erdogan, il veut un ch\u00e8que en blanc, puisqu'on parle de finances, il veut un ch\u00e8que en blanc, vous savez ce que c'est, il y en a 18 r\u00e9forme mais je vais vous citer juste les plus importants, la 1\u00e8re c'est que le pr\u00e9sident \u00e9lu, il doit techniquement s'est d\u00e9tach\u00e9e de son parti, ce qui veut pas et lui veut garder les 2 fonctions, il veut \u00e9liminer le 1er ministre et il veut \u00eatre 1er ministre et le pr\u00e9sident, ensuite il peut dissoudre \u00e0 tout moment le Parlement si \u00e7a lui pla\u00eet pas, il peut le faire, autant de fois qu'il veut 3\u00e8me c'est les Jeux, il veut contr\u00f4ler les juges, il va voter il va \u00e9lire les 6 juges qui veut et le parlement va lui laisser les 6 autres, voyez, c'est un peu certes, puisque il peut descendre le Parlement et empereur ont de nouveau les juges le minist\u00e8re peut les choisir comme bon lui semble et peut \u00e9crire les d\u00e9crets qui veut d'ailleurs aujourd'hui dans l'\u00e9tat d'urgence, il \u00e9crit : les d\u00e9crets juste pour vous dire, il a m\u00eame fait, ils ont m\u00eame du utiliser un d\u00e9cret pour obliger les gens \u00e0 mettre des pneus d'hiver il y a ans \u00e7a devient une parodie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:15:55 > 20:15:57) [88%] : \r\nMonsieur qu'est-ce que vous vous craignez-vous c'est une dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:15:58 > 20:16:13) [84%] : \r\nLa carotte et j'ai, j'ai l'impression qu'on va toujours gentiment dans une je dirais politique absolue aujourd'hui, il y a la la la fiduciaire la l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif, lui il veut r\u00e9unir tous et tout compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:16:13 > 20:16:23) [87%] : \r\nIl y aura plus de s\u00e9paration des pouvoirs du tout, j'aimerais bien vous entendent r\u00e9agir monsieur Vaillant, vous aussi vous allez voter, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 comme un seul Turc voil\u00e0 et est-ce qu'on peut savoir ce que vous avez gliss\u00e9 dans l'urne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:16:23 > 20:16:37) [94%] : \r\nAlors \u00e9coutez, en tant que pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas donner un mot d'ordre \u00e0 nos membres et sympathisants de gauche, oui ou non, pour ce qui me concerne, moi je suis un d\u00e9mocrate convaincu, donc j'ai vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:16:37 > 20:16:46) [93%] : \r\nEt ses d\u00e9rives autoritaires, vous craignez que votre pays en cas d'acceptation de cette r\u00e9forme constitutionnelle que votre pays devienne une une dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:16:46 > 20:18:09) [91%] : \r\nQuand on regarde l'histoire de l'Empire ottoman de la Turquie, et elle a toujours favoris\u00e9 le syst\u00e8me parlementaire, on avait une monarchie constitutionnelle d\u00e8s 1000 9876 et Atat\u00fcrk quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, a opt\u00e9 pour un r\u00e9gime parlementaire, donc moi je suis pour le renforcement du r\u00e9gime parlementaire mais non on focalise trop cette histoire sur la personnalit\u00e9 de Monsieur Erdogan soit et peut \u00eatre quelqu'un d'autre, moi ce que j'aurais voulu c'est qu'on laisse tomber un peu Monsieur Erdogan \u00e9conduit voil\u00e0 si \u00e7a l'\u00e9tait Monsieur X, Y, Z est-ce que vous auriez vot\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on et et l\u00e0 quand on lit \u00e9videmment les pr\u00e9rogatives que cette nouvelle constitution donne \u00e0 la pr\u00e9sidence, moi je, je suis quand m\u00eame inquiet, je suis quand m\u00eame inquiet parce que, en Turquie, le contre- pouvoir m\u00eame actuellement plusieurs raisons \u00e0 cause du coup d'\u00c9tat qui a eu la situation g\u00e9opolitique de la Turquie, je suis inquiet, c'est-\u00e0-dire que si le le oui devait l'emporter, j'ai, j'ai un peu peur pour pour la Turquie, et accessoirement pour l'Europe parce qu'on risque d'avoir une une Turquie qui va s'\u00e9loigner de l'Europe et je pense qu'il y aura des \u00e9lections anticip\u00e9es que le oui ou non, pas moi de d'octobre, je pense qu'on aura des \u00e9lections anticip\u00e9es avec 2 r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 la cl\u00e9 un qui va demander aux Turcs est-ce que vous voulez que cette entre guillemets mascarade avec l'Union europ\u00e9enne dur \u00e7a avec le r\u00e9f\u00e9rendum et le 2\u00e8me, ce que voulait rester dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:18:09 > 20:18:23) [90%] : \r\nYahoo perd encore des votations encore encore \u00e0 venir, alors on parlait de la peine de mort, c'est vrai que dans le pipeline Monsieur Erdogan n'a parl\u00e9 de risque de devenir dictateur mais il veut aussi r\u00e9introduire la peine de mort en en Turquie, Manon Schick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:18:23 > 20:19:58) [92%] : \r\nC'est en tout cas, disons un discours en l'occurrence un discours public et c'est une proposition qui figure pas dans le r\u00e9f\u00e9rendum, sur lequel les les turcs se se prononce donc il faudrait effectivement une une nouvelle d\u00e9cision est-ce qu'il va le faire ou pas, il sait que s'il le fait qui r\u00e9introduit la peine de mort, ils se mettent d\u00e9finitivement au ban de l'Europe, j'ai dit dans le Conseil de l'Europe, il est tr\u00e8s clair que tous les \u00c9tats membres ne peuvent pas avoir le la peine de mort, que c'est l'\u00c9tat qui est \u00e0 la peine de mort, c'est la Bi\u00e9lorussie et donc du coup, il ne peut pas \u00eatre membre \u00e0 part enti\u00e8re de du Conseil de l'Europe est-ce que vraiment la Turquie veut prendre ce risque, j'ai des doutes et je pense que \u00e7a participe plut\u00f4t d'un discours qui est un discours de d'Erdogan, essayer de montrer une image populiste et de de renforcer peut-\u00eatre le le le les les bas instincts, entre guillemets, qu'on qu'on pourrait imaginer, moi je, je suis pas s\u00fbr que le que son objectif soit vraiment de d'arriver jusque-l\u00e0, je pense que ce qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique avec la la discussion actuelle, c'est que toutes ces discussions se passent dans le cadre d'un \u00e9tat d'urgence, \u00e7a se passe dans une situation o\u00f9 il n'y a pas de d\u00e9bat possible et de libert\u00e9, il y a 120 journalistes qui sont en prison aujourd'hui, la Turquie est le pays qui a le plus de journalistes en prison dans le monde entier, imaginez la Turquie le d'un pays aux portes de l'Europe et c'est le la plus grande prison du monde en ce moment pour les journalistes, donc on voit bien qu'il y a un syst\u00e8me qui fait que un d\u00e9bat d\u00e9mocratique qui devrait avoir lieu dans un climat serein pour d\u00e9cider l'avenir \u00e0 donner \u00e0 ce pays, ce d\u00e9bat ne peut pas \u00eatre serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:19:58 > 20:20:16) [88%] : \r\nMonsieur Verly quand vous entendez Manon Schick, vous qui \u00eates le copr\u00e9sident du groupe interparlementaire sur 6 Turquie : vous avez pas envie de d'appeler vos amis turcs et leur dire qu'est-ce qui se passe dans votre pays, qu'est-ce que vous avez qu'est-ce que vous les r\u00e9pondez \u00e0 Manon Schick est-ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous interpelle pas quand m\u00eame ces violations assez massivement les droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:20:16 > 20:20:53) [92%] : \r\nBien s\u00fbr on \u00e9tait il y a 3 semaines encore, avec l'ambassadeur de Turquie, on lui a fait part de qu'est-ce que nous pensions de ce qui \u00e9tait justement une d\u00e9mocratie et qu'est-ce que c'est une campagne politique d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans un d\u00e9bat politique et qu'il y avait un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui nous paraissaient \u00e0 tout le moins, pas \u00eatre tout \u00e0 fait pertinent par rapport \u00e0 ce qu'on peut conna\u00eetre en Suisse, avec \u00e9videmment la prudence qu'il faut de pas vouloir donner des le\u00e7ons \u00e0 d'autres, mais encore une fois, c'est pourquoi je pense qu'il \u00e9tait bon de permettre \u00e0 des expressions des avis d\u00e9mocratiquement divergent par rapport \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum dans notre pays pour qu'\u00e0 tout le moins, la communaut\u00e9 turque de notre pays puisse \u00eatre enseign\u00e9e dans ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:20:53 > 20:21:05) [87%] : \r\nMonsieur une vers vous avez des craintes tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 vous craignez qu'en cas d'acceptation de ce r\u00e9f\u00e9rendum, votre pays, la Turquie la\u00efque moderne qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Atat\u00fcrk devienne une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:21:05 > 20:21:33) [89%] : \r\nJe vois pas o\u00f9 le fera pour \u00e7a, effectivement, j'aimerais juste comprendre pourquoi il a besoin de tous ses pouvoirs tout ce qu'il croit \u00e0 la d\u00e9mocratie, comme il le pr\u00e9tend, et on l'a vu, jusqu'\u00e0 aujourd'hui qu'il n'a pas vraiment respect\u00e9e, pourquoi il a besoin de tout cela, \u00e0 moins qu'il veut placer, il veut \u00eatre avoir comment dire le la protection de son propre pouvoir, et de sa famille, je pense, \u00e0 terme, et c'est pour cela qu'il est en train de d'aller gentiment dans la dans cette d\u00e9rive, c'est comme \u00e7a que j'ai un tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:21:33 > 20:21:35) [84%] : \r\nMonsieur Fayard \u00e0 cette d\u00e9rive, vous la craignez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:21:36 > 20:21:47) [91%] : \r\nOui mais ind\u00e9pendamment, que ce soit Erdogan ou pas, je veux dire, tant de pouvoirs aux mains d'une personne, \u00e7a \u00e7a interpelle les gens c'est c'est c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:21:47 > 20:21:53) [88%] : \r\nAlors vous dirait r\u00e9agir Madame a fait madriers notamment sur la la question de la la place des femmes dans ce dans ce qui est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:21:53 > 20:22:50) [86%] : \r\n\u00e7a aussi, mais juste avant, concernant le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est que si Monsieur Erdogan grammes ce r\u00e9f\u00e9rendum sera sortir encore renforc\u00e9 et en plus salutaire mettrait de briguer encore 2 mandats donc \u00e7a l'am\u00e8nerait jusqu'en 2000 29 pour autant autant bien s\u00fbr qu'il soit r\u00e9\u00e9lu, mais pour l'instant, il a l'air d'avoir quand m\u00eame un certain soutien donc \u00e7a c'est vraiment effectivement inqui\u00e9tant et alors concernant la place des femmes, je crois que les discours comme sur 2 \u00e0 la tenue sur les femmes \u00e9taient assez effarant, donc de dire que finalement les femmes le pas \u00eatre les quand m\u00eame de l'homme qui a bien disons qu'\u00e0 retourner \u00e0 leurs casseroles et faire 3 enfants au minimum puisse encore finalement ils ont failli encore d\u00e9p\u00e9naliser le viol conjugal, enfin heureusement l\u00e0 les femmes se sont mobilis\u00e9s, mais \u00e7a effectivement c'est une d\u00e9rive de plus, ce qui est inqui\u00e9tant, alors dans son sac, je rejoins tout \u00e0 fait Monsieur Bayat quand il dit c'est pas encore une dictature, mais quand on voit toutes les libert\u00e9s, qui sont en train d'\u00eatre supprim\u00e9s, h\u00e9 bien on 52 vraiment moi j'ai vraiment beaucoup de souci pour ce pays bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:22:50 > 20:23:12) [80%] : \r\nOui, absolument, parce que c'est les d\u00e9crets, donc il veut, il peut \u00e9crire les d\u00e9crets qu'il veut et personne passe oppos\u00e9, c'est demain, \u00e0 la Turquie de devenir une f\u00e9d\u00e9ration, il pourrait le faire et personne peut le bloquer, donc je pense qu'un moment donn\u00e9, les jeunes Turcs qui sont en Turquie et ici devraient commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, de savoir si c'est ce que c'est ce qu'il souhaite, c'est qu'ils deviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:23:12 > 20:23:45) [89%] : \r\nJ'aimerais aussi pr\u00e9ciser qu'on a eu de la peine \u00e0 trouver ce soir les Turcs qui critiquait le le r\u00e9gime d'Erdogan, on avait trouv\u00e9 quelqu'un qui \u00e9tait favorable au r\u00e9f\u00e9rendum, malheureusement, cette personne a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9sister, ce matin, Monsieur Yilmaz, je voulais vous quand m\u00eame vous poser une question parce que c'est vrai qu'on critique passablement Erdogan ce soir, mais pendant longtemps, et on l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait quand m\u00eame montr\u00e9 en exemple, il a cr\u00e9\u00e9 cette classe moyenne, Turquie, il a, il a fait du bien \u00e0 l'\u00e9conomie, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi tout \u00e0 coup cette cette d\u00e9rive vers un r\u00e9gime autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:23:46 > 20:24:00) [92%] : \r\nEn fait, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses : d'une part, \u00e0 partir de 2008, l'AKP monsieur Aldo ont commenc\u00e9 \u00e0 dominer, en fait prendre un poste tr\u00e8s important dans le syst\u00e8me politique la pr\u00e9sidence donc \u00e7a c'\u00e9tait une \u00e9tape extr\u00eamement d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:24:00 > 20:24:02) [87%] : \r\nIl \u00e9tait 1er ministre et devenu pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:24:02 > 20:24:25) [92%] : \r\nIl y a eu toute une crise politique, parce que l'arm\u00e9e ou les milieux k\u00e9malistes \u00e9tait pas tout \u00e0 fait favorable au candidat de l'AKP, qui \u00e9tait Monsieur G\u00fcl, finalement, en fait, ils ont provoqu\u00e9 des nouvelles \u00e9lections avec une pub m\u00eame une majorit\u00e9 plus importante, ils sont revenus et puis le candidat de l'AKP a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au poste de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'\u00e9tait une \u00e9tape tr\u00e8s importante dans le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:24:25 > 20:24:39) [92%] : \r\nC'est \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, pardon, excusez-moi, mais qu'on a permis en fait le port du voile dans les institutions turques au Parlement, notamment \u00e0 l'arm\u00e9e, hein, ce qui \u00e9tait l'affront supr\u00eame puisque l'arm\u00e9e est de tradition la\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:24:39 > 20:25:34) [88%] : \r\n\u00e0 partir de l\u00e0, beaucoup de lois, beaucoup de changements, \u00e9tait all\u00e9 dans ce sens-l\u00e0, on \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 effectivement puisque dr\u00f4le comme il a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00eatre un tacticien extr\u00eamement la il a constat\u00e9 que ces milieux ne sont pas capables de l'emp\u00eacher, \u00e0 partir de l\u00e0 dont il a en fait adopter, faire adopter un certain nombre de lois des changements qui allait dans ce sens-l\u00e0, mais cela aussi en fait a eu lieu dans un contexte particulier parce que les relations avec l'Europe, ont commenc\u00e9 \u00e0 perdre le rythme, \u00e0 cause du gel partiel en fait de d\u00e9cembre 2000 2006 sur la question \u00e0 chypriote \u00e0 partir de cette date l\u00e0, en fait, il \u00e9tait fort sur le plan interne, il n'avait plus besoin de cette l\u00e9gitimit\u00e9 internationale, il n'a plus besoin de faire des concessions et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a eu un changement qui a \u00e9t\u00e9 en fait bien s\u00fbr concr\u00e9tis\u00e9 avec Lacombe, r\u00e9vision de la constitution en 2010 septembre 2010 \u00e0 partir de l\u00e0, d'autres postes d'autres institutions consid\u00e9r\u00e9es comme des contre- pouvoirs, on \u00e9tait modifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:25:34 > 20:26:23) [94%] : \r\nAlors on va parler de l'Europe et de la Turquie dans un petit moment, mais avant cela, j'aimerais quand m\u00eame vous montrer des images incroyables qu'on a red\u00e9couvert c'est les images qui montrent aussi la folie des grandeurs d'Erdogan se son palais d\u00e9mesur\u00e9 qu'il se fait construire un palais qui compte un millier de pi\u00e8ces r\u00e9parties sur 200000 m2 qui a co\u00fbt\u00e9 la bagatelle de 490 millions d'euros, un palace construit sur une colline qui domine Ankara et qui est d\u00e9sormais le si\u00e8ge officiel de la pr\u00e9sidence, vous D\u00e9couvrez ces images de synth\u00e8se et pour accueillir le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas en janvier 2015, comme vous allez le voir, h\u00e9 bien il a choisi de son tour de 16 soldats en costumes traditionnels des provinces du d\u00e9funt empire ottoman alors Monsieur V\u00e9ronique on vous voyez cette d\u00e9mesure on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:26:23 > 20:26:35) [89%] : \r\nTous cas architecturale est-ce que vous craignez pas de voir un un Erdogan tout-puissant aux aux portes de l'Europe avec possiblement, peut-\u00eatre une d\u00e9rive vers une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:26:36 > 20:27:50) [92%] : \r\n\u00e9videmment que des \u00e9l\u00e9ments qui, en mati\u00e8re de g\u00e9opolitique peut-\u00eatre inqui\u00e9tant, comme d'ailleurs d'autres r\u00e9gimes autocratiques ou ou dictatoriaux ou proche de, de, de, d'id\u00e9es de ce type-l\u00e0 sur d'autres zones de la de la fronti\u00e8re europ\u00e9enne actuellement sur l'Est, en particulier la Bi\u00e9lorussie par exemple certaines situations entre la Russie et l'Ukraine sont sans parler forc\u00e9ment des 2 \u00c9tats mais des situations notamment donne basse, la situation n'en Crim\u00e9e et puis \u00e9videmment ce qui se passe ici en Turquie est un \u00e9l\u00e9ment li\u00e9 tr\u00e8s directement avec ce qui se passe en en Syrie, au Moyen-Orient et ces crises ont une influence non plus seulement sur un plan r\u00e9gional mais, \u00e9videmment, sur un plan international et directement pour notre pays aussi, donc nous devons \u00eatre attentifs, nous devons pouvoir continuer \u00e0 garder justement ce dialogue et de permettent de dire un certain nombre de choses \u00e9videmment que quand on voit ce genre d'images ou d'autres \u00e9l\u00e9ments, c'est une forme de d\u00e9rive, permettez-moi l'expression, qui peut inqui\u00e9ter, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, en tout cas accept\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e9lues du pays et il reste encore cette notion-l\u00e0 il reste notamment le fait qu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum tr\u00e8s prochainement avec une possibilit\u00e9 de voter dans un sens ou dans l'autre \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum et on peut esp\u00e9rer que ces \u00e9l\u00e9ments continue \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:27:50 > 20:27:59) [91%] : \r\nManon Schick, est ce que Erdogan nous fait penser \u00e0 Poutine, par exemple, ce qu'on peut faire un parall\u00e8le entre entre ces 2 personnages politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:27:59 > 20:28:46) [90%] : \r\nAlors, on peut tr\u00e8s certainement faire le faire le parall\u00e8le, il y a je dirais effectivement dans le la mise en sc\u00e8ne convoi de donc sur ces images, quelque chose qui, qui qui rapproche certainement ces 2 hommes, il y a aussi, peut-\u00eatre, de la part de, de, de l'Union europ\u00e9enne et de du gouvernement suisse, parfois je dirais cette fascination pour l'homme fort hein et et o\u00f9 on est peut-\u00eatre un peu trop prompts \u00e0 \u00e0 abaisser \u00e0 courber l'\u00e9chine, je dirais par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 des pr\u00e9sidents qui qui ne respectent pas les droits humains et l\u00e0 je crois que vraiment \u00e7a serait le r\u00f4le aujourd'hui de l'Union europ\u00e9enne et et de la Suisse de de hausser le ton par rapport \u00e0 ce qui se passe en en Turquie et de ne pas simplement accepter accepter ce cela rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:28:46 > 20:28:52) [75%] : \r\nLes insultes, non c'est le ton n'osent pas assez le temps vous pensez Burkhalter devraient en faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:28:52 > 20:29:12) [90%] : \r\nAlors le l'accord qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, qui a un accord migratoire entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie concerne donc d'abord le l'Union europ\u00e9enne, mais \u00e9videmment il va aussi \u00e0 la Suisse, et l\u00e0 je crois que, aujourd'hui, ce serait vraiment important qu'effectivement l'Union europ\u00e9enne ne s'ne se plie pas devant la Turquie, simplement \u00e0 cause de cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:29:12 > 20:29:17) [83%] : \r\nEt les il aurait pas d\u00fb recevoir le le le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:29:17 > 20:29:49) [93%] : \r\nParce que c'\u00e9tait important de le faire et je crois que la le Lydia Burkhalter poursuit une une politique du dialogue permanent avec les autorit\u00e9s turques et au contraire, effectivement si on participe, comme d'autres pays a essay\u00e9 par exemple d'interdire de territoire, etc, l\u00e0 on se retrouve dans une situation o\u00f9 on les victimes ils encore plus, donc je pense que le l'attitude de chercher le dialogue \u00e0 mon avis, est la bonne mais \u00e7a doit \u00eatre un dialogue qui doit \u00eatre ferme et parfois notamment sur ces questions d'accord migratoire, h\u00e9 bien on n'est pas assez ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:29:49 > 20:30:06) [89%] : \r\nAlors on va y revenir, cet accord entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, monsieur vers lui en acceptant quand m\u00eame ses ministres encore d'un mot est-ce qu'il y a pas un risque, on manipule la diaspora turque, il y a sport \u00e0 turque qui compte environ 130000 personnes en Suisse mais en Europe, c'est 4 millions de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:30:07 > 20:30:15) [93%] : \r\nC'est \u00e9norme comment est-ce qu'on fait pour que cette diaspora ne soient pas manipul\u00e9s par par le r\u00e9gime turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:30:15 > 20:31:02) [92%] : \r\nJe pense sinc\u00e8rement, quand on voit les d\u00e9bats qui, sur les r\u00e9gimes sociaux respective ment au travers de communication et des m\u00e9dias, m\u00eame suisse j'ai j'ai des doutes de penser que l'avenue seulement d'un ministre pendant quelques heures \u00e0 d\u00e9battre avec quelques personnes de la diaspora puisse influencer toute la diaspora, j'ose esp\u00e9rer que la diaspora, notamment dans un pays d\u00e9mocratique comme le n\u00f4tre, arrive \u00e0 se faire son id\u00e9e et \u00e7a vision de ce qu'elle doit voter, d'une fa\u00e7on ici au justement d\u00e9mocratique, ce qui serait faux, par contre, c'est de n'accepter qu'il y a qu'un seul avis qu'un seul son de cloche par rapport, et l\u00e0 encore, le r\u00f4le de la Suisse et de d\u00e9montrer tr\u00e8s clairement que pour autant qu'on respecte \u00e9videmment les r\u00e8gles normales en Suisse de ce genre de d\u00e9bat que de permettre de chaque avis puis \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:31:02 > 20:31:36) [91%] : \r\nOn l'a dit d\u00e9j\u00e0 effectivement alors on arrive \u00e0 la question g\u00e9opolitique, c'est vrai qu'on parlait de cet accord entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, on a dit aussi que le pr\u00e9sident turc et plus puissant que jamais il \u00e0 la faillite, folie des grandeurs, vous l'avez vu, et puis il faut le dire, dans une situation plut\u00f4t confortable depuis qu'il a sign\u00e9 cet accord avec l'Union europ\u00e9enne alors sur image, vous qui \u00eates historien qui enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d'un mot, c'est un accord qui \u00e9tait sign\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne en mars 2016 qu'est-ce qu'il pr\u00e9voit pr\u00e9cis\u00e9ment et en quoi dans le fond, il est d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:31:36 > 20:31:41) [93%] : \r\nFavorable \u00e0 \u00e0 la Turquie que le rapport de force donc la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne est d\u00e9sormais favorable \u00e0 Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:31:41 > 20:32:31) [88%] : \r\nIl en fait, il donne la cl\u00e9 de cette crise, mais c'est la grande crise oui parce que si on peut exprimer dans ces termes l\u00e0 en fait une esp\u00e8ce de qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en fait monsieur et ils menacent d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens, donc si vous n'acceptez pas les termes de l'accord, notamment en ce concerne les visas jour le robinet, il y aura des r\u00e9fugi\u00e9es syriennes des millions de r\u00e9fugi\u00e9s qu'est-ce que vous allez faire donc en dans ce sens-l\u00e0, on peut dire que il est tout \u00e0 fait favorable en s\u00e9quencer les rapports de force bien s\u00fbr \u00e0 la Turquie et un monsieur \u00e0 la bande mais il y a encore d'autres aspects, il y a notamment donc la la question d\u00e8s alors je vais l'ouverture des chapitres sur l'Union en ce concerne l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne sans pr\u00e9avis positif de la Commission europ\u00e9enne, donc il a aussi obtenu \u00e7a c'est tout \u00e0 fait favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:32:31 > 20:32:38) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a obtenu, en fait, le fait qu'il puisse adh\u00e9rer \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on faciliter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:32:38 > 20:32:43) [95%] : \r\nQuand on ouvre un certain nombre de chapitres pour n\u00e9gocier afin d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus de adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:32:44 > 20:33:25) [92%] : \r\nL'ouverture de n\u00e9gociations alors sur la question des des r\u00e9fugi\u00e9s, on va voir qu'effectivement la Turquie joue un r\u00f4le cl\u00e9 puisqu'elle a accept\u00e9 de garder sur son territoire les r\u00e9fugi\u00e9s dans la r\u00e9gion, et donc le la Turquie, a dit \u00e0 accepter le plus de r\u00e9fugi\u00e9s beaucoup plus que ses voisins, comme vous le voyez, plus que le Liban plus que la Jordanie ou encore l'Irak, ce qui constitue bien s\u00fbr un levier important pour n\u00e9gocier avec l'Europe, Manon Schick, vous disiez que cet accord n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le meilleur accord qui soit, \u00e7a veut dire que la tr\u00e8s clairement, il a Monsieur Erdogan il peut menacer l'Union europ\u00e9enne si vous faites pas ce que je veux bien, j'ouvre les vannes de ce robinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:33:25 > 20:35:14) [92%] : \r\nEt les r\u00e9fugi\u00e9s se retrouveront chez vous, absolument, je crois qu'aujourd'hui il faut voir que bien s\u00fbr, la Turquie est confront\u00e9 \u00e0 une crise majeure, on attend voisin de de la Syrie, il la Turquie est le pays qui abrite aujourd'hui le plus de r\u00e9fugi\u00e9s au monde, donc ces 3 millions de Syriens sont encore compl\u00e9t\u00e9 par plusieurs centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent d'Afghanistan, d'Iran, donc la la Turquie effectivement, m\u00eame si c'est un tr\u00e8s grand pays \u00e0 en comparaison avec le Liban mais c'est un pays qui est confront\u00e9 \u00e0 effectivement un nombre de de r\u00e9fugi\u00e9s absolument record, la situation de ces r\u00e9fugi\u00e9s tr\u00e8s probl\u00e9matique en Turquie, la Turquie n'a pas de syst\u00e8me d'asile digne de ce nom, donc \u00e7a signifie que les personnes aujourd'hui ne peuvent pas obtenir une protection et que plusieurs personnes et quand je dis plusieurs c'est des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s syriens se sont vus renvoy\u00e9s en Syrie, donc ils ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers l'endroit qu'ils avaient essay\u00e9 de fuir vers la mort, donc il y a une situation tr\u00e8s probl\u00e9matique en termes de protection qui est offerte aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens et donc ces personnes l\u00e0 aujourd'hui, quand elles sont en Turquie, elles ont \u00e9videmment un seul objectif, c'est de pouvoir \u00e9tait encore d'accord tr\u00e8s clairement cet d'accord, c'est une erreur totale et en plus il a comme cons\u00e9quence que des gens se retrouvent actuellement bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce, dans des conditions \u00e9pouvantables que l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9charge de toute responsabilit\u00e9 et et refuse de prendre ces ces personnes qui sont bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce, l'UE, les pays de l'Union europ\u00e9enne se sont engag\u00e9s \u00e0 prendre 60000 personnes de Gr\u00e8ce l'an dernier 60000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, il y en a m\u00eame pas 10000 aujourd'hui, qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es dans un autre pays de l'Union europ\u00e9enne, donc on voit que l'Union europ\u00e9enne, non seulement se d\u00e9charge sur la Turquie, mais elle se d\u00e9charge sur la Gr\u00e8ce, et donc il y a un vrai probl\u00e8me de responsabilit\u00e9 aujourd'hui des pays europ\u00e9ens, monsieur Fayard hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:14 > 20:35:34) [92%] : \r\nOui, alors moi je suis un peu dubitatif parce que cet accord est bon, c'est un accord et Brenda bord pour les r\u00e9fugi\u00e9s ne sont plus des milliers \u00e0 se noyer dans la mer \u00c9g\u00e9e, \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important, on est pass\u00e9 je crois de 17000 passages \u00e0 quelques centaines maintenant, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:35:34 > 20:35:35) [91%] : \r\nEt pour \u00e7a on peut remercier Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:35 > 20:35:38) [87%] : \r\nAlors, pour \u00e7a, il faut d'abord \u00e0 mon avis, je ne puis en Is\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:35:38 > 20:35:52) [94%] : \r\nIls prennent des chemins par la Libye et en l'occurrence il y a eu l'ann\u00e9e derni\u00e8re 5000 morts dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e, alors certes par une autre route que la route qui menaient vers la Gr\u00e8ce et il y a jamais eu autant de morts en mer M\u00e9diterran\u00e9e que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:53 > 20:35:56) [91%] : \r\nL'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s est un probl\u00e8me, mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:35:57 > 20:36:59) [90%] : \r\nLes Occidentaux aussi sont se sont rendu compte qu'il y avait un probl\u00e8me en Turquie, qui abrite plus de 3 millions de de de r\u00e9fugi\u00e9s et se rendu compte quand, quand il y a eu quelques milliers qui ont tap\u00e9 \u00e0 la porte de la Serbie, de la Hongrie, tout a commenc\u00e9, d\u00e9tient, il y en a 3000 3 millions en Turquie et Dexia, et l\u00e0 on a donn\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 la Turquie qui est, vous faites du gardiennage, regardez ces gens chez vous, on vous promet vaguement 3 milliards plus 3 milliards sur ces 3 milliards les premiers 3 milliards il y a 780 millions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, le reste est \u00e0 Bruxelles, donc l\u00e0 aussi on quand on regarde le cette ce cette probl\u00e9matique des des r\u00e9fugi\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des Turcs, les Turcs ne comprennent pas pourquoi l'\u00c9tat, la Turquie devrait payer pour des erreurs faites par les chancelleries occidentales que soit en Afghanistan en Libye plus r\u00e9cemment en Syrie ou en Irak, on a jou\u00e9 aux apprentis sorciers et aujourd'hui c'est la Turquie qui paie, je crois qu'on est \u00e0 20 milliards donc l'histoire des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est peut-\u00eatre le seul point o\u00f9 je rejoins rejoint Monsieur Erdogan qui dit finalement aux Europ\u00e9ens, prenez vos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:37:00 > 20:37:26) [90%] : \r\nJe suis d'accord avec Monsieur que les Europ\u00e9ens doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, il faut rappeler cela mais je voudrais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que au d\u00e9but en fait de la crise syrienne, la Turquie \u00e9tait fortement impliqu\u00e9 dans le dossier syrien, elle a ouvert ses fronti\u00e8res, donc c'\u00e9tait en fait l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syrienne \u00e9tait montr\u00e9 par le gouvernement turc comme quelque chose d'extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux et positif, donc, la Turquie, elle ne peut pas en fait ne toute la responsabilit\u00e9 sur les chancelleries europ\u00e9ennes mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:37:26 > 20:37:31) [80%] : \r\nFin du bras humanitaire et la Turquie et la France, quel autre pays l'ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:37:31 > 20:37:38) [88%] : \r\nMais c'est vrai les les banques pratiquement aucun autre pays et certainement pas lu naturel dans une certaine mani\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:37:38 > 20:38:08) [92%] : \r\nOui, mais pas de 3 millions et c'est vraiment un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me en Turquie, vous avez 800000 Syriens qui doivent aller \u00e0 l'\u00e9cole, il faut des moyens et ces gens vont cr\u00e9er un probl\u00e8me pour l'Europe aussi, mais aussi en Turquie il y a tous les probl\u00e8mes d'int\u00e9gration etc donc la Turquie a pris un grand risque, alors vous dites que la Turquie s'est impliqu\u00e9 en Syrie, il faut pas oublier que pendant 6 mois, elle a essay\u00e9 de n\u00e9gocier avec la Assad pour que les choses se Calment en Syrie, enfin pour essayer, elle a ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:38:08 > 20:38:15) [89%] : \r\nCes fronti\u00e8res et puis le le l'opposition a tr\u00e8s fortement critiqu\u00e9 la politique capter en ce qui concerne l'arriv\u00e9e des, des, des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:38:15 > 20:38:21) [82%] : \r\nOui, mais on aurait pas faire autrement, pas en regarder Koban\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, on a ouvert aussi les Internet, on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:38:21 > 20:38:23) [90%] : \r\nMais voil\u00e0, en tout cas, il y a une ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:38:23 > 20:38:30) [87%] : \r\nEn tout cas ce qu'il en soit, la Turquie, on voit une d\u00e9sormais \u00e9tant un temps position de force par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne Madame Taelman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:38:31 > 20:39:03) [86%] : \r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, mais en fait, elle a, par ses grand- chose en \u00e9change, vous l'avez dit, que les fonds pas \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e non plus les visas sont pas non plus lib\u00e9r\u00e9, telle qu'il avait avec les produits donc finalement la Turquie pour l'instant n'a pas re\u00e7u les fruits de ses efforts et \u00e7a, je reconnais quand m\u00eame que les les pays europ\u00e9ens, y compris la Suisse qui n'est pas quand il lui europ\u00e9enne mais qui fait pas non plus, \u00e0 part pour les r\u00e9fugi\u00e9s et c'est c'est un accord qui est vraiment un peu inf\u00e2me, alors on a beaucoup critiqu\u00e9 Madame Merkel quand elle a voulu accueillir 800000 r\u00e9fugi\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un petit peu excessif d'un coup, mais n'emp\u00eache qu'il a eu un geste et puis ensuite, \u00e9videmment, et c'est un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:39:03 > 20:39:14) [80%] : \r\nC'est on a si on n'a pas forc\u00e9 la main aussi aux Europ\u00e9ens j'ai ils ont n\u00e9goci\u00e9 quelque chose, et quelques mois apr\u00e8s, on dit : bah, finalement on a mal mis n\u00e9gocier ce truc, donc on fait marche arri\u00e8re, c'est je, je crois, ce sera quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:39:14 > 20:39:32) [88%] : \r\n\u00eatre effectivement assez f\u00e2ch\u00e9 que le gouvernement et d'Erdogan mais pr\u00e9c\u00e9demment c'est vrai aussi quand on pense \u00e0 la politique de Monsieur Sarkozy quand il \u00e9tait pr\u00e9sident, l'attitude qu'il a eu vis-\u00e0-vis de la Turquie parce qu'il voulait surtout pas qu'elle n'adh\u00e8re \u00e0 l'Europe, alors que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 justement un bon moyen de l'id\u00e9e a fait int\u00e9grer et de se mettre au standard vraiment d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:39:32 > 20:39:41) [94%] : \r\nDans la r\u00e9gion, l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union russe malheureusement je crois que je propose, je propose de de conclure l\u00e0- dessus et c'est d'ailleurs le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:39:47 > 20:39:58) [89%] : \r\nLa Turquie est-elle \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, la Turquie va-t-elle adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, Manon Schick est-ce que c'est quelque chose qui ne souhaite ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:39:58 > 20:40:31) [92%] : \r\nJ'ai l'impression que c'est de moins en moins sur sa sur sa liste de priorit\u00e9s et et je pense que ce qui est fort dommage, c'est que toute l'ouverture qu'on avait pu constater en Turquie, la fin de la torture, le vraiment il y avait eu un certain nombre de progr\u00e8s extr\u00eamement positif, qui avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 avec l'objectif bien s\u00fbr de d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a serait dommage que tous ces avantages-l\u00e0 soit perdue et donc je crois qu'il faut aujourd'hui essayer d'aider la Turquie \u00e0 retrouver le chemin de la sortie de l'\u00e9tat d'urgence et et le chemin du respect des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:40:31 > 20:40:35) [88%] : \r\nMonsieur Maillard la Turquie adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, vous ne souhaitez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:40:35 > 20:41:09) [91%] : \r\n\u00e9coutez, mon grand- p\u00e8re avait initi\u00e9 les les premiers contacts en 58 sous la pression de Charles-de-Gaulle et de d'Adenauer en disant la Turquie doit s'arrimer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne l'avait fait avec l'Otan et elle est quasiment de fondateur du Conseil de l'Europe aujourd'hui, quand je vois en tant que turco- suisse, l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne en d\u00e9liquescence, je pense que c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque on disait que la Turquie \u00e9tait trop grande pour l'Union europ\u00e9enne, je pense qu'aujourd'hui que l'Union europ\u00e9enne est un peu, mais la Turquie \u00e0 l'\u00e9troit, la Turquie, entre temps, il fait partie du G20 etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:41:09 > 20:41:12) [80%] : \r\nDonc, ces 80 millions d'habitants, un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:41:12 > 20:41:15) [88%] : \r\nDe \u00e7a, oui 80 millions de de d'habitants merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:41:15 > 20:41:27) [88%] : \r\nPapa d'adh\u00e9sion, en tous cas pour votre pour votre pays, c'est parce que vous souhaitez Monsieur Monsieur Univers, d'un mot, d'un mot pour vous est-ce que dans le fond, l'adh\u00e9sion de la Turquie alli\u00e9e europ\u00e9enne, \u00e7a serait pas un rempart \u00e0 une possible r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:41:28 > 20:42:01) [88%] : \r\nNon, je pense que 300 note dans la mesure o\u00f9 les choses vont \u00e9voluer comme ils il semble \u00e9voluer, il peut d\u00e9cider parce qu'il parlait l'autre jour qu'il pourrait faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour lecture pour savoir s'ils veulent adh\u00e9rer adh\u00e9rez \u00e0 l'\u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, je crois qu'ils peuvent prendre la d\u00e9cision par lui- m\u00eame, le rempart, il est dans la d\u00e9mocratie et les gens doivent se formuler sur cette, sur ce point en disant qu'il faut voter contre et que il y a de nouveau la d\u00e9mocratie quand m\u00eame \u00e0 Canal Atat\u00fcrk avait mis en place et \u00e7a, \u00e7a sera le rempart le meilleur rempart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:42:01 > 20:42:07) [94%] : \r\nLa d\u00e9mocratie, c'est la raison pour laquelle vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de vous exprimer ce soir absolument Monsieur Univers en prenant quelques risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:42:08 > 20:42:10) [94%] : \r\nVous savez, je pense pas, mais on sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:42:11 > 20:42:23) [89%] : \r\nBien en tout cas merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous, nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 Infrarouge dessine : bon bien tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T00:57:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704589980", "title": "Suisse - Turquie", "excerpt": "Rappel des relations tendues actuellement entre la Suisse et la Turquie. Le pr\u00e9sident turc Erdogan a \u00e9t\u00e9 vex\u00e9 par une affiche lors d'une manifestation \u00e0 Berne. La Suisse reproche \u00e0 Ankara d'espionner les ressortissants turcs habitant en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595204", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS genevoise, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois copr\u00e9sident du groupe Suisse-Turquie, Hilmi \u00dcnver, Suisse d'origine turque, Cel\u00e2l Bayar, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Romandie, Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse, \u00d6zcan Yilmaz, historien charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNIGE.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Manon Schick, Cel\u00e2l Bayar et Hilmi \u00dcnver r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarmachi.", "id": "1595001", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680739", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029092", "position": "1"}}]}]}